<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='ru' osisIDWork='russub' osisRefWork='Bible'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='russub'>
        <title>Russian Version</title>
        <contributor>The Unbound Bible
Biola University: Administrative Computing
13800 Biola Ave.
La Mirada, CA 90639
United States of America
562-903-4722 </contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>A russian bible found at unboundbible.com</description>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>russub</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/russian_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>ru</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>I think public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Obad'>
      <chapter osisID='Obad.1'>
        <verse osisID='Obad.1.1'>Видение Авдия. Так говорит Господь Бог об Едоме: весть услышали мы от Господа, и посол послан [объявить] народам: 'вставайте, и выступим против него войною!'</verse>
        <verse osisID='Obad.1.2'>Вот, Я сделал тебя малым между народами, и ты в большом презрении.</verse>
        <verse osisID='Obad.1.3'>Гордость сердца твоего обольстила тебя; ты живешь в расселинах скал, на возвышенном месте, и говоришь в сердце твоем: 'кто низринет меня на землю?'</verse>
        <verse osisID='Obad.1.4'>Но хотя бы ты, как орел, поднялся высоко и среди звезд устроил гнездо твое, то и оттуда Я низрину тебя, говорит Господь.</verse>
        <verse osisID='Obad.1.5'>Не воры ли приходили к тебе? не ночные ли грабители, что ты так разорен? Но они украли бы столько, сколько надобно им. Если бы проникли к тебе обиратели винограда, то и они разве не оставили бы несколько ягод?</verse>
        <verse osisID='Obad.1.6'>Как обобрано все у Исава и обысканы тайники его!</verse>
        <verse osisID='Obad.1.7'>До границы выпроводят тебя все союзники твои, обманут тебя, одолеют тебя живущие с тобою в мире, ядущие хлеб твой нанесут тебе удар. Нет в нем смысла!</verse>
        <verse osisID='Obad.1.8'>Не в тот ли день это будет, говорит Господь, когда Я истреблю мудрых в Едоме и благоразумных на горе Исава?</verse>
        <verse osisID='Obad.1.9'>Поражены будут страхом храбрецы твои, Феман, дабы все на горе Исава истреблены были убийством.</verse>
        <verse osisID='Obad.1.10'>За притеснение брата твоего, Иакова, покроет тебя стыд и ты истреблен будешь навсегда.</verse>
        <verse osisID='Obad.1.11'>В тот день, когда ты стоял напротив, в тот день, когда чужие уводили войско его в плен и иноплеменники вошли в ворота его и бросали жребий о Иерусалиме, ты был как один из них.</verse>
        <verse osisID='Obad.1.12'>Не следовало бы тебе злорадно смотреть на день брата твоего, на день отчуждения его; не следовало бы радоваться о сынах Иуды в день гибели их и расширять рот в день бедствия.</verse>
        <verse osisID='Obad.1.13'>Не следовало бы тебе входить в ворота народа Моего в день несчастья его и даже смотреть на злополучие его в день погибели его, ни касаться имущества его в день бедствия его,</verse>
        <verse osisID='Obad.1.14'>ни стоять на перекрестках для убивания бежавших его, ни выдавать уцелевших из него в день бедствия.</verse>
        <verse osisID='Obad.1.15'>Ибо близок день Господень на все народы: как ты поступал, так поступлено будет и с тобою; воздаяние твое обратится на голову твою.</verse>
        <verse osisID='Obad.1.16'>Ибо, как вы пили на святой горе Моей, так все народы всегда будут пить, будут пить, проглотят и будут, как бы их не было.</verse>
        <verse osisID='Obad.1.17'>А на горе Сионе будет спасение, и будет она святынею; и дом Иакова получит во владение наследие свое.</verse>
        <verse osisID='Obad.1.18'>И дом Иакова будет огнем, и дом Иосифа--пламенем, а дом Исавов--соломою: зажгут его, и истребят его, и никого не останется из дома Исава: ибо Господь сказал это.</verse>
        <verse osisID='Obad.1.19'>И завладеют те, которые к югу, горою Исава, а которые в долине, --Филистимлянами; и завладеют полем Ефрема и полем Самарии, а Вениамин завладеет Галаадом.</verse>
        <verse osisID='Obad.1.20'>И переселенные из войска сынов Израилевых завладеют землею Ханаанскою до Сарепты, а переселенные из Иерусалима, находящиеся в Сефараде, получат во владение города южные.</verse>
        <verse osisID='Obad.1.21'>И придут спасители на гору Сион, чтобы судить гору Исава, и будет царство Господа.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>