<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='XX' osisRefWork='Bible' osisIDWork='gotb'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='gotb'>
        <title>Gothic Codices Ambrosianus B</title>
        <contributor>
          	The Unbound Bible
        	 Biola University: Administrative Computing
        	13800 Biola Ave.
        	 La Mirada, CA 90639
        	United States of America
		 562-903-4722 
    </contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The holy Bible</subject>
        <date>2009-01-23</date>
        <description>The text is based on the authoritative edition of Wilhelm Streitberg and has been proofread once.</description>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>gotb</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/gothic_AB_Car.zip</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>This electronic edition may be used for academic or other non-commercial purposes.</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Phil'>
      <chapter osisID='Phil.1'>
        <verse osisID='Phil.1.14'>. . . . managistans brore in fraujin gatrauandans bandjom meinaim mais gadaursan unagandans waurd gudis rodjan.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.15'>sumai raihtis jah in neiis jah haif[s]tais, sumai an in godis wiljins Xristu merjand,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.16'>sumai an us friawai, witandans atei du sunjonai aiwaggeljons gasatis im;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.17'>i aiei us haifstai Xristu merjand, ni swiknaba, munandans sik aglons urraisjan bandjom meinaim.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.18'>hwa auk? andei allaim haidum, jae inilon jae sunjai, Xristus merjada; jah in amma fagino, akei jah faginon duginna.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.19'>unte wait ei ata mis gagaggi du ganistai airh izwara bida jah andstald ahmins Xristaus Iesuis,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.20'>bi usbeisnai jah wenai meinaim, unte ni in waihtai gaaiwiskos waira, ak in allai trauainai, swe sinteino jah nu, mikiljada Xristus in leika meinamma, jae airh libain jae airh dauu.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.21'>aan mis liban Xristus ist jah gaswiltan gawaurki.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.22'>i jabai liban in leika, ata mis akran waurstwis ist, jah hwaar waljau ni kann.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.23'>aan dishabais [im] us aim twaim: anuh lustu habands andletnan jah mi Xristau wisan, und filu mais batizo ist;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.24'>aan du wisan in leika aurftozo in izwara.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.25'>jah ata triggwaba wait atei wisa jah airhwisa at allaim izwis du izwarai framgahtai jah fahedai galaubeinais izwaraizos,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.26'>ei hwoftuli izwara biauknai in Xristau Iesu in mis airh meinana qum aftra du izwis.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.27'>hweh [atainei] wairaba aiwaggeljons Xristaus usmitai, ei jae qimau jah gasaihwau izwis, jae aljaro gahausjau bi izwis, atei standi in ainamma ahmin, ainai saiwalai samana arbaidjandans galaubeinai aiwaggeljons,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.28'>jah ni in waihtai afagidai fram aim andastajam, atei ist im ustaikneins fralustais, i izwis ganistais, jah ata fram guda.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.29'>izwis fragiban ist faur Xristu ni atainei du imma galaubjan, ak jah ata faur ina winnan,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.30'>o samon haifst habandans, oei gasaihwi in mis jah nu hausei in mis.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.2'>
        <verse osisID='Phil.2.1'>Jabai hwo nu garafsteino in Xristau, jabai hwo galaihte friawos, jabai hwo gamaindue ahmins, jabai hwo mildio jah gableieino,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.2'>usfullei meina fahed, ei ata samo hugjai, o samon friawa habandans, samasaiwalai, samafrajai;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.3'>ni waiht bi haifstai aiau lausai hauheinai, ak in allai hauneinai gahugdais anar anarana munands sis auhuman;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.4'>ni o seina hwarjizuh mitondans, ak jah o anaraize hwarjizuh.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.5'>ata auk fra[i]jaidau in izwis, atei jah in Xristau Iesu,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.6'>saei in gudaskaunein wisands ni wulwa rahnida wisan sik galeiko guda,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.7'>ak sik silban uslausida, wlit skalkis nimands, in galeikja manne waurans,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.8'>jah manaulja bigitans swe manna. gahaunida sik silban, waurans ufhausjands attin und . . . .</verse>
        <verse osisID='Phil.2.22'>. . . . atei swe attin barn miskalkinoda mis in aiwaggeljon.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.23'>anuh nu wenja sandjan, bie gasaihwa hwa bi mik ist, suns.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.24'>aan gatraua in fraujin, ammei jah silba sprauto qima.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.25'>aan arb munda, Aipafraudeitu broar jah gawaurstwan jah gahlaiban meinana, i izw[ar]ana apaustulu jah andbaht aurftais meinaizos sandjan du izwis;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.26'>unte gairnjands was allaize izwara jah unwunands, in izei hausidedu ina siukan.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.27'>jah auk siuks was nehwa dauau, akei gu ina gaarmaida; aan ni atainei ina, ak jah mik, ei gaurein ana gaurein ni habau.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.28'>sniumundos nu insandida ina, ei gasaihwandans ina aftra fagino jah ik hlasoza sijau [ufkunnands hwa bi izwis ist].</verse>
        <verse osisID='Phil.2.29'>andnimai nu ina in fraujin mi allai fahedai jah ans swaleikans swerans ha[i]bai,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.30'>unte in waurstwis Xristaus und dauu atnehwida, ufarmunnonds saiwalai seinai, ei usfullidedi izwar gaidw bi mein andbahti.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.3'>
        <verse osisID='Phil.3.1'>ata anar, brorjus meinai, fagino in fraujin; o samona izwis meljan mis sweauh ni latei, i izwis wastia.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.2'>saihwi ans hundans, saihwi ans ubilans waurstwjans, saihwi o gamaitanon.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.3'>aan weis sijum bimait, weis ahmin guda skalkinondans jah hwopandans in Xristau Iesu, jah ni in leika gatrauam,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.4'>jah an ik habands trauain jah in leika. jabai hwas anar ugkei trauan in leika, ik mais:</verse>
        <verse osisID='Phil.3.5'>bimait ahtaudogs, us knodai Israelis, kunjis Baineiameinis, Haibraius us Haibraium, bi witoda Fareisaius,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.6'>bi aljana wrakjands aikklesjon, bi garaihtein izai sei in witoda ist, wisands usfairina.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.7'>akei atei was mis gawaurki, atuh rahnida in Xristaus sleia wisan.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.8'>aan sweauh all domja sleia wisan in ufarassaus kunjis Iesuis Xristaus fraujins meinis, in izei allamma gasleiis im jah domja smarnos wisan allata, ei Xristau du gawaurkja habau,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.9'>jah bigitaidau in imma ni habands meina garaihtein, o us witoda, ak airh galaubein Iesuis Xristaus, sei us guda ist garaihtei ana galaubeinai,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.10'>du kunnan ina jah maht usstassais is jah gamaindu ulaine is, mikauris was dauau is,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.11'>ei hwaiwa gaqimau in usstassai us dauaim.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.12'>ni atei ju andnemjau aiau ju garaihts gadomis sijau, aan ik afargagga, ei gafahau in ammei gafahans war fram Xristau.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.13'>brorjus, ik mik silban ni nauh man gafahan;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.14'>aan ain sweauh aim afta ufarmunnonds, i du aim oei faura sind, mik ufanjands, bi mundrein afargagga afar sigislauna izos iupa laonais gudis in Xristau Iesu.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.15'>swa managai nu swe sijaima fullawitans, ata hugjaima; jah jabai hwa aljaleikos hugji, jah ata izwis gu andhulji.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.16'>aan sweauh du ammei gasnewum, ei samo hugjaima [jah samo frajaima].</verse>
        <verse osisID='Phil.3.17'>migaleikondans meinai wairai, brorjus, jah mundo izwis ans swa gaggandans, swaswe habai frisaht unsis.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.18'>unte managai gaggand anzei ufta qa izwis, i nu jah gretands qia ans fijands galgins Xristaus,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.19'>izeei andeis wairi fralusts, ize gu wamba ist jah wulus in skandai ize, aiei aireinaim frajand.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.20'>i unsara bauains in himinam ist, aroei jah nasjand usbeidam fraujan Iesu Xristu,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.21'>saei inmaidei leika hauneinais unsaraizos du ibnaskaunjamma leika wulaus seinis bi waurstwa, unte mag jah ufhnaiwjan sis alla.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.4'>
        <verse osisID='Phil.4.1'>Swaei nu, brorjus meinai liubans jah lustusamans, fahes jah waips meins, swa standai in fraujin.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.2'>Aiodian bidja jah Swntwkein bidja ata samo frajan in fraujin.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.3'>jai jah uk waliso bidja gajuko, niais os ozei miarbaididedun mis in aiwaggeljon mi Klaimaintau jah anaraim gawaurstwam meinaim, izeei namna sind in bokom libainais.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.4'>nunu nu fagino in fraujin sinteino; aftra qia, fagino!</verse>
        <verse osisID='Phil.4.5'>anawilje izwara kuna siai allaim mannam; frauja nehwa ist.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.6'>ni waihtai maurnai, ak in allai bidai jah aihtronai mi awiliudam bidos izwaros kunos sijaina at guda.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.7'>jah gawairi gudis, atei ufar ist all ahane, fastai hairtona jah leika izwara in Xristau Iesu.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.8'>ata anar, brorjus, ishwah atei ist sunjein, ishwah atei gariud, ishwah atei garaiht, ishwah atei weih, ishwah atei liubaleik, ishwah atei wailameri, jabai hwo godeino, jabai hwo hazeino, ata mito;</verse>
        <verse osisID='Phil.4.9'>atei jah galaisidedu izwis jah ganemu jah gahausidedu jah gasehwu in mis, ata taujai, jah gu gawaireis sijai mi izwis.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.10'>aan faginoda in fraujin mikilaba, unte ju hwan gaaihu du faur mik frajan, ana ammei jah frou; aan analatidai wauru.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.11'>ni atei bi arbai qiau, unte ik galaisida mik in aimei im ganohis wisan.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.12'>lais jah haunjan mik, lais jah ufarassu haban; in allamma jah in allaim usrois im, jah sads wairan jah gredags, jah ufarassau haban jah arbos ulan.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.13'>all mag in amma inswinjandin mik Xristau.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.14'>aan sweauh waila gatawidedu gamainja briggandans meina aglon.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.15'>aan witu jah jus, Filippisius, atei in anastodeinai aiwaggeljons, an usiddja af Makidonai, ni ain[n]ohun aikklesjono mis gamainida in rajon gibos jah andanemis, alja jus ainai.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.16'>unte jah in aissalauneikai jah ainamma sina jah twaim andawizn mis insandidedu.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.17'>ni atei gasokjau giba, ak gasokja akran . . . .</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>