<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='XX' osisIDWork='DNTF' osisRefWork='Bible'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='DNTF'>
        <title>Daut niee Testamente en de Psalme</title>
        <contributor>Johann Friesen</contributor>
        <creator>Martin Link</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Die Bibel</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Johann Friesen verwendete für diese Bibel die Rechtschreibung von J.Thissen (Plattdeutschet Wörterbuch). Diese Datei darf nur im vorliegenden Format verwendet werden, es dürfen keine Textänderungen vorgenommen werden. Das Copyright liegt beim Autor.</description>
        <publisher>FBSG</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>DNTF</identifier>
        <source>Johann Friesen</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Tim'>
      <chapter osisID='1Tim.1'>
        <verse osisID='1Tim.1.1'>Paulus, Apostel Jesus Tjristus, no däm Befäl Gottes, onsem Heilaund, en Tjristus Jesus onse Hopninj,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.2'>aun Timotäus, mienem ajchtem Sän em Gloowe, Jnod, Erboarme, Fräd von Gott, däm Voda, en Tjristus Jesus onsem Harrn;</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.3'>Aus etj die vemohnd <note>bedd</note> , aus etj no Matsedoonean reisd, enn Efeesus too bliewe, daut dü atelje befeelst, nijch aundret too leahre,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.4'>en nijch opp Foble en Jeschlajchtsrejista ohne enj too achte, dee mea Striedfroage väabrinje, aus de Vewaultung <note>Heilsplon</note> Gottes em Gloowe.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.5'>Oba daut Enjziel de Befäl es: Leew üt reinem Hoate en goodem Jewesse en onnjeheijcheltem Gloowe,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.6'>woovon eenje aufjeerrt send en sich too ladjem Jeschwauts jedreit ha;</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.7'>dee, welle Jesatzesleahra senne en nijch vestohne, noch waut see saje, noch waut see faust behaupte.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.8'>Oba wie weete, dautet Jesatz goot es, wann wäa daut Jesatz mässijch bruckt,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.9'>daut weetend, dautet Jesatz nijch fe eenen Jerajchten ennjesat <note>bestemmt</note> es, oba fe Jesatzloose en dee sich nijch unjaordne <note>Wadaspanstje</note> , fe Gottloose en Sinda, fe Onnheilje en Onnreine, Vodamerda en Muttamerda, fe Menschemerda,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.10'>fe Huara, Mannaschaund driewende, Menschehändla, Läajna, Meineedje <note>faulsche Zeije</note> , en wann doa waut aundret jäajen de jesunde Leah es,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.11'>no de froohe Botschoft von de Harlijchtjeit vom seeljen Gott, dee mie aunvetrüt jeworde es.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.12'>En etj dank Tjristus Jesus, onsem Harrn, dee mie Krauft jeef, daut hee mie fe trü jeacht haft, en mie tom Deenst bestemmt haft,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.13'>dee etj verhäa een Lestra en Vefolja en Fräfla <note>Jewault doone</note> wea; oba etj word met Erboarme beschentjt, wiel etj daut onnweetent em Onngloowe deed.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.14'>Oba äwa de Moot es de Jnod von onsem Harrn äwagroot jeworde met Gloowe en Leew enn Tjristus Jesus.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.15'>Gloowensweat es daut Wuat en too aulem Aunnehme weat, daut Tjristus Jesus enne Welt jekohme es, Sinda too rade, unja dän etj de easchta sie.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.16'>Oba doawäajen word etj met Erboarme beschentjt, doamet aun mie, däm easchten, Jesus Tjristus de gaunse Langmoot <note>Jedult</note> bewees, tom Väabild fe aule, dee aun am jleewe woare tom eewijen Läwe.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.17'>Oba däm Tjeenijch de Eewijchtjeite, däm onnvejentjlichen, onnsijchtboaren, eensjen Gott, es Ea en Harlijchtjeit <note>Riem</note> von Eewijchtjeit too Ewijchtjeit! Amen.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.18'>Dit Jeboot vetrü etj die aun, mien Sän Timotäus, no de Profezeiung de verhäa äwa die ütjintj, daut dü derjch dee selje dän gooden Kaumf tjampfst,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.19'>däm Gloowe bewoascht en een goodet Jewesse, daut atelje von sich jestat ha, en waut däm Gloowe betrafft, Scheppbruch jeläde ha;</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.20'>unja dän es Himenäus en Auleksaunda, dee etj däm Soton äwajäft ha, doamet see jestroft woare, nijch mea too lestre.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.2'>
        <verse osisID='1Tim.2.1'>Nü vemohn etj fe aule Dinje, daut Bedde, Jebäd, Väabedde <note>aus vemeddla bedde</note> , Dank saje fe aule Mensche,</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.2'>fe Tjeenije en aule, dee enn Huagheit send, doamet wie een rühjet en stellet Läwe feahre tjenne enn aula Frommijchtjeit en Eaboa.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.3'>Dit es goot en aunjenäm ver onsem Rada <note>Heilaunt</note> Gott,</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.4'>dee doa well, daut aule Mensche jerad woare en too Ertjantnis de Woahrheit kohme.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.5'>Dan Gott es eena, en een Vemeddla tweschen Gott en Mensche, de Mensch Tjristus Jesus,</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.6'>dee sich selfst jeef aus Leesejelt fe aule, woovon daut Zeijnis too siena Tiet sull vetjindijt woare,</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.7'>doatoo sie etj bestalt <note>ennjesat</note> aus Vetjindja <note>Prädja</note> en Apostel, etj saj de Woahrheit, etj läaj nijch, aus Leahra de Veltja <note>Heide</note> , em Gloowe en Woahrheit.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.8'>Aulsoo etj well, daut de Manna aun jiedrem Uat bäde, enndäm see heilje Henj opphäwe, ohne Oaja en Bedentje.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.9'>Soo uck, daut de Frües enn aunstendje <note>eaboare</note> Tjleeda met Aunstaund en Sittlijchtjeit sich schmock moake, nijch met Hoa flajchte en Gold oda Parle oda diare Tjleeda,</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.10'>sonda, waut sich Frües jeziemt, dee sich too Gottesferjcht betjanne, derjch goode Woatje.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.11'>Enne Frü saul emm Stellen leahre enn aulem Unjadon <note>enn Unjaordninj</note> too senne.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.12'>Oba etj erlaub eene Frü nijch, too leahre, uck nijch äwa dän Maun too harsche, sonda stell too senne,</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.13'>dan Adam word eascht jeschaufe, doanoh Eefa;</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.14'>en Adam word nijch jeteischt <note>*bedroage</note> , oba de Frü word *jeteischt, en es enn Äwaträdung jefolle. ,</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.15'>Oba see woat jerat woare derjch Tjinja jebäare, wann see blieft em Gloowe en Leew en Heilijchtjeit met Sittlijchtjeit.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.3'>
        <verse osisID='1Tim.3.1'>Gloowensweat es daut Wuat: Wann wäa no eenem Leitungsaumt <note>oppsejchta Deenst</note> sträwt, soo bejiat <note>sträwt</note> hee een goodet Woatj.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.2'>Aulsoo esset needijch, daut de Leida <note>Oppsejchta</note> onndodelijch <note>schultloos</note> senne, Maun von eene Frü, nijchta, besonne, eaboa, gaustfrie, leahfähijch;</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.3'>nijch een Wiensupa, nijch een Schläja, sonda frindlijch, nijch striedsuchtijch, nijch Jeld leewe,</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.4'>dee däm eajnen Hüs goot väasteit, dee siene Tjinja enn Unjadon helt met aula Eaboatjeit,</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.5'>oba wann wäa däm eajnen Hüs nijch väatostohne weet, woo woat hee fe de Jemeende Gottes sorje?</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.6'>Nijch een Niebetjeada, doamet hee nijch stolt woat, en emm Jerejcht vom Diewel vefellt.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.7'>Oba hee mott uck een goodet Zeijnis ha von dän, dee büte send, doamet hee nijch enn Schmacht en enne Schlenj von däm Diewel vefellt.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.8'>De Deena <note>*Diakoone, Halpa</note> kratjt soo, eaboa, nijch dobbelttungijch, nijch välem Wien erjäwe, nijch schendlijchem Jewenn nogohne,,</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.9'>dee daut Jeheemniss vom Gloowe enn reinem Jewesse bewoare.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.10'>Oba uck diese selle eascht jeproowt woare, dan selle see deene, wann see schultloos send.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.11'>De Frües kratjt soo, eaboa senne, nijch plüdre <note>schlajchtet räde</note> , nijchta, trü enn aulem.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.12'>De *Deena selle Maun von eene Frü senne, dee äare Tjinja en de eajne Hiesa goot väastohne; ,</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.13'>dan dee, dee doa goot jedeent ha, moake sich eene goode Stoop <note>Städ</note> en väl froohet Toovetrüe em Gloowe aun Tjristus Jesus.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.14'>Dit schriew etj die enn de Hopninj, boolt no die too kohme;</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.15'>oba wann etj vetratj, doamet dü weetst, woo man sich em Hüs Gottes vehoole saul, daut es de Jemeende vom läwendjen Gott, de Stenda en Stett <note>fausta Grund</note> fe de Woahrheit.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.16'>En aunertjannt groot es daut Jeheemniss de Gottseelijchtjeit: Gott es openboat worde em Fleesch, jerajchtfoadijcht em Jeist, jeseehne vonne Enjel, hee es vetjindijt worde unja de Veltja, jejleewt enne Welt, oppjenohme enn Harlijchtjeit.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.4'>
        <verse osisID='1Tim.4.1'>Oba de Jeist sajcht ütdretjlijch, daut enne lotre Tiede woare eenje vom Gloowe auffaule, enn däm see achte opp errefeahrende <note>vefeahrasche</note> Jeista en Leah en Demone,</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.2'>dee met heijchle Läajes räde en betraffs däm eajnem Jewesse vebrennt,</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.3'>vebeede too befriehe, en befäle, sich von Mohltiede too enthoole, dee doch Gott jeschaufe haft tom aunnehme met Dank saje fe de Jleewje, en de Woahrheit ertjant ha.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.4'>Dan jiedret Jeschaufne <note>Tjreatua</note> Gottes es goot en nuscht too veschmiete, wann daut met Dank saje aunjenohme woat;</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.5'>dan daut woat jeheilijcht derjch Gottes Wuat en derjch Jebäd.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.6'>Wann dü dit de Breeda väastalst <note>väahelst</note> , soo woascht dü een gooda Deena Tjristus Jesus senne, oppertrocke met <note>derjch</note> de Wead vom Gloowe en dee goode Leah, dee dü nojefoljt best.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.7'>Oba de onnheilje en oole Wiewa Foble wies auf, oba eew die enne <note>too</note> Gottseelijchtjeit;</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.8'>dan daut tjarpalijche Eewe nutzt weinijch, oba de Gottseelijchtjeit nutzt fe aule Dinje, enn däm dee de Vespräatjung fe daut Läwe haft, daut von nü uck daut kohmende.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.9'>Daut Wuat es jewess en aulem Aunnehme weat;</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.10'>dan doafäa mäj wie ons auf en woare vespott, wiel wie opp eenen läwendjen Gott hope, dee een Rada <note>Erhoola</note> aule Mensche es, aum measchten de Jleewje.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.11'>Dit jebeed en leah.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.12'>Tjeena veacht diene Jügend, sonda sie een Väabild fe de Jleewje em Wuat <note>Räde</note> , em Waundel, enne Leew, em Gloowe, enn Reinheit.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.13'>Bott etj kohm, hool aun met däm Väaläse, met däm Vemohne, met däm Leahre.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.14'>Venachlässijch enn die nijch de Jnodengow, dee die jejäft worde es derjch Profeetie met Henjopplaje de Ellteste.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.15'>Dit eew; doarenn läw, doamet diene Väaschräd <note>dien iewa</note> aulen openboa send.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.16'>Ha acht opp die selfst en opp de Leah; bliew <note>enn ahn</note> bie dise Dinje; dan wann dü dit deist, soo woascht dü uck die selfst rade uck dee, dee die heare.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.5'>
        <verse osisID='1Tim.5.1'>Eenen ellren Maun foah nijch hoat aun, sonda vemohn am aus eenen Voda, jinjre aus Breeda;</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.2'>ellre Frües aus Muttasch, jinjre aus Sestre, enn aula Reinheit.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.3'>Ea de Wätfrües, dee wertjlijch Wätfrües send.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.4'>Oba wann eene Wätfrü Tjinja oda Groottjinja haft, soo selle see eascht leahre, daut eajne Hüs <note>Famielje</note> fromm too behaundle en de Ellre kratjt soo <note>enn Jlitjheit</note> too vejelte; dan dit es aunjenäm ver Gott.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.5'>Oba dee wertjlijch Wätfrü en eensaum es, haft äare Hopninj opp Gott jesat en blift bie däm Väabedde <note>aus vemeddla bedde</note> en em Jebäd Nacht en Dach.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.6'>Oba dee enn Jenuss sucht <note>riew</note> läwt, es läwendijch doot.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.7'>En dit jebeed, doamet see strofloos send.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.8'>Oba wann wäa fe de Sienje en fe aulem de Hüseajne nijch sorjt, soo haft hee däm Gloowe veloage en es schlemma aus een Onnjleewja.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.9'>Eene Wätfrü woat enne Liste ennjedroagt <note>ennjeschräwe</note> wann see nijch weinja aus zastijch Joa oolt es, ne Frü von eenem Maun,</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.10'>een Zeijniss haft enn goode Woatje, wann see Tjinja oppjetrocke haft, wann see Gaust - Frindschauft bewäse haft, wann see de Heilje de Feet jewosche haft, wann see de Bedrenjte biejestohne haft, wann see jiedrem goodem Woatj nojegohne es.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.11'>Oba junge Wätfrües wies auf; dan wann see sennlijch jeworde send em wadaspruch jäajen Tjristus, soo welle see sich befriehe,</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.12'>en ha daut Uadeel, daut see dän easchten Gloowe jebroake ha.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.13'>Oba toojlitj leahre see uck nutzloos <note>*hippich, fül</note> too senne, enne Hiesa ommhäa gohne; oba nijch bloos *nutzloos, sonda uck plüdrich <note>onnneedjet jeräd</note> en nieschierijch, enn däm see räde, waut sich nijch jeziemt. ,</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.14'>Aulsoo, etj well, daut junge Wätfrües sich befriehe, Tjinja jebuare, de Hüshault feahre, däm Fiend tjeene Jeläajenheit jäwe de Beschempfung <note>lestrung</note> wäajen <note>haulwe</note> ;</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.15'>dan eenje ha sich aul wajchjedreit, däm Soton noh.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.16'>Wann een Jleewja oda eene Jleewje Wätfrües haft, soo stoht ahn bie, en de Jemeende saul nijch belaustijt woare, doamet see de wertjlijche Wätfrües biestohne kaun.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.17'>De Ellteste, dee goot väastohne, loht <note>selle</note> dobbelde Ea, weatvoll, jeacht woare, aum meisten, dee sich aufmäje em Wuat en Leah.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.18'>Dan de Schreft sajcht: „Dü saust däm Oss, dee doa drascht, nijch daut Mül veschlüte“, {5Mos.25,4} en: „Dee Oabeida es sien Loon weat“. {Luk.10,7}</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.19'>Jäajen eenen Elltesten nehm tjeene Kloag aun, büta bie twee oda dree Zeije.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.20'>Dee doa sindje, wies ver aule trajcht, doamet uck de äwaje Ferjcht ha.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.21'>Etj beschwäa die ver Gott en Tjristus Jesus en dee üterwälte Enjel, daut dü dit befoljst ohne Väauadeel, en nuscht deist no Tooneijung.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.22'>Laj de Henj tjeenem too schwind opp en ha nijch Deel aun framde Sinde. Bewoa die selfst rein.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.23'>Drintj nijch mea bloos Wota, sonda bruck een bestje Wien, wäajen diene Moag en diene foakne Krankheit.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.24'>Eenje Mensche - Sinde send verhäa <note>gauns</note> openboa en gohne verrop tom <note>emm</note> Jerejcht, oba eenje folje ahn noh.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.25'>Kratjt soo send uck de goode Woatje verhäa openboa, en dee, dee aundasch send, tjenne nijch veborje bliewe.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.6'>
        <verse osisID='1Tim.6.1'>Aule, dee aus Sklowe unja däm Joch send, selle äare eajne Harren aule Ea weat achte <note>hoole</note> , doamet nijch de Nome Gottes en de Leah jelastat woat.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.2'>Oba dee, jleewje Harren ha, selle dee nijch veachte, wiel see Breeda send, sonda ahn väl mea deene, wiel see Jleewje en Jeleefte send, dee sich aum Gootsdoone bemäje. Dit leah en vemohn.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.3'>Wann wäa aundasch leaht en sich nijch dee jesunde Wead han dreit, dee von onsem Harrn Jesus Tjristus send, en de Leah, de no de Gottseelijchtjeit es,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.4'>soo es hee oppjeblost en vesteit nuscht, sonda es krank wäajen Striedfroage en Weadkaumf, üt däm entsteit Neid, Stried, Lestrung, beeset Vedentje,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.5'>bestendje Riewarie von Mensche, em Vestaund vedorwe en de Woahrheit beroowt send, dee meene, daut Gottseelijchtjeit es een Meddel tom Jewenn.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.6'>Oba daut es een wijchtja Jewensst Meddel de Gottseelijchtjeit toop met de Selfst'toofrädenheit;</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.7'>dan wie ha nuscht enne Welt enenn jebrocht, soo daut wie uck nuscht rütbrinje tjeene.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.8'>Oba wann wie Äte en Bedatjung <note>Tjleeda</note> ha, soo well <note>selle</note> wie ons doamet bejnäje.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.9'>Oba dee ritj senne welle, faule enn Veseatjung en eene Schlenj en väl onnveninftje en schädlije Bejia, en dee de Mensche vesentje enn Vedoawniss en Unjagang.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.10'>Dan Jeldjiea es eene Wartel von aulem Beesen, doa no eenje trachte en vom Gloowe aufjeerrt <note>aufjefolle</note> send en sich selfst met väl Weedoag derjchboat ha.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.11'>Oba dü, o Mensch Gottes, ran doavon; oba sträw no Jerajchtijchtjeit, Gottseelijchtjeit, Gloowe, Leew, Jedult, Saunftmoot <note>Leeftolijchtjeit</note> .</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.12'>Tjampf dän gooden Kaumf vom Gloowe; jriep daut eewije Läwe, too däm dü beroope worde best, en betjannt hast daut goode Betjantniss ver väle Zeije.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.13'>Etj jebeed die ver Gott, dee aules läwendijch moakt, en ver Tjristus Jesus, dee ver Pontius Pielatus daut goode Betjantniss bezeijt haft,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.14'>daut dü daut Jeboot onnbefletjt, onnstroflijch bewoascht bott tom Erschiene <note>Wadakohme</note> von onsem Harrn Jesus Tjristus,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.15'>dee too siena Tiet wiese woat de seelja en eensja Harscha, de Tjeenijch de Tjeenije en Harr de Harren <note>Harscha</note> ,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.16'>de auleen Onnstoawlichtjeit haft, dee een onntoojentjlichet Lijcht bewohnt, dän tjeena de Mensche jeseehne haft en nijch seene kaun, däm es Ea en eewije Macht! Amen.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.17'>De Ritje enn dise Welt jebeed, nijch stolt too senne, en nijch opp de Onnjewessheit vom Ritjdom de Hopninj too sate, sonda opp Gott, dee ons aules ritjlijch hanrätjt tom Jenuss;</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.18'>Goodet too doone, ritj too senne enn goode Woatje, mildjäwrijch too senne, metdeelhauft,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.19'>enndäm see sich eene goode Grundloag fe de Tookunft saumle, doamet see daut wertjlijche Läwe too hoole tjriee.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.20'>O Timotäus, bewoa daut aunvetrüde Goot, daut onnheilje ladje Jeschwauts en Striedsautze de faulsche soo jenante Ertjantnis goh ütem Wajch,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.21'>too dee sich eenje betjanne en von däm Gloowe aufjeerrt send. De Jnod es met die!</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>