<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='XX' osisIDWork='DNTF' osisRefWork='Bible'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='DNTF'>
        <title>Daut niee Testamente en de Psalme</title>
        <contributor>Johann Friesen</contributor>
        <creator>Martin Link</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Die Bibel</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Johann Friesen verwendete für diese Bibel die Rechtschreibung von J.Thissen (Plattdeutschet Wörterbuch). Diese Datei darf nur im vorliegenden Format verwendet werden, es dürfen keine Textänderungen vorgenommen werden. Das Copyright liegt beim Autor.</description>
        <publisher>FBSG</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>DNTF</identifier>
        <source>Johann Friesen</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Tim'>
      <chapter osisID='2Tim.1'>
        <verse osisID='2Tim.1.1'>Paulus, Apostel Jesus Tjristus derjch Gottes Welle, nom Vespräatje von Läwe enn Tjristus Jesus,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.2'>aun Timotäus, mienem leefsten Sän: Jnod, Erboarme, Fräd von Gott, däm Voda, en Tjristus Jesus, onsem Harrn.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.3'>Etj dank Gott, däm etj von miene Väaellre häa met reinem Jewesse deen, woo etj ohne opptooheare die jedentje enn miene Jebäde, Nacht en Dach,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.4'>voll Velange, die too seene, en dentj aun diene Trone, doamet etj met Freid erfällt woa;</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.5'>enndäm etj jedentj aun dän, enn die wohnenden, onnjeheijcheltem Gloowe, dee eascht jewohnt haft enn diene Grootmutta Lois en diene Mutta Eunike, oba etj sie äwazeijt, uck enn die.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.6'>Üt diesem Grund halp etj die dentje, de Jnodengow Gottes woam toohoole, dee enn die es derjch daut Opplaje miene Henj.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.7'>Dan Gott haft ons nijch eenen Angst Jeist jejäft, sonda de Krauft en de Leew en de Besonnenheit <note>Zucht</note> .</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.8'>Aulsoo schäm die nü nijch däm Zeijniss von onsem Harrn, uck nijch met mie, sienem Jefangnen, sonda lied Triebsaul met de froohe Botschoft, no de Krauft Gottes;</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.9'>dee ons jerat haft en beroope haft met heilje Beroopung, nijch no onse Woatje, sonda no sienem eajnen Väanehme en Jnod, dee ons enn Tjristus Jesus ver eewije Tiede jejäft es,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.10'>oba nü jeopenboat es derjch de Erschienung von onsem Rada <note>Heilaund</note> Jesus Tjristus, dee däm Doot too nijcht jemoakt, oba Läwe en Onnvejentjlichtjeit aunt Lijcht jebrocht haft derjch de froohe Botschoft,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.11'>doafäa <note>doatoo</note> etj bestalt worde sie aus Vetjindja en Apostel en Leahra de Heide.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.12'>Üt disem Grund etj dit uck lied; oba etj schäm mie nijch, dan etj weet, opp wäm etj mien Vetrüe jesat ha, en etj sie äwazeijt, daut hee machtvoll es, daut mie aunvetrüte Goot bott janem Dach too bewoare.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.13'>Hool faust daut Väabild jesunde Wead, dee dü von mie jeheat hast, em Gloowe en de Leew, dee enn Tjristus Jesus es.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.14'>Bewoa daut scheene aunvetrüde Goot derjch däm Heiljen Jeist, dee enn ons wohnt.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.15'>Dü weetst dit, daut sich aule von mie wajchjedreit ha, dee enn Asean send, unja dän es Figeelus en Hermogeenes.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.16'>De Harr jäwt däm Hüs Onesiforus Erboarme, wiel hee haft mie foaken oppjemuntat en haft sich nijch met miene Tjäde jeschämt;</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.17'>sonda aus hee no Room tjeem, socht hee mie flietijch <note>iewrijch</note> opp en funk mie.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.18'>De Harr jäf am, daut hee Erboarme vom Harrn finjt aun janem Dach! En aules, waut hee enn Efeesus aum Deenst jeweese haft, weetst dü aum basten.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.2'>
        <verse osisID='2Tim.2.1'>Aulsoo dü, mien Sän, woa stoatj derjch de Jnod, dee enn Tjristus Jesus es,</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.2'>en waut dü von mie jeheat hast derjch väl Zeije, daut vetrüe trüe Mensche aun, dee doa fähijch senne woare, uck aundre too leahre.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.3'>Näm deel aun de Triebsaul aus een gooda Trijchsmaun Tjristus Jesus.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.4'>Tjeena, de Tjrijch Deenste deit, lat sich vewetjle enne Läwes Beschaftjunge, omm daut hee däm jefellt, dee am aunjewoawe haft.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.5'>Oba wann uck wäa tjampft, soo woat hee nijch jekroont, wann hee nijch no de Väaschreft jetjampft haft.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.6'>De Ackamaun mott, omm de Frucht too jeneete, eascht oabeide.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.7'>Bedentj, waut etj saj; dan de Harr woat die Ennsejcht <note>Vestaund</note> jäwe enn aule Dinje.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.8'>Behool em Jedajchtniss Jesus Tjristus, dee oppjestohne es von de Doodje, üt däm Some von Doft, no miena vetjindjung de froohe Botschoft,</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.9'>enn dän etj lied bott too Fassle, aus een Vebräatja; oba daut Wuat Gottes es nijch jebunge.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.10'>Doawäajen aules hool etj üt, omm de Üterwälte haulwe, doamet uck see de Radung deelhauft woare, dee enn Tjristus Jesus es, met eewije Harlijchtjeit.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.11'>Daut Wuat es jewess; aulsoo wann wie metjestorwe send, woa wie uck metläwe;</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.12'>wann wie jeduldijch staund hoole, woa wie uck metharsche; wann wie am veläje, woat hee ons uck veläje;</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.13'>wann wie onntrüe send, hee blift trü, dan hee kaun sich selfst nijch veläje.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.14'>Dit roop em Jedajchtniss, enn däm dü earnsthauft ver däm Harrn bezeijst, nijch Wuatstried too feahre, waut nuscht nutzt, sonda feaht bloos too Vedoawniss de Tooheara.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.15'>Sie flietijch <note>iewrijch</note> , die aus beweat ver Gott too erwiese, aus eenen Oabeida, dee sich nijch too schäme bruckt, dee daut Wuat de Woahrheit rajcht deelt <note>ütlajt</note> .</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.16'>Oba daut onnheilje, ladje, Jeschwauts meid <note>goh ütem Wajch</note> ; dan dee woare emma mea toonehme enn de Gottloosijchtjeit,</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.17'>en äa Wuat woat aus een Tjräft omm sich fräte; unja dän es Himenäus en Filetus,</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.18'>dee von de Woahrheit aufjeerrt send, enn däm see saje, daut de Oppstohninj aul jewäse es, en brinje maunjche Jleewende tom Faul.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.19'>Doch de fauste Grund Gottes steit en haft dit Säajel: De Harr tjannt, dee siene send; en: Jiedra, de däm Nome vom Harr nant, saul vonne Onnjerajchtijchtjeit aufstohne <note>wajchgohne</note> !</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.20'>Oba enn eenem grooten Hüs send nijch bloos goldne en selwane Jefässa, sonda uck heltane en eadne, en zwoa de eene too Ea, dee aundre too Onnea.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.21'>Aulsoo, wann sich wäa von dise reinijt, woat hee een Jefäss too Ea senne, jeheilijcht, bruckboa fe däm Harrn <note>Hüsharr</note> , en reed too jiedrem gooden Woatj.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.22'>Oba vonne Jügentlijche Lost ran wajch, oba sträw no de Jerajchtijchtjeit, Gloowe, Leew, Fräd met dän, dee däm Harrn üt reinem Hoate aunroope.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.23'>Oba de toorijche <note>onnweise</note> , en zuchtloose Striedfroage wies auf, doa dü weetst, daut de Striedijchtjeite brinje.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.24'>Oba een Tjnajcht vom Harrn saul nijch striede, sonda aule jäjenäwa frindlijch senne, leahfähijch, jeduldijch daut Beese vedroage,</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.25'>dee enn <note>met</note> Saunftmoot de Wadaspanstje ertratjt <note>trajcht wiest</note> , fleijcht jäwt Gott ahn Busse <note>ommdentje</note> too Ertjantnis de Woahrheit,</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.26'>en see wada nijchta woare üt de Schlenj vom Diewel, dee von am jefange send, fe sienen Welle.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.3'>
        <verse osisID='2Tim.3.1'>Oba dit weet, daut enne latste Doag schwoare Tiede kohme woare;</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.2'>dan de Mensche woare selfst suchtijch senne, Jeld leewhabend, prohlarisch, Stolt, Lestra, de Ellre onnjehuarsom, onndankboa, onnheilijch,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.3'>leewloos, onnveseenlijch, äwa aundre onnjerajcht räde, onnbeharscht, grausom, daut Goode nijch leewe,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.4'>verodarisch, onnberäatjenboa <note>leijchtsennijch</note> , oppjeblost, mea daut Vejnäje leewe aus Gott,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.5'>dee eene Form de Frommijchtjeit ha, oba de Krauft veloage ha; en von diese drei die wajch.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.6'>Dan üt <note>von</note> diese send, dee sich enne Hiesa schlitje en Frües jefange näme, dee, met Sinde belode, von maunchatlei Loste jedräwe woare,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.7'>dee emma leahre en niemools too Ertjantnis de Woahrheit kohme tjenne.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.8'>Oba soo aus Janes en Jambres sich Mooses entjäjen jestalt haude, soo stale sich uck dise jäajen de Woahrheit, Mensche vedorwe em Vestaund, onnbeweat em Blitj opp däm Gloowe.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.9'>Oba see woare nijch wieda verwoats kohme, dan äare Noaheit <note>Onnvestaund</note> woat aulem gauns openboa woare <note>senne</note> , aus uck de von jane jeworde wea <note>es</note> .</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.10'>Oba dü best <note>hast</note> miene Leah nojefoljd {1Tim.4,6}, mien Läweswaundel <note>Benäme</note> , mien Sträwe, mienem Gloowe, miene Langmoot, miene Leew, miene Jeduld,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.11'>miene Vefoljunge, mien Liede, de opp mie jekohme send enn Antiochean, enn Iekoonean, enn Listra; wautverre Vefoljunge etj ütjehoole ha, en üt aule haft de Harr mie jerat.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.12'>En uck aule, dee fromm <note>gottseelijch</note> läwe welle enn Tjristus Jesus, woare vefoljd woare.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.13'>Oba beese Mensche en Bedreaja <note>Läajna</note> woare em Beesen <note>tom schlemmeren</note> Väaschräd moake, enn däm see vefeahre en vefeat woare.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.14'>Oba dü bliew enn däm, waut dü jeleat hast en wua von dü gauns äwazeijt best, doa dü weetst, von wäm dü jeleat hast,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.15'>en wiel dü von Tjint aun <note>opp</note> de heilje Schreft tjannst, de die tjenne kluak <note>weis</note> moake, too Radung derjch dän Gloowe aun Tjristus Jesus.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.16'>Aule <note>jiedre</note> Schreft es von Gottes Jeist ennjejäft en nutzlijch tom Leahre <note>Beleahre</note> , tom Äwafeare, tom trajcht wiese, tom ertratje enne Jerajchtijchtjeit,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.17'>doamet de Mensch Gottes vollkohme es, too jiedrem goodem Woatj gauns reed.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.4'>
        <verse osisID='2Tim.4.1'>Etj bezeij die earnsthauft ver Gott en Tjristus Jesus, dee doa rejchte woat Läwendje en Doodje, en bie sienem Erschiene <note>Wadakohme</note> en bie sienem Ritj:</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.2'>Vetjindij daut Wuat, sie reed bie paussenda Jeläajenheit en bie onnpaussende Jeläajenheit; wies trajcht, räd earnst too, vemohn met aule Jedult en Leah.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.3'>Dan doa woat eene Tiet senne, doa see de jesunde Leah nijch vedroage woare, sonda no äare eajne Lost sich Leahra ütwäle woare, sich tjittle lohte daut Jehea <note>enn däm et ahn enne Uhre tjittelt</note> ;</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.4'>en see woare daut Jehea <note>de Uhre</note> von de Woahrheit aufdreie en woare sich no de Foble handreie.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.5'>Oba dü sie nijchta enn aule Dinje, lied Onnjemack, doo daut Woatj von eenem Vetjindja de froohe Botschoft, doo <note>vollbrinj</note> dienen Deenst.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.6'>Dan etj woa aul jeopfat <note>aus Drintjopfa</note> {1Mose 35,14: 4Mose 15,5-10}, en de Tiet von mienem Scheide es vehaunde.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.7'>Etj ha dän gooden Kaumf jetjampft, etj ha daut Rane vollendet <note>bott Enj ütjehoole</note> , etj ha dän Gloowe bewoat;</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.8'>fe de Tookunft es mie de Kroon de Jerajchtijchtjeit oppbewoat, dee de Harr, dee jerajchte Rejchta, aun janem Dach mie aus <note>too</note> Beloohninj jäwe woat; oba nijch bloos mie, sonda uck aulen, dee siene Erschienung <note>Wadakohme</note> leef ha.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.9'>Spood die, boolt no mie too kohme;</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.10'>Dan Deemas haft mie velohte, doa hee dise <note>jäajenwoatje</note> Welt leef jewonne haft, en es no Tessalonich jereist, Kreszens no Galatien, en Tietus no Dalmatien.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.11'>Lukas es auleen bie mie. Neem Markus en brinj am met die, dan hee es mie bruckboa tom Deenst.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.12'>Oba Tiechikus ha etj no Efeesus jeschetjt.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.13'>Dän Mauntel, dän etj enn Troas bie Karpus tridj leet, brinj met, wann dü tjemmst, en de Beatja, besondasch de Pargemente.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.14'>Auleksaunda, de Schmett <note>Koppaschmett</note> haft mie väl Beeset aunjedohne; de Harr woat am vejelte no siene Woatje.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.15'>Fe däm heed uck dü die, dan hee haft sich onse Wead sea entjäjen jestalt.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.16'>Bie miene easchte Veteidijung stund mie tjeena bie, sonda aula ha mie em Stich jelohte; mucht ahn daut nijch toojeräatjent woare.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.17'>Oba de Harr stund mie bie en stoatjt mie, doamet derjch mie de Vetjindjung vollbrocht woat, en heare kunne aule Veltja, en etj word jerad üt däm Rache de Leiwe.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.18'>De Harr woat mie bewoare ver jiedrem beesen Woatj en bewoare fe sien himmlischet Ritj, däm es de Ea enn de Eewijchtjeit de Eewijchtjeite! Amen.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.19'>Jrees Priska en Akwila en daut Hüs Onesiforus.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.20'>Erastus bleef enn Korint; oba Trofiemus ha etj krank enn Miletus tridj jelohte.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.21'>Spood die, ver däm Winta too kohme. Daut jreese die Eebulus en Pudens en Lienus en Klaudia en aule Breeda.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.22'>De Harr Jesus Tjristus es met dienem Jeist! De Jnod es met jünt!</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>