<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='XX' osisIDWork='DNTF' osisRefWork='Bible'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='DNTF'>
        <title>Daut niee Testamente en de Psalme</title>
        <contributor>Johann Friesen</contributor>
        <creator>Martin Link</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Die Bibel</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Johann Friesen verwendete für diese Bibel die Rechtschreibung von J.Thissen (Plattdeutschet Wörterbuch). Diese Datei darf nur im vorliegenden Format verwendet werden, es dürfen keine Textänderungen vorgenommen werden. Das Copyright liegt beim Autor.</description>
        <publisher>FBSG</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>DNTF</identifier>
        <source>Johann Friesen</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Heb'>
      <chapter osisID='Heb.1'>
        <verse osisID='Heb.1.1'>No däm Gott välmol en opp veschiedne Oat enn oole Tiede too de Vodasch jeräd haud derjch <note>enn</note> de Profeete, haft hee aum Enj disa Doag too ons jeräd em Sän,</verse>
        <verse osisID='Heb.1.2'>däm hee ennjesat haft tom Oaw von aulem, derjch däm hee uck de Welte jemoakt haft;</verse>
        <verse osisID='Heb.1.3'>dee doa, de Aufglaunss siene Harlijchtjeit en de Aufdruck von siene Wertjlijchtjeit <note>Wäsen</note> es en aule Dinje <note>daut Weltall</note> derjch daut Wuat siene Macht opp sich nämt <note>drajcht</note> , no däm hee [derjch sich selfst] de Reinjunk de Sinde jemoakt <note>bewirtjt</note> haft, sich jesat haft too Rajchte de Maistät enn de Hejcht <note>Bowaschte Macht</note> ,</verse>
        <verse osisID='Heb.1.4'>enn däm hee soo väl majchtja <note>bäta</note> jeworde es aus de Enjel, aus hee eenen vetraflijchen Nome ver ahn jeorwe haft.</verse>
        <verse osisID='Heb.1.5'>Dan too woone Enjel haft hee jemools jesajcht: „Dü best mien Sän, vondoag ha etj die jebuare“? {Ps.2,7} En wada: „Etj woa <note>well</note> am tom Voda senne, en hee saul <note>woa</note> mie tom Sän senne“? {1Chron.17,13}</verse>
        <verse osisID='Heb.1.6'>Oba wann hee dän Easchtjebuarnen enn de bewohnte Ead enenn feaht, sajcht hee: „En de Enjel Gottes selle am aunbäde“. {Ps.97,7}</verse>
        <verse osisID='Heb.1.7'>En betraffs opp de Enjel zwoa sajcht hee: „Dee siene Enjel too Wind <note>Jeista</note> moakt en siene Deena too Fiaflaume“; {Ps.104,4}</verse>
        <verse osisID='Heb.1.8'>oba betraffs opp däm Sän: „Dien Troon, o Gott, es von Eewijchtjeit too Eewijchtjeit, en een Zepta de Opprejchtijchtjeit <note>Jerajchtijchtjeit</note> es daut Zepta von dienem Ritj;</verse>
        <verse osisID='Heb.1.9'>dü hast Jerajchtijchtjeit jeleeft en Jesatzloosijchtjeit jehausst; doawäajen haft Gott, dien Gott, die jesaulwt met Freidenseelj äwa diene Frind <note>Poatna</note> “. {Ps.45,7.8}</verse>
        <verse osisID='Heb.1.10'>En: „Dü Harr, hast em Aunfank de Ead jejrindet <note>jemoakt</note> , en de Himmel send Woatje von diene Henj;</verse>
        <verse osisID='Heb.1.11'>dee woare unjagohne <note>vegohne</note> , oba dü blifst; en dee aule woare oolt aus een Tjleet,</verse>
        <verse osisID='Heb.1.12'>en aus een Mauntel woascht dü dee toopwetjle, en dee woare vewaundelt woare. Oba dü best dee selja, en diene Joare woare nijch vegohne“. {Ps.102,26-28}</verse>
        <verse osisID='Heb.1.13'>Oba, too woonen de Enjel haft hee jemools jesajcht: „Sat die too miene Rajchte, bott etj diene Fiend laj <note>hanlaj</note> tom Beintjstje ver diene Feet“?</verse>
        <verse osisID='Heb.1.14'>Send see nijch aula deenstboare Jeista, ütjeschetjt tom Deenst omm dee äa welle, dee de Seelijchtjeit <note>Heil</note> oawe selle?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.2'>
        <verse osisID='Heb.2.1'>Doawäajen sell wie omm soo mea opp daut achte, waut wie jeheat ha, doamet wie nijch aum Ziel vebie jleppe.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.2'>Dan wann daut derjch Enjel jerädne Wuat faust wea, en jiedre Äwaträdung en jiedra Onnjehuarsom jerajchte Vejeltung tjreajch,</verse>
        <verse osisID='Heb.2.3'>woo woa wie doavon kohme, wann wie een soon grootet Heil <note>Radung</note> messachte <note>too nuscht räatjne</note> ? Dee däm Aunfang äara Vetjindjung derjch dän Harrn jetjräaje ha en ons es von dän bestädijcht worde, dee daut jeheat ha,</verse>
        <verse osisID='Heb.2.4'>enn däm Gott bütadem metzeijd, soo aus derjch Teatjen aus uck derjch Wunda en maunche Wundawoatje en Ütdeele vom heiljen Jeist no sienem Welle.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.5'>Dan nijch Enjel haft hee unjajeordnet dee tookunftje bewohnte Ead <note>Welt</note> , von dee wie räde;</verse>
        <verse osisID='Heb.2.6'>oba doa haft irjentwua eena bezeijt en jesajcht: „Waut es de Mensch, daut dü aun am dentjst, oda de Mensche Sän, daut dü opp am tjitjst <note>acht hast</note> ?</verse>
        <verse osisID='Heb.2.7'>Dü hast am een bät läaja jemoakt aus Enjel, met Harlijchtjeit en Ea hast dü am jekroont [en am jesat äwa de Woatje diene Henj];</verse>
        <verse osisID='Heb.2.8'>dü hast aules unja siene Feet jeschmäte <note>*unjadon, unjajeordnet</note> “. {Ps.8,5-7} Dan en däm hee am aules *unjaschmeet, haft hee nuscht jelohte, daut am nijch *unjaschmäte wea; oba nü seeh wie am noch nijch aules *unjaschmäte.,</verse>
        <verse osisID='Heb.2.9'>Oba wie seene Jesus, dee een weinijch unja de Enjel wäajen däm Liede vom Doot raufjesat wea, met Harlijchtjeit en Ea jekroont, doamet hee derjch Gottes Jnod fe aules dän Doot schmatjt.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.10'>Dan daut jeziemt am, omm däm sien welle aule Dinje en derjch dän aule Dinje send, enn däm hee väl Säns too Harlijchtjeit jefeaht haft <note>brocht</note> , dän Aunfeahra äare Radung <note>äa Heil</note> derjch Liede vollkohme too moake.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.11'>Dan soo aus dee, dee heilijcht, aus uck dee, dee jeheilijcht woare, send aula von eenem; üt disem Grund schämt hee sich nijch, ahn Breeda too nane,</verse>
        <verse osisID='Heb.2.12'>enn däm hee sajcht: „Etj well dienen Nome miene Breeda vetjindje, enne med de Jemeende well etj die preise <note>Loff’Leeda sinje</note> “. {Ps.22,23}</verse>
        <verse osisID='Heb.2.13'>En wada: „Etj well mien Vetrüe opp am sate“. {Ps.16,1; Jes.8,17} En wada: „Tjitj, etj en de Tjinja, de Gott mie jejäft haft“. {Jes.8,18}</verse>
        <verse osisID='Heb.2.14'>Aulsoo, wiel de Tjinja aun Bloot en Fleesch Aundeel jetjräaje ha, haft uck hee kratjt soo aun dän seljen deeljenohme, doamet hee derjch däm Doot däm too nuscht muak <note>venijcht</note> , dee de Macht vom Doot haft, daut es dän Diewel,</verse>
        <verse osisID='Heb.2.15'>en muak dee aule frie, dee derjch Angst fe dän Doot daut gaunse Läwe derjch de Tjnajchtschoft unjadon weare.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.16'>Dan hee nehmt sich doch nijch Enjel aun, sonda däm Some Obraums nehmt hee sich aun.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.17'>Doahäa, musst hee enn aulem kratjt soo aus de Breeda senne, doamet hee enn de Sache met Gott <note>betraffs Gott</note> een erboarmenda en trüa huaga Priesta wort, omm de Sinde vom Voltj too vesähne <note>too siene eajne too moake, opp sich nehme</note> ;</verse>
        <verse osisID='Heb.2.18'>dan enn däm hee selfst jeläde haft, aus hee vesocht wort, kaun hee dän halpe, dee vesocht woare.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.3'>
        <verse osisID='Heb.3.1'>Doahäa, heilje Breeda, Frind <note>Poatna</note> de himmlische Beroopung, betracht dän Apostel en Huagapriesta von onsem Betjantniss, Jesus,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.2'>dee däm trü es, dee am doatoo bestalt <note>jemoakt, ennjesat</note> haft, soo aus uck Mooses wea enn sienem gaunsem Hüs. {4Mose 12,7}</verse>
        <verse osisID='Heb.3.3'>Dan disa es jratre Harlijchtjeit weat jeacht too woare aus Mooses, soo daut jratre Ea aus daut Hüs - dee haft, dee daut reed jemoakt haft.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.4'>Dan jiedret Hüs woat von irjend wäm jebüt, oba dee aules jebüt haft, es Gott.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.5'>En Mooses zwoa wea trü enn sienem gaunsen Hüs aus Deena, tom Zeijniss von däm, waut nohäa jeräd worde sull;</verse>
        <verse osisID='Heb.3.6'>Oba Tjristus aus Sän äwa sien Hüs, dit Hüs send wie, wann wie aundasch daut froohe Tootrüe <note>vetrüe</note> en dän Riem de Hopninj bott däm Enj staunthauft faust hoole.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.7'>Doawäajen, aus de heilje Jeist sajcht: „Vondoag, wann jie siene Stemm heare,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.8'>vehoat jüne Hoate nijch, aus enn de Vebettaniss, aun däm Dach de Veseatjung enn de Wieste,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.9'>wua jüne Vodasch mie vesochte, enn däm see mie oppe Proow stalde, en see sache miene Woatje veatijch Joa.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.10'>Doawäajen tjeem etj enn Oaja äwa daut Jeschlajcht en säd: Emma erre see met äarem Hoate; en see ha miene Wäaj nijch ertjant.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.11'>Soo daut etj jeschwuare ha enn mienem Oaja: Enn tjeenem Faul selle see enn miene Rü ennen kohme!“ {Ps.95,7-11}</verse>
        <verse osisID='Heb.3.12'>Seeht too, Breeda, daut nijch fleijcht enn jrjend wäm von jünt een beeset Hoat von Onngloowe es enn däm auffaule vom läwendjen Gott,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.13'>sonda vemohnt jünt unjaenaunda <note>selfst</note> jieda Dach, soo lang daut „vondoag“ heet, doamet tjeena von jünt vehoat <note>*vesteenat</note> woat derjch Bedrach von de Sinde. ,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.14'>Dan wie send deelhauft aun Tjristus jeworde, wann wie aundasch dän Aunfang de Wertjlijchtjeit Gottes bott aum Enj faust hoole,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.15'>enn däm jesajcht woat: „Vondoag, wann jie siene Stemm heare, *vehoat jüne Hoate nijch, aus enn de Vebettaniss“. ,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.16'>Dan dee, aus see jeheat haude, ha am vebettat? Weare daut nijch aule, dee derjch Mooses üt Ejipte ütjetrocke weare?</verse>
        <verse osisID='Heb.3.17'>En äwa wäm es hee oajalijch jewäse veatijch Joa? Nijch äwa dee, dee jesindijcht haude, dän äare Tjarpa <note>Jläda</note> enn de Wieste folle?</verse>
        <verse osisID='Heb.3.18'>Oba wäm schwua hee, daut see nijch enn siene Rü enenn gohne selle <note>woare</note> , aus bloos dee, dee onnjehuarsom weare? {5Mose 1,26; 5Mose 14,43}</verse>
        <verse osisID='Heb.3.19'>En wie seene, daut see nijch enenn gohne kunne wäajen däm <note>äa</note> Onngloowe.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.4'>
        <verse osisID='Heb.4.1'>Aulsoo, ferjcht wie ons, daut nijch fleijcht, doa eene Vespräatjung, enn siene Rü enenn too kohme <note>gohne</note> , hinjalohte es, irjendwäa von jünt schient tridj jebläwe too senne <note>daut Ziel vefellt too habe</note> .</verse>
        <verse osisID='Heb.4.2'>Dan uck ons es eene froohe Botschoft vetjindijcht worde, soo aus uck jane; oba daut Wuat de Vetjindjung nutzt jane nijch, wiel daut bie dän, dee daut heade, nijch met däm Gloowe vebunge wea.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.3'>Dan wie, dee wie jejleewt ha, gohne enn de Rü enenn, aus hee jesajcht haft: „Soo schwua etj enn mienem Oaja: Wann see enn miene Rü enenn gohne woare!“ Wann uck de Woatje von Grundlaje de Welt aun jeschaufe weare.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.4'>Dan hee haft irjend woo von däm säwenden Dach soo jesajcht: „En Gott rühd aum säwenden Dach von aul siene Woatje“. {1Mose 2,2}</verse>
        <verse osisID='Heb.4.5'>En aun dise Städ wada: „Wan see enn miene Rü enenn gohne woare!“</verse>
        <verse osisID='Heb.4.6'>Aulsoo, doa daut doabie blift, daut eenje enn dee <note>Rü</note> enenn gohne woare, en dee, dän verhäa de froohe Botschoft vetjindijt worde es, wäajen Onnjehuarsom nijch enenn jegohne send,</verse>
        <verse osisID='Heb.4.7'>soo bestemmt hee wada eenen jewessen Dach: „Vondoag“, no soo lange Tiet sajcht hee derjch <note>emm</note> Doft, aus verhäa es jesajcht worde: „Vondoag, wann jie siene Stemm heare, vehoat <note>vesteenat</note> jüne Hoate nijch“.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.8'>Dan wann Joosua ahn enn de Rü jebrocht haud, soo wudd hee doanoh nijch von eenem aundren Dach jerät ha.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.9'>Aulso, blift noch eene Saubatrühe däm Voltj Gottes oppbewoat.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.10'>Dan wäa enn siene Rü enenn jegohne es, dee es uck too Rü jekohme von siene Woatje, soo aus Gott von siene eajne.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.11'>Aulsoo, loht ons iewrijch en bedocht senne, enn jane Rü enenn too gohne, doamet nijch irjend wäa no däm selwjen Biespell von Onnjehuarsom fällt.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.12'>Dan daut Wuat Gottes es läwendijch en wirtjsaum en schoapa aus jiedret tweeschniedjet Schweat, en derjchdrenjt bott tom scheide von Seel en Jeist, soo aus de Jelentja aus uck daut Moatjt, en een Rejchta de Jedanke en Jesennung vom Hoate;</verse>
        <verse osisID='Heb.4.13'>en tjeene Tjreatua es ver am onnsejchtboa, oba aules es noakt en opjedatjt ver de Uage von am <note>däm</note> , met däm wie daut too doone ha.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.14'>Doa wie nü eenen grooten Huagapriesta ha, dee derjch de Himmel jegohne es, Jesus, dän Sän Gottes, soo loht ons daut Betjantniss faust hoole;</verse>
        <verse osisID='Heb.4.15'>dan wie ha nijch eenen Huagapriesta, dee nijch metliede kaun met onse Schwackheite, sonda dee enn aulem vesocht jeworde es kratjt soo aus wie, bloos ohne Sind.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.16'>Aulsoo, loht ons met Friemootijchtjeit no am gohne, nom Troon de Jnod, doamet wie Erboarmung emfange en Jnod finje, en Halp too rajchte Tiet.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.5'>
        <verse osisID='Heb.5.1'>Dan jiedra üt Mensche jenohmna Huagapriesta woat fe Mensche ennjesat enn de Sache met Gott <note>de Gott betrafe</note> , doamet hee soo aus Gowe aus uck Opfa <note>Schlachtopfa</note> fe de Sinde brinjt <note>opfat</note> ;</verse>
        <verse osisID='Heb.5.2'>dee Metjefeel habe <note>veständnissvoll metfeele</note> kaun met de Onnweetende en Errende, doa uck hee selfst met Schwackheit ommjäwt es <note>aun sich drajcht</note> ;</verse>
        <verse osisID='Heb.5.3'>en omm dise äa welle mott hee, aus fe daut Voltj, soo uck fe sich selfst opfre fe de Sinde.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.4'>En tjeena nehmt sich selfst de Ea, opp sich selfst, sonda aus von Gott beroope, aus uck Aaron.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.5'>Soo haft uck de Tjristus sich nijch selfst veharlijcht, omm Huagapriesta too woare, sonda dee, dee too am jesajcht haft: „Dü best mien Sän, vondoag ha etj die jebuare“. {Ps.2,7}</verse>
        <verse osisID='Heb.5.6'>Aus hee uck aun eene aundre Städ sajcht: „Dü best Priesta enn Eewijchtjeit no de Ordninj Melchisedek“. {Ps.110,4}</verse>
        <verse osisID='Heb.5.7'>Dee enn de Doag enn sienem Fleesch, doa hee soo aus Jebäd soo uck Bedde däm, dee am üt däm Doot rade kunn, met stoatjem Jeschrie en Trone doa jebrocht haud <note>haft</note> , en omm siene Frommijchtjeit welle erheat worde es,</verse>
        <verse osisID='Heb.5.8'>wann hee uck Sän wea, aun däm, waut hee leed, dän jehuarsom leahd;</verse>
        <verse osisID='Heb.5.9'>en, hee es vollkohme jemoakt worde aulen, dee am jehorjche, de Üahäwa <note>Gott</note> vom eewijen Heil jeworde,</verse>
        <verse osisID='Heb.5.10'>von Gott bejreest <note>toobenant</note> aus Huagapriesta no de Ordninj Melchisedeks.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.11'>Äwa disem <note>doavon, doaäwa</note> ha wie väl too saje, en waut met Wead schwoa üttolaje es, wiel jie em Heare fül <note>looj</note> jeworde send.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.12'>Dan doa jie vonne Tiet Leahra senne sulle, ha jie wada needijch, daut maun jünt leaht, woont de Gruntloag vom Aunfank de Sprijche <note>Wead</note> Gottes send; en jie send soone jeworde, dee de Maltj brucke en nijch de fauste Mohltiet.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.13'>Dan jiedra, dee noch aun Maltj Jenuss haft, es onnerfoahre em Wuat de Jerajchtijchtjeit, dan hee es Onnmindijch <note>noch een Tjint</note> ;</verse>
        <verse osisID='Heb.5.14'>oba de fauste Mohltiet es fe Erwossne <note>Vollkohmne</note> , dee doa Vemäje, de Jewanheit jeeewte Senne <note>Jedanke</note> ha, too Unjascheide daut Goode aus uck daut Beese.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.6'>
        <verse osisID='Heb.6.1'>Doawäajen, daut Wuat von däm Aunfank, de Leah, von Tjristus lohte, loht ons wiedagohne tom vollen Erwossnen en nijch wada eenen Grunt laje met däm Ommdentje <note>*Buesse</note> von doodje Woatje en däm Gloowe aun Gott,,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.2'>de Leah von Taufe <note>Deepe</note> en Henj opplaje en de Doodes Oppstohninj en däm eewijen Jerejcht.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.3'>En dit woa <note>well</note> wie doone, wann Gott daut toolat.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.4'>Dan daut es onnmäajlijch, dee janje, dee eenmol em <note>nom</note> Lijcht jekohme weare en jeschmatjt ha de himmlische Gow, en däm Heilje Jeist deelhauft jeworde send,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.5'>en jeschmatjt ha daut goode Wuat Gottes en de Tjrafte de tookunftje Welt,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.6'>en aufjefolle send, wada nie moake <note>oppfresche</note> tom *Ommdentje, enn däm see dän Sän Gottes fe sich selfst tjriezje en am too Schaund <note>Spott</note> moake.,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.7'>Dan de Ead, dee foaken dän kohmenden Räajen drintjt, en nutzlijchet Jewauss väabrinjt fe dee janje, omm dee äa welle daut uck bebüt woat, tjrijcht Säajen von Gott;</verse>
        <verse osisID='Heb.6.8'>oba wann daut Dorne en Distle väabrinjt, soo es daut onnduaglijch en däm Fluch dijchtbie, en sien Enj feaht too Vebrennung.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.9'>Oba wie send em Bletj opp jünt, Jeleewte, vom bätrem en met de Radung <note>Seelijchtjeit</note> vebungne Dinje äwazeijt, wann wie uck soo räde.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.10'>Dan Gott es nijch onnjerajcht, jüne Woatje too vejäte en de Leew, dee jie fe sienen Nome bewäse ha, doa jie de Heilje jedeent ha en deene.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.11'>Oba wie wensche sea, daut een jiedra von jünt dän seljen Earnst <note>Iewa</note> bewiest too volle Jewessheit de Hopninj bott aum Enj,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.12'>doamet jie nijch fül <note>looj</note> woare, sonda Nofolja von dän, dee derjch Gloowe en Langmoot <note>Jedult</note> de Vespräatjunge oawt.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.13'>Dan aus Gott däm Obraum de Vespräatjung jeef, schwua hee, wiel hee bie tjeenem Jratren jeschwuare haud, bie sich selfst,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.14'>en säd: „Woarhauft, säajnent woa etj die säajne en etj woa die sea vemeare“. {1Mose 22,17}</verse>
        <verse osisID='Heb.6.15'>En no däm hee soo jeduldijch jelüat <note>ütjehoole</note> haud, erlangt hee de Vespräatjung.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.16'>Dan Mensche schweare bie däm Jratren, en de Eid <note>Schwua</note> es ahn een Enj fe aule Wadaräde too Bestädjung;</verse>
        <verse osisID='Heb.6.17'>doawäajen haft Gott, doa hee dee Oawe de Vespräatjung, de Onnwaundelboa siene Rotschlusse noch kloara bewiese wull, met eenem Eid aus Vemeddla jehaundelt haft <note>emm Meddel jestäje es</note> ,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.18'>doamet daut wie derjch twee onnveendalijche Dinje, woobie daut onnmäajlich wea, daut Gott läaje sull <note>kunn</note> , eenen stoatjen Troost haude, dee wie Tooflucht jenohme ha tom fausthoole aun de ver ons lidjende Hopninj,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.19'>dise ha wie, aus eenen sejchren en fausten Anka fe de Seel, dee uck enn daut Bennaschte vom Väahang <note>Aulaheilijchste</note> enenn jeit,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.20'>wuahan Jesus aus Väaranna <note>Easchta</note> fe ons enenn jegohne es, woona <note>dee doa</note> Huagapriesta jeworde es enn Eewijchtjeit no de Ordninj Melchisedeks.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.7'>
        <verse osisID='Heb.7.1'>Dan disa Melchisedek, Tjeenijch von Salem, Priesta Gottes, däm Hejchsten, de Obraum entjäjen jintj, aus hee von de Schlacht de Tjeenije tridjkaum, en am säajend,</verse>
        <verse osisID='Heb.7.2'>däm uck Obraum daut Tiende toodeeld von aulem; dee easchtens vedollmatscht Tjeenijch de Jerajchtijchtjeit heet, oba uck Tjeenijch von Salem, daut es Tjeenijch von däm Fräd <note>Frädenstjeenijch</note> ,</verse>
        <verse osisID='Heb.7.3'>ohne Voda, ohne Mutta, ohne Jeschlajchtsrejista, noch Aunfank de Doag noch Enj vom Läwe haft, oba däm Sän Gottes jlitj jemoakt, en blift Priesta opp <note>fe</note> emma.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.4'>Oba tjitjt, woo groot disa wea <note>es</note> , däm selfst Obraum, de Staum Voda, dän Tiendel von däm Raup jeef.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.5'>En zwoa ha dee von de Säns Levi, dee daut Priestaaumt emfange, een Jeboot, dän Tiende vom Voltj too näme nom Jesatz, daut es von äare Breeda, wann see uck üt de Lende Obraums erüt jekohme send.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.6'>Oba hee, dee sien Jeschlajcht nijch von ahn aufleid, haft daut Tiende von Obraum jenohme en däm jesäajent, dee de Vespräatjunge haud.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.7'>Oba ohne Wadaräd woat daut Jerinjste von däm Hejchsten jesäajent.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.8'>En hia zwoa emfange Mensche, dee stoawe, daut Tiende, oba doa eena, von däm bezeijt woat, daut hee läft;</verse>
        <verse osisID='Heb.7.9'>en soo too saje es derjch Obraum uck Levi, dee daut Tiende tjrijcht, oppjefodat worde daut Tiende too jäwe,</verse>
        <verse osisID='Heb.7.10'>dan hee wea noch enn de Lende vom Voda, aus Melchisedek am entjäjen jintj.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.11'>Aulsoo, wann de Vollkohmenheit derjch daut leewietesche Priestatum jekohme wea, dan enn Vebindung met däm seljen haft daut Voltj daut Jesatz emfange, waut fe Bederfniss wea noch vehaunde, daut een aundra Priesta no de Ordninj Melchisedeks oppsteit, en nijch no de Ordninj Aaron jenant woat?</verse>
        <verse osisID='Heb.7.12'>Dan wann daut Priestatum jeendat woat, soo esset uck needijch daut eene Endarug vom Jesatz passeat.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.13'>Dan dee, von däm dit jesajcht woat, jeheat too eenem aundren Staum, von däm sich tjeena befoht <note>beschaftijcht</note> haft met däm Aultoa.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.14'>Dan daut es gauns openboa, daut ons Harr üt Juda oppjegohne es <note>aufstaumt</note> , too däm Staum Mooses nuscht betraffs opp Priesta jesajcht haft.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.15'>En daut es noch gauns dietlijch, wann, kratjt soo aus Melchisedek, een aundra Priesta oppsteit,</verse>
        <verse osisID='Heb.7.16'>dee nijch no däm Jesatz von eenem fleeschlijchen Jeboot jeworde es, sonda no de Krauft onnoppleeslijchen Läwe.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.17'>Dan ahm woat bezeijt: „Dü best Priesta enn Eewijchtjeit no de Ordninj Melchisedeks“. {Ps.110,4}</verse>
        <verse osisID='Heb.7.18'>Dan doa es eene Aufschaufung vom verhäa jewäsnen Jeboot siena Schwackheit en Nutzloosijchtjeit wäajen,</verse>
        <verse osisID='Heb.7.19'>dan daut Jesatz haft nijch too Vollkohmenheit jebrocht en de Ennfeahrung eena bätre Hopninj, derjch dee wie noda noh Gott kohme.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.20'>En doanoh dit nijch ohne Eidschwua passead,</verse>
        <verse osisID='Heb.7.21'>dan jane send ohne Eidschwua Priesta jeworde, oba disa met Eidschwua derjch däm, dee too am säd: „Dee Harr haft jeschwuare, en daut woat am nijch leit woare: Dü best Priesta enn Eewijchtjeit [no de Ordninj Melchisedeks]“,</verse>
        <verse osisID='Heb.7.22'>enn soo wiet es Jesus eene bätre Bundes Birj <note>Sejchaheit</note> jeworde.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.23'>En jane send meare Priesta jeworde, wiel see derjch däm Doot vehindat weare too bliewe;</verse>
        <verse osisID='Heb.7.24'>oba disa, wiel hee enn Eewijchtjeit blift, haft een onnveendalijchet Priestatum.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.25'>Doahäa kaun hee uck jenslijch <note>gauns</note> too rade, dee derjch am no Gott kohme, enn däm hee aule Tiet läwt, omm sich fe ahn enntosate <note>too bedde</note> .</verse>
        <verse osisID='Heb.7.26'>Dan een soona Huagapriesta jeziemt ons; heilijch, onnschuldijch, onnbefletjt, aufjesondat von de Sinda en hejcha aus de Himmel jeworde,</verse>
        <verse osisID='Heb.7.27'>dee nijch jieda Dach needijch haft, aus de Huagapriesta, eascht fe de eajne Sinde Opfa <note>Schlachtopfa</note> too brinje, en dan fe daut Voltj opfre; dan dit haft hee een fe aulemol jedohne, aus hee sich selfst jeopfat haft.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.28'>Dan daut Jesatz sat Mensche aus Huagapriesta enn, de Schwackheite ha; oba daut Wuat vom Eidschwua, dee nom Jesatz jekohme es, eenen Sän, vollkohme jemoakt enn Eewijchtjeit.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.8'>
        <verse osisID='Heb.8.1'>Oba de Hauptsach bie däm, waut wie saje, es: Wie ha soo eenen Huagapriesta, dee sich jesat haft too Rajchte vom Troon de Maistät enn däm <note>dee</note> Himmel,</verse>
        <verse osisID='Heb.8.2'>een Deena vom Heilijchtum en däm woahrhauften Zelt, daut de Harr oppjerejcht haft, nijch een Mensch.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.3'>Dan jiedra Huagapriesta woat ennjesat, omm soo aus Gowe aus uck Schlachtopfa doa too brinje <note>too opfre</note> ; doahäa esset needijch, daut uck disa waut haft, daut hee doabrinjt <note>*opfat</note> .,</verse>
        <verse osisID='Heb.8.4'>Aulsoo, wann hee oppe Ead wea, soo wea hee nijch eenmol Priesta, wiel soone doa send, dee nom Jesatz de Gowe *doabrinje,,</verse>
        <verse osisID='Heb.8.5'>dise deene däm Aufbild en Schaute de himmlische Dinje, soo aus Mooses eene jettlijche Aunwiesung tjreajch, aus hee reed wea, daut Zelt opptorejchte <note>opptobüe</note> : „Seeh too“, sajcht hee <note>Gott</note> , „daut dü aules no däm Väabild moakst, daut die oppem Boajch es jewäse worde“. {2Mose 25,40}</verse>
        <verse osisID='Heb.8.6'>Oba nü haft hee eenen vetraflijchen Deenst jetjräaje, enn däm hee uck Meddla es von eenem bätren Bund, dee opp Grund bätre Vespräatjunge ennjerejcht es.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.7'>Dan wann jan easchta Bunt fehlaloos jewäse wea, soo wea tjeen Uat jesocht worde fe eenen tweeden.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.8'>Dan onntofräd sajcht hee too ahn: „Tjitjt, doa kohme Doag, sajcht de Harr, doa etj met däm Hüs Iesrael en met däm Hüs Juda eenen nieen Bunt schlüte woa;</verse>
        <verse osisID='Heb.8.9'>nijch no däm Bunt, dän etj met äare Vodasch muak aun däm Dach, aus etj äare Haunt neem, omm ahn üt däm Laund Ejipten rüt toofeahre; dan see bleewe nijch enn mienem Bunt, en etj tjemma mie nijch omm ahn, sajcht de Harr.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.10'>Dan dit es de Bunt, dän etj met däm Hüs Iesrael schlüte woa no jane Doag, sajcht de Harr: Enn däm etj miene Jesatze enn äaren Senn jäw, en woa etj dee uck enn <note>opp</note> äare Hoate schriewe; en etj woa ahn äa Gott senne, en see woare mie - mien Voltj senne.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.11'>En see woare nijch een jiedra sienen Metbirja en een jiedra sienen Brooda leahre en saje: Ertjan däm Harrn! Dan aula woare mie tjanne, vom Tjlienen bott däm Grooten unja ahn.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.12'>Dan etj woa äare Onnjerajchtijchtjeit jnädijch senne, en äare Sinde en äare Jesatzloosijchtjeit woa etj nijch mea jedentje“. {Jer.31,31-34}</verse>
        <verse osisID='Heb.8.13'>Enn däm hee sajcht: „Eenen nieen <note>Bunt</note> “, haft hee dän easchten oolt jemoakt; oba waut oolt woat en veellat, es däm Veschwinje noh.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.9'>
        <verse osisID='Heb.9.1'>Aulsoo, daut haud zwoa uck de easchte Bunt Väaschrefte fe dän Gottesdeenst en daut irdische Heilijchtum.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.2'>Dan een Zelt word too jereed, daut easchte <note>feaschte</note> , enn dee soo aus de Lijchta <note>Laump</note> wea aus uck de Desch en de Doastalung de Brood (du...saust oppem Desch emma, ver mie, Brood tom auntjitje laje), {2Mose 25,30} daut jenant woat daut Heilje;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.3'>oba hinja däm tweeden Väahang em Zelt, daut soo jenante Aulaheilijchste,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.4'>dee eenen goldnen Rätjaaultoa haft en de Lohd <note>*een Kauste</note> tom Bunt {2Mose 25,10}, von aule Siede met Gold äwatrocke, enn dee de goldne Kruck met Mana wea, en de Stock Aarons, dee ütjelohte haud, en de Tofle vom Bunt;,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.5'>oba äwa äa <note>*dee Lohd</note> de Cherubim de Harlijchtjeit, de däm Jnodensstool Schaute jeewe, äwa diese Dinje nü nijch em eenselnen too räde es. ,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.6'>Oba doa dit soo enjerejcht es, gohne enn däm feaschten Zelt emma de Priesta enenn en vollbrinje dän Deenst <note>Gottesdeenst</note> ,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.7'>oba enn de tweede eenmol em Joa auleen de Huagapriesta, nijch ohne Blott, daut hee fe sich selfst en fe de Veerrunge <note>onnweetiss jesindijcht</note> emm Voltj doabrinjt <note>opfat</note> ;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.8'>wooderjch de heilje Jeist dit aunzeijt, daut de Wajch tom Heilijchtum noch nijch jeopenboat es, soolang daut feaschte <note>easchte</note> Zelt noch Bestaund haft,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.9'>daut een Jlitjniss fe de jäajenwäatje Tiet es, no däm soo aus Gowe aus uck Opfa <note>Schlachtopfa</note> doajebrocht woare, dee däm Jewesse no däm nijch vollkohme moake tjäne, dee dän Gottesdeenst verejcht,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.10'>dee auleen enn Mohltiede en Jedrentje en veschiedne Wauschunge besteit, enn Väaschrefte vom Fleesch, opperlajcht bott opp de Tiet de Trajchtbrinjung <note>rajchte Ordninj</note> .</verse>
        <verse osisID='Heb.9.11'>Oba Tjristus, jekohme aus Huagapriesta de tookohmende Jeeda <note>Ritjdema</note> , derjch daut jratre en vollkohmnet Zelt, daut nijch met Henj jemoakt, daut nijch von dise Erschaufung es,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.12'>uck nijch derjch Bloot von Batj en Tjalwa, sonda derjch sienem eajnem Bloot, es een fe aulemol enn daut Heilijchtum enenn jegohne, aus hee eene eewije Erleesung erlangt haud.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.13'>Dan wann daut Bloot von Batj en Bolles en de Ausch eena junge Koo, opp de Onnreine bespretst <note>*besprenjt</note> , too Reinjunk von Fleesch heilijcht, ,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.14'>woo väl mea woat daut Bloot Tjristi, dee derjch dän eewijen Jeist sich selfst ohne Flatj <note>onnschuldijch, rein</note> Gott jeopfat haft, ons <note>jun</note> Jewesse reinje von doodje Woatje, omm däm läwendjen Gott too deene!</verse>
        <verse osisID='Heb.9.15'>En doawäajen es hee Meddla von eenem nieen Bunt, doamet, doa de Doot ennjegohne es <note>stotjefunge haft</note> too Erleesung von de Äwaträdunge unja däm easchten Bunt, de Beroopne de Vespräatjung tom eewijen Oawgoot emfange;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.16'>Dan wua een Tastament es, doa mott onnbedinjt de Doot nojewäse woare, von däm, dee daut Tastament jemoakt haft.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.17'>Dan een Tastament haft Krauft, wann de Doot faustjestalt es, wiel daut niemools Krauft haft, soo lang dee läft, dee daut Tastament jemoakt haft;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.18'>doahäa es uck de easchta Bunt nijch ohne Bloot ennjeweit worde.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.19'>Dan aus jiedret Jeboot nom Jesatz von Mooses tom gaunsen Voltj jerät wea, neem hee daut Bloot von Tjalwa en Batj met Wota en roode Woll en Iesop en *bespretst soo aus daut Buak selfst aus uck daut gaunse Voltj, ,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.20'>en säd: „Dit es daut Bloot vom Bund, daut Gott fe jünt befoole haft. {2Mose 24,8}</verse>
        <verse osisID='Heb.9.21'>Oba uck daut Zelt en aule Jefässe tom Deenst *bespretst hee kratjt soo met däm Bloot; ,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.22'>en meist aule Dinje woare no däm Jesatz met Bloot jereinijcht, en ohne Bloot vejeete jäftet tjeene Vejäwunk.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.23'>Aulsoo, wea <note>esset</note> needijch, daut de Väabilda de Dinje enn de Himmel hiaderjch jereinijcht worde, oba de himmlische Dinje selfst derjch bätre Opfa aus dise.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.24'>Dan de Tjristus es nijch enenn jegohne enn daut met Henj jemoakte Heilijchtum, een Jäajenbild vom woahrhauftjen, sonda enn däm Himmel selfst, omm nü ver däm Aunjesejcht Gottes fe ons too erschiene;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.25'>uck nijch, omm daut hee sich selfst foaken opfad, aus de Huagapriesta jieda Joa enn daut Heilijchtum enenn jeit met framdem Bloot;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.26'>sest haud hee foaken liede musst von Grundloag de Welt aun; oba nü es hee eenmol aum Enj de Tiede jeopenboat worde tom aufschaufe de Sinde derjch sien Opfa.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.27'>En soo ausset de Mensche bestemmt es, eenmol too stoawe, oba no däm daut Jerejcht,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.28'>soo uck de Tjristus, no däm hee eenmol jeopfat worde es, omm de Sinde von väle too droage <note>opp sich too neeme</note> , tom tweede Mol dän, dee opp am lüare, ohne Sind erschiene too Radung <note>Seelijchtjeit</note> .</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.10'>
        <verse osisID='Heb.10.1'>Dan doa daut Jesatz een Schaute de tookunftje Jeeda <note>Ritjdema</note> es, nijch daut Bild selfst de Dinje haft, soo kaun et niemools met de selwje Opfa, dee maun jieda Joa emma wada doabrinjt, dee doatoo Kohmende vollkohme moake.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.2'>Dan wudde sest äare Doabrinjung nijch oppjeheat ha, wiel dee dän Gottesdeenst eewde, eenmol jereinijcht, tjeen Jewesse von Sinde mea jehaut haude?</verse>
        <verse osisID='Heb.10.3'>Oba enn jane Opfa es jieda Joa een doaraun Dentje <note>biefaule</note> aun de Sinde;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.4'>dan onnmäajlijch kaun Bloot von Bolles en Batj Sinde wajch näme.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.5'>Doawäajen, aus hee enne Welt tjeem, säd hee: „Opfa en Gow wullst dü nijch ha, oba een Lief hast dü mie reed jemoakt;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.6'>aun Brauntopfa en Opfa fe de Sind hast dü tjeen Wooljefaule jehaut.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.7'>Doa säd etj: Tjitj, etj kohm, enn de Buakroll steitet von mie jeschräwe, omm dienen Welle, o Gott too doone“. {Ps.40,7-9}</verse>
        <verse osisID='Heb.10.8'>Enn däm hee verhäa säd: „Opfa <note>Schlachtopfa</note> en Gow <note>Speisopfa</note> en Brauntopfa en Opfa fe de Sind wullst dü nijch ha, en dü hast tjeen Wooljefaule doa aun jehaut“, dee nom Jesatz doajebrocht woare,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.9'>donn säd hee: „Tjitj, etj kohm, omm dienen Welle too doone“. Hee nehmt daut Easchte wajch, omm daut hee daut Tweede opprejcht.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.10'>Derjch waltjen Welle wie jeheilijcht send derjch daut eent fe aulemol passeade Opfa vom Lief Jesus Tjristus.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.11'>En jiedra Priesta steit jieda Dach doa, verejcht dän Deenst en foaken de selwje Opfa doabrinjt, dee niemols Sinde wajch näme tjenne.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.12'>Oba hee, no däm hee een Opfa fe de Sinde doajebrocht haft, haft sich opp emma too Rajchte Gottes jesat,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.13'>en lüat wiedahan, bott siene Fiend jelajcht send tom Beintjstje ver siene Feet.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.14'>Dan met een Opfa haft hee oppemma vollkohme jemoakt, dee jeheilijcht woare.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.15'>Oba daut bezeijt ons uck de heilje Jeist; dan no däm hee jesajcht haud:</verse>
        <verse osisID='Heb.10.16'>„Dit es de Bunt, dän etj met ahn schlüte woa no jane Doag, sajcht de Harr: Enn däm etj miene Jesatze enn äare Hoate jäw, etj woa ahn uck enn äaren Senn schriewe“;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.17'>en: „Äare Sinde en äare Jesatzloosijchtjeit woa etj nijch mea jedentje“. {Jer.31,33-34}</verse>
        <verse osisID='Heb.10.18'>Oba wua eene Vejäwunk disa es, doa es nijch mea een Opfa fe de Sinde.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.19'>Aulsoo, doa wie, Breeda, Friemootijchtjeit ha tom enenn gohne enn daut Heilijchtum derjch daut Bloot Jesu,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.20'>opp däm nieen en läwendjen Wajch, däm hee ons ennjeweit <note>opjemoakt</note> haft derjch dän Väahang, daut es sien Fleesch;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.21'>en eenen grooten Priesta äwa daut Hüs Gottes,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.22'>soo loht ons han gohne met woahrhauftjem Hoate, enn volle Jewessheit em Gloowe, de Hoate besprenjt en aulsoo jereinijcht vom beesen Jewesse, en däm Lief jewosche met reinem Wota.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.23'>Loht ons daut Betjantniss de Hopninj onnbewäajlijch faust hoole, dan hee es trü, dee de Vespräatjung jejeeft haft;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.24'>en loht ons opp eenaunda acht habe biem aunsporne too Leew en goode Woatje,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.25'>enn däm wie onse Vesaumlunge nijch velohte, ausset bie atelje Jebruck es, sonda eenaunda ermuntre, en omm soo väl mea, aus jie dän Dach noda kohme seene.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.26'>Dan wann wie mootwellens sindje, no däm wie de Ertjantnis de Woahrheit emfange ha, soo blift tjeen Opfa fe de Sinde mea äwrijch,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.27'>sonda een jewesset schratjlijchet lüare <note>wachte</note> nom Jerejcht en de Iewa von eenem Fia, daut de Jäajna veschlinje woat.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.28'>Wäaemma, dee daut Jesatz Mooses veschmäte haft, stoawt ohne Erboarme opp grund von twee oda dree Zeije;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.29'>wooväl oajre Strof, meen jie, woat dee weat jeacht woare, dee dän Sän Gottes met de Feet jeklunjt en daut Bloot vom Bunt, derjch daut hee es jeheilijcht worde, fe jemeen <note>onnrein</note> jeacht en dän Jeist de Jnod beleidijcht haft?</verse>
        <verse osisID='Heb.10.30'>Dan wie tjanne däm, dee jesajcht haft: „Mien es de Rache, etj well vejelte, [sajcht de Harr]“. En wada: „Dee Harr woat sien Voltj rejchte“. {5Mose 32,35-36}</verse>
        <verse osisID='Heb.10.31'>Daut es schratjlijch, enne Henj vom läwendjen Gott too faule“.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.32'>Oba dentjt aun de verhäaje Doag, enn dee jie, no däm jie em <note>nom</note> Lijcht jekohme weare, väl Kaumf de Liede ütjehoole ha; {Kap.6,4}</verse>
        <verse osisID='Heb.10.33'>enn däm jie eenasieds soo aus derjch Vespottung aus uck derjch Bedrenjnis too Schau jestalt wurde, en aundasieds Frind fe dee worde, dee soo waundle.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.34'>Dan jie ha soo aus dän Jefangnen Metlied bewäse, aus uck däm Raup von jünem Hab en Goot met Freid hanjenohme, doa jie weete, daut jie fe jünt selfst een bätret en bliewendet Äjendoom ha.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.35'>Aulsoo, schmiet jüne Friemootijchtjeit <note>vetrüe</note> nijch wajch, dee eene groote Beloohninj haft.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.36'>Dan aun Jedult ha jie noot, omm daut jie, no däm jie däm Welle Gottes jedohne ha, de Vespräatjung emfange.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.37'>Dan noch eene tjliene <note>gauns korte</note> Tiet, en de Kohmende woat kohme en nijch vetratje.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.38'>Oba - „Dee <note>mien</note> Jerajchta woat üt Gloowe läwe“; {Hab.2,4} en: „Wan wäa <note>hee</note> sich tridj tratjt, soo woat miene Seel tjeen Wooljefaule aun am ha“.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.39'>Oba wie send nijch von dän, de sich tridj tratje tom Vedoawniss, sonda von dän, dee doa jleewe too Radung de Seel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.11'>
        <verse osisID='Heb.11.1'>Oba de Gloowe es eene Vewertjlijchung von däm, waut maun hopt, eene Äwazeijung von Dinje, de maun nijch sitt.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.2'>Dan enn disem ha de Oole een goodet Zeijniss erlangt.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.3'>Derjch Gloowe ertjan wie, daut de Welte derjch Gottes Wuat send reed jemoakt worde, soo daut, waut maun sitt, üt nijch sejchtboarem jeworde es.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.4'>Derjch Gloowe brocht Abel Gott een bätret Opfa aus Kain, derjch daut hee Zeijniss tjreajch, daut hee jerajcht wea, enn däm Gott Zeijniss jeef too siene Gowe; en doaderjch, wann hee uck jestorwe es, räd hee noch.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.5'>Derjch Gloowe word Heenoch entdretjt <note>*wajch jenohme</note> , doamet hee dän Doot nijch sach, en hee word nijch jefunge, wiel Gott am *entdretjt haud; dan ver de Entdretjung haud hee daut Zeijniss jehaut, daut hee Gott jefolle haud.,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.6'>Oba, ohne Gloowe esset ommäajlijch, am wooltoojefaule; dan wäa no Gott kohme well, mott jleewe, daut hee es, en dän, dee am sätje, een Beloohna es.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.7'>Derjch Gloowe büd Nooha, aus hee eenen jettlijchen Ütspruch äwa daut, waut noch nijch too seene wea, emfange haud, von Ferjcht bewäajcht, büd eene Arjche omm sien Hüs too rade, doaderjch hee de Welt veüadeeld en Oaw de Jerajchtijchtjeit word, dee no däm Gloowe es.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.8'>Derjch Gloowe wea Obraum, aus hee beroope wort, jehuarsom, wajch too tratje aun dän Uat, dän hee tom Oawgoot emfange sull; en hee trock üt, ohne too weete, wua han hee tjemmt.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.9'>Derjch Gloowe hilt hee sich em Vesproaknem Laund opp, aus enn eenem framden, en wohnd enn Zelte met Iesak en Joakopp, dee Metoawe de selje Vespräatjung;</verse>
        <verse osisID='Heb.11.10'>dan hee lüad opp de Staut, dee fauste Gruntloage haft, dee äa Bümeista en Erschaufa Gott es.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.11'>Derjch Gloowe tjreajch uck Sara selfst Krauft, eenen Some too jrinde, en zwoa äwa de jeeajende Tiet vom Ella rüt, wiel see dän trü acht, dee de Vespräatjung jejeeft haud.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.12'>Doawäajen send uck von eenem, en zwoa erstorwnen, jebuare worde aus de Stearn aum Himmel aun Menj, en aus de Saund aum Eewa vom Mäa, dee nijch too tale jeit.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.13'>Dise aule send em Gloowe jestorwe en ha de Vespräatjunge nijch erlangt, sonda sache see von wiet en bejreeste ahn en betjannde, daut see Framde en ohne Birjaschoft oppe Ead <note>em Laund</note> send.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.14'>Dan dee soont saje, wiese dietlijch, daut see een Vodalaund seatje.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.15'>En wann see aun jant jedocht haude, von wua see ütjegohne weare, soo haude see Tiet jehaut tridj too tratje.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.16'>Oba nü sträwe see no eenem bätren, daut es nom himmlischen. Doawäajen schämt sich Gott äara nijch, äa Gott jenant too woare, dan hee haft ahn eene Staut reed jemoakt.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.17'>Derjch Gloowe haft Obraum, aus hee vesocht wort, dän Iesak jeopfat, en hee, dee de Vespräatjunge jetjräaje haud, brocht dän Eenjebuarnen,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.18'>äwa woonem wea jesajcht worde: „Enn Iesak saul dien Some jenant woare“; {1Mose 21,12}</verse>
        <verse osisID='Heb.11.19'>enn däm hee uadeeld, daut Gott uck üt de Doodes too erwatje machtvoll es, von woohea hee am uck em <note>aus</note> Jlitjniss wada tjreajch.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.20'>Derjch Gloowe säajend Iesak, em Blitj opp tookohmende Dinje, dän Joakopp en dän Eesau.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.21'>Derjch Gloowe säajend Joakopp, verrem stoawe, eenen jiedren de Säns Joosefs en bäd aun äwa de Spetz von sienem Stock.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.22'>Derjch Gloowe docht Joosef, verrem stoawe, aun daut Üttratje <note>üt Ejipten</note> de Säns Iesrael en gauf Befäl wäajen siene Knoakes.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.23'>Derjch Gloowe word Mooses, aus hee jebuare wort, dree Moonat von siene Ellre vestoake, wiel see sache, daut et Tjint scheen wea; en see ängste sich nijch fe däm Befäl vom Tjeenijch.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.24'>Derjch Gloowe weijd <note>sich aufsaje</note> sich Mooses, aus hee groot jeworde wea, een Sän de Dochta Faraoos too heete,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.25'>en wäld leewa, met däm Voltj Gottes schlajcht behaundelt too woare, aus de vonne Tiet bejrensten Jenuss de Sinde too ha,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.26'>enn däm hee de Schmacht Tjristus fe jratren Ritjdom hilt aus dän Schauts Ejiptens; dan hee tjitjt opp de Beloohninj.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.27'>Derjch Gloowe veleet hee Ejipte en ängst sich fe däm Oaja vom Tjeenijch nijch; dan hee hilt sich faust aun dän Onnsijchtboaren, aus wann hee am sach.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.28'>Derjch Gloowe haft hee daut Passafast ennjefeaht en daut besprenje met Bloot, doamet de Vedoawa de Easchtjebuart - ahn nijch aunreat.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.29'>Derjch Gloowe jinje see derjch daut Roode Mäa aus äwa dreajet Laund, waut de Ejipta vesochte en veschlunge worde.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.30'>Derjch Gloowe folle de Mia von Jieriko, no däm see säwen Doag eromm jegohne weare.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.31'>Derjch Gloowe tjeem Rahab, de Hoa, nijch met de Onnjleewje omm, doa see de Kundschofta enn Fräd oppjenohme haud.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.32'>En waut saul etj noch saje? Dan de Tiet wudd mie fäle, wann etj vetale wull von Gideon en Barak en Simson en Jefta, von Doft en Samuel en de Profeete,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.33'>dee derjch Gloowe Tjeenijchritje bedwunge, Jerajchtijchtjeit wirtjte, Vespräatjunge erlangde, de Leiwe Rache vestoppt,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.34'>de Macht vom Fia ütlascht, entjinje daut schoape Schweat, üt de Schwakheit Stoatj worde, em Kaumf stoatj worde, de Fiendes Häa tridj juage.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.35'>Wiewa tjreaje äare Doodje wada derjch Oppstohninj; oba aundre worde jefoltat <note>jetjwält</note> , doa see de Befrieung nijch aunnauhme, doamet see eene bätre Oppstohninj erlange.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.36'>Oba aundre worde derjch Vespottung en Schläaj vesocht en doatoo derjch Fassle en Jefentjniss.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.37'>See worde jesteenijcht, vesoagt, storwe derjch dän Doot vom Schweat, jinje ommhäa enn Schopsfal, en Kosefal, haude Noot, Bedrenjt, Mishaundelt,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.38'>dän de Welt nijch weat wea, errte ommhäa enne Wieste en Boaj en Heele en Lajcha de Ead.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.39'>En dise aula, dee derjch dän Gloowe een Zeijniss tjreaje, ha de Vespräatjung nijch erlangt,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.40'>wiel Gott fe ons waut Bätret väajeseehne haft, doamet see nijch ohne ons vollkohme jemoakt worde.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.12'>
        <verse osisID='Heb.12.1'>Doahäa, doa wie eene soo groote Woltj von Zeije omm ons ha, loht uck ons, enn däm wie jiedre Laust en de leijcht ommhenjende Sind auflaje, met Jedult rane de ver ons lidjende Wadkaumf <note>Wadrane</note> ,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.2'>han tjitje opp Jesus, däm Aunfeahra en Vollenda vom Gloowe, dee de Schaund nijch achtent, fe dee, ver am lidjende Freid daut Tjriez erduldet <note>*opp sich neem</note> en sich jesat haft too Rajchte vom Troon Gottes.,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.3'>Dentjt doch aun dän, dee soon grooten Wadaspruch von de Sinda jäajen sich *erduldet haft, doamet jie nijch meed woare, enn däm jie enn jüne Selle meed <note>looj</note> woare. ,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.4'>Jie ha noch nijch, jäajen de Sind jetjampft, bott oppem Bloot wadastohne,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.5'>en jie ha daut Ermohne <note>Ermuntre</note> vejäte, de too jünt aus too Säns sajcht: „Mien Sän! Acht nijch jerinj de Strof vom Harrn, woa nijch meed, wann dü von am trajcht jewäse woascht;</verse>
        <verse osisID='Heb.12.6'>dan wäm de Harr leeft, däm stroft hee; oba hee stroft <note>priejelt</note> jiedren Sän, däm hee oppnehmt“. {Spr.3,11-12}</verse>
        <verse osisID='Heb.12.7'>Waut jie üthoole, es too Zuchtijung <note>tom Ertratje</note> : Gott haundelt met jünt aus met Säns; dan wäa es een Sän, däm de Voda nijch zuchtijt?</verse>
        <verse osisID='Heb.12.8'>Oba wann jie ohne Zuchtijung send, aun dee aula deelhauft jeworde send, soo send jie dan onneehelijche en nijch Säns.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.9'>Too däm haud wie uck onse Vodasch nom Fleesch too Zuchtijung en achte ahn; sull wie nijch väl mea däm Voda de Jeista unjadon senne en doaderjch läwe?</verse>
        <verse osisID='Heb.12.10'>Dan jane zuchtijde ons fe weinje Doag no äare Meeninj; oba hee tom Nutze, doamet wie siene Heilijchtjeit deelhauft woare.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.11'>Oba aule Zuchtijung schient fe disen Uagebletj nijch een Jäajenstaunt de Freid too senne, sonda de Truarijchtjeit; oba nohäa jäwt see de frädlijche Frucht de Jerajchtijchtjeit dän, dee derjch dee jeeeft send.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.12'>Doaromm „rejcht opp de ennjeschlopne <note>meede</note> Henj en de jelämte Tjneee“, {Jes.35,3}</verse>
        <verse osisID='Heb.12.13'>en, moakt jlitjen Wajch fe jüne Feet!“, {Spr.4,26} doamet daut Lohme vom Wajch nijch aufjeit, sonda välmea jeheelt woat.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.14'>Joagt däm Fräd no met aulen en de Heilijchtjeit, ohne dee tjeena dän Harrn seene woat;</verse>
        <verse osisID='Heb.12.15'>en däm jie doaropp achte, daut nijch wäa aun de Jnod Gottes liede deit <note>tridjblift</note> , daut nijch irjent eene Wartel de Bettatjeit huag tjeemt <note>oppwausst</note> en jünt beonnrühijcht, en väle doaderjch befletjt woare;</verse>
        <verse osisID='Heb.12.16'>daut nijch wäa een Hura es oda een Onnreina aus Eesau, dee fe eene Mohltiet siene Easchtjebuart vekofft,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.17'>dan jie weete, daut hee uck nohäa, aus hee dän Säajen oawe wull, veschmäte wort, dan hee funk tjeene Mäajlijchtjeit fe daut Ommdentje <note>Buesse</note> , wann hee däm <note>Säajen</note> uck met Trone socht. {1Mose 27,34-38}</verse>
        <verse osisID='Heb.12.18'>Dan jie send nijch jekohme no däm [Boajch], dee betaustboa wea, en dee vom Fia aunjestetjt wea, en däm Dunkel en Diestaness en däm Storm,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.19'>en däm Trompeeteschaul, en de Stemm de <note>von</note> Wead, dee daut Hearende bedde, daut dit Wuat nijch mea aun ahn jerejcht <note>jeräd</note> wort,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.20'>dan see kunne nijch vedroage, waut befoole wort: „En wann een Tia dän Boajch aunread <note>aunschiad</note> , sull daut jesteenijcht woare“. {2Mose 19,13}</verse>
        <verse osisID='Heb.12.21'>En soo schratjlijch wea de Erschienung, daut Mooses säd: „Etj sie voll Angst en zetta“,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.22'>sonda jie send nom Boajch Zion jekohme en no de Staut vom läwendjen Gott, däm himmlischen Jerusalem; en no väl dusent <note>groote Schoa</note> Enjel,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.23'>dee auljemeene Jemeende; en no de Jemeende de Easchtjebuarne, dee em Himmel ennjeschräwe send, en too Gott, däm Rejchta aula; en too de Jeista dee vollkohmne Jerajchte;</verse>
        <verse osisID='Heb.12.24'>en too Jesus, däm Vemeddla von eenem nijen Bunt; en tom Bloot de Besprentjunk, daut bäta räd aus Abel.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.25'>Seeht too, daut jie däm nijch aufwiese, dee doa räd! Dan wann jane nijch wajch jerant send, dee dän aufweese, dee oppe Ead de jettlijche Aunwiesung jeef; wooväl mea wie nijch, wann wie ons von däm aufdreie, dee von de Himmel häa räd!</verse>
        <verse osisID='Heb.12.26'>Däm siene Stemm donn de Ead jescheddat haft; oba nü haft hee vesproake en jesajcht: „Noch eenmol woa etj nijch auleen de Ead bewäaje <note>scheddre</note> , sonda uck däm Himmel“. {Hag.2,6}</verse>
        <verse osisID='Heb.12.27'>Oba daut „noch eenmol“ died de Vewaundlung de Dinje aun, dee jescheddat woare aus soone, dee jemoakt send, doamet dee, dee nijch jescheddat woare, bliewe.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.28'>Doawäajen, doa wie een onnbewäajlijchet Ritj emfange, loht ons Jnod habe, derjch daut wie Gott wooljefaulent deene muchte, met Frommijchtjeit <note>Eaforjcht</note> en Angst.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.29'>„Dan onsa Gott es een venijchtendet Fia“. {5Mose 4,24}</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.13'>
        <verse osisID='Heb.13.1'>De Breedaleew blift.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.2'>Vejät nijch gaustfrie too senne, dan doaderjch ha atelje ohne äa weete Enjel oppjenohme.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.3'>Jedentjt de Jefangne, aus Metjefangne; dän, de Onnjemack liede, aus soone, dee uck selfst em Lief send.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.4'>Eaboa saul de Eeh enn <note>bie</note> aulem senne, en daut Eehebad onnbefletjt; Hura en Eehebrätja woat Gott rejchte.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.5'>De Waundel saul nijch Jeld leewent senne, bejnäjt jünt met däm, waut vehaunde es, dan hee haft jesajcht: „Etj well die nijch vesieme <note>oppjäwe</note> , noch die velohte“; {5Mose 31,6; Jos.1,5}</verse>
        <verse osisID='Heb.13.6'>soo daut wie jetroost saje tjenne: „Dee Harr es mien Halpa, en etj well mie nijch ferjchte; waut woat mie een Mensch doone?“ {Ps.118,6}</verse>
        <verse osisID='Heb.13.7'>Jedentjt jüne Feahra <note>*Väastohna</note> , dee daut Wuat Gottes too jünt jeräd ha, en, seeht dän Ütgang <note>Enj</note> von äarem Waundel, foljt äarem Gloowe no. ,</verse>
        <verse osisID='Heb.13.8'>Jesus Tjristus es dee selja jistre en vondoag en enn Eewijchtjeit.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.9'>Loht jünt nijch wajchriete derjch maunjche en framde Leah; dan daut es goot, dautet Hoat derjch Jnod jestoatjt woat, nijch derjch Mohltiede, von dee tjeenen Nutze haude, dee doarenn waundelde.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.10'>Wie ha eenen Aultoa, von däm tjeen Rajcht ha too äte, dee däm Zelt deene.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.11'>Dan von de Tiere, dän äa Bloot fe de Sinde enn daut Heilijchtum enenn jedroagt woat derjch dän Huagapriesta, woare de Tjarpa bütrem Loaga vebrennt.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.12'>Doawäajen haft uck Jesus, doamet hee derjch sien eajnet Bloot daut Voltj heilijcht, bütrem Dooa jeläde.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.13'>Doahäa loht ons no am rüt gohne, bütrem Loaga, siene Schmach droage.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.14'>Dan wie ha hia tjeene bliewende Staut, sonda de tookunftje seatj wie.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.15'>Aulsoo, derjch am loht ons Gott emma een Opfa von Lowe brinje, daut es de Frucht de Leppe, dee sienen Nome betjanne.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.16'>Oba daut Gootsdoone en Metdeele vejät nijch, dan aun soone Opfa haft Gott Wooljefaule.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.17'>Jehorjcht jüne *Feahra en siet unjadon <note>jehuarsom</note> ; dan see woake äwa jüne Seele, aus dee doa Räatjenschoft jäwe selle, doamet see dit met Freid doone en nijch met Sefze; dan daut wea jünt nijch nutzlijch. ,</verse>
        <verse osisID='Heb.13.18'>Bäd fe ons; dan wie send äwazeijt, daut wie een goodet Jewesse ha, doa wie enn aulem eaboa waundle welle.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.19'>Oba etj bedd jünt omm soo mea, dit too doone, doamet etj jünt boolt tridj jejäwt woa.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.20'>Oba de Gott von Fräd, dee von <note>üt</note> de Doodje tridj brocht onsem Harrn Jesus, dän grooten Hoad de Schop, enn däm Bloot vom eewijen Bund, {Hes. 37,26}</verse>
        <verse osisID='Heb.13.21'>moakt jünt reed enn jiedrem <note>aulem</note> Goodem Woatj, omm sienen Welle too doone, enn jünt <note>ons</note> schauft, waut ver am wooljefaulent es, derjch Jesus Tjristus, däm de Ea <note>Harlijchtjeit</note> es von Eewijchtjeit too Eewijchtjeit! Amen.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.22'>Oba etj bedd jünt, Breeda, vedroagt daut Wuat de Vemoninj; dan etj ha jünt uck met korte Wead jeschräwe.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.23'>Weet, daut ons Brooda Timotäus friejelohte es, met däm, wann hee boolt tjemmt, etj jünt seene woa.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.24'>Jreest aule jüne *Feahra en aule Heilje. Daut jreese jünt dee von Italien. ,</verse>
        <verse osisID='Heb.13.25'>De Jnod es met jünt aulen! [Amen]</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>