<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='XX' osisIDWork='DNTF' osisRefWork='Bible'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='DNTF'>
        <title>Daut niee Testamente en de Psalme</title>
        <contributor>Johann Friesen</contributor>
        <creator>Martin Link</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Die Bibel</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Johann Friesen verwendete für diese Bibel die Rechtschreibung von J.Thissen (Plattdeutschet Wörterbuch). Diese Datei darf nur im vorliegenden Format verwendet werden, es dürfen keine Textänderungen vorgenommen werden. Das Copyright liegt beim Autor.</description>
        <publisher>FBSG</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>DNTF</identifier>
        <source>Johann Friesen</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Mark'>
      <chapter osisID='Mark.1'>
        <verse osisID='Mark.1.1'>De Aunfank vom Evanjeelium von Jesus Tjristus, däm Sän Gottes;</verse>
        <verse osisID='Mark.1.2'>aus enn Jesaja, däm Profeet, jeschräwe steit: "Tjitj, etj schetj mienem Botschofta ver dienem Aunjesejcht, dee dienem Wajch reed moake woat".</verse>
        <verse osisID='Mark.1.3'>"Eenem Roopenden siene Stemm enne Wieste: Moakt däm Wajch fe däm Harr reed, moakt sien Stich jlitj". {Mal.3,1:Jes.40,3}</verse>
        <verse osisID='Mark.1.4'>Jehaun tjeem en tauft enne Wieste en prädijd eene Taufe de Buesse too Sinde vejäwunk.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.5'>En doa jinje no am rüt, üt däm gaunsen judeschem Laund enn aule Bewohna von Jerusalem; en see worde em Jordanfluss von am jetauft, enn däm see äare Sinde betjannde.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.6'>Oba Jehaun wea jetjleet met Kameelhoa en eenem ladanen Gort omm siene Lende; en hee aut Heischratje en willa Honijch.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.7'>En hee prädijd en säd: No mie tjeemt eena, dee stoatja es aus etj, däm etj nijch weat sie, ver am too betje en de Schoohbenj optoleese.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.8'>Etj ha jünt met <note>emm</note> Wota jetauft, oba hee woat jünt metem <note>emm</note> Heiljen Jeist taufe.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.9'>En daut passead enn de Doag, doa tjeem Jesus von Natsaret enn Galiläa, en word von Jehaun em Jordan jetauft.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.10'>En platzlijch, aus hee ütem Wota erüt tjeem, sach hee de Himmel opjemoakt <note>sich deele</note> en dän Jeist aus ne Düw opp am rauf kohme.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.11'>En eene Stemm tjeem ütem Himmel: Dü best mien leefsta Sän, aun die ha etj Wooljefaule jefunge.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.12'>En sooboolt dreef de Jeist am rüt enne Wieste.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.13'>En hee wea veatijch Doag enne Wieste en word vom Soton vesocht, en hee wea bie <note>unja</note> de Tieare, en de Enjel deende am.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.14'>Oba no däm Jehaun jefange jenohme wea, tjeem Jesus no Galiläa, prädijd daut Evanjeelium vom Gottesritj</verse>
        <verse osisID='Mark.1.15'>en säd: De Tiet es erfellt, en daut Ritj Gottes es nojekohme. Dentjt omm <note>betjeat jünt</note> en jleeft aun de froohe Botschoft <note>daut Evanjeelium</note> .</verse>
        <verse osisID='Mark.1.16'>Aus hee oba aum galiläaschen See jintj, sach hee Siemoon en Aundreas, Siemoon sien Brooda, dee een Nat em See schmeete, dan see weare Fescha.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.17'>En Jesus säd too ahn: Kohmt met mie, en etj woa jünt too Menschefescha moake;</verse>
        <verse osisID='Mark.1.18'>en platzlijch veleete see äare Nats en jinje am hinjaraun <note>met am</note> .</verse>
        <verse osisID='Mark.1.19'>En aus hee von doa wieda jintj, sach hee Jakobus, däm Tsebedäus sien Sän, en sienem Brooda Jehaun, uck see weare em Schepp, woo see de Nats fletjte;</verse>
        <verse osisID='Mark.1.20'>En sooboolt roopt hee ahn. En see leete äaren Voda Tsebedäus emm Schepp met de Deena en jinje wajch, am hinjaraun <note>met am</note> .</verse>
        <verse osisID='Mark.1.21'>En see jinje no Kapernaum. En sooboolt jintj hee aum Saubat enne Sienagog en leahd.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.22'>En see weare sea erstaunt äwa siene Leah; dan hee leahd ahn aus eena, de Vollmacht haud, en nijch soo aus de Schreftjeleade.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.23'>En doa wea enn äare Sienagog een Mensch met eenen onnreinen Jeist; en de schreajch opp</verse>
        <verse osisID='Mark.1.24'>en säd: Waut ha wie met die too doone, Jesus, Natsareena? Best dü jekohme, ons too venijchte? Etj tjann die, wäa dü best; de Heilja Gottes.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.25'>En Jesus befool <note>dreiwd</note> am, en säd: Sie stell en foah üt am rüt!</verse>
        <verse osisID='Mark.1.26'>En de onnreine Jeist reet am han en hea, schreajch met eene lüde Stemm en fuah von am üt.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.27'>En see weare aula erstaunt, en fruage sich unjaenaunda, en säde: Waut es dit? Waut es dit fe eene niee Leah? Dan met Vollmacht befält hee selfst de onnreine Jeista, en see jehorjche am.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.28'>En platzlijch jintj daut Jeräd äwa <note>von</note> am üt enne gaunse galiläashe Ommjäajend.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.29'>En sooboolt veleete see de Sienagog en tjeeme enn Siemoon en Aundreas äa Hüs, met Jakobus en Jehaun.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.30'>Oba däm Siemoon siene Schwieamutta lach met Feeba krank emm Bad, en sooboolt säde see am von äa.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.31'>En hee jintj en rejcht äa opp, enn däm hee äare Haunt nauhm, en daut Feeba veleet ahr, en see deend ahn.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.32'>Oba ausset Owent jeworde wea, en de Sonn unja jintj, brochte see aule Kranke en Besätne no am;</verse>
        <verse osisID='Mark.1.33'>en de gaunse Staut wea aune <note>verre</note> Däa vesaumlt.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.34'>En hee heeld väl, dee aun veschiedne Krankheite liedent weare, en dreef väl Demone <note>beese Jeista</note> üt en leet de Demone nijch räde, wiel dee am tjannde.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.35'>En tiedijch zemorjest, ausset noch sea dunkel wea, stund hee opp en jintj rüt en jintj aun eenen eensaumen Uat en doa bäd hee.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.36'>Siemoon en dee met am weare, jinje am hinjaraun;</verse>
        <verse osisID='Mark.1.37'>en aus see am jefunge haude, säde see too am: Aula seatje die.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.38'>En hee säd too ahn: Loht ons no de noba Darpa gohne, doamet etj uck doa prädje; dan doatoo sie etj ütjegohne.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.39'>En hee prädijd enn äare Sienagooge enn gauns Galiläa en dreef de Demone üt.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.40'>En doa tjeem een Utsautsja no am, bedd am en tjneet sich ver am en sajcht too am: Wann dü wellst, kaunst dü mie rein moake.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.41'>Oba Jesus, ennalijch bewäajcht, stratjt de Haunt üt, read am aun en sajcht too am: Etj well; sie <note>woa</note> jereinijcht.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.42'>En platzlijch veleet am de Utsauts, en hee wea jereinijcht.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.43'>En hee bedrood am, en schetjt am fuats wajch</verse>
        <verse osisID='Mark.1.44'>en sajcht too am: See too, saj tjeenem doavon; oba goh han, wies die däm Priesta en brinj een Opfa fe diene Reinjunk, soo aus Mooses befoole haft, ahn too eenem Zeijnis.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.45'>Oba hee jintj wajch en fong aun, väl doavon too räde <note>wiet en breet doavon too räde</note> en de Sach üttobreede, soo daut hee <note>Jesus</note> nijch mea frie enne Staut gohne kunn; oba hee wea bute enn eensaume Städe en see tjeeme no am von aule Siede.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.2'>
        <verse osisID='Mark.2.1'>En no atelje Doag jintj hee wada no Kapernaum enenn, en daut word bekaunt, daut hee em Hüs wea <note>es</note> .</verse>
        <verse osisID='Mark.2.2'>En sooboolt vesaumlde sich väle, soo daut nijch mol aune Däa mea Plautz wea; en hee räd too <note>prädijd</note> ahn daut Wuat.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.3'>En see kohme no am en brinje eenen Jelämden, veea druage am.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.4'>En doa see wäajen daut väle Voltj nijch kunne no am kohme, datjte see daut Dack op, wua hee wea; en aus see daut opjedatjt haude, leete see daut Bad rauf, opp däm de Jelämda lach.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.5'>Oba aus Jesus äaren Gloowe sach, sajcht hee tom Jelämden: Tjint, diene Sinde send vejäwt.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.6'>Eenje oba vonne Schreftjeleade dee doa saute en äwalajde enn äare Hoate:</verse>
        <verse osisID='Mark.2.7'>Waut räd disa soo? Hee lestat. Wäa kaun Sinde vejäwe, bloos Gott auleen?</verse>
        <verse osisID='Mark.2.8'>En Jesus ertjand boold enn sienem Jeist, daut see soo bie sich äwaläde, en säd too ahn: Wuaromm äwalaj jie dit enn jüne Hoate?</verse>
        <verse osisID='Mark.2.9'>Waut es leijchta, too dän Jelämden too saje: Diene Sinde send die vejäwt, oda too saje: Stoh opp, nehm dien Bad en goh?</verse>
        <verse osisID='Mark.2.10'>Oba omm daut jie weete, daut de Menschesän de Vollmacht haft, oppe Ead Sinde too vejäwe, säd hee tom Jelämden:</verse>
        <verse osisID='Mark.2.11'>Etj saj die, stoh opp, nehm dien Bad en goh no dienem Hüs.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.12'>En hee stund opp, nauhm daut Bad en jintj rüt ver aule, soo daut see aula erstaunt weare en veharlijchte Gott en säde: Niemols ha wie soowaut jeseehne.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.13'>En hee jintj wada rüt nom See, en daut gaunse Voltj tjeem no am, en hee leahd ahn.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.14'>En biem vebie gohne, sach hee Leefie, dän Alfäus sien Sän, aum Zollhüs sette, en hee säd too am: Folj mie <note>kohm met mie</note> ; en hee stund opp en jintj met am met.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.15'>En daut passead, aus hee enn sienem Hüs aum Desch lach <note>saute</note> , daut väl Zollmanna en Sinda met Jesus en siene Jinja aum Desch lage; dan doa weare väl, en dee foljde am no.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.16'>En aus de Schreftjeleade en de Farisäa am met Sinda en Zollmanna äte sache, säde see too siene Jinja: Wuaromm at en drintjt hee met de Zollmanna en Sinda?</verse>
        <verse osisID='Mark.2.17'>En aus Jesus daut head, säd hee too ahn: De Stoatje brucke nijch eenen Dokta, oba de Kranke. Etj sie nijch jekohme, Jerajchte too roope, oba de Sinda.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.18'>En Jehaun siene Jinja en de Farisäa fauste; en see kohme en saje too am: Wuaromm fauste Jehaun en de Farisäa äare Jinja, oba diene Jinje fauste nijch?</verse>
        <verse osisID='Mark.2.19'>En Jesus sajcht too ahn: Tjäne de Tjastinsjast fauste, soo lang de Briegaum bie ahn es? Soo lang see däm Briegaum bie sich ha, tjenne see nijch fauste.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.20'>Oba doa woare Doag kohme, doa de Briegaum von ahn woat wajch jenohme woare, en dan, aun jane Doag, woare see fauste.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.21'>Tjeena neit een niejet Fletj opp een oolet Tjleet; dan rit daut noppjeneide vom Tjleet auf, daut niee vom oolen, en daut Loch woat jrata <note>oaja</note> .</verse>
        <verse osisID='Mark.2.22'>En tjeena jit nieen Wien enn oole Wienladasch; sest verit de Wien de Wienladasch, en de Wien jit üt, en de Wienladasch gohne twei; oba nieja Wien mott enn niee Wienladasch jegohte.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.23'>En daut passead, daut hee aum Saubat derjch Jeträajdefletja jintj; en siene Jinja funge aun, biem gohne Oare too pletje.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.24'>En de Farisäa säde too am: Tjitj, waut doone see <note>diene Jinja</note> aum Saubat, daut nijch erlaubt es?</verse>
        <verse osisID='Mark.2.25'>En hee säd too ahn: Ha jie niemools jeläse, waut Doft deed, aus hee Mangel haud en aus am en dee bie am weare, hungad?</verse>
        <verse osisID='Mark.2.26'>Woo hee emm Gotteshus jintj, aus Abiatar Huagapriesta wea, en de ütjelajde Broote aut <note>dee tjeina äte sull, buta de Priesta</note> , en jeef uck dän dee met am weare?</verse>
        <verse osisID='Mark.2.27'>En hee säd too ahn: De Saubat word omm de Mensche haulwe jemoakt, nijch de Mensch omm dän Saubat haulwe;</verse>
        <verse osisID='Mark.2.28'>aulsoo es de Menschesän uck Harr äwa dän Saubat.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.3'>
        <verse osisID='Mark.3.1'>En hee jintj wada enne Sienagog; en doa wea een Mensch, dee eene vedräjde Haunt haud.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.2'>En see lüade opp am, auf hee am aum Saubat heele wudd, omm daut see am beschuldje kunne.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.3'>En hee säd too däm Mensch, dee de vedräjde Haunt haud: Stoh opp en kohm hia enne Medd.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.4'>En hee säd too ahn: esset erlaubt, aun de Saubate Goodet too doone oda Schlajchtet too doone, daut Läwe too rade oda doot too moake? Oba see weare stell.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.5'>En hee tjitjt met Oaja opp ahn, ommhäa, trüarijch äwa äare vestockte Hoate, en sajcht too däm Mensch: Stratj diene Haunt üt! En hee stratjt se üt, en siene Haunt word jesunt.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.6'>En de Farisäa jinje platzlijch rüt en hilde met dän Heroodes siene Deena Rot jäajen am, woo see am ommbrinje kunne.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.7'>En Jesus met siene Jinja jinje <note>veschwung</note> nom Mäa; en väl Mensche von Galiläa enn Judäa jinje am hinjaraun</verse>
        <verse osisID='Mark.3.8'>en von Jerusalem en von Idumäa en von jantsied dän Jordan; en dee omm Tierus en Siedoon, väl Mensche, tjeeme no am, aus see jeheat haude, woo väl hee deed.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.9'>En hee befool siene Jinja, daut een tjlienet Schepp fe am reed bliewe sull wäajen de väle Mensche, omm daut see am nijch bedrenje.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.10'>Dan hee heeld väl, soo daut aule, dee doa Krank weare, am aunhilde, omm daut see am aunreare muchte.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.11'>En wann de onnreine Jeista am sache, volle see ver am han en säde: Dü best de Sän Gottes.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.12'>En hee bedrood ahn sea, daut see am nijch sulle openboa moake.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.13'>En hee jintj oppem Boajch en roopt no sich, dee hee selfst wull. En dee tjeeme no am;</verse>
        <verse osisID='Mark.3.14'>en hee bestemmt twalw, omm daut see bie am sulle senne, en omm daut hee ahn ütschetjt too prädje</verse>
        <verse osisID='Mark.3.15'>en Vollmacht too habe, de Demone üt too driewe.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.16'>En hee bestemmt de Twalw en jeef Siemoon dän Nome Peeta;</verse>
        <verse osisID='Mark.3.17'>en Jakobus, dän Tsebedäus sien Sän, en Jehaun, Jakobus sien Brooda, en hee gauf ahn dän Bienome Boanerges, daut heet Donnasäns;</verse>
        <verse osisID='Mark.3.18'>en Aundreas en Filip en Bartolamäus en Matäus en Toomas en Jakobus, dän Alfäus sien Sän, en Tadäus, en Siemoon dän Kananäa,</verse>
        <verse osisID='Mark.3.19'>en Judas Iescharijot, dee am uck verode deed.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.20'>En hee jeit enn een Hüs enenn. En wada kohme väl Mensche toop, soo daut see nijch eenmol äte kunne.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.21'>En aus dee, dee omm am weare <note>Frindschauft</note> daut heade, jinje see üt, am too jriepe; dan see säde: Hee es üta sich.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.22'>En de Schreftjeleade, dee von Jerusalem jekohme weare, säde: Hee haft dän Belsebub, en: Derjch dän Bowaschten de Demone drift hee de Demone üt.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.23'>En hee roopt ahn no sich en räd too ahn enn Jlitjnise: Woo kaun Soton, dän Soton üt driewe?</verse>
        <verse osisID='Mark.3.24'>En wann een Ritj jäajen sich selfst jespoolt es, soo kaun jan Ritj nijch bestohne.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.25'>En wann een Hüs jäajen sich selfst jespoolt es, soo kaun jan Hüs nijch bestohne.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.26'>En wann Soton jäajen sich selfst oppsteit en jespoolt es, soo kaun hee nijch bestohne, oba haft een Enj.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.27'>Oba tjeena kaun emm Stoatjen sien Hüs ennbräatje en sien Hab en Goot stäle, wann hee nijch eascht däm Stoatjen binjt, en dan woat hee sien Hüs bestäle.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.28'>Woahrhauft, saj etj jünt: Aule Sinde woare dän Menschesäns vejäwt woare, en daut Lestre, met wautemma see Lestre;</verse>
        <verse osisID='Mark.3.29'>oba wäa jäajen däm Heilje Jeist lestre woat, haft tjeine vejäwunk enn Eewijchtjeit, oba es eewije Sind schuldijch;</verse>
        <verse osisID='Mark.3.30'>wiel see säde: Hee haft eenen onnreinen Jeist.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.31'>En doa tjeeme siene Mutta en siene Breeda; see stunde bute en schetjte no am en leete am roope.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.32'>En väl Mensche saute omm am; oba see säde too am: Tjitj, diene Mutta en diene Breeda en diene Sestre send bute en seatje die.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.33'>En hee auntwuad ahn en säd: Wäa es miene Mutta oda miene Breeda?</verse>
        <verse osisID='Mark.3.34'>En hee tjitjt omm sich, no dee omm am saute, sajcht hee: Tjitjt doa, miene Mutta en miene Breeda;</verse>
        <verse osisID='Mark.3.35'>dan wäaemma Gottes Welle doone woat, dee es mien Brooda en miene Sesta en miene Mutta.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.4'>
        <verse osisID='Mark.4.1'>En hee funk wada aun, aum See too leahre. En väl Mensche vesaumlde sich bie <note>omm</note> am, soo daut hee enn een Schepp, em See steajch, en sad sich dohl; en aul dee Mensche stunde oppem Laund aum See.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.2'>En hee leahd ahn väl enn Jlitjnise; en hee säd too ahn enn siene Leah:</verse>
        <verse osisID='Mark.4.3'>Horjcht! Tjitjt, de Seimaun jintj üt too seie.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.4'>En daut passead, aus hee seid, voll ateljet aum Wajch, en de Väajel tjeeme en fraute daut opp.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.5'>En aundret voll opp steenajet Laund, wua et nijch väl Ead haud; en tjeem boold opp, wielet nijch deepe Ead haud.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.6'>En aus de Sonn oppjintj, vebrennd daut, en wielet tjeine Wartle haud, vedräjchd et.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.7'>En aundret voll manke Stachle; en de Stachle tjeeme opp en stetjte daut, en daut jeef tjeene Frucht.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.8'>En aundret voll opp goode Ead, en jeef Frucht, jintj opp en woss; en eenjet brocht dartijch-, en eenjet zastijch-, en eenjet hundat mol soo väl.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.9'>En hee säd: Wäa Uhre haft tom heare, dee hea!</verse>
        <verse osisID='Mark.4.10'>En aus hee auleen wea, fruage am, dee omm am weare met de Twalw omm de Jlitjnise.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.11'>En hee säd too ahn: Jünt esset jejäft, de Jeheemnese vom Himmelritj [too weete]; oba dee, dee bute send, woat aules enn Jlitjnise met jedeelt,</verse>
        <verse osisID='Mark.4.12'>„omm daut see seenent senne en nijch woa nehme <note>ertjane</note> , en hearent heare en nijch vestohne, doamet see sich nijch meteemol betjeare, en ahn vezeit <note>vejäwt</note> woat“. {Jes.6.10}</verse>
        <verse osisID='Mark.4.13'>En hee säd too ahn: Tje jie dit Jlitjniss nijch vestohne? En woo woa jie aule Jlitjnise vestohne?</verse>
        <verse osisID='Mark.4.14'>De Seimaun seit daut Wuat.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.15'>Oba daut send dee aum Wajch: Wua daut Wuat jeseit woat, en wann see daut heare, sooboolt tjeemt de Soton en nehmt daut Wuat wajch, daut enn äare Hoate jeseit wea <note>es</note> .</verse>
        <verse osisID='Mark.4.16'>En dise send dee, dee oppem Steenajen Laund jeseit woare, dee, wann see daut Wuat heare, daut fuats met Freid opp näme,</verse>
        <verse osisID='Mark.4.17'>en see ha tjeene Wartel enn sich, oba send mo fe ne korte Tiet, dan, wann Bedrenjnis oda Vefoljung tjeemt wäajen daut Wuat, sooboolt steete see sich.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.18'>En aundre send dee, dee doa manke Stachle jeseit woare: Dee send et, dee daut Wuat jeheat ha,</verse>
        <verse osisID='Mark.4.19'>en de Sorje emm Läwe <note>enne Welt</note> en daut veleide vom Ritjdom en daut Velange no aundre <note>bätre</note> Dinje kohme ennen en erstetje daut Wuat, en daut brinjt tjeene Frucht.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.20'>En diese send et, dee oppe goode Ead jeseit send, dee daut Wuat heare en aunnäme en Frucht brinje: Eena dartijch-, en eena zastijch-, en eena hundat mol soo väl.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.21'>En hee säd too ahn: Woat ne Laump, unjrem Jefäss oda unjadäm Bad jestalt? Woat de nijch opp een Laumpejestall jestalt?</verse>
        <verse osisID='Mark.4.22'>Doa es nuscht jeheemet, daut nijch woat jeopenboat woare, en tjeen Jeheemniss, daut nijch verndach kohme woat.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.23'>Wann wäa Uhre haft tom heare, dee horjch.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.24'>En hee säd too ahn: Seeht too, waut jie heare; met dän Moht daut jie mäte, woat jünt jemäte woare, en daut woat jünt doatoo jelajcht woare.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.25'>Dan wäa doa haft, däm woat jejäft woare; en wäa nijch haft, von däm woat uck daut, waut hee haft, jenohme woare.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.26'>En hee säd: Aulsoo es daut Gottesritj, wann een Mensch daut Sot oppe Ead schmit,</verse>
        <verse osisID='Mark.4.27'>en hee schlapt en steit opp, Nacht en Dach, en daut Sot tjeemt väa en wausst, hee weet selfst nijch woo.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.28'>De Ead brinjt üt sich selfst de Frucht väa, eascht daut Grauss, dan de Oa, dan de volle Weit enne Oa.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.29'>Oba wann de Frucht riep es, sooboolt schetjt hee de Sans <note>Sijchel</note> , dan de Arnte es jekohme.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.30'>En hee säd: Met waut sell wie daut Gottesritj vejlitje? Oda enn wautverm Jlitjniss sell wie daut väastale?</verse>
        <verse osisID='Mark.4.31'>Soo aus een Sampkorn, daut, wann et oppe <note>enne</note> Ead jeseit woat, es tjlanda aus aule Sottjeana, oppe Ead;</verse>
        <verse osisID='Mark.4.32'>en, wann et jeseit es, jeitet opp en woat jrata aus aulet Krüt en tjrijcht groote Asta, soo daut enn sienem Schaute de Väajel unjrem Himmel sich nastle.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.33'>En enn väl soone Jlitjnise räd hee too ahn daut Wuat, soo aus see daut heare <note>vestohne</note> kunne.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.34'>Oba ohne Jlitjnise räd hee nijch too ahn; oba siene Jinja ertjläad hee aules.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.35'>En aun janem Dach, ausset Owent wea, säd hee too ahn: Loht ons äwa foahre no daut aundre Eewa.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.36'>En aus hee daut Voltj gohne leet, nehme see am, emm Schepp met soo aus hee wea. Oba uck aundre Schäp weare met <note>bie</note> am.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.37'>En doa tjeem een groota Winttjriesel <note>Wintstorm</note> , en de Walle schluage emm Schepp, soo daut et aul meist voll wea.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.38'>En hee wea emm Hinjadeel vom Schepp en schleep opp eenem Kopptjesse; en see watjte am opp en säde too am: Leahra, jeffst dü nuscht doaraun, daut wie ommkohme?</verse>
        <verse osisID='Mark.4.39'>En hee wuak opp, bedrood dän Wint en säd toom See: Sie stell, berüj die! En de Wint leed sich, en daut word sea stell.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.40'>En hee säd too ahn: Waut se jie soo änjstlijch? Wuaromm, ha jie tjeen Gloowe?</verse>
        <verse osisID='Mark.4.41'>En see änjste sich sea <note>groote Angst</note> en säde toeenaunda: Wäa es dan disa, daut uck de Wint en de See am horjche?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.5'>
        <verse osisID='Mark.5.1'>En see tjeeme nom aundren Eewa vom See, enne Gadareena Jäajend.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.2'>En aus hee ütem Schepp jestäje wea, tjeem am een Mensch üte Jräwa met eenem onnreinen Jeist entjäjen,</verse>
        <verse osisID='Mark.5.3'>dee enne Jräwa wohnd; en tjenna kunn am binje uck nijch met Tjäde,</verse>
        <verse osisID='Mark.5.4'>aul foaken wea hee met Feetjespaun en met Tjäde jebunge jewäse, oba hee reet de Tjäde twei en daut Feetjespaun word twei jeräwe; en tjeena kunn am bandje.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.5'>En emma, Nacht en Dach, wea hee enne Jräwa en oppe Boaj en schreajch en schluach sich met Steena.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.6'>Oba aus hee Jesus von wiet auf sach, rand hee enn schmeet sich ver am han;</verse>
        <verse osisID='Mark.5.7'>en schreajch met ne lüde Stemm, en säd: Waut ha etj met die too doone, Jesus, Sän Gottes, däm Hejchsten? Etj beschwea die bie Gott, tjwäl mie nijch!</verse>
        <verse osisID='Mark.5.8'>Donn säd hee <note>Jesus</note> too am: Foah rüt, dü onnreina Jeist, üt däm Mensch.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.9'>En hee fruach am: Woo es dien Nome? En hee säd too am: Mien Nome es Lägion <note>dusende</note> , dan wie send väl.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.10'>En hee bedd am sea, daut hee ahn nijch üt de Jäajend wajch schetjt.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.11'>Oba doa aum Boajch wea eene groote Häad Schwien, dee doa grosde <note>weide deede</note> .</verse>
        <verse osisID='Mark.5.12'>En see <note>Jeista</note> bedde am en säde: Schetj ons enne Schwien, daut wie enn ahn foahre.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.13'>En hee <note>Jesus</note> erlaubd ahn daut. En de onnreine Jeista foahre rüt en fuare enne Schwien, en de Häad schmeet sich vom Eewa emm Mäa enenn, bie twee Dusent, en dee vesope emm Mäa.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.14'>En de Hoads rande en vetalde daut enne Staut en oppem Laund; en see tjeeme han, omm too seene, waut passeat wea.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.15'>En see tjeeme no Jesus en seene däm Besätnen sette, aunjetrocke en veninftijch, däm, dee de Lägion <note>dusende</note> haud; en see ängste sich.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.16'>En dee daut jeseehne haude, vetalde ahn, woo daut met däm Besätnen passeat wea, en daut vonne Schwien.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.17'>En see fonge aun, am too bedde, üt äare Jäajend wajch too gohne.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.18'>En aus hee emm Schepp steajch, bedd am de Besätna, daut hee bie am senne <note>bliewe</note> kunn.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.19'>En hee leet daut nijch too, oba säd too am: Goh no dien Hüs no de Dienje <note>diene Famielje</note> en vetal ahn, waut de Harr aun die jedohne haft, en woo hee sich äwa die erboarmd haft.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.20'>En hee jintj han en funk aun, enn de Tienstäda Jäajend too vetale, woo väl Jesus aun am jedohne haud, en aule wundade sich.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.21'>En aus Jesus emm Schepp wada aun daut aundre Eewa jefoahre wea, vesaumlde sich väl Mensche bie <note>no</note> am, en hee wea aum See.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.22'>En doa tjeem eena de Väaschta eene Sienagog, met Nome Jairus, en aus hee am sach, voll hee am too <note>verre</note> Feet;</verse>
        <verse osisID='Mark.5.23'>en hee bedd am sea en säd: Miene tjliene Dochta lijcht emm Stoawe; etj bedd, daut dü tjeemst en ahr de Henj opplajst, daut see jeheelt woat, en läwt.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.24'>En hee jintj met am, en väl Mensche foljde <note>jinje met</note> am, en drenjde am.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.25'>En eene Frü, dee aul twalf Joa eenem Moonatfluss haud,</verse>
        <verse osisID='Mark.5.26'>en haud väl jeläde von väl Doktasch en aul äa Hab en Goot hanjejäft en aules Nutzloos jewäse, oba daut wea noch schlemma jeworde,</verse>
        <verse osisID='Mark.5.27'>aus see haud von Jesus jeheat, tjeem see derjch däm välen Voltj von hinje, en schied sien Tjleed aun;</verse>
        <verse osisID='Mark.5.28'>dan see säd: Wann etj bloos siene Tjleeda aunschia, dan woa etj jesunt woare.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.29'>En platzlijch dreajd de Bloot Tjwal, en see späad aun äarem Tjarpa, daut see jeheelt wea von de Ploag.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.30'>En Jesus ertjand fuats enn sich selfst de Krauft, dee von am üt jegohne wea, dreid sich omm mank däm Voltj en säd: Wäa haft miene Tjleeda aunjeschiat?</verse>
        <verse osisID='Mark.5.31'>En siene Jinja säde too am: Dü sittst, daut et Voltj die drenjt, en dü sajchst: Wäa haft mie aunjeschiat?</verse>
        <verse osisID='Mark.5.32'>En hee tjitjt sich romm, omm ahr too seene, dee dit jedohne haud.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.33'>Oba de Frü, haud Angst en zettad, wisst, waut äa passeat wea, tjeem en voll ver am dohl en säd am de gaunse Woahrheit.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.34'>Oba hee säd too äa: Dochta, dien Gloowe haft die jeheelt, goh enn Fräd en sie jesunt von diene Ploag.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.35'>Aus hee noch räd, tjeeme see vom Väaschta vonne Sienagog en saje: Diene Dochta es jestorwe; waut beonnrühijchst dü däm Leahra noch?</verse>
        <verse osisID='Mark.5.36'>Oba aus Jesus daut Wuat räde head, sajcht hee tom Sienagooge Väastohna: Ha nijch Angst; jleew bloos!</verse>
        <verse osisID='Mark.5.37'>En hee leet tjeenem, met am togohne, buta Peeta en Jakobus en Jehaun, däm Jakobus sien Brooda.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.38'>En see tjeeme emm Sienagoge Väastohna sien Hüs, en hee sach doa een jaumareare en lüdet hiele.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.39'>En aus hee enenn jekohme wea, sajcht hee too ahn: Waut jaumarea en hiel jie? Daut Tjint es nijch jestorwe, oba daut schlapt.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.40'>En see lachte am üt. Oba aus hee dee aula rüt jejoagt haud, nehmt hee daut Tjint äa Voda en de Mutta en dee bie am weare met en jeit enenn, woa daut Tjint lach.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.41'>En aus hee daut Tjint bie de Haunt nehm sajcht hee too am: Talieta kumie! Daut es äwasat: Mäatjstje, etj saj die, stoh opp!</verse>
        <verse osisID='Mark.5.42'>En platzlijch stund daut Mäatjstje opp en jintj ommhäa, daut wea twalf Joa oolt. En see erstaunde sich sea <note>see weare üta sich</note> .</verse>
        <verse osisID='Mark.5.43'>En hee befool ahn oppearnst, daut dit tjeena weete sull, en leet ahr too äte jäwe.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.6'>
        <verse osisID='Mark.6.1'>En hee jintj von doa wajch en tjeem enn siene Vodastaut, en siene Jinja jinje met am met.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.2'>En ausset Saubat jeworde wea, fong hee aun, enne Sienagog too leahre; en väl, dee doa too heade, weare erstaunt en säde: Von wua haft disa soowaut? En waut es daut fe eene Weissheit, dee am jejäft es, en soone Wunda derjch siene Henj passeare?</verse>
        <verse osisID='Mark.6.3'>Es dit nijch de Descha <note>Holtoabeida</note> , Marie äa Sän, en een Brooda aun Jakobus en Jooses en Judas en Siemoon? En send nijch siene Sestre hia bie ons? En see oajade sich äwa am.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.4'>En Jesus säd too ahn: Een Profeet es nijch ohne Ea, buta enn siene Vodastaut en mank sien Frindschauft en enn sienem Hüs.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.5'>En hee kunn doa selfst tjein Wunda doone, buta daut hee weinje Kranke de Henj opp läd en dee heeld.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.6'>En hee wundad sich äwa äa Onngloowe. En hee jintj ommhäa derjch de Darpa en leahd.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.7'>En hee roopt de Twalw no sich, en hee fonk aun, dee too twee en twee üt too schetje, en jeef ahn Vollmacht äwa de onnreine Jeista.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.8'>En hee befool ahn, daut see nuscht oppem Wajch met näme sulle, bloos een Gonstock; tjeen Broot, tjeene Tausch, tjeen Jeld em Gort,</verse>
        <verse osisID='Mark.6.9'>oba Schooh aun(e) Feet droage; en tratjt nijch twee Hamde aun.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.10'>En hee säd too ahn: Wua emma jie enn een Hüs enenn kohme, doa blieft, bott jie von doa wajch gohne.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.11'>En wann een Uat jünt nijch oppnämt, en woo see no jünt nijch horjche, von doa goht wajch en scheddat dän Stoff auf, de unja jüne Feet es, fe ahn tom Zeijniss.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.12'>En see jinje üt en prädijde, daut see <note>ommdentje</note> sulle Buesse doone;</verse>
        <verse osisID='Mark.6.13'>en see dreewe väl Demone üt, en saulwde väl Kranke met Eelj en heelde dee.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.14'>En de Tjeenijch Heroodes head von am <note>dan sien Nome wea bekaunt jeworde</note> en säd: Jehaun de Taufa es vom <note>ütem</note> Doot oppjestohne, en doawäajen wirtje de Wundawoatje enn am.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.15'>Oba aundre säde: Dit es Elia; en noch aundre säde: Dit es een Profeet, aus eena de Profeete.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.16'>Oba aus Heroodes daut head, säd hee: Jehaun, däm etj ha däm Kopp aufnäme lohte, dee es oppjestohne.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.17'>Dan hee, Heroodes, haud hanjeschetjt en däm Jehaun too jriepe en am em Jefentjniss <note>binje lohte</note> jestoppt, omm de Heroodias äa welle, sien Brooda Filip siene Frü, wiel hee ahr jefriet haud.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.18'>Dan Jehaun haud too Heroodes jesajcht: Daut es die nijch erlaubt, dien Brooda siene Frü too habe.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.19'>Oba de Heroodias droag am daut noh en wull am doot moake, en see kunn et nijch;</verse>
        <verse osisID='Mark.6.20'>dan Heroodes änjst sich fe Jehaun, doa hee wisst, daut hee een jerajchta en een heilja Maun wea, en hee bewacht am; en wann hee am jeheat haud, <note>hee wea sea veläje</note> , en doch horjcht hee am jearen.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.21'>En aus een paussenda Dach tjeem, aus Heroodes aun sienem Jeburtsdach siene Groote <note>Huachbeaumte</note> en de Bowaschte <note>äwa dusent Maun</note> en de Väanehme enn Galiläa een Gaustmohl moak,</verse>
        <verse osisID='Mark.6.22'>doa tjeem de Heroodias äare Dochta enenn en daunst, en daut jevoll Heroodes en dän, dee met am aum Desch lage <note>saute</note> . En de Tjeenijch säd too däm Mäatje: Bedd von mie, wautemma dü west, en etj woa die daut jäwe.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.23'>En hee schwua äa: Wautemma dü von mie bedde woascht, woa etj die jäwe, bett de Halft von mienem Tjeenijchritj.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.24'>Oba see jintj rüt en säd too äare Mutta: Waut saul etj bedde? Oba see säd: Omm Jehaun, däm Taufa, sien Haupt <note>Kopp</note> .</verse>
        <verse osisID='Mark.6.25'>En see jintj fuats nom Tjeenijch enenn, bedd en säd: Etj well, daut dü mie nu fuats opp eene Schiew <note>Komm</note> Jehaun däm Taufa sien Haupt jeefst.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.26'>En de Tjeenijch wea sea betriebt; doch wäajen däm Eid en wäajen dee, dee met am aum Desch lage <note>saute</note> , wull hee äa nijch aufsaje.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.27'>En fuats schetjt de Tjeenijch eenen von siene Deena <note>Liefwajchta</note> en jeef befäl, sien Haupt too brinje.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.28'>Oba dee jintj han en hackt am em Jefentjniss dän Kopp auf; en hee brocht sien Haupt opp eene Schiew, en jeef ahm däm Mäatje, en daut Mäatje jeef ahm äare Mutta.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.29'>En aus siene Jinja daut heade, jinje see en nehme sien Lief en läde ahm enn een Grauf.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.30'>En de Apostel vesaumlde sich bie Jesus; en dee berejchte am aules, waut see jedohne en waut see jeleat haude.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.31'>En hee säd too ahn: Kohmt jie selfst häa aun eenen eensaumen Uat en vepüst jünt een bät. Dan dee, de doa tjeeme en jinje, weare väl, en see haude nijch emol Tiet tom äte.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.32'>En see foahre auleen metem Schepp aun eenen eensaumen Uat;</verse>
        <verse osisID='Mark.6.33'>en väl sache ahn wajch foahre, en tjannde ahn, en rande tofoot von aule Städe doahan en tjeeme doa ver ahn aun.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.34'>En aus Jesus ütsteajch, sach hee väl Mensche en hee haud Erboarme met ahn <note>am jaumadet äwa ahn</note> ; dan see weare aus Schop, dee tjeenen Hoad ha. En hee funk aun, dee väl too leahre.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.35'>En ausset aul lot aune Tiet wea, tjeeme siene Jinje no am en säde: De Uat es eensaum, en daut es aul lot aune Tiet;</verse>
        <verse osisID='Mark.6.36'>loht dee gohne, omm daut see gohne oppem Laund en enne Darpa runt omm en sich Broot tjeepe, dan see ha nuscht too äte.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.37'>Oba hee auntwuad en säd too ahn: Jäft jie ahn too äte. En see säde too am: Sull wie hangohne en fe tweehundat Dinoa Broot tjeepe, en ahn too äte jäwe?</verse>
        <verse osisID='Mark.6.38'>Oba hee säd too ahn: Woo väl Brood ha jie? Goht han en seeht no. En aus see nojeseehne haude, säde see: Fief, en twee Fesch.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.39'>En hee befool ahn, daut see sich sulle hansate, enn Gruppe, oppem jreenen Grauss.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.40'>En see sade sich dohl enn Gruppe von hundat en too feftijch.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.41'>Hee nehm de fief Brood en de twee Fesch, tjitjt nopp nom Himmel, säajend en bruak de Brood en jeef de siene Jinja, omm daut see ahn <note>däm Voltj</note> de <note>Brood</note> väaläde; en de twee Fesch vedeeld hee mank aule.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.42'>En see aute aula en worde saut.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.43'>En see saumelde twalw Haunttjarw voll met <note>Broot</note> Brocke, en vonne Fesch.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.44'>En doa weare dee, dee doa von däm Broot jejäte haude, bie fief dusent Maun.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.45'>En boold doaropp schetjt hee siene Jinja, emm Schepp too stiee en verrop too foahre aun daut aundre Eewa no Betseeda, bett hee daut Voltj gohne leet.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.46'>En aus hee von ahn Aufscheet jenohme haud, jintj hee oppem Boajch, omm too bäde.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.47'>En ausset Owent word, wea daut Schepp medden oppem See, en hee auleen oppem Laund.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.48'>En aus hee ahn biem Roodle Noot liede sach, dan de Wint wea ahn entjäjen, tjeemt hee omm de veade Nachtwoak no ahn, jegohne oppem See; en hee wull bie ahn vebie gohne.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.49'>Oba aus see am sache oppem See gohne, dochte see, dautet een Jespanst es, en schreaje opp;</verse>
        <verse osisID='Mark.6.50'>dan aule sache am en änjste sich. Oba hee räd fuats met ahn en säd too ahn: Siet goots Moots <note>Mootijch</note> , etj sie et; änjst jünt nijch!</verse>
        <verse osisID='Mark.6.51'>En hee steajch bie <note>too</note> ahn emm Schepp, en de Wint läd sich. En see staunde sea äwa aula Moht bie sich selfst en vewundade sich;</verse>
        <verse osisID='Mark.6.52'>dan see weare derjch de Brood nijch vestendijch jeworde, dan äare Hoate weare vehoat.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.53'>En aus see äwajefoare weare, tjeeme see no daut Laund Jenetsaret en läde aun.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.54'>En aus see ütem Schepp jestäje weare, fuats tjannde see am,</verse>
        <verse osisID='Mark.6.55'>en rande enn jane gaunse Ommjäajend en funge aun, de Kranke oppe Bade doa han too brinje, woa see heade, daut hee doa wea.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.56'>En wuaemma hee enne Darpa oda Städa oda oppem Laund tjeem, läde see de Kranke oppe Moatjtplautze han en bedde am, daut see bloos dän Soom von sien Tjleet kunne aunschiare; en soo väl aus am aunschiade, worde jesunt. {4Mos.15,37-38}</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.7'>
        <verse osisID='Mark.7.1'>En donn vesaumlde sich omm am de Farisäa en atelje Schreftjeleade, dee von Jerusalem jekohme weare;</verse>
        <verse osisID='Mark.7.2'>en aus see atelje von siene Jinja sache met onnreine, daut heet met nijch jewoschne Henj Broot äte,</verse>
        <verse osisID='Mark.7.3'>[dan de Farisäa en aule Jude äte nijch, bott see sich eascht gruntlijch de Henj jewosche ha, enn däm see de Ellteste äare Väaschrefte hoole;</verse>
        <verse osisID='Mark.7.4'>en wann see vom Moatjtplautz kohme, äte see nijch, bott see sich eascht jewosche ha; en väl aundret es, waut see hoole motte: Daut wausche von Kuffels en Krucke <note>Jefässe</note> en Messintj Jefässe en Desche <note>Deschloaga</note> ],</verse>
        <verse osisID='Mark.7.5'>en de Farisäa en Schreftjeleade fruage am: Wuaromm waundle diene Jinja nijch no de Ellteste äare Väaschrefte, oba äte daut Broot met onnreine Henj?</verse>
        <verse osisID='Mark.7.6'>Oba hee auntwuad en säd too ahn: Too rajcht haft Jesaja äwa jünt Heijchla jeprofezeit, soo ausset jeschräwe steit: „Dit Voltj eat mie met äare Leppe, oba äa Hoat es wiet auf von mie.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.7'>Oba vejäfs eare see mie, enn däm see Menschefäaschrefte leahre“. {Jes.29.13}</verse>
        <verse osisID='Mark.7.8'>Jie ha Gottes Jeboote velohte, jie hoole Mensche äare Väaschrefte faust, (daut wausche von Krucke en Kuffels, en väl aundret doo jie).</verse>
        <verse osisID='Mark.7.9'>En hee säd too ahn: Jeschetjt ha jie daut Jeboot Gottes oppjehowe, doamet jie jüne Väaschrefte hoole tjenne.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.10'>Dan Mooses haft jesajcht: „Ea dien Voda en diene Mutta!“ {2Mos.20,12} en: „Wäa äwa Voda oda Mutta flätjt <note>veachte</note> , saul dootjemoakt woare“. {2Mos.21,17}</verse>
        <verse osisID='Mark.7.11'>Oba jie saje: Wann een Mensch tom Voda oda too de Mutta sajcht: Korban <note>daut es Gow, oda Opfagow</note> es daut, wautemma die von mie too goot kohme kunn;</verse>
        <verse osisID='Mark.7.12'>en jie lohte am nuscht mea fe sienem Voda oda siene Mutta doone,</verse>
        <verse osisID='Mark.7.13'>enn däm jie daut Wuat Gottes too nuscht jemoakt habe derjch jüne Väaschrefte, dee jie wieda jejäwt <note>äwaleewat</note> ha; en väl däm Änlijchet <note>väl aundret</note> doo jie.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.14'>En aus hee daut Voltj wada no sich jeroopt haud, säd hee too ahn: Horjcht mie aula en vestoht!</verse>
        <verse osisID='Mark.7.15'>Doa es nuscht, waut von bute emm Mensch enenn jeit, daut am veonnreinje kaun, oba waut von am ütjeit, daut esset, waut däm Mensch veonnreinijcht.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.16'>Wann wäa Uhre haft tom heare, dee hea!</verse>
        <verse osisID='Mark.7.17'>En aus hee vom Voltj wajch jintj en enn een Hüs enenn tjeem, fruage siene Jinja am wäajen daut Jlitjniss.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.18'>En hee säd too ahn: Se jie uck soo onvestendijch? Bejriep jie nijch, daut aules, waut von bute emm Mensch enenn jeit, kaun am nijch veonnreinje?</verse>
        <verse osisID='Mark.7.19'>Dan daut jeit nijch enn sien Hoat enenn, oba em Buck, en dan ütem Tjarpa rüt, enn däm soo aulet Äte rein woat.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.20'>Oba hee säd: Waut ütem Mensch rüt jeit, daut veonnreinijcht däm Mensch.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.21'>Dan von benne ütem Mensche Hoat kohme schlajchte <note>beese</note> Jedanke, Eehebruch, Hurarie, Mord,</verse>
        <verse osisID='Mark.7.22'>Stälsucht, Jiets, Booshauft, Lest, lostje Jedanke, en beeset Uag, Lestre, Stoltheit, Dommheit;</verse>
        <verse osisID='Mark.7.23'>aul dise beese Dinje kohme von benne rüt en veonnreinje dän Mensch.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.24'>En hee stund von doa opp en jintj no de Jäajend von Tierus en Siedoon; en aus hee enn een Hüs enenn jekohme wea, wull hee, dautet tjeena weete sull; en hee kunn nijch vestoake senne <note>bliewe</note> .</verse>
        <verse osisID='Mark.7.25'>Oba sooboolt head eene Frü von am, äare tjliene Dochta haud eenen onnreinen Jeist, see tjeem en voll am verre Feet;</verse>
        <verse osisID='Mark.7.26'>oba de Frü wea eene Griejchen, enne Sierean - Feniesea von Jeburt; en see bedd am, daut hee dän Demon üt <note>von</note> äare Dochta rüt dreef.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.27'>Oba [Jesus] säd too äa: Loht de Tjinja eascht saut woare, dan daut es nijch goot, daut Broot vonne Tjinja too näme en daut de Hunj hanschmiete.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.28'>Oba see auntwuad en säd too am: Jo, Harr, en doch äte de Hunj unjrem Desch vonne Tjinja äare Tjreemels.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.29'>En hee säd too äa: Omm dien Wuat haulwe goh han; de Demon es üt <note>von</note> diene Dochta rüt jefoahre.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.30'>En see jintj nohüs en funk däm Demon ütjefoare en de Dochta oppem Bad lidje.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.31'>En wada jintj hee wajch üt de Tierus Jäajend en hee tjeem derjch Siedoon aum galiläaschen See, medden derjch de Jäajend Dekapolis.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.32'>En see brinje no am eenen Doofen <note>Maun</note> , dee schwoa räd, en bedde am, daut hee am de Haunt oppläd.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.33'>En hee nehm am auntsied vom Voltj, läd siene Finja enn siene Uhre; en speajch, en read siene Tung aun;</verse>
        <verse osisID='Mark.7.34'>en tjitjt nom Himmel, hee vesefzt en säd too am: Häfata! Daut es: Moak die op!</verse>
        <verse osisID='Mark.7.35'>En platzlijch weare siene Uhre opjemoakt, en daut Jespaun von siene Tung wea jeleest, en hee kunn rejchtijch räde.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.36'>En hee befool ahn, daut see dit tjeenem saje sulle. Oba omm soomea hee ahn daut vebod, soo väl mea muake see daut bekaunt;</verse>
        <verse osisID='Mark.7.37'>en äwa aule Moot weare see erstaunt en säde: Hee haft aules goot jemoakt; hee moakt uck daut de Doowe heare, uck de Stomme räde tjeene.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.8'>
        <verse osisID='Mark.8.1'>Enn jane Doag, aus wada väl Voltj doa wea en nuscht too äte haude, roopt hee siene Jinja no sich en säd too ahn:</verse>
        <verse osisID='Mark.8.2'>Etj sie ennalijch trüarijch äwa dit Voltj, dan aul dree Doag send dee bie mie en ha nuscht too äte;</verse>
        <verse osisID='Mark.8.3'>en wann etj dee soo nohüs gohne loht, ohne daut see jejäte ha, soo woare see hinjawäajes veschmachte; dan atelje von ahn send von wiet jekohme.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.4'>En siene Jinja auntwuade am: Wua häa woat <note>kaun</note> irjent wäa dise hia enne Wiest tjenne met Broot saut moake?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.5'>En hee fruach ahn: Woo väl Brood ha jie? Oba see säde: Säwen.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.6'>En hee befool daut Voltj, sich oppe Ead dohl too sate. En hee nauhm de säwen Brood, dankt en bruak dee twei en gauf dee de Jinje, omm daut see väaläde <note>ütdeelde</note> ; en see läde daut däm Voltj väa <note>han</note> .</verse>
        <verse osisID='Mark.8.7'>En see haude een poa tjliene Fesch; en aus hee dee jesäajend haud, leet hee uck diese väalaje.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.8'>Oba see aute en worde saut; en see hoowe de äwajebläwne Brocke opp, säwen Tjarw voll.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.9'>Oba doa weare [dee, jejäte haude] bie veea Dusent; en hee leet ahn gohne.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.10'>En sooboold steajch hee met siene Jinja emm Schepp en tjeem enn de Jäajend von Dalmanuta.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.11'>En de Farisäa tjeeme rüt en funge aun, met am too striede, doamet see, omm am too veseatje sochte, velange von am een Teatjen vom Himmel.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.12'>En enn sienem Jeist sefzt hee en säd: Waut seatjt dit Jeschlajcht een Teatjen? Woahrhauft, saj etj jünt: Wann disem Jeschlajcht een Teatjen jejäft woat!</verse>
        <verse osisID='Mark.8.13'>En hee veleet ahn, steajch wada enn daut Schepp en fuah aun daut aundre Eewa.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.14'>En see vegaute Brood met too näme, en haude nuscht bie sich oppem Schepp aus bloos een Broot.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.15'>En hee befool ahn en säd: Pausst opp, heed jünt fe de Farisäa äa Süadäjch en Heroodes sien Süadäjch.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.16'>En see äwaläde unjaenaunda [en säde]: Wiel wie tjeine Brood ha.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.17'>En aus Jesus daut ertjand, säd hee too ahn: Waut äwalaje jie, wiel jie tjeine Brood habe? Bejriep jie noch nijch en vestoh jie uck nijch? Ha jie jun Hoat [noch] soo vehoat?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.18'>Jie ha Uage en seene nijch? En jie ha Uhre en heare nijch? En jie bedentje uck nijch?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.19'>Aus etj de fief Brood mank de fief dusent bruak, woo väl Haunttjarw met Tjreemels saumeld jie toop? See säde too am: Twalw.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.20'>Oda aus dee säwen mank dee veea dusent, woo väl Tjarw voll met Tjreemels, ha jie toop jesaumelt? Oba see säde: Säwen.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.21'>En hee säd too ahn: Woo, vestoh jie nijch?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.22'>En hee tjeemt no Betseeda; en see brinje am eenen Blinjen en bedde am, daut hee am sull aunreare.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.23'>En hee foot däm Blinjen aune Haunt en leid am ütem Darp rüt, en aus hee enn siene Uage jespäje haud, läd hee am de Henj opp en fruach am, auf hee waut seene kunn.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.24'>En hee tjitjt opp en säd: Etj seeh de Mensche, dee aus Beem romm gohne.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.25'>Donn läd hee wada de Henj opp siene Uage, en hee sach dietlijch <note>kloa</note> , en hee wea wada gauns jeheelt, en sach aules kloa.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.26'>En hee schetjt am no sien Hüs en säd: Goh nijch enn daut Darp enenn, [saj daut uck tjeinem emm Darp].</verse>
        <verse osisID='Mark.8.27'>En Jesus jintj met siene Jinja rüt enne Darpa bie Siseräa Filippi. En hinjawäajes fruach hee siene Jinja en säd too ahn: Wäa saje de Mensche, dee etj sie?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.28'>Oba see auntwuade am en säde: Jehaun de Taufa; en aundre: Elia; oba aundre: Eena vonne Profeete.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.29'>En hee fruach ahn: Oba jie, wäa saj jie, daut etj sie? Oba Peeta auntwuad en säd too am: Dü best de Tjristus.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.30'>En hee woarnd ahn, daut see tjeenem von am saje sulle.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.31'>En hee funk aun, ahn too leahre, daut de Menschesän väl liede en mott vonne Ellteste en Huagapriesta en Schreftjeleade veschmäte woare, en daut hee dootjemoakt woat en no dree Doag oppstohne mott.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.32'>En hee räd daut Wuat openboa. En Peeta nauhm am besied en funk aun am too stroofe <note>schelle</note> .</verse>
        <verse osisID='Mark.8.33'>Oba hee dreid sich omm, en aus hee siene Jinje sach, stroft hee Peeta, en säd: Goh hinja mie, Soton! Dan dü dentjst nijch jeistlijch <note>soo aus Gott</note> , oba menschlijch.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.34'>En aus hee daut Voltj met siene Jinje no sich jeroopt haud, säd hee too ahn: Wäaemma mie nofolje well, saj <note>veleaj</note> sich von sich selfst auf en nämt sien Tjriez opp sich en foljt mie no.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.35'>Dan wäaemma sien Läwe rade well, woatet veleare; oba wäa sien Läwe veleare woat omm mienet- en daut Evanjeelium wäajen, woatet rade.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.36'>Dan waut woatet eenem Mensch nutse, wann hee de gaunse Welt jewennt en am daut wudd siene Seel koste?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.37'>Dan waut woat een Mensch aus tusch Jeld jäwe fe siene Seel?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.38'>Dan wäaemma sich fe mie en miene Wead schäme mank <note>unja</note> disem eehebräatjarischem en sindjem Jeschlajcht, fe däm woat sich uck de Menschesän schäme, wann hee kohme woat enn sien Voda siene Harlijchtjeit met siene heilje Enjel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.9'>
        <verse osisID='Mark.9.1'>En hee säd too ahn: Woahrhauft, saj etj jünt: Doa send eenje von dee, dee hia stohne, dee dän Doot nijch schmatje woare, bott see daut Ritj Gottes, enn Krauft ha kohme seene.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.2'>En no sass Doag nehmt Jesus dän Peeta en däm Jakobus en Jehaun met en leid dän opp eenen huagen Boajch besonda <note>fe sich</note> auleen. En hee word ver ahn vewaundelt;</verse>
        <verse osisID='Mark.9.3'>en siene Tjleeda worde jlenzend, sea witt [aus Schnee], soo aus tjeen Wauscha oppe Ead witt moake kaun.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.4'>En doa tjeem no ahn Elia met Mooses, en see unjahilde sich met Jesus.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.5'>En Peeta fong aun en säd too Jesus: Rabi, dit es goot, daut wie hia send; en loht ons dree Zelte moake, die eene en Mooses eene en Elia eene.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.6'>Dan hee wisst nijch, waut hee saje sull, dan see haude [weare voll] Angst.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.7'>En doa tjeem eene Woltj, dee ahn bedatjt {aus Mat.17,5} <note>aus een Schaute</note> ; en eene Stemm tjeem üte Woltj: Disa es mien leefsta Sän, am horjcht.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.8'>En platzlijch, aus see sich ommsache, sache see tjeenem mea, bloos Jesus auleen bie ahn <note>sich</note> .</verse>
        <verse osisID='Mark.9.9'>Oba aus see vom Boajch rauf tjeeme, befool hee ahn, daut see tjeenem vetale sulle, waut see jeseehne haude, bott de Menschesän von de Doodes oppjestohne es.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.10'>En see behilde daut Wuat, enn däm see sich unjaenaunda fruage: Waut es daut: Ütem Doot oppstohne?</verse>
        <verse osisID='Mark.9.11'>En see fruage am en säde: Wuaromm saje de Schreftjeleade, daut Elia eascht kohme mott?</verse>
        <verse osisID='Mark.9.12'>Oba hee auntwuad en säd too ahn: Eascht tjeemt zwoa Elia en stalt aule Dinje wada hea; en soo aus äwa däm Menschesän jeschräwe steit, daut hee väl liede en fe nuscht jeacht saul woare.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.13'>Oba etj saj jünt, daut uck Elia jekohme es, en see ha am jedohne, wautemma see wulle, soo ausset äwa am jeschräwe steit.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.14'>En aus hee no de Jinja tjeem, sach hee väl Voltj omm ahn, en Schreftjeleade, dee sich met ahn streede.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.15'>En sooboolt, aus daut Voltj am sach, vewundade see sich sea; en see rande no am en bejreesste am.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.16'>En hee fruach ahn: Äwa waut streed jie jünt met an?</verse>
        <verse osisID='Mark.9.17'>En eena ütem Voltj auntwuad am: Leahra, etj ha mien Sän no die jebrocht, dee eenen stommen Jeist haft;</verse>
        <verse osisID='Mark.9.18'>en wuaemma hee am toohoole tjrijcht, schmit hee am han, en hee schümt en tjnirscht met siene Täne, en woat stiew. En etj säd too diene Jinja, daut see ahm üt driewe sulle, en see kunne daut nijch.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.19'>Oba hee auntwuad ahn en säd: O onnjleewjet Jeschlajcht! Bott wann saul etj bie jünt senne? Bott wann saul etj jünt vedroage? Brinjt am no mie.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.20'>En see brochte am no am [Jesus]. En aus hee am sach, schmeet de Jeist am han; en hee voll oppe Ead en tjrelld sich en schümt ütem Mül.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.21'>En hee fruach sien Voda: Woo lange Tiet esset, dautet met am soo es? Oba hee säd: Von Tjint aun;</verse>
        <verse osisID='Mark.9.22'>en foaken haft hee am emm Fia jeschmäte en emm Wota, omm am ommtobrinje; oba wann dü irjentwaut doone kaunst, soo erboarm die äwa ons en halp ons!</verse>
        <verse osisID='Mark.9.23'>Oba Jesus säd too am: Daut „wan dü kaunst“ es, wann dü jleewe kaunst; däm Jleewjen es aules mäajlijch.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.24'>En platzlijch schreajch däm Tjint sien Voda en säd [unja Trohne]: Etj jleew; halp mienen Onngloowe!</verse>
        <verse osisID='Mark.9.25'>Oba aus Jesus sach, dautet Voltj toop rand, bedwung hee dän onnreinen Jeist, enn däm hee am säd: Dü stomma en doofa Jeist, etj befäl die; foah von am üt en foah niemols mea enn am.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.26'>En hee schreajch en reet am sea han enn häa en fuah rüt; en hee <note>daut Tjint</note> wea aus Doot, soo daut de meiste säde: Hee es jestorwe.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.27'>Oba Jesus nauhm am aune Haunt en rejcht am opp; en hee stund opp.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.28'>En aus hee enn een Hüs jegohne wea, fruage am siene Jinja oppoat: Wuaromm kunn wie am nijch rüt driewe?</verse>
        <verse osisID='Mark.9.29'>En hee säd too ahn: Dise Oat kaun derjch nuscht ütfoahre, aus blooss derjch Jebäd en Fauste.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.30'>En see jinje von doa wajch en jinje derjch Galiläa; en hee wull nijch, dautet irjent wäa weete sull.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.31'>Dan hee leahd siene Jinja en säd too ahn: De Menschesän woat enn Mensche Henj ütjeleewat woare, en see woare am doot moake; en no däm hee ommjebrocht worde es, woat hee no drei Doag oppstohne.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.32'>Oba see vestunde de Räd nijch en enjste sich, am too froage.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.33'>En hee tjeem no Kapernaum, en aus hee em Hüs wea, fruach hee ahn: Waut ha jie oppem Wajch behaundelt?</verse>
        <verse osisID='Mark.9.34'>Oba see weare stell, dan see haude sich hinjawäajes unjaenaunda beräd, wäa de Jratsta es.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.35'>En no däm hee sich dohl jesat haud, roopt hee de Twalw; en hee säd too ahn: Wann wäa de Easchta senne well, soo saul hee de Latsta von aule <note>senne</note> en aula <note>äa</note> Deena senne.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.36'>En hee nauhm een Tjint en stald daut enn äare Medd; en aus hee daut enn siene Oarms jenohme haud, säd hee too ahn:</verse>
        <verse osisID='Mark.9.37'>Wäaemma eent von soone Tjinja oppnehme woat enn mienem Nome, nehmt mie opp; en wäaemma mie oppnehme woat, nehmt nijch mie opp, oba däm, dee mie jeschetjt haft.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.38'>Oba Jehaun auntwuad am en säd: Leahra, wie sache eenem, dee nijch met ons jeit, enn dienem Nome Demone ütdriewe; en wie vebode am, wiel hee nijch met ons jeit.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.39'>Oba Jesus säd: Hindat <note>vebeed</note> am nijch, dan doa es tjeena, dee een Wundawoatj enn mienem Nome deit en boold doaropp von mie beeset räde woat;</verse>
        <verse osisID='Mark.9.40'>dan wäa nijch jäajen ons es, es fe ons.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.41'>Dan wäaemma jünt een Kuffel Wota too drintje jeft enn mienem Nome, wiel jie Tjristus siene send, woahrhauft, etj saj jünt: Hee woat sien Loon nijch veleare.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.42'>En wäaemma eenem disa Tjliene <note>Jerinje</note> , dee aun mie jleewe, oajre {see Mat.18,6-} woat, fe däm wearet bäta, wann een Mälsteen aun sien Hauls jelajcht <note>jehonge wort</note> , en hee emm Mäa jeschmäte wort.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.43'>En wann diene Haunt die oajat <note>veüasoakt too sindje</note> , dan schnied de auf. Daut es bäta, aus Tjräpel emm Läwe enenn too gohne, aus met twee Henj enne Hal rauf too foahre, enn daut eewije Fia,</verse>
        <verse osisID='Mark.9.44'>[wua de Worm nijch stoawt en daut Fia niemols üt jeit].</verse>
        <verse osisID='Mark.9.45'>En wann dien Foot die oajat, dan schnied am auf. Daut es bäta, lom emm Läwe enenn too gohne, aus met twee Feet enne Hal jeschmäte woare, [enn daut eewije Fia,</verse>
        <verse osisID='Mark.9.46'>wua äa Worm nijch stoawt en daut Fia nijch ütjeit].</verse>
        <verse osisID='Mark.9.47'>En wann dien Uag die oajat, dan rietet üt. Daut es fe die bäta, met eenem Uag enn Gott sien Ritj enenn too gohne, aus met twee Uage emm Halenfia jeschmäte too woare,</verse>
        <verse osisID='Mark.9.48'>wua de Worm nijch stoawt en daut Fia niemols ütjeit.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.49'>Dan jieda eena woat met Fia jesollte woare, en jieda Schlachtopfa woat met Solt jesollte woare.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.50'>Daut Solt es goot; oba wann daut Solt sien Jeschmack veloare haft <note>nijch soltijch jeworde es</note> , met waut well jie daut solte <note>Jeschmack biebrinje</note> ? Hat Solt enn jünt selfst en siet enn Fräd unjaenaunda.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.10'>
        <verse osisID='Mark.10.1'>En hee jintj von doa en tjeemt enn de Jäajend von Judäa en aun jansieds vom Jordan. En wada tjeemt väl Voltj toop, no am, en soo aus hee jewant wea, leahd hee ahn wada.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.2'>En donn tjeeme Farisäa en fruage am: Esset eenem Maun erlaubt, siene Frü too entlohtne? Enn däm see am vesochte.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.3'>Oba hee auntwuad en säd too ahn: Waut haft Mooses jünt befoole?</verse>
        <verse osisID='Mark.10.4'>Oba see säde: Mooses haft et erlaubd, eenen Scheidebreef too schriewe en äa too entlohte.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.5'>En Jesus auntwuad en säd too ahn: Wäajen jüne hoade Hoats haft hee jünt dit Jeboot jeschräwe;</verse>
        <verse osisID='Mark.10.6'>oba von Aunfank de Erschaufung muak Gott <note>ahn</note> Maun en Wief.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.7'>„Doaromm woat een Mensch sien Voda en siene Mutta velohte en sienem Wief aunhenje,</verse>
        <verse osisID='Mark.10.8'>en daut woare de twee een Fleesch senne“; {1Mose2,24} aulsoo send see nijch mea twee, oba een Fleesch.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.9'>Waut Gott toop jefeaht haft, saul de Mensche nijch üteneen riete.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.10'>En emm Hüs fruage am de Jinja wada doaäwa;</verse>
        <verse osisID='Mark.10.11'>en hee säd too ahn: Wäaemma sich von siene Frü scheede deit en eene aundre friee woat, bejeit een Eehebrätje jäajen äa.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.12'>En wann eene Frü sich von äarem Maun scheide deit en eenen aundren friee woat, soo bejeit see een Eehebrätje.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.13'>En see brochte Tjinja no am, omm daut hee ahn aunschiere sull. Oba de Jinja wäade dän, de dee brochte.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.14'>Oba aus Jesus daut sach, wea hee onntofräd en säd too ahn: Loht de Tjinja no mie kohme en wäat ahn nijch, dan fe soone es daut Ritj Gottes.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.15'>Woahrhauft, etj saj jünt: Wäaemma daut Ritj Gottes nijch soo aunnehme woat aus een Tjint, woat nijch doa enenn kohme.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.16'>En hee nehm dee enn siene Oarms, läd de Henj opp ahn en säajend ahn.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.17'>En aus hee oppem Wajch rüt jintj, rand eena no am, voll ver am oppe Tjnee en fruach am: Gooda Leahra, waut saul etj doone, omm daut etj eewijet Läwe oawe kaun?</verse>
        <verse osisID='Mark.10.18'>Oba Jesus säd too am: Waut nanst dü mie goot? Tjeena es goot aus bloos Eena, Gott.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.19'>Dü weetst de Jeboote: „Dü saust nijch dootmoake; dü saust nijch Eehe bräatje; dü saust nijch stäle; dü saust nijch faulschet Zeijniss jäwe; dü saust nijch tüaleide <note>beschummle</note> , eare dienen Voda en diene Mutta“.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.20'>Oba hee auntwuad en säd too am: Leahra, daut ha etj aules jehole von miene Jügent aun.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.21'>Oba Jesus tjitjt am aun, leewd am en säd too am: Die fellt Eent; goh han, vetjeep, waut emma dü hast, en jeef de Oama daut, en dü woascht een Schats em Himmel ha, en kohm, [nehm daut Tjriez opp die] en folj mie no.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.22'>Oba hee jintj, bedretjt äwa de Wead, trüarijch wajch, dan hee haud väl Habgoot.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.23'>En Jesus Tjitjt sich romm en säd too siene Jinja: Woo schwoa woare dee, dee doa Ritjdom ha, enn daut Ritj Gottes enenn gohne.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.24'>Oba de Jinja weare erstaunt äwa siene Wead. Oba Jesus auntwuad wada en säd too ahn: Tjinja, woo schwoa esset, daut dee, dee doa opp Ritjdom vetrüe, enn daut Ritj Gottes enenn gohne.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.25'>Daut es leijchta, daut een Kameel derjch daut Noteluag jeit, aus daut een Ritja enn daut Gottesritj enenn jeit.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.26'>Oba see weare buta Moot erstaunt en säde too enaunda: En wäa kaun dan jerat woare?</verse>
        <verse osisID='Mark.10.27'>Oba Jesus tjitjt ahn aun en säd: Bie Mensche esset ommäajlijch, oba nijch bie Gott, dan bie Gott send aule Dinje mäajlijch.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.28'>Peeta fong aun, too am too saje: Tjitj, wie ha aules velohte en send die nojefoljt.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.29'>Jesus auntwuad en säd: Woahrhauft, etj saj jünt: Doa es tjeina, de Hüs oda Breeda oda Sestre oda Mutta oda Voda [oda Wief] oda Tjinja oda Laund velohte haft omm mienet en omm daut Evanjeelium haulwe,</verse>
        <verse osisID='Mark.10.30'>dee nijch hunndatmol soo väl tjriee woat, nu enn dise Tiet Hiesa en Breeda en Sestre en Muttasch en Vodasch en Tjinja en Laund met Vefoljung, en enne kohmende Tiet, daut eewijet Läwe.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.31'>Oba väle Easchte woare de Latste, en de Latste de Easchte senne.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.32'>Oba see weare oppem Wajch enopp no Jerusalem, en Jesus jintj ver ahn; en see erschratjte <note>ängste</note> sich, enn däm see am nofoljde, haude see Angst. En hee nehm wada de Twalw no sich en funk aun, ahn too saje, waut met am passeare sull:</verse>
        <verse osisID='Mark.10.33'>Tjitjt, wie gohne enopp no Jerusalem, en de Menschesän woat de Huagapriesta en de Schreftjeleade ütjeleewat woare; en see woare am tom Doot veuadeele en woare am aune Heide ütleewre <note>äwajäwe</note> ;</verse>
        <verse osisID='Mark.10.34'>en see woare am vespotte en am aunspiee en am schlohne en am dootmoake; en no dree Doag woat hee oppstohne.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.35'>En donn tjeeme no am Jakobus en Jehaun, däm Tsebedäus siene Säns, en säde too am: Leahra, wie welle, daut dü fe ons deist, omm wautemma wie die bedde woare.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.36'>Oba hee säd too ahn: Waut well jie, daut etj fe jünt doone saul?</verse>
        <verse osisID='Mark.10.37'>Oba see säde too am: Jeff ons, daut wie eena aun diene Rajchte en eena aun diene Lintje sette däawe enn diene Harlijchtjeit.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.38'>Oba Jesus säd too ahn: Jie weete nijch, no waut jie bedde. Tje jie dän Drunk <note>Tjeljch</note> drintje, dän etj drintj, oda met de Taufe jetauft woare, met de etj jetauft woa?</verse>
        <verse osisID='Mark.10.39'>Oba see säde too am: Wie tjenne daut. Oba Jesus säd too ahn: Dän Drunk, dän etj drintj, woa jie drintje, en met de Taufe, met de etj jetauft woa, woa jie jetauft woare;</verse>
        <verse osisID='Mark.10.40'>oba daut Sette aun miene Rajchte oda Lintje steit mie nijch too, too vejäwe, oba es fe dee, fe dän dee reed jemoakt send.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.41'>En aus de Tien daut heade, fonge see aun, onnwellijch <note>doll</note> too woare äwa Jakobus en Jehaun.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.42'>En aus Jesus ahn no sich jeroopt haud, säd hee too ahn: Jie weete, daut dee, dee aus Harscha äwa de Natsjoone jelle, äwa ahn harsche, en äare groote Jewault äwa ahn eewe.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.43'>Oba soo esset nijch unja jünt; oba wäaemma unja jünt groot woare well, saul <note>woat</note> jun Deena senne;</verse>
        <verse osisID='Mark.10.44'>en wäaemma von jünt de Easchta senne well, saul <note>woat</note> fe aule een Tjnajcht senne.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.45'>Dan uck de Menschesän es nijch jekohme, omm bedeent too woare, oba omm too deene en sien Läwe too jäwe aus Leesejelt fe väle.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.46'>En see kohme no Jieriko. En aus hee üt Jieriko rüt jintj met siene Jinja en väl Voltj, saut däm Timäaus sien Sän, Bartimäus, de Blinja, en prachad aum Wajch.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.47'>En aus hee head, dautet Jesus, de Natsareena wea, fung hee aun too schriee en too saje: O Jesus, Doft sien Sän, erboarm die äwa mie!</verse>
        <verse osisID='Mark.10.48'>En väle beschwijchte am, daut hee stell senne sull; oba hee schreajch noch dolla: Doft sien Sän, erboarm die äwa mie!</verse>
        <verse osisID='Mark.10.49'>En Jesus bleef stohne en leet am roope: En see roopte dän Blinjen en säde too am: Sie mootijch; stoh opp, hee roopt die!</verse>
        <verse osisID='Mark.10.50'>Hee oba schmeet sien Tjleet auntsied, sprung opp en tjeem no Jesus.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.51'>En Jesus fong aun en säd too am: Waut west dü, daut etj fe <note>aun</note> die doone saul? Oba de Blinja säd too am: Rabunie <note>Meista</note> , daut etj seenent woa.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.52'>Oba Jesus säd too am: Goh han, dien Gloowe haft die jeheelt <note>jerat</note> . En sooboolt kunn hee seene en foljd am oppem Wajch no.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.11'>
        <verse osisID='Mark.11.1'>En aus see dijchta no Jerusalem, Betfage en Betanean kohme, jäjenäwa däm Eeljboajch, schetjt hee twee von siene Jinja</verse>
        <verse osisID='Mark.11.2'>en säd too ahn: Goht han enn daut Darp, daut jünt jäjenäwa lijcht; en sooboolt, wann jie doa enenn kohme, woa jie een Falm aunjebunge finje, opp däm noch tjeen Mensch jesäte haft; leest daut looss en brinjt daut häa.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.3'>En wann irjent wäa too jünt sajcht: Wuaromm doo jie daut? Dan sajcht: De Harr bruckt daut; en fuats schetjt hee daut hiahäa.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.4'>Oba see jinje han en funge een Falm aunjebunge aune Däa, bute aune Gauss; en see binje daut looss.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.5'>En atelje von dee, dee doa stunde, säde too ahn: Waut doo jie, daut jie daut Falm loosbinje?</verse>
        <verse osisID='Mark.11.6'>Oba see säde too ahn, soo aus Jesus jesajcht haud. En see leete ahn gohne.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.7'>En see brochte daut Falm no Jesus en läde äare Tjleeda doa nopp, en hee sad sich doa nopp.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.8'>Oba väle spreede äare Tjleeda üt oppem Wajch; aundre schneede Asta vonne Beem [en streide dee oppem Wajch];</verse>
        <verse osisID='Mark.11.9'>en dee verrop- en hinjaraun- jinje, schreaje: Hoosiauna! Jesäajent es, dee doa emm Harr sien Nome tjeemt! {Ps. 118,25.26}</verse>
        <verse osisID='Mark.11.10'>Jesäajent es ons Voda Doft sien kohmendet Ritj! Hoosiauna enne Hejcht <note>emm Hejchsten</note> !</verse>
        <verse osisID='Mark.11.11'>En hee tjeem enn Jerusalem enenn en jintj emm Tempel; en aus hee äwa aules ommhäa jetjitjt haud, jintj hee, doa daut aul lot aune Tiet wea, met de Twalw rüt no Betanean.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.12'>En aum näajsten Dach, aus see von Betanean wajch jegohne weare, hungad am.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.13'>En aus hee von wiet een Fiejeboom sach, de Bläda haud, jintj hee han, auf hee fleijcht irjent waut <note>Frucht</note> aun am finjt; en aus hee no am tjeem, fung hee nuscht buta Bläda, dan daut wea nijch de Tiet fe Fieje.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.14'>En hee fong aun en säd too am <note>tom Boom</note> : Niemols mea saul irjent wäa enn Eewijchtjeit von die Frucht äte! En siene Jinja heade daut.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.15'>En see kohme no Jerusalem. En aus hee em Tempel enenn jegohne wea, funk hee aun rüt too joage, dee emm Tempel koffte en vekoffte; en de Jeldwatjsla äare Desche en de Beintje de Düwe vekoffte schmeet hee omm.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.16'>En hee erlaubd nijch, daut irjentwäa een Jefäss derjchem Tempel druag.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.17'>En hee leahd en säd too ahn: Steitet nijch jeschräwe: „Mien Hüs woat een Bädhüs jenant woare fe aule Natsjoone“? {Jes.56,7} „Oba jie ha daut too eene Reibaheel jemoakt”. {Jer.7,11}</verse>
        <verse osisID='Mark.11.18'>En de Huagapriesta en de Schreftjeleade heade daut en sochte, woo see am kunne ommbrinje; dan see änjste sich fe am, wiel daut gaunse Voltj sea erstaunt wea äwa siene Leah.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.19'>En ausset Owent jeworde wea, jintj hee üte Staut rüt.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.20'>En aus see tiedijch zemorjest vebie jinje, sache see dän Fiejeboom vedräjcht vonne Wartle aun.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.21'>En Peeta docht doaraun en säd too am: Rabi, tjitj, de Fiejeboom, dän dü vedaume deedst, es vedräjcht.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.22'>En Jesus auntwuad en säd too am: Hat Gloowe aun Gott.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.23'>Woahrhauft saj etj jünt: Wäaemma too disem Boajch saje woat: Woa oppjehowe en em Mea jeschmäte! En nijch twiewle woat enn sienem Hoat, oba jleeft, daut woat passeare, waut hee sajcht, daut woat hee tjriee.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.24'>Doaromm saj etj jünt: Aules, omm waut emma jie bäde en bedde, jleeft, daut jie daut tjrieje woare en daut woat jünt woare <note>jie tjrieje</note> .</verse>
        <verse osisID='Mark.11.25'>En wann jie em Jebäd stohne, soo vejäwt, wann jie waut jäajen irjent wäm habe, omm daut jünt jun Voda, dee enne <note>emm</note> Himmel es, jünt jüne Fäla vejäwt.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.26'>Oba wann jie nijch vejäwe, dan woat jun Voda, dee enne <note>emm</note> Himmel es, jünt uck nijch jüne Fäla vejäwe.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.27'>En see tjeeme wada no Jerusalem. En aus hee em Tempel ommhäa jintj, tjeeme de Huagapriesta en de Schreftjeleade en de Elltesta no am</verse>
        <verse osisID='Mark.11.28'>en säde too am: Enn wäm siene Vollmacht deist dü dit <note>dise Dinje</note> ? En wäa haft die dise Vollmacht jejäft, daut dü dit deist?</verse>
        <verse osisID='Mark.11.29'>Oba Jesus säd too ahn: Uck etj well jünt een Wuat froage, en auntwuat mie, en etj woa jünt saje, enn wäm siene Vollmacht etj dit doo.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.30'>Wea Jehaun siene Taufe vom Himmel oda von Mensche? Auntwuat mie.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.31'>See äwaläde sich unjaenaunda en säde: Wann wie saje, vom Himmel, dan woat hee saje: Wuaromm ha jie am dan nijch jejleewt.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.32'>Oba saj wie, von Mensche? - See ängste sich fe daut Voltj; dan aula hilde von Jehaun, daut hee wertjlijch een Profeet wea.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.33'>En see auntwuade en säde too Jesus: Wie weete daut nijch. En Jesus säd too ahn: Uck etj saj jünt nijch, enn wäm siene Vollmacht etj dit <note>dise Dinje</note> doo.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.12'>
        <verse osisID='Mark.12.1'>En hee funk aun, too ahn enn Jlitjnise too räde. Een Maun plaunt een Wiengoade en bud een Tün omm am en groof eene Wienpras en bud eenen Torm; en vepacht däm aun Wiengoadna en reisd ütem Laund.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.2'>En hee schetjt too bestemmde Tiet eenen Tjnajcht no de Wiengoadna, doamet hee vonne Wiengoadna von de Frucht vom <note>ütem</note> Wiengoade too emfange.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.3'>Oba see jreepe am, schluage am en schetjte am ladijch wajch.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.4'>En hee schetjt wada eenen aundren Tjnajcht no am, en däm schluage see aum Kopp en schellde äwa <note>beleidje</note> am.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.5'>En hee schetjt noch emol eenem aundren, en däm muake see doot; en väle aundre; eenje schluage see, en aundre muake see doot.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.6'>Doa haud hee noch eenen leefsten Sän, hee schetjt uck däm, däm latsten, no ahn, enn däm hee säd: See woare sich fe mienem Sän ängste <note>respatjt ha</note> .</verse>
        <verse osisID='Mark.12.7'>Oba jane Wiengoadna säde toenaunda: Dit es de Oaw; kohmt, wie welle am dootmoake, en daut Oawgoot woat onst senne.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.8'>En see nauhme am en muake am doot en schmeete am ütem Wiengoade rüt.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.9'>Waut woat de Harr vom Wiengoade nu doone? Hee woat kohme en de Wiengoadna ommbrinje en dän Wiengoade aundre jäwe.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.10'>Ha jie nijch uck dise Schreft jeläse: „De Steen, dän de Bülied auntsied jeschmäte ha, disa es tom Atjsteen jeworde;</verse>
        <verse osisID='Mark.12.11'>vom däm Harr häa es hee dit jeworde, en hee es wundaboa enn onse Uage“? {Ps.118,22.23}</verse>
        <verse osisID='Mark.12.12'>En see sochte am too jriepe <note>faustnehme</note> , en see änjste sich fe daut Voltj; dan see wisste, daut hee dit Jlitjniss opp ahn jesajcht <note>jedied</note> haud. En see veleete am en jinje wajch.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.13'>En see schetjte eenje vonne Farisäa en de Heroodeauna no am, omm daut see am enn siene Räd jriepe sulle.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.14'>Oba see kohme en saje too am: Meista, wie weete, daut dü woahrhauft best en die omm tjeinem tjemmascht, dan dü tjitjst nijch oppe Mensche Persoon, oba leahscht däm Wajch Gottes enn Woahrheit; esset erlaubt däm Tjeisa Tacks too jäwe oda nijch? Sell wie dee jäwe, oda sell wie dee nijch jäwe?</verse>
        <verse osisID='Mark.12.15'>Oba hee tjannd äa Heijchle, säd hee too ahn: Wuaromm veseatje jie mie? Brinjt mie een Dinoa, omm daut etj am seene kaun.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.16'>Oba see brochte eenen. En hee säd too ahn: Wäms Bilt en Äwaschreft es dit? En see säde too am: Däm Tjeisa sient.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.17'>En Jesus auntwuad en säd too ahn: Jäft däm Tjeisa, waut däm Tjeisa sient es, en Gott, waut Gott sient es. En see vewundade sich äwa am.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.18'>En doa kohme Sadutsäa no am, dee doa säde, dautet tjeen Oppstohne jäft; en see fruage am en säde:</verse>
        <verse osisID='Mark.12.19'>Meista, Mooses haud ons jeschräwe: Wann irjent eenem sien Brooda stoawt en eene Frü tridjlat en hinjalat tjeine Tjinja, daut sien Brooda siene Frü nehmt en sienem Brooda Nohkohme erwatjt.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.20'>Doa weare säwen Breeda. En de easchta nauhm eene Frü; en aus hee storf, hinjalat hee tjein Nohkohme;</verse>
        <verse osisID='Mark.12.21'>en de tweeda nauhm ahr <note>äa</note> en storf, en uck hee hinjaleet tjein Nohkohme; en de dredda kratjt soo.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.22'>En dee säwen [nauhme äa en] hinjaleete tjein Nohkohme. Too latst von aule storf uck de Frü.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.23'>Aun däm Oppstohndach, wann dee oppstohne woare, wäms Frü von ahn woat see senne? Dan dee säwen haude äa too Frü jehaut.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.24'>En Jesus auntwuad en säd too ahn: Doo jie nijch doaäwa erre, wiel jie de Schreft nijch tjanne, uck nijch de Krauft Gottes?</verse>
        <verse osisID='Mark.12.25'>Dan wann see vonne Doodes oppstohne, befriee see sich nijch, woare sich uck nijch befriee, oba see send aus Enjel em <note>enn dee</note> Himmel.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.26'>Oba waut de Doodes betrafft, daut dee oppstohne, ha jie nijch emm Buak Mooses jeläse, „emm Dornbosch“ woo Gott too am räd en säd: „Etj sie de Gott Obraums en de Gott Iesaks en de Gott Joakopps“? {2Mose 3,6}</verse>
        <verse osisID='Mark.12.27'>Hee es nijch de Doodje äa Gott, oba de Läwendje. Jie erre sea.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.28'>En eena vonne Schreftjeleade, dee jeheat haud, woo see sich unjahilde, kaum doatoo, en aus hee jeseehne haud, daut hee <note>Jesus</note> ahn goot jeauntwuat haud, fruach hee am: Woont es daut easchte Jeboot von aule?</verse>
        <verse osisID='Mark.12.29'>Oba Jesus auntwuad am: Daut easchte <note>Jeboot von aule</note> es: „Horjch, Iesrael: De Harr, ons Gott, es een eensja Harr;</verse>
        <verse osisID='Mark.12.30'>en dü saust däm Harr, leef ha von gaunsem Hoate en met diene gaunse Seel en met dienem gaunsem Vestaund, en met diene gaunse Krauft“. {5Mose 6,4-5}</verse>
        <verse osisID='Mark.12.31'>En daut tweede, es dit: „Dü saust dien Näajchsten leef ha aus die selfst“. {3Mose 19,18} Jrata aus dit Jeboot send tjeene aundre.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.32'>En de Schreftjeleada säd too am: Goot, Meista, dü hast enn Woahrheit jesajcht; dan hee es dee eenstja [Gott], en doa es tjeen aundra buta am;</verse>
        <verse osisID='Mark.12.33'>en am leef ha von gaunsem Hoate en met däm gaunsen Vestendniss en met diene gaunse Seel en met aule Krauft, en däm Näajchsten leef ha aus sich selfst, es mea aus aule Brauntopfa en Schlachtopfa.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.34'>En aus Jesus sach, daut hee vestendijch jeauntwuat haud, säd hee too am: Dü best nijch wiet vom Ritj Gottes. En tjeena woagd sich am too froage.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.35'>En Jesus fong aun en säd, aus hee em Tempel leahd: Woo saje de Schreftjeleade, daut Tjristus Doft sien Sän es?</verse>
        <verse osisID='Mark.12.36'>Doft selfst haft emm Heiljen Jeist jesajcht: „Dee Harr säd too mienem Harrn: Sat die too miene Rajchte, bott etj diene Fiend unja diene Feet jelajcht ha“. {Ps.110,1}</verse>
        <verse osisID='Mark.12.37'>[Aulsoo] Doft selfst nant am Harr, en woohea es hee sien Sän? - En väl Mensche heade am jearen.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.38'>En hee säd too ahn enn siene Leah: Heed jünt fe de Schreftjeleade, dee enn lange Tjleeda romm gohne welle en dee welle bejreesst senne oppe Moatjtplautze</verse>
        <verse osisID='Mark.12.39'>en de easchte Sette enne Sienagooge en de easchte Platza bie de Mohltiet ennnähme;</verse>
        <verse osisID='Mark.12.40'>de Wätfrües äare Hiesa fräte en toom Schien lange Jebäde hole <note>moake</note> . Dise woare een hoadret Jerejcht tjrieje.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.41'>En hee <note>Jesus</note> sad sich däm Schatskauste <note>Opfakauste</note> jäjenäwa en tjitjt too, woo daut Voltj Jeld enn däm Schatskauste läde; en väle Ritje läde väl enenn.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.42'>En eene oame Wätfrü kaum en läd twee Koppasch enenn, daut es een Tsent.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.43'>En hee roopt siene Jinja nosich en säd too ahn: Woahrhauft, saj etj jünt: Dise oame Wätfrü haft mea enenn jelajcht aus aule, de emm Schatskauste enenn jelajcht ha.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.44'>Dan aule ha von äarem Äwafluss enenn jelajcht, oba dise haft üt äare Oamheit aules waut see haud, enenn jelajcht, äarem gaunsem Läwesunjahault.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.13'>
        <verse osisID='Mark.13.1'>Aus hee ütem Tempel rüt jintj, säd eena von siene Jinja too am: Meista, tjitj, wautverre Steena en wautverre Jebieda!</verse>
        <verse osisID='Mark.13.2'>En Jesus auntwuad en säd too am: Sittst dü dise groote Jebieda? Doa woat nijch een Steen oppem aundren jelohte woare, dee nijch dohljebroake woat.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.3'>En aus hee oppem Eeljboajch saut, jäjenäwa vom Tempel, fruage am Peeta en Jakobus en Jehaun en Aundreas unja sich:</verse>
        <verse osisID='Mark.13.4'>Saj ons, wanea woat daut senne, en waut es daut Teatjen, wann dit aules woat passeare?</verse>
        <verse osisID='Mark.13.5'>Oba Jesus funk aun, too ahn too saje: Seeht too, daut jünt tjeena vefeahre <note>veleide</note> woat!</verse>
        <verse osisID='Mark.13.6'>Dan väle woare unja <note>enn</note> mienem Nome kohme, en saje: Etj sie'et! - En woare väle vefeahre.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.7'>Oba wann jie von Tjrijch en Tjrijchsjeschrejcht heare woare, soo vefeat jünt nijch, dan dit mott passeare, oba daut es noch nijch daut Enj.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.8'>Dan doa woat sich Natsjoon jäajen Natsjoon opphäwe en Tjeenijchritj jäajen Tjeenijchritj; en doa woare Eadbäben senne opp veschiedne Uate, en daut woare Hungaschnoote <note>en Onnrühe</note> senne. Dit es de Aunfank vonne Noot.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.9'>Oba jie, tjitjt opp jünt selfst, dan see woare jünt aum Jerejcht en aun de Sienagooge äwajäwe; jie woare jeschloage en verre Harscha en Tjeenije jestalt woare omm mienet haulwe, ahn too eenem Zeijniss;</verse>
        <verse osisID='Mark.13.10'>en aun aule Natsjoone mott eascht daut Evanjeelium jeprädijcht woare.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.11'>Oba wann see jünt han leide, omm jünt üttoleewre, soo sorjt nijch verhäa, waut jie saje selle, oba sajcht daut waut jünt enn jane Stund jejäft woat, dan jie send nijch de Rädenda, oba de Heilja Jeist.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.12'>Oba doa woat de Brooda däm Brooda tom Doot ütleewre <note>verode</note> , en de Voda daut Tjint, en Tjinja woare sich jäajen de Ellre opphäwe en ahn tom Doot brinje <note>ommbrinje</note> .</verse>
        <verse osisID='Mark.13.13'>En jie woare von aule jehausst woare omm mien Nome haulwe; oba wäa üthelt bottem Enj, disa woat jerat woare.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.14'>Oba wann jie daut Jreslijche Vedoawniss stohne seene, wua daut nijch saul <note>wäa daut last, dee vestoh</note> , dan loht, dee enn Judäa send, oppe Boaj rane,</verse>
        <verse osisID='Mark.13.15'>en wäa oppem Dack es, nijch emm Hüs rauf kohme, en em Hüs enenn gohne, omm irjentwaut üt sienem Hüs too hole;</verse>
        <verse osisID='Mark.13.16'>en wäa oppe Stap es, saul nijch tridj gohne, omm sien Tjleet too hole.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.17'>Oba wee dee em aundren Ommstend send en de Brosttjinja ha enn jane Doag.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.18'>Oba bäd, dautet nijch em Winta passeat,</verse>
        <verse osisID='Mark.13.19'>dan jane Doag woare eene Triebsaul <note>Schratjlijche Doag</note> senne, dee et noch niemools von Aunfank de Erschaufung, dee Gott erschauft haft, bott nu nijch jewesse es en senne woat.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.20'>En wann de Harr de Doag nijch vetjartat haud, soo wudd tjeen Fleesch jerat woare; oba omm de Ütjewälte welle, dee hee ütjewält haft, haft hee de Doag vetjartat.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.21'>En dan, wann irjentwäa too jünt sajcht: Tjitjt, hia es de Tjristus oda: Tjitjt dort! Soo jleeft nijch.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.22'>Dan doa woare faulsche Tjristuse en faulsche Profeete oppstohne en woare Teatjens en Wunda doone, en wann mäajlijch uck de Ütjewälde veleide.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.23'>Oba jie seeht too! Tjitj, etj ha jünt aules verhäa jesajcht.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.24'>Oba enn jane Doag, no jane Triebsaul, woat de Sonn vediestat woare en de Mon sienen Schien <note>Lijcht</note> nijch jäwe;</verse>
        <verse osisID='Mark.13.25'>en de Himmels Stearns woare rauf faule, en de Tjräfte en de Himmel#(s) woare jescheddat woare.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.26'>En dan woare see dän Menschesän kohme seene enn Woltje met groote Krauft en Harlijchtjeit.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.27'>En dan woat hee siene Enjel ütschetje en siene Utjewälde vesaumle von de veea Wind rejchtunge hea, vom Enj de Ead bott tom Enj vom Himmel.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.28'>Oba vom Fiejeboom leaht daut Jlitjniss: Wann sien Aust aul wätj jeworde es en de Bläda rüt kohme, soo weet jie, daut de Somma dijcht bie es.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.29'>Aulsoo uck jie, wann jie dit passeare seene, soo ertjant, dautet dijcht bie aune Däa es.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.30'>Woahrhauft, etj saj jünt; dit Jeschlajcht woat nijch vegohne, bott dit aules passeat es.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.31'>De Himmel en de Ead woare vegohne, oba miene Wead selle nijch vegohne.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.32'>Oba von janem Dach oda de Stund weet tjeena, nijch de Enjel, dee em Himmel send, uck nijch de Sän, oba bloos de Voda.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.33'>Seeht too, woakt en bäd; dan jie weete nijch, wann de Tiet es.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.34'>Soo aus een Maun, dee ütem Laund reisd, sien Hüs velaht en siene Tjnajchts de Vollmacht gauf en eenem jiedrem sien Woatj, en däm Däarewajchta befool, daut hee woake sull.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.35'>Aulsoo woakt, dan jie weete nijch, wanea de Hüsharr tjeemt, aum Owent, oda medden enne Nacht, oda wann de Hohn tjreit, oda tiedijch Zemorjess;</verse>
        <verse osisID='Mark.13.36'>doamet hee nijch, platzlijch jekohme, jünt em Schlop finjt.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.37'>Oba waut etj jünt saj, saj etj aulem: Woakt!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.14'>
        <verse osisID='Mark.14.1'>Oba omm twee Doag wea daut Passafast en daut Seetbroot Fast. En de Huagapriesta en de Schreftjeleade sochte, woo see am met Lest faustnehme en doottomoake kunne;</verse>
        <verse osisID='Mark.14.2'>dan see säde: Nijch oppem Fast, doamet et nijch meteemol een Opprua emm Voltj jeft.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.3'>En aus hee enn Betanean wea, enn Siemoon sien Hüs, däm Ütsautsjen, tjeem, aus hee aum Desch lag, eene Frü, dee eene Aulebausta Buddel met Saulweelj - üt ajchte sea diare Warteleelj haud; en see bruak de Buddel twei en goot daut opp sien Haupt.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.4'>Oba doa weare eenje oajalijch enn sich selfst en säde: Too waut es dise Saulweelj vekwost <note>veschwentat</note> worde?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.5'>Dan dise Saulweelj haud fe mea aus dree hundat Dinoa vekofft en kunn de Oame jejäft woare. En see oajade sich äwa äa.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.6'>Oba Jesus säd: Loht äa; waut moak jie äa Mäj <note>veläje</note> ? See haft een goodet Woatj aun mie jedohne;</verse>
        <verse osisID='Mark.14.7'>dan de Oame ha jie jiedatiet bie jünt, en wann jie welle, tje jie ahn goodet doone; oba mie ha jie nijch jiedatiet.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.8'>See haft jedohne, waut see kunn; see haft emm verüt mienen Lief tom begrowe jesaulwt.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.9'>En Woahrheit, saj etj jünt: Wuämma dit Evanjeelium jeprädijcht woat enne gaunse Welt, woat uck von däm jeräd woare, waut diese jedohne haft, too äarem Jedajchtniss.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.10'>En Judas Iescharijot, eena von de Twalw, jintj han no de Huagapriesta, omm am aun ahn üttoleewre <note>verode</note> .</verse>
        <verse osisID='Mark.14.11'>Oba see freide sich, aus see daut heade, en vespruake am Jeld too jäwe; en hee socht, woo hee am too rajchte Jeläajenheit ütleewre <note>verode</note> kunn.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.12'>En aun däm easchten Dach vom Seetbroot Fast, doa maun daut Passalaum schlacht, säde siene Jinja too am: Wua west dü, daut wie hangohne en reed moake, omm daut dü daut Passamohl äte kaunst?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.13'>En hee schetjt twee von siene Jinja en säd too ahn: Goht enne Staut, en doa woat jünt een Maun bejäajne, dee eene Kruck Wota drajcht; goht däm hinjaraun.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.14'>En wua hee enenn jeit, sajcht tom Hüsharr: De Leahra sajcht: Wua es miene Gauststow, wua etj met miene Jinja daut Passamohl äte kaun?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.15'>En dee woat jünt eene groote Bowastow wiese, met Datje ütjelajt en foadijch es; en doa moakt reed fe ons.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.16'>En siene Jinja jinje en tjeeme enne Staut en funge daut, soo aus hee ahn jesajcht haud; en see muake daut Passamohl reed.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.17'>En ausset Owent jeworde wea, tjeemt hee met de Twalw.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.18'>En aus see aum Desch lage en aute, säd Jesus: Woahrhauft, saj etj jünt: Eena von jünt woat mie verode, dee, dee met mie at.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.19'>Oba see fonge aun, trüarijch too woare en eena nom aundren too am too saje: Doch nijch etj?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.20'>Oba hee auntwuad en säd too ahn: Eena von de Twalw, dee met mie enne Schiew ennduckt.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.21'>De Menschesän jeit zwoa doahan, soo ausset äwa am jeschräwe steit, oba wee däm Mensch, derjch däm de Menschesän verode woat! Daut wea fe janem Mensch bäta, wann hee nijch jebuare wea.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.22'>En aus see aute, nehmt Jesus Broot, säajend en bruak en jeef daut ahn en säd: Nämt, dit es mien Lief.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.23'>En hee nauhm [dän] Bejcha, dankt en jeef ahn däm; en see drunke aula doarut.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.24'>En hee säd too ahn: Dit es mien Bloot, daut [nie] Bunt, daut fe väle vegohte woat.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.25'>Woahrhauft, saj etj jünt, daut etj nijch mea vonne Frucht vom Wienstok drintje woa bott aun janem Dach, doa etj daut niee drintje woa emm Ritj Gottes.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.26'>En aus see een Dankleet jesunge haude, jinje see rüt nom Eeljboajch.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.27'>En Jesus säd too ahn: Jie woare jünt aula <note>aun mie</note> steete, dan daut steit jeschräwe: „Etj woa dän Hoad schlohne, en de Schop woare vestreit woare“. {Sach.13,7}</verse>
        <verse osisID='Mark.14.28'>Oba no däm etj oppjewatjt senne woa, woa etj ver jünt no Galiläa gohne.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.29'>Oba Peeta säd too am: Wann see sich uck aula steete woare, oba etj nijch.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.30'>En Jesus säd too am: Woahrhauft, saj etj die, daut dü vondoag, enn dise Nacht, eea de Hohn tweemol tjreit, mie dreemol veläaje woascht.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.31'>Oba hee räd noch mea: Wann etj met die stoawe must, woa etj die nijch veläje. Oba uck kratjt soo säde aule aundre.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.32'>En see tjeeme no eenem Plautz, de Jetseemane heet, en hee säd too siene Jinja: Sat jünt hia, bett etj jebät ha.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.33'>En hee nehmt Peeta en Jakobus en Jehaun met sich en fung aun, sea änjstlijch too woare <note>senne</note> .</verse>
        <verse osisID='Mark.14.34'>En hee säd too ahn: Miene Seel es sea betriebt, bottem Doot; blieft hia en woakt.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.35'>En hee jintj een bät wieda en voll oppe Ead; en hee bäd, daut, wannet mäajlijch wea, de Stund aun am vebie jintj.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.36'>En hee säd: Abba, Voda, aules es die mäajlijch; nehm disen Bäjcha <note>Liedens Bäjcha, bettret Jedrentj</note> wajch von mie; doch nijch waut etj well, oba waut dü west.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.37'>En hee tjeemt en finjt ahn emm Schlop, en hee säd too Peeta: Siemoon, schlapst dü? Kunnst dü nijch eene Stund woake?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.38'>Woakt en bäd, omm daut jie nijch enn Veseatjung kohme; de Jeist es zwoa wellijch, oba daut Fleesch es schwak.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.39'>Hee jintj wada han, bäd en säd de selwje Wead.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.40'>En aus hee tridj tjeem, fung hee ahn wada emm Schlop, dan äare Uage weare schwoa jeworde; en see wisste nijch, waut see am auntwuade sulle.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.41'>En hee tjeem tom dredden Mol en säd too ahn: Soo schlopt wieda en rüht jünt üt. Daut es jenuach; de Stund es jekohme, tjitjt, de Menschesän woat enn de Sinda äare Henj ütjeleewat.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.42'>Stoht opp, loht ons gohne; tjitjt, dee mie ütleewat, es dijchtbie jekohme.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.43'>En sooboolt, aus hee noch räd, tjeem Judas, eena von de Twalw, [doahan], en met am eene Schoa met Schweata en Tjneppels, von de Huagapriesta en de Schreftjeleade en de Ellteste.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.44'>Oba de Veroda haud ahn een Teatjen jejäft en jesajcht: Wäm etj kusse woa, dee esset; däm nehmt en leit am sejcha wajch.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.45'>En aus hee kaum, tjeem hee fuats no am en säd: Rabi! En kusst am [sea].</verse>
        <verse osisID='Mark.14.46'>Oba see läde äare Henj aun am en jreepe am <note>nehme am faust</note> .</verse>
        <verse osisID='Mark.14.47'>Oba eena von dee doabie stunde trock daut Schweat rüt, en schluach däm Huagapriesta sien Tjnajcht daut Uah auf.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.48'>En Jesus fong aun en säd too ahn: Send jie ütjegohne aus jäajen eenen Reiba, met Schweata en Tjneppels, omm mie faust too näme?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.49'>Etj wea jieda Dach bie jünt, em Tempel en leahd, en jie ha mie nijch faust jenohme; oba omm daut de Schreft erfellt word.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.50'>En daut veleete am aula en rande wajch.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.51'>En een jewessa junga Maun jintj am hinjaraun, dee een Lienloake omm sien noaktjet Lief druag; en see jreepe am.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.52'>Oba hee leet daut Lienloake looss en rand noaktijch wajch.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.53'>En see leide Jesus wajch nom Huagapriesta; en aule Huagapriesta en Ellteste en Schreftjeleade vesaumlde sich omm am.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.54'>En Peeta jintj am von wiet auf hinjaraun bott enn däm Huagapriesta sien Hoff; en hee saut met de Deena en woamd sich aum Fia.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.55'>Oba de Huagapriesta en de gaunse Huaga Rot sochte Zeijnis jäajen Jesus, omm am Doot too moake; en see funge tjeent.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.56'>Dan väle jeewe faulschet Zeijniss jäajen am, en de Zeijnise stemmde nijch äwaeen.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.57'>En eenje stunde opp en jeewe faulschet Zeijniss jäajen am en säde:</verse>
        <verse osisID='Mark.14.58'>Wie heade am saje: Etj woa disem Tempel, dee met Henj jemoakt es, ommbrätje, en enn dree Doag woa etj eenen aundren oppbuhe, dee nijch met Henj jemoakt es.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.59'>En uck soo stemmde äare Zeijnise nijch äwaeen.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.60'>En de Huagapriesta stund opp, stald sich enne Medd en fruach Jesus en säd: Auntwuadst dü nijch? Waut zeije diese jäajen die?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.61'>Oba hee bleef stell en auntwuad nuscht. Wada fruach am de Huagapriesta en sajcht too am: Best dü de Tjristus, däm Hüachjelowda <note>Jesäajenda</note> sien Sän?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.62'>Oba Jesus säd: Etj sie'et! En jie woare dän Menschesän sette seene too Rajchten von de Krauft <note>Macht</note> en kohme seene met de Himmelswoltje.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.63'>Oba de Huagapriesta vereet siene Tjleeda en säd: Waut bruck wie noch Zeije?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.64'>Jie ha daut Lestre jeheat; waut dentj jie jünt? Oba see veuadeelde am, daut hee tom Doot schuldijch es.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.65'>En eenje funge aun, am auntoospiee, en sien Jesejcht too bedatje en am met Füste too schlohne en too am too säje: Openboa <note>Profezei</note> ! En de Deena schluage am em Jesejcht.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.66'>En aus Peeta unje em Hoff wea, tjeemt eene vom Huagapriesta siene Deenstmäatjes,</verse>
        <verse osisID='Mark.14.67'>en aus see däm Peeta sich woame sach, tjitjt see am aun en säd: Uck dü weascht met däm Natsareena - Jesus.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.68'>Oba hee veluag daut en säd: Etj weet nijch, vestoh uck nijch, waut dü sajchst. En hee jintj rüt enn dän Väahoff, en de Hohn tjreid.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.69'>En aus daut Deenstmäatje am sach, funk see wada aun, too dän dee doa stunde too saje: Disa es eena von ahn.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.70'>Oba hee luach wada. En kort no däm säde wada dee doa stunde too Peeta: Woahrhauftijch, dü best eena von ahn, dan dü best uck een Galiläa.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.71'>Oba hee fong aun, sich too vefletje en too schweare: Etj tjann disen Mensch nijch, von däm jie räde.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.72'>En tom tweede Mol tjreid de Hon. En Peeta docht aun daut Wuat, daut Jesus too am jesajcht haud: Eea de Hohn tweemol tjreit, woascht dü mie dreemol veläje. En aus hee doa aun docht, hield hee.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.15'>
        <verse osisID='Mark.15.1'>En fuats tiedijch zemorjest hilde de Huagapriesta Rot met de Ellteste en Schreftjeleade en däm gaunsen Huagen Rot, en see bunge Jesus en leide am wajch en brochte am no Pielatus.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.2'>En Pielatus fruach am: Best dü de Tjeenijch de Jude? Oba hee auntwuad en säd too am: Dü sajchst daut.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.3'>En de Huagapriesta kloagde am enn väle Dinje aun.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.4'>Oba Pielatus fruach am wada en säd: Auntwuatst dü nijch? Tjitj, woo väl see jäajen die zeije!</verse>
        <verse osisID='Mark.15.5'>Oba Jesus auntwuad nuscht mea, soo daut Pielatus sich vewundad.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.6'>Oba tom [jiedrem] Fast leet hee ahn jeweenlijch een Jefangnen looss, omm däm see bedde.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.7'>Oba doa wea eena, de Barabas heet, met siene Metoppruara jebunge, dee emm Oppstaunt eenen Mort begohne haude.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.8'>En daut Voltj wea oppjeräajcht enn Schreajch en fong aun too velange, soo aus hee ahn emma deed.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.9'>Oba Pielatus auntwuad ahn en säd: Well jie, daut etj jünt dän Tjeenijch de Jude looss jäw?</verse>
        <verse osisID='Mark.15.10'>Dan hee wisst, daut de Huagapriesta am üt Aufgonst äwajäft haude.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.11'>Oba de Huagapriesta hetzte daut Voltj opp, daut hee ahn sull leewa dän Barabas looss jäwe.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.12'>Oba Pielatus auntwuad en säd wada too ahn: Waut well jie dan, daut etj met däm doo, dän jie Tjeenijch de Jude nane?</verse>
        <verse osisID='Mark.15.13'>Oba see schreaje wada: Tjriezijcht am!</verse>
        <verse osisID='Mark.15.14'>Oba Pielatus säd too ahn: Waut haft hee Beeset jedohne? Oba see schreaje noch mea: Tjriezijcht am!</verse>
        <verse osisID='Mark.15.15'>Doa oba Pielatus daut Voltj befrädje wull, jeef hee ahn däm Barabas looss en äwajeef Jesus, no däm hee am haud ütpitsche lohte, daut hee jetjriezijcht word.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.16'>Oba de Soldote leide am enn däm Hoff enenn, daut es daut Aumthus; en see roopte de gaunse Schoa toop.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.17'>En see trocke am eenen rooden Mauntel <note>soonen aus de Reema äare Soldote droage</note> aun en flochte eene Dornekroon en sade am dee opp;</verse>
        <verse osisID='Mark.15.18'>en see funge aun, am too jreese: Sie jejreest, Tjeenijch de Jude!</verse>
        <verse osisID='Mark.15.19'>En see schluage am met een Rua oppem Haupt <note>Kopp</note> en speaje am aun, en see buage de Tjnee en schmeete sich ver am han.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.20'>En aus see am vespott haude, trocke see am dän rooden Mauntel üt en trocke am siene eajne Tjleeda aun; en see leide am wajch, omm am too tjriezje.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.21'>En see bedwunge eenem de doa vebie jintj, eenem jewessen Siemoon von Tjiereene, de vonne Stap kaum, dän Auleksaunda en Rufus äa Voda, am daut Tjriez too droage.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.22'>En see brochte am no de Städ Gollgata, waut vedollmetscht es Schädel Städ.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.23'>En see jeewe am Wien, met Mire jemischt, [to drintje] oba hee nehm daut nijch.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.24'>Aus see am jetjriezijcht haude, vedeelde see siene Tjleeda, enn däm see daut Looss omm dee schmeete, waut jieda eena tjriee sull.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.25'>Daut wea oba de dredde Stund, en see tjriezijde am.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.26'>En de Äwaschreft, met siene Beschuldjung wea boweäwa <note>aum Tjriez</note> jeschräwe: De Tjeenijch de Jude.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.27'>En met am tjriezijde see twee Reiba, eenen aun siene Rajchte en eenen aun siene Lintje.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.28'>[En de Schreft word erfellt, dee doa säd: „En hee es unja de Jesatsloose jetalt worde“.] {Jes.53,12}</verse>
        <verse osisID='Mark.15.29'>En dee vebie jinje lestade am, enn däm see äare Tjap scheddade en säde: Haa! Dee dü dän Tempel dohlbratjst en enn dree Doag oppbuhst,</verse>
        <verse osisID='Mark.15.30'>rad die selfst en kohm vom Tjriez rauf.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.31'>Kratjt soo spotte uck de Huagapriesta met de Schreftjeleade unjaenaunda en säde: Aundre haft hee jerat, sich selfst kaun hee nijch rade.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.32'>De Tjristus, de Tjeenijch Iesraels, kohm nu rauf vom Tjriez, omm daut wie seene en jleewe. Uck dee met am jetjriezijcht weare, vespotte am.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.33'>Oba ausset de sasste Stund wea, tjeem eene Diestaness äwa daut gaunse Laund bott de näajende Stund;</verse>
        <verse osisID='Mark.15.34'>en aune näajende Stund schreajch Jesus met ne lüde Stemm [en säd]: Eloi, Eloi, lama sabachtani? Waut vedollmetscht es: Mien Gott, Mien Gott, wuaromm hast dü mie velohte?</verse>
        <verse osisID='Mark.15.35'>En aus eenje dee doabie stunde daut heade, säde see: Tjitjt, hee roopt dän Elia.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.36'>Oba donn rand eena en felld eenen Schwaum met Äditj en stuak am opp een Rua en jeef am too drintje en säd: Wacht, wie welle seene, auf Elia tjeemt, am rauf too nehme.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.37'>Oba Jesus gauf eenen lüden Schriee von sich en storf.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.38'>En de Väahang em Tempel vereet en twee Stetja, von bowe bott unje.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.39'>Oba aus de Hauptmaun, dee am jäjenäwa stund, sach, daut hee soo schreajch en storf, säd hee: Woahrhauftijch, disa Mensch wea Gottes Sän!</verse>
        <verse osisID='Mark.15.40'>Oba uck Frües weare, dee von wiet tootjitjte, mank dän uck Marie Magdaleena wea en Marie, Jakobus dän Tjlienen en Jooses Mutta, en Salome,</verse>
        <verse osisID='Mark.15.41'>dee uck, aus hee enn Galiläa wea, am nofoljde en am deende; en väl aundre, dee met am no Jerusalem jekohme weare.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.42'>En ausset Owent jeworde wea, [wiel daut de Dach wea, omm reed toomoake, daut es de Dach verrem Saubat],</verse>
        <verse osisID='Mark.15.43'>tjeem Joosef von Aramatia, een aunjeseena Rotsharr, dee selfst uck opp daut Ritj Gottes lüd; jintj mootijch no Pielatus enenn en bedd omm Jesus sien Lief.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.44'>Oba Pielatus wundad sich, daut hee aul jestorwe wea; en hee roopt dän Hauptmaun en fruach am, auf hee aul lang jestorwe wea.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.45'>En aus hee daut vom Hauptmaun erfuah, schentjt hee däm Joosef dän Leijch <note>Lief</note> .</verse>
        <verse osisID='Mark.15.46'>En hee kofft Lienzeijch, nehm am rauf en wetjeld am enn daut Lienzeijch en läd am enn een Grauf, daut enn eenem Steen ütjehakt wea; en hee rolld eenen Steen aune Däa vom Grauf.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.47'>Oba Marie Magdaleena en Marie, Jooses siene Mutta, tjitjte too, wua hee hanjelajcht wort.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.16'>
        <verse osisID='Mark.16.1'>En aus de Saubat vebie wea, koffte Marie Magdaleena en Marie, Jakobus siene Mutta, en Salome goot ritjende Tjriedarie, omm daut see hangohne en am saulwe.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.2'>En sea tiedijch aum easchten Dach enne Wäatj tjeeme see nom Grauf, aus de Sonn oppjegohne wea.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.3'>En see säde toenaunda: Wäa woat ons dän Steen von de Graufdäa wajch rolle?</verse>
        <verse osisID='Mark.16.4'>En aus see opptjitjte, sache see, daut de Steen wajch jerollt es; dan dee wea sea groot.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.5'>En aus see emm Grauf enenn jinje, sache see eenen jungen Maun aune Rajchte Sied sette, aunjetrocke met eenem wittem, langem Tjleed, en see vefeade sich.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.6'>Oba hee säd too ahn: Änjst jünt nijch, jie seatje Jesus, dän Natsareena, dän Jetjrietsijchten. Hee es oppjestohne, hee es nijch hia. Seeht de Städ, wua see am hanjelajcht haude.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.7'>Oba goht han, sajcht siene Jinja en Peeta, daut hee ver jünt no Galiläa jeit; doa woa jie am seene, soo aus hee jünt jesajcht haud.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.8'>En see jinje rüt en rande vom Grauf wajch. Dan Zettre en Entsatze haud ahn äwafaule, en see säde tjeenem waut, dan see ängste sich.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.9'>[Oba aus hee tiedijch aum easchten Dach enne Wäatj oppjestohne wea, leet hee sich eascht seene von Marie Magdaleena, von däa hee säwen Demone ütjedräwe haud.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.10'>Diese jintj han en vetjindijd daut dän, dee met am jewäse weare, dee doa trüade en hielde.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.11'>En aus dee heade, daut hee läwt en see am jeseehne haud, jleewde see daut nijch.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.12'>Oba no däm openboad hee sich aun twee von ahn enn eene aundre Jestault, aus see oppem Laund jinje.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.13'>En dise jinje han en berejchte daut dän aundren <note>äwajen</note> ; uck ahn jleewde see nijch.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.14'>Nohäa, aus see aum Desch lage, openboad hee sich de Alw en schelld äaren Onngloowe en äa hoadet Hoat, daut see dän, dee am oppjewatjt jeseehne, nijch jejleewt haude.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.15'>En hee säd too ahn: Goht han enn de gaunse Welt en prädijcht daut Evanjeelium de gaunse Erschaufung.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.16'>Wäa doa jleeft en jetauft woat, woat jerad woare; oba wäa nijch jleeft, woat vedaumt woare.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.17'>Oba dise Teatjens woare dän nofolje, dee doa jleewe: En mienem Nome woare see Demone ütdriewe; see woare met niee Tunge räde,</verse>
        <verse osisID='Mark.16.18'>woare Schlange opphäwe <note>näme</note> , en wann see jeftjet <note>Doot'moakendet</note> drintje, soo woat ahn daut nijch schode; opp Kranke woare see de Henj opplaje, en see woare jesunt woare.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.19'>De Harr [Jesus] wort, no däm hee met ahn jerät haud, emm Himmel oppjenohme en sad sich aune Rajchte Gottes.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.20'>Oba jane jinje üt en prädijde aulewäjes, enn däm de Harr metwirtjt en daut Wuat bestädijd derjch de Teatjen dee doaropp foljde.]</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>