<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='XX' osisIDWork='DNTF' osisRefWork='Bible'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='DNTF'>
        <title>Daut niee Testamente en de Psalme</title>
        <contributor>Johann Friesen</contributor>
        <creator>Martin Link</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Die Bibel</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Johann Friesen verwendete für diese Bibel die Rechtschreibung von J.Thissen (Plattdeutschet Wörterbuch). Diese Datei darf nur im vorliegenden Format verwendet werden, es dürfen keine Textänderungen vorgenommen werden. Das Copyright liegt beim Autor.</description>
        <publisher>FBSG</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>DNTF</identifier>
        <source>Johann Friesen</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Phil'>
      <chapter osisID='Phil.1'>
        <verse osisID='Phil.1.1'>Paulus en Timotäus, Tjnajchts Jesus Tjristus, aun aule Heilje enn Tjristus Jesus, dee enn Filippie send, met de Oppseena <note>Leitende</note> en Deena <note>Diakoone</note> ;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.2'>Jnod met jünt en Fräd von Gott, onsem Voda, en däm Harrn Jesus Tjristus!</verse>
        <verse osisID='Phil.1.3'>Etj dank mienem Gott bie jiedrem erwähne aun jünt,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.4'>jiedatiet enn jiedrem miena Jebäde, enn däm etj fe jünt aula daut Jebäd met Freid doo,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.5'>wäajen jünem Deelnäme aune froohe Botschoft vom easchten Dach bott nü,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.6'>enn däm etj kratjt enn disem goodet toovetrüe ha, daut dee, dee een goodet Woatj enn jünt aunjefonge haft, daut toenj brinje woat bott aun däm Dach Jesu Tjristi;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.7'>dan daut es fe mie rajcht, dit von jünt aula too dentje, doawäajen, wiel etj jünt em Hoate ha, soo aus enn miene Fassle aus uck bie de Veteidijung en Bestädjung de froohe Botschoft, dee jie aula aun miene Jnod deelnähme.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.8'>Dan Gott es mien Zeije, woo etj mie no jünt aula bang met däm Hoate <note>von Hoate enne Leew</note> Tjristi Jesus.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.9'>En doaromm bäd etj, daut jüne Leew noch mea en mea toonehmt aun Ertjantnis en aule Ennsejcht,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.10'>doamet jie daut proowe muchte, waut daut Baste es, doamet jie woahrhauft en ohne aunstoos send aun däm Dach Tjristi,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.11'>jefellt met de Frucht de Jerajchtijchtjeit, dee derjch Jesus Tjristus es, too Harlijchtjeit en tom Loff <note>Preis</note> Gottes.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.12'>Oba etj well, daut jie weete, Breeda, daut miene Omstende mea jedeent ha de froohe Botschoft veraun too driewe,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.13'>soo daut miene Fassle enn Tjristus openboa jeworde send enn de gaunse Jäajend en bie aule aundre,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.14'>en daut dee measchte de Breeda em Harrn, mea Vetrüe jewonne ha, derjch miene Fassle, omm soo mea woage, angstloos daut Wuat too räde.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.15'>Eenje zwoa vetjindje Tjristus uck üt Neid en Striedsucht, oba eenje uck üt goodem Welle.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.16'>De eene üt Leew, enn däm see weete, daut etj too Veteidijung de froohe Botschoft ennjesat sie;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.17'>de aundre üt Striedsucht vetjindje Tjristus nijch *woarhauft, enn däm see miene Fassle Bedrenjnis <note>Triebsaul</note> too erwatje <note>toodoone</note> jedentje. ,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.18'>Waut dan? Woat doch opp aula Oat, esset tom Schien oda enn Woahrheit, Tjristus vetjindijt, en doaäwa frei etj mie, jo, etj woa mie uck freie;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.19'>dan etj weet, daut dit mie too Radinj ütschlohne woat derjch jun Jebäd en derjch Unjastettung vom Jeist Jesu Tjristi,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.20'>no mienem faustem <note>bestendjen</note> Lüare en Hopninj, daut etj enn nuscht woa beschämt woare, sonda gauns Openboa, aus emma, soo uck nü woat Tjristus groot jemoakt aun mienem Lief, esset derjch Leewe oda derjch Doot.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.21'>Dan fe mie es daut Läwe Tjristus, en daut Stoawe Jewenn.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.22'>Oba wann daut Läwe em Fleesch, wann dit fe mie Frucht de Oabeit es; dan weet etj nijch, waut etj wehle saul.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.23'>Oba etj woa von beid bedrenjt, enn däm etj Lost ha, wajch too gohne <note>stoawe</note> en bie Tjristus too senne, dan daut es wiet bäta;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.24'>oba daut Vebliewe em Fleesch es jünet haulwe needja.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.25'>En disem Vetrüe weet etj, daut etj bliewe en met en bie jünt aula bliewe woa too jüne Fodrung en Freid em Gloowe,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.26'>doamet jun Rieme äwaritj es enn Tjristus Jesus derjch mie, derjch mien Wadakohme no jünt.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.27'>Feaht jun Läwe bloos weatvoll de froohe Botschoft von Tjristus, doamet, es et, daut etj kohm en jünt see, oda wajch bliew, etj von jünt hea, daut jie fauststohne enn eenem Jeist, enn däm jie met eene Seel <note>eenmootijch</note> mettjampfe fe däm Gloowe aun de froohe Botschoft,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.28'>en jünt met nuscht ennenjste lohte von de Jäajna; waut fe ahn een Bewies vom Vedoawniss es, oba jüne Radinj <note>Seelijchtjeit</note> , en daut von Gott.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.29'>Dan jünt es daut jeschentjt worde fe Tjristus, nijch bloos aun am too jleewe, sonda uck fe am too liede,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.30'>doa jie dän selwjen Kaumf ha, dän jie aun mie jeseehne en nü von mie heare.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.2'>
        <verse osisID='Phil.2.1'>Aulsoo, wann daut irjent eene Ermohnung enn Tjristus jeeft, wann irjent een Troost de Leew, wann irjent eene Jemeenschoft em Jeist, wann irjent een Jaumahoat en Erboarme,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.2'>moakt miene Freid vollkohme, doamet jie daut selje dentje, de selje Leew ha, eenmootijch, eenes Sennes,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.3'>nuscht enn Striedsucht en nijch enn iedle Riemsucht, sonda enn de Deemut eena däm aundren hejcha achte aus sich selfst;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.4'>een jiedra nijch opp daut Sienje <note>Eajne</note> tjitjt, sonda een jiedra uck opp daut de aundre.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.5'>Dan dise Jesennung saul enn <note>unja</note> jünt senne, dee uck enn Tjristus Jesus wea,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.6'>dee, doa hee enne Jestault Gottes wea, daut nijch fe eenen Raup jehole haft, Gott jlitj too senne,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.7'>sonda sich selfst too nuscht muak en Tjnajchts Jestault aunnehm, enn däm hee enn Jlitjheit de Mensche jeworde es,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.8'>en enn siene Jestault aus een Mensch jefunge, sich selfst läajch hilt, enn däm hee jehuarsom wea bett tom Doot, en zwoa tom Doot aum Tjriez.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.9'>Doawäajen haft Gott am uck äwa aule Moht erhoowe en am dän Nome jeschentjt, dee äwa jiedren Nome es,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.10'>doamet enn däm Nome Jesus jiedret Tjnee sich beaje saul, de Himmlische en de Irdische en de Unjairdische,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.11'>en jiedre Tung betjanne saul, daut Jesus Tjristus Harr es, too Ea Gottes, en däm Voda.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.12'>Doahäa, miene Leefste, soo aus jie auletiet jehuarsom jewäse send, nijch bloos aus enn miene Aunwesenheit, sonda nü välmea enn miena Aufwesenheit, bewirtjt jüne eajne Seelijchtjeit met Ferjcht en Zettre;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.13'>dan Gott esset, dee enn jünt wirtjt soo aus daut Welle aus uck daut Wirtjsaum senne, no sienem Wooljefaule.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.14'>Doot aules ohne Jemurr en ohne Bedentje,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.15'>doamet jie onndodelijch en luta <note>eenfach, rein</note> send, makelloose Tjinja Gottes, medden unja eenem vetjeadem en vedreidem Jeschlajcht, unja dän jie schiene aus Stearns <note>Lijchta</note> enne Welt,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.16'>daut Wuat det Läwens fausthoole, tom Riem fe mie opp dän Dach Tjristi, daut etj nijch emsonst jerant sie, en mie nijch emsonst aufjemäajcht ha.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.17'>Oba wann etj uck, <note>aus Schlachtopfa äwa daut Opfa en däm Deenst</note> , jeopfat woa, biem Opfa, en biem priestalijchem Deenst fe jünem Gloowe, soo frei etj mie en frei mie met jünt aulem.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.18'>Oba kratjt soo freit uck jie jünt en freit jünt met mie.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.19'>Oba etj hop em Harrn Jesus, Timotäus boolt no jünt too schetje, doamet uck etj jetreest <note>gooden Moots</note> sie, wann etj waut äwa jünt erfoahre ha.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.20'>Dan etj ha tjeene jlitj jesennte, dee von Hoate <note>opprejchtijch</note> fe <note>äwa</note> daut junje besorjcht senne woat;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.21'>dan see aula seatje daut Äaje, nijch daut, waut Jesus Tjristus es.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.22'>Oba jie tjanne siene Hangow, daut hee, aus een Tjind däm Voda, met mie jedeent haft fe de froohe Botschoft.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.23'>Aulsoo disem hop etj fuats too schetje, wann etj woa jeseehne ha, woo daut omm mie steit.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.24'>Oba etj vetrüe em Harrn, daut uck etj selfst boolt kohme woa.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.25'>Oba etj ha daut fe needijch jehole, Epafrodietus, mienem Brooda en Metoabeida en Mettjampfa, oba jünem Aufjeschetjten <note>Jeschetjtem</note> en Deena mienem Nootliede [jäajen mienem Mangel], no jünt too schetje;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.26'>doa hee sich no jünt aulem bangd, en enn Orü wea, doawäajen, wiel jie jeheat haude, daut hee krank wea.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.27'>Dan hee wea uck krank, aum Doot dijcht bie, oba Gott erboarmd sich äwa am, oba nijch bloos äwa am, sonda uck äwa mie, doamet etj nijch Trüarijchtjeit opp Trüarijchtjeit haud.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.28'>Aulsoo, omm soo schwinda ha etj am jeschetjt, doamet jie, wann jie am seene, wada frooh woare, en etj weinja betriebt sie.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.29'>Aulsoo, nehmt am met aula Freid em Harrn opp en hoolt soone enn Ea;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.30'>wiel wäajen daut Woatj Tjristi es hee däm Doot dijcht bie jekohme, enn däm hee sien Läwe woagd, <note>oppem Späl sad</note> , doamet hee dän Mangel enn jünem Deenst fe mie ütfelld.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.3'>
        <verse osisID='Phil.3.1'>Em äwajens, miene Breeda, freit jünt em Harrn! Jünt daut selje too schriewe, es mie nijch vedrisslijch, fe jünt esset sejcha.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.2'>Seeht de Hunj aun, seeht de beese Oabeida aun, seeht de Veschniedung aun.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.3'>Dan wie send de Beschniedunk, dee em Jeist Gottes Gottesdeenst hoole en sich <note>ons</note> Rieme met Jesus Tjristus en nijch opp daut Fleesch vetrüe;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.4'>auf wool uck etj opp Fleesch vetrüe ha. Wann irjent een aundra sich dentjt, oppem Fleesch too vetrüe, etj noch mea;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.5'>etj sie aum achten Dach beschnäde, üt däm Voltj Iesrael, vom Staum Benjamien, een Hebräa von Hebräa; nom Jesatz een Farisäa;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.6'>no däm Iewa een Vefolja de Jemeende, no de Jerajchtijchtjeit em Jesatz dodelloos <note>fälafrie</note> jeworde.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.7'>Oba waut uck emma mie Jewensst wea, daut ha etj omm Tjristus haulwe fe Schode jehole;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.8'>jo, woahrhauft, etj acht uck aules fe Schode wäajen de äwatroffne Ertjantnis Tjristus Jesus, mienem Harrn, omm dän sient haulwe etj aules veloare ha en etj daut fe Dratj hool, doamet etj Tjristus jewenn,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.9'>en enn am erfunge woa, enn däm etj nijch miene eajne Jerajchtijchtjeit ha, dee üt däm Jesatz es, sonda dee derjch däm Gloowe aun Tjristus es, de Jerajchtijchtjeit üt Gott derjch däm Gloowe;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.10'>omm am too ertjane en de Krauft von sienem Oppstohne en daut Deel habe aun siene Liede, enn däm etj sienem Doot jlitj jestalt woa,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.11'>auf etj fleijcht too Oppstohninj von <note>üt</note> de Doodje jelange woa <note>mucht</note> .</verse>
        <verse osisID='Phil.3.12'>Nijch daut etj daut aul bejräpe ha oda aul vollkohme sie; oba etj joag <note>sträw</note> däm no, auf etj daut uck jejräpe tjriee, enndäm etj uck von Tjristus Jesus jejräpe <note>jepackt</note> sie.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.13'>Breeda, etj hool mie selfst nijch doafäa, daut jepackt too ha; oba eent doo etj: Vejätend daut hinja mie lidjende, en stratj mie no däm üt, waut ver mie es,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.14'>en etj joag no däm Ziel, han nom Kaumfpriess de Beloohninj Gottes no bowe enn Tjristus Jesus.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.15'>Wie aula, dee vollkohme send, well wie soo jesennt senne <note>dentje</note> ; en wann jie irjent woo aundasch dentje, woat Gott jünt dit uck openboare.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.16'>Doch wuatoo wie jelangt send, enn däm seljen loht ons waundle.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.17'>Siet aula toop miene Nofolja, Breeda, en tjitjt opp dee, dee soo waundle, aus jie ons aus Väabild ha.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.18'>Dan väle waundle, von dee etj foaken too jünt jeräd ha, oba nü uck met Hiele saj, daut see Fiend vom Tjriez Tjristi send;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.19'>dän äa Enj Vedoawniss <note>Vedaumnis</note> es, äa Gott de Buk es, en äare Ea enn äare Schaund besteit, dee daut Irdische dentje <note>emm Senn ha</note> .</verse>
        <verse osisID='Phil.3.20'>Oba onse Heimat <note>Birjarajcht</note> es enn däm Himmel, von wuahäa wie uck aus Rada <note>Heilaunt</note> dän Harrn Jesus Tjristus lüare,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.21'>de onsem oamseeljen Lief ommjestaulte woat too jlitj Formlijchtjeit met sienem Lief de Harlijchtjeit, no de wirtjsaume Krauft, met dee hee kaun, uck aule Dinje sich too unjaordne.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.4'>
        <verse osisID='Phil.4.1'>Doahäa, von mie jeleewte Breeda, no dee etj mie bang, miene Freid en miene Kroon, stoht faust emm Harrn, Jeleefte!</verse>
        <verse osisID='Phil.4.2'>De Efodia ermohn etj, en de Sintiche ermohn etj, eenes Sennes em Harrn too senne.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.3'>Jo, etj bedd uck die, mien trüa Metoabeida, nehm die ahn aun, dee bie de Vetjindjung de froohe Botschoft met mie toop jetjampft ha, soo aus met Klement en miene aundre Metoabeida, dän äare Nomes em Läwesbuak send.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.4'>Freit jünt em Harrn jieda <note>aule</note> Tiet! Noch eenmol well etj saje: Freit jünt!</verse>
        <verse osisID='Phil.4.5'>Loht jüne Lindijchtjeit <note>Mildheit</note> aule Mensche bekaunt woare; de Harr es dijcht bie!</verse>
        <verse osisID='Phil.4.6'>Sorjt nijch, sonda enn aulem loht em Jebäd en em Bedde met Dank saje jüne aunlidje <note>Noot</note> ver Gott bekaunt woare;</verse>
        <verse osisID='Phil.4.7'>en de Fräd Gottes, dee aulen Vestaund äwastijcht, woat jüne Hoate en jüne Jedanke bewoare enn Tjristus Jesus.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.8'>Äwajens, Breeda, aules waut woa, aules waut eaboa, aules waut jerajcht, aules waut rein, aules waut leeftolijch, aules waut sich goot aunheat, wann irjend eene Eajenschoft en wann irjend een Lowe es, daut bedentjt!</verse>
        <verse osisID='Phil.4.9'>Waut jie uck jeleat ha en äwanohme ha en jeheat ha en jeseehne ha aun mie, daut doot, en de Gott det Frädens woat met jünt senne.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.10'>Oba etj ha mie sea em Harrn jefreit, daut jie entlijch eenmol wada oppjeläwt send, fe mie too sorje <note>aun mie too dentje</note> ; doaraun jie uck emma jedocht ha, oba jie haude tjeene Jeläajenheit.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.11'>Nijch daut etj dit üt Bederfniss saj, dan etj ha jeleat, enn de Ommstende etj sie, toofräd too senne.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.12'>Etj weet <note>kaun</note> soo aus oarm too senne, etj weet uck Äwafluss too ha; enn aulem en enn aulem sie etj jeeewt <note>ennjeweit</note> , soo aus saut too senne aus uck too hungre, soo aus Äwafluss too habe aus uck Mangel too liede.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.13'>Etj kaun aules derjch däm, dee mie stoatj moakt.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.14'>Doch scheen ha jie jehaundelt, daut jie aun miene Bedrenjnise deel jenohme ha.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.15'>Oba daut weete uck jie, Filippa, daut aum Aunfang de Vetjindjung de froohe Botschoft, aus etj wea von Matsedoonea wajch jegohne, tjeene Jemeende met mie Jemeenschoft jehaut haft, enne Räatjninj aum Ennnähme <note>Jäwe</note> en Ütjäwe <note>Nähme</note> , wann nijch jie aulen.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.16'>Dan uck enn Tessalonich ha jie mie eenmol en tweemol fe mienem Jebruck jeschetjt.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.17'>Nijch daut etj daut Jeschentj seatj, sonda etj seatj de Frucht, dee doa wausst enne Räatjninj fe jünt.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.18'>Oba etj ha aules jetjräaje en ha Äwafluss; etj ha enn Vollheit <note>von aulem</note> , doa etj von Epafrodietus daut von jünt Jeschetjte jetjräaje ha, een scheenritjenda Duft, een aunjenämet Opfa, Gott wooljefaulijch.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.19'>Oba mien Gott woat aulen jünen Mangel erfelle no sienem Ritjdom enn Harlijchtjeit enn Tjristus Jesus.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.20'>Oba onsem Gott en Voda es de Ea enn de Eewijchtjeit de Eewijchtjeite! Amen.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.21'>Jreest jiedren Heiljen enn Tjristus Jesus. Daut lohte jünt jreese de Breeda, dee bie mie send.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.22'>Daut jreese jünt aule Heilje, aum measchten oba dee ütem Tjeisa sien Hüs.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.23'>De Jnod vom Harrn Jesus Tjristus es met jünem Jeist! Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>