<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='TB' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='TB'>
        <title>Textbibel</title>
        <contributor/>
        <creator>Hans J. Herbst (joiner194@hotmail.com)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Textbibel</subject>
        <date>2009-04-06</date>
        <description>A.T: Emil Kautzsch (AT), *4.9.1841 Plauen (Sachsen),?7.5.1910 Halle, prot., Deutscher, ab 1875 Ehrenbürger von Basel. Sohn des Karl Friedrich, Lehrers und Pfarrers. ? 1866 Helene Michaelis. K. studierte 1859-63 Theologie und oriental. Sprachen in Leipzig (1863 Dr. phil., 1868 lic. theol.), wo er 1869 PD und 1871 ao. Professor wurde. Ab 1872 arbeitete er als o. Prof. für Altes Testament in Basel (hier auch Universitätsrektor). In Basel gehörte er ferner dem Kirchenrat an. 1880 wechselte er an die Univ. Tübingen, 1888 an die Univ. Halle. K. wirkte als Herausgeber einer wissenschaftlich kommentierten Übersetzung des Alten Testaments sowie der alttestamentl. Apokryphen und Pseudepigraphen. - N.T: Zu besonderer Freude gereicht es mir endlich, daß D. Weizsäcker (? 1899) behufs Herstellung einer Vollbibel die Beifügung seiner Übersetzung des Neuen Testaments (nach dem Manuscript der neunten Auflage) gestattet hat, in der die Aufgabe einer den heutigen Ansprüchen genügenden Verdeutschung lange vor unserer Bearbeitung des Alten Testaments zu allgemeiner Befriedigung gelöst war. E. Kautzsch. </description>
        <publisher>1906 Verlag von J.C.B.Mohr (Paul Siebeck) Tübingen</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>TB</identifier>
        <source>textbibel.de</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>We believe that this Bible is found in the Public Domain.</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Cor'>
      <chapter osisID='2Cor.1'>
        <verse osisID='2Cor.1.1'>Paulus, Apostel Christus Jesus', durch Gottes Willen, und Timotheus der Bruder an die Gemeinde in Korinth samt allen Heiligen in ganz Achaia.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.2'>Gnade euch und Friede von Gott unserem Vater und dem Herrn Jesus Christus.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.3'>Gepriesen sei Gott der Vater unseres Herrn Jesus Christus, der Vater der Barmherzigkeit und Gott alles Trostes,</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.4'>der uns tröstet bei all unserer Trübsal, so daß wir zu trösten vermögen, die da sind in irgendwelcher Trübsal, mit dem Troste, mit dem wir selbst von Gott getröstet werden.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.5'>Denn wie wir Christus' Leiden reichlich erfahren, so erfahren wir auch reichlich Trost durch Christus.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.6'>Leiden wir, so geschieht es zu Trost und Heil für euch; haben wir Trost, so geschieht es euch zum wirksamen Trost im Dulden der gleichen Leiden, wie sie uns treffen,</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.7'>und wir haben feste Hoffnung für euch, in dem Gedanken, daß ihr wie am Leiden, so auch am Troste Anteil habet.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.8'>So möchten wir denn euch nicht ohne Kunde lassen, Brüder, von der Trübsal, die uns in Asia betroffen hat: sie kam so schwer über uns, weit über Kräfte, so daß wir selbst am Leben verzweifelten.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.9'>Ja, von uns aus mußten wir uns das Todesurteil sprechen: auf daß wir nicht auf uns selbst unser Vertrauen hätten, sondern auf den Gott, der die Toten auferweckt.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.10'>Er hat uns aus solchem Tod erlöst, und wird uns erlösen; auf ihn haben wir unsere Hoffnung gesetzt, daß er uns auch weiter erlösen werde.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.11'>Dabei helft auch ihr mit Beten für uns, auf daß bei persönlicher Anteilnahme so vieler die auf uns kommende Gnadengabe auch die Dankesweihe von vielen erhalte für uns.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.12'>Wenn wir uns denn rühmen, so handelt es sich um das Zeugnis unseres Gewissens, daß wir in Heiligkeit und Lauterkeit Gottes, nicht in fleischlicher Weisheit, sondern in Gottes Gnade uns bewegt haben, wie in der Welt überhaupt, so ganz besonders gegenüber von euch.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.13'>Denn es ist nichts damit, daß in unseren Briefen etwas anderes stecke - als was ihr leset, und was ihr auch versteht, ja ich hoffe noch völlig verstehen werdet,</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.14'>sowie ihr uns doch schon teilweise verstanden habt, nämlich das: daß wir euer Ruhm sind, so gut als ihr der unsrige auf den Tag unseres Herrn Jesus.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.15'>Und in diesem Vertrauen beabsichtigte ich, zuerst zu euch zu kommen, damit ihr zweimal die Freude hättet;</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.16'>über euch wollte ich dann nach Makedonia gehen, von da wieder zu euch zurück, und mir von euch das Geleite nach Judäa geben lassen.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.17'>Bin ich nun bei dieser Absicht leichtfertig verfahren? Oder sind meine Plane überhaupt Plane nach dem Fleische, so daß bei mir das Ja Ja auch Nein Nein heißt?</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.18'>Gott ist gut dafür, daß unser Wort zu euch nicht ein Ja- und Nein-Wort ist.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.19'>Denn der Sohn Gottes Christus Jesus, der unter euch durch uns verkündet ward, durch mich, Silvanus und Timotheus, war nicht Ja und Nein, sondern in ihm ist das Ja.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.20'>Zu allen Verheißungen Gottes ist in ihm das Ja, und durch ihn das Amen, Gott zum Preise durch uns.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.21'>Der aber, der uns samt euch festmacht für Christus, ist Gott, der uns auch gesalbt hat,</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.22'>der uns auch versiegelt, und das Pfand des Geistes in unsere Herzen gegeben hat.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.23'>Ich aber rufe Gott zum Zeugen an auf meine Seele, daß ich aus Schonung gegen euch nicht wieder nach Korinth gekommen bin.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.24'>(Nicht daß wir über euren Glauben herrschen: sondern wir arbeiten mit an eurer Freude; ihr steht ja im Glauben).</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.2'>
        <verse osisID='2Cor.2.1'>Ich habe nämlich bei mir selbst gedacht, ich wollte nicht abermals mit Betrübnis zu euch kommen.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.2'>Denn wenn ich euch betrübe, wer soll mich noch erfreuen? wenn nicht eben der, der von mir betrübt wird?</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.3'>So habe ich diese Angelegenheit brieflich bei euch abgemacht, damit ich nicht, wenn ich käme, Betrübnis habe von denen, an welchen ich Freude haben sollte; darf ich mich doch zu euch allen versehen, daß meine Freude euer aller Sache ist.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.4'>Aus vieler Drangsal und Herzensbeklemmung heraus habe ich euch also geschrieben, unter vielen Thränen: nicht damit ihr betrübt werdet, sondern damit ihr die Liebe, die ich ganz besonders zu euch habe, erkennet.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.5'>Hat aber ein Gewisser Betrübnis geschaffen, so hat er nicht mich betrübt, sondern eure Gesamtheit; wenigstens, damit ich nicht zu viel thue, einen Teil davon.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.6'>Für einen solchen ist es genug an der Zurechtweisung von der Mehrheit:</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.7'>so möget ihr nun umgekehrt ihm verzeihen, und ihn mit Zuspruch vor Verzweiflung bewahren.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.8'>Darum ersuche ich euch, die Liebe gegen ihn walten zu lassen.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.9'>Habe ich doch, eben mit dem was ich schrieb, euch prüfen wollen, ob ihr willig zu allem seid.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.10'>Wem ihr aber verzeiht, dem verzeihe ich auch; ebenso was ich meinerseits verziehen habe, wo ich es gethan, das habe ich um euretwillen im Angesichte Christus' gethan,</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.11'>damit wir nicht vom Satan überlistet werden; kennen wir doch seine Anschläge nur zu wohl.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.12'>Wie ich aber nach Troas kam zur Verkündigung des Evangeliums Christus', so that sich mir wohl eine Thüre auf im Herrn;</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.13'>aber ich war doch nicht frei im Geiste, weil ich meinen Bruder Titus nicht traf; so nahm ich Abschied von ihnen und zog nach Makedonia.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.14'>Dank aber sei Gott, der uns allezeit zum Sieg führt in Christus, und den Wohlgeruch seiner Erkenntnis durch uns offenbart aller Orten.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.15'>Denn wir sind für Gott ein Wohlgeruch Christus' bei den Geretteten und den Verlorenen.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.16'>Den einen ein Geruch von Tod zu Tod, den anderen ein Geruch von Leben zu Leben. Und wie wird man dazu geschickt?</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.17'>Nun, wir treiben es nicht, wie so viele die aus dem Worte Gottes ein Gewerbe machen, sondern aus lauterem Triebe von Gott aus reden wir vor Gott in Christus.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.3'>
        <verse osisID='2Cor.3.1'>Fangen wir schon wieder an, uns selbst zu empfehlen? ist es etwa an dem, daß wir wie gewisse Leute Empfehlungsbriefe brauchen an euch oder von euch?</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.2'>Unser Brief seid ihr selbst, uns in die Herzen geschrieben, gekannt und gelesen von aller Welt.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.3'>Ist doch euch klar anzusehen, daß ihr ein Brief Christus' seid, durch uns besorgt, geschrieben nicht mit Tinte, sondern mit des lebendigen Gottes Geist, nicht in steinerne Tafeln, sondern in fleischerne Tafeln des Herzens.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.4'>Solche Zuversicht haben wir durch den Christus zu Gott;</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.5'>nicht daß wir von uns selbst aus fähig wären, mit eigenen Gedanken; sondern was wir können, kommt von Gott,</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.6'>der uns gerade fähig gemacht hat zu Gehilfen des neuen Bundes, nicht des Buchstabens, sondern des Geistes. Denn der Buchstabe tötet, der Geist aber macht lebendig.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.7'>Wenn aber der Dienst des Todes, mit seiner Buchstabenschrift auf Stein, von solcher Herrlichkeit war, daß die Söhne Israel nicht vermochten dem Moses ins Angesicht zu sehen, wegen der Herrlichkeit seines Angesichts, die doch vergänglich war:</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.8'>von wie viel größerer Herrlichkeit wird der Dienst des Geistes sein?</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.9'>Wenn der Dienst der Verwerfung herrlich ist, so muß der Dienst der Gerechtigkeit um so mehr von Herrlichkeit überfließen.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.10'>Ja, die Herrlichkeit auf jener Seite verschwindet vor der überwältigenden Herrlichkeit.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.11'>Wenn die Erscheinung dessen, was zu nichte wird, herrlich war, so wird vielmehr in Herrlichkeit stehen, was da bleibt.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.12'>Dieweil wir nun eine solche Hoffnung haben, treten wir mit allem Freimut auf.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.13'>Nicht wie Moses, der eine Hülle über sein Antlitz deckte, damit die Söhne Israel nicht hineinsehen sollten in das Ende dessen, was zu nichte wird.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.14'>Aber ihre Gedanken sind verstockt worden. Denn bis auf den heutigen Tag liegt eben die nämliche Hülle auf der Vorlesung des alten Bundes, und bleibt damit verhüllt, daß er in Christus abgethan ist.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.15'>Ja bis heute, wenn Moses gelesen wird, liegt die Decke über ihrem Herzen.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.16'>Wo aber die Bekehrung zum Herrn eintritt, wird die Decke weggenommen.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.17'>Der Herr ist der Geist; wo der Geist des Herrn ist, da ist Freiheit.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.18'>Wir alle aber, die wir mit aufgedecktem Angesicht uns von der Herrlichkeit des Herrn bespiegeln lassen, werden in dieses selbe Bild verwandelt von Herrlichkeit zu Herrlichkeit, als vom Herrn des Geistes aus.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.4'>
        <verse osisID='2Cor.4.1'>Darum: in dieses Amt gesetzt, nach der Barmherzigkeit die uns widerfahren ist, kennen wir keine Furcht;</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.2'>alles Schämen mit seiner Heimlichkeit haben wir bei Seite gethan, da wir nicht mit Ränken umgehen, noch das Wort Gottes fälschen, sondern durch Kundmachung der Wahrheit uns jedem menschlichen Gewissensurteil stellen vor Gott.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.3'>Wohl ist unser Evangelium verhüllt, aber verhüllt für die, die verloren sind,</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.4'>in denen der Gott dieser Welt den Sinn der Ungläubigen geblendet hat, daß kein Strahl dahin dringt von dem leuchtenden Evangelium der Herrlichkeit des Christus, der da ist das Ebenbild Gottes.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.5'>Denn nicht uns selbst verkünden wir, sondern Christus Jesus als Herrn, uns aber als eure Knechte um Jesus willen.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.6'>Denn der Gott, der da sprach: aus der Finsternis soll leuchten das Licht, ist es, der es in unseren Herzen tagen ließ zum strahlenden Aufgang der Erkenntnis von der Herrlichkeit Gottes im Antlitze Christus'.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.7'>Diesen Schatz haben wir aber in thönernen Gefäßen - denn die überschwängliche Kraft soll Gottes sein und nicht von uns -</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.8'>als die wir sind allenthalben bedrängt und doch nicht erdrückt, geängstet und doch nicht verzagend,</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.9'>verfolgt und doch nicht verlassen, niedergeworfen und doch nicht vernichtet,</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.10'>stets das Todessiegel des Jesus am Leib herumtragend, damit auch das Leben des Jesus an unserem Leib geoffenbart werde.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.11'>Denn mitten im Leben werden wir beständig in den Tod gegeben um Jesus willen, damit auch das Leben des Jesus an unserem sterblichen Fleische geoffenbart werde.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.12'>So wirkt sich also der Tod aus an uns, aber das Leben an euch.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.13'>Wir haben aber denselben Geist des Glaubens, wie es geschrieben steht: ich habe geglaubt, darum habe ich geredet; so reden auch wir, weil wir glauben,</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.14'>in der Gewißheit, daß der, der den Herrn Jesus auferweckt hat, auch uns mit Jesus erwecken und samt euch darstellen wird.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.15'>Denn alles geschieht um euretwillen, damit die Gnade durch den Dank, den sie immer weiter schafft, ihren Reichtum beweise zum Preise Gottes.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.16'>Darum werden wir nicht mutlos; sondern wenn auch unser äußerer Mensch sich verzehrt, so wird doch der innere Tag für Tag neu.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.17'>Denn des Augenblickes leichte Last an Trübsal erwirbt uns über alles Verhoffen und Fassen hinaus einen gewichtigen Schatz von Herrlichkeit für ewig,</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.18'>wenn wir nicht sehen auf das Sichtbare, sondern auf das Unsichtbare; denn das Sichtbare ist zeitlich, das Unsichtbare ist ewig.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.5'>
        <verse osisID='2Cor.5.1'>Wissen wir doch, daß wir, wenn unsere irdische Zeltwohnung aufgelöst wird, einen Bau von Gott haben, ein Haus, nicht mit Händen gemacht, ewig im Himmel.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.2'>Darum seufzen wir im Verlangen mit unserer Behasung vom Himmel überkleidet zu werden;</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.3'>werden wir doch nicht bloß erfunden werden, wenn wir sie anziehen.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.4'>Wir seufzen nämlich dieweil wir im Zelte sind; es drückt auf uns, daß wir nicht erst entkleidet, sondern lieber überkleidet werden möchten, auf daß das Sterbliche verschlungen würde vom Leben.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.5'>Denn dazu hat uns bereitet Gott, derselbe, der uns das Unterpfand des Geistes verliehen hat.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.6'>Getrost daher allezeit bei dem Bewußtsein der Heimat des Herrn, die wir entbehren, so lange wir unsere Heimat im Leibe haben -</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.7'>denn wir wandeln durch Glauben und nicht durch Schauen -</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.8'>getrost sind wir doch und unser Sinn geht darauf, die Heimat im Leibe zu vertauschen mit der Heimat bei dem Herrn;</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.9'>darum setzen wir auch alles daran, ihm zu gefallen, draußen wie daheim;</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.10'>müssen wir doch alle offenbar werden vor dem Richtstuhl des Christus, damit jeder sein Teil von Leibesleben her abbekomme, wo seine Thaten hingiengen, es sei gut oder böse.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.11'>So also mit der Furcht des Herrn vertraut, suchen wir Menschen zu gewinnen, bei Gott aber sind wir wohl gekannt; doch hoffe ich auch in euren Gewissen erkannt zu sein.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.12'>Es ist nicht an dem, daß wir wieder uns selbst bei euch empfehlen, sondern euch geben wir Gelegenheit zum Ruhmeszeugnis für uns, nämlich denen gegenüber, die sich mit ihrem Auftreten rühmen, und nichts im Herzen haben.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.13'>Sind wir von Sinnen gekommen, so ist es für Gott; sind wir bei Sinnen, so sind wir's für euch.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.14'>Denn unser Wahn ist die Liebe Christus', mit dem Schlusse: einer ist für alle gestorben, also sind sie alle gestorben;</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.15'>für alle gestorben ist er, auf daß die Lebenden nicht mehr sich selbst leben, sondern dem, der für sie gestorben und auferweckt ist.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.16'>So kennen wir von jetzt an niemand mehr nach dem Fleisch. Haben wir auch Christus nach dem Fleisch gekannt, davon wissen wir jetzt nichts mehr.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.17'>Darum, wo einer in Christus ist, das ist neue Schöpfung. Das alte ist vergangen, siehe, es ist neu geworden.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.18'>Alles aber kommt von Gott, der uns mit sich versöhnt hat durch Christus, und hat uns das Amt der Versöhnung gegeben.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.19'>Ja, so ist es: Gott war es, der in Christus die Welt mit sich selber versöhnte, indem er ihnen ihre Sünden nicht anrechnet, und unter uns aufrichtete das Wort von der Versöhnung.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.20'>Für Christus also werben wir, als ob Gott bäte durch uns. Wir bitten für Christus: lasset euch versöhnen mit Gott.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.21'>Den, der keine Sünde kannte, hat er für uns zur Sünde gemacht, damit wir würden Gerechtigkeit Gottes in ihm.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.6'>
        <verse osisID='2Cor.6.1'>Als Mitarbeiter aber bitten wir auch, daß ihr die Gnade Gottes nicht umsonst empfangen sein lasset -</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.2'>denn es heißt: zur willkommenen Zeit habe ich dich erhört und am Tage des Heils habe ich dir geholfen; siehe, jetzt ist die hochwillkommene Zeit, siehe, jetzt ist der Tag des Heils -</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.3'>und geben wir niemand irgend Anstoß, damit das Amt nicht zu Spott werde.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.4'>Vielmehr durch alles beweisen wir uns als Gehilfen Gottes: in vieler Geduld, in Drangsalen, in Nöten, in Aengsten,</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.5'>unter Schlägen, im Gefängnis, in Unruhe, in Mühen, Wachen und Fasten,</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.6'>mit Reinheit, Erkenntnis, Langmut, Güte, heiligem Geist, lauterer Liebe,</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.7'>mit dem Worte der Wahrheit, mit Kraft Gottes, durch die Waffen der Gerechtigkeit zu Trutz und Schutz,</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.8'>durch Ehre und Schande, durch böse und gute Nachrede: als die da trügen und doch wahr sind,</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.9'>als die unbekannten und doch erkannten, als sterbende und siehe wir leben, als die da gezüchtigt werden und doch nicht getötet,</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.10'>die da betrübt werden und doch sich allezeit freuen, als die armen, die viele reich machen, als die da nichts haben und alles besitzen.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.11'>Wir haben den Mund gegen euch aufgethan, ihr Männer von Korinth, das Herz ist uns weit geworden;</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.12'>in uns ist es für euch nicht enge, es ist nur enge in eurem eigenen Innern</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.13'>So vergelte gleiches mit gleichem - ich spreche zu euch als zu Kindern - und lasset es auch in euch selbst weit werden.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.14'>Gebet euch nicht dazu her am fremden Joch mit den Ungläubigen zu ziehen. Was haben Gerechtigkeit und Frevel für Teil an einander? oder was hat das Licht für Gemeinschaft mit der Finsternis?</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.15'>Wie stimmt Christus mit Belial, oder was hat der Gläubige mit dem Ungläubigen zu teilen?</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.16'>Wie verträgt sich Gottes Tempel mit den Götzen? Denn wir sind der Tempel des lebendigen Gottes, wie Gott gesagt hat: Ich will unter ihnen wohnen und unter ihnen wandeln, und ich werde ihr Gott sein und sie werden mein Volk sein.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.17'>Darum gehet aus von ihnen und scheidet aus, spricht der Herr, und rührt nicht an was unrein ist, so werde ich euch annehmen,</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.18'>und werde euer Vater sein und ihr werdet mir Söhne und Töchter sein, spricht der Herr der Allherrscher.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.7'>
        <verse osisID='2Cor.7.1'>Da wir nun solche Verheißungen haben, Geliebte, so wollen wir uns reinigen von jeder Befleckung Fleisches und Geistes, und Heiligkeit herstellen in Furcht Gottes.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.2'>Gewähret uns Eingang bei euch; wir haben niemand beleidigt, niemand zu Grunde gerichtet, niemand übervorteilt.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.3'>ich rede nicht um zu verurteilen. Habe ich doch zuvorgesagt, daß ihr uns im Herzen liegt auf Todes- und Lebensgemeinschaft.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.4'>Ich bin voll Zuversicht euch gegenüber, voll Ruhmes über euch; ich habe Trost die Fülle, Freude im Ueberfluß bei aller unserer Trübsal.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.5'>Wir wir nach Makedonia kamen, da gab es bei uns überall keine Erholung für das Fleisch, nichts als Bedrängnis: von außen Kämpfe, innen Furcht.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.6'>Aber der Gott, der die Niedrigen tröstet, hat uns mit der Ankunft des Titus getröstet;</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.7'>nicht durch sein Kommen allein; sondern auch durch den Trost, den er von euch erhalten hatte, da er uns berichtete von eurem Verlangen, eurem Jammer, eurem Eifer für mich, da schlug es bei mir in Freude um.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.8'>Wenn ich euch mit meinem Briefe auch betrübt habe, so ist es mir nicht leid. War es mir auch leid - denn ich sehe wohl, daß jener Brief euch, wenn auch nur für den Augenblick, betrübte -</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.9'>so freue ich mich jetzt, nicht daß ihr betrübt wurdet, sondern daß ihr betrübt wurdet zur Reue. Denn ihr wurdet nach göttlicher Weise betrübt, auf daß ihr auch in gar nichts von uns aus zu Schaden kämet.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.10'>Denn die göttliche Betrübnis wirkt eine Reue zum Heile, die man nie bereut. Die Betrübnis der Welt aber wirkt Tod.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.11'>Sehet doch diese göttliche Betrübnis, die ihr erlebt habt: wie hat sie euch zum Ernste getrieben, ja zur Verteidigung, zur Entrüstung, zum Schrecken, zur Sehnsucht, zum Eifer, zur Vergeltung. Alles habt ihr gethan, euch rein in der Sache zu beweisen.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.12'>Nun denn, was ich euch auch geschrieben, es geschah nicht wegen des Beleidigers oder wegen des Beleidigten, sondern um euren Eifer für uns offenbar werden zu lassen in eurer Mitte vor Gott.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.13'>Darum haben wir unseren Trost gefunden. Zu unserem Troste wurden wir aber erst recht hoch erfreut durch die Freude des Titus darüber, daß sein Geist bei euch insgesamt seine Erquickung gefunden hatte.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.14'>So war ich denn nicht zu Schanden geworden, wenn ich mich bei ihm euretwegen gerühmt hatte, sondern wie alles, was wir euch gesagt, wahr gewesen ist, so hat sich auch unser Rühmen bei Titus als Wahrheit ausgewiesen.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.15'>Und sein Herz ist euch nun um so mehr zugewendet, wenn er denkt an euer aller Willigkeit, wie ihr ihn mit Furcht und Zittern empfiengt.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.16'>So freue ich mich, weil ich mich in allem auf euch verlassen kann.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.8'>
        <verse osisID='2Cor.8.1'>Lasset euch aber sagen, meine Brüder, von der Gnade Gottes, die den Makedonischen Gemeinden verliehen ward,</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.2'>wie unter großer Trübsalsprüfung die Fülle ihrer Freude samt ihrer tiefen Armut einen Reichtum von Güte zu Tage gefördert haben;</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.3'>wie sie es unaufgefordert gethan haben nach Kräften, ich bezeuge es, ja über Kräfte;</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.4'>haben uns dringend gebeten um die Gnade und Gemeinschaft dieser Hilfeleistung für die Heiligen,</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.5'>und haben gegeben, nicht wie wir es hoffen konnten: sondern sich selbst hingegeben dem Herrn zuerst und damit uns nach Gottes Willen,</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.6'>so daß wir nun den Titus ermuntern konnten: wie er zuvor angefangen, so solle er nun auch bei euch diese Gnade zu Ende führen;</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.7'>ja, auf daß ihr wie ihr in allen Dingen voran seid, in Glauben, Rede, Erkenntnis, Eifer aller Art und der Liebe zu uns, daß ihr so auch in dieser Gnade voran sein möget.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.8'>Ich rede nicht befehlsweise, sondern ich möchte an dem Eifer der anderen die Echtheit eurer Liebe erproben.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.9'>Ihr kennet die Gnade unseres Herrn Jesus Christus: wie er um euretwillen arm wurde, da er reich war, damit ihr durch seine Armut reich würdet.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.10'>Und hiermit gebe ich meinen Rat - es ist für euch so angemessen, die ihr schon voriges Jahr nicht nur mit der That, sondern auch mit dem Willen zuerst den Anfang gemacht habt -</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.11'>nun möget ihr auch die That zu Ende führen; damit dem guten Willen auch die Ausführung folge nach dem Maße dessen, was ihr habt.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.12'>Denn wo der gute Wille da ist, ist er willkommen mit dem, was er vermag, mehr verlangt man nicht.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.13'>Ihr sollt euch nicht selbst wehe thun, um den andern aufzuhelfen, sondern eine Ausgleichung soll es sein:</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.14'>was ihr in dieser Zeit mehr habt, soll für das gut sein, was jene weniger haben; damit auch ihr Reichtum wieder decke, was euch fehlt, zur Herstellung der Gleichheit,</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.15'>wie geschrieben steht: Der viel hat, ward nicht reich, und der wenig hat, nicht arm.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.16'>Dank aber sei Gott, der dem Titus denselben Eifer für euch ins Herz gegeben hat.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.17'>Er ließ sich gerne zureden, ja sein Eifer war so groß, daß er von freien Stücken zu euch zog.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.18'>Wir haben ihm den Bruder mitgegeben, dessen Ruhm in Sache des Evangeliums durch alle Gemeinden hin bekannt ist,</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.19'>aber nicht nur das: als Abgeordneter der Gemeinden begleitet er uns in Sachen eben der Gnade, die wir besorgen, dem Herrn selbst zum Preis und uns zur Ermunterung.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.20'>Denn so schützen wir uns vor aller üblen Nachrede über dieser reichen Gabe, die wir vermitteln;</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.21'>liegt uns doch am Herzen das Rechte nicht bloß vor dem Herrn, sondern auch vor Menschen.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.22'>Wir haben euch aber mit ihnen unseren Bruder geschickt, dessen Eifer sich uns schon so oft bei vielen Anlässen bewährt hat, und jetzt noch hoch gehoben ist durch das volle Vertrauen auf euch.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.23'>Was also Titus betrifft - er ist mein Genosse und Mitarbeiter an euch; unsere Brüder - sie sind die Abgesandten der Gemeinden, der Ruhm Christus':</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.24'>so leget denn den Beweis für eure Liebe und für unser Rühmen von euch ab gegen sie angesichts der Gemeinden.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.9'>
        <verse osisID='2Cor.9.1'>Ueber die Sache, die Hilfe für die Heiligen, brauche ich euch ja nicht weiter zu schreiben.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.2'>Weiß ich doch, wie bereit ihr seid, und rühme mich für euch bei den Makedoniern, daß Achaia vom vorigen Jahre her bereit ist, und der Eifer, der von euch ausgeht, so viele angespornt hat.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.3'>Abgesendet aber habe ich die Brüder, damit nicht unser Rühmen über euch in diesem Punkte zu nichte werde, damit vielmehr eure Bereitschaft meine Worte bewähre.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.4'>Damit nicht, wenn mit mir Makedonier kommen und euch unvorbereitet finden sollten, wir zu Schanden werden, um nicht zu sagen: ihr, an dieser Erwartung.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.5'>So habe ich es für nötig gehalten, die Brüder aufzufordern, daß sie vorausgehen zu euch, und euren versprochenen Segen vorbereiten, daß er bereit sei wie ein Segen, und nicht nach Geiz aussehe.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.6'>Wohl gemerkt! wer sparsam sät, wird auch sparsam ernten, und wer auf Segen sät, wird auch auf Segen ernten.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.7'>Jeder, wie es ihm ums Herz ist; nicht mit Unlust oder Zwang, denn einen fröhlichen Geber liebt Gott.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.8'>Gott aber hat die Macht, alle Gnade reichlich über euch zu ergießen, daß ihr allezeit in allem genug habet und übrig zu jedem guten Werk,</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.9'>wie geschrieben steht: er hat ausgeschüttet und den Armen gegeben, seine Gerechtigkeit bleibt ewig.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.10'>Der aber den Samen dem Sämann darreicht und Brot zur Nahrung, der wird es auch mit eurer Saat thun und wird sie vermehren, und wird wachsen lassen die Früchte eurer Gerechtigkeit, -</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.11'>daß ihr reich ausgestattet seid mit allem zu jeder Mildthätigkeit, als welche durch unsere Vermittlung Gott Dank bringt</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.12'>(denn der Dienst dieser Leistung deckt nicht nur den Mangel der Heiligen, sondern er trägt auch reiche Zinsen bei Gott durch die vielen Dankgebete)</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.13'>und durch die Probe dieses Dienstes Gott verherrlicht am Gehorsam eures Bekenntnisses zum Evangelium Christus und an dem milden Sinn des Mitteilens gegen sie und alle,</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.14'>wobei auch sie im Gebet das Verlangen nach euch aussprechen um der überfließenden Gnade Gottes willen, die sie an euch sehen.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.15'>Dank sei Gott für sein nicht auszuredendes Geben.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.10'>
        <verse osisID='2Cor.10.1'>Persönlich aber ermahne ich Paulus euch bei der Sanftmut und Mildthätigkeit des Christus, der ich zwar ins Gesicht bei euch demütig bin, aus der Ferne aber voll Mut gegen euch.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.2'>Ich bitte aber: nicht, wenn ich komme, Mut haben zu müssen; mit der Zuversicht, die ich mir denke herauszunehmen gegen gewisse Leute, die von uns denken, als wandelten wir nach dem Fleisch.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.3'>Ja wir wandeln wohl im Fleisch, aber wir führen den Kampf nicht gemäß dem Fleisch -</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.4'>denn die Waffen unseres Kampfes sind nicht fleischlich, sondern stark bei Gott zur Zerstörung von Bollwerken - indem wir Vernunftkünste zerstören,</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.5'>sowie alles Hochthun, das sich erheben will gegen die Erkenntnis Gottes, und gefangen führen jeden Anschlag unter den Gehorsam des Christus,</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.6'>und bereit sind jeden Ungehorsam zu strafen, wenn erst euer Gehorsam völlig geworden ist.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.7'>Wollt ihr euch vom Auftreten blenden lassen? Wenn einer sich zuschreibt, von Christus zu sein, so mag er auch bei sich selbst bedenken, daß so gut wie er selbst, auch wir von Christus sind.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.8'>Selbst wenn ich mich einmal überschwänglich rühme über die Vollmacht, die der Herr gegeben zu eurer Erbauung, nicht zu eurer Zerstörung, so werde ich nicht zu Schanden werden;</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.9'>es soll nicht herauskommen, als schrecke ich euch nur so mit den Briefen.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.10'>Sagen sie doch: die Briefe, die sind wohl hart und streng; wenn er aber leibhaftig da ist, ist er schwach und seine Rede will nichts heißen.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.11'>Der Betreffende mag nur in Rechnung nehmen, daß, gerade so wie wir uns aus der Ferne durch Briefe mit dem Wort geben, so werden wir uns auch, wenn wir da sind, mit der That beweisen.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.12'>Wir nehmen uns ja nicht heraus, uns zu gewissen Leuten zu rechnen oder mit ihnen zu vergleichen, von denen, welche sich selbst empfehlen. Aber sie verlieren, den Kopf, indem sie sich nur an sich selbst messen und mit sich selbst vergleichen.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.13'>Wir aber wollen uns nicht ins Maßlose rühmen, sondern innerhalb des Gebietes, welches uns Gott als unser Maß zugeteilt hat, womit wir auch zu euch gekommen sind.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.14'>Es ist bei uns nicht an dem, daß wir, ohne zu euch zu kommen, uns nur über Gebühr ausstreckten; wir sind ja auch zuerst zu euch gekommen mit dem Evangelium des Christus.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.15'>Wir rühmen uns nicht schrankenlos, auf dem Felde fremder Arbeit; wir haben vielmehr die Hoffnung, mit dem Wachsen eures Glaubens so großen Erfolg bei euch, auf unserem Gebiet, zu haben, daß es noch weiter reicht,</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.16'>auch über euch hinaus das Evangelium zu tragen, ohne daß wir auf fremdem Gebiet unseren Ruhm holen müssen, wo die Sache schon gemacht ist.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.17'>Wer sich aber rühmt, der rühme sich im Herrn.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.18'>Denn nicht der ist ein bewährter Mann, der sich selbst empfiehlt, sondern der, den der Herr empfiehlt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.11'>
        <verse osisID='2Cor.11.1'>Möchtet ihr nur ein klein wenig Narrheit von mir aushalten; ja haltet mich nur aus.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.2'>Mein Eifer für euch ist göttlicher Eifer; ich habe euch hergerichtet, euch als reine Jungfrau einem Manne zuzuführen, dem Christus.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.3'>Ich fürchte nur, es möchten, wie die Schlange Eva mit ihrer Arglist berückt hat, so auch eure Gedanken verdorben werden von der Lauterkeit ab, der gegen Christus.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.4'>Wenn denn der, der da kommt, einen anderen Jesus verkündet, als den wir verkündet haben, oder ihr einen anderen Geist empfangt, als den ihr empfangen habt, oder ein anderes Evangelium, als das ihr angenommen habt - dann haltet nur recht aus.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.5'>Denke ich doch in nichts zurückzustehen hinter den Extra-Aposteln.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.6'>Bin ich auch ein Laie, was das Reden betrifft, so bin ich es doch nicht in der Erkenntnis, habe sie vielmehr stets in allen Stücken für euch bewiesen.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.7'>Oder habe ich einen Fehler gemacht, indem ich mich selbst erniedrigte, um euch zu erhöhen - daß ich das Evangelium Gottes euch umsonst verkündete?</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.8'>Ja, ich habe andere Gemeinden gebrandschatzt, und mir den Sold von ihnen geben lassen, um euch zu dienen; und wenn ich bei euch war und Mangel litt, habe ich doch niemand belästigt.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.9'>Meinen Mangel haben die Brüder, die von Makedonien kamen, gedeckt; so habe ich mich gegen euch durchaus unbeschwerlich gehalten, und werde mich halten.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.10'>So gewiß Christus' Wahrheit in mir ist, soll mir dieses Rühmen nicht abgeschnitten werden in den Gegenden Achaia's.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.11'>Warum? weil ich euch nicht liebe? das weiß Gott.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.12'>Aber was ich thue, werde ich thun, um denjenigen, die sie gerne hätten, die Gelegenheit abzuschneiden, daß sie sich bei ihrer Art zu rühmen auch auf unser Beispiel berufen könnten.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.13'>Solche Leute sind Lügenapostel, trügerische Arbeiter, die die Maske annehmen von Aposteln Christus'.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.14'>Und das ist kein Wunder. Denn der Satan selbst nimmt die Maske eines Engels des Lichtes an.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.15'>Da ist es nichts außerordentliches, wenn auch seine Diener die Maske annehmen als Diener der Gerechtigkeit; aber ihr Ende wird sein wie ihre Werke.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.16'>Noch einmal sage ich: niemand möge mich für einen Narren halten; wo doch, so nehmet mich auch als Narren an, damit auch ich mich ein weniges rühmen darf.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.17'>Was ich da sage, das sage ich nicht nach dem Herrn, sondern eben als in der Narrheit, von diesem Standpunkt des Rühmens aus.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.18'>Wenn so viele sich nach dem Fleische rühmen, so will ich mich auch einmal rühmen.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.19'>Ihr in eurer Klugheit tragt ja die Narren gerne.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.20'>Ihr ertragt es ja, wenn man euch knechtet, aussaugt, zugreift, wenn man sich überhebt, wenn man euch ins Gesicht schlägt.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.21'>Ich sage es zu meiner Schande: da waren wir freilich zu schwach. Worauf aber einer pocht, sage ich nun in der Narrheit, da kann ich es auch.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.22'>Sie sind Hebräer? ich auch. Sie sind Israeliten? ich auch. Sie sind Abrahams Samen? ich auch.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.23'>Sie sind Christus Diener? So sage ich im Wahnwitz: ich noch mehr; mit zahlreicheren Beschwerden, zahlreicheren Gefangenschaften, mit Schlägen darüber hinaus, mit vielmaligen Todesnöten.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.24'>Von Juden habe ich fünfmal die vierzig wenige eins empfangen,</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.25'>dreimal habe ich Rutenstreiche erhalten, einmal ward ich gesteinigt, dreimal erlitt ich Schiffbruch, vierundzwandzig Stunden war ich der Wellen Spiel.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.26'>Mit vielfachen Wanderungen, mit Gefahren von Flüssen, von Räubern, von meinen Leuten und von Heiden, Gefahren in der Stadt, Gefahren in der Wüste, Gefahren auf der See, Gefahren unter falschen Brüdern,</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.27'>mit Mühen und Beschwerden, mit Nachtwachen vielmal, mit Hunger und Durst, mit Fasten vielmal, mit Kälte und Blöße.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.28'>Neben allem was sonst kommt, liegt auf mir der tägliche Ueberlauf, die Sorge für alle Gemeinden.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.29'>Wo ist einer schwach, und ich wäre es nicht? Wo hat einer Aergernis, und es brennt mich nicht?</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.30'>Wenn es denn einmal gerühmt sein Muß, will ich mich meiner Schwachheit rühmen.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.31'>Der Gott und Vater des Herrn Jesus, er der da sei gepriesen in Ewigkeit, weiß, daß ich nicht lüge.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.32'>In Damaskus hat der Ethnarch des Königs Aretas die Stadt der Damaskener absperren lassen, um mich zu fangen.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.33'>Und durch eine kleine Pforte haben sie mich im Korbe herabgelassen über die Mauer; so entkam ich ihm aus der Hand.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.12'>
        <verse osisID='2Cor.12.1'>Gerühmt muß sein, es taugt zwar nicht: so will ich auf Gesichte und Offenbarungen des Herrn kommen.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.2'>Ich kenne einen Menschen in Christus, der vor vierzehn Jahren, ich weiß nicht: im Leib oder außer dem Leib, Gott weiß es, bis zum dritten Himmel entrückt ward.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.3'>Und ich weiß von demselben Menschen, daß er - im Leib oder außer dem Leibe, das weiß ich nicht, Gott weiß es -</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.4'>in das Paradies entrückt ward, und hörte unaussprechliche Worte, die kein Mensch wiedergeben darf.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.5'>Davon will ich rühmen, von meiner Person aber will ich nichts rühmen als meine Schwachheiten.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.6'>Wenn ich mich rühmen will, so bin ich erst kein Narr, denn ich sage die Wahrheit. Ich halte aber an mich, damit niemand mehr aus mir mache, als er von mir sieht und hört, mit samt dem Außerordentlichen der Offenbarungen.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.7'>Darum, damit ich mich nicht überhebe, ward mir ein Dorn ins Fleisch gegeben, ein Satansengel, mich ins Gesicht zu schlagen, damit ich mich nicht überhebe.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.8'>Wegen dessen habe ich den Herrn dreimal angerufen, daß er von mir weichen möge.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.9'>Und er hat mir gesagt: meine Gnade ist dir genug. Denn die Kraft kommt zur Vollendung an der Schwachheit.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.10'>Gerne will ich mich darum vielmehr meiner Schwachheiten rühmen, damit sich die Kraft des Christus auf mich niederlasse. Darum ist es mir wohl in Schwachheiten, unter Mißhandlungen, in Nöten, in Verfolgungen und Bedrängnissen, um Christus willen. Denn wenn ich schwach bin, bin ich stark.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.11'>So bin ich denn zum Narren geworden. Ihr habt mich dazu gezwungen. Durch euch müßte ich meine Anerkennung haben. Denn ich bin in nichts hinter den Extra-Aposteln zurückgeblieben, wenn ich auch nichts bin.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.12'>Die Zeichen des Apostels sind doch in eurer Mitte verwirklicht worden mit Dulden aller Art, sowie mit Zeichen, Wundern und Kraftthaten.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.13'>Worin seid ihr denn hinter den andern Gemeinden in Nachteil gekommen als darin, daß ich euch nicht zur Last geworden bin? Verzeiht mir diese Unbill.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.14'>Sehet, zum dritten Besuch bei euch bin ich bereit, und ich werde euch nicht zur Last fallen. Denn ich trachte nicht nach eurem Eigentum, sondern nach euch selbst. Nicht die Kinder sollen für die Eltern erwerben, sondern die Eltern für die Kinder.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.15'>Ich will aber gerne aufwenden, ja meine Person aufwenden lassen für eure Seelen; wenn ich euch überschwänglich liebe, soll ich darum weniger Liebe finden?</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.16'>Doch sei es, ich habe euch nicht beschwert; aber ich war nur schlau und habe euch mit List gefangen.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.17'>Habe ich euch denn ausgebeutet durch einen von denen, die ich zu euch gesendet habe?</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.18'>ich habe den Titus veranlaßt und den Bruder mit abgeordnet. Hat euch etwa Titus ausgebeutet? Sind wir nicht in demselben Geiste gewandelt? nicht in den gleichen Spuren?</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.19'>Ihr meint von jeher, wir wollen uns bei euch verteidigen? Unser Reden ist vor Gott in Christus; es geschieht aber alles, Geliebte, für eure Erbauung.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.20'>Denn ich fürchte, wenn ich komme, möchte ich euch nicht finden, wie ich euch wünsche, und ihr möchtet mich finden, wie ihr es nicht wünscht; es möchte da sein Streit, Eifersucht, Zorn, Ränke, Verleumdung, Zuträgerei, Aufblähung, Unordnung,</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.21'>mein Gott möchte mich bei meinem Wiederkommen demütigen an euch, und ich müsse beklagen, daß so Viele, die zuvor gesündigt, nicht bereuen gelernt haben die Unreinigkeit, Unzucht und Schwelgerei, die sie verübt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.13'>
        <verse osisID='2Cor.13.1'>Zum drittenmale komme ich jetzt zu euch. Durch zweier oder dreier Zeugen Mund wird eine Sache fest.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.2'>Ich habe es zuvor gesagt und sage es zuvor, nämlich wie ich das zweitemal da war, und jetzt da ich abwesend bin, denen die zuvor gesündigt haben und den andern allen: daß ich, wenn ich noch einmal komme, keine Schonung kennen werde.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.3'>Wollt ir doch eine Probe haben, daß Christus in mir spricht, und der ist nicht schwach gegen euch, sondern mächtig über euch.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.4'>Denn er ist wohl aus Schwachheit gekreuzigt, aber er lebt aus Gottes Kraft. So sind auch wir wohl schwach in ihm, aber wir werden leben mit ihm aus Gottes Kraft gegen euch.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.5'>Versuchet euch selbst, ob ihr im Glauben seid; prüfet euch selbst, oder erkennet ihr nicht an euch selbst, daß Christus Jesus unter euch ist? Ihr müßtet denn gar unecht sein.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.6'>Von uns aber, hoffe ich, sollt ihr erkennen, daß wir nicht unecht sind.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.7'>Wir flehen aber zu Gott, daß ihr nichts thun möget, was vom Uebel ist; es ist uns nicht darum, daß wir als die echten gelten, sondern darum, daß ihr euch gut halten möget, und wir wie unecht dastehen.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.8'>Denn wir vermögen nichts wider die Wahrheit, sondern nur für die Wahrheit.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.9'>Wir freuen uns ja, wenn wir schwach sind, ihr aber stark waret. Darauf geht auch unser Flehen, daß es mit euch richtig werde.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.10'>Darum schreibe ich dies aus der Ferne, damit ich nicht, wenn ich da bin, kurzen Prozeß machen muß nach der Gewalt, die mir der Herr verliehen hat zur Erbauung, nicht zur Zerstörung.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.11'>Kurz, Brüder, freuet euch, und lasset euch zurechtbringen, ermahnen; seid einerlei Sinnes, haltet Frieden, so wird der Gott der Liebe und des Friedens mit euch sein.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.12'>Grüßet euch wechselweise mit dem heiligen Kuß. Es grüßen euch die Heiligen alle.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.13'>Die Gnade des Herrn Jesus Christus und die Liebe Gottes und die Gemeinschaft des heiligen Geistes mit euch allen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>