<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='TB' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='TB'>
        <title>Textbibel</title>
        <contributor/>
        <creator>Hans J. Herbst (joiner194@hotmail.com)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Textbibel</subject>
        <date>2009-04-06</date>
        <description>A.T: Emil Kautzsch (AT), *4.9.1841 Plauen (Sachsen),?7.5.1910 Halle, prot., Deutscher, ab 1875 Ehrenbürger von Basel. Sohn des Karl Friedrich, Lehrers und Pfarrers. ? 1866 Helene Michaelis. K. studierte 1859-63 Theologie und oriental. Sprachen in Leipzig (1863 Dr. phil., 1868 lic. theol.), wo er 1869 PD und 1871 ao. Professor wurde. Ab 1872 arbeitete er als o. Prof. für Altes Testament in Basel (hier auch Universitätsrektor). In Basel gehörte er ferner dem Kirchenrat an. 1880 wechselte er an die Univ. Tübingen, 1888 an die Univ. Halle. K. wirkte als Herausgeber einer wissenschaftlich kommentierten Übersetzung des Alten Testaments sowie der alttestamentl. Apokryphen und Pseudepigraphen. - N.T: Zu besonderer Freude gereicht es mir endlich, daß D. Weizsäcker (? 1899) behufs Herstellung einer Vollbibel die Beifügung seiner Übersetzung des Neuen Testaments (nach dem Manuscript der neunten Auflage) gestattet hat, in der die Aufgabe einer den heutigen Ansprüchen genügenden Verdeutschung lange vor unserer Bearbeitung des Alten Testaments zu allgemeiner Befriedigung gelöst war. E. Kautzsch. </description>
        <publisher>1906 Verlag von J.C.B.Mohr (Paul Siebeck) Tübingen</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>TB</identifier>
        <source>textbibel.de</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>We believe that this Bible is found in the Public Domain.</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Job'>
      <chapter osisID='Job.1'>
        <title>Hiobs Frömmigkeit und Glückstand</title>
        <verse osisID='Job.1.1'>Es war ein Mann im Lande Uz mit Namen Hiob; der war unsträflich und rechtschaffen, gottesfürchtig und dem Bösen feind.</verse>
        <verse osisID='Job.1.2'>Und es wurden ihm sieben Söhne und drei Töchter geboren,</verse>
        <verse osisID='Job.1.3'>und sein Besitz bestand in 7000 Schafen, 3000 Kamelen, 500 Joch Rindern, 500 Eselinnen und einem sehr zahlreichen Gesinde; so überragte dieser Mann alle Bewohner des Ostens.</verse>
        <verse osisID='Job.1.4'>Seine Söhne aber pflegten hinzugehen und der Reihe nach im Hause eines jeden ein Mahl zu veranstalten; sie ließen dann jedesmal auch ihre drei Schwestern einladen, mit ihnen zu essen und zu trinken.</verse>
        <verse osisID='Job.1.5'>Wenn nun diese Gelage reihum gegangen waren, ließ ihnen Hiob sagen, sie möchten sich weihen; dann machte er sich früh am Morgen auf und brachte für jedes von ihnen ein Brandopfer dar. Denn Hiob dachte: Vielleicht haben sich meine Kinder versündigt und sich in ihrem Herzen von Gott losgesagt! So that Hiob regelmäßig.</verse>
        <title>Hiobs Frömmigkeit, vom Satan bei Gott verdächtigt, bewährt sich in den stärksten äußeren Prüfungen</title>
        <verse osisID='Job.1.6'>Nun geschah es eines Tags, daß die Gottessöhne kamen, sich vor Jahwe zu stellen, und auch der Satan kam unter ihnen.</verse>
        <verse osisID='Job.1.7'>Da fragte Jahwe den Satan: Wo kommst du her? Der Satan antwortete Jahwe und sprach: Von einem Streifzug auf der Erde und vom Umherwandeln auf ihr!</verse>
        <verse osisID='Job.1.8'>Da sprach Jahwe zum Satan: Hast du wohl acht gehabt auf meinen Knecht Hiob? Denn seinesgleichen giebt es niemand auf Erden, so unsträflich und rechtschaffen, gottesfürchtig und dem Bösen feind!</verse>
        <verse osisID='Job.1.9'>Der Satan erwiderte Jahwe und sprach: Ist Hiob etwa umsonst gottesfürchtig? Hast nicht du selbst ihn und sein Haus und alles, was ihm gehört, rings umhegt?</verse>
        <verse osisID='Job.1.10'>Seiner Hände Arbeit hast du gesegnet und seine Herden breiteten sich im Lande aus.</verse>
        <verse osisID='Job.1.11'>Aber recke nur einmal deine Hand aus und taste an alles, was ihm gehört, so wird er sich sicherlich offen von dir lossagen!</verse>
        <verse osisID='Job.1.12'>Da sprach Jahwe zum Satan: Wohlan, alles, was ihm gehört, sei in deiner Gewalt, nur ihn selbst rühre nicht an! Und der Satan ging von Jahwe hinweg.</verse>
        <verse osisID='Job.1.13'>Eines Tages nun, als die Söhne und Töchter Hiobs eben im Hause ihres ältesten Bruders schmausten und Wein tranken,</verse>
        <verse osisID='Job.1.14'>kam ein Bote zu Hiob mit der Meldung: Die Rinder waren am Pflügen und die Eselinnen weideten daneben,</verse>
        <verse osisID='Job.1.15'>da machten die Sabäer einen Überfall und raubten sie; die Knechte aber erschlugen sie mit dem Schwert, und nur ich allein bin entronnen, dir's zu melden.</verse>
        <verse osisID='Job.1.16'>Noch redete dieser, da kam ein anderer und sprach: Feuer Gottes fiel vom Himmel herab und fuhr zündend unter die Schafe und die Knechte und verzehrte sie, und nur ich allein bin entronnen, dir's zu melden.</verse>
        <verse osisID='Job.1.17'>Noch redete dieser, da kam ein anderer und sprach: Die Chaldäer stellten drei Heerhaufen auf, fielen über die Kamele her und raubten sie; die Knechte aber erschlugen sie mit dem Schwert, und nur ich allein bin entronnen, dir's zu melden.</verse>
        <verse osisID='Job.1.18'>Noch redete dieser, da kam ein anderer und sprach: deine Söhne und Töchter schmausten und tranken Wein im Hause ihres ältesten Bruders,</verse>
        <verse osisID='Job.1.19'>da kam plötzlich ein gewaltiger Sturmwind über die Wüste herüber und erfaßte das Haus an seinen vier Ecken, daß es auf die jungen Leute stürzte, und diese ums Leben kamen; nur ich allein bin entronnen, dir's zu melden.</verse>
        <verse osisID='Job.1.20'>Da stand Hiob auf, zerriß sein Gewand und beschor sein Haupt; sodann fiel er nieder auf die Erde, betete an</verse>
        <verse osisID='Job.1.21'>und sprach: Nackt ging ich hervor aus meiner Mutter Schoß und nackt werde ich dorthin zurückkehren: Jahwe hat's gegeben und Jahwe hat's genommen - der Name Jahwes sei gepriesen!</verse>
        <verse osisID='Job.1.22'>Bei alledem versündigte sich Hiob nicht und legte Gott nichts Thörichtes zur Last.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.2'>
        <title>Die Frömmigkeit Hiobs, nochmals verdächtigt, bewährt sich auch in schwerster Krankheit - Die Ankunft der drei Freunde Hiobs</title>
        <verse osisID='Job.2.1'>Nun geschah es eines Tags, daß die Gottessöhne kamen, sich vor Jahwe zu stellen, und auch der Satan kam unter ihnen, sich vor Jahwe zu stellen.</verse>
        <verse osisID='Job.2.2'>Da fragte Jahwe den Satan: Woher kommst du? Der Satan antwortete Jahwe und sprach: Von einem Streifzug auf der Erde und vom Umherwandeln auf ihr!</verse>
        <verse osisID='Job.2.3'>Da sprach Jahwe zum Satan: hast du wohl acht gehabt auf meinen Knecht Hiob? Denn seinesgleichen giebt es niemand auf Erden, so unsträflich und rechtschaffen, gottesfürchtig und dem Bösen feind. Noch hält er fest an seiner Frömmigkeit, und du hast mich somit verleitet, ihn ohne Grund zu verderben!</verse>
        <verse osisID='Job.2.4'>Der Satan antwortete Jahwe und sprach: Haut um Haut! - und alles, was der Mensch hat, giebt er dahin für sein Leben!</verse>
        <verse osisID='Job.2.5'>Aber recke nur einmal deine Hand aus und taste sein Gebein und Fleisch an, so wird er sich sicherlich offen von dir lossagen!</verse>
        <verse osisID='Job.2.6'>Da sprach Jahwe zum Satan: Wohlan, er sei in deiner Gewalt, nur schone sein Leben!</verse>
        <verse osisID='Job.2.7'>Da ging der Satan von Jahwe hinweg und schlug Hiob mit bösartigem Geschwür von der Fußsohle bis zum Scheitel.</verse>
        <verse osisID='Job.2.8'>Und er nahm sich eine Scherbe, um sich damit zu kratzen, und saß dabei mitten in der Asche.</verse>
        <verse osisID='Job.2.9'>Da sprach sein Weib zu ihm: Hältst du noch fest an deiner Frömmigkeit? Sage dich los von Gott und stirb!</verse>
        <verse osisID='Job.2.10'>Er aber sprach zu ihr: Du redest, wie die erste beste Thörin redet. Das Gute nahmen wir von Gott an und sollten das Böse nicht auch annehmen? Bei alledem versündigte sich Hiob nicht mit seinen Lippen.</verse>
        <verse osisID='Job.2.11'>Als nun die drei Freunde Hiobs von all' diesem Unglück hörten, das ihn betroffen hatte, machten sie sich auf, ein jeder von seinem Wohnort: Eliphas von Theman, Bildad von Suah und Zophar von Naama, und verabredeten sich miteinander, hinzugehen, um ihm ihr Beileid zu bezeugen und ihn zu trösten.</verse>
        <verse osisID='Job.2.12'>Als sie nun in einiger Entfernung von ihm ihre Augen aufschlugen, erkannten sie ihn nicht wieder; da fingen sie laut zu weinen an, zerrissen ein jeder sein Gewand und warfen Staub gen Himmel auf ihre Häupter herab.</verse>
        <verse osisID='Job.2.13'>Und so saßen sie bei ihm an der Erde sieben Tage und sieben Nächte, ohne daß einer ein Wort zu ihm redete, denn sie sahen, daß sein Schmerz allzu groß war.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.3'>
        <title>Hiob verflucht seinen Geburtstag</title>
        <verse osisID='Job.3.1'>Endlich öffnete Hiob den Mund und verfluchte seinen Geburtstag.</verse>
        <verse osisID='Job.3.2'>Und Hiob hob an und sprach:</verse>
        <verse osisID='Job.3.3'>Verflucht sei der Tag, an dem ich geboren, und die Nacht, die da sprach: es ward ein Knabe empfangen!</verse>
        <verse osisID='Job.3.4'>Dieser Tag müsse finster bleiben: nicht frage nach ihm Gott in der Höhe, noch erglänze über ihm Tageshelle!</verse>
        <verse osisID='Job.3.5'>Zurückfordern sollen ihn Finsternis und Tiefdunkel; Wolkendickicht lagere über ihm, und Tagverdüsterung möge ihn erschrecken.</verse>
        <verse osisID='Job.3.6'>Jene Nacht - sie sei ein Raub der Finsternis: nicht soll sie sich freuen unter des Jahres Tagen und in die Zahl der Monde trete sie nicht ein.</verse>
        <verse osisID='Job.3.7'>Ja, diese Nacht sei unfruchtbar: kein Jubelruf soll sie durchdringen.</verse>
        <verse osisID='Job.3.8'>Es sollen sie verwünschen, die den Tag verfluchen, die fähig sind, den Drachen anzuhetzen.</verse>
        <verse osisID='Job.3.9'>Es müssen sich verfinstern ihrer Dämmerung Sterne; sie harre auf Licht - umsonst! und niemals schaue sie der Morgenröte Wimpern,</verse>
        <verse osisID='Job.3.10'>weil sie mir nicht verschloß des Mutterleibes Pforten, nicht barg das Elend vor meinen Augen!</verse>
        <verse osisID='Job.3.11'>Warum starb ich nicht im Mutterleibe, verschied ich nicht, als ich herausgetreten aus dem Mutterschoß?</verse>
        <verse osisID='Job.3.12'>Warum empfingen mich Kniee, und wozu Brüste, daß ich sog?</verse>
        <verse osisID='Job.3.13'>So läge ich nun und rastete, wäre entschlafen und hätte Ruhe</verse>
        <verse osisID='Job.3.14'>bei Königen und Ratsherren der Länder, die Pyramiden für sich bauten,</verse>
        <verse osisID='Job.3.15'>oder mit Fürsten, reich an Gold, die ihre Häuser mit Silber füllten.</verse>
        <verse osisID='Job.3.16'>Oder einer verscharrten Fehlgeburt gleich wäre ich nicht ins Dasein getreten, Kindern gleich, die nie das Licht geschaut.</verse>
        <verse osisID='Job.3.17'>Dort hören Frevler auf mit Toben, dort haben Ruhe, deren Kraft erschöpft.</verse>
        <verse osisID='Job.3.18'>Es rasten die Gefangenen allzumal, sie hören nicht des Fronvogts Ruf.</verse>
        <verse osisID='Job.3.19'>Klein und groß gilt dort gleich, und frei ist der Knecht von seinem Herrn!</verse>
        <verse osisID='Job.3.20'>Warum schenkt er dem Elenden das Licht und Tiefbetrübten das Leben? -</verse>
        <verse osisID='Job.3.21'>die da harren auf den Tod, er aber kommt nicht, die nach ihm graben, eifriger als nach Schätzen;</verse>
        <verse osisID='Job.3.22'>die sich freuen würden bis zum Jubel, jauchzen würden, wenn sie das Grab fänden -</verse>
        <verse osisID='Job.3.23'>dem Manne, dessen Pfad verborgen ist, den Gott ringsum abgesperrt hat?</verse>
        <verse osisID='Job.3.24'>Denn Seufzen ward mein täglich Brot, und gleich dem Wasser strömen meine Klagen.</verse>
        <verse osisID='Job.3.25'>Denn graute mir vor etwas, so traf es mich, und wovor ich schauderte, das ward mir zu Teil.</verse>
        <verse osisID='Job.3.26'>Noch fand ich nicht Ruhe, nicht Rast, nicht Frieden, da kam schon neues Toben!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.4'>
        <title>Der erste Gesprächsgang Der erste Gesprächsgang (Kap. 4-14)</title>
        <title>Erste Rede des Eliphas</title>
        <verse osisID='Job.4.1'>Da antwortete Eliphas aus Theman und sprach:</verse>
        <verse osisID='Job.4.2'>Wird's dich verdrießen, wenn man ein Wort an dich wagt? Doch wer vermag der Worte Lauf zu hemmen!</verse>
        <verse osisID='Job.4.3'>Hast du doch Viele selbst ermahnt und schlaffe Arme neu gestärkt:</verse>
        <verse osisID='Job.4.4'>Wer strauchelte, den hielten deine Worte aufrecht, und wankenden Knieen verliehst du Kraft.</verse>
        <verse osisID='Job.4.5'>Nun, da es dich trifft, verzagst du; da dich's erfaßt, brichst du zusammen.</verse>
        <verse osisID='Job.4.6'>Ist deine Gottesfurcht nicht dein Vertrauen, und deine Hoffnung dein unsträflich Leben?</verse>
        <verse osisID='Job.4.7'>Bedenke doch, wer kam je schuldlos um, und wo wurden jemals Rechtschaffene vernichtet?</verse>
        <verse osisID='Job.4.8'>So viel ich sah: nur, wer Unheil pflügte und Elend säte, hat es auch eingeerntet!</verse>
        <verse osisID='Job.4.9'>Durch Gottes Odem gingen sie zu Grunde, durch seinen Zornhauch schwanden sie dahin.</verse>
        <verse osisID='Job.4.10'>Des Löwen Brüllen und des Leuen Stimme - der jungen Löwen Zähne sind zerbrochen!</verse>
        <verse osisID='Job.4.11'>Der Leu kommt um, weil ihm die Beute fehlt, und zerstreuen müssen sich der Löwin Kinder.</verse>
        <verse osisID='Job.4.12'>Und zu mir drang ein verstohlenes Wort, mein Ohr vernahm davon einen flüsternden Laut -</verse>
        <verse osisID='Job.4.13'>bei der Gedanken Spiel infolge von Nachtgesichten, wenn tiefer Schlaf sich auf die Menschen senkt.</verse>
        <verse osisID='Job.4.14'>Ein Beben überkam mich und ein Zittern, alle meine Gebeine geriethen in Beben.</verse>
        <verse osisID='Job.4.15'>Ein Wehen zog an mir vorüber, es sträubten sich die Haare mir am Leibe.</verse>
        <verse osisID='Job.4.16'>Da stand - sein Aussehn konnt ich nicht erkennen - ein Gebilde vor meinen Augen; ich vernahm eine flüsternde Stimme:</verse>
        <verse osisID='Job.4.17'>"Ist wohl ein Mensch gerecht vor Gott, vor seinem Schöpfer rein ein Mann?</verse>
        <verse osisID='Job.4.18'>"Fürwahr, seinen Dienern traut er nicht und seinen Engeln mißt er Irrtum bei,</verse>
        <verse osisID='Job.4.19'>"geschweige den Lehmhüttenbewohnern, deren Sein im Staube wurzelt, die zermalmt werden wie eine Motte.</verse>
        <verse osisID='Job.4.20'>"Zwischen Morgen und Abend werden sie zerschmettert; ohne daß es jemand beachtet, gehn sie auf ewig zu Grunde.</verse>
        <verse osisID='Job.4.21'>"Wird ihr Zeltstrick in ihnen zerrissen, so sterben sie dahin in Unverstand."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.5'>
        <title>Erste Rede des Eliphas (Fortsetzung)</title>
        <verse osisID='Job.5.1'>Rufe nur! Giebt's einen, der dir Antwort gäbe? und an wen unter den Heiligen wolltest du dich wenden?</verse>
        <verse osisID='Job.5.2'>Denn den Thoren mordet sein Unmut, und den Albernen tötet sein Eifern.</verse>
        <verse osisID='Job.5.3'>Ich habe einen Thoren festgewurzelt gesehen, verwünschte aber plötzlich seine Stätte.</verse>
        <verse osisID='Job.5.4'>Seinen Kindern bleibt die Hilfe fern; sie müssen sich zertreten lassen im Thor, und keiner errettet sie.</verse>
        <verse osisID='Job.5.5'>Seine Ernte verzehrt der Hungrige - selbst aus den Dornen holt er sie heraus - und Durstige schnappen nach seinem Gut.</verse>
        <verse osisID='Job.5.6'>Denn Unheil wächst nicht aus dem Staub hervor, noch sprießt das Elend aus dem Boden:</verse>
        <verse osisID='Job.5.7'>Nein, der Mensch ist zum Elend geboren, so wie der Flamme Kinder aufwärts fliegen.</verse>
        <verse osisID='Job.5.8'>Ich aber würde mich an den Allmächtigen wenden und meine Sache Gott vorlegen,</verse>
        <verse osisID='Job.5.9'>der große Dinge thut, die unerforschlich, und Wunder, die unzählbar sind:</verse>
        <verse osisID='Job.5.10'>Der der Erde Regen schenkt und Wasser auf die Fluren sendet,</verse>
        <verse osisID='Job.5.11'>der Niedrige hoch emporhebt, und Trauernde erfahren hohes Heil.</verse>
        <verse osisID='Job.5.12'>Er vereitelt die Pläne der Listigen, daß ihre Hände nichts Beständiges schaffen.</verse>
        <verse osisID='Job.5.13'>Er fängt die Klugen in ihrer eignen List, und der Verschlagenen Anschlag überstürzt sich.</verse>
        <verse osisID='Job.5.14'>Am hellen Tage stoßen sie auf Finsternis und wie zur Nachtzeit tappen sie am Mittag.</verse>
        <verse osisID='Job.5.15'>So rettet er vom Schwert, aus ihrem Rachen, und aus der Gewalt des Starken den Armen.</verse>
        <verse osisID='Job.5.16'>So geht dem Schwachen Hoffnung auf, und die Bosheit schließt ihr Maul.</verse>
        <verse osisID='Job.5.17'>O, glücklich der Mann, den Gott zurechtweist! - so verschmähe nicht die Zucht des Allmächtigen!</verse>
        <verse osisID='Job.5.18'>Denn er verwundet, doch er verbindet auch; er zerschlägt, und seine Hände heilen.</verse>
        <verse osisID='Job.5.19'>Aus sechs Nöten errettet er dich, und in sieben trifft dich kein Unheil.</verse>
        <verse osisID='Job.5.20'>Bei Hungersnot errettet er dich vom Tode und im Kriege von den Streichen des Schwerts.</verse>
        <verse osisID='Job.5.21'>Vor der Zunge Geißel bist du geborgen, hast nichts zu fürchten, wenn Verheerung naht.</verse>
        <verse osisID='Job.5.22'>Der Verheerung und der Teuerung kannst du lachen, die wilden Tiere brauchst du nicht zu fürchten.</verse>
        <verse osisID='Job.5.23'>Denn mit des Feldes Steinen bist du im Bunde, und die wilden Tiere sind mit dir befreundet.</verse>
        <verse osisID='Job.5.24'>Und so wirst du erfahren, daß wohlbehalten dein Zelt: du musterst deine Behausung und vermissest nichts.</verse>
        <verse osisID='Job.5.25'>Du wirst erfahren, daß deine Nachkommen zahlreich sind, und deine Sprossen wie das Gras der Flur.</verse>
        <verse osisID='Job.5.26'>In Vollreife gehst du zum Grabe ein, gleichwie die Garbe hinaufgebracht wird zu ihrer Zeit.</verse>
        <verse osisID='Job.5.27'>Siehe, das ist's, was wir erforscht, so ist's! Vernimm es und beherzige es wohl!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.6'>
        <title>Hiobs Antwort</title>
        <verse osisID='Job.6.1'>Hiob antwortete und sprach:</verse>
        <verse osisID='Job.6.2'>O daß man meinen Unmut wöge und mein Leid dagegen auf die Wage legte!</verse>
        <verse osisID='Job.6.3'>Denn nun ist's schwerer, als der Sand am Meer - drum gehen irre meine Worte!</verse>
        <verse osisID='Job.6.4'>Denn des Allmächtigen Pfeile stecken in mir: mein Geist saugt ihr Gift ein, die Schrecknisse Gottes verstören mich!</verse>
        <verse osisID='Job.6.5'>Schreit etwa der Wildesel auf grüner Weide, oder brüllt der Stier bei seinem Mengfutter?</verse>
        <verse osisID='Job.6.6'>Kann man Fades ungesalzen genießen, oder hat das Eiweiß Wohlgeschmack?</verse>
        <verse osisID='Job.6.7'>Mich widert's an, es anzurühren; es ekelt mich vor der Unreinigkeit meiner Speise.</verse>
        <verse osisID='Job.6.8'>O daß doch mein Wunsch sich erfüllte, und Gott mein Verlangen gewährte!</verse>
        <verse osisID='Job.6.9'>Gefiele es Gott, mich zu zermalmen, seine Hand zu entfesseln und meinen Lebensfaden abzuschneiden!</verse>
        <verse osisID='Job.6.10'>So wäre doch das noch mein Trost und aufhüpfen wollte ich im schonungslosen Schmerz -, daß ich des Heiligen Worte nie verleugnet habe.</verse>
        <verse osisID='Job.6.11'>Was ist denn meine Kraft, daß ich noch harren, und was mein Ende, daß ich mich gedulden sollte?</verse>
        <verse osisID='Job.6.12'>Ist meine Kraft etwa Felsenkraft, oder ist mein Leib aus Erz?</verse>
        <verse osisID='Job.6.13'>Bin ich nicht der Hilfe bar, und ist nicht aller Halt von mir genommen?</verse>
        <verse osisID='Job.6.14'>Dem Verzagenden gebührt das Mitleid seines Nächsten, selbst wenn er von der Furcht vor dem Allmächtigen läßt.</verse>
        <verse osisID='Job.6.15'>Meine Freunde haben sich treulos erzeigt wie ein Bach, wie die Rinnsale, die überschwellen,</verse>
        <verse osisID='Job.6.16'>die trübe sind von Eis, in die herab der Schnee sich birgt.</verse>
        <verse osisID='Job.6.17'>Wenn sie durchglüht werden, schwinden sie dahin: wenn's heiß wird, sind sie weggelöscht von ihrem Ort.</verse>
        <verse osisID='Job.6.18'>Karawanen biegen ab von ihrer Straße, ziehen hinauf in die Öde und kommen um.</verse>
        <verse osisID='Job.6.19'>Die Karawanen Themas schauten aus, die Reisezüge Sabas warteten auf sie:</verse>
        <verse osisID='Job.6.20'>Sie wurden zu Schanden mit ihrem Vertrauen, kamen hin und wurden enttäuscht.</verse>
        <verse osisID='Job.6.21'>So seid ihr nun für mich geworden: ihr schautet Schrecknis, - da scheutet ihr euch!</verse>
        <verse osisID='Job.6.22'>Habe ich etwa gesagt: "Schafft mir her und von eurer Habe spendet für mich;</verse>
        <verse osisID='Job.6.23'>errettet mich aus der Gewalt des Bedrängers und aus der Gewalt der Tyrannen kauft mich los"?</verse>
        <verse osisID='Job.6.24'>Belehrt mich, so will ich schweigen, und worin ich geirrt habe, thut mir kund.</verse>
        <verse osisID='Job.6.25'>Wie eindringlich sind der Wahrheit Worte! aber was beweist denn euer Verweis?</verse>
        <verse osisID='Job.6.26'>Gedenkt ihr, Worte zu rügen? Die Reden des Verzweifelten verhallen im Wind!</verse>
        <verse osisID='Job.6.27'>Selbst über meine Waise würdet ihr losen und euren eignen Freund verhandeln.</verse>
        <verse osisID='Job.6.28'>Und nun - wollet doch mich anblicken, ich werde euch doch wahrlich nicht ins Angesicht lügen!</verse>
        <verse osisID='Job.6.29'>O kehret um, laßt Unrecht nicht geschehen, ja, kehret um, noch hab' ich Recht hierin.</verse>
        <verse osisID='Job.6.30'>Wohnt denn auf meiner Zunge Frevel, oder unterscheidet mein Gaumen nicht die Unglücksschläge?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.7'>
        <title>Hiobs Antwort (Fortsetzung)</title>
        <verse osisID='Job.7.1'>Ein Kriegsdienst ist des Menschen Los auf Erden, den Tagen eines Löhners gleichen seine Lebenstage.</verse>
        <verse osisID='Job.7.2'>Gleich einem Sklaven, der nach Schatten lechzt, und wie ein Löhner, der seines Lohnes harrt,</verse>
        <verse osisID='Job.7.3'>so hab' ich Monde der Qual beschert erhalten, und Schmerzensnächte wurden mir zugezählt.</verse>
        <verse osisID='Job.7.4'>Wenn ich mich niederlege, spreche ich: "Wann werd' ich aufstehn?" Es dehnt sich der Abend, und übersatt werde ich des Umherwerfens bis zum Morgengrauen.</verse>
        <verse osisID='Job.7.5'>Mein Leib umkleidet sich mit Gewürm und erdiger Kruste, meine Haut vernarbt und wird wieder flüssig.</verse>
        <verse osisID='Job.7.6'>Meine Tage fliegen schneller als ein Weberschiff und schwinden hoffnungslos dahin.</verse>
        <verse osisID='Job.7.7'>Bedenke, daß mein Leben nur ein Hauch! Nie wieder schaut mein Auge Glück.</verse>
        <verse osisID='Job.7.8'>Das Auge, das mich sieht, wird mich nicht mehr schauen; deine Augen suchen mich, ich aber bin dahin.</verse>
        <verse osisID='Job.7.9'>Wie die Wolke schwindet und dahingeht, so kehrt nicht wieder, wer zur Unterwelt hinabstieg.</verse>
        <verse osisID='Job.7.10'>Nie kehrt er wieder in sein Haus zurück, noch kennt ihn ferner seine Stätte.</verse>
        <verse osisID='Job.7.11'>So will ich nun auch meinem Munde nicht wehren, will reden in meines Herzens Drangsal und klagen in meiner Seele Bekümmernis.</verse>
        <verse osisID='Job.7.12'>Bin ich ein Meer oder ein Ungeheuer, daß du eine Wache gegen mich aufstellen mußt?</verse>
        <verse osisID='Job.7.13'>Wenn ich denke: mein Lager soll mich trösten, mein Bette meinen Jammer tragen helfen,</verse>
        <verse osisID='Job.7.14'>so schreckst du mich durch Träume und mit Gesichten ängstigst du mich,</verse>
        <verse osisID='Job.7.15'>so daß ich Erwürgung lieber sähe, lieber den Tod, als dieses Gerippe!</verse>
        <verse osisID='Job.7.16'>Ich schwinde dahin, nicht ewig werde ich leben: laß ab von mir, denn ein Hauch sind meine Tage!</verse>
        <verse osisID='Job.7.17'>Was ist der Mensch, daß du so groß ihn achtest und daß du auf ihn richtest deinen Sinn?</verse>
        <verse osisID='Job.7.18'>daß du ihn heimsuchst jeden neuen Morgen und jeden Augenblick ihn prüfst?</verse>
        <verse osisID='Job.7.19'>Wann endlich wirst du deinen Blick ablenken, mir Ruhe lassen, bis ich meinen Speichel schlucke?</verse>
        <verse osisID='Job.7.20'>Habe ich gesündigt - was kann ich dir anthun, du Menschenhüter? Warum machst du mich zum Angriffspunkt für dich, daß ich mir selbst zur Last bin?</verse>
        <verse osisID='Job.7.21'>Und warum vergiebst du meine Sünde nicht und verzeihst meine Schuld? Denn schon lege ich mich in den Staub, und suchst du mich, so bin ich nicht mehr.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.8'>
        <title>Erste Rede Bildads</title>
        <verse osisID='Job.8.1'>Da antwortete Bildad von Suah und sprach:</verse>
        <verse osisID='Job.8.2'>Wie lange willst du solches reden, und sind ein heftiger Wind deines Mundes Worte?</verse>
        <verse osisID='Job.8.3'>Beugt etwa Gott das Recht oder beugt der Allmächtige gerechte Sache?</verse>
        <verse osisID='Job.8.4'>Wenn deine Kinder gegen ihn gesündigt haben, so lieferte er sie ihrem Frevel aus.</verse>
        <verse osisID='Job.8.5'>Wenn du dich ernstlich an Gott wendest und zum Allmächtigen um Gnade flehst, -</verse>
        <verse osisID='Job.8.6'>wenn du lauter und redlich bist, so wird er alsbald für dich wach werden und deine Wohnstätte in der du als Gerechter weilst, wieder herstellen.</verse>
        <verse osisID='Job.8.7'>Da wird dann dein früheres Los armselig erscheinen, aber herrlich groß wird das nachmalige sein.</verse>
        <verse osisID='Job.8.8'>Denn befrage nur frühere Geschlechter und achte auf das, was ihre Väter erforschten.</verse>
        <verse osisID='Job.8.9'>Denn wir sind von gestern und wissen nichts, weil unsere Tage nur ein Schatten sind auf Erden.</verse>
        <verse osisID='Job.8.10'>Sie aber werden dich belehren, dir es sagen und aus ihrer Einsicht Kunde geben.</verse>
        <verse osisID='Job.8.11'>"Wächst, wo kein Sumpf ist, Papyrus? Schießt Riedgras ohne Wasser auf?</verse>
        <verse osisID='Job.8.12'>"Noch steht's in seinem frischen Trieb, wo es nicht abgeschnitten werden kann, aber vor allem Grase verdorrt es.</verse>
        <verse osisID='Job.8.13'>"Das ist das Ende Aller, die Gottes vergessen, und des Ruchlosen Hoffnung wird zu nichte.</verse>
        <verse osisID='Job.8.14'>Seine Zuversicht ist ein Sommerfaden, und ein Spinnengewebe ist's, worauf er vertraut.</verse>
        <verse osisID='Job.8.15'>"Er stützt sich auf sein Haus, aber es hält nicht Stand; er hält sich daran fest, doch es bleibt nicht stehn.</verse>
        <verse osisID='Job.8.16'>"Frisch grünt er angesichts der Sonne, und über seinen Garten laufen seine Senker aus.</verse>
        <verse osisID='Job.8.17'>"Um Geröll verflechten sich seine Wurzeln, zwischen Steinen bohrt er sich hindurch.</verse>
        <verse osisID='Job.8.18'>"Doch wenn er ihn wegtilgt von seinem Standort, so verleugnet ihn der: Ich sah dich nie!</verse>
        <verse osisID='Job.8.19'>"Sieh', das ist die Wonne seines Lebenswegs, und aus dem Staube sprossen andre auf!"</verse>
        <verse osisID='Job.8.20'>Nein, Gott verschmäht den Frommen nicht und hält der Missethäter Hand nicht fest.</verse>
        <verse osisID='Job.8.21'>Noch wird er deinen Mund mit Lachen erfüllen und deine Lippen mit Jauchzen.</verse>
        <verse osisID='Job.8.22'>Die dich hassen, werden sich mit Schande bedecken, aber das Zelt der Frevler wird verschwunden sein.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.9'>
        <title>Hiobs Antwort</title>
        <verse osisID='Job.9.1'>Hiob antwortete und sprach:</verse>
        <verse osisID='Job.9.2'>Ja wohl, ich weiß, daß es so ist, - wie könnte der Mensch je Recht behalten gegen Gott!</verse>
        <verse osisID='Job.9.3'>Wenn er geruhte, mit ihm zu streiten, - nicht auf eins von Tausend könnt' er ihm erwidern!</verse>
        <verse osisID='Job.9.4'>Der weisen Sinnes und von gewaltiger Kraft ist - wer hat ihm je getrotzt und blieb unversehrt?</verse>
        <verse osisID='Job.9.5'>Er, der unvermerkt Berge versetzt, indem er sie umstürzt in seinem Grimm;</verse>
        <verse osisID='Job.9.6'>der die Erde aufbeben macht von ihrer Stätte, daß ihre Säulen ins Wanken geraten,</verse>
        <verse osisID='Job.9.7'>der der Sonne verbietet, aufzustrahlen, und die Sterne unter Siegel legt;</verse>
        <verse osisID='Job.9.8'>der den Himmel ausspannt allein und einher schreitet auf den Höhen des Meers,</verse>
        <verse osisID='Job.9.9'>der den Bären schuf, den Orion und die Pleiaden und die Kammern des Südens;</verse>
        <verse osisID='Job.9.10'>der große Dinge thut, die unerforschlich, und Wunder, die nicht aufzuzählen sind.</verse>
        <verse osisID='Job.9.11'>Fürwahr, er zieht an mir vorüber, aber ich sehe ihn nicht; er schwebt dahin, aber ich gewahre ihn nicht.</verse>
        <verse osisID='Job.9.12'>Rafft er hinweg, wer will ihm wehren? Wer darf zu ihm sprechen: "Was thust du da?"</verse>
        <verse osisID='Job.9.13'>Gott wehrt nicht seinem Zorn - krümmten sich doch Rahabs Helfer unter ihm! -</verse>
        <verse osisID='Job.9.14'>geschweige, daß ich ihm erwidern dürfte, ihm gegenüber meine Worte wählen könnte,</verse>
        <verse osisID='Job.9.15'>der ich, auch wenn ich Recht habe, keine Antwort bekomme, zu meinem Widerpart um Gnade flehen muß.</verse>
        <verse osisID='Job.9.16'>Wenn ich ihn riefe und er gäbe mir Antwort, so würde ich's doch nicht glauben, daß er mich anhören werde.</verse>
        <verse osisID='Job.9.17'>Vielmehr, im Sturmwind würde er mich anschnauben und meine Wunden ohne Ursach' mehren,</verse>
        <verse osisID='Job.9.18'>würde mich nimmer aufatmen lassen, sondern mich sättigen mit bitterem Weh.</verse>
        <verse osisID='Job.9.19'>Gilt's Kraft des Starken, so ist er da, aber gilt's den Rechtsweg - "wer darf mich vorfordern?"</verse>
        <verse osisID='Job.9.20'>Wär' ich im Recht - mein Mund würde mich verdammen, wäre ich unschuldig - er würde mich zum Betrüger machen!</verse>
        <verse osisID='Job.9.21'>Unschuldig bin ich - was kümmert mich mein Leben! ich verachte mein Dasein!</verse>
        <verse osisID='Job.9.22'>Eins ist es, drum spreche ich's aus: er bringt den Frommen wie den Frevler um!</verse>
        <verse osisID='Job.9.23'>Wenn die Geißel jählings tötet, so lacht er über die Verzweiflung Unschuldiger.</verse>
        <verse osisID='Job.9.24'>Die Erde ist in der Frevler Hand gegeben, die Augen ihrer Richter hält er zu: wenn er nicht - wer denn sonst?</verse>
        <verse osisID='Job.9.25'>und meine Tage eilten schneller dahin, als ein Läufer, entflohen, ohne Glück geschaut zu haben,</verse>
        <verse osisID='Job.9.26'>fuhren dahin wie Binsenkähne, wie ein Adler, der auf Beute stößt.</verse>
        <verse osisID='Job.9.27'>Wenn ich denke: Ich will meinen Jammer vergessen, will meinen Unmut lassen und heiter blicken,</verse>
        <verse osisID='Job.9.28'>so schaudre ich vor allen meinen Schmerzen: ich weiß, daß du mich nicht lossprechen wirst.</verse>
        <verse osisID='Job.9.29'>Ich, ich soll schuldig sein, wozu mich da noch vergeblich abmühen?</verse>
        <verse osisID='Job.9.30'>Wenn ich mich auch mit Schnee wüsche und meine Hände mit Lauge reinigte,</verse>
        <verse osisID='Job.9.31'>so würdest du mich in den Pfuhl eintauchen, daß meine Kleider vor mir Abscheu hätten.</verse>
        <verse osisID='Job.9.32'>Denn er ist nicht ein Mensch wie ich, daß ich ihm Antwort geben, daß wir miteinander vor Gericht treten könnten.</verse>
        <verse osisID='Job.9.33'>Kein Schiedsmann ist zwischen uns, der auf uns beide seine Hand legen könnte.</verse>
        <verse osisID='Job.9.34'>Er nehme seinen Stock von mir hinweg und lasse seinen Schrecken mich nicht ängstigen,</verse>
        <verse osisID='Job.9.35'>so will ich reden, ohne ihn zu fürchten, denn so steht es mit meinem Innern nicht!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.10'>
        <title>Hiobs Antwort (Fortsetzung)</title>
        <verse osisID='Job.10.1'>Mich widert mein Leben an; so will ich denn meiner Klage ihren Lauf lassen, will reden in meiner Seelenpein.</verse>
        <verse osisID='Job.10.2'>Ich spreche zu Gott: Verdamme mich nicht! Laß mich erfahren, warum du mich befehdest.</verse>
        <verse osisID='Job.10.3'>Bringt's dir Gewinn, wenn du Bedrückung übst? wenn du deiner Hände mühsam Werk verwirfst, während zu der Frevler Plan dein Antlitz leuchtet?</verse>
        <verse osisID='Job.10.4'>Hast du denn Fleisches Augen oder siehst du, wie Menschen sehen?</verse>
        <verse osisID='Job.10.5'>Sind deine Tage wie der Menschen Tage, oder deine Jahre wie eines Mannes Tage,</verse>
        <verse osisID='Job.10.6'>daß du nach meiner Verschuldung suchst und nach meiner Sünde forschest,</verse>
        <verse osisID='Job.10.7'>ob du gleich weißt, daß ich nicht schuldig bin, und Niemand aus deiner Hand errettet?</verse>
        <verse osisID='Job.10.8'>Deine Hände haben mich sorgsam gebildet und bereiteten mich, alles zusammen ringsum - und du wolltest mich verderben?</verse>
        <verse osisID='Job.10.9'>Gedenke doch, daß du wie Thon mich formtest, und willst mich nun wieder zu Staube machen?</verse>
        <verse osisID='Job.10.10'>Hast du mich nicht hingegossen wie Milch und wie Käse mich gerinnen lassen?</verse>
        <verse osisID='Job.10.11'>Mit Haut und Fleisch bekleidetest du mich und mit Knochen und Sehnen durchflochtest du mich.</verse>
        <verse osisID='Job.10.12'>Leben und Huld erwiesest du mir, und deine Obhut bewahrte meinen Odem.</verse>
        <verse osisID='Job.10.13'>Dabei aber bargst du dies in deinem Herzen - ich weiß, daß du solches plantest -:</verse>
        <verse osisID='Job.10.14'>Wenn ich fehlte, so wolltest du mich bewachen und meine Schuld nicht ungestraft lassen.</verse>
        <verse osisID='Job.10.15'>Wäre ich schuldig - wehe mir! Und hätte ich Recht, so sollte ich doch mein Haupt nicht erheben, gesättigt mit Schande und getränkt mit Elend!</verse>
        <verse osisID='Job.10.16'>Und wollte sich's erheben, wie ein Leu wolltest du mich jagen und immer aufs neue deine Wundermacht an mir erweisen.</verse>
        <verse osisID='Job.10.17'>Stets neue Zeugen wolltest du wider mich vorführen und deinen Grimm vielfältig gegen mich ausüben - ein Schmerzensheer, sich stets ablösend, gegen mich!</verse>
        <verse osisID='Job.10.18'>Warum doch zogst du mich hervor aus dem Mutterleibe? Ich hätte verscheiden sollen, ehe mich ein Auge sah!</verse>
        <verse osisID='Job.10.19'>Als wär' ich nie gewesen, hätte ich werden sollen: vom Mutterschoße weg zum Grabe getragen!</verse>
        <verse osisID='Job.10.20'>Nur wenige Tage stehn mir noch bevor - so lasse er doch ab und wende sich von mir, daß ich ein wenig mich erheitre,</verse>
        <verse osisID='Job.10.21'>bevor ich hingehe, ohne Wiederkehr, ins Land der Finsternis und des tiefen Dunkels,</verse>
        <verse osisID='Job.10.22'>ins Land der Umdüsterung wie Mitternacht, des tiefen Dunkels ordnungslos, so daß es aufglänzt wie Mitternacht.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.11'>
        <title>Erste Rede Zophars</title>
        <verse osisID='Job.11.1'>Da antwortete Zophar aus Naama und sprach:</verse>
        <verse osisID='Job.11.2'>Soll dem Wortschwalle keine Antwort werden, und der Maulheld Recht behalten?</verse>
        <verse osisID='Job.11.3'>Dein Geschwätz sollte Männer zum Schweigen bringen? und höhnen wolltest du, ohne daß dich jemand beschämt?</verse>
        <verse osisID='Job.11.4'>Sagtest du doch: Meine Lehre ist lauter, und rein war ich in deinen Augen!</verse>
        <verse osisID='Job.11.5'>Aber wahrlich - wollte Gott nur reden und seine Lippen gegen dich aufthun</verse>
        <verse osisID='Job.11.6'>und dir die verborgenen Tiefen der Weisheit offenbaren, daß sie von vielfältig wahrhaftem Bestande sind, - du würdest dann erkennen, daß Gott dir einen Teil von deiner Schuld noch übersieht!</verse>
        <verse osisID='Job.11.7'>Kannst du den tiefsten Grund in Gott erreichen oder bis zum äußersten Ende bei dem Allmächtigen hingelangen?</verse>
        <verse osisID='Job.11.8'>Himmelhoch - was kannst du thun? tiefer als die Unterwelt - was kannst du wissen?</verse>
        <verse osisID='Job.11.9'>Sie ist weiter als die Erde an Ausdehnung und breiter als das Meer.</verse>
        <verse osisID='Job.11.10'>Wenn er einherfährt und verhaftet und die Gerichtsversammlung einberuft - wer will ihm wehren?</verse>
        <verse osisID='Job.11.11'>Denn er kennt die Nichtswürdigen und schaut den Frevel, ohne sonderlich darauf zu achten.</verse>
        <verse osisID='Job.11.12'>Und ein Hohlkopf wird gewitzigt, und ein Wildeselfüllen zum Menschen umgeboren.</verse>
        <verse osisID='Job.11.13'>Wenn du dein Herz bereitest und deine Hände zu ihm ausbreitest -</verse>
        <verse osisID='Job.11.14'>klebt Frevel an deiner Hand, entferne ihn und laß in deinen Zelten kein Unrecht wohnen! -</verse>
        <verse osisID='Job.11.15'>ja, dann wirst du dein Antlitz frei von Fehl erheben, wirst fest dastehn und brauchst dich nicht zu fürchten.</verse>
        <verse osisID='Job.11.16'>Ja, dann wirst du dein Ungemach vergessen; wie an verlaufenes Wasser wirst du daran denken.</verse>
        <verse osisID='Job.11.17'>Und heller als der Mittag geht das Leben auf; mag's dunkeln, wird es doch wie Morgen sein!</verse>
        <verse osisID='Job.11.18'>Du hegst Vertrauen, weil noch Hoffnung ist, und spähst du aus - du kannst dich sorglos niederlegen</verse>
        <verse osisID='Job.11.19'>und lagerst, ohne daß dich jemand schreckt, und viele werden sich um deine Gunst bemühn.</verse>
        <verse osisID='Job.11.20'>Jedoch der Frevler Augen schmachten hin; für sie ist jede Zuflucht verloren, und ihre Hoffnung ist - die Seele auszuhauchen!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.12'>
        <title>Hiobs Antwort</title>
        <verse osisID='Job.12.1'>Hiob antwortete und sprach:</verse>
        <verse osisID='Job.12.2'>Ja fürwahr, ihr seid das Volk, und mit euch wird die Weisheit aussterben!</verse>
        <verse osisID='Job.12.3'>Ich habe auch Verstand wie ihr: nicht stehe ich hinter euch zurück - und wem wäre dergleichen nicht bewußt!</verse>
        <verse osisID='Job.12.4'>Ein Spott des eignen Freundes muß ich sein, - ich, dessen Ruf bei Gott Erhörung fand, ein Spott ich, der Gerechte und Fromme!</verse>
        <verse osisID='Job.12.5'>Dem Unglück Verachtung! - so denkt der Sichere - ein Stoß denen, deren Fuß im Wanken ist!</verse>
        <verse osisID='Job.12.6'>Wohlbehalten stehn den Räubern ihre Zelte, und sorglos leben, die Gottes Zorn erregen, wer seinen Gott in seiner Faust führt!</verse>
        <verse osisID='Job.12.7'>Wahrlich, frage doch nur das Vieh, das wird dich's lehren, und die Vögel des Himmels, die werden dir's verkündigen,</verse>
        <verse osisID='Job.12.8'>oder was auf der Erde kriecht, das wird dich's lehren, und die Fische des Meeres werden dir's erzählen.</verse>
        <verse osisID='Job.12.9'>Wer erkennte nicht an alledem, daß Jahwes Hand solches gemacht hat,</verse>
        <verse osisID='Job.12.10'>in dessen Hand die Seele alles Lebendigen ruht und der Geist jegliches Menschenleibes?</verse>
        <verse osisID='Job.12.11'>Prüft nicht das Ohr die Worte, gleichwie der Gaumen die Speise kostet?</verse>
        <verse osisID='Job.12.12'>"Bei Ergrauten ist Weisheit, und langes Leben so gut wie Einsicht."</verse>
        <verse osisID='Job.12.13'>Bei ihm ist Weisheit und Stärke, sein ist der Rat und die Einsicht!</verse>
        <verse osisID='Job.12.14'>Wenn er einreißt, so wird nicht wieder aufgebaut, wen er einkerkert, dem wird nicht mehr aufgethan.</verse>
        <verse osisID='Job.12.15'>Wenn er die Wasser hemmt, versiegen sie; läßt er sie los, so wühlen sie die Erde um.</verse>
        <verse osisID='Job.12.16'>Bei ihm ist Macht und Bestand, ihm gehört der Irrende und der Verführer.</verse>
        <verse osisID='Job.12.17'>Er führt Ratsherren ausgezogen fort und bethört Richter.</verse>
        <verse osisID='Job.12.18'>Er löst die Fessel der Könige und schlingt um ihre Hüften einen Strick.</verse>
        <verse osisID='Job.12.19'>Er führt Priester ausgezogen fort, und stürzt Längstbestehende,</verse>
        <verse osisID='Job.12.20'>entzieht Wohlbewährten die Rede und beraubt Greise des gesunden Urteils.</verse>
        <verse osisID='Job.12.21'>Er gießt Verachtung über Edle aus und lockert den Gürtel Gewaltiger.</verse>
        <verse osisID='Job.12.22'>Er enthüllt Tiefverborgenes aus Finsternis heraus und zieht tiefes Dunkel an das Licht.</verse>
        <verse osisID='Job.12.23'>Er läßt Völker groß werden und stürzt sie ins Verderben, breitet Völker aus und läßt hinweg sie führen.</verse>
        <verse osisID='Job.12.24'>Er raubt den Häuptern des Volkes den Verstand und läßt sie irren in unwegsamer Öde.</verse>
        <verse osisID='Job.12.25'>Sie tappen in lichtlosem Dunkel, und er läßt sie taumeln wie Trunkene.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.13'>
        <title>Hiobs Antwort (Fortsetzung)</title>
        <verse osisID='Job.13.1'>Sieh', alles hat mein Auge gesehen, mein Ohr gehört und sich's gemerkt!</verse>
        <verse osisID='Job.13.2'>Was ihr wißt, weiß ich auch; ich stehe hinter euch nicht zurück.</verse>
        <verse osisID='Job.13.3'>Aber ich will zum Allmächtigen reden und mit Gott zu rechten habe ich Lust.</verse>
        <verse osisID='Job.13.4'>Denn wahrlich, ihr seid Lügenschmiede und Flicker von Nichtigem insgesamt.</verse>
        <verse osisID='Job.13.5'>O daß ihr doch ganz stille schwiegt, so könnte das als eure Weisheit gelten!</verse>
        <verse osisID='Job.13.6'>So hört denn die Rüge meines Mundes und merkt auf die Vorwürfe meiner Lippen.</verse>
        <verse osisID='Job.13.7'>Wollt ihr Gott zu Liebe Unrecht reden und ihm zu Liebe Trug reden?</verse>
        <verse osisID='Job.13.8'>Wollt ihr für ihn Partei ergreifen oder für Gott streiten?</verse>
        <verse osisID='Job.13.9'>Wird es gut ablaufen, wenn er euch erforscht, oder wollt ihr ihn narren, wie man Menschen narrt?</verse>
        <verse osisID='Job.13.10'>Nein, strafen, strafen wird er euch, wenn ihr insgeheim Partei ergreift.</verse>
        <verse osisID='Job.13.11'>Seine Hoheit wird euch betäuben, und sein Schrecken auf euch fallen.</verse>
        <verse osisID='Job.13.12'>Eure Merksprüche sind Aschensprüche, Lehmschanzen sind eure Schanzen.</verse>
        <verse osisID='Job.13.13'>Laßt mich in Ruhe, so will ich reden, mag über mich ergehen, was da will.</verse>
        <verse osisID='Job.13.14'>Ich will mein Fleisch in meine Zähne nehmen und mein Leben aufs Spiel setzen.</verse>
        <verse osisID='Job.13.15'>Er wird mich töten - ich harre seiner; nur will ich meinen Wandel ihm ins Angesicht darlegen.</verse>
        <verse osisID='Job.13.16'>Schon das gereicht mir zum Sieg, daß vor sein Angesicht kein Heuchler tritt.</verse>
        <verse osisID='Job.13.17'>So hört denn aufmerksam meine Rede, und meine Darlegung dringe zu euren Ohren.</verse>
        <verse osisID='Job.13.18'>Wohlan, ich habe den Handel eingeleitet; ich weiß, daß ich Recht behalten werde.</verse>
        <verse osisID='Job.13.19'>Wer ist's, der mit mir streiten dürfte? - denn dann wollt' ich schweigen und verscheiden!</verse>
        <verse osisID='Job.13.20'>Nur zweierlei thue mir nicht an, dann will ich mich vor deinem Antlitz nicht verbergen:</verse>
        <verse osisID='Job.13.21'>Zieh deine Hand von mir zurück und laß deinen Schrecken mich nicht ängstigen;</verse>
        <verse osisID='Job.13.22'>dann rufe, so will ich Rede stehn, oder ich will reden, und du entgegne mir!</verse>
        <verse osisID='Job.13.23'>Wieviel Vergehungen und Sünden habe ich denn? Meinen Frevel und meine Sünde laß mich wissen!</verse>
        <verse osisID='Job.13.24'>Warum verhüllst du dein Antlitz und erachtest mich für deinen Feind?</verse>
        <verse osisID='Job.13.25'>Willst du ein verwehtes Blatt aufschrecken und den dürren Halm verfolgen,</verse>
        <verse osisID='Job.13.26'>daß du mir Bitteres als Urteil schreibst und mich die Sünden meiner Jugend erben lässest?</verse>
        <verse osisID='Job.13.27'>daß du meine Füße in den Block legst und alle meine Wege bewachst und dir einen Kreis um meine Sohlen ziehst?</verse>
        <verse osisID='Job.13.28'>Und eben dieser Mann zerfällt wie von Wurmfraß, wie ein Kleid, das die Motte zerfressen hat!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.14'>
        <title>Hiobs Antwort (Fortsetzung)</title>
        <verse osisID='Job.14.1'>Der Mensch, vom Weibe geboren, kurz von Tagen und gesättigt mit Unruhe, -</verse>
        <verse osisID='Job.14.2'>wie eine Blume geht er auf und welkt dahin, flieht wie der Schatten und hat nicht Bestand.</verse>
        <verse osisID='Job.14.3'>Und über solchen hältst du deine Augen offen und mich ziehst du vor dein Gericht!</verse>
        <verse osisID='Job.14.4'>Wie könnte wohl ein Reiner von Unreinen kommen? Nicht einer!</verse>
        <verse osisID='Job.14.5'>Wenn seine Tage fest bestimmt sind, die Zahl seiner Monde feststeht bei dir, du ihm ein Ziel gesetzt hast, das er nicht überschreiten kann,</verse>
        <verse osisID='Job.14.6'>so blicke weg von ihm, daß er raste und wie ein Löhner seines Tages froh werde!</verse>
        <verse osisID='Job.14.7'>Denn für den Baum zwar giebt's ein Hoffen: wird er abgehauen, so treibt er neue Sprossen, und sein Schößling bleibt nicht aus.</verse>
        <verse osisID='Job.14.8'>Ob auch seine Wurzel in der Erde altert, und sein Stumpf im Staube abstirbt,</verse>
        <verse osisID='Job.14.9'>vom Duft des Wassers schlägt er wieder aus und treibt Zweige wie ein frisch gepflanztes Reis.</verse>
        <verse osisID='Job.14.10'>Doch stirbt ein Mann, so liegt er hingestreckt, verscheidet ein Mensch - wo ist er dann?</verse>
        <verse osisID='Job.14.11'>Wie die Gewässer schwinden aus dem See, der Strom versiegt und vertrocknet,</verse>
        <verse osisID='Job.14.12'>so legt der Mensch sich nieder und steht nicht wieder auf; bis der Himmel vergeht, erwachen sie nicht und regen sich nicht aus ihrem Schlaf.</verse>
        <verse osisID='Job.14.13'>O daß du mich in der Unterwelt verwahrtest, mich bärgest, bis dein Zorn sich gelegt, ein Ziel mir setztest und dann mein gedächtest! -</verse>
        <verse osisID='Job.14.14'>Wenn der Mensch stirbt, lebt er dann wieder auf? Dann wollte ich alle meine Kampfestage ausharren, bis meine Ablösung käme!</verse>
        <verse osisID='Job.14.15'>Du würdest rufen, und ich dir antworten; nach deiner Hände Werk würdest du dich sehnen.</verse>
        <verse osisID='Job.14.16'>Jetzt aber zählst du meine Schritte, gehst an meiner Sünde nicht vorüber.</verse>
        <verse osisID='Job.14.17'>Versiegelt ruht ihm Beutel mein Vergehen, und meine Schuld verklebtest du.</verse>
        <verse osisID='Job.14.18'>Aber wie der Berg im Sturze zerfällt, und der Fels von seiner Stelle rückt,</verse>
        <verse osisID='Job.14.19'>wie das Wasser Steine zerreibt, und seine Fluten das Erdreich fortschwemmen, so hast du des Menschen Hoffen vernichtet.</verse>
        <verse osisID='Job.14.20'>Du vergewaltigst ihn für immer, und er geht dahin, entstellst sein Antlitz und lässest ihn dahinfahren.</verse>
        <verse osisID='Job.14.21'>Kommen seine Kinder zu Ehren - er weiß es nicht, sinken sie herab - er hat nicht acht auf sie.</verse>
        <verse osisID='Job.14.22'>Nur über ihn selbst fühlt Schmerz sein Leib, und über ihn selbst trauert seine Seele!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.15'>
        <title>Der zweite Gesprächsgang (Kap. 15-21)</title>
        <title>Zweite Rede des Eliphas</title>
        <verse osisID='Job.15.1'>Da antwortete Eliphas von Theman:</verse>
        <verse osisID='Job.15.2'>Wird wohl ein Weiser windige Ansicht als Antwort vortragen und sein Inneres mit Ostwind füllen -</verse>
        <verse osisID='Job.15.3'>mit Rede strafend, die nichts taugt, und mit Worten, durch die er nichts fördert?</verse>
        <verse osisID='Job.15.4'>Dazu zerstörst du die Gottesfurcht und thust die Andacht ab, die Gott gebührt.</verse>
        <verse osisID='Job.15.5'>Denn deine Schuld macht deinen Mund gelehrig, und du erwählst die Sprache Verschmitzter.</verse>
        <verse osisID='Job.15.6'>Dein Mund verurteilt dich, nicht ich, und deine Lippen zeugen wider dich.</verse>
        <verse osisID='Job.15.7'>Bist du als der erste der Menschen geboren und noch vor den Hügeln hervorgebracht?</verse>
        <verse osisID='Job.15.8'>Hast du im Rate Gottes zugehört und die Weisheit an dich gerissen?</verse>
        <verse osisID='Job.15.9'>Was weißt du, daß wir nicht wüßten, was verstehst du, das uns nicht auch bewußt wäre?</verse>
        <verse osisID='Job.15.10'>Auch unter uns sind Greise, sind Ergraute, reicher als dein Vater an Lebenstagen!</verse>
        <verse osisID='Job.15.11'>Sind dir Gottes Tröstungen zu gering, und ein Wort, das sanft mit dir verfuhr?</verse>
        <verse osisID='Job.15.12'>Was reißt dein Unmut dich fort, und was rollen deine Augen,</verse>
        <verse osisID='Job.15.13'>daß du gegen Gott dein Schnauben kehrst und deinem Munde solche Worte entfahren lässest?</verse>
        <verse osisID='Job.15.14'>Was ist der Mensch, daß er rein sein könnte, und daß gerecht dastände der Weibgeborene?</verse>
        <verse osisID='Job.15.15'>Selbst seinen Heiligen traut er nicht, und der Himmel ist nicht rein in seinen Augen,</verse>
        <verse osisID='Job.15.16'>geschweige der Abscheuliche, Verderbte - der Mensch, der Unrecht wie Wasser trinkt!</verse>
        <verse osisID='Job.15.17'>Ich will dich unterweisen, höre mir zu, und was ich geschaut, das will ich erzählen,</verse>
        <verse osisID='Job.15.18'>was die Weisen berichten unverhohlen von ihren Vätern her.</verse>
        <verse osisID='Job.15.19'>Ihnen war noch das Land allein gegeben, und noch kein Fremdling unter ihnen umhergezogen.</verse>
        <verse osisID='Job.15.20'>"Sein Leben lang ängstigt sich der Frevler und alle die Jahre hindurch, die dem Wüterich aufgespart sind.</verse>
        <verse osisID='Job.15.21'>"Schreckenslaute tönen in seinen Ohren, mitten im Frieden überfällt ihn der Verwüster.</verse>
        <verse osisID='Job.15.22'>"Er giebt die Hoffnung auf, dem Dunkel zu entrinnen, für das Schwert ist er ausersehen.</verse>
        <verse osisID='Job.15.23'>"Er schweift nach Brot umher - wo ist's zu finden? - er weiß, daß ihm bereit gestellt der Unglückstag.</verse>
        <verse osisID='Job.15.24'>"Ihn schrecken Not und Angst; sie packt ihn wie ein König, der zum Sturm bereit,</verse>
        <verse osisID='Job.15.25'>"weil er seine Hand gegen Gott ausgereckt und dem Allmächtigen Trotz geboten hat.</verse>
        <verse osisID='Job.15.26'>Er stürmte gegen ihn an mit dem Halse, mit den dichten Buckeln seiner Schilde,</verse>
        <verse osisID='Job.15.27'>"weil er sein Gesicht mit Schmeer bedeckte und Fett ansetzte an der Lende,</verse>
        <verse osisID='Job.15.28'>"sich ansiedelte in verfehmden Städten, in Häusern, die niemand bewohnen sollte, die zu Steinhaufen bestimmt waren.</verse>
        <verse osisID='Job.15.29'>"Er wird nicht reich, noch hat seine Habe Bestand, und seine Ähre neigt sich nicht zur Erde.</verse>
        <verse osisID='Job.15.30'>"Er entgeht nicht der Umfinsterung; seine Schößlinge dörrt die Flamme aus, und durch seinen Zornhauch vergeht er.</verse>
        <verse osisID='Job.15.31'>"Er vertraue nicht auf Trug, er irrt sich: denn Trug wird sein Eintausch sein.</verse>
        <verse osisID='Job.15.32'>"Ehe noch sein Tag kommt, erfüllt es sich, und sein Palmenzweig grünt nicht mehr.</verse>
        <verse osisID='Job.15.33'>"Wie der Weinstock stößt er seine Herlinge ab, wirft, wie der Ölbaum, seine Blüte hin.</verse>
        <verse osisID='Job.15.34'>"Denn des Ruchlosen Rotte ist unfruchtbar, und Feuer verzehrt die Zelte der Bestechung.</verse>
        <verse osisID='Job.15.35'>"Mit Mühsal schwanger gebaren sie Unheil, und ihr Schoß bereitet Trug!"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.16'>
        <title>Hiobs Antwort</title>
        <verse osisID='Job.16.1'>Hiob antwortete und sprach:</verse>
        <verse osisID='Job.16.2'>Dergleichen habe ich vieles gehört, leidige Tröster seid ihr insgesamt.</verse>
        <verse osisID='Job.16.3'>Sind die windigen Reden nun zu Ende? oder was reizt dich zum Erwidern?</verse>
        <verse osisID='Job.16.4'>Auch ich könnte sprechen wie ihr, wäre euch nur zu Mute, wie mir zu Mute ist, könnte Reden wider euch zusammendrechseln und den Kopf über euch schütteln,</verse>
        <verse osisID='Job.16.5'>euch stärken mit meinem Mund, und meiner Lippen Beileid sollte lindern!</verse>
        <verse osisID='Job.16.6'>Mag ich reden - mein Schmerz wird nicht gelindert, und unterlasse ich's - was wird dann von mir weichen?</verse>
        <verse osisID='Job.16.7'>Hat er doch nunmehr meine Kraft erschöpft - verödet hast du meinen ganzen Kreis,</verse>
        <verse osisID='Job.16.8'>hast mich gepackt, das muß als Zeugnis gelten! Mein eignes Siechtum tritt wider mich auf, ins Angesicht hinein verklagt es mich.</verse>
        <verse osisID='Job.16.9'>Sein Grimm zerfleischt und befehdet mich, er fletscht gegen mich seine Zähne; als mein Widersacher wetzt er seine Augen wider mich.</verse>
        <verse osisID='Job.16.10'>Man reißt gegen mich das Maul auf, schlägt mich schmählich auf die Wangen; insgesamt rotten sie sich gegen mich zusammen.</verse>
        <verse osisID='Job.16.11'>Gott giebt mich Frevlern preis und in der Gottlosen Hände stürzt er mich.</verse>
        <verse osisID='Job.16.12'>Ich lebte ruhig, da zerschmetterte er mich, packte mich beim Genick und schüttelte mich und stellte mich als Zielscheibe für sich auf.</verse>
        <verse osisID='Job.16.13'>Es umschwirren mich seine Pfeile; erbarmungslos spaltet er meine Nieren, gießt auf die Erde meine Galle.</verse>
        <verse osisID='Job.16.14'>Bresche auf Bresche legt er in mich, stürmt gegen mich an wie ein Kriegsheld.</verse>
        <verse osisID='Job.16.15'>Härenes Gewand habe ich um meine Haut genäht, habe in den Staub mein Horn gebohrt.</verse>
        <verse osisID='Job.16.16'>Mein Antlitz ist hochgerötet vom Weinen, und tiefes Dunkel ruht auf meinen Wimpern,</verse>
        <verse osisID='Job.16.17'>obwohl kein Frevel an meinen Händen, und mein Gebet lauter ist.</verse>
        <verse osisID='Job.16.18'>O Erde, bedecke nicht mein Blut! Mein Wehruf finde keine Ruhestatt!</verse>
        <verse osisID='Job.16.19'>Schon jetzt ist im Himmel mein Zeuge, und mein Bürge in der Höhe.</verse>
        <verse osisID='Job.16.20'>Meine Freunde spotten mein - zu Gott blickt thränend mein Auge empor,</verse>
        <verse osisID='Job.16.21'>daß er dem Manne Recht schaffe gegen Gott und zwischen dem Menschen und seinem Freund entscheide.</verse>
        <verse osisID='Job.16.22'>Denn nur noch wenige Jahre werden kommen, und den Pfad ohne Rückkehr muß ich wandeln.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.17'>
        <title>Hiobs Antwort (Fortsetzung)</title>
        <verse osisID='Job.17.1'>Mein Lebensgeist ist zerstört, meine Tage sind erloschen, die Gräberstätte wartet mein.</verse>
        <verse osisID='Job.17.2'>Da treiben sie fürwahr noch Spott mit mir! Auf ihrem Hadern muß mein Auge weilen!</verse>
        <verse osisID='Job.17.3'>O setze ein, verbürge dich für mich bei dir! Wer anders sollte mir den Handschlag geben?</verse>
        <verse osisID='Job.17.4'>Denn ihr Herz hast du der Einsicht verschlossen, darum wirst du sie auch nicht obsiegen lassen.</verse>
        <verse osisID='Job.17.5'>Zur Beuteteilung verrät man Freunde, und seiner Kinder Augen schmachten hin.</verse>
        <verse osisID='Job.17.6'>Zu einem Sprichwort für alle Welt hat er mich hingestellt, anspeien lassen muß ich mich ins Angesicht,</verse>
        <verse osisID='Job.17.7'>so daß mein Auge blöde ward vor Kummer, und alle meine Glieder nur ein Schatten sind.</verse>
        <verse osisID='Job.17.8'>Darüber entsetzen sich die Rechtschaffenen, und der Unschuldige empört sich über den Ruchlosen.</verse>
        <verse osisID='Job.17.9'>Doch der Fromme hält fest an seinem Weg, und wer reine Hände hat, erstarkt nur noch mehr.</verse>
        <verse osisID='Job.17.10'>Ihr alle aber kommt nur wieder heran, ich werde unter euch doch keinen Weisen finden.</verse>
        <verse osisID='Job.17.11'>Meine Tage sind dahin, meine Pläne sind zerrissen, sie, meines Herzens Hoffnungen.</verse>
        <verse osisID='Job.17.12'>Nacht wollen sie zum Tage machen, Licht soll mir näher sein als Finsternis.</verse>
        <verse osisID='Job.17.13'>Wenn ich auf die Unterwelt als meine Behausung hoffe, in der Finsternis mein Lager hingebreitet habe,</verse>
        <verse osisID='Job.17.14'>wenn ich das Grab mein Vater nenne, "meine Mutter und Schwester" das Gewürm -</verse>
        <verse osisID='Job.17.15'>wo bleibt denn da meine Hoffnung, und meine Hoffnung, wer erschaut sie?</verse>
        <verse osisID='Job.17.16'>Zu den Riegeln der Unterwelt fährt sie hinab wenn allzumal im Staube Ruhe ist.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.18'>
        <title>Zweite Rede Bildads</title>
        <verse osisID='Job.18.1'>Bildad von Suah antwortete und sprach:</verse>
        <verse osisID='Job.18.2'>Wie lange wollt ihr diese Wortjagd treiben? Kommt zu Verstand, hernach wollen wir reden!</verse>
        <verse osisID='Job.18.3'>Weswegen werden wir dem Vieh gleichgeachtet, gelten für vernagelt in euren Augen?</verse>
        <verse osisID='Job.18.4'>Du, der sich in seinem Grimme selbst zerfleischt, - soll um deinetwillen die Erde entvölkert werden, und der Fels von seiner Stelle rücken?</verse>
        <verse osisID='Job.18.5'>Jawohl erlischt der Gottlosen Licht, und seines Feuers Flamme leuchtet nicht.</verse>
        <verse osisID='Job.18.6'>Das Licht verfinstert sich in seinem Zelt, und seine Leuchte über ihm erlischt.</verse>
        <verse osisID='Job.18.7'>Seine rüstigen Schritte werden kurz, sein eigner Anschlag stürzt ihn ins Verderben.</verse>
        <verse osisID='Job.18.8'>Denn ins Netz wird er getrieben mit seinen Füßen und über Flechtwerk wandelt er dahin.</verse>
        <verse osisID='Job.18.9'>Die Ferse packt ein Fallstrick, fest hält ihn die Schlinge.</verse>
        <verse osisID='Job.18.10'>An der Erde ist der Strick für ihn versteckt, und die Falle für ihn auf dem Pfade.</verse>
        <verse osisID='Job.18.11'>Ringsum ängstigen ihn Schrecknisse und scheuchen ihn auf Schritt und Tritt.</verse>
        <verse osisID='Job.18.12'>Es hungert nach ihm das Unheil, und das Verderben klammert sich an seine Seite.</verse>
        <verse osisID='Job.18.13'>Es frißt die Glieder seines Leibes, es frißt seine Glieder der Erstgeborene des Todes.</verse>
        <verse osisID='Job.18.14'>Er wird herausgerissen aus seinem Zelt, auf das er vertraute: es treibt ihn hin zum Könige der Schrecken.</verse>
        <verse osisID='Job.18.15'>In seinem Zelte wohnt, was ihm nicht angehört, auf seine Wohnstätte wird Schwefel gestreut.</verse>
        <verse osisID='Job.18.16'>Unten verdorren seine Wurzeln, und oben verwelkt sein Gezweig.</verse>
        <verse osisID='Job.18.17'>Sein Gedächtnis verschwindet von der Erde, und kein Name bleibt ihm auf der Flur.</verse>
        <verse osisID='Job.18.18'>Man stößt ihn aus dem Licht in Finsternis und treibt ihn weg vom Erdenrund.</verse>
        <verse osisID='Job.18.19'>Nicht Sproß bleibt ihm noch Schoß in seinem Volk, und kein Entronnener ist in seiner Behausung.</verse>
        <verse osisID='Job.18.20'>Ob seines Verhängnistags erstarren die im Westen, und Schauder packt, die im Osten wohnen.</verse>
        <verse osisID='Job.18.21'>Ja, so ergeht's der Wohnung des Frevlers, und so der Stätte dessen, der sich um Gott nicht kümmerte!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.19'>
        <title>Hiobs Antwort</title>
        <verse osisID='Job.19.1'>Hiob antwortete und sprach:</verse>
        <verse osisID='Job.19.2'>Wie lange wollt ihr mich kränken und mich mit Reden zermalmen?</verse>
        <verse osisID='Job.19.3'>Schon zehnmal nun beschimpftet ihr mich und schämt euch nicht, mich zu mißhandeln!</verse>
        <verse osisID='Job.19.4'>Und habe ich auch wirklich mich vergangen, so bleibt doch mein Fehltritt mir allein bewußt.</verse>
        <verse osisID='Job.19.5'>Wollt ihr euch wirklich über mich erheben, so bringt mir den Beweis für meine Schande!</verse>
        <verse osisID='Job.19.6'>Erkennet doch, daß Gott mich gebeugt und mich mit seinem Netz umzingelt hat.</verse>
        <verse osisID='Job.19.7'>Fürwahr, ich schreie "Gewalt!" und finde keine Erhörung; ich rufe um Hilfe, doch da giebt's kein Recht.</verse>
        <verse osisID='Job.19.8'>Meinen Weg hat er vermauert, daß ich nicht hinüber kann, und über meine Pfade breitet er Finsternis.</verse>
        <verse osisID='Job.19.9'>Meiner Ehre hat er mich entkleidet und mir die Krone vom Haupte genommen.</verse>
        <verse osisID='Job.19.10'>Er wirft mich nieder ringsum, daß ich dahinfahre, und reißt gleich einem Baume meine Hoffnung aus.</verse>
        <verse osisID='Job.19.11'>Er läßt seinen Zorn wider mich entbrennen und achtet mich seinen Feinden gleich.</verse>
        <verse osisID='Job.19.12'>Allzumal rücken seine Scharen heran, schütten ihren Weg wider mich auf und lagern sich rings um mein Zelt.</verse>
        <verse osisID='Job.19.13'>Meine Brüder hat er von mir entfernt, und meine Freunde sind mir ganz entfremdet.</verse>
        <verse osisID='Job.19.14'>Meine Verwandten bleiben aus, und meine Bekannten haben mich vergessen.</verse>
        <verse osisID='Job.19.15'>Die Genossen meines Hauses und meine Mägde achten mich für einen Fremden, zum Ausländer ward ich in ihren Augen.</verse>
        <verse osisID='Job.19.16'>Rufe ich meinen Sklaven, so antwortet er nicht, mit meinem Munde muß ich zu ihm flehen.</verse>
        <verse osisID='Job.19.17'>Mein Atem ist zuwider meinem Weibe, und mein Gestank meinen leiblichen Brüdern.</verse>
        <verse osisID='Job.19.18'>Selbst die Kleinen verachten mich; will ich aufstehn, verspotten sie mich.</verse>
        <verse osisID='Job.19.19'>Alle meine Vertrauten verabscheuen mich, und die ich liebte, haben sich gegen mich gekehrt.</verse>
        <verse osisID='Job.19.20'>An meiner Haut und meinem Fleisch klebt mein Gebein, und nur mit meiner Zähne Haut bin ich entronnen.</verse>
        <verse osisID='Job.19.21'>Erbarmt euch mein, erbarmt euch mein, ihr meine Freunde, denn Gottes Hand hat mich getroffen!</verse>
        <verse osisID='Job.19.22'>Warum verfolgt ihr mich wie Gott und werdet nicht satt, mich zu zerfleischen?</verse>
        <verse osisID='Job.19.23'>Ach, daß doch meine Worte aufgeschrieben, auf eine Tafel eingezeichnet würden,</verse>
        <verse osisID='Job.19.24'>mit Eisengriffel und Blei, für ewig in den Fels gehauen!</verse>
        <verse osisID='Job.19.25'>Ich aber weiß, daß mein Erlöser lebt, und als letzter wird er auf dem Staube sich erheben.</verse>
        <verse osisID='Job.19.26'>Und nachdem meine Haut also zerschlagen ist, und ledig meines Fleisches werde ich Gott schauen!</verse>
        <verse osisID='Job.19.27'>Ich werde ihn schauen mir zum Heil; ja, meine Augen sehen ihn, und nicht als Gegner: mein Herz verzehrt sich in meiner Brust!</verse>
        <verse osisID='Job.19.28'>Wenn ihr nun sagt: "Wie wollen wir ihn verfolgen!" und in mir sei der Sache Grund zu finden,</verse>
        <verse osisID='Job.19.29'>so fürchtet euch vor dem Schwert - denn das sind Schwertesverschuldungen! - damit ihr erkennet, daß es ein Gericht giebt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.20'>
        <title>Zweite Rede Zophars</title>
        <verse osisID='Job.20.1'>Zophar aus Naama antwortete und sprach:</verse>
        <verse osisID='Job.20.2'>Darum antworten mir meine Gedanken, und weil es in mir mächtig stürmt:</verse>
        <verse osisID='Job.20.3'>mich beschimpfende Rüge muß ich hören, und der Geist giebt mir Antwort aus meiner Einsicht.</verse>
        <verse osisID='Job.20.4'>Kennst du denn nicht die alte Wahrheit - so alt, als Menschen auf der Erde leben, -</verse>
        <verse osisID='Job.20.5'>daß der Gottlosen Jubel nicht lange währt, und des Ruchlosen Freude nur einen Augenblick?</verse>
        <verse osisID='Job.20.6'>Ob auch sein hoher Mut sich bis zum Himmel erhebt, und sein Haupt bis an die Wolken reicht,</verse>
        <verse osisID='Job.20.7'>gleich seinem Kote schwindet er für immer; die ihn sahen, sprechen: Wo ist er?</verse>
        <verse osisID='Job.20.8'>Wie ein Traum verfliegt er spurlos und wird verscheucht wie ein Nachtgesicht.</verse>
        <verse osisID='Job.20.9'>Das Auge, das ihn geschaut, schaut ihn nicht wieder, und seine Stätte sieht ihn nimmermehr.</verse>
        <verse osisID='Job.20.10'>Seine Kinder müssen die Armen begütigen, seine Hände das Gut herausgeben.</verse>
        <verse osisID='Job.20.11'>Ist auch sein Gebein voll Jugendkraft, sie muß sich mit ihm in die Erde betten.</verse>
        <verse osisID='Job.20.12'>Wenn seinem Munde süß das Böse schmeckt, wenn er es unter seiner Zunge birgt,</verse>
        <verse osisID='Job.20.13'>es spart und nicht fahren lassen will und es inmitten seines Gaumens zurückhält:</verse>
        <verse osisID='Job.20.14'>seine Speise verwandelt sich in seinen Eingeweiden, - zu Natterngalle in seinem Inneren.</verse>
        <verse osisID='Job.20.15'>Hab und Gut verschlang er - er muß es ausspeien: aus seinem Bauche treibt es Gott.</verse>
        <verse osisID='Job.20.16'>Natterngift sog er ein, es tötet ihn der Viper Zunge.</verse>
        <verse osisID='Job.20.17'>Nicht darf er sich der Bäche freun, der flutenden Ströme von Honig und Dickmilch.</verse>
        <verse osisID='Job.20.18'>Heraus giebt er das Erarbeitete, verschluckt es nicht, des eingetauschten Guts wird er nicht froh.</verse>
        <verse osisID='Job.20.19'>Denn er schlug Arme nieder, ließ sie liegen - ein Haus riß er an sich, aber er baut es nicht aus.</verse>
        <verse osisID='Job.20.20'>Denn er kannte keine Ruhe in seinem Bauche; doch mit dem, woran er hängt, entkommt er nicht.</verse>
        <verse osisID='Job.20.21'>Nichts entging seiner Gier, darum hat sein Gut keinen Bestand.</verse>
        <verse osisID='Job.20.22'>In der Fülle seines Überflusses wird ihm Angst, die ganze Gewalt des Elends kommt über ihn.</verse>
        <verse osisID='Job.20.23'>Da geschieht's: um seinen Bauch zu füllen, entsendet er in ihn seines Zornes Glut und läßt auf ihn regnen in sein Gedärm hinein.</verse>
        <verse osisID='Job.20.24'>Flieht er vor der eisernen Rüstung, so durchbohrt ihn der eherne Bogen.</verse>
        <verse osisID='Job.20.25'>Er sieht, da kommt's aus dem Rücken, und der blitzende Stahl geht aus seiner Galle - über ihm lagern Schrecken!</verse>
        <verse osisID='Job.20.26'>Alles Unglück ist aufgespart seinen Schätzen, ein Feuer verzehrt ihn, das nicht angefacht ward; es weidet ab den Überrest in seinem Zelt.</verse>
        <verse osisID='Job.20.27'>Der Himmel deckt seine Schuld auf, und die Erde erhebt sich feindselig wider ihn.</verse>
        <verse osisID='Job.20.28'>Ins Elend geht seines Hauses Ertrag, zerrinnendes Wasser an seinem Zornestag.</verse>
        <verse osisID='Job.20.29'>Das ist das Los des gottlosen Menschen von seiten Gottes, und das Erbteil das ihm vom Höchsten beschieden ward!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.21'>
        <title>Hiobs Antwort</title>
        <verse osisID='Job.21.1'>Hiob antwortete und sprach:</verse>
        <verse osisID='Job.21.2'>O höret, höret einer Rede zu, und möge darin euer Trösten bestehn!</verse>
        <verse osisID='Job.21.3'>Vergönnt mir, daß ich spreche, und wenn ich geredet, magst du höhnen.</verse>
        <verse osisID='Job.21.4'>Ergeht denn über Menschen meine Klage? oder warum sollte ich nicht ungeduldig sein?</verse>
        <verse osisID='Job.21.5'>Schaut her zu mir und erstarrt und legt die Hand auf den Mund!</verse>
        <verse osisID='Job.21.6'>Ja, wenn ich daran denke, so werde ich bestürzt, und Schauder erfaßt meinen Leib.</verse>
        <verse osisID='Job.21.7'>Warum bleiben die Frevler am Leben, werden alt, ja erstarken an Kraft?</verse>
        <verse osisID='Job.21.8'>Ihr Nachwuchs gedeiht vor ihnen in ihrer Gemeinschaft, und ihre Sprößlinge vor ihren Augen.</verse>
        <verse osisID='Job.21.9'>Ihre Häuser sind wohlbehalten, sonder Schrecknis, und Gottes Rute trifft sie nicht.</verse>
        <verse osisID='Job.21.10'>Sein Stier bespringt und nicht vergebens, seine Kuh kalbt leicht und thut keine Fehlgeburt.</verse>
        <verse osisID='Job.21.11'>Wie eine Herde lassen sie ihre Buben hinaus, und ihre Kinder hüpfen einher.</verse>
        <verse osisID='Job.21.12'>Sie singen laut bei Paukenschall und Zither und freuen sich am Klange der Schalmei.</verse>
        <verse osisID='Job.21.13'>Sie verbringen in Glück ihre Tage und in einem Augenblicke steigen sie hinab zur Unterwelt;</verse>
        <verse osisID='Job.21.14'>und sprachen doch zu Gott: "Bleib uns fern - deine Wege zu kennen begehren wir nicht!</verse>
        <verse osisID='Job.21.15'>Was ist's mit dem Allmächtigen, daß wir ihm dienen sollten, und was könnte es uns nützen, ihn bittend anzugehn?"</verse>
        <verse osisID='Job.21.16'>Fürwahr, ihr Glück steht nicht in ihrer Hand - der Gottlosen Gesinnung liegt mir fern!</verse>
        <verse osisID='Job.21.17'>Wie oft erlischt denn der Gottlosen Leuchte, und überfällt sie ihr Verderben? Wie oft teilt er die Lose aus in seinem Zorn,</verse>
        <verse osisID='Job.21.18'>werden sie wie der Strohhalm vor dem Winde und wie Spreu, die der Sturm entführt hat?</verse>
        <verse osisID='Job.21.19'>"Gott spart seinen Kindern sein Unheil auf." Er vergelte ihm selber, daß er's fühle!</verse>
        <verse osisID='Job.21.20'>Seine eigenen Augen mögen sein Unheil sehen, und er selbst vom Grimme des Allmächtigen trinken!</verse>
        <verse osisID='Job.21.21'>Denn was kümmert ihn sein Haus nach seinem Tode, wenn seiner Monde Zahl beendet ist?</verse>
        <verse osisID='Job.21.22'>Will man Gotte Weisheit lehren, ihn, der die Himmlischen richtet?</verse>
        <verse osisID='Job.21.23'>Der eine stirbt im vollen Glück, vollkommen ruhig und wohlgemut;</verse>
        <verse osisID='Job.21.24'>seine Kufen sind mit Milch gefüllt, und das Mark seiner Gebeine wird getränkt.</verse>
        <verse osisID='Job.21.25'>Und der andere stirbt in bittrem Unmut, ohne daß er je vom Glück genossen.</verse>
        <verse osisID='Job.21.26'>Gemeinsam liegen sie im Staube, und Gewürm bedeckt sie beide.</verse>
        <verse osisID='Job.21.27'>Ich kenne eure Gedanken wohl und die Anschläge, mit denen ihr Unrecht gegen mich verübt.</verse>
        <verse osisID='Job.21.28'>Wenn ihr sagt: "Wo blieb das Haus des Tyrannen, und wo das Zelt, in dem die Gottlosen wohnten?"</verse>
        <verse osisID='Job.21.29'>so fragt doch nur die des Wegs Vorüberziehenden, - ihre Beweise werdet ihr nicht verkennen -</verse>
        <verse osisID='Job.21.30'>daß am Unglückstage der Böse verschont wird, am Tage der Zornesfluten sie hinweggeleitet werden!</verse>
        <verse osisID='Job.21.31'>Wer hält ihm seinen Lebenswandel vor? Er hat's gethan! - wer will es ihm vergelten?</verse>
        <verse osisID='Job.21.32'>Zur Gräberstätte wird er hingeleitet und hält noch über dem Hügel Wacht.</verse>
        <verse osisID='Job.21.33'>Süß sind ihm des Thales Schollen, und alle Welt zieht ihm nach, wie ihm Unzählige vorangegangen.</verse>
        <verse osisID='Job.21.34'>Wie mögt ihr mich da so eitel trösten, und eure Antworten - da bleibt nichts als Bosheit!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.22'>
        <title>Der dritte Gesprächsgang (Kap. 22-26)</title>
        <title>Dritte Rede des Eliphas</title>
        <verse osisID='Job.22.1'>Eliphas von Theman antwortete und sprach:</verse>
        <verse osisID='Job.22.2'>Kommt etwa Gotte zu gut des Menschen Thun? Nein, nur sich selber nützt der Fromme!</verse>
        <verse osisID='Job.22.3'>Hat der Allmächtige einen Vorteil davon, wenn du rechtschaffen bist?, oder einen Gewinn, wenn du unsträflich wandelst?</verse>
        <verse osisID='Job.22.4'>Straft er dich etwa wegen deiner Gottesfurcht und zieht dich deshalb vor Gericht?</verse>
        <verse osisID='Job.22.5'>Ist deine Missethat nicht groß, und endlos deine Verschuldungen?</verse>
        <verse osisID='Job.22.6'>Denn du pfändetest deine Brüder ohne Anlaß und Halbnackten zogst du die Kleider aus.</verse>
        <verse osisID='Job.22.7'>Nicht tränktest du mit Wasser den Verschmachteten und dem Hungernden versagtest du das Brot.</verse>
        <verse osisID='Job.22.8'>Dem Manne der Faust, ihm gehörte das Land, und der Hochangesehene wohnte darin.</verse>
        <verse osisID='Job.22.9'>Witwen schicktest du mit leeren Händen fort, und der Verwaisten Arme wurden zermalmt.</verse>
        <verse osisID='Job.22.10'>Deshalb sind rings um dich Schlingen, und ängstigt dich jählings der Schrecken!</verse>
        <verse osisID='Job.22.11'>Oder siehst du die Finsternis nicht, und die Wasserflut, die dich bedeckt?</verse>
        <verse osisID='Job.22.12'>Ist Gott nicht himmelhoch? Schau der Sterne Gipfel an, wie hoch sie ragen!</verse>
        <verse osisID='Job.22.13'>Und da willst du sprechen: "Was weiß denn Gott? Kann er durch Wolkendunkel hindurch Gericht halten?</verse>
        <verse osisID='Job.22.14'>Wolken sind seine Hülle, so daß er nicht sieht, und auf des Himmels Kreis lustwandelt er."</verse>
        <verse osisID='Job.22.15'>Willst du der Vorwelt Bahn einhalten, die die Männer des Frevels gewandelt sind?</verse>
        <verse osisID='Job.22.16'>sie, die gepackt wurden vor der Zeit, deren Grund zu einem Strome zerfloß?</verse>
        <verse osisID='Job.22.17'>Die zu Gotte sprachen: "Bleib uns fern!" und was könne ihnen der Allmächtige thun?</verse>
        <verse osisID='Job.22.18'>Und doch erfüllte er mit Segen ihre Häuser - der Gottlosen Gesinnung liegt mir fern!</verse>
        <verse osisID='Job.22.19'>Es sehen's die Frommen und freuen sich, und der Schuldlose spottet ihrer:</verse>
        <verse osisID='Job.22.20'>"Fürwahr, unser Widersacher ist vernichtet, und ihren Überrest hat das Feuer verzehrt!"</verse>
        <verse osisID='Job.22.21'>Befreunde dich nicht mit ihm, so wirst du Frieden haben, dadurch kommt Segen über dich.</verse>
        <verse osisID='Job.22.22'>Nimm doch aus seinem Munde Belehrung an und birg seine Worte in deinem Herzen.</verse>
        <verse osisID='Job.22.23'>Wenn du dich zum Allmächtigen bekehrst, dich demütigst, wenn du die Sünde aus deinem Zelt entfernst -</verse>
        <verse osisID='Job.22.24'>ja, wirf in den Staub das Brucherz und zu der Bäche Kieseln das Ophirgold! -</verse>
        <verse osisID='Job.22.25'>so wird der Allmächtige dein Erz sein und dir als strahlendes Silber gelten.</verse>
        <verse osisID='Job.22.26'>Ja, dann wirst du am Allmächtigen deine Wonne haben und dein Antlitz zu Gott erheben.</verse>
        <verse osisID='Job.22.27'>Flehst du zu ihm, so erhört er dich, und deine Gelübde kannst du bezahlen.</verse>
        <verse osisID='Job.22.28'>Unternimmst du etwas, so gelingt es dir, und über deinen Wegen strahlet Licht.</verse>
        <verse osisID='Job.22.29'>Wenn sie abwärts führen, so rufst du: Empor! und dem Demütigen hilft er.</verse>
        <verse osisID='Job.22.30'>Er errettet den Nicht-Schuldlosen: ja, gerettet wird er durch die Reinheit deiner Hände.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.23'>
        <title>Hiobs Antwort</title>
        <verse osisID='Job.23.1'>Hiob antwortete und sprach:</verse>
        <verse osisID='Job.23.2'>Auch heute empört sich meine Klage; seine Hand drückt schwer auf mein Seufzen.</verse>
        <verse osisID='Job.23.3'>O daß ich ihn zu finden wüßte, gelangen könnte bis zu seinem Richterstuhl!</verse>
        <verse osisID='Job.23.4'>So wollte ich vor ihm meine Sache darlegen und meinen Mund mit Beweisen füllen.</verse>
        <verse osisID='Job.23.5'>Ich möchte wissen, was er mir erwidern würde, und erfahren, was er zu mir sagen würde!</verse>
        <verse osisID='Job.23.6'>Würde er in der Fülle der Macht mit mir streiten? Nein, nur achten würde er auf mich!</verse>
        <verse osisID='Job.23.7'>Da würde ein Redlicher mit ihm rechten, und für immer machte ich mich von meinem Richter frei!</verse>
        <verse osisID='Job.23.8'>Doch - gehe ich ostwärts, so ist er nicht da, und westwärts - so gewahre ich ihn nicht.</verse>
        <verse osisID='Job.23.9'>Im Norden schafft er, aber ich sehe ihn nicht, biegt ab gen Süden - aber ich erblicke ihn nicht.</verse>
        <verse osisID='Job.23.10'>Denn er weiß, welchen Wandel ich geführt - prüfte er mich, wie Gold würde ich hervorgehn.</verse>
        <verse osisID='Job.23.11'>An seiner Spur hat fest mein Fuß gehalten, seinen Weg hab' ich verfolgt, ohne abzuweichen.</verse>
        <verse osisID='Job.23.12'>Von seiner Lippen Vorschrift wich ich nie, barg in meiner Brust die Worte seines Munds.</verse>
        <verse osisID='Job.23.13'>Er aber bleibt sich gleich - wer will ihm wehren? Sein Wille begehrt's, da führt er's aus!</verse>
        <verse osisID='Job.23.14'>Ja, er wird zu Ende führen, was er mir bestimmt hat, und solcherlei hat er noch vieles im Sinn.</verse>
        <verse osisID='Job.23.15'>Darum erschrecke ich vor seinem Angesicht; überdenke ich's, so erbebe ich vor ihm.</verse>
        <verse osisID='Job.23.16'>Ja, Gott hat meinen Mut gebrochen und der Allmächtige hat mich mit Schrecken erfüllt.</verse>
        <verse osisID='Job.23.17'>Denn nicht des Unglücks wegen fühle ich mich vernichtet, noch wegen meiner Person, die Dunkel bedeckt hat.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.24'>
        <verse osisID='Job.24.1'>Warum sind vom Allmächtigen nicht Strafzeiten aufgespart, und sehen seine Getreuen seine Gerichtstage nicht?</verse>
        <verse osisID='Job.24.2'>Grenzen verrückt man, raubt eine Herde und treibt sie auf die Weide.</verse>
        <verse osisID='Job.24.3'>Den Esel der Verwaisten treibt man fort, nimmt der Witwe Rind zum Pfand.</verse>
        <verse osisID='Job.24.4'>Die Armen stößt man vom Wege, die Elenden im Lande müssen sich insgesamt verstecken.</verse>
        <verse osisID='Job.24.5'>Ja, gleich Wildeseln in der Wüste ziehen sie aus in ihrem Tagewerke, Zehrung suchend; die Steppe giebt ihm Brot für die Kinder.</verse>
        <verse osisID='Job.24.6'>Auf dem Felde schneiden sie sein Mengfutter und den Weinberg des Gottlosen ernten sie nach.</verse>
        <verse osisID='Job.24.7'>Nackt liegen sie des Nachts, ohne Kleidung, und ohne Hülle in der Kälte.</verse>
        <verse osisID='Job.24.8'>Vom Regenguß der Berge triefen sie und ohne Obdach schmiegen sie sich an den Fels.</verse>
        <verse osisID='Job.24.9'>Man raubt von der Mutterbrust die Waise und den Elenden pfändet man.</verse>
        <verse osisID='Job.24.10'>Nackt schleichen sie einher, ohne Gewand, und hungernd tragen sie Garben.</verse>
        <verse osisID='Job.24.11'>Zwischen ihre Mauern pressen sie Öl, treten die Kelter und müssen dürsten.</verse>
        <verse osisID='Job.24.12'>Aus den Städten her ächzen Sterbende, die Seele Erschlagener schreit um Rache; doch Gott achtet nicht der Ungereimtheit.</verse>
        <verse osisID='Job.24.13'>Jene sind Lichtfeinde geworden; seine Wege kennen sie nicht und sind nicht heimisch auf seinen Pfaden.</verse>
        <verse osisID='Job.24.14'>Bei Morgengrauen erhebt sich der Mörder, tötet den Elenden und Armen, und in der Nacht schleicht der Dieb.</verse>
        <verse osisID='Job.24.15'>Das Auge des Ehebrechers erlauert die Dämmerung; kein Auge, denkt er, wird mich sehen, und eine Hülle legt er vors Gesicht.</verse>
        <verse osisID='Job.24.16'>Im Finstern bricht man in Häuser ein; bei Tage halten sie sich eingeschlossen, wollen nichts wissen vom Licht.</verse>
        <verse osisID='Job.24.17'>Denn ihnen allen gilt tiefes Dunkel als Morgen; denn mit den Schrecken des tiefen Dunkels ist man wohl vertraut.</verse>
        <verse osisID='Job.24.18'>Schnell ist er dahin auf Wassers Fläche; verflucht wird ihr Erbteil im Lande, nicht wendet er sich mehr des Wegs zu den Weinbergen.</verse>
        <verse osisID='Job.24.19'>Dürre und Hitze raffen die Schneewasser hinweg, die Unterwelt die, so gesündigt haben.</verse>
        <verse osisID='Job.24.20'>Es vergißt seiner der Mutterschoß; an ihm erlabt sich das Gewürm. Nicht wird seiner mehr gedacht, und einem Baume gleich wird der Frevel zerschmettert.</verse>
        <verse osisID='Job.24.21'>Er, der die Unfruchtbare ausbeutete, die nicht gebar, und der Witwe nichts Gutes erwies.</verse>
        <verse osisID='Job.24.22'>Und die Tyrannen erhält er durch seine Kraft; ein solcher kommt wieder auf, wenn er schon am Leben verzweifelte.</verse>
        <verse osisID='Job.24.23'>Er gewährt ihm Sicherheit, und er sieht sich gestützt, und seine Augen wachen über ihren Wegen.</verse>
        <verse osisID='Job.24.24'>Hoch stehen sie da - ein wenig nur, und er ist nicht mehr! Hingesenkt werden sie - wie alle werden sie eingerafft und wie der Kopf der Ähre abgeschnitten.</verse>
        <verse osisID='Job.24.25'>Und wenn's nicht so ist - wer will mich Lügen strafen und meine Rede zunichte machen?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.25'>
        <title>Dritte Rede Bildads</title>
        <verse osisID='Job.25.1'>Bildad von Suah antwortete und sprach:</verse>
        <verse osisID='Job.25.2'>Sein ist die Herrschermacht und Majestät, der Frieden schafft in seinen Höhen.</verse>
        <verse osisID='Job.25.3'>Wer kann seine Scharen zählen, und über wem erhebt sich nicht sein Licht?</verse>
        <verse osisID='Job.25.4'>Wie könnte da ein Mensch Recht haben gegen Gott, und rein erscheinen der vom Weib Geborene?</verse>
        <verse osisID='Job.25.5'>Sieh, selbst der Mond, er leuchtet nicht, und die Sterne sind nicht rein in seinen Augen;</verse>
        <verse osisID='Job.25.6'>geschweige denn der Mensch, die Made, und der Menschensohn, der Wurm!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.26'>
        <title>Hiobs Antwort</title>
        <verse osisID='Job.26.1'>Hiob antwortete und sprach:</verse>
        <verse osisID='Job.26.2'>Wie trefflich hast du der Ohnmacht geholfen, den kraftlosen Arm gestützt,</verse>
        <verse osisID='Job.26.3'>wie trefflich den Unverständigen beraten und Weisheit in Fülle geoffenbart!</verse>
        <verse osisID='Job.26.4'>Wem hast du deine Reden vorgetragen, und wessen Geist hat aus dir gesprochen?</verse>
        <verse osisID='Job.26.5'>Die Schatten selbst werden in Beben versetzt unter den Wassern und ihren Bewohnern.</verse>
        <verse osisID='Job.26.6'>Nackt liegt die Unterwelt vor ihm, und unverhüllt der Abgrund.</verse>
        <verse osisID='Job.26.7'>Er spannt den Norden über dem Leeren aus, läßt die Erde schweben über dem Nichts.</verse>
        <verse osisID='Job.26.8'>Er bindet die Wasser in seine Wolken ein, ohne daß unter ihnen das Gewölk zerreißt.</verse>
        <verse osisID='Job.26.9'>Er verhüllt den Anblick seines Throns, indem er sein Gewölk darüber breitet.</verse>
        <verse osisID='Job.26.10'>Eine Grenze zog er über den Wassern hin, da, wo sich scheiden Licht und Finsternis.</verse>
        <verse osisID='Job.26.11'>Des Himmels Säulen werden ins Wanken gebracht und entsetzen sich vor seinem Dräun.</verse>
        <verse osisID='Job.26.12'>Durch seine Macht hat er das Meer erregt und durch seine Einsicht Rahab zerschmettert.</verse>
        <verse osisID='Job.26.13'>Durch seinen Hauch wird der Himmel heiter, seine Hand durchbohrte den flüchtigen Drachen.</verse>
        <verse osisID='Job.26.14'>Und das sind nur die Säume seines Waltens - welch' leis Geflüster nur, das wir vernehmen! Doch wer erfaßt die Donnersprache seiner Allgewalt!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.27'>
        <title>Hiobs Schlußrede an seine Gegner (Kap. 27-28)</title>
        <verse osisID='Job.27.1'>Darauf fuhr Hiob also fort, seine Rede vorzutragen:</verse>
        <verse osisID='Job.27.2'>So wahr Gott lebt, der mir mein Recht entzogen, und der Allmächtige, der meine Seele betrübt hat -</verse>
        <verse osisID='Job.27.3'>denn noch ist mein Lebensodem ganz in mir, und Gottes Hauch in meiner Nase! -</verse>
        <verse osisID='Job.27.4'>nein. meine Lippen reden kein Unrecht, und meine Zunge sinnt nicht auf Betrug!</verse>
        <verse osisID='Job.27.5'>Fern sei es von mir, euch Recht zu geben; bis ich verscheide, lasse ich nicht von meiner Unschuld.</verse>
        <verse osisID='Job.27.6'>An meiner Gerechtigkeit halte ich fest und lasse sie nicht; mein Gewissen schilt keinen meiner Tage!</verse>
        <verse osisID='Job.27.7'>Als Schuldiger muß mein Feind erscheinen, und mein Widersacher als der Ungerechte.</verse>
        <verse osisID='Job.27.8'>Denn welche Hoffnung hat der Ruchlose, wenn abschneidet, wenn herauszieht Gott seine Seele?</verse>
        <verse osisID='Job.27.9'>Wird Gott sein Geschrei erhören, wenn ihn die Bedrängnis überfällt?</verse>
        <verse osisID='Job.27.10'>Oder kann er seine Wonne am Allmächtigen haben, Gott anrufen zu jeder Zeit?</verse>
        <verse osisID='Job.27.11'>Ich will euch über Gottes Hand belehren, was der Allmächtige im Sinne hat, nicht verhehlen.</verse>
        <verse osisID='Job.27.12'>Ihr alle habt es ja selbst gesehen, warum wollt ihr euch doch so eitlem Wahn ergeben?</verse>
        <verse osisID='Job.27.13'>Das ist des bösen Menschen Los bei Gott, und das Erbe der Tyrannen, das sie vom Allmächtigen empfangen:</verse>
        <verse osisID='Job.27.14'>Sind seiner Kinder viel, so ist's fürs Schwert, und seine Sprößlinge haben nicht satt Brot.</verse>
        <verse osisID='Job.27.15'>Wer von den Seinen übrig blieb, wird von der Pest begraben, und seine Witwen halten nicht die Totenklage.</verse>
        <verse osisID='Job.27.16'>Wenn er Silber aufhäuft wie Sand und Kleider wie Lehm aufspeichert -</verse>
        <verse osisID='Job.27.17'>er speichert auf, aber der Gerechte kleidet sich damit, und das Silber teilt der Fromme.</verse>
        <verse osisID='Job.27.18'>Der Spinne gleich hat er sein Haus gebaut und gleich der Hütte, die ein Hüter machte.</verse>
        <verse osisID='Job.27.19'>Reich legte er sich hin - er thut's nicht wieder; er öffnet seine Augen, da ist es aus mit ihm.</verse>
        <verse osisID='Job.27.20'>Es ereilen ihn Gewässern gleich die Schrecken, des Nachts entführt ihn der Sturmwind.</verse>
        <verse osisID='Job.27.21'>Der Ost hebt ihn empor, daß er dahinfährt, und stürmt ihn fort von seiner Stätte.</verse>
        <verse osisID='Job.27.22'>Erbarmungslos schleudert er auf ihn, vor seiner Hand muß er entfliehn, entfliehn -</verse>
        <verse osisID='Job.27.23'>da klatscht man über ihn in die Hände und zischt ihn aus von seiner Wohnstatt her.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.28'>
        <verse osisID='Job.28.1'>Wohl giebt es einen Fundort für das Silber, eine Stätte für das Gold, das man läutert.</verse>
        <verse osisID='Job.28.2'>Eisen wird aus dem Erdreiche geholt, und Gestein schmilzt man zu Erz.</verse>
        <verse osisID='Job.28.3'>Ein Ende hat man der Finsternis gemacht und bis zur äußersten Grenze durchforscht man das im tiefsten Dunkel verborgene Gestein.</verse>
        <verse osisID='Job.28.4'>Man bricht einen Schacht fern von den droben Wohnenden; vergessen von dem droben schreitenden Fuß, fern von den Menschen hangen, schweben sie.</verse>
        <verse osisID='Job.28.5'>Aus der Erde geht Brotkorn hervor, und ihr Tiefen werden wie mit Feuer umgewühlt.</verse>
        <verse osisID='Job.28.6'>Des Saphirs Fundstätte ist ihr Gestein, Goldstäubchen werden ihm zu teil.</verse>
        <verse osisID='Job.28.7'>Den Weg kennt nicht der Adler, noch erspäht ihn des Geiers Auge.</verse>
        <verse osisID='Job.28.8'>Nicht betreten ihn die stolzen Raubtiere, noch schreitet auf ihm der Leu.</verse>
        <verse osisID='Job.28.9'>An den Kiesel legt man die Hand, wühlt von Grund aus die Berge um.</verse>
        <verse osisID='Job.28.10'>Durch die Felsen schlägt man Gänge, und allerlei Kostbares erschaut das Auge.</verse>
        <verse osisID='Job.28.11'>Die Wasseradern verbindet man, daß sie nicht thränen, und bringt Verborgenes ans Licht.</verse>
        <verse osisID='Job.28.12'>Die Weisheit aber, wo findet man sie, und wo ist der Fundort der Erkenntnis?</verse>
        <verse osisID='Job.28.13'>Kein Mensch kennt den Weg zu ihr, und sie ist nicht zu finden im Lande der Lebendigen.</verse>
        <verse osisID='Job.28.14'>Die Meerestiefe spricht: "In mir ist sie nicht!" und das Meer spricht: "Sie ist nicht bei mir!"</verse>
        <verse osisID='Job.28.15'>Mit gediegenem Golde wird sie nicht erkauft, noch wird Silber dargewogen als ihr Preis.</verse>
        <verse osisID='Job.28.16'>Sie läßt sich nicht aufwiegen mit Ophirgold, mit kostbarem Schoham und Sapphir.</verse>
        <verse osisID='Job.28.17'>Gold und Glas kommen ihr nicht gleich, noch tauscht man sie ein für güldenes Geschirr.</verse>
        <verse osisID='Job.28.18'>Korallen und Krystall kommen nicht in Betracht, und der Besitz der Weisheit geht über Perlen.</verse>
        <verse osisID='Job.28.19'>Äthiopiens Topas kommt ihr nicht gleich, mit reinstem Golde wird sie nicht aufgewogen.</verse>
        <verse osisID='Job.28.20'>Die Weisheit also - woher kommt sie, und wo ist der Fundort der Erkenntnis?</verse>
        <verse osisID='Job.28.21'>Verhüllt ist sie vor den Augen aller Lebenden, auch den Vögeln unter dem Himmel ist sie verborgen.</verse>
        <verse osisID='Job.28.22'>Abgrund und Tod sprechen: "Wir haben mit unseren Ohren ein Gerücht von ihr gehört."</verse>
        <verse osisID='Job.28.23'>Gott kennt den Weg zu ihr und er weiß um ihren Fundort.</verse>
        <verse osisID='Job.28.24'>Denn er schaut bis zu der Erde Enden; was irgend unter dem Himmel ist, sieht er.</verse>
        <verse osisID='Job.28.25'>Als er des Windes Wucht abwog und dem Wasser sein Maß bestimmte,</verse>
        <verse osisID='Job.28.26'>als er dem Regen sein Gesetz gab, und seinen Pfad dem Wasserstrahle,</verse>
        <verse osisID='Job.28.27'>da sah er sie und machte sie kund, stellte sie hin und durchforschte sie.</verse>
        <verse osisID='Job.28.28'>Und zum Menschen sprach er: Siehe, Furcht des Herrn, das ist Weisheit, und das Böse meiden, ist Verstand!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.29'>
        <title>Letztes Selbstgespräch Hiobs über sein einstiges Glück</title>
        <verse osisID='Job.29.1'>Darauf fuhr Hiob also fort, seine Rede vorzutragen:</verse>
        <verse osisID='Job.29.2'>O daß ich wäre wie in früheren Monden, wie in den Tagen da mich Gott beschützte;</verse>
        <verse osisID='Job.29.3'>als seine Leuchte über meinem Haupte schien, und ich bei seinem Licht durch Dunkel wandelte,</verse>
        <verse osisID='Job.29.4'>so, wie ich war in meines Sommers Tagen, als Gottes Freundschaft über meinem Zelte waltete,</verse>
        <verse osisID='Job.29.5'>als der Allmächtige noch mit mir war, rings um mich meine Knaben;</verse>
        <verse osisID='Job.29.6'>als ich meine Schritte in Dickmilch badete, und der Fels neben mir Bäche Öls ergoß;</verse>
        <verse osisID='Job.29.7'>als ich zum Thore ging hinauf zur Stadt, auf dem freien Platze meinen Sitz aufschlug.</verse>
        <verse osisID='Job.29.8'>Wenn mich die Knaben sahen, verbargen sie sich, und die Greise erhoben sich und blieben stehn;</verse>
        <verse osisID='Job.29.9'>Häuptlinge hielten inne mit Reden und legten die Hand auf ihren Mund.</verse>
        <verse osisID='Job.29.10'>Der Edlen Stimme verbarg sich, und ihre Zunge klebte an ihrem Gaumen.</verse>
        <verse osisID='Job.29.11'>Denn wo ein Ohr nur hörte, da pries es mich selig, und wo ein Auge sah, da gab es mir Zeugnis.</verse>
        <verse osisID='Job.29.12'>Denn ich rettete den Elenden, der um Hilfe schrie, und die Waise und den, der keinen Helfer hatte.</verse>
        <verse osisID='Job.29.13'>Der Segen des Verlorenen kam über mich, und das Herz der Witwe macht ich jubeln.</verse>
        <verse osisID='Job.29.14'>Gerechtigkeit zog ich an, und sie zog mich an, wie Talar und Turban zog ich an meine Rechtschaffenheit.</verse>
        <verse osisID='Job.29.15'>Auge ward ich dem Blinden und Fuß war ich dem Lahmen.</verse>
        <verse osisID='Job.29.16'>Ein Vater war ich den Armen und die Rechtssache des mir Unbekannten untersuchte ich;</verse>
        <verse osisID='Job.29.17'>ich zerschmetterte dem Frevler die Kinnladen und warf ihm die Beute aus den Zähnen.</verse>
        <verse osisID='Job.29.18'>So dachte ich denn: "Bei meinem Neste werde ich verscheiden und wie der Phönix meine Tage mehren.</verse>
        <verse osisID='Job.29.19'>Meine Wurzel steht über dem Wasser offen, und der Tau übernachtet in meinen Zweigen.</verse>
        <verse osisID='Job.29.20'>Meine Würde ist stets neu bei mir, und mein Bogen verjüngt sich in meiner Hand."</verse>
        <verse osisID='Job.29.21'>Mir hörten sie zu und warteten und lauschten schweigend meinem Rate.</verse>
        <verse osisID='Job.29.22'>Wenn ich geredet, sprachen sie nicht mehr, und meine Rede troff auf sie herab.</verse>
        <verse osisID='Job.29.23'>So warteten sie auf mich wie auf Regen und wie nach Spätregen sperrten sie den Mund auf.</verse>
        <verse osisID='Job.29.24'>Ich lächelte ihnen zu, wenn sie verzagten, und das heitre Antlitz trübten sie mir nie.</verse>
        <verse osisID='Job.29.25'>Gern wählte ich den Weg zu ihnen, saß da als Haupt und thronte wie ein König in der Heerschar, wie einer, der Trauernde tröstet.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.30'>
        <title>Letztes Selbstgespräch Hiobs und sein grenzenloses Elend</title>
        <verse osisID='Job.30.1'>Und jetzt verlachen mich solche, die jünger sind als ich, deren Väter ich meinen Herdenhunden nicht hätte beigesellen mögen.</verse>
        <verse osisID='Job.30.2'>Was sollte mir auch ihrer Hände Kraft, da es für sie doch keine volle Reife giebt?</verse>
        <verse osisID='Job.30.3'>Durch Mangel und durch Hunger ausgedörrt, benagen sie dürres Land, die unfruchtbare Wüste und Öde,</verse>
        <verse osisID='Job.30.4'>sie, die Melde pflücken am Gesträuch und deren Speise Ginsterwurzeln sind.</verse>
        <verse osisID='Job.30.5'>Aus der Gesellschaft werden sie fortgetrieben; man schreit über sie wie über einen Dieb.</verse>
        <verse osisID='Job.30.6'>In schauerlichen Schluchten müssen sie wohnen, in Erdlöchern und Felsenhöhlen.</verse>
        <verse osisID='Job.30.7'>Zwischen den Sträuchern brüllen sie, unter den Nesseln thun sie sich zusammen;</verse>
        <verse osisID='Job.30.8'>eine ruchlose und ehrlose Brut wurden sie hinausgepeitscht aus dem Lande.</verse>
        <verse osisID='Job.30.9'>Und jetzt bin ich ihr Spottlied geworden und diene ihnen zum Gerede.</verse>
        <verse osisID='Job.30.10'>Sie verabscheuen mich, rücken fern von mir hinweg und scheuen sich nicht, mir ins Gesicht zu speien.</verse>
        <verse osisID='Job.30.11'>Denn meine Sehne hat er gelöst und mich gebeugt, so lassen auch sie den Zügel vor mir schießen.</verse>
        <verse osisID='Job.30.12'>Zur Rechten erhebt sich die Brut; meine Füße stoßen sie hinweg und schütten wider mich ihre Verderbensstraßen auf.</verse>
        <verse osisID='Job.30.13'>Meinen Pfad haben sie aufgerissen, zu meinem Sturze helfen sie, die Helferlosen.</verse>
        <verse osisID='Job.30.14'>Wie durch breite Bresche kommen sie, unter Trümmern wälzen sie sich heran.</verse>
        <verse osisID='Job.30.15'>Schrecknisse haben sich gegen mich gewendet; dem Sturmwinde gleich jagen sie meinen Adel dahin, und wie eine Wolke ist mein Glück entschwunden.</verse>
        <verse osisID='Job.30.16'>Und jetzt zerfließt in mir meine Seele, Tage des Elends halten mich fest.</verse>
        <verse osisID='Job.30.17'>Die Nacht bohrt in meine Gebeine und löst sich von mir ab, und meine Nager schlafen nicht.</verse>
        <verse osisID='Job.30.18'>Durch Allgewalt ist mein Gewand entstellt; wie die Halsöffnung meines Leibrocks umschließt es mich.</verse>
        <verse osisID='Job.30.19'>Er hat mich in den Kot geworfen, und dem Staub und der Asche ward ich gleich.</verse>
        <verse osisID='Job.30.20'>Ich schreie zu dir, doch du antwortest mir nicht; ich stehe da, du aber starrst mich an.</verse>
        <verse osisID='Job.30.21'>Du wandelst dich in einen Grausamen für mich, mit deiner starken Hand befeindest du mich.</verse>
        <verse osisID='Job.30.22'>Du hebst mich auf den Sturmwind, lässest mich dahinfahren und lässest mich vergehn in Sturmesbrausen.</verse>
        <verse osisID='Job.30.23'>Ja, ich weiß zum Tode willst du mich führen und zum Versammlungshaus für alles Lebende.</verse>
        <verse osisID='Job.30.24'>Doch - streckt wohl einer nicht im Sturze seine Hand nach Rettung aus, oder giebts bei seinem Untergang nicht darob Hilfsgeschrei?</verse>
        <verse osisID='Job.30.25'>Oder habe ich nicht um den geweint, der harte Tage hatte, und hat mein Herz des Armen nicht gejammert?</verse>
        <verse osisID='Job.30.26'>Ja, auf Glück hoffte ich, aber Unheil kam; ich harrte auf Licht und es kam Dunkel.</verse>
        <verse osisID='Job.30.27'>Mein Inneres siedet ohne Unterlaß, Tage des Elends überfielen mich.</verse>
        <verse osisID='Job.30.28'>Geschwärzt gehe ich einher - doch nicht vom Sonnenbrand; ich stehe auf und schreie vor den Leuten.</verse>
        <verse osisID='Job.30.29'>Der Schakale Bruder bin ich geworden und ein Genosse den Straußen.</verse>
        <verse osisID='Job.30.30'>Meine Haut ist schwarz geworden und löst sich von mir ab, und meine Gebeine sind von Glut verbrannt.</verse>
        <verse osisID='Job.30.31'>Und so ward meine Zither zum Klagelaut und meine Schalmei zu lautem Weinen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.31'>
        <title>Letztes Selbstgespräch Hiobs trotz seiner aufrichtigen Frömmigkeit</title>
        <verse osisID='Job.31.1'>Strenge Vorschrift gab ich meinen Augen, und wie hätte ich auf eine Jungfrau lüstern blicken sollen!</verse>
        <verse osisID='Job.31.2'>Was wäre da die Zuteilung von Gotte droben und das Verhängnis des Allmächtigen in Himmelshöhen?</verse>
        <verse osisID='Job.31.3'>Ist es nicht Verderben für den Frevler und Unglück für die Übelthäter?</verse>
        <verse osisID='Job.31.4'>Sieht er nicht meine Wege und zählt alle meine Schritte?</verse>
        <verse osisID='Job.31.5'>Wenn ich mit Lüge umging, und mein Fuß dem Truge nachjagte, -</verse>
        <verse osisID='Job.31.6'>es wäge mich Gott mit rechter Wage, daß er meine Unschuld erkenne! -</verse>
        <verse osisID='Job.31.7'>wenn mein Schritt vom rechten Weg abwich, wenn mein Herz meinen Augen nachging, und an meinen Händen ein Makel klebte,</verse>
        <verse osisID='Job.31.8'>so will ich säen und ein andrer möge essen, und meine Schößlinge mögen ausgerissen werden.</verse>
        <verse osisID='Job.31.9'>Wenn sich mein Herz wegen eines Weibes bethören ließ, und ich an der Thüre meines Nächsten lauerte,</verse>
        <verse osisID='Job.31.10'>so möge mein Weib einem anderen mahlen, und andere mögen sich über sie strecken.</verse>
        <verse osisID='Job.31.11'>Denn eine Schandthat wäre das, ein Vergehen, vom Richter zu strafen,</verse>
        <verse osisID='Job.31.12'>ja, ein Feuer, das bis zum Abgrund fräße und alle meine Habe entwurzeln müßte.</verse>
        <verse osisID='Job.31.13'>Wenn ich das Recht meines Knechtes verachtete und das meiner Magd, wenn wir im Streite waren -</verse>
        <verse osisID='Job.31.14'>was wollte ich auch thun, wenn Gott sich erhöbe, und wenn er untersuchte, was ihm erwidern?</verse>
        <verse osisID='Job.31.15'>Hat nicht, der mich erschuf, im Mutterleib auch ihn geschaffen, und hat nicht Einer uns im Mutterschoß bereitet? -</verse>
        <verse osisID='Job.31.16'>Wenn ich Geringen einen Wunsch versagte und die Augen der Witwe verschmachten ließ,</verse>
        <verse osisID='Job.31.17'>wenn ich meinen Bissen allein verzehrte, und die Waise nicht ihr Teil davon genoß -</verse>
        <verse osisID='Job.31.18'>nein, seit meiner Jugend wuchs sie mir auf wie einem Vater, von Mutterleib an leitete ich sie -</verse>
        <verse osisID='Job.31.19'>wenn ich einen Verkommenden sah ohne Gewand und ohne Decke einen Armen,</verse>
        <verse osisID='Job.31.20'>wenn meine Hüften mich nicht gesegnet haben, und er sich nicht erwärmte von meiner Lämmer Schur. -</verse>
        <verse osisID='Job.31.21'>Wenn ich gegen eine Waise meine Faust geschwungen, weil ich im Thore Beistand für mich sah,</verse>
        <verse osisID='Job.31.22'>so möge meine Achsel aus ihrer Schulter fallen, und mein Arm mir aus seiner Röhre gebrochen werden.</verse>
        <verse osisID='Job.31.23'>Denn furchtbar war mir das von Gott verhängte Verderben, und ohnmächtig bin ich vor seiner Majestät.</verse>
        <verse osisID='Job.31.24'>Wenn ich Gold zu meinem Hort gemacht und Feingold meinen Trost genannt habe,</verse>
        <verse osisID='Job.31.25'>wenn ich mich freute, daß mein Schatz so groß, und daß meine Hand so viel erworben -</verse>
        <verse osisID='Job.31.26'>Wenn ich das Sonnenlicht betrachtete, wie es strahlte, und den Mond, wie er so prächtig dahinwallte,</verse>
        <verse osisID='Job.31.27'>und mein Herz sich insgeheim bethören ließ, und meine Hand sich zum Kuß an meinen Mund legte -</verse>
        <verse osisID='Job.31.28'>auch das wäre ein Vergehen, vom Richter zu strafen, weil ich Gotte droben geheuchelt hätte -</verse>
        <verse osisID='Job.31.29'>Wenn ich mich freute über das Unglück meines Feindes und frolockte, wenn ihn Unheil traf, -</verse>
        <verse osisID='Job.31.30'>aber nie habe ich meinem Munde gestattet, zu sündigen, indem ich ihm fluchend den Tod anwünschte -</verse>
        <verse osisID='Job.31.31'>Wenn meine Hausgenossen nicht sagen mußten: "Wann wäre jemand von seinem Fleische nicht satt geworden!"</verse>
        <verse osisID='Job.31.32'>Der Fremdling durfte nicht im Freien übernachten, meine Thüren öffnete ich dem Wanderer -</verse>
        <verse osisID='Job.31.33'>Wenn ich, wie Menschen thun, meine Sünden verheimlichte, indem ich meine Schuld in meinem Busen verbarg,</verse>
        <verse osisID='Job.31.34'>weil ich mich scheute vor der großen Menge, und die Verachtung der Geschlechter mich schreckte, so daß ich mich still verhielt, nicht aus der Thüre ging -</verse>
        <verse osisID='Job.31.35'>O wäre doch, der mich anhören wollte! Hier meine Unterschrift - der Allmächtige antworte mir! Und hätte ich doch die KLageschrift, die mein Gegner schrieb!</verse>
        <verse osisID='Job.31.36'>Fürwahr, ich wollte sie auf meine Schulter heben, als Diadem mir um die Schläfe winden;</verse>
        <verse osisID='Job.31.37'>ich wollte ihm jeden meiner Schritte künden und wie ein Fürst ihm entgegen treten! Hier enden die Reden Hiobs.</verse>
        <verse osisID='Job.31.38'>Wenn über mich mein Acker schrie, und insgesamt seine Furchen weinten;</verse>
        <verse osisID='Job.31.39'>wenn ich seinen Ertrag ohne Entgelt verzehrte und seinem Besitzer das Leben ausblies -</verse>
        <verse osisID='Job.31.40'>so sollen statt Weizen Dornen aufgehen und statt der Gerste Unkraut.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.32'>
        <title>Die Reden Elihus</title>
        <verse osisID='Job.32.1'>Als nun jene drei Männer Hiob nicht mehr antworteten, weil er sich für gerecht hielt,</verse>
        <verse osisID='Job.32.2'>da entbrannte der Zorn Elihus, des Sohnes Barachels, von Bus aus dem Geschlechte Ram. Über Hiob ward er zornig, weil er sich Gotte gegenüber für gerecht hielt,</verse>
        <verse osisID='Job.32.3'>und über seine drei Freunde ward er zornig, weil sie nicht Antwort gefunden hatten, um Hiob sein Unrecht zu beweisen.</verse>
        <verse osisID='Job.32.4'>Elihu hatte aber mit seiner Rede an Hiob gewartet, weil jene betagter waren als er.</verse>
        <verse osisID='Job.32.5'>Als aber Elihu sah, daß der Mund der drei Männer nichts mehr zu antworten wußte, da entbrannte sein Zorn.</verse>
        <verse osisID='Job.32.6'>Und so hob Elihu, der Sohn Barachels, von Bus, also an: Ich bin noch jung an Jahren, und ihr seid Greise; darum war ich furchtsam und scheute mich, euch kund zu geben, was ich weiß.</verse>
        <verse osisID='Job.32.7'>Ich dachte: Mag das Alter reden, und die Menge der Jahre Weisheit lehren!</verse>
        <verse osisID='Job.32.8'>Allein, der Geist im Menschen ist es und der Odem des Allmächtigen, der sie verständig macht.</verse>
        <verse osisID='Job.32.9'>Nicht die Betagten sind die Weisesten, noch verstehen die Greise, was das Rechte ist.</verse>
        <verse osisID='Job.32.10'>Darum sage ich: Höre mir zu; auch ich will nun kundgeben, was ich weiß.</verse>
        <verse osisID='Job.32.11'>Seht, ich habe eure Reden abgewartet, horchte auf eure Lehren, bis ihr die rechten Worte ergründen würdet.</verse>
        <verse osisID='Job.32.12'>Ja, auf euch habe ich acht gehabt, doch siehe, da war keiner unter euch, der Hiob überführt, der seine Worte widerlegt hätte.</verse>
        <verse osisID='Job.32.13'>Sagt nicht: "Wir sind auf Weisheit gestoßen; nur Gott vermag ihn zu schlagen, nicht ein Mensch!"</verse>
        <verse osisID='Job.32.14'>Gegen mich hat er keine Beweise gerichtet, und mit euren Worten werd' ich ihm nicht antworten.</verse>
        <verse osisID='Job.32.15'>Sie sind bestürzt, antworten nicht mehr; die Worte sind ihnen ausgegangen.</verse>
        <verse osisID='Job.32.16'>Und ich sollte warten, weil sie nicht reden, weil sie dastehen, ohne mehr Antwort zu geben?</verse>
        <verse osisID='Job.32.17'>Ich will auch mein Teil antworten, will auch meinerseits kundgeben, was ich weiß.</verse>
        <verse osisID='Job.32.18'>Denn ich bin voll von Worten; mich drängt der Geist in meinem Inneren.</verse>
        <verse osisID='Job.32.19'>Fürwahr, mein Inneres gleicht festverschlossenem Wein; wie neugefüllte Schläuche will es platzen.</verse>
        <verse osisID='Job.32.20'>Reden will ich, um mir Luft zu machen, will mein Lippen aufthun und entgegnen.</verse>
        <verse osisID='Job.32.21'>Für niemand werde ich Partei ergreifen und werde keinem Menschen schmeicheln.</verse>
        <verse osisID='Job.32.22'>Denn ich verstehe mich nicht aufs Schmeicheln; gar leicht würde mich sonst mein Schöpfer hinwegnehmen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.33'>
        <title>Die Reden Elihus (Fortsetzung)</title>
        <verse osisID='Job.33.1'>Nun aber höre, Hiob, meine Rede und allen meinen Worten leih' dein Ohr.</verse>
        <verse osisID='Job.33.2'>Siehe doch, ich thue meinen Mund auf, und meine Zunge redet unter meinem Gaumen.</verse>
        <verse osisID='Job.33.3'>Geradem Sinn entstammen meine Worte, und was meine Lippen wissen, sprechen sie lauter aus.</verse>
        <verse osisID='Job.33.4'>Der Geist Gottes hat mich geschaffen, und des Allmächtigen Odem belebt mich.</verse>
        <verse osisID='Job.33.5'>Wenn du kannst, so widerlege mich; rüste dich gegen mich, stelle dich zum Kampf.</verse>
        <verse osisID='Job.33.6'>Siehe, ich stehe zu Gott, wie du; aus gleichem Thon wie du bin ich geschnitten.</verse>
        <verse osisID='Job.33.7'>Nein, Furcht vor mir braucht dich nicht zu erschrecken, und meine Hand soll dich nicht niederdrücken.</verse>
        <verse osisID='Job.33.8'>Allein, vor meinen Ohren sagtest du - ich vernahm den Laut deiner Worte:</verse>
        <verse osisID='Job.33.9'>"Rein bin ich, ohne Missethat, bin lauter und frei von Schuld.</verse>
        <verse osisID='Job.33.10'>Fürwahr, Feindseligkeiten erfindet er gegen mich, erachtet mich für seinen Feind,</verse>
        <verse osisID='Job.33.11'>legt meine Füße in den Block, beobachtet alle meine Wege."</verse>
        <verse osisID='Job.33.12'>Sieh, darin hast du Unrecht, erwidere ich dir; denn Gott ist größer als ein Mensch.</verse>
        <verse osisID='Job.33.13'>Warum hast du gegen ihn gehadert, daß er auf alle deine Worte keine Antwort erteile?</verse>
        <verse osisID='Job.33.14'>Denn freilich spricht Gott einmal, auch zweimal - aber man beachtet es nicht.</verse>
        <verse osisID='Job.33.15'>Im Traum, im Nachtgesicht, wenn tiefer Schlaf auf die Menschen fällt, im Schlummer auf dem Lager,</verse>
        <verse osisID='Job.33.16'>dann öffnet er der Menschen Ohr und drückt ihrer Verwarnung das Siegel auf,</verse>
        <verse osisID='Job.33.17'>von seinem Thun den Menschen abzubringen und den Mann vor Hoffart zu schirmen.</verse>
        <verse osisID='Job.33.18'>Er bewahrt seine Seele vor der Grube und sein Leben, daß es nicht durch Geschosse dahinfährt.</verse>
        <verse osisID='Job.33.19'>Auch wird er gezüchtigt durch Schmerz auf seinem Lager; ununterbrochen wütet der Kampf in seinem Gebein.</verse>
        <verse osisID='Job.33.20'>Da läßt ihm sein Lebenstrieb das Brot zum Ekel werden, und seine Seele die Lieblingsspeise.</verse>
        <verse osisID='Job.33.21'>Sein Fleisch schwindet dahin, daß es kein Ansehen mehr hat, unscheinbar wird sein dürres Gebein,</verse>
        <verse osisID='Job.33.22'>so daß seine Seele dem Grabe nahe ist, und sein Leben den Todesengeln.</verse>
        <verse osisID='Job.33.23'>Wenn dann ein Fürsprech-Engel für ihn da ist, einer von den Tausend, dem Menschen seine Pflicht zu verkündigen,</verse>
        <verse osisID='Job.33.24'>und er sich seiner erbarmt und spricht: "Erlöse ihn und laß ihn nicht in die Grube hinabfahren; ich habe das Lösegeld erhalten" -</verse>
        <verse osisID='Job.33.25'>dann strotzt sein Leib von Jugendfrische, er kehrt zurück zu den Tagen seiner Jugendkraft.</verse>
        <verse osisID='Job.33.26'>Er fleht zu Gott, und der erweist ihm Gnade, läßt ihm sein Antlitz unter Jauchzen schauen und vergilt so dem Menschen sein richtiges Verhalten.</verse>
        <verse osisID='Job.33.27'>Er singt vor den Leuten und spricht: "Ich hatte gesündigt und das Recht verkehrt, doch wurde es mir nicht vergolten.</verse>
        <verse osisID='Job.33.28'>Er hat meine Seele erlöst und sie nicht zur Grube hinfahren lassen, und mein Leben erfreut sich am Licht."</verse>
        <verse osisID='Job.33.29'>Sieh, dies alles thut Gott mit dem Menschen zweimal, dreimal,</verse>
        <verse osisID='Job.33.30'>seine Seele der Grube zu entreißen, daß er vom Lichte des Lebens umleuchtet werde.</verse>
        <verse osisID='Job.33.31'>Merke auf, Hiob, höre mir zu; schweige und laß mich reden!</verse>
        <verse osisID='Job.33.32'>Hast du Worte, so widerlege mich; sprich nur, denn gern gäbe ich dir Recht!</verse>
        <verse osisID='Job.33.33'>Wo nicht, so höre du mir zu; schweige, damit ich dich Weisheit lehre.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.34'>
        <title>Die Reden Elihus</title>
        <verse osisID='Job.34.1'>Elihu hob sodann wieder an und sprach:</verse>
        <verse osisID='Job.34.2'>Hört, ihr Weisen, meine Worte, und ihr Verständigen leiht mir euer Ohr.</verse>
        <verse osisID='Job.34.3'>Denn das Ohr prüft die Worte, wie der Gaumen die Speise kostet.</verse>
        <verse osisID='Job.34.4'>Das Rechte wollen wir ausfindig machen, gemeinsam erkennen, was gut ist.</verse>
        <verse osisID='Job.34.5'>Denn Hiob hat gesagt: "Ich bin schuldlos, doch Gott hat mir mein Recht entzogen.</verse>
        <verse osisID='Job.34.6'>Trotz meines Rechtes soll ich lügen? Mich traf ein böser Pfeil, ohne mein Verschulden."</verse>
        <verse osisID='Job.34.7'>Wo ist ein Mann wie Hiob, der Lästerung wie Wasser trinkt,</verse>
        <verse osisID='Job.34.8'>zur Genossenschaft mit Übelthätern schreitet und zum Umgang mit Frevlern?</verse>
        <verse osisID='Job.34.9'>Denn er hat gesagt: "Der Mensch hat keinen Nutzen davon, daß er mit Gott Freundschaft hält."</verse>
        <verse osisID='Job.34.10'>Darum, ihr Einsichtigen, hört mir zu: Ferne sei es, daß Gott Frevel übte, und der Allmächtige Unrecht!</verse>
        <verse osisID='Job.34.11'>Nein, des Menschen Thun vergilt er ihm und nach des Mannes Wandel läßt er's ihm ergehen.</verse>
        <verse osisID='Job.34.12'>Ja wahrlich, Gott handelt nicht ungerecht und der Allmächtige beugt nicht das Recht.</verse>
        <verse osisID='Job.34.13'>Wer hat ihm die Erde anvertraut? Und wer hat die ganze Welt gegründet?</verse>
        <verse osisID='Job.34.14'>Wenn er auf sich nur achtete, seinen Geist und Odem an sich zöge,</verse>
        <verse osisID='Job.34.15'>so würde alles Fleisch miteinander vergehen, und der Mensch würde wieder zu Staub.</verse>
        <verse osisID='Job.34.16'>Hast du Verstand, so höre dies, leihe dein Ohr dem Laute meiner Worte.</verse>
        <verse osisID='Job.34.17'>Kann auch, wer das Recht haßt, die Zügel führen? Oder willst du den Gerechten, Gewaltigen ins Unrecht setzen?</verse>
        <verse osisID='Job.34.18'>Ihn, der zum König spricht: "Du Nichtswürdiger!" "du Gottloser" zu Edlen?</verse>
        <verse osisID='Job.34.19'>Der nicht Partei für Fürsten nimmt, noch den Reichen vor dem Armen bevorzugt; denn seiner Hände Werk sind sie alle.</verse>
        <verse osisID='Job.34.20'>Augenblicklich sterben sie und mitten in der Nacht: das Volk wird aufgerüttelt, und sie fahren dahin; und den Starken beseitigt man, ohne eine Hand zu rühren.</verse>
        <verse osisID='Job.34.21'>Denn seine Augen schauen auf eines jeden Wege, und alle seine Schritte sieht er.</verse>
        <verse osisID='Job.34.22'>Keine Finsternis giebts und kein so tiefes Dunkel, da sich die Übelthäter bergen könnten.</verse>
        <verse osisID='Job.34.23'>Denn er braucht nicht erst auf einen Mann zu achten, damit er vor Gott zum Gericht erscheine.</verse>
        <verse osisID='Job.34.24'>Er zerschmettert Starke ohne Untersuchung und läßt andre an ihre Stelle treten.</verse>
        <verse osisID='Job.34.25'>Somit kennt er ihre Thaten und stürzt sie über Nacht, und sie werden zermalmt.</verse>
        <verse osisID='Job.34.26'>Ihre Missethat geißelt er, da, wo alle es sehen,</verse>
        <verse osisID='Job.34.27'>darum, weil sie von ihm abgefallen sind und alle seine Wege außer acht gelassen haben,</verse>
        <verse osisID='Job.34.28'>damit sie das Geschrei des Armen vor ihn brächten, und er das Schreien der Elenden hörte.</verse>
        <verse osisID='Job.34.29'>Und wenn er Ruhe schaft, wer will ihn verurteilen? Wenn er das Antlitz verbirgt, wer kann ihn schauen? Und dennoch wacht er über Volk und Menschen,</verse>
        <verse osisID='Job.34.30'>daß nicht ein ruchloser Mensch herrsche, nicht Fallstricke des Volks.</verse>
        <verse osisID='Job.34.31'>Denn hat man etwa zu Gotte gesagt: "Ich trage, will nicht Übles thun!</verse>
        <verse osisID='Job.34.32'>"Über das, was ich nicht sehe, belehre du mich; wenn ich Unrecht gethan habe, will ich's nicht wieder thun".</verse>
        <verse osisID='Job.34.33'>Soll er es nach deinem Sinne vergelten, weil du verschmähst? Denn du mußt bestimmen und nicht ich! Und was du weißt sprich aus!</verse>
        <verse osisID='Job.34.34'>Einsichtige Leute werden mir sagen, und ein weiser Mann, der mir zuhört:</verse>
        <verse osisID='Job.34.35'>"Hiob redet ohne Einsicht, und seine Worte sind ohne Überlegung."</verse>
        <verse osisID='Job.34.36'>O, möchte doch Hiob fort und fort geprüft werden wegen seiner Einwände nach Sünderart!</verse>
        <verse osisID='Job.34.37'>Denn zu seiner Sünde fügt er Frevel; in unserer Mitte höhnt er und macht viel Redens gegen Gott.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.35'>
        <title>Die Reden Elihus (Fortsetzunh)</title>
        <verse osisID='Job.35.1'>Elihu hob sodann wieder an und sprach:</verse>
        <verse osisID='Job.35.2'>Hälst du das Recht, nennst du das "meine Gerechtigkeit vor Gott",</verse>
        <verse osisID='Job.35.3'>daß du fragst, was sie dir nütze? "Was hilft mir's mehr, als wenn ich sündige?"</verse>
        <verse osisID='Job.35.4'>Ich will dir Antwort geben und deinen Freunden mit dir.</verse>
        <verse osisID='Job.35.5'>Schau zum Himmel auf und sieh, blicke hinauf zu den Wolken, die hoch über dir sind.</verse>
        <verse osisID='Job.35.6'>Wenn du sündigst, was kannst du ihm thun? und sind deiner Übertretungen viel, was schadest du ihm?</verse>
        <verse osisID='Job.35.7'>Bist du fromm, was schenkst du ihm, oder was empfängt er aus deiner Hand?</verse>
        <verse osisID='Job.35.8'>Den Mann, wie du einer bist, geht dein Frevel an, und das Menschenkind deine Frömmigkeit!</verse>
        <verse osisID='Job.35.9'>Man schreit wohl über der Bedrückungen Menge, klagt über den Arm der Großen,</verse>
        <verse osisID='Job.35.10'>doch keiner sagt: "Wo ist Gott mein Schöpfer, der Lobgesänge schenkt in der Nacht,</verse>
        <verse osisID='Job.35.11'>der uns belehrt vor den Tieren des Feldes und vor den Vögeln unter dem Himmel und Weisheit giebt?"</verse>
        <verse osisID='Job.35.12'>Da schreit man denn, ohne Erhörung bei ihm zu finden, über den Übermut der Bösen.</verse>
        <verse osisID='Job.35.13'>Nein, Nichtiges erhört Gott nicht, und der Allmächtige beachtet es nicht,</verse>
        <verse osisID='Job.35.14'>geschweige, da du sagst, du sehest ihn nicht; der Streit liege ihm vor und du harrtest sein.</verse>
        <verse osisID='Job.35.15'>Und nun, weil sein Zorn nicht gestraft hat, soll er um die Vergehung gar nicht gewußt haben!</verse>
        <verse osisID='Job.35.16'>Hiob aber that seinen Mund auf zu leerem Gerede; ohne Einsicht macht er viel Redens.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.36'>
        <title>Die Reden Elihus (Fortsetzung)</title>
        <verse osisID='Job.36.1'>Weiter fuhr Elihu also fort:</verse>
        <verse osisID='Job.36.2'>Warte mir ein wenig, daß ich dich unterweise, denn noch stehen Gott Worte zu Gebote.</verse>
        <verse osisID='Job.36.3'>Ich will mein Wissen fernher entnehmen und meinem Schöpfer Recht verschaffen.</verse>
        <verse osisID='Job.36.4'>Denn wahrlich, meine Worte lügen nicht; mit einem Manne von vollkommener Erkenntnis hast du's zu thun.</verse>
        <verse osisID='Job.36.5'>Siehe, Gott ist gewaltig, doch verschmäht er niemand, gewaltig an Kraft des Geistes.</verse>
        <verse osisID='Job.36.6'>Er erhält den Gottlosen nicht am Leben, aber den Elenden gewährt er Recht.</verse>
        <verse osisID='Job.36.7'>Er zieht seine Augen nicht ab von dem Frommen und bei Königen auf dem Thron - da läßt er sie immerdar sitzen, daß sie erhöht seien.</verse>
        <verse osisID='Job.36.8'>Und wenn sie mit Ketten gebunden sind, gefangen gehalten werden von Stricken des Elends,</verse>
        <verse osisID='Job.36.9'>und er ihnen ihr Thun vorhält und ihre Sünden, daß sie sich überhoben,</verse>
        <verse osisID='Job.36.10'>und er so ihr Ohr der Warnung aufthut und sie umkehren heißt vom Frevel:</verse>
        <verse osisID='Job.36.11'>Wenn sie gehorchen und sich unterwerfen,so werden sie ihre Tage im Glück und ihre Jahre in Wonne verbringen.</verse>
        <verse osisID='Job.36.12'>Gehorchen sie aber nicht, so fahren sie dahin durch Geschosse und verhauchen in Verblendung.</verse>
        <verse osisID='Job.36.13'>Denn als Leute von ruchlosem Sinn hegen sie Zorn, schreien nicht, wenn er sie fesselt;</verse>
        <verse osisID='Job.36.14'>in der Jugendfrische stirbt ihre Seele dahin, und ihr Leben wie das der Lustbuben.</verse>
        <verse osisID='Job.36.15'>Erretten wird er den Elenden durch sein Elend und thut ihnen durch die Drangsal das Ohr auf.</verse>
        <verse osisID='Job.36.16'>Und er lockt auch dich aus dem Rachen der Not auf weiten Plan, wo keine Beengung ist, und was auf deinen Tisch kommt, ist reich an Fett.</verse>
        <verse osisID='Job.36.17'>Bist du aber erfüllt vom Urteile des Gottlosen, so werden Urteil und Gericht dich festhalten.</verse>
        <verse osisID='Job.36.18'>Denn Grimm verführe dich nicht zu Hohn, und des Lösegelds Größe verleite dich nicht.</verse>
        <verse osisID='Job.36.19'>Wird er deinem Schreien anders abhelfen, als durch Bedrängnis und alle Kraftanstrengungen?</verse>
        <verse osisID='Job.36.20'>Lechze nicht nach der Nacht, daß Völker auffahren an ihrer Stelle,</verse>
        <verse osisID='Job.36.21'>Hüte dich, wende dich nicht zum Frevel; denn dazu hast du mehr Lust als zum Leiden.</verse>
        <verse osisID='Job.36.22'>Siehe, Gott wirkt erhaben in seiner Kraft; wer ist ein Herrscher wie er?</verse>
        <verse osisID='Job.36.23'>Wer hat ihm seinen Weg vorgeschrieben, und wer gesagt: du hast Unrecht gethan?</verse>
        <verse osisID='Job.36.24'>Gedenke, daß du sein Thun erhebst, welches die Menschen besingen!</verse>
        <verse osisID='Job.36.25'>Alle Menschen schauen ihre Lust daran; der Sterbliche erblickt es von ferne.</verse>
        <verse osisID='Job.36.26'>Ja, Gott ist erhaben und unbegreiflich für uns, die Zahl seiner Jahre nicht zu erforschen.</verse>
        <verse osisID='Job.36.27'>Denn er zählt des Wassers Tropfen ab, daß sie infolge seines Nebels Regen sickern,</verse>
        <verse osisID='Job.36.28'>den die Wolken rieseln lassen, auf viele Menschen niederträufeln.</verse>
        <verse osisID='Job.36.29'>Und vollends, wenn man die Ausbreitungen des Gewölks verstände, das Krachen seines Gezelts!</verse>
        <verse osisID='Job.36.30'>Siehe, er breitet um sich aus sein Licht und bedeckt die Wurzeln des Meers.</verse>
        <verse osisID='Job.36.31'>Denn damit richtet er Völker, giebt Speise zugleich im Überfluß.</verse>
        <verse osisID='Job.36.32'>Beide Hände bedeckt er mit Licht und entbietet es gegen den Widersacher.</verse>
        <verse osisID='Job.36.33'>Ihn meldet an sein Dröhnen, ihn, der seinen Zorn gegen das Unrecht eifern laßt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.37'>
        <title>Die Reden Elihus (Fortsetzung)</title>
        <verse osisID='Job.37.1'>Ja, darüber erzittert mein Herz und bebt empor von seiner Stelle.</verse>
        <verse osisID='Job.37.2'>O hört, hört das Grollen seiner Stimme und das Brausen, das aus seinem Munde kommt!</verse>
        <verse osisID='Job.37.3'>Unter den ganzen Himmel hin entfesselt er es und sein Licht über die Säume der Erde.</verse>
        <verse osisID='Job.37.4'>Hinter ihm drein brüllt eine Stimme; er donnert mit seiner majestätischen Stimme und hält sie nicht zurück, wenn seine Stimme erschallt.</verse>
        <verse osisID='Job.37.5'>Gott donnert mit seiner Stimme wunderbar - er, der Großes thut, das für uns unbegreiflich ist.</verse>
        <verse osisID='Job.37.6'>Denn zum Schnee spricht er: Falle zur Erde! und zum Regenguß und zu seinen gewaltigen Regengüssen.</verse>
        <verse osisID='Job.37.7'>Aller Menschen Hand versiegelt er, damit alle Leute sein Thun erkennen.</verse>
        <verse osisID='Job.37.8'>Da geht das Wild ins Versteck und ruht in seinen Lagerstätten.</verse>
        <verse osisID='Job.37.9'>Aus der Kammer kommt der Sturm, und aus den Speichern die Kälte.</verse>
        <verse osisID='Job.37.10'>Durch Gottes Odem giebt es Eis, und des Wassers Weite liegt in Enge.</verse>
        <verse osisID='Job.37.11'>Auch mit Naß belastet er die Wolke, streut weithin aus sein Lichtgewölk.</verse>
        <verse osisID='Job.37.12'>Das aber wendet sich ringsumher nach seiner Leitung gemäß ihrem Thun, zu Allem, was er ihnen gebeut über die Erdenwelt hin -</verse>
        <verse osisID='Job.37.13'>bald als Rute, wenn es seiner Erde dient, bald zum Segen läßt er es treffen.</verse>
        <verse osisID='Job.37.14'>Vernimm dies, o Hiob! Steh still und beachte die Wunder Gottes!</verse>
        <verse osisID='Job.37.15'>Begreifst du es, wenn Gott ihnen Auftrag erteilt und das Licht seiner Wolken leuchten läßt?</verse>
        <verse osisID='Job.37.16'>Begreifst du der Wolke Schweben,die Wunder des an Einsicht Vollkommenen?</verse>
        <verse osisID='Job.37.17'>du, dessen Kleider heiß sind, wenn die Erde infolge des Südwinds ruht.</verse>
        <verse osisID='Job.37.18'>Wölbst du mit ihm die lichten Höhen, die fest sind wie ein gegossener Spiegel?</verse>
        <verse osisID='Job.37.19'>Thue uns kund, was wir ihm sagen sollen! Wir können nichts vorbringen vor Finsternis!</verse>
        <verse osisID='Job.37.20'>Soll ihm gemeldet werden, daß ich reden will? oder hat je ein Mensch gefordert, daß er vernichtet werde?</verse>
        <verse osisID='Job.37.21'>Jetzt freilich sieht man nicht das Sonnenlicht, das hinter den Wolken helle leuchtet; doch ein Wind fährt daher und reinigt sie.</verse>
        <verse osisID='Job.37.22'>Aus dem Norden kommt das Gold; um Gott lagert furchtbare Majestät.</verse>
        <verse osisID='Job.37.23'>Den Allmächtigen erreichen wir nicht, ihn, der von erhabener Macht ist; aber das Recht und die volle Gerechtigkeit beugt er nicht.</verse>
        <verse osisID='Job.37.24'>Darum fürchten ihn die Menschen; alle die Selbstklugen sieht er nicht an.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.38'>
        <title>Jahwes Anwort auf Hiobs Herausforderung - Hiob demütigt sich willig vor Jahwe</title>
        <verse osisID='Job.38.1'>Da antwortete Jahwe Hiob aus dem Wettersturm und sprach:</verse>
        <verse osisID='Job.38.2'>Wer da verdunkelt Ratschluß mit Worten ohne Einsicht?</verse>
        <verse osisID='Job.38.3'>Auf, gürte deine Lenden wie ein Mann; so will ich dich fragen und du belehre mich!</verse>
        <verse osisID='Job.38.4'>Wo warst du, als ich die Erde gründete? Sag an, wenn du Einsicht besitzest?</verse>
        <verse osisID='Job.38.5'>Wer hat ihre Maße bestimmt - du weißt es ja! - oder wer hat über sie die Meßschnur gespannt?</verse>
        <verse osisID='Job.38.6'>Worauf sind ihre Pfeiler eingesenkt, oder wer hat ihren Eckstein hingeworfen,</verse>
        <verse osisID='Job.38.7'>unter dem Jubel der Morgensterne allzumal, als alle Gottessöhne jauchzten?</verse>
        <verse osisID='Job.38.8'>Wer verwahrte hinter Thoren das Meer, als es hervorbrach, aus dem Mutterschoß hervorging,</verse>
        <verse osisID='Job.38.9'>als ich Gewölk zu seinem Kleide machte und dichte Finsternis zu seinen Windeln?</verse>
        <verse osisID='Job.38.10'>als ich ihm seine Grenze ausbrach und Riegel und Thore setzte</verse>
        <verse osisID='Job.38.11'>und sprach: "Bis hierher sollst du kommen und nicht weiter und hier soll sich brechen deiner Wogen Übermut!"</verse>
        <verse osisID='Job.38.12'>Hast du je in deinem Leben dem Morgen geboten, dem Frührot seine Stätte angewiesen,</verse>
        <verse osisID='Job.38.13'>die Säume der Erde zu fassen, daß die Frevler von ihr abgeschüttelt werden?</verse>
        <verse osisID='Job.38.14'>Sie verwandelt sich wie Thon unter dem Siegel; sie stellen sich dar wie ein Gewand.</verse>
        <verse osisID='Job.38.15'>Und den Frevlern wird ihr Licht entzogen, und der schon erhobene Arm wird zerschmettert.</verse>
        <verse osisID='Job.38.16'>Bist du zu des Meeres Strudeln gelangt und bist du auf dem Grund der Tiefe gewandelt?</verse>
        <verse osisID='Job.38.17'>Haben sich dir des Todes Thore aufgethan, und schautest du die Thore des tiefen Dunkels?</verse>
        <verse osisID='Job.38.18'>Hast du der Erde Breiten überschaut? Sag an, wenn du das alles weißt!</verse>
        <verse osisID='Job.38.19'>Wo hoch ist der Weg dahin, wo das Licht wohnt, und die Finsternis, - wo ist doch ihre Stätte,</verse>
        <verse osisID='Job.38.20'>daß du sie in ihr Gehege brächtest und die Pfade zu ihrem Hause kenntest?</verse>
        <verse osisID='Job.38.21'>Du weißt es, denn damals wurdest du geboren, und deiner Tage Zahl ist groß!</verse>
        <verse osisID='Job.38.22'>Bist du zu den Speichern des Schnees gelangt und hast du die Speicher des Hagels erschaut,</verse>
        <verse osisID='Job.38.23'>den ich aufgespart habe für die Drangsalszeit, für den Tag der Schlacht und des Kriegs?</verse>
        <verse osisID='Job.38.24'>Wo doch ist der Weg dahin, wo das Licht sich teilt, der Ost sich über die Erde verbreitet?</verse>
        <verse osisID='Job.38.25'>Wer hat dem Regen Kanäle gespalten und einen Weg dem Wetterstrahl,</verse>
        <verse osisID='Job.38.26'>um es regnen zu lassen auf menschenleeres Land, auf die Wüste, in der niemand wohnt,</verse>
        <verse osisID='Job.38.27'>um Öde und Wildnis zu sättigen und frischen Graswuchs sprießen zu lassen?</verse>
        <verse osisID='Job.38.28'>Hat der Regen einen Vater, oder wer hat die Tautropfen gezeugt?</verse>
        <verse osisID='Job.38.29'>Aus wessen Schoße ging das Eis hervor, und des Himmels Reif, wer hat ihn geboren?</verse>
        <verse osisID='Job.38.30'>Wie Stein verdichten sich die Wasser, und die Fläche der Flut hält fest zusammen.</verse>
        <verse osisID='Job.38.31'>Vermagst du die Bande der Plejaden zu knüpfen oder die Fesseln des Orions zu lösen?</verse>
        <verse osisID='Job.38.32'>Führst du die Tierkreisbilder heraus zu ihrer Zeit und leitest du den Bär samt seinen Jungen?</verse>
        <verse osisID='Job.38.33'>Kennst du die Gesetze des Himmels oder bestimmst du seine Herrschaft über die Erde?</verse>
        <verse osisID='Job.38.34'>Erhebst du zur Wolke deine Stimme, daß Schwall von Wassern dich bedecke?</verse>
        <verse osisID='Job.38.35'>Entsendest du Blitze, daß sie hinfahren und zu dir sagen: Hier sind wir?</verse>
        <verse osisID='Job.38.36'>Wer hat ins Wolkendunkel Weisheit gelegt oder wer verlieh dem Luftgebilde Verstand?</verse>
        <verse osisID='Job.38.37'>Wer zählt die Wolken mit Weisheit ab, und die Krüge des Himmels - wer legt sie um,</verse>
        <verse osisID='Job.38.38'>wenn das Erdreich zu Gußwerk zusammenfließt, und die Schollen aneinander kleben?</verse>
        <verse osisID='Job.38.39'>Erjagst du für die Löwin Beute und stillst du die Gier der jungen Löwen,</verse>
        <verse osisID='Job.38.40'>wenn sie sich in den Lagerstätten ducken, im Dickicht auf der Lauer liegen?</verse>
        <verse osisID='Job.38.41'>Wer bereitet dem Raben seine Zehrung, wenn seine Jungen zu Gott schreien, umherirren ohne Nahrung?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.39'>
        <title>Jahwes Anwort auf Hiobs Herausforderung - Hiob demütigt sich willig vor Jahwe (Fortsetzung)</title>
        <verse osisID='Job.39.1'>Weißt du die Zeit, da die Felsgemsen werfen? Beobachtest du der Hirschkühe Kreißen?</verse>
        <verse osisID='Job.39.2'>Zählst du die Monde, die sie trächtig gehen, und weißt du die Zeit, wann sie gebären?</verse>
        <verse osisID='Job.39.3'>Sie kauern nieder, lassen ihre Jungen durchbrechen, werden rasch ihrer Wehen ledig.</verse>
        <verse osisID='Job.39.4'>Ihre Jungen erstarken, wachsen auf im Freien, laufen fort und kehren nicht wieder zurück.</verse>
        <verse osisID='Job.39.5'>Wer hat den Wildesel frei gelassen und wer des Wildfangs Bande gelöst,</verse>
        <verse osisID='Job.39.6'>dem ich die Wüste zur Behausung gab und die Salzsteppe zur Wohnung?</verse>
        <verse osisID='Job.39.7'>Er lacht des Getöses der Stadt; das Lärmen des Treibers hört er nicht.</verse>
        <verse osisID='Job.39.8'>Was er auf den Bergen erspäht, ist seine Weide, und allem Grünen spürt er nach.</verse>
        <verse osisID='Job.39.9'>Wird dir der Wildochs willig dienen oder wird er an deiner Krippe übernachten?</verse>
        <verse osisID='Job.39.10'>Vermagst du den Wildochsen mit dem Leitseil an die Furche zu fesseln oder wird er dir folgend die Thalgründe ackern?</verse>
        <verse osisID='Job.39.11'>Verlässest du dich auf ihn, weil seine Kraft so groß, und überlässest du ihm deinen Ernteertrag?</verse>
        <verse osisID='Job.39.12'>Traust du ihm zu, daß er deine Saat einbringe und auf deine Tenne sammle?</verse>
        <verse osisID='Job.39.13'>Der Straußenhenne Fittich schlägt lustig; ist's fromme Schwinge und Feder?</verse>
        <verse osisID='Job.39.14'>Nein! sie überläßt der Erde ihre Eier und brütet sie am Boden aus</verse>
        <verse osisID='Job.39.15'>und vergißt, daß ein Fuß sie zerdrücken und das Wild der Steppe sie zertreten kann.</verse>
        <verse osisID='Job.39.16'>Sie ist hart gegen ihre Jungen, als gehörten sie ihr nicht; ob umsonst ihre Mühe, das ängstigt sie nicht.</verse>
        <verse osisID='Job.39.17'>Denn Gott hat ihr Klugheit versagt und keinen Anteil an Verstand gegeben.</verse>
        <verse osisID='Job.39.18'>Zur Zeit, da sie sich emporpeitscht, verlacht sie das Roß und seinen Reiter.</verse>
        <verse osisID='Job.39.19'>Giebst du dem Rosse Heldenkraft? Bekleidest du seinen Hals mit flatternder Mähne?</verse>
        <verse osisID='Job.39.20'>Machst du es springen wie die Heuschrecke? Sein prächtiges Schnauben, wie furchtbar!</verse>
        <verse osisID='Job.39.21'>Es scharrt im Thalgrund und freut sich der Kraft, zieht aus entgegen dem Harnisch.</verse>
        <verse osisID='Job.39.22'>Es lacht der Furcht und erschrickt nicht und macht nicht kehrt vor dem Schwert.</verse>
        <verse osisID='Job.39.23'>Auf ihm klirrt der Köcher, der blitzende Speer und die Lanze,</verse>
        <verse osisID='Job.39.24'>Mit Toben und Ungestüm schlürft es den Boden und hält nicht Stand, wenn die Trompete tönt.</verse>
        <verse osisID='Job.39.25'>So oft die Trompete tönt, ruft es: Hui! und wittert den Streit von ferne, der Anführer donnernden Ruf und das Schlachtgeschrei.</verse>
        <verse osisID='Job.39.26'>Hebt der Habicht kraft deiner Einsicht die Schwingen, breitet seine Fittiche aus nach Süden hin?</verse>
        <verse osisID='Job.39.27'>Oder fliegt auf dein Geheiß der Adler so hoch und baut sein Nest in der Höhe?</verse>
        <verse osisID='Job.39.28'>Auf dem Felsen wohnt und horstet er, auf des Felsen Zacke und Hochwacht.</verse>
        <verse osisID='Job.39.29'>Von dort erspäht er den Fraß; in weite Ferne blicken seine Augen.</verse>
        <verse osisID='Job.39.30'>Und seine Jungen schlürfen Blut, und wo Erschlagene sind, da ist er.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.40'>
        <title>Jahwes Anwort auf Hiobs Herausforderung - Hiob demütigt sich willig vor Jahwe (Fortsetzung)</title>
        <verse osisID='Job.40.1'>Und Jahwe antwortete Hiob und sprach:</verse>
        <verse osisID='Job.40.2'>Hadern mit dem Allmächtigen will der Tadler? Der Ankläger Gottes antwortete darauf!</verse>
        <verse osisID='Job.40.3'>Da antwortete Hiob Jahwe und sprach:</verse>
        <verse osisID='Job.40.4'>Fürwahr, zu gering bin ich; was soll ich dir erwidern? Ich lege meine Hand auf meinen Mund.</verse>
        <verse osisID='Job.40.5'>Einmal habe ich geredet und werde es nicht wiederholen - ein zweites Mal, und werde es nicht wieder thun!</verse>
        <verse osisID='Job.40.6'>Da antwortete Jahwe Hiob aus Wettersturm und sprach:</verse>
        <verse osisID='Job.40.7'>Auf, gürte deine Lenden wie ein Mann: Ich will dich fragen und du belehre mich!</verse>
        <verse osisID='Job.40.8'>Willst du gar mein Recht zunichte machen, mich verdammen, damit du Recht behaltest?</verse>
        <verse osisID='Job.40.9'>Hast du denn einen Arm wie Gott und vermagst du mit gleichem Schall wie er zu donnern?</verse>
        <verse osisID='Job.40.10'>Schmücke dich doch mit Majestät und Hoheit! Umkleide dich mit Glanz und Herrlichkeit!</verse>
        <verse osisID='Job.40.11'>Laß sich ergießen deines Zornes Fluten und wirf mit einem Blicke jeden Stolzen nieder!</verse>
        <verse osisID='Job.40.12'>Mit einem Blicke demütige jeden Stolzen und strecke die Gottlosen zu Boden.</verse>
        <verse osisID='Job.40.13'>Birg sie im Staube allzumal, banne ihr Angesicht an verborgenem Ort,</verse>
        <verse osisID='Job.40.14'>so will auch ich dich loben, daß deine Rechte dir Sieg verschafft!</verse>
        <verse osisID='Job.40.15'>Sieh nur das Nilpferd, das ich schuf wie dich; Gras frißt es wie ein Rind!</verse>
        <verse osisID='Job.40.16'>Sieh nur seine Kraft in seinen Lenden und seine Stärke in den Muskeln seines Leibes.</verse>
        <verse osisID='Job.40.17'>Es streckt seinen Schwanz wie eine Ceder aus, die Sehnen seiner Schenkel sind dicht verschlungen.</verse>
        <verse osisID='Job.40.18'>Seine Knochen sind Röhren von Erz, seine Gebeine wie ein eiserner Stab.</verse>
        <verse osisID='Job.40.19'>Das ist der Erstling von Gottes Walten; der es schuf, reicht dar sein Schwert.</verse>
        <verse osisID='Job.40.20'>Denn Futter tragen ihm die Berge, wo alle Tiere des Feldes spielen.</verse>
        <verse osisID='Job.40.21'>Unter Lotusbüschen lagert es, im Versteck von Rohr und Schilf.</verse>
        <verse osisID='Job.40.22'>Lotusbüsche überdachen es, um ihm Schatten zu geben, des Baches Weiden umfangen es.</verse>
        <verse osisID='Job.40.23'>Wenn der Strom anschwillt, bangt es nicht, bleibt ruhig, wenn ein Jordan gegen seinen Rachen andringt.</verse>
        <verse osisID='Job.40.24'>Vermag es einer von vorn zu packen, mit Sprenkeln ihm die Nase zu durchbohren?</verse>
        <verse osisID='Job.40.25'>Kannst du das Krokodil mit der Angel ziehen und mit der Schnur seine Zunge niederdrücken?</verse>
        <verse osisID='Job.40.26'>Ziehst du ihm eine Binsenschnur durch die Nase und durchbohrst du mit dem Haken seine Backe?</verse>
        <verse osisID='Job.40.27'>Wird es dir viel Flehens machen oder dir gute Worte geben?</verse>
        <verse osisID='Job.40.28'>Wird es einen Vertrag mit dir eingehen, daß du es für immer zum Sklaven nehmest?</verse>
        <verse osisID='Job.40.29'>Wirst du mit ihm spielen, wie mit einem Vöglein und kannst du es anbinden für deine Mädchen?</verse>
        <verse osisID='Job.40.30'>Feilschen darum die Zunftgenossen, verteilen es unter die Händler?</verse>
        <verse osisID='Job.40.31'>Kannst du sein Haupt mit Stacheln spicken und seinen Kopf mit schwirrenden Harpunen?</verse>
        <verse osisID='Job.40.32'>Lege nur deine Hand an es - gedenke, welch' ein Kampf! du wirst's nicht wieder thun.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.41'>
        <title>Jahwes Anwort auf Hiobs Herausforderung - Hiob demütigt sich willig vor Jahwe (Fortsetzung)</title>
        <verse osisID='Job.41.1'>Ja, seine Hoffnung ward betrogen; wird er doch schon bei seinem Anblick hingestreckt.</verse>
        <verse osisID='Job.41.2'>So tollkühn ist keiner, daß er es reizen dürfte, - und wer ist, der mir sich stellen dürfte?</verse>
        <verse osisID='Job.41.3'>Wer hat mir etwas zuvor gethan, daß ich vergelten müßte? Was irgendwo unter dem Himmel ist, gehört mir!</verse>
        <verse osisID='Job.41.4'>Ich darf nicht schweigen von seinen Gliedern, noch von der Stärke und der Schönheit seines Baus.</verse>
        <verse osisID='Job.41.5'>Wer hat je vorn sein Gewand aufgedeckt, und wer dringt in seines Gebisses Doppelreihen?</verse>
        <verse osisID='Job.41.6'>Wer hat je seines Rachens Doppelthor geöffnet? Um seine Zähne rings ist Schrecken!</verse>
        <verse osisID='Job.41.7'>Ein Stolz sind die Rinnen der Schilde, mit festem Siegel verschlossen.</verse>
        <verse osisID='Job.41.8'>Eins reiht sich an das andere, kein Lüftchen dringt zwischen sie ein.</verse>
        <verse osisID='Job.41.9'>Jedes hängt am andern fest; sie schließen sich zusammen unzertrennlich.</verse>
        <verse osisID='Job.41.10'>Sein Niesen läßt Licht erglänzen, und seine Augen gleichen der Morgenröte Wimpern.</verse>
        <verse osisID='Job.41.11'>Seinem Rachen entfahren Fackeln, entsprühen Feuerfunken.</verse>
        <verse osisID='Job.41.12'>Aus seinen Nüstern dringt Dampf hervor wie von einem siedenden Topf mit Binsenfeuerung.</verse>
        <verse osisID='Job.41.13'>Sein Odem entzündet Kohlen, und Flammen entfahren seinem Rachen.</verse>
        <verse osisID='Job.41.14'>Auf seinem Halse wohnt die Kraft, und vor ihm her tanzt Verzagen.</verse>
        <verse osisID='Job.41.15'>Die Wampen seines Leibes haften fest, ihm angegossen unbeweglich.</verse>
        <verse osisID='Job.41.16'>Sein Herz ist fest gegossen wie Stein, ja fest gegossen, wie ein unterer Mühlstein.</verse>
        <verse osisID='Job.41.17'>Wenn es auffährt, so fürchten sich Helden, geraten vor Schrecken in Verwirrung.</verse>
        <verse osisID='Job.41.18'>Greift man es an mit dem Schwert - so hält das nicht Stand, nicht Lanze, Pfeil und Panzer.</verse>
        <verse osisID='Job.41.19'>Es achtet das Eisen für Stroh, für wurmstichig Holz das Erz.</verse>
        <verse osisID='Job.41.20'>Der Sohn des Bogens verjagt es nicht, in Strohhalme verwandeln sich ihm Schleudersteine.</verse>
        <verse osisID='Job.41.21'>Wie Strohhalme gelten ihm Keulen, und es lacht des Sausens der Lanze.</verse>
        <verse osisID='Job.41.22'>Unten an ihm sind spitzeste Scherben; einen Dreschschlitten breitet es aus auf dem Schlamm.</verse>
        <verse osisID='Job.41.23'>Es macht die Tiefe sieden wie einen Topf, macht das Wasser einem Salbenkessel gleich.</verse>
        <verse osisID='Job.41.24'>Hinter ihm leuchtet ein Pfad auf; man hält die Flut für Silberhaar.</verse>
        <verse osisID='Job.41.25'>Nichts kommt ihm gleich auf Erden, ihm, das geschaffen ist, sich nie zu fürchten.</verse>
        <verse osisID='Job.41.26'>Auf alles Hohe sieht es herab - ein König ist es über alle Stolzen!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.42'>
        <title>Antwort Hiobs</title>
        <verse osisID='Job.42.1'>Da antwortete Hiob Jahwe und sprach:</verse>
        <verse osisID='Job.42.2'>Ich weiß, daß du alles vermagst, und daß kein Plan für dich unausführbar ist.</verse>
        <verse osisID='Job.42.3'>"Wer da verhüllt Ratschluß ohne Einsicht"? Darum sprach ich es aus in Unverstand, Dinge, zu wunderbar für mich, die ich nicht begriff!</verse>
        <verse osisID='Job.42.4'>"So höre den, und laß mich reden; ich will dich fragen, und du belehre mich."</verse>
        <verse osisID='Job.42.5'>Von Hörensagen hatte ich von dir gehört, nun aber hat mein Auge dich gesehn!</verse>
        <verse osisID='Job.42.6'>Drum widerrufe ich und bereue in Staub und Asche!</verse>
        <title>Der Zorn Jahwes über die Freunde Hiobs wird durch deren Opfer und die Fürbitte Hiobs beschwichtigt, und der Glücksstand Hiobs völlig wieder hergestellt</title>
        <verse osisID='Job.42.7'>Nachdem Jahwe diese Worte mit Hiob geredet hatte, sprach Jahwe zu Eliphas von Theman: Mein Zorn ist entbrannt gegen dich und gegen deine beiden Freunde, denn ihr habt nicht recht von mir geredet wie mein Knecht Hiob!</verse>
        <verse osisID='Job.42.8'>So nehmt euch nun sieben Farren und sieben Widder und geht hin zu meinem Knechte Hiob und bringt ein Brandopfer für euch dar. Und mein Knecht Hiob möge für euch beten; denn nur die Rücksicht auf ihn wird mich abhalten, eine Übereilung an euch zu begehn, da ihr nicht recht von mir geredet habt wie mein Knecht Hiob!</verse>
        <verse osisID='Job.42.9'>Da gingen Eliphas von Theman, Bildad von Suah und Zophar von Naama hin und thaten, wie Jahwe ihnen geheißen hatte; und Jahwe nahm Rücksicht auf Hiob.</verse>
        <verse osisID='Job.42.10'>Und Jahwe wendete das Geschick Hiobs, als er für seine Freunde betete; denn Jahwe gab Hiob alles, was er besessen hatte, doppelt zurück.</verse>
        <verse osisID='Job.42.11'>da kamen zu ihm alle seine Brüder und alle seine Schwestern und alle seine Bekannten von ehedem und aßen mit ihm in seinem Hause, bezeugten ihm ihr Beileid und trösteten ihn wegen all' des Unglücks, das Jahwe über ihn gebracht hatte; auch schenkten sie ihm jeder eine Kesita und jeder einen goldenen Ring.</verse>
        <verse osisID='Job.42.12'>Jahwe aber segnete die nachfolgende Lebenszeit Hiobs noch mehr als seine frühere; denn er gelangte zu 14000 Schafen, 6000 Kamelen, 1000 Joch Rindern und 1000 Eselinnen.</verse>
        <verse osisID='Job.42.13'>Auch wurden ihm sieben Söhne und drei Töchter geboren;</verse>
        <verse osisID='Job.42.14'>die eine nannte er Täubchen, die zweite Kassia und die dritte Schminkbüchschen.</verse>
        <verse osisID='Job.42.15'>Und im ganzen Lande fand man keine so schönen Frauen wie Hiobs Töchter; und ihr Vater gab ihnen Erbteil unter ihren Brüdern.</verse>
        <verse osisID='Job.42.16'>Darnach lebte Hiob noch hundert und vierzig Jahre und sah seine Kinder und Kindeskinder, vier Geschlechter.</verse>
        <verse osisID='Job.42.17'>Sodann starb Hiob alt und lebenssatt.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>