<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='TB' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='TB'>
        <title>Textbibel</title>
        <contributor/>
        <creator>Hans J. Herbst (joiner194@hotmail.com)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Textbibel</subject>
        <date>2009-04-06</date>
        <description>A.T: Emil Kautzsch (AT), *4.9.1841 Plauen (Sachsen),?7.5.1910 Halle, prot., Deutscher, ab 1875 Ehrenbürger von Basel. Sohn des Karl Friedrich, Lehrers und Pfarrers. ? 1866 Helene Michaelis. K. studierte 1859-63 Theologie und oriental. Sprachen in Leipzig (1863 Dr. phil., 1868 lic. theol.), wo er 1869 PD und 1871 ao. Professor wurde. Ab 1872 arbeitete er als o. Prof. für Altes Testament in Basel (hier auch Universitätsrektor). In Basel gehörte er ferner dem Kirchenrat an. 1880 wechselte er an die Univ. Tübingen, 1888 an die Univ. Halle. K. wirkte als Herausgeber einer wissenschaftlich kommentierten Übersetzung des Alten Testaments sowie der alttestamentl. Apokryphen und Pseudepigraphen. - N.T: Zu besonderer Freude gereicht es mir endlich, daß D. Weizsäcker (? 1899) behufs Herstellung einer Vollbibel die Beifügung seiner Übersetzung des Neuen Testaments (nach dem Manuscript der neunten Auflage) gestattet hat, in der die Aufgabe einer den heutigen Ansprüchen genügenden Verdeutschung lange vor unserer Bearbeitung des Alten Testaments zu allgemeiner Befriedigung gelöst war. E. Kautzsch. </description>
        <publisher>1906 Verlag von J.C.B.Mohr (Paul Siebeck) Tübingen</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>TB</identifier>
        <source>textbibel.de</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>We believe that this Bible is found in the Public Domain.</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Lam'>
      <chapter osisID='Lam.1'>
        <verse osisID='Lam.1.1'>Ach, wie so einsam liegt die Stadt, einst reich an Volk, wie ist zur Witwe geworden, die groß war unter den Nationen; die Fürstin unter den Städten muß Frondienste leisten!</verse>
        <verse osisID='Lam.1.2'>Sie weint und weint in der Nacht, Thränen netzen ihre Wange. Keiner ist da, der sie tröste, von allen ihren Buhlen; alle ihre Freunde haben ihr die Treue gebrochen, sind ihre Feinde geworden.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.3'>Ausgewandert ist Juda vor Elend und hartem Knechtsdienst. Es weilt unter den Heiden, findet keine Ruhestatt. Alle Seine Verfolger holten es ein in den Engen.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.4'>Die Wege nach Zion trauern, weil niemand zum Fest kommt. Alle ihre Thore sind verödet, ihre Priester seufzen; ihre Jungfrauen sind voll Grams, und ihr selbst ist wehe.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.5'>Ihre Bedränger sind obenauf gekommen, ihre Feinde sind wohlgemut. Denn Jahwe hat sie mit Gram erfüllt um der Menge ihrer Sünden willen; ihre Kindlein zogen als Gefangene fort vor dem Bedränger her.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.6'>So zog von der Tochter Zion aus all' ihre Herrlichkeit. Ihre Fürsten gleichen den Widdern, die keine Weide fanden, und zogen kraftlos dahin vor dem Verfolger.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.7'>Jerusalem gedenkt an die Tage ihres Elends. Hinabgestürzt wurden alle ihre Herrlichkeiten, die seit den Tagen der Urzeit waren, als ihr Volk in die Hand des Bedrängers fiel, und keiner ihr half. Die Bedränger sahen zu, lachten über ihre Niederlagen.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.8'>Schwer hat Jerusalem gesündigt, darum wurde sie zum Abscheu. Alle ihre Verehrer verachten sie, weil sie ihre Blöße gesehn, und sie selbst seufzt und wendet sich ab.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.9'>Ihr Unflat klebt an ihren Säumen, sie bedachte das Ende nicht. So fiel sie wunderbar tief, sie hat keinen Tröster. Sieh, Jahwe, mein Elend an, denn der Feind triumphiert!</verse>
        <verse osisID='Lam.1.10'>Der Bedränger streckte seine Hand aus nach allen ihren Schätzen. Ja, sie sah, wie die Heiden in ihr Heiligtum kamen, von denen du geboten: "Sie dürfen nicht kommen in deine Gemeinde!"</verse>
        <verse osisID='Lam.1.11'>Alle ihre Bewohner seufzen, suchen nach Brot, geben ihre Schätze für Speise dahin, das Leben zu fristen. Sieh' her, Jahwe, und schaue darein, wie ich mißachtet bin.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.12'>Kommt zu mir alle, die ihr des Wegs vorüberzieht. Schaut und seht, ob es einen Schmerz giebt, wie meinen Schmerz, der mir angethan ward, mir, die Jahwe mit Gram erfüllt hat am Tage seines glühenden Zorns.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.13'>Aus der Höhe sandte er Feuer, ließ es in meine Gebeine herniederfahren, stellte meinen Füßen ein Netz, trieb mich zurück, machte mich wüste, immerdar siech.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.14'>Schwer gemacht ist das Joch meiner Sünden durch seine Hand; aneinander geknüpft sind sie, auf meinen Nacken gelegt; er brach meine Kraft. Der Herr hat mich solcher preisgegeben, denen ich nicht standhalten kann.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.15'>Verworfen hat alle meine Helden in meiner Mitte der Herr, hat ein Fest gegen mich ausgerufen, meine Jünglinge zu zermalmen. Der Herr hat die Kelter getreten der jungfräulichen Tochter Juda.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.16'>Darüber weine ich, weine; mein Auge zerfließt in Thränen. Denn fern ist mir der Tröster, der mein Herz erquickte: Meine Kinder sind verstört, denn der Feind ist stark.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.17'>Zion streckt ihre Hände aus, sie findet keinen Tröster. Jahwe entbot gegen Jakob ringsum seine Bedränger; Jerusalem ist geworden zum Abscheu unter ihnen.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.18'>Jahwe ist im Recht, denn seinem Worte trotzte ich. O hört es, all' ihr Völker, und seht meinen Schmerz. Meine Jungfrauen und meine Jünglinge zogen gefangen fort.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.19'>ich rief meine Buhlen herbei, sie betrogen mich. Meine Priester und meine Vornehmen verschmachteten in der Stadt, die sie sich Speise suchten, ihr Leben zu fristen.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.20'>Siehe, Jahwe, wie mir angst ist, mein Inneres glüht! Das Herz dreht sich mir im Busen um, denn ich war so trotzig. Draußen würgte das Schwert meine Kinder, drinnen die Seuche.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.21'>Sie hörten, wie ich seufzte, ich hatte keinen Tröster; alle meine Feinde hörten von meinem Unglück, freuten sich, daß du's gethan. Du bringst den Tag herbei, den du verkündet dann gleichen sie mir.</verse>
        <verse osisID='Lam.1.22'>Laß all' ihre Bosheit vor dich kommen und thue ihnen, gleich wie du mir gethan wegen aller meiner Sünden! Denn zahllos sind meine Seufzer, und mein Herz ist siech.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lam.2'>
        <verse osisID='Lam.2.1'>Ach, wie umwölkt der Herr in seinem Zorn die Tochter Zion! Vom Himmel warf er zur Erde die Herrlichkeit Israels und gedachte nicht an seiner Füße Schemel an seinem Zornestage.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.2'>Schonungslos vertilgte der Herr alle Auen Jakobs, riß nieder in seinem Grimm die Festen der Tochter Juda, warf zu Boden, entweihte das Reich und seine Fürsten,</verse>
        <verse osisID='Lam.2.3'>hieb ab in Zornesglut jedes Horn Israels, zog seine Rechte zurück vor dem Feind und schürte in Jakob eine flammende Lohe, die ringsum verzehrte.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.4'>Er spannte seinen Bogen wie ein Feind, fest stand seine Rechte wie ein Dränger und tötet alle Augenweide im Zelte der Tochter Zion, goß aus wie Feuer seinen Grimm.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.5'>Der Herr erwies sich als Feind, vertilgte Israel, vertilgte alle seine Paläste, zerstörte seine Burgen, und häufte in der Tochter Juda Jammer über Jammer.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.6'>Er hat seine Hütte zerwühlt wie einen Garten, seinen Festort zerstört. Vergessen machte Jahwe in Zion Fest und Sabbat und verwarf in seinem grimmigen Zorne König und Priester.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.7'>Verschmäht hat der Herr seinen Altar, sein Heiligtum verworfen; in Feindes Gewalt hat er ausgeliefert die Mauern ihrer Paläste; Geschrei ließen sie ertönen im Tempel Jahwes, als wäre ein Festtag.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.8'>Beschlossen hatte Jahwe, zu zerstören die Mauer der Tochter Zion. Er zog die Meßschnur, hinderte nicht seine Hand am Vernichten und versetzte in Trauer Wall und Mauer, miteinander härmten sie sich ab.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.9'>Ihre Thore sind in die Erde gesunken; er vernichtete und zerbrach ihre Riegel. Ihr König und ihre Fürsten sind unter den Heiden, des Gesetzes beraubt; auch ihre Propheten erlangen nicht mehr Offenbarung von Jahwe.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.10'>Am Boden sitzen und schweigen die Vornehmen der Tochter Zion, haben Staub auf ihr Haupt gestreut, sich mit härenen Gewändern umgürtet; zur Erde senkten ihr Haupt Jerusalems Jungfraun.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.11'>In Thränen schwinden meine Augen dahin, mein Inneres glüht, das Herz will mir zerspringen über den Untergang der Tochter meines Volks, da Kind und Säugling verschmachten auf den Straßen der Stadt.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.12'>Ihren Müttern rufen sie zu: Wo ist Korn und Wein? verschmachtend wie Todeswunde auf den Straßen der Stadt, indem sie ihr Leben aushauchen an ihrer Mütter Busen.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.13'>Was soll ich als Beispiel für dich nennen, womit dich vergleichen, du Tochter Jerusalem? Was stell' ich dir gleich, um dich zu trösten, jungfräuliche Tochter Zion? Ja, groß wie das Meer ist deine Wunde; wer könnte dich heilen?</verse>
        <verse osisID='Lam.2.14'>Deine Propheten erschauten dir Trug und Ungesalzenes und deckten dir deine Schuld nicht auf, dein Geschick zu wenden, sondern erschauten dir Sprüche zu Trug und Verstoßung.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.15'>Über dich schlugen die Hände zusammen alle, die des Wegs vorüberzogen, zischten und schüttelten das Haupt über die Tochter Jerusalem: "Ist das die Stadt, der Schönheit Krone, die Wonne der ganzen Erde?"</verse>
        <verse osisID='Lam.2.16'>Über dich rissen auf ihren Mund alle deine Feinde, zischten und knirschten mit den Zähnen, sprachen: "Wir haben sie vernichtet! Ja, das ist der Tag, den wir erhofften; wir haben ihn erlebt, gesehn."</verse>
        <verse osisID='Lam.2.17'>Jahwe hat ausgeführt, was er ersonnen, sein Wort vollendet, das er seit den Tagen der Vorzeit entboten, hat niedergerissen ohne Erbarmen und deinen Feind über dich fröhlich gemacht, ließ hoch erhoben sein das Horn deiner Bedränger!</verse>
        <verse osisID='Lam.2.18'>Schreie laut zum Herrn, du jungfräuliche Tochter Zion! Laß deine Thränen rinnen, wie einen Bach, bei Tage und bei Nacht: Gönne dir keine Ruhe, dein Augapfel raste nicht.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.19'>Auf, jammere laut in der Nacht beim Beginne der Nachtwachen; schütte aus wie Wasser dein Herz vor dem Antlitz des Herrn, erhebe zu ihm deine Hände für das Leben deiner Kindlein, die vor Hunger verschmachten an allen Straßenecken.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.20'>Sieh darein, o Jahwe, und schaue her, wem du solches angethan! Sollen Weiber ihre Leibesfrucht essen, die Kinder ihrer Pflege? Soll im Heiligtum des Herrn gemordet werden Priester und Prophet?</verse>
        <verse osisID='Lam.2.21'>Auf der Erde liegen in den Straßen Knabe und Greis. Meine Jungfraun und meine Jünglinge fielen durchs Schwert; du hast gemordet am Tage deines Zorns, geschlachtet ohne Erbarmen.</verse>
        <verse osisID='Lam.2.22'>Du beriefst wie an einem Feste Schrecken für mich ringsum. Da gab's am Tage des Zornes Jahwes keinen, der entrann und entkam: Die ich gepflegt und aufgezogen, die hat mein Feind vertilgt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lam.3'>
        <verse osisID='Lam.3.1'>Ich bin der Mann, der Elend sah unter der Rute seines Grimms.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.2'>Mich hat er getrieben und geführt in Finsternis und tiefes Dunkel.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.3'>Ja, gegen mich kehrt er immer auf neue den ganzen Tag seine Hand.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.4'>Aufgerieben hat er mein Fleisch und meine Haut, meine Gebeine zerbrochen,</verse>
        <verse osisID='Lam.3.5'>rings um mich aufgebaut Gift und Drangsal,</verse>
        <verse osisID='Lam.3.6'>mich in tiefe Finsternis versetzt wie in der Urzeit Verstorbene.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.7'>Er hat mich ummauert ohne Ausweg, meine Ketten beschwert;</verse>
        <verse osisID='Lam.3.8'>ob ich auch schreie und rufe, er hemmt mein Gebet,</verse>
        <verse osisID='Lam.3.9'>vermauerte meine Wege mit Quadern, verstörte meine Pfade.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.10'>Ein lauernder Bär war er mir, ein Löwe im Hinterhalt.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.11'>Er hat meine Wege in die Irre geführt und mich zerrissen, mich verödet gemacht,</verse>
        <verse osisID='Lam.3.12'>hat seinen Bogen gespannt und mich aufgestellt als Ziel für den Pfeil,</verse>
        <verse osisID='Lam.3.13'>in meine Nieren gesandt seines Köchers Söhne.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.14'>Ich ward zum Gelächter für alle Völker, ihr Spottlied den ganzen Tag.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.15'>Er sättigte mich mit Bitternissen, berauschte mich mit Wermut</verse>
        <verse osisID='Lam.3.16'>und ließ meine Zähne Kiesel zermalmen, mich in Asche mich wälzen.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.17'>Du raubtest meiner Seele den Frieden, ich vergaß des Glücks</verse>
        <verse osisID='Lam.3.18'>und sprach: dahin ist meine Lebenskraft, mein Vertrauen auf Jahwe.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.19'>Gedenke meines Elends und meiner Irrsal, des Wermuts und des Gifts!</verse>
        <verse osisID='Lam.3.20'>Es gedenkt, es gedenkt und ist gebeugt in mir meine Seele.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.21'>Dies will ich zu Herzen nehmen, darum will ich hoffen:</verse>
        <verse osisID='Lam.3.22'>Jahwes Gnaden sind ja noch nicht aus, sein Erbarmen ja nicht zu Ende;</verse>
        <verse osisID='Lam.3.23'>jeden Morgen ist es neu, groß ist deine Treue!</verse>
        <verse osisID='Lam.3.24'>Mein Teil ist Jahwe, spricht meine Seele, darum will ich auf ihn hoffen.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.25'>Gütig ist Jahwe gegen die, so auf ihn harren, gegen die Seele, die ihn sucht.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.26'>Gut ist's, schweigend zu harren auf die Hilfe Jahwes.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.27'>Gut ist's dem Manne, zu tragen das Joch in seiner Jugend.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.28'>Er sitze einsam und schweige, weil er's ihm auferlegt.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.29'>Er berühre mit seinem Munde den Staub, vielleicht ist noch Hoffnung;</verse>
        <verse osisID='Lam.3.30'>biete dem, der ihn schlägt, die Wange, werde mich Schmach gesättigt.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.31'>Denn nicht auf ewig verstößt der Herr.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.32'>sondern, wenn er betrübt hat, so erbarmt er sich wieder nach der Fülle seiner Gnade.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.33'>Denn er plagt nicht aus Lust und betrübt die Menschenkinder.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.34'>Daß man unter die Füße tritt alle Gefangenen des Landes,</verse>
        <verse osisID='Lam.3.35'>das Recht eines Mannes beugt vor dem Antlitz des Höchsten,</verse>
        <verse osisID='Lam.3.36'>eines Menschen Streitsache verdreht, - sollte das der Herr nicht sehn?</verse>
        <verse osisID='Lam.3.37'>Wer ist, der da sprach, und es geschah, ohne daß der Herr es geboten?</verse>
        <verse osisID='Lam.3.38'>Geht nicht aus dem Munde des Höchsten hervor das Böse und das Gute?</verse>
        <verse osisID='Lam.3.39'>Was seufzt der Mensch, so lang er lebt? Ein jeder seufze über seine Sünden!</verse>
        <verse osisID='Lam.3.40'>Laßt uns unsern Wandel prüfen und erforschen und zu Jahwe uns bekehren!</verse>
        <verse osisID='Lam.3.41'>Laßt uns Herz und Hände erheben zu Gott im Himmel!</verse>
        <verse osisID='Lam.3.42'>Wir haben gesündigt und sind ungehorsam gewesen, du hast nicht vergeben,</verse>
        <verse osisID='Lam.3.43'>hast dich verhüllt in Zorn und uns verfolgt, gemordet ohne Erbarmen,</verse>
        <verse osisID='Lam.3.44'>hast dich in Gewölk verhüllt, daß kein Gebet hindurchdrang.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.45'>Zu Kehricht und Abscheu machtest du uns inmitten der Völker.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.46'>Ihren Mund rissen auf über uns alle unsere Feinde.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.47'>Grauen und Grube ward uns zu teil, Verwüstung und Verderben.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.48'>Ströme Wassers thränt mein Auge über das Verderben der Tochter meines Volks.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.49'>Ruhelos fließt mein Auge ohne Aufhören,</verse>
        <verse osisID='Lam.3.50'>bis daß herniederschaue und darein sehe Jahwe vom Himmel.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.51'>Meine Thräne zehrt an meiner Seele um alle Töchter meiner Stadt.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.52'>Mich jagten, jagten wie einen Vogel die, so mir grundlos feind sind,</verse>
        <verse osisID='Lam.3.53'>machten in der Grube mein Leben verstummen und warfen Steine auf mich.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.54'>Wasser strömte über mein Haupt; ich dachte: ich bin verloren!</verse>
        <verse osisID='Lam.3.55'>Ich rief deinen Namen, Jahwe, aus tief unterster Grube.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.56'>Du hörtest mein Rufen: "Verschließe dein Ohr nicht; komm mich zu erquicken, mir zu helfen!"</verse>
        <verse osisID='Lam.3.57'>Du warst nahe, als ich dich rief, sprachst: "Sei getrost!"</verse>
        <verse osisID='Lam.3.58'>Du führtest, o Herr, meine Sache, erlöstest mein Leben.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.59'>Du hast, o Jahwe, meine Unterdrückung gesehn, hilf mir zu meinem Recht!</verse>
        <verse osisID='Lam.3.60'>Du hast all' ihre Rachgier gesehn, all' ihre Pläne wider mich,</verse>
        <verse osisID='Lam.3.61'>hast ihr Schmähen gehört, o Jahwe, all' ihre Pläne wider mich,</verse>
        <verse osisID='Lam.3.62'>die Reden meiner Widersacher und ihr stetes Trachten wider mich.</verse>
        <verse osisID='Lam.3.63'>Schau, ob sie sitzen oder aufstehen, ich bin ihr Spottlied!</verse>
        <verse osisID='Lam.3.64'>Du wirst ihnen lohnen, Jahwe, nach ihrer Hände Werk,</verse>
        <verse osisID='Lam.3.65'>wirst ihr Herz verstocken - dein Fluch über sie!</verse>
        <verse osisID='Lam.3.66'>Du wirst sie im Zorn verfolgen und vertilgen unter Jahwes Himmel weg!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lam.4'>
        <verse osisID='Lam.4.1'>Ach, wie schwarz ward das Gold, entartete das edle Metall, wurden hingeschüttet heilige Steine an allen Straßenecken!</verse>
        <verse osisID='Lam.4.2'>Die Söhne Zions, die werten, die mit Feingold aufgewogen, wie wurden sie irdenen Krügen gleichgeachtet, dem Werke von Töpfershänden!</verse>
        <verse osisID='Lam.4.3'>Selbst die Schakale entblößen die Brust, säugen ihre Jungen; meines Volkes Tochter ward grausam, wie die Strauße in der Wüste.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.4'>Des Säuglings Zunge klebte vor Durst am Gaumen; Kinder baten um Brot, niemand brach es ihnen.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.5'>Die sonst Leckerbissen aßen, verschmachteten auf den Gassen; die man auf Purpur trug, umklammerten Düngerhaufen.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.6'>Denn meines Volkes Schuld war größer als Sodoms Sünde, das wie im Nu verwüstet ward, ohne daß Menschenhände sich an ihm abmühten.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.7'>Reiner als Schnee waren ihre Fürsten, weißer als Milch, ihr Leib rötlicher als Korallen, ein Sapphir ihre Gestalt.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.8'>Schwärzer als Ruß ist ihr Aussehn geworden, man erkennt sie nicht auf den Straßen, ihre Haut klebt an ihrem Gebein, ist ausgedörrt wie Holz.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.9'>Glücklicher waren, die durchs Schwert fielen, als die durch Hunger fielen, die dahinschmachteten durchbohrt, aus Mangel an Früchten des Feldes.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.10'>Weichherzige Frauen kochten mit eigenen Händen ihre Kinder; die dienten ihnen zur Nahrung beim Zusammenbruch der Tochter meines Volks.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.11'>Jahwe erschöpfte seinen Grimm, goß seine Zornesglut aus und zündete ein Feuer in Zion an, das ihre Grundfesten verzehrte.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.12'>Die Könige auf Erden hätten es nicht geglaubt, noch alle Bewohner des Erdkreises, daß Belagerer und Feind einziehn würde in die Thore Jerusalems!</verse>
        <verse osisID='Lam.4.13'>Um der Sünden ihrer Propheten willen, der Missethaten ihrer Priester, die in ihr vergossen das Blut Gerechter,</verse>
        <verse osisID='Lam.4.14'>taumeln sie wie Blinde auf den Gassen, mit Blut besudelt, so daß man ihre Kleider nicht anrühren konnte.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.15'>"Weicht aus! ein Unreiner!" rief man vor ihnen, "weicht aus, weicht aus! Berührt ihn nicht!" Wenn sie taumelten, sprach man unter den Heiden: sie sollen nicht ferner weilen!</verse>
        <verse osisID='Lam.4.16'>Jahwes Zornesblick hat sie zerstreut, er schaut sie ferner nicht an. Auf Priester nahm er keine Rücksicht und der Greise erbarmte er sich nicht.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.17'>Wie lange schmachteten unsere Augen vergeblich nach Hilfe für uns! Auf unserer Warte warteten wir auf ein Volk, das nicht hilft.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.18'>Man fahndete nach uns auf Schritt und Tritt, daß wir auf unsern Straßen nicht gehen konnten; unser Ende nahte sich, unsere Tage liefen ab, ja, es kam unser Ende!</verse>
        <verse osisID='Lam.4.19'>Unsere Verfolger waren schneller als die Adler unterm Himmel, setzten uns nach auf den Bergen, lauerten uns auf in der Wüste.</verse>
        <verse osisID='Lam.4.20'>Unser Lebensodem, der Gesalbte Jahwes, wurde in ihren Gruben gefangen - er, von dem wir dachten: in seinem Schatten wollen wir leben unter den Völkern!</verse>
        <verse osisID='Lam.4.21'>Freue dich und sei fröhlich, Tochter Edom, die du wohnst im Lande Uz: Auch an dich wird der Becher kommen; du wirst trunken werden und dich entblößen!</verse>
        <verse osisID='Lam.4.22'>Zu Ende ist deine Schuld, Tochter Zion, er wird dich nicht wieder verbannen; deine Schuld sucht er heim, Tochter, Edom, deckt auf deine Sünden!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lam.5'>
        <verse osisID='Lam.5.1'>Gedenke, Jahwe, was uns widerfahren; schau her und sieh unsere Schmach!</verse>
        <verse osisID='Lam.5.2'>Unser Erbbesitz ist Fremden zugefallen, unsere Häuser Ausländern.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.3'>Wir sind Waisen geworden, Vaterlos, unsere Mütter zu Witwen.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.4'>Unser Wasser trinken wir um Geld, unser Holz bekommen wir nur gegen Zahlung.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.5'>Unsere Verfolger sitzen uns auf dem Nacken; sind wir ermattet, gönnt man uns keine Ruhe.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.6'>Ägypten reichten wir die Hand, Assur, um satt zu werden.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.7'>unsere Väter fehlten; sie sind nicht mehr, und wir tragen ihre Verschuldungen.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.8'>Knechte herrschen über uns; niemand entreißt uns ihrer Hand.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.9'>Mit Gefahr unseres Lebens holen wir unser Brot voller Angst vor dem Schwert und der Pest.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.10'>Unsere Haut ist geschwärzt wie ein Ofen, von den Gluten des Hungers.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.11'>Frauen in Zion haben sie geschändet, Jungfrauen in den Städten Judas.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.12'>Fürsten wurden durch ihre Hand gehenkt, der Vornehmen Ansehn für nichts geachtet.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.13'>Jünglinge nahmen sie zum Mahlen, und Knaben strauchelten unter der Last von Holz.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.14'>Verschwunden sind die Greise am Thor, das Saitenspiel der Jünglinge.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.15'>Geschwunden ist unseres Herzens Freude; in Klage ist unser Reigen verwandelt.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.16'>Die Krone ist uns vom Haupte gefallen: wehe uns, daß wir gesündigt haben!</verse>
        <verse osisID='Lam.5.17'>Darüber ist unser Herz siech geworden, darob unsere Augen trübe,</verse>
        <verse osisID='Lam.5.18'>über den Zionsberg, der verwüstet ist, auf dem sich Füchse tummeln.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.19'>Du, Jahwe, thronst auf ewig, dein Stuhl steht von Geschlecht zu Geschlecht.</verse>
        <verse osisID='Lam.5.20'>Warum willst du uns für immer vergessen, uns lebenslang verlassen?</verse>
        <verse osisID='Lam.5.21'>Bekehre uns zu dir, Jahwe, so kehren wir um; erneuere unsere Tage, wie vor Alters!</verse>
        <verse osisID='Lam.5.22'>Oder hast du uns ganz verworfen, bist überaus auf uns erzürnt?</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>