<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='TB' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='TB'>
        <title>Textbibel</title>
        <contributor/>
        <creator>Hans J. Herbst (joiner194@hotmail.com)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Textbibel</subject>
        <date>2009-04-06</date>
        <description>A.T: Emil Kautzsch (AT), *4.9.1841 Plauen (Sachsen),?7.5.1910 Halle, prot., Deutscher, ab 1875 Ehrenbürger von Basel. Sohn des Karl Friedrich, Lehrers und Pfarrers. ? 1866 Helene Michaelis. K. studierte 1859-63 Theologie und oriental. Sprachen in Leipzig (1863 Dr. phil., 1868 lic. theol.), wo er 1869 PD und 1871 ao. Professor wurde. Ab 1872 arbeitete er als o. Prof. für Altes Testament in Basel (hier auch Universitätsrektor). In Basel gehörte er ferner dem Kirchenrat an. 1880 wechselte er an die Univ. Tübingen, 1888 an die Univ. Halle. K. wirkte als Herausgeber einer wissenschaftlich kommentierten Übersetzung des Alten Testaments sowie der alttestamentl. Apokryphen und Pseudepigraphen. - N.T: Zu besonderer Freude gereicht es mir endlich, daß D. Weizsäcker (? 1899) behufs Herstellung einer Vollbibel die Beifügung seiner Übersetzung des Neuen Testaments (nach dem Manuscript der neunten Auflage) gestattet hat, in der die Aufgabe einer den heutigen Ansprüchen genügenden Verdeutschung lange vor unserer Bearbeitung des Alten Testaments zu allgemeiner Befriedigung gelöst war. E. Kautzsch. </description>
        <publisher>1906 Verlag von J.C.B.Mohr (Paul Siebeck) Tübingen</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>TB</identifier>
        <source>textbibel.de</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>We believe that this Bible is found in the Public Domain.</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Phil'>
      <chapter osisID='Phil.1'>
        <verse osisID='Phil.1.1'>Paulus und Timotheus, Knechte Christus Jesus'an alle Heiligen in Christus Jesus in Philippi, samt Aufsehern und Gehilfen.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.2'>Gnade euch und Friede von Gott unserem Vater und dem Herrn Jesus Christus.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.3'>Ich danke meinem Gott, so oft ich euer gedenke -</verse>
        <verse osisID='Phil.1.4'>denn allezeit wenn ich bete bitte ich für euch alle und das mit Freuden -</verse>
        <verse osisID='Phil.1.5'>über eure Gemeinschaft für das Evangelium vom ersten Tage bis heute,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.6'>wobei ich eben darauf baue, daß, der in euch angefangen hat ein gutes Werk, es auch vollenden wird bis zum Tage Christus Jesus'.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.7'>Muß ich doch von Rechts wegen so für euch alle denken; denn ich trage euch im Herzen, in meinen Fesseln wie bei der Verteidigung und Bekräftigung des Evangeliums, euch alle als meine Mitgenossen der Gnade.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.8'>Gott ist mein Zeuge, wie ich mich sehne nach euch allen mit der Innigkeit Christus Jesus';</verse>
        <verse osisID='Phil.1.9'>und ich flehe nur, daß eure Liebe noch mehr und mehr reich werde in Erkenntnis und dem richtigen Gefühl zu sittlicher Unterscheidung,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.10'>damit ihr rein seiet und unanstößig auf den Tag Christus',</verse>
        <verse osisID='Phil.1.11'>erfüllt mit solcher Frucht der Gerechtigkeit, wie sie durch Jesus Christus kommt zu Preis und Lob Gottes.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.12'>Es verlangt mich euch mitzuteilen, Brüder, von meiner Sache, wie hoch sie zum Gewinn des Evangeliums ausgeschlagen ist,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.13'>so daß meine Fesseln eine Kundgebung in Christus geworden sind, im ganzen Prätorium und sonst überall,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.14'>und die Mehrzahl der Brüder in dem Herrn, im Gefolge meiner Fesseln, mehr und mehr es wagen ohne Scheu vom Wort Gottes zu reden.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.15'>Wohl verkünden auch Manche Christus Neides und Streites halber, aber auch Andere aus guter Gesinnung;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.16'>die aus der Liebe, im Blick darauf, wie ich hier liege zur Verteidigung des Evangeliums;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.17'>die aus Parteigeist, verkünden wohl Christus, aber nicht lauter; denn sie meinen dabei, Leid auf meine Bande zu häufen.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.18'>Doch was thuts? So wie so, mit oder ohne Hintergedanken: Christus wird bekannt gemacht, und darüber freue ich mich. Und freuen werde ich mich auch ferner;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.19'>denn ich weiß, daß mir das zum Heile ausschlagen wird durch eure Bitte und die Hilfreichung des Geistes Jesus Christus';</verse>
        <verse osisID='Phil.1.20'>wie ich überhaupt die Hoffnung hoch trage, daß ich in keinem Stücke werde zu Schanden werden, sondern ganz offen wie stets so auch jetzt Christus wird gepriesen werden an meinem Leib, sei es durch Leben oder durch Tod.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.21'>Denn mein Leben ist Christus und das Sterben Gewinn;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.22'>wenn aber das Leben im Fleisch gerade Frucht des Wirkens für mich bedeutet, dann weiß ich nicht, was ich wählen soll.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.23'>So drängt es denn auf mich von beiden Seiten: ich habe Lust abzuscheiden und bei Christus zu sein; ist es doch das bessere Teil weit aus;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.24'>aber das Bleiben im Fleisch mag dringender sein um euretwillen,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.25'>und in diesem Glauben denke ich, daß ich bleiben werde, und bei euch allen noch weilen, für euch zu Gewinn und Freude des Glaubens,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.26'>daß ihr noch weiter zu rühmen habet in Christus Jesus durch mich, wenn ich noch einmal zu euch komme.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.27'>Nur führet euer Gemeinschaftsleben würdig des Evangeliums Christus, damit ich, wenn ich komme, an euch sehe, wenn ich fern bin, von euch höre, daß ihr steht in Einem Geist, zusammen kämpfend, Eine Seele für den Glauben des Evangeliums;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.28'>niemals eingeschüchtert von den Widersachern, so zum Beweis für sie des Verderbens und für euch des Heiles: und das von Gott,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.29'>weil es euch verliehen ward, für Christus auch zu leiden, nicht bloß an ihn zu glauben,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.30'>in demselben Kampfe, der mein Los ist, wie ihr es einst gesehen und jetzt davon höret.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.2'>
        <verse osisID='Phil.2.1'>Gilt noch eine Ermahnung in Christus, noch ein Einreden der Liebe, noch eine Gemeinschaft des Geistes, noch Herz und Barmherzigkeit,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.2'>so macht mir die Freude voll, daß ihr gleich gesinnt seiet, in gleicher Liebe, Eine Seele, Ein Sinn,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.3'>ferne überall von Parteigeist, ferne von Eitelkeit, vielmehr in Demut aneinander hinaufsehend,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.4'>kein Teil nur das Auge habend für sein Wesen, sondern auch für das des andern.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.5'>Die Gesinnung sei bei euch wie bei Christus Jesus,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.6'>der da war in Gottesgestalt, aber das Gottgleichsein nicht wie einen Raub ansah,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.7'>sondern sich selbst entäußerte, indem er Knechtsgestalt annahm, in Menschenbild auftrat,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.8'>im Verhalten wie ein Mensch befunden, sich selbst erniedrigte, gehorsam bis zum Tode, ja bis zum Kreuzestod.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.9'>Darum hat ihn auch Gott so hoch erhöht,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.10'>und ihm den Namen verliehen, der über allen Namen ist, auf daß sich in dem Namen Jesus' beugen alle Knie, derer die im Himmel, die auf der Erde, und die unter der Erde sind,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.11'>und alle Zungen bekennen, daß Jesus Christus Herr sei zum Preis Gottes des Vaters.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.12'>Also meine Geliebten: ihr waret ja allezeit gehorsam; so lasset es nicht bewenden bei dem, was unter meinen Augen geschah, sondern arbeitet jetzt noch viel mehr, in meiner Abwesenheit, mit Furcht und Zittern an eurer Rettung.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.13'>Denn Gott ist es, der in euch wirksam macht das Wollen wie das Wirken, des Wohlgefallens wegen.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.14'>Alles thut ohne Murren und Bedenken,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.15'>daß ihr werdet tadellos und lauter, Kinder Gottes ohne Fehl, mitten in einem verkehrten und verwirrten Geschlecht, unter denen ihr leuchtet wie Gestirne in der Welt,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.16'>damit daß ihr am Worte des Lebens haltet, mir zum Ruhm auf den Tag Christus', daß ich nicht vergeblich gelaufen sei, noch vergeblich gearbeitet habe.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.17'>Und wenn ich auch mein Blut vergießen soll zu Opfer und Weihe eures Glaubens, so freue ich mich, freue mich mit euch insgesamt.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.18'>Ebenso aber sollt auch ihr euch freuen und mit mir freuen.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.19'>Ich hoffe aber im Herrn Jesus, den Timotheus bald zu euch schicken zu können, damit auch ich durch Nachrichten von euch erquickt werde.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.20'>Denn ich habe keinen Gleichgestimmten, der so ohne Falsch sich um eure Dinge bekümmerte.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.21'>Sie denken alle an sich, nicht an Jesus Christus.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.22'>Seine erprobte Treue aber ist euch bekannt, hat er doch wie ein Kind seinem Vater mir gedient für das Evangelium.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.23'>Ihn also hoffe ich euch zu senden, so bald ich nur in meinen eigenen Angelegenheiten hinaussehe.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.24'>Ich traue aber auf den Herrn, daß ich auch selbst bald werde kommen können.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.25'>Für dringend aber habe ich erachtet, den Bruder Epaphroditus meinen Mitarbeiter und Mitstreiter, euren Gesandten und Uebermittler meines Bedarfs, zu euch zu entlassen.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.26'>Denn er hatte Verlangen nach euch allen, und hatte keine Ruhe, weil ihr von seiner Krankheit gehört hattet.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.27'>In der That war er auf den Tod krank; aber Gott hat sich seiner erbarmt, und nicht blos seiner, sondern auch meiner, auf daß mich nicht Trübsal über Trübsal treffe.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.28'>So habe ich mich doppelt beeilt, ihn zu entlassen, damit ihr euch seines Wiedersehens freuet, und ich um eine Anfechtung leichter sei.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.29'>So heißet ihn im Herrn hoch willkommen, und haltet solche Männer wert.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.30'>Denn um des Werkes Christus' willen kam er dem Tode nahe, und hat sein Leben ausgesetzt bei diesem Dienst für mich, um mit seiner Person auch das noch hinzuzuthun, was ihr selbst nicht thun konntet.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.3'>
        <verse osisID='Phil.3.1'>Im übrigen, meine Brüder, freuet euch im Herrn. Ich wiederhole mich; doch mir entleidet es nicht und euch prägt sich's fester ein.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.2'>Habet acht auf die Hunde, auf die bösen Arbeiter, habet Acht auf die Zerschneidung.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.3'>Denn die Beschneidung, das sind wir, die wir durch Gottes Geist anbeten, und rühmen uns in Christus Jesus, und vertrauen nicht auf das Fleisch.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.4'>Wiewohl ich auch im Besitze dessen bin, was die Zuversicht im Fleische gibt. Meint ein anderer sich auf's Fleisch verlassen zu dürfen - ich kann es noch mehr:</verse>
        <verse osisID='Phil.3.5'>ich, mit acht Tagen beschnitten, aus dem Volk Israel, dem Stamme Benjamin, Hebräer von Hebräern, im Gesetze Pharisäer,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.6'>im Eifer Verfolger der Gemeinde, in der Gerechtigkeit, der des Gesetzes, ohne Tadel bestanden.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.7'>Doch was mir Gewinn war, das habe ich um Christus willen für Schaden geachtet,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.8'>vielmehr, ich achte noch alles für Schaden gegen die überwältigende Größe der Erkenntnis Christus Jesus' meines Herrn, um dessentwillen ich alles preisgegeben habe, und achte es für Abraum, auf daß ich Christus gewinne,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.9'>und werde in ihm erfunden, nicht mit eigener Gerechtigkeit aus dem Gesetze, sondern mit der durch Glauben an Christus, mit der Gerechtigkeit aus Gott, auf Glauben,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.10'>ihn zu erkennen und die Kraft seiner Auferstehung und die Gemeinschaft seiner Leiden; seines Todes Gestalt annehmend,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.11'>ob ich gelangen möchte zur Auferrstehung von den Toten.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.12'>Nicht daß ich es schon ergriffen habe oder schon vollendet sei; ich jage ihm aber nach, ob ich es ergreifen möchte, darum, daß ich auch ergriffen bin von Christus Jesus.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.13'>Brüder, ich achte von mir nicht, daß ich es ergriffen hätte, aber eines: was dahinten ist, vergesse ich, ich greife aus nach dem, was vor mir ist,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.14'>ich verfolge mein Ziel, das im Siegespreis der Berufung droben, von Gott in Christus Jesus.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.15'>Wer nun vollkommen ist - so lasset uns alle denken. Denkt ihr noch in etwas anders, Gott wird euch auch darüber Licht geben.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.16'>Nur eines! soweit wir gekommen sind: Bahn halten!</verse>
        <verse osisID='Phil.3.17'>Tretet mit ein in meine Nachfolge, Brüder, und sehet auf die, welche also wandeln, wie ihr uns zum Vorbilde habt.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.18'>Denn es wandeln gar manche - ich habe euch oft von ihnen gesagt, und sage es jetzt mit Thränen, daß sie Feinde des Kreuzes Christus' sind.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.19'>Ihr Ende ist Verderben, ihr Gott ist der Bauch, ihr Ruhm ist in ihrer Scham, ihr Sinn geht auf das Irdische.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.20'>Unser Bürgertum ist im Himmel, von wo wir auch als Heiland erwarten den Herrn Jesus Christus,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.21'>der da verwandeln wird den Leib unserer Erniedrigung zur Gleichgestaltung mit dem Leib seiner Herrlichkeit, nach der Kraft, mit der er auch kann alles ihm unterthan machen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.4'>
        <verse osisID='Phil.4.1'>Nun denn, meine geliebten teuren Brüder, die ihr meine Freude und mein Kranz seid, solcher Art stehet fest im Herrn, Geliebte.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.2'>Ich ermahne die Euodia und ebenso die Syntyche, Eines Sinnes zu sein im Herrn.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.3'>So bitte ich auch dich, du lauterer Synzygos, gehe ihnen zur Hand; sie sind mir im Kampfe für das Evangelium beigestanden, sowie auch Clemens und meine übrigen Mitarbeiter, deren Namen im Buche des Lebens stehen.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.4'>Freuet euch im Herrn allezeit. Noch einmal sage ich es: freuet euch.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.5'>Lasset allen Menschen eure Lindigkeit kund werden. Der Herr ist nahe.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.6'>Sorget nichts; sondern die Anliegen, die ihr habt, bringet vor Gott mit Gebet und Flehen samt Danksagung.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.7'>So wird der Friede Gottes, der alle Begriffe übersteigt, eure Herzen und Gedanken bewahren in Christus Jesus.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.8'>Endlich, Brüder, was wahr ist, was ehrwürdig, was gerecht, was rein, was lieblich, was wohllautend, was eine Tugend, ein Lob, dem denket nach;</verse>
        <verse osisID='Phil.4.9'>was ihr auch gelernt und überkommen und gehört und gesehen habt bei mir, das thut; so wird der Gott des Friedens mit euch sein.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.10'>Es war mir eine große Freude im Herrn, daß euer Wohlwollen für mich wieder einmal ins Leben treten konnte; an der Gesinnung hatte es ja nicht gefehlt, nur an der Gelegenheit.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.11'>Nicht, daß ich wegen Mangels davon rede; denn ich habe gelernt, wie ich stehe, Genüge zu haben.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.12'>Ich kann gering und kann aus dem Vollen leben; ich bin mit allem und jedem vertraut: satt sein und hungern, Ueberfluß und Mangel haben.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.13'>Alles vermag ich durch den, der mich stark macht.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.14'>Doch ihr habt edel gehandelt, daß ihr meiner Bedrängnis eure Teilnahme zuwandtet.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.15'>Ihr wisset aber selbst, ihr Philipper, wie im Anfang des Evangeliums, als ich von Makedonia weggieng, keine Gemeinde durch Geben und Nehmen mit mir abrechnete, als ihr allein;</verse>
        <verse osisID='Phil.4.16'>wie ihr auch in Thessalonike mir mehr als einmal für meine Bedürfnisse etwas zukommen ließet.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.17'>Nicht daß es mir um die Gabe ist: aber es ist mir um die Frucht, die für eure Rechnung ausschlägt.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.18'>Ich habe nun alles und habe übrig; es ist mir die Fülle geworden, da ich von Epaphroditus eure Sendung erhielt als einen Duft des Wohlgeruchs, ein angenehmes Gott wohlgefälliges Opfer.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.19'>Mein Gott aber wird alle eure Bedürfnisse befriedigen nach seinem Reichtum in Herrlichkeit in Christus Jesus.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.20'>Gott unserem Vater Preis in alle Ewigkeit. Amen.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.21'>Grüßet jeden Heiligen in Christus Jesus. Es grüßen euch die Brüder bei mir.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.22'>Es grüßen euch alle Heiligen, vorzüglich die vom Hofe des Kaisers.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.23'>Die Gnade des Herrn Jesus Christus mit eurem Geiste.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>