<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='elb1905' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='elb1905'>
        <title>Elberfelder 1905</title>
        <contributor>Brockhausverlag</contributor>
        <creator>xxx</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Heilige Schrift</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Die Elberfelderbibel von 1905</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>elb1905</identifier>
        <source>Internet</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>We believe that this Bible is found in the Public Domain.</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Col'>
      <chapter osisID='Col.1'>
        <verse osisID='Col.1.1'>Paulus, Apostel Christi Jesu durch Gottes Willen, und Timotheus, der Bruder,</verse>
        <verse osisID='Col.1.2'>den heiligen und treuen Brüdern in Christo, die in Kolossä sind: Gnade euch und Friede von Gott, unserem Vater, und dem Herrn Jesus Christus!</verse>
        <verse osisID='Col.1.3'>Wir danken dem Gott und Vater unseres Herrn Jesus Christus allezeit, indem wir <note>O....Herrn Jesus Christus, indem wir allezeit</note> für euch beten,</verse>
        <verse osisID='Col.1.4'>nachdem wir gehört haben von eurem Glauben in Christo Jesu und der Liebe, die ihr zu allen Heiligen habt,</verse>
        <verse osisID='Col.1.5'>wegen der Hoffnung, die für euch aufgehoben ist in den Himmeln, von welcher ihr zuvor gehört habt in dem Worte der Wahrheit des Evangeliums,</verse>
        <verse osisID='Col.1.6'>das zu euch gekommen, so wie es auch in der ganzen Welt ist, und ist fruchtbringend und wachsend, wie auch unter <note>O. in</note> euch, von dem Tage an, da ihr es gehört und die Gnade Gottes in Wahrheit erkannt <note>O. da ihr die Gnade Gottes in Wahrheit gehört und erkannt</note> habt;</verse>
        <verse osisID='Col.1.7'>so wie ihr gelernt habt von Epaphras, unserem geliebten Mitknecht, der ein treuer Diener des Christus für euch ist,</verse>
        <verse osisID='Col.1.8'>der uns auch eure Liebe im Geiste kundgetan hat.</verse>
        <verse osisID='Col.1.9'>Deshalb hören auch wir nicht auf, von dem Tage an, da wir es gehört haben, für euch zu beten und zu bitten, auf daß ihr erfüllt sein möget mit der Erkenntnis seines Willens in aller Weisheit und geistlichem Verständnis,</verse>
        <verse osisID='Col.1.10'>um würdig des Herrn zu wandeln zu allem Wohlgefallen, in jedem guten Werke fruchtbringend, und wachsend durch die Erkenntnis Gottes,</verse>
        <verse osisID='Col.1.11'>gekräftigt mit aller Kraft nach der Macht seiner Herrlichkeit, zu allem Ausharren und aller Langmut mit Freuden;</verse>
        <verse osisID='Col.1.12'>danksagend dem Vater, der uns fähig <note>O. passend</note> gemacht hat zu dem Anteil am Erbe der Heiligen in dem Lichte,</verse>
        <verse osisID='Col.1.13'>der uns errettet hat aus der Gewalt der Finsternis und versetzt in das Reich des Sohnes seiner Liebe,</verse>
        <verse osisID='Col.1.14'>in welchem wir die Erlösung haben, die Vergebung der Sünden;</verse>
        <verse osisID='Col.1.15'>welcher das Bild des unsichtbaren Gottes ist, der Erstgeborene aller Schöpfung.</verse>
        <verse osisID='Col.1.16'>Denn durch ihn <note>W. in ihm, dh. in der Kraft seiner Person</note> sind alle Dinge geschaffen worden, die in den Himmeln und die auf der Erde, die sichtbaren und die unsichtbaren, es seien Throne oder Herrschaften oder Fürstentümer oder Gewalten: alle Dinge sind durch ihn und für ihn geschaffen.</verse>
        <verse osisID='Col.1.17'>Und er ist vor allen, und alle Dinge bestehen zusammen durch ihn.</verse>
        <verse osisID='Col.1.18'>Und er ist das Haupt des Leibes, der Versammlung, welcher der Anfang ist, der Erstgeborene aus den Toten, auf daß er in allem den Vorrang habe;</verse>
        <verse osisID='Col.1.19'>denn es war das Wohlgefallen der ganzen Fülle, <note>Vergl. [Kap. 2,9]</note> in ihm zu wohnen</verse>
        <verse osisID='Col.1.20'>und durch ihn alle Dinge mit sich zu versöhnen indem <note>O. nachdem</note> er Frieden gemacht hat durch das Blut seines Kreuzes, durch ihn, es seien die Dinge auf der Erde oder die Dinge in den Himmeln.</verse>
        <verse osisID='Col.1.21'>Und euch, die ihr einst entfremdet und Feinde waret nach der Gesinnung in den bösen Werken, hat er <note>O. sie, di. die Fülle [der Gottheit]; s. [V. 19]</note> aber nun versöhnt</verse>
        <verse osisID='Col.1.22'>in dem Leibe seines Fleisches durch den Tod, um euch heilig und tadellos und unsträflich vor sich hinzustellen,</verse>
        <verse osisID='Col.1.23'>wenn ihr anders in dem Glauben gegründet und fest bleibet und nicht abbewegt werdet von der Hoffnung des Evangeliums, welches ihr gehört habt, das gepredigt worden in der ganzen Schöpfung, die unter dem Himmel ist, dessen Diener ich, Paulus, geworden bin.</verse>
        <verse osisID='Col.1.24'>Jetzt freue ich mich in den Leiden für euch und ergänze in meinem Fleische, was noch rückständig ist von den Drangsalen des Christus für seinen Leib, das ist die Versammlung,</verse>
        <verse osisID='Col.1.25'>deren Diener ich geworden bin nach der Verwaltung Gottes, die mir in Bezug auf euch gegeben ist, um das Wort Gottes zu vollenden: <note>Eig. vollzumachen, auf sein Vollmaß zu bringen</note></verse>
        <verse osisID='Col.1.26'>das Geheimnis, welches von den Zeitaltern und von den Geschlechtern her verborgen war, jetzt aber seinen Heiligen geoffenbart worden ist,</verse>
        <verse osisID='Col.1.27'>denen Gott kundtun wollte, welches der Reichtum der Herrlichkeit dieses Geheimnisses sei unter den Nationen, welches ist Christus in euch, die Hoffnung der Herrlichkeit;</verse>
        <verse osisID='Col.1.28'>den wir verkündigen, indem wir jeden Menschen ermahnen und jeden Menschen lehren in aller Weisheit, auf daß wir jeden Menschen vollkommen in Christo darstellen;</verse>
        <verse osisID='Col.1.29'>wozu ich mich auch bemühe, indem ich kämpfend ringe gemäß seiner Wirksamkeit, die in mir wirkt in Kraft.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Col.2'>
        <verse osisID='Col.2.1'>Denn ich will, daß ihr wisset, welch großen Kampf ich habe um euch und die in Laodicäa und so viele mein Angesicht im Fleische nicht gesehen haben,</verse>
        <verse osisID='Col.2.2'>auf daß ihre Herzen getröstet sein mögen, vereinigt in Liebe und zu allem Reichtum der vollen Gewißheit des Verständnisses, zur Erkenntnis des Geheimnisses Gottes,</verse>
        <verse osisID='Col.2.3'>in welchem verborgen sind alle Schätze der Weisheit und der Erkenntnis.</verse>
        <verse osisID='Col.2.4'>Dies sage ich aber, auf daß niemand euch verführe durch überredende Worte.</verse>
        <verse osisID='Col.2.5'>Denn wenn ich auch dem Fleische nach abwesend bin, so bin ich doch im Geiste bei euch, mich freuend und sehend eure Ordnung und die Festigkeit eures Glaubens an Christum.</verse>
        <verse osisID='Col.2.6'>Wie ihr nun den Christus Jesus, den Herrn, empfangen habt, so wandelt in ihm,</verse>
        <verse osisID='Col.2.7'>gewurzelt und auferbaut in ihm und befestigt <note>W. auferbaut werdend... befestigt werdend</note> in dem Glauben, so wie ihr gelehrt worden seid, überströmend in demselben mit Danksagung.</verse>
        <verse osisID='Col.2.8'>Sehet zu, daß nicht jemand sei, der euch als Beute wegführe durch die Philosophie und durch eitlen Betrug, nach der Überlieferung der Menschen, nach den Elementen der Welt, und nicht nach Christo.</verse>
        <verse osisID='Col.2.9'>Denn in ihm wohnt die ganze Fülle der Gottheit leibhaftig;</verse>
        <verse osisID='Col.2.10'>und ihr seid vollendet <note>O. erfüllt, zur Fülle gebracht vergl. [V. 9]</note> in ihm, welcher das Haupt jedes Fürstentums und jeder Gewalt ist;</verse>
        <verse osisID='Col.2.11'>in welchem ihr auch beschnitten worden seid mit einer nicht mit Händen geschehenen Beschneidung, in dem Ausziehen des Leibes des Fleisches,</verse>
        <verse osisID='Col.2.12'>in der Beschneidung des Christus, mit ihm begraben in der Taufe, in welcher <note>O. welchem</note> ihr auch mitauferweckt worden seid durch den Glauben an die wirksame Kraft Gottes, der ihn aus den Toten auferweckt hat.</verse>
        <verse osisID='Col.2.13'>Und euch, als ihr tot waret in den Vergehungen und in der Vorhaut eures Fleisches, hat er mitlebendig gemacht mit ihm, indem er uns alle Vergehungen vergeben hat;</verse>
        <verse osisID='Col.2.14'>als er ausgetilgt die uns entgegenstehende Handschrift <note>O. den... Schuldbrief</note> in Satzungen, die wider uns war, hat er sie auch aus der Mitte weggenommen, indem er sie an das Kreuz nagelte;</verse>
        <verse osisID='Col.2.15'>als er die Fürstentümer und die Gewalten ausgezogen <note>dh. völlig entwaffnet</note> hatte, stellte er sie öffentlich zur Schau, indem er durch dasselbe <note>O. an demselben, od. in sich</note> über sie einen Triumph hielt.</verse>
        <verse osisID='Col.2.16'>So richte euch nun niemand über Speise oder Trank, oder in Ansehung eines Festes oder Neumondes oder von Sabbathen,</verse>
        <verse osisID='Col.2.17'>die ein Schatten der zukünftigen Dinge sind, der Körper aber ist Christi.</verse>
        <verse osisID='Col.2.18'>Laßt niemand euch um den Kampfpreis bringen, der seinen eigenen Willen tut <note>Und. üb.: der dies tun will</note> in Demut und Anbetung der Engel, <note>O. Engelverehrung</note> indem er auf Dinge eingeht, die er nicht gesehen hat, <note>Da »nicht« in vielen Handschriften fehlt, so übers. and.: das was er geschaut hat [dh. das Gebiet von Gesichten] betretend</note> eitler Weise aufgeblasen von dem Sinne seines Fleisches,</verse>
        <verse osisID='Col.2.19'>und nicht festhaltend das Haupt, aus welchem der ganze Leib, durch die Gelenke und Bande Darreichung empfangend und zusammengefügt, das Wachstum Gottes wächst.</verse>
        <verse osisID='Col.2.20'>Wenn ihr mit Christo den Elementen der Welt <note>Eig. von den Elementen der Welt weg</note> gestorben seid, was unterwerfet ihr euch Satzungen, <note>O. was laßt ihr euch Satzungen auflegen</note> als lebtet ihr noch in der Welt?</verse>
        <verse osisID='Col.2.21'>Berühre nicht, koste nicht, betaste nicht!</verse>
        <verse osisID='Col.2.22'>(Dinge, welche alle zur Zerstörung durch den Gebrauch bestimmt sind) nach den Geboten und Lehren der Menschen</verse>
        <verse osisID='Col.2.23'>(welche zwar einen Schein von Weisheit haben, in eigenwilligem Gottesdienst <note>O. eigenwilliger Verehrung</note> und in Demut und im Nichtverschonen des Leibes, und nicht in einer gewissen Ehre), <note>dh. in dem, was dem Leibe zukommt</note> zur Befriedigung <note>Und. üb: [ohne Klammer]: und nicht in irgendwelcher Ehre zur Befriedigung</note> des Fleisches.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Col.3'>
        <verse osisID='Col.3.1'>Wenn ihr nun mit dem Christus auferweckt worden seid, so suchet, was droben ist, wo der Christus ist, sitzend zur Rechten Gottes.</verse>
        <verse osisID='Col.3.2'>Sinnet auf das, was droben ist, nicht auf das, was auf der Erde ist;</verse>
        <verse osisID='Col.3.3'>denn ihr seid gestorben, und euer Leben ist verborgen mit dem Christus in Gott.</verse>
        <verse osisID='Col.3.4'>Wenn der Christus, unser Leben, geoffenbart werden wird, dann werdet auch ihr mit ihm geoffenbart werden in Herrlichkeit.</verse>
        <verse osisID='Col.3.5'>Tötet <note>Eig. Habet getötet, dh. seid in diesem Zustande. S. die Anm. zu [Röm. 6,13]. So auch [V. 8.12]</note> nun eure Glieder, die auf der Erde sind: Hurerei, Unreinigkeit, Leidenschaft, böse Lust und Habsucht, <note>O. Gier</note> welche Götzendienst ist,</verse>
        <verse osisID='Col.3.6'>um welcher Dinge willen der Zorn Gottes kommt über die Söhne des Ungehorsams;</verse>
        <verse osisID='Col.3.7'>unter welchen <note>O. worin</note> auch ihr einst gewandelt habt, als ihr in diesen Dingen lebtet.</verse>
        <verse osisID='Col.3.8'>Jetzt aber leget auch ihr das alles ab: <note>Eig. habet...abgelegt</note> Zorn, Wut, Bosheit, Lästerung, schändliches Reden aus eurem Munde.</verse>
        <verse osisID='Col.3.9'>Belüget einander nicht, da ihr den alten Menschen mit seinen Handlungen ausgezogen und den neuen angezogen habt,</verse>
        <verse osisID='Col.3.10'>der erneuert wird zur Erkenntnis nach dem Bilde dessen, der ihn erschaffen hat;</verse>
        <verse osisID='Col.3.11'>wo nicht ist Grieche und Jude, Beschneidung und Vorhaut, Barbar, <note>S. die Anm. zu [Apg 28,2]</note> Scythe, Sklave, Freier, sondern Christus alles und in allen.</verse>
        <verse osisID='Col.3.12'>Ziehet nun an, <note>Eig. Habet nun angezogen</note> als Auserwählte Gottes, als Heilige und Geliebte: herzliches Erbarmen, Güte, Demut, Milde, Langmut,</verse>
        <verse osisID='Col.3.13'>einander ertragend und euch gegenseitig vergebend, wenn einer Klage hat wider den anderen; wie auch der Christus euch vergeben hat, also auch ihr.</verse>
        <verse osisID='Col.3.14'>Zu diesem allen <note>O. über dies alles</note> aber ziehet die Liebe an, welche das Band der Vollkommenheit ist.</verse>
        <verse osisID='Col.3.15'>Und der Friede des Christus regiere <note>O. entscheide</note> in euren Herzen, zu welchem ihr auch berufen worden seid in einem Leibe; und seid dankbar.</verse>
        <verse osisID='Col.3.16'>Laßt das Wort des Christus reichlich in euch wohnen, indem ihr in aller Weisheit euch <note>O. wohnen in aller Weisheit, indem ihr euch</note> gegenseitig lehret und ermahnet mit Psalmen, Lobliedern und geistlichen Liedern, Gott singend in euren Herzen in Gnade. <note>dh. im Geiste der Gnade</note></verse>
        <verse osisID='Col.3.17'>Und alles, was immer ihr tut, im Wort oder im Werk, alles tut im Namen des Herrn Jesus, danksagend Gott, dem Vater, durch ihn.</verse>
        <verse osisID='Col.3.18'>Ihr Weiber, seid euren <note>W. den</note> Männern unterwürfig, wie es sich geziemt in dem Herrn.</verse>
        <verse osisID='Col.3.19'>Ihr Männer, liebet eure <note>W. die</note> Weiber und seid nicht bitter gegen sie.</verse>
        <verse osisID='Col.3.20'>Ihr Kinder, gehorchet euren <note>W. den</note> Eltern in allem, denn dies ist wohlgefällig im Herrn.</verse>
        <verse osisID='Col.3.21'>Ihr Väter, ärgert eure Kinder nicht, auf daß sie nicht mutlos werden.</verse>
        <verse osisID='Col.3.22'>Ihr Knechte, <note>O. Sklaven</note> gehorchet in allem euren <note>W. den</note> Herren nach dem Fleische, nicht in Augendienerei, als Menschengefällige, sondern in Einfalt des Herzens, den Herrn fürchtend.</verse>
        <verse osisID='Col.3.23'>Was irgend ihr tut, arbeitet von Herzen, als dem Herrn und nicht den Menschen,</verse>
        <verse osisID='Col.3.24'>da ihr wisset, daß ihr vom Herrn die Vergeltung des Erbes empfangen werdet; ihr dienet dem Herrn Christus.</verse>
        <verse osisID='Col.3.25'>Denn wer unrecht tut, wird das Unrecht empfangen, das er getan hat; und da ist kein Ansehen der Person.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Col.4'>
        <verse osisID='Col.4.1'>Ihr Herren, gewähret euren <note>W. den</note> Knechten, <note>O. Sklaven</note> was recht und billig ist, da ihr wisset, daß auch ihr einen Herrn in den Himmeln habt.</verse>
        <verse osisID='Col.4.2'>Beharret im Gebet und wachet in demselben mit Danksagung;</verse>
        <verse osisID='Col.4.3'>und betet zugleich auch für uns, auf daß Gott uns eine Tür des Wortes auftue, um das Geheimnis des Christus zu reden, um deswillen ich auch gebunden bin,</verse>
        <verse osisID='Col.4.4'>auf daß ich es offenbare, wie ich reden soll.</verse>
        <verse osisID='Col.4.5'>Wandelt in Weisheit gegen die, welche draußen sind, die gelegene Zeit auskaufend.</verse>
        <verse osisID='Col.4.6'>Euer Wort sei allezeit in Gnade, mit Salz gewürzt, um zu wissen, wie ihr jedem einzelnen antworten sollt.</verse>
        <verse osisID='Col.4.7'>Alles, was mich angeht, wird euch Tychikus kundtun, der geliebte Bruder und treue Diener und Mitknecht <note>O. Mitsklave</note> in dem Herrn,</verse>
        <verse osisID='Col.4.8'>den ich eben dieserhalb zu euch gesandt habe, auf daß er eure Umstände erfahre und eure Herzen tröste,</verse>
        <verse osisID='Col.4.9'>mit Onesimus, dem treuen und geliebten Bruder, der von euch ist; sie werden euch alles kundtun, was hier vorgeht.</verse>
        <verse osisID='Col.4.10'>Es grüßt euch Aristarchus, mein Mitgefangener, und Markus, der Neffe <note>O. Vetter</note> des Barnabas, betreffs dessen ihr Befehle erhalten habt (wenn er zu euch kommt, so nehmet ihn auf),</verse>
        <verse osisID='Col.4.11'>und Jesus, genannt Justus, die aus der Beschneidung sind. Diese allein sind Mitarbeiter am Reiche Gottes, die mir ein Trost gewesen sind.</verse>
        <verse osisID='Col.4.12'>Es grüßt euch Epaphras, der von euch ist, ein Knecht <note>O. Sklave</note> Christi Jesu, der allezeit für euch ringt in den Gebeten, auf daß ihr stehet vollkommen und völlig überzeugt in allem Willen Gottes.</verse>
        <verse osisID='Col.4.13'>Denn ich gebe ihm Zeugnis, daß er viel Mühe hat um euch und die in Laodicäa und die in Hierapolis.</verse>
        <verse osisID='Col.4.14'>Es grüßt euch Lukas, der geliebte Arzt, und Demas.</verse>
        <verse osisID='Col.4.15'>Grüßet die Brüder in Laodicäa, und Nymphas und die Versammlung, die in seinem Hause ist.</verse>
        <verse osisID='Col.4.16'>Und wenn der Brief bei euch gelesen ist, so machet, daß er auch in der Versammlung der Laodicäer gelesen werde, und daß auch ihr den aus Laodicäa leset;</verse>
        <verse osisID='Col.4.17'>und saget Archippus: Sieh auf den Dienst, den du im Herrn empfangen hast, daß du ihn erfüllest.</verse>
        <verse osisID='Col.4.18'>Der Gruß mit meiner, des Paulus, Hand. Gedenket meiner Bande. Die Gnade sei mit euch!</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>