<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='IRV_1990' xml:lang='it'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='IRV_1990'>
        <title>Riveduta 1990</title>
        <contributor/>
        <creator>xxx</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-01-20</date>
        <description/>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>IRV_1990</identifier>
        <source>Internet</source>
        <language type='IETF'>it</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>
      1990 Italian Riveduta Version

           Copyright (c) 1990
 Societa Biblica Britiannica &amp; Forestriera
              Rome, Italy
</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Thess'>
      <chapter osisID='1Thess.1'>
        <verse osisID='1Thess.1.1'>Paolo, Silvano e Timoteo alla chiesa dei Tessalonicesi che è in Dio Padre e nel Signor Gesù Cristo, grazia a voi e pace.</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.2'>Noi rendiamo del continuo grazie a Dio per voi tutti, facendo di voi menzione nelle nostre preghiere,</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.3'>ricordandoci del continuo nel cospetto del nostro Dio e Padre, dellopera della vostra fede, delle fatiche del vostro amore e della costanza della vostra speranza nel nostro Signor Gesù Cristo;</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.4'>conoscendo, fratelli amati da Dio, la vostra elezione.</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.5'>Poiché il nostro Evangelo non vi è stato annunziato soltanto con parole, ma anche con potenza, con lo Spirito Santo e con gran pienezza di convinzione; e infatti voi sapete quel che siamo stati fra voi per amor vostro.</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.6'>E voi siete divenuti imitatori nostri e del Signore, avendo ricevuto la Parola in mezzo a molte afflizioni, con allegrezza dello Spirito Santo;</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.7'>talché siete diventati un esempio a tutti i credenti della Macedonia e dellAcaia.</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.8'>Poiché da voi la parola del Signore ha echeggiato non soltanto nella Macedonia e nellAcaia, ma la fama della fede che avete in Dio si è sparsa in ogni luogo; talché non abbiam bisogno di parlarne;</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.9'>perché eglino stessi raccontano di noi quale sia stata la nostra venuta tra voi, e come vi siete convertiti daglidoli a Dio per servire allIddio vivente e vero, e per aspettare dai cieli il suo Figliuolo,</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.10'>il quale Egli ha risuscitato dai morti: cioè, Gesù che ci libera dallira a venire.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Thess.2'>
        <verse osisID='1Thess.2.1'>Voi stessi, fratelli, sapete che la nostra venuta tra voi non è stata invano;</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.2'>anzi, sebbene avessimo prima patito e fossimo stati oltraggiati, come sapete, a Filippi, pur ci siamo rinfrancati nellIddio nostro, per annunziarvi lEvangelo di Dio in mezzo a molte lotte.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.3'>Poiché la nostra esortazione non procede da impostura, né da motivi impuri, né è fatta con frode;</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.4'>ma siccome siamo stati approvati da Dio che ci ha stimati tali da poterci affidare lEvangelo, parliamo in modo da piacere non agli uomini, ma a Dio che prova i nostri cuori.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.5'>Difatti, non abbiamo mai usato un parlar lusinghevole, come ben sapete, né pretesti ispirati da upidigia; Iddio ne è testimone.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.6'>E non abbiam cercato gloria dagli uomini, né da voi, né da altri, quantunque, come apostoli di Cristo, avessimo potuto far valere la nostra autorità;</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.7'>invece, siamo stati mansueti in mezzo a voi, come una nutrice che cura teneramente i propri figliuoli.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.8'>Così, nel nostro grande affetto per voi, eravamo disposti a darvi non soltanto lEvangelo di Dio, ma anche le nostre proprie vite, tanto ci eravate divenuti cari.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.9'>Perché, fratelli, voi la ricordate la nostra fatica e la nostra pena; egli è lavorando notte e giorno per non essere daggravio ad alcuno di voi, che vabbiam predicato lEvangelo di Dio.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.10'>Voi siete testimoni, e Dio lo è pure, del modo santo, giusto e irreprensibile con cui ci siamo comportati verso voi che credete;</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.11'>e sapete pure che, come fa un padre coi suoi figliuoli, noi abbiamo esortato,</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.12'>confortato e scongiurato ciascun di voi a condursi in modo degno di Dio, che vi chiama al suo regno e alla sua gloria.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.13'>E per questa ragione anche noi rendiamo del continuo grazie a Dio: perché quando riceveste da noi la parola della predicazione, cioè la parola di Dio, voi laccettaste non come parola duomini, ma, quale essa è veramente, come parola di Dio, la quale opera efficacemente in voi che credete.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.14'>Poiché, fratelli, voi siete divenuti imitatori delle chiese di Dio che sono in Cristo Gesù nella Giudea; in quanto che anche voi avete sofferto dai vostri connazionali le stesse cose che quelle chiese hanno sofferto dai Giudei,</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.15'>i quali hanno ucciso e il Signor Gesù e i profeti, hanno cacciato noi, e non piacciono a Dio, e sono avversi a tutti gli uomini,</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.16'>divietandoci di parlare ai Gentili perché sieno salvati. Essi vengon così colmando senza posa la misura dei loro peccati; ma ormai li ha raggiunti lira finale.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.17'>Quantè a noi, fratelli, orbati di voi per breve tempo, di persona, non di cuore, abbiamo tanto maggiormente cercato, con gran desiderio, di veder la vostra faccia.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.18'>Perciò abbiam voluto, io Paolo almeno, non una ma due volte, venir a voi; ma Satana ce lo ha impedito.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.19'>Qual è infatti la nostra speranza, o la nostra allegrezza, o la corona di cui ci gloriamo? Non siete forse voi, nel cospetto del nostro Signor Gesù quandegli verrà?</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.20'>Sì, certo, la nostra gloria e la nostra allegrezza siete voi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Thess.3'>
        <verse osisID='1Thess.3.1'>Perciò, non potendo più reggere, stimammo bene di esser lasciati soli ad Atene;</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.2'>e mandammo Timoteo, nostro fratello e ministro di Dio nella propagazione del Vangelo di Cristo, per confermarvi e confortarvi nella vostra fede,</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.3'>affinché nessuno fosse scosso in mezzo a queste afflizioni; poiché voi stessi sapete che a questo siamo destinati.</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.4'>Perché anche quando eravamo fra voi, vi predicevamo che saremmo afflitti; come anche è avvenuto, e voi lo sapete.</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.5'>Perciò anchio, non potendo più resistere, mandai ad informarmi della vostra fede, per tema che il tentatore vi avesse tentati, e la nostra fatica fosse riuscita vana.</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.6'>Ma ora che Timoteo è giunto qui da presso a voi e ci ha recato liete notizie della vostra fede e del vostro amore, e ci ha detto che serbate del continuo buona ricordanza di noi bramando di vederci, come anche noi bramiamo vedervi,</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.7'>per questa ragione, fratelli, siamo stati consolati a vostro riguardo, in mezzo a tutte le nostre distrette e afflizioni, mediante la vostra fede;</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.8'>perché ora viviamo, se voi state saldi nel Signore.</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.9'>Poiché quali grazie possiam noi rendere a Dio, a vostro riguardo, per tutta lallegrezza della quale ci rallegriamo a cagion di voi nel cospetto dellIddio nostro,</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.10'>mentre notte e giorno preghiamo intensamente di poter vedere la vostra faccia e supplire alle lacune ella vostra fede?</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.11'>Ora Iddio stesso, nostro Padre, e il Signor nostro Gesù ci appianino la via per venir da voi;</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.12'>e quantè a voi, il Signore vi accresca e vi faccia abbondare in amore gli uni verso gli altri e verso tutti, come anche noi abbondiamo verso voi,</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.13'>per confermare i vostri cuori, onde siano irreprensibili in santità nel cospetto di Dio nostro Padre, quando il Signor nostro Gesù verrà con tutti i suoi santi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Thess.4'>
        <verse osisID='1Thess.4.1'>Del rimanente, fratelli, come avete imparato da noi il modo in cui vi dovete condurre e piacere a Dio ed è così che già vi conducete), vi preghiamo e vi esortiamo nel Signor Gesù a vie più progredire.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.2'>Poiché sapete quali comandamenti vi abbiamo dati per la grazia del Signor Gesù.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.3'>Perché questa è la volontà di Dio: che vi santifichiate, che vasteniate dalla fornicazione,</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.4'>che ciascun di voi sappia possedere il proprio corpo in santità ed onore,</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.5'>non dandosi a passioni di concupiscenza come fanno i pagani i quali non conoscono Iddio;</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.6'>e che nessuno soverchi il fratello né lo sfrutti negli affari; perché il Signore è un vendicatore in tutte queste cose, siccome anche vabbiamo innanzi detto e protestato.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.7'>Poiché Iddio ci ha chiamati non a impurità, ma a santificazione.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.8'>Chi dunque sprezza questi precetti, non sprezza un uomo, ma quellIddio, il quale anche vi comunica il dono del suo Santo Spirito.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.9'>Or quanto allamor fraterno non avete bisogno che io ve ne scriva, giacché voi stessi siete stati ammaestrati da Dio ad amarvi gli uni gli altri;</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.10'>e invero voi lo fate verso tutti i fratelli che sono nellintera Macedonia. Ma vesortiamo, fratelli, che vie più abbondiate in questo, e vi studiate di vivere in quiete,</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.11'>di fare i fatti vostri e di lavorare con le vostre mani, come vabbiamo ordinato di fare,</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.12'>onde camminiate onestamente verso quelli di fuori, e non abbiate bisogno di nessuno.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.13'>Or, fratelli, non vogliamo che siate in ignoranza circa quelli che dormono, affinché non siate contristati come gli altri che non hanno speranza.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.14'>Poiché, se crediamo che Gesù morì e risuscitò, così pure, quelli che si sono addormentati, Iddio, per mezzo di Gesù, li ricondurrà con esso lui.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.15'>Poiché questo vi diciamo per parola del Signore: che noi viventi, i quali saremo rimasti fino alla venuta del Signore, non precederemo quelli che si sono addormentati;</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.16'>perché il Signore stesso, con potente grido, con voce darcangelo e con la tromba di Dio, scenderà dal cielo, e i morti in Cristo risusciteranno i primi;</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.17'>poi noi viventi, che saremo rimasti, verremo insiem con loro rapiti sulle nuvole, a incontrare il Signore nellaria; e così saremo sempre col Signore.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.18'>Consolatevi dunque gli uni gli altri con queste parole.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Thess.5'>
        <verse osisID='1Thess.5.1'>Or quanto ai tempi ed ai momenti, fratelli, non avete bisogno che vi se ne scriva;</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.2'>perché voi stessi sapete molto bene che il giorno del Signore verrà come viene un ladro nella notte.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.3'>Quando diranno: Pace e sicurezza, allora di subito una improvvisa ruina verrà loro addosso, come le doglie alla donna incinta; e non scamperanno affatto.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.4'>Ma voi, fratelli, non siete nelle tenebre, sì che quel giorno abbia a cogliervi a guisa di ladro;</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.5'>poiché voi tutti siete figliuoli di luce e figliuoli del giorno; noi non siamo della notte né delle tenebre;</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.6'>non dormiamo dunque come gli altri, ma vegliamo e siamo sobri.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.7'>Poiché quelli che dormono, dormono di notte; e quelli che sinebriano, sinebriano di notte;</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.8'>ma noi, che siamo del giorno, siamo sobri, avendo rivestito la corazza della fede e dellamore, e preso per elmo la speranza della salvezza.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.9'>Poiché Iddio non ci ha destinati ad ira, ma ad ottener salvezza per mezzo del Signor nostro Gesù Cristo,</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.10'>il quale è morto per noi affinché, sia che vegliamo sia che dormiamo, viviamo insieme con lui.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.11'>Perciò, consolatevi gli uni gli altri, ed edificatevi lun laltro, come daltronde già fate.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.12'>Or, fratelli, vi preghiamo di avere in considerazione coloro che faticano fra voi, che vi son preposti nel ignore e vi ammoniscono,</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.13'>e di tenerli in grande stima ed amarli a motivo dellopera loro. Vivete in pace fra voi.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.14'>Vesortiamo, fratelli, ad ammonire i disordinati, a confortare gli scoraggiati, a sostenere i deboli, ad esser longanimi verso tutti.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.15'>Guardate che nessuno renda ad alcuno male per male; anzi procacciate sempre il bene gli uni degli altri, e quello di tutti.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.16'>Siate sempre allegri;</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.17'>non cessate mai di pregare;</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.18'>in ogni cosa rendete grazie, poiché tale è la volontà di Dio in Cristo Gesù verso di voi.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.19'>Non spegnete lo Spirito;</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.20'>non disprezzate le profezie;</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.21'>ma esaminate ogni cosa e ritenete il bene;</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.22'>astenetevi da ogni specie di male.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.23'>Or lIddio della pace vi santifichi Egli stesso completamente; e lintero essere vostro, lo spirito, lanima ed il corpo, sia conservato irreprensibile, per la venuta del Signor nostro Gesù Cristo.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.24'>Fedele è Colui che vi chiama, ed Egli farà anche questo.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.25'>Fratelli, pregate per noi.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.26'>Salutate tutti i fratelli con un santo bacio.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.27'>Io vi scongiuro per il Signore a far sì che questa epistola sia letta a tutti i fratelli.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.28'>La grazia del Signor nostro Gesù Cristo sia con voi.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>