<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='IRV_1990' xml:lang='it'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='IRV_1990'>
        <title>Riveduta 1990</title>
        <contributor/>
        <creator>xxx</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-01-20</date>
        <description/>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>IRV_1990</identifier>
        <source>Internet</source>
        <language type='IETF'>it</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>
      1990 Italian Riveduta Version

           Copyright (c) 1990
 Societa Biblica Britiannica &amp; Forestriera
              Rome, Italy
</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Tim'>
      <chapter osisID='2Tim.1'>
        <verse osisID='2Tim.1.1'>Paolo, apostolo di Cristo Gesù per volontà di Dio, secondo la promessa della vita che è in Cristo Gesù,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.2'>a Timoteo, mio diletto figliuolo, grazia, misericordia, pace da Dio Padre e da Cristo Gesù nostro ignore.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.3'>Io rendo grazie a Dio, il quale servo con pura coscienza, come lhan servito i miei antenati, ricordandomi sempre di te nelle mie preghiere giorno e notte,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.4'>bramando, memore come sono delle tue lacrime, di vederti per esser ricolmo dallegrezza.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.5'>Io ricordo infatti la fede non finta che è in te, la quale abitò prima della tua nonna Loide e nella tua madre Eunice, e, son persuaso, abita in te pure.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.6'>Per questa ragione ti ricordo di ravvivare il dono di Dio che è in te per la imposizione delle mie mani.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.7'>Poiché Iddio ci ha dato uno spirito non di timidità, ma di forza e damore e di correzione.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.8'>Non aver dunque vergogna della testimonianza del Signor nostro, né di me che sono in catene per lui; a soffri anche tu per lEvangelo, sorretto dalla potenza di Dio;</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.9'>il quale ci ha salvati e ci ha rivolto una sua santa chiamata, non secondo le nostre opere, ma secondo il proprio proponimento e la grazia che ci è stata fatta in Cristo Gesù avanti i secoli,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.10'>ma che è stata ora manifestata collapparizione del Salvator nostro Cristo Gesù, il quale ha distrutto la morte e ha prodotto in luce la vita e limmortalità mediante lEvangelo,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.11'>in vista del quale io sono stato costituito banditore ed apostolo e dottore.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.12'>Ed è pure per questa cagione che soffro queste cose; ma non me ne vergogno, perché so in chi ho creduto, e son persuaso chegli è potente da custodire il mio deposito fino a quel giorno.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.13'>Attienti con fede e con lamore che è in Cristo Gesù al modello delle sane parole che udisti da me.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.14'>Custodisci il buon deposito per mezzo dello Spirito Santo che abita in noi.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.15'>Tu sai questo: che tutti quelli che sono in Asia mi hanno abbandonato; fra i quali, Figello ed rmogene.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.16'>Conceda il Signore misericordia alla famiglia dOnesiforo, poiché egli mha spesse volte confortato e non si è vergognato della mia catena;</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.17'>anzi, quando è venuto a Roma, mi ha cercato premurosamente e mha trovato.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.18'>Gli conceda il Signore di trovar misericordia presso il Signore in quel giorno; e quanti servigi egli abbia reso in Efeso tu sai molto bene.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.2'>
        <verse osisID='2Tim.2.1'>Tu dunque, figliuol mio, fortìficati nella grazia che è in Cristo Gesù,</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.2'>e le cose che hai udite da me in presenza di molti testimoni, affidale ad uomini fedeli, i quali siano capaci dinsegnarle anche ad altri.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.3'>Sopporta anche tu le sofferenze, come un buon soldato di Cristo Gesù.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.4'>Uno che va alla guerra non simpaccia delle faccende della vita; e ciò, affin di piacere a colui che lha arruolato.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.5'>Parimente se uno lotta come atleta non è coronato, se non ha lottato secondo le leggi.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.6'>Il lavoratore che fatica devessere il primo ad aver la sua parte de frutti.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.7'>Considera quello che dico, poiché il Signore ti darà intelligenza in ogni cosa.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.8'>Ricordati di Gesù Cristo, risorto dinfra i morti, progenie di Davide, secondo il mio Vangelo;</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.9'>per il quale io soffro afflizione fino ad essere incatenato come un malfattore, ma la parola di Dio non è incatenata.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.10'>Perciò io sopporto ogni cosa per amor degli eletti, affinché anchessi conseguano la salvezza che è in risto Gesù con gloria eterna.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.11'>Certa è questa parola: che se muoiamo con lui, con lui anche vivremo;</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.12'>se abbiam costanza nella prova, con lui altresì regneremo;</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.13'>se lo rinnegheremo, anchegli ci rinnegherà; se siamo infedeli, egli rimane fedele, perché non può rinnegare se stesso.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.14'>Ricorda loro queste cose, scongiurandoli nel cospetto di Dio che non faccian dispute di parole, che a nulla giovano e sovvertono chi le ascolta.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.15'>Studiati di presentar te stesso approvato dinanzi a Dio: operaio che non abbia ad esser confuso, che tagli rettamente la parola della verità.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.16'>Ma schiva le profane ciance, perché quelli che vi si danno progrediranno nella empietà</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.17'>e la loro parola andrà rodendo come fa la cancrena; fra i quali sono Imeneo e Fileto;</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.18'>uomini che si sono sviati dalla verità, dicendo che la resurrezione è già avvenuta, e sovvertono la fede di alcuni.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.19'>Ma pure il solido fondamento di Dio rimane fermo, portando questo sigillo: "Il Signore conosce quelli che son suoi," e: "Ritraggasi dalliniquità chiunque nomina il nome del Signore".</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.20'>Or in una gran casa non ci son soltanto dei vasi doro e dargento, ma anche dei vasi di legno e di terra; e gli uni son destinati a un uso nobile e gli altri ad un uso ignobile.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.21'>Se dunque uno si serba puro da quelle cose, sarà un vaso nobile, santificato, atto al servigio del padrone, preparato per ogni opera buona.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.22'>Ma fuggi gli appetiti giovanili e procaccia giustizia, fede, amore, pace con quelli che di cuor puro invocano il Signore.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.23'>Ma schiva le questioni stolte e scempie, sapendo che generano contese.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.24'>Or il servitore del Signore non deve contendere, ma devessere mite inverso tutti, atto ad insegnare, paziente,</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.25'>correggendo con dolcezza quelli che contradicono, se mai avvenga che Dio conceda loro di ravvedersi per riconoscere la verità;</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.26'>in guisa che, tornati in sé, escano dal laccio del diavolo, che li avea presi prigionieri perché facessero la sua volontà.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.3'>
        <verse osisID='2Tim.3.1'>Or sappi questo, che negli ultimi giorni verranno dei tempi difficili;</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.2'>perché gli uomini saranno egoisti, amanti del denaro, vanagloriosi, superbi, bestemmiatori, disubbidienti ai genitori, ingrati, irreligiosi,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.3'>senzaffezione naturale, mancatori di fede, calunniatori, intemperanti, spietati, senza amore per il bene,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.4'>traditori, temerari, gonfi, amanti del piacere anziché di Dio,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.5'>aventi le forme della pietà, ma avendone rinnegata la potenza.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.6'>Anche costoro schiva! Poiché del numero di costoro son quelli che sinsinuano nelle case e cattivano donnicciuole cariche di peccati, agitate da varie cupidigie,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.7'>che imparan sempre e non possono mai pervenire alla conoscenza della verità.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.8'>E come Jannè e Iambrè contrastarono a Mosè, così anche costoro contrastano alla verità: uomini corrotti di mente, riprovati quanto alla fede.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.9'>Ma non andranno più oltre, perché la loro stoltezza sarà manifesta a tutti, come fu quella di quegli uomini.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.10'>Quanto a te, tu hai tenuto dietro al mio insegnamento, alla mia condotta, a miei propositi, alla mia fede, alla mia pazienza, al mio amore, alla mia costanza,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.11'>alle mie persecuzioni, alle mie sofferenze, a quel che mi avvenne ad Antiochia, ad Iconio ed a Listra. Sai quali persecuzioni ho sopportato; e il Signore mia ha liberato da tutte.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.12'>E daltronde tutti quelli che voglion vivere pienamente in Cristo Gesù saranno perseguitati;</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.13'>mentre i malvagi e gli impostori andranno di male in peggio, seducendo ed essendo sedotti.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.14'>Ma tu persevera nelle cose che hai imparate e delle quali sei stato accertato, sapendo da chi le hai imparate,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.15'>e che fin da fanciullo hai avuto conoscenza degli Scritti sacri, i quali possono renderti savio a salute mediante la fede che è in Cristo Gesù.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.16'>Ogni scrittura è ispirata da Dio e utile a insegnare, a riprendere, a correggere, a educare alla giustizia,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.17'>affinché luomo di Dio sia compiuto, appieno fornito per ogni opera buona.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.4'>
        <verse osisID='2Tim.4.1'>Io te ne scongiuro nel cospetto di Dio e di Cristo Gesù che ha da giudicare i vivi e i morti, e per la sua apparizione e per il suo regno:</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.2'>Predica la Parola, insisti a tempo e fuor di tempo, riprendi, sgrida, esorta con grande pazienza e sempre istruendo.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.3'>Perché verrà il tempo che non sopporteranno la sana dottrina; ma per prurito dudire si accumuleranno dottori secondo le loro proprie voglie</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.4'>e distoglieranno le orecchie dalla verità e si volgeranno alle favole.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.5'>Ma tu sii vigilante in ogni cosa, soffri afflizioni, fa lopera devangelista, compi tutti i doveri del tuo ministerio.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.6'>Quanto a me io sto per esser offerto a mo di libazione, e il tempo della mia dipartenza è giunto.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.7'>Io ho combattuto il buon combattimento, ho finito la corsa, ho serbata la fede;</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.8'>del rimanente mi è riservata la corona di giustizia che il Signore, il giusto giudice, mi assegnerà in quel giorno; e non solo a me, ma anche a tutti quelli che avranno amato la sua apparizione.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.9'>Studiati di venir tosto da me;</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.10'>poiché Dema, avendo amato il presente secolo, mi ha lasciato e se nè andato a Tessalonica. Crescente è andato in Galazia, Tito in Dalmazia. Luca solo è meco.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.11'>Prendi Marco e menalo teco; poichegli mi è molto utile per il ministerio.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.12'>Quanto a Tichico lho mandato ad Efeso.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.13'>Quando verrai porta il mantello che ho lasciato a Troas da Carpo, e i libri, specialmente le pergamene.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.14'>Alessandro, il ramaio, mi ha fatto del male assai. Il Signore gli renderà secondo le sue opere.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.15'>Da lui guardati anche tu, poiché egli ha fortemente contrastato alle nostre parole.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.16'>Nella mia prima difesa nessuno sè trovato al mio fianco, ma tutti mi hanno abbandonato; non sia loro imputato!</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.17'>Ma il Signore è stato meco e mha fortificato, affinché il Vangelo fosse per mezzo mio pienamente proclamato e tutti i Gentili ludissero; e sono stato liberato dalla gola del leone.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.18'>Il Signore mi libererà da ogni mala azione e mi salverà nel suo regno celeste. A lui sia la gloria ne ecoli dei secoli. Amen.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.19'>Saluta Prisca ed Aquila e la famiglia dOnesiforo.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.20'>Erasto è rimasto a Corinto; e Trofimo lho lasciato infermo a Mileto.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.21'>Studiati di venire prima dellinverno. Ti salutano Eubulo e Pudente e Lino e Claudia e i fratelli tutti.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.22'>Il Signore sia col tuo spirito. La grazia sia con voi.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>