<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='IRV_1990' xml:lang='it'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='IRV_1990'>
        <title>Riveduta 1990</title>
        <contributor/>
        <creator>xxx</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-01-20</date>
        <description/>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>IRV_1990</identifier>
        <source>Internet</source>
        <language type='IETF'>it</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>
      1990 Italian Riveduta Version

           Copyright (c) 1990
 Societa Biblica Britiannica &amp; Forestriera
              Rome, Italy
</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Gen'>
      <chapter osisID='Gen.1'>
        <verse osisID='Gen.1.1'>Nel principio Iddio creò i cieli e la terra.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.2'>E la terra era informe e vuota, e le tenebre coprivano la faccia dellabisso, e lo spirito di Dio aleggiava sulla superficie delle acque. E Dio disse:</verse>
        <verse osisID='Gen.1.3'>"Sia la luce!" E la luce fu.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.4'>E Dio vide che la luce era buona; e Dio separò la luce dalle tenebre.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.5'>E Dio chiamò la luce "giorno," e le tenebre "notte". Così fu sera, poi fu mattina: e fu il primo giorno.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.6'>Poi Dio disse: "Ci sia una distesa tra le acque, che separi le acque dalle acque".</verse>
        <verse osisID='Gen.1.7'>E Dio fece la distesa e separò le acque cherano sotto la distesa, dalle acque cherano sopra la distesa. E osì fu.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.8'>E Dio chiamò la distesa "cielo". Così fu sera, poi fu mattina: e fu il secondo giorno.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.9'>Poi Dio disse: "Le acque che son sotto il cielo siano raccolte in un unico luogo, e apparisca lasciutto". E così fu.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.10'>E Dio chiamò lasciutto "terra," e chiamò la raccolta delle acque "mari". E Dio vide che questo era buono.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.11'>Poi Dio disse: "Produca la terra della verdura, dellerbe che faccian seme e degli alberi fruttiferi che, secondo la loro specie, portino del frutto avente in sé la propria semenza, sulla terra". E così fu.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.12'>E la terra produsse della verdura, dellerbe che facevan seme secondo la loro specie, e degli alberi che portavano del frutto avente in sé la propria semenza, secondo la loro specie. E Dio vide che questo era buono.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.13'>Così fu sera, poi fu mattina: e fu il terzo giorno.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.14'>Poi Dio disse: "Sianvi de luminari nella distesa dei cieli per separare il giorno dalla notte; e siano dei segni e per le stagioni e per i giorni e per gli anni;</verse>
        <verse osisID='Gen.1.15'>e servano da luminari nella distesa dei cieli per dar luce alla terra". E così fu.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.16'>E Dio fece i due grandi luminari: il luminare maggiore, per presiedere al giorno, e il luminare minore per presiedere alla notte; e fece pure le stelle.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.17'>E Dio li mise nella distesa dei cieli per dar luce alla terra,</verse>
        <verse osisID='Gen.1.18'>per presiedere al giorno e alla notte e separare la luce dalle tenebre. E Dio vide che questo era buono.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.19'>Così fu sera, poi fu mattina: e fu il quarto giorno.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.20'>Poi Dio disse: "Producano le acque in abbondanza animali viventi, e volino degli uccelli sopra la terra per lampia distesa del cielo".</verse>
        <verse osisID='Gen.1.21'>E Dio creò i grandi animali acquatici e tutti gli esseri viventi che si muovono, i quali le acque produssero in abbondanza secondo la loro specie, ed ogni volatilo secondo la sua specie. E Dio vide che questo era buono.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.22'>E Dio li benedisse, dicendo: "Crescete, moltiplicate, ed empite le acque dei mari, e moltiplichino gli uccelli sulla terra".</verse>
        <verse osisID='Gen.1.23'>Così fu sera, poi fu mattina: e fu il quinto giorno.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.24'>Poi Dio disse: "Produca la terra animali viventi secondo la loro specie: bestiame, rettili e animali selvatici della terra, secondo la loro specie". E così fu.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.25'>E Dio fece gli animali selvatici della terra, secondo le loro specie, il bestiame secondo le sue specie, e tutti i rettili della terra, secondo le loro specie. E Dio vide che questo era buono.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.26'>Poi Dio disse: "Facciamo luomo a nostra immagine e a nostra somiglianza, ed abbia dominio sui pesci del mare e sugli uccelli del cielo e sul bestiame e su tutta la terra e su tutti i rettili che strisciano sulla terra".</verse>
        <verse osisID='Gen.1.27'>E Dio creò luomo a sua immagine; lo creò a immagine di Dio; li creò maschio e femmina.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.28'>E Dio li benedisse; e Dio disse loro: "Crescete e moltiplicate e riempite la terra, e rendetevela soggetta, e dominate sui pesci del mare e sugli uccelli del cielo e sopra ogni animale che si muove sulla terra".</verse>
        <verse osisID='Gen.1.29'>E Dio disse: "Ecco, io vi do ogni erba che fa seme sulla superficie di tutta la terra, ed ogni albero fruttifero che fa seme; questo vi servirà di nutrimento.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.30'>E ad ogni animale della terra e ad ogni uccello dei cieli e a tutto ciò che si muove sulla terra ed ha in sé n soffio di vita, io do ogni erba verde per nutrimento". E così fu.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.31'>E Dio vide tutto quello che aveva fatto, ed ecco, era molto buono. Così fu sera, poi fu mattina: e fu il sesto giorno.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.2'>
        <verse osisID='Gen.2.1'>Così furono compiti i cieli e la terra e tutto lesercito loro.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.2'>Il settimo giorno, Iddio compì lopera che aveva fatta, e si riposò il settimo giorno da tutta lopera che aveva fatta.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.3'>E Dio benedisse il settimo giorno e lo santificò, perché in esso si riposò da tutta lopera che aveva creata e fatta.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.4'>Queste sono le origini dei cieli e della terra quando furono creati, nel giorno che lEterno Iddio fece la terra e i cieli.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.5'>Non cera ancora sulla terra alcun arbusto della campagna, e nessuna erba della campagna era ancora spuntata, perché lEterno Iddio non avea fatto piovere sulla terra, e non cera alcun uomo per coltivare il suolo;</verse>
        <verse osisID='Gen.2.6'>ma un vapore saliva dalla terra e adacquava tutta la superficie del suolo.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.7'>E lEterno Iddio formò luomo dalla polvere della terra, gli soffiò nelle narici un alito vitale, e luomo divenne unanima vivente.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.8'>E lEterno Iddio piantò un giardino in Eden, in oriente, e quivi pose luomo che aveva formato.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.9'>E lEterno Iddio fece spuntare dal suolo ogni sorta dalberi piacevoli a vedersi e il cui frutto era buono da mangiare, e lalbero della vita in mezzo al giardino, e lalbero della conoscenza del bene e del male.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.10'>E un fiume usciva dEden per adacquare il giardino, e di la si spartiva in quattro bracci.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.11'>Il nome del primo è Pishon, ed è quello che circonda tutto il paese di Havila, dovè loro;</verse>
        <verse osisID='Gen.2.12'>e loro di quel paese è buono; quivi si trovan pure il bdellio e lonice.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.13'>Il nome del secondo fiume è Ghihon, ed è quello che circonda tutto il paese di Cush.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.14'>Il nome del terzo fiume è Hiddekel, ed è quello che scorre a oriente dellAssiria. E il quarto fiume è lEufrate.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.15'>LEterno Iddio prese dunque luomo e lo pose nel giardino dEden perché lo lavorasse e lo custodisse.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.16'>E lEterno Iddio diede alluomo questo comandamento: "Mangia pure liberamente del frutto dogni albero del giardino;</verse>
        <verse osisID='Gen.2.17'>ma del frutto dellalbero della conoscenza del bene e del male non ne mangiare; perché, nel giorno che tu ne mangerai, per certo morrai".</verse>
        <verse osisID='Gen.2.18'>Poi lEterno Iddio disse: "Non è bene che luomo sia solo; io gli farò un aiuto che gli sia convenevole".</verse>
        <verse osisID='Gen.2.19'>E lEterno Iddio avendo formato dalla terra tutti gli animali dei campi e tutti gli uccelli dei cieli, li menò alluomo per vedere come li chiamerebbe, e perché ogni essere vivente portasse il nome che luomo gli darebbe.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.20'>E luomo dette de nomi a tutto il bestiame, agli uccelli dei cieli e ad ogni animale dei campi; ma per luomo non si trovò aiuto che gli fosse convenevole.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.21'>Allora lEterno Iddio fece cadere un profondo sonno sulluomo, che saddormentò; e prese una delle costole di lui, e richiuse la carne al posto dessa.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.22'>E lEterno Iddio, con la costola che avea tolta alluomo, formò una donna e la menò alluomo.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.23'>E luomo disse: "Questa, finalmente, è ossa delle mie ossa e carne della mia carne. Ella sarà chiamata donna perché è stata tratta dalluomo".</verse>
        <verse osisID='Gen.2.24'>Perciò luomo lascerà suo padre e sua madre e si unirà alla sua moglie, e saranno una stessa carne.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.25'>E luomo e la sua moglie erano ambedue ignudi e non ne aveano vergogna.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.3'>
        <verse osisID='Gen.3.1'>Or il serpente era il più astuto di tutti gli animali dei campi che lEterno Iddio aveva fatti; ed esso isse alla donna: "Come! Iddio vha detto: Non mangiate del frutto di tutti gli alberi del giardino?"</verse>
        <verse osisID='Gen.3.2'>E la donna rispose al serpente: "Del frutto degli alberi del giardino ne possiamo mangiare;</verse>
        <verse osisID='Gen.3.3'>ma del frutto dellalbero chè in mezzo al giardino Iddio ha detto: Non ne mangiate e non lo toccate, che non abbiate a morire".</verse>
        <verse osisID='Gen.3.4'>E il serpente disse alla donna: "No, non morrete affatto;</verse>
        <verse osisID='Gen.3.5'>ma Iddio sa che nel giorno che ne mangerete, gli occhi vostri sapriranno, e sarete come Dio, avendo la conoscenza del bene e del male".</verse>
        <verse osisID='Gen.3.6'>E la donna vide che il frutto dellalbero era buono a mangiarsi, chera bello a vedere, e che lalbero era desiderabile per diventare intelligente; prese del frutto, ne mangiò, e ne dette anche al suo marito chera con lei, ed egli ne mangiò.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.7'>Allora si apersero gli occhi ad ambedue, e saccorsero cherano ignudi; e cucirono delle foglie di fico, e se ne fecero delle cinture.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.8'>E udirono la voce dellEterno Iddio il quale camminava nel giardino sul far della sera; e luomo e sua moglie si nascosero dalla presenza dellEterno Iddio, fra gli alberi del giardino.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.9'>E lEterno Iddio chiamò luomo e gli disse: "Dove sei?" E quegli rispose:</verse>
        <verse osisID='Gen.3.10'>"Ho udito la tua voce nel giardino, e ho avuto paura, perchero ignudo, e mi sono nascosto".</verse>
        <verse osisID='Gen.3.11'>E Dio disse: "Chi tha mostrato cheri ignudo? Hai tu mangiato del frutto dellalbero del quale io tavevo comandato di non mangiare?"</verse>
        <verse osisID='Gen.3.12'>Luomo rispose: "La donna che tu mhai messa accanto, è lei che mha dato del frutto dellalbero, e io nho mangiato".</verse>
        <verse osisID='Gen.3.13'>E lEterno Iddio disse alla donna: "Perché hai fatto questo?" E la donna rispose: "Il serpente mi ha sedotta, ed io ne ho mangiato".</verse>
        <verse osisID='Gen.3.14'>Allora lEterno Iddio disse al serpente: "Perché hai fatto questo, sii maledetto fra tutto il bestiame e fra tutti gli animali dei campi! Tu camminerai sul tuo ventre, e mangerai polvere tutti i giorni della tua vita.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.15'>E io porrò inimicizia fra te e la donna, e fra la tua progenie e la progenie di lei; questa progenie ti schiaccerà il capo, e tu le ferirai il calcagno".</verse>
        <verse osisID='Gen.3.16'>Alla donna disse: "Io moltiplicherò grandemente le tue pene e i dolori della tua gravidanza; con dolore partorirai figliuoli; i tuoi desideri si volgeranno verso il tuo marito, ed egli dominerà su te".</verse>
        <verse osisID='Gen.3.17'>E ad Adamo disse: "Perché hai dato ascolto alla voce della tua moglie e hai mangiato del frutto dellalbero circa il quale io tavevo dato questordine: Non ne mangiare, il suolo sarà maledetto per causa tua; ne mangerai il frutto con affanno, tutti i giorni della tua vita.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.18'>Esso ti produrrà spine e triboli, e tu mangerai lerba dei campi.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.19'>mangerai il pane col sudore del tuo volto, finché tu ritorni nella terra donde fosti tratto; perché sei polvere, e in polvere ritornerai".</verse>
        <verse osisID='Gen.3.20'>E luomo pose nome Eva alla sua moglie, perchè stata la madre di tutti i viventi.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.21'>E lEterno Iddio fece ad Adamo e alla sua moglie delle tuniche di pelle, e li vestì.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.22'>Poi lEterno Iddio disse: "Ecco, luomo è diventato come uno di noi quanto a conoscenza del bene e dei male. Guardiamo chegli non stenda la mano e prenda anche del frutto dellalbero della vita, e ne mangi, e viva in perpetuo".</verse>
        <verse osisID='Gen.3.23'>Perciò lEterno Iddio mandò via luomo dal giardino dEden, perché lavorasse la terra donde era stato tratto.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.24'>Così egli scacciò luomo; e pose ad oriente del giardino dEden i cherubini, che vibravano da ogni parte una spada fiammeggiante, per custodire la via dellalbero della vita.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.4'>
        <verse osisID='Gen.4.1'>Or Adamo conobbe Eva sua moglie, la quale concepì e partorì Caino, e disse: "Ho acquistato un uomo, con laiuto dellEterno".</verse>
        <verse osisID='Gen.4.2'>Poi partorì ancora Abele, fratello di lui. E Abele fu pastore di pecore; e Caino, lavoratore della terra.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.3'>E avvenne, di li a qualche tempo, che Caino fece un offerta di frutti della terra allEterno;</verse>
        <verse osisID='Gen.4.4'>e Abele offerse anchegli dei primogeniti del suo gregge e del loro grasso. E lEterno guardò con favore bele e la sua offerta,</verse>
        <verse osisID='Gen.4.5'>ma non guardò con favore Caino e lofferta sua. E Caino ne fu molto irritato, e il suo viso ne fu abbattuto.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.6'>E lEterno disse a Caino: "Perché sei tu irritato? e perché hai il volto abbattuto?</verse>
        <verse osisID='Gen.4.7'>Se fai bene non rialzerai tu il volto? ma, se fai male, il peccato sta spiandoti alla porta, e i suoi desideri son vòlti a te; ma tu lo devi dominare!"</verse>
        <verse osisID='Gen.4.8'>E Caino disse ad Abele suo fratello: "Usciamo fuori ai campi!" E avvenne che, quando furono nei campi, Caino si levò contro Abele suo fratello, e luccise.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.9'>E lEterno disse a Caino: "Dovè Abele tuo fratello?" Ed egli rispose: "Non lo so; sono io forse il guardiano di mio fratello?"</verse>
        <verse osisID='Gen.4.10'>E lEterno disse: "Che hai tu fatto? la voce del sangue di tuo fratello grida a me dalla terra.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.11'>E ora tu sarai maledetto, condannato ad errar lungi dalla terra che ha aperto la sua bocca per ricevere il sangue del tuo fratello dalla tua mano.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.12'>Quando coltiverai il suolo, esso non ti darà più i suoi prodotti, e tu sarai vagabondo e fuggiasco sulla terra".</verse>
        <verse osisID='Gen.4.13'>E Caino disse allEterno: "Il mio castigo è troppo grande perchio lo possa sopportare.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.14'>Ecco, tu mi scacci oggi dalla faccia di questo suolo, ed io sarò nascosto dal tuo cospetto, e sarò vagabondo e fuggiasco per la terra; e avverrà che chiunque mi troverà mi ucciderà".</verse>
        <verse osisID='Gen.4.15'>E lEterno gli disse: "Perciò, chiunque ucciderà Caino, sarà punito sette volte più di lui". E lEterno mise un segno su Caino, affinché nessuno, trovandolo, luccidesse.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.16'>E Caino si partì dal cospetto dellEterno e dimorò nel paese di Nod, ad oriente di Eden.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.17'>E Caino conobbe la sua moglie, la quale concepì e partorì Enoc. Poi si mise a edificare una città, a cui diede il nome di Enoc, dal nome del suo figliuolo.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.18'>E ad Enoc nacque Irad; Irad generò Mehujael; Mehujael generò Methushael, e Methushael generò amec.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.19'>E Lamec prese due mogli: il nome delluna era Ada, e il nome dellaltra, Zilla.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.20'>E Ada partorì Jabal, che fu il padre di quelli che abitano sotto le tende presso i greggi.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.21'>E il nome del suo fratello era Jubal, che fu il padre di tutti quelli che suonano la cetra ed il flauto.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.22'>E Zilla partorì anchessa Tubal-cain, lartefice dogni sorta di strumenti di rame e di ferro, e la sorella di Tubal-cain fu Naama.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.23'>E Lamec disse alle sue mogli: "Ada e Zilla, ascoltate la mia voce; mogli di Lamec, porgete orecchio ai mio dire! Sì, io ho ucciso un uomo perché mha ferito, e un giovine perché mha contuso.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.24'>Se Caino sarà vendicato sette volte, Lamec lo sarà settantasette volte".</verse>
        <verse osisID='Gen.4.25'>E Adamo conobbe ancora la sua moglie, ed essa partorì un figliuolo, a cui pose nome Seth, "perché" lla disse, "Iddio mha dato un altro figliuolo al posto dAbele, che Caino ha ucciso".</verse>
        <verse osisID='Gen.4.26'>E anche a Seth nacque un figliuolo, a cui pose nome Enosh. Allora si cominciò a invocare il nome dellEterno.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.5'>
        <verse osisID='Gen.5.1'>Questo è il libro della posterità dAdamo. Nel giorno che Dio creò luomo, lo fece a somiglianza di io;</verse>
        <verse osisID='Gen.5.2'>li creò maschio e femmina, li benedisse e dette loro il nome di "uomo," nel giorno che furon creati.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.3'>Adamo visse centotrentanni, generò un figliuolo, a sua somiglianza, conforme alla sua immagine, e gli pose nome Seth;</verse>
        <verse osisID='Gen.5.4'>e il tempo che Adamo visse, dopo chebbe generato Seth, fu ottocento anni, e generò figliuoli e figliuole;</verse>
        <verse osisID='Gen.5.5'>e tutto il tempo che Adamo visse fu novecentotrenta anni; poi morì.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.6'>E Seth visse centocinque anni, e generò Enosh.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.7'>E Seth, dopo chebbe generato Enosh, visse ottocentosette anni, e generò figliuoli e figliuole;</verse>
        <verse osisID='Gen.5.8'>e tutto il tempo che Seth visse fu novecentododici anni; poi morì.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.9'>Ed Enosh visse novantanni, e generò Kenan.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.10'>Ed Enosh, dopo chebbe generato Kenan, visse ottocentoquindici anni, e generò figliuoli e figliuole;</verse>
        <verse osisID='Gen.5.11'>e tutto il tempo che Enosh visse fu novecentocinque anni; poi morì.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.12'>E Kenan visse settantanni, e generò Mahalaleel.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.13'>E Kenan, dopo chebbe generato Mahalaleel, visse ottocentoquaranta anni, e generò figliuoli e figliuole;</verse>
        <verse osisID='Gen.5.14'>e tutto il tempo che Kenan visse fu novecentodieci anni; poi morì.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.15'>E Mahalaleel visse sessantacinque anni, e generò Jared.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.16'>E Mahalaleel, dopo chebbe generato Jared, visse ottocentotrenta anni, e generò figliuoli e figliuole;</verse>
        <verse osisID='Gen.5.17'>e tutto il tempo che Mahalaleel visse fu ottocento novantacinque anni; poi morì.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.18'>E Jared visse cento sessantadue anni, e generò Enoc.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.19'>E Jared, dopo chebbe generato Enoc, visse ottocento anni, e generò figliuoli e figliuole;</verse>
        <verse osisID='Gen.5.20'>e tutto il tempo che Jared visse fu novecento sessantadue anni; poi morì.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.21'>Ed Enoc visse sessantacinque anni, e generò Methushelah.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.22'>Ed Enoc, dopo chebbe generato Methushelah, camminò con Dio trecento anni, e generò figliuoli e figliuole;</verse>
        <verse osisID='Gen.5.23'>e tutto il tempo che Enoc visse fu trecento sessantacinque anni.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.24'>Ed Enoc camminò con Dio; poi disparve, perché Iddio lo prese.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.25'>E Methushelah visse cento ottantasette anni e generò Lamec.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.26'>E Methushelah, dopo chebbe generato Lamec, visse settecento ottantadue anni, e generò figliuoli e figliuole;</verse>
        <verse osisID='Gen.5.27'>e tutto il tempo che Methushelah visse fu novecento sessantanove anni; poi morì.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.28'>E Lamec visse cento ottantadue anni, e generò un figliuolo;</verse>
        <verse osisID='Gen.5.29'>e gli pose nome Noè, dicendo: "Questo ci consolerà della nostra opera e della fatica delle nostre mani cagionata dal suolo che lEterno ha maledetto".</verse>
        <verse osisID='Gen.5.30'>E Lamec, dopo chebbe generato Noè, visse cinquecento novantacinque anni, e generò figliuoli e figliuole;</verse>
        <verse osisID='Gen.5.31'>e tutto il tempo che Lamec visse fu settecento settantasette anni; poi morì.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.32'>E Noè, alletà di cinquecento anni, generò Sem, Cam e Jafet.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.6'>
        <verse osisID='Gen.6.1'>Or quando gli uomini cominciarono a moltiplicare sulla faccia della terra e furon loro nate delle figliuole,</verse>
        <verse osisID='Gen.6.2'>avvenne che i figliuoli di Dio videro che le figliuole degli uomini erano belle, e presero per mogli quelle che si scelsero fra tutte.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.3'>E lEterno disse: "Lo spirito mio non contenderà per sempre con luomo; poiché, nel suo traviamento, egli non è che carne; i suoni giorni saranno quindi centoventi anni".</verse>
        <verse osisID='Gen.6.4'>In quel tempo cerano sulla terra i giganti, e ci furono anche di poi, quando i figliuoli di Dio si accostarono alle figliuole degli uomini, e queste fecero loro de figliuoli. Essi sono gli uomini potenti che, fin dai tempi antichi, sono stati famosi.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.5'>E lEterno vide che la malvagità degli uomini era grande sulla terra, e che tutti i disegni dei pensieri del loro cuore non erano altro che male in ogni tempo.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.6'>E lEterno si pentì daver fatto luomo sulla terra, e se ne addolorò in cuor suo.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.7'>E lEterno disse: "Io sterminerò di sulla faccia della terra luomo che ho creato: dalluomo al bestiame, ai rettili, agli uccelli dei cieli; perché mi pento daverli fatti".</verse>
        <verse osisID='Gen.6.8'>Ma Noè trovò grazia agli occhi dellEterno.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.9'>Questa è la posterità di Noè. Noè fu uomo giusto, integro, ai suoi tempi; Noè camminò con Dio.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.10'>E Noè generò tre figliuoli: Sem, Cam e Jafet.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.11'>Or la terra era corrotta davanti a Dio; la terra era ripiena di violenza.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.12'>E Dio guardò la terra; ed ecco, era corrotta, poiché ogni carne avea corrotto la sua via sulla terra.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.13'>E Dio disse a Noè: "Nei miei decreti, la fine dogni carne è giunta; poiché la terra, per opera degli uomini, è piena di violenza; ecco, io li distruggerò, insieme con la terra.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.14'>Fatti unarca di legno di gofer; falla a stanze, e spalmala di pece, di dentro e di fuori.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.15'>Ed ecco come la dovrai fare: la lunghezza dellarca sarà di trecento cubiti; la larghezza, di cinquanta cubiti, e laltezza, di trenta cubiti.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.16'>Farai allarca una finestra, in alto, e le darai la dimensione dun cubito; metterai la porta da un lato, e farai larca a tre piani: uno da basso, un secondo e un terzo piano.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.17'>Ed ecco, io sto per far venire il diluvio delle acque sulla terra, per distruggere di sotto i cieli ogni carne in cui è alito di vita; tutto quello chè sopra la terra, morrà.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.18'>Ma io stabilirò il mio patto con te; e tu entrerai nellarca: tu e i tuoi figliuoli, la tua moglie e le mogli de tuoi figliuoli con te.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.19'>E di tutto ciò che vive, dogni carne, fanne entrare nellarca due dogni specie, per conservarli in vita con te; e siano maschio e femmina.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.20'>Degli uccelli secondo le loro specie del bestiame secondo le sue specie, e di tutti i rettili della terra secondo le loro specie, due dogni specie verranno a te, perché tu li conservi in vita.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.21'>E tu prenditi dogni cibo che si mangia, e fattene provvista, perché serva di nutrimento a te e a loro".</verse>
        <verse osisID='Gen.6.22'>E Noè fece così; fece tutto quello che Dio gli avea comandato.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.7'>
        <verse osisID='Gen.7.1'>E lEterno disse a Noè: "Entra nellarca tu con tutta la tua famiglia, poiché tho veduto giusto nel mio cospetto, in questa generazione.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.2'>Dogni specie di animali puri prendine sette paia, maschio e femmina; e degli animali impuri un paio, maschio e femmina;</verse>
        <verse osisID='Gen.7.3'>e parimente degli uccelli dei cieli prendine sette paia, maschio e femmina, per conservarne in vita la razza sulla faccia di tutta la terra;</verse>
        <verse osisID='Gen.7.4'>poiché di qui a sette giorni farò piovere sulla terra per quaranta giorni e quaranta notti, e sterminerò di sulla faccia della terra tutti gli esseri viventi che ho fatto".</verse>
        <verse osisID='Gen.7.5'>E Noè fece tutto quello che lEterno gli avea comandato.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.6'>Noè era in età di seicento anni, quando il diluvio delle acque inondò la terra.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.7'>E Noè, coi suoi figliuoli, con la sua moglie e con le mogli de suoi figliuoli, entrò nellarca per scampare dalle acque del diluvio.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.8'>Degli animali puri e degli animali impuri, degli uccelli e di tutto quello che striscia sulla terra,</verse>
        <verse osisID='Gen.7.9'>vennero delle coppie, maschio e femmina, a Noè nellarca, come Dio avea comandato a Noè.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.10'>E, al termine dei sette giorni, avvenne che le acque del diluvio furono sulla terra.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.11'>Lanno seicentesimo della vita di Noè, il secondo mese, il diciassettesimo giorno del mese, in quel giorno, tutte le fonti del grande abisso scoppiarono e le cateratte del cielo saprirono.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.12'>E piovve sulla terra per quaranta giorni e quaranta notti.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.13'>In quello stesso giorno, Noè, Sem, Cam e Jafet, figliuoli di Noè, la moglie di Noè e le tre mogli dei suoi figliuoli con loro, entrarono nellarca:</verse>
        <verse osisID='Gen.7.14'>essi, e tutti gli animali secondo le loro specie, e tutto il bestiame secondo le sue specie, e tutti i rettili che strisciano sulla terra, secondo le loro specie, e tutti gli uccelli secondo le loro specie, tutti gli uccelletti, tutto quel che porta ali.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.15'>Dogni carne in cui è alito di vita venne una coppia a Noè nellarca:</verse>
        <verse osisID='Gen.7.16'>venivano maschio e femmina dogni carne, come Dio avea comandato a Noè; poi lEterno lo chiuse dentro larca.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.17'>E il diluvio venne sopra la terra per quaranta giorni; e le acque crebbero e sollevarono larca, che fu levata in alto din su la terra.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.18'>E le acque ingrossarono e crebbero grandemente sopra la terra, e larca galleggiava sulla superficie delle acque.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.19'>E le acque ingrossarono oltremodo sopra la terra; e tutte le alte montagne che erano sotto tutti i cieli, furon coperte.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.20'>Le acque salirono quindici cubiti al disopra delle vette dei monti; e le montagne furon coperte.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.21'>E perì ogni carne che si moveva sulla terra: uccelli, bestiame, animali salvatici, rettili dogni sorta striscianti sulla terra, e tutti gli uomini.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.22'>Tutto quello chera sulla terra asciutta ed aveva alito di vita nelle sue narici, morì.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.23'>E tutti gli esseri che erano sulla faccia della terra furono sterminati: dalluomo fino al bestiame, ai rettili e agli uccelli del cielo; furono sterminati di sulla terra; non scampò che Noè con quelli cheran con lui nellarca.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.24'>E le acque rimasero alte sopra la terra per centocinquanta giorni.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.8'>
        <verse osisID='Gen.8.1'>Or Iddio si ricordò di Noè, di tutti gli animali e di tutto il bestiame chera con lui nellarca; e Dio fece passare un vento sulla terra, e le acque si calmarono;</verse>
        <verse osisID='Gen.8.2'>le fonti dellabisso e le cateratte del cielo furono chiuse, e cessò la pioggia dal cielo;</verse>
        <verse osisID='Gen.8.3'>le acque andarono del continuo ritirandosi di sulla terra, e alla fine di centocinquanta giorni cominciarono a scemare.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.4'>E nel settimo mese, il decimosettimo giorno del mese, larca si fermò sulle montagne di Ararat.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.5'>E le acque andarono scemando fino al decimo mese. Nel decimo mese, il primo giorno del mese, apparvero le vette dei monti.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.6'>E in capo a quaranta giorni, Noè apri la finestra che avea fatta nellarca,</verse>
        <verse osisID='Gen.8.7'>e mandò fuori il corvo, il quale uscì, andando e tornando, finché le acque furono asciugate sulla terra.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.8'>Poi mandò fuori la colomba, per vedere se le acque fossero diminuite sulla superficie della terra.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.9'>Ma la colomba non trovò dove posar la pianta del suo piede, e tornò a lui nellarca, perché ceran delle acque sulla superficie di tutta la terra; ed egli stese la mano, la prese, e la portò con sé dentro larca.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.10'>E aspettò altri sette giorni, poi mandò di nuovo la colomba fuori dellarca.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.11'>E la colomba tornò a lui, verso sera; ed ecco, essa aveva nel becco una foglia fresca dulivo; onde Noè capì che le acque erano scemate sopra la terra.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.12'>E aspettò altri sette giorni, poi mandò fuori la colomba; ma essa non tornò più a lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.13'>Lanno secentesimoprimo di Noè, il primo mese, il primo giorno del mese, le acque erano asciugate sulla terra; e Noè scoperchiò larca, guardò, ed ecco che la superficie del suolo era asciutta.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.14'>E il secondo mese, il ventisettesimo giorno del mese, la terra era asciutta.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.15'>E Dio parlò a Noè, dicendo:</verse>
        <verse osisID='Gen.8.16'>"Esci dallarca tu e la tua moglie, i tuoi figliuoli e le mogli dei tuoi figliuoli con te.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.17'>Fa uscire con te tutti gli animali che sono teco, dogni carne: uccelli, bestiame, e tutti i rettili che strisciano sulla terra, perché abbondino sulla terra, e figlino e moltiplichino sulla terra".</verse>
        <verse osisID='Gen.8.18'>E Noè uscì con i suoi figliuoli, con la sua moglie, e con le mogli dei suoi figliuoli.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.19'>Tutti gli animali, tutti i rettili, tutti gli uccelli, tutto quel che si muove sulla terra, secondo le loro famiglie, uscirono dallarca.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.20'>E Noè edificò un altare allEterno; prese dogni specie danimali puri e dogni specie duccelli puri, e offrì olocausti sullaltare.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.21'>E lEterno sentì un odor soave; e lEterno disse in cuor suo: "Io non maledirò più la terra a cagione delluomo, poiché i disegni del cuor delluomo sono malvagi fin dalla sua fanciullezza; e non colpirò più ogni cosa vivente, come ho fatto.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.22'>Finché la terra durerà, sementa e raccolta, freddo e caldo, estate e inverno, giorno e notte, non cesseranno mai".</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.9'>
        <verse osisID='Gen.9.1'>E Dio benedisse Noè e i suoi figliuoli, e disse loro: "Crescete, moltiplicate, e riempite la terra.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.2'>E avranno timore e spavento di voi tutti gli animali della terra e tutti gli uccelli del cielo. Essi son dati in poter vostro con tutto ciò che striscia sulla terra e con tutti i pesci del mare.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.3'>Tutto ciò che si muove ed ha vita vi servirà di cibo; io vi do tutto questo, come lerba verde;</verse>
        <verse osisID='Gen.9.4'>ma non mangerete carne con la vita sua, cioè col suo sangue.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.5'>E, certo, io chiederò conto del vostro sangue, del sangue delle vostre vite; ne chiederò conto ad ogni animale; e chiederò conto della vita delluomo alla mano delluomo, alla mano dogni suo fratello.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.6'>Il sangue di chiunque spargerà il sangue delluomo sarà sparso dalluomo, perché Dio ha fatto luomo a immagine sua.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.7'>Voi dunque crescete e moltiplicate; spandetevi sulla terra, e moltiplicate in essa".</verse>
        <verse osisID='Gen.9.8'>Poi Dio parlò a Noè e ai suoi figliuoli con lui, dicendo:</verse>
        <verse osisID='Gen.9.9'>"Quanto a me, ecco, stabilisco il mio patto con voi e con la vostra progenie dopo voi,</verse>
        <verse osisID='Gen.9.10'>e con tutti gli esseri viventi che sono con voi: uccelli, bestiame, e tutti gli animali della terra con voi; a tutti quelli che sono usciti dallarca, a tutti quanti gli animali della terra.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.11'>Io stabilisco il mio patto con voi, e nessuna carne sarà più sterminata dalle acque del diluvio, e non ci sarà più diluvio per distruggere la terra".</verse>
        <verse osisID='Gen.9.12'>E Dio disse: "Ecco il segno del patto che io fo tra me e voi e tutti gli esseri viventi che sono con voi, per tutte le generazioni a venire.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.13'>Io pongo il mio arco nella nuvola, e servirà di segno del patto fra me e la terra.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.14'>E avverrà che quando avrò raccolto delle nuvole al disopra della terra, larco apparirà nelle nuvole,</verse>
        <verse osisID='Gen.9.15'>e io mi ricorderò del mio patto fra me e voi e ogni essere vivente dogni carne, e le acque non diventeranno più un diluvio per distruggere ogni carne.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.16'>Larco dunque sarà nelle nuvole, e io lo guarderò per ricordarmi del patto perpetuo fra Dio e ogni essere vivente, di qualunque carne che è sulla terra".</verse>
        <verse osisID='Gen.9.17'>E Dio disse a Noè: "Questo è il segno del patto che io ho stabilito fra me e ogni carne che è sulla terra".</verse>
        <verse osisID='Gen.9.18'>E i figliuoli di Noè che uscirono dallarca furono Sem, Cam e Jafet; e Cam è il padre di Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.19'>Questi sono i tre figliuoli di Noè; e da loro fu popolata tutta la terra.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.20'>Or Noè, chera agricoltore, cominciò a piantar la vigna;</verse>
        <verse osisID='Gen.9.21'>e bevve del vino e sinebriò e si scoperse in mezzo alla sua tenda.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.22'>E Cam, padre di Canaan, vide la nudità del padre suo, e andò a dirlo fuori, ai suoi fratelli.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.23'>Ma Sem e Jafet presero il suo mantello, se lo misero assieme sulle spalle, e camminando allindietro, coprirono la nudità del loro padre; e siccome aveano la faccia vòlta alla parte opposta, non videro la nudità del loro padre.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.24'>E quando Noè si svegliò dalla sua ebbrezza, seppe quello che gli avea fatto il suo figliuolo minore; e disse:</verse>
        <verse osisID='Gen.9.25'>"Maledetto sia Canaan! Sia servo dei servi de suoi fratelli!"</verse>
        <verse osisID='Gen.9.26'>E disse ancora: "Benedetto sia lEterno, lIddio di Sem, e sia Canaan suo servo!</verse>
        <verse osisID='Gen.9.27'>Iddio estenda Jafet, ed abiti egli nelle tende di Sem, e sia Canaan suo servo!"</verse>
        <verse osisID='Gen.9.28'>E Noè visse, dopo il diluvio, trecentocinquanta anni.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.29'>E tutto il tempo che Noè visse fu novecento cinquanta anni; poi morì.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.10'>
        <verse osisID='Gen.10.1'>Questa è la posterità dei figliuoli di Noè: Sem, Cam e Jafet; e a loro nacquero de figliuoli, dopo il diluvio.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.2'>I figliuoli di Jafet furono Gomer, Magog, Madai, Javan, Tubal, Mescec e Tiras.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.3'>I figliuoli di Gomer: Ashkenaz, Rifat e Togarma.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.4'>I figliuoli di Javan: Elisha, Tarsis, Kittim e Dodanim.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.5'>Da essi vennero i popoli sparsi nelle isole delle nazioni, nei loro diversi paesi, ciascuno secondo la propria lingua, secondo le loro famiglie, nelle loro nazioni.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.6'>I figliuoli di Cam furono Cush, Mitsraim, Put e Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.7'>I figliuoli di Cush: Seba, Havila, Sabta, Raama e Sabteca; e i figliuoli di Raama: Sceba e Dedan.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.8'>E Cush generò Nimrod, che cominciò a esser potente sulla terra.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.9'>Egli fu un potente cacciatore nei cospetto dellEterno; perciò si dice: "Come Nimrod, potente cacciatore nel cospetto dellEterno".</verse>
        <verse osisID='Gen.10.10'>E il principio del suo regno fu Babel, Erec, Accad e Calne nel paese di Scinear.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.11'>Da quel paese andò in Assiria ed edificò Ninive, Rehoboth-Ir e Calah;</verse>
        <verse osisID='Gen.10.12'>e, fra Ninive e Calah, Resen, la gran città.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.13'>Mitsraim generò i Ludim, gli Anamim, i Lehabim, i Naftuhim,</verse>
        <verse osisID='Gen.10.14'>i Pathrusim, i Casluhim (donde uscirono i Filistei) e i Caftorim.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.15'>Canaan generò Sidon, suo primogenito, e Heth,</verse>
        <verse osisID='Gen.10.16'>e i Gebusei, gli Amorei, i Ghirgasei,</verse>
        <verse osisID='Gen.10.17'>gli Hivvei, gli Archei, i Sinei,</verse>
        <verse osisID='Gen.10.18'>gli Arvadei, i Tsemarei e gli Hamattei. Poi le famiglie dei Cananei si sparsero.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.19'>E i confini dei Cananei andarono da Sidon, in direzione di Gherar, fino a Gaza; e in direzione di odoma, Gomorra, Adma e Tseboim, fino a Lesha.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.20'>Questi sono i figliuoli di Cam, secondo le loro famiglie, secondo le loro lingue, nei loro paesi, nelle loro nazioni.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.21'>Anche a Sem, padre di tutti i figliuoli di Eber e fratello maggiore di Jafet, nacquero de figliuoli.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.22'>I figliuoli di Sem furono Elam, Assur, Arpacshad, Lud e Aram.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.23'>I figliuoli di Aram: Uz, Hul, Gheter e Mash.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.24'>E Arpacshad generò Scelah, e Scelah generò Eber.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.25'>E ad Eber nacquero due figliuoli; il nome delluno fu Peleg, perché ai suoi giorni la terra fu spartita; e il nome del suo fratello fu Jokthan.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.26'>E Jokthan generò Almodad, Scelef, Hatsarmaveth,</verse>
        <verse osisID='Gen.10.27'>Jerah, Hadoram, Uzal,</verse>
        <verse osisID='Gen.10.28'>Diklah, Obal, Abimael, Sceba,</verse>
        <verse osisID='Gen.10.29'>Ofir, Havila e Jobab. Tutti questi furono figliuoli di Jokthan.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.30'>E la loro dimora fu la montagna orientale, da Mesha, fin verso Sefar.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.31'>Questi sono i figliuoli di Sem, secondo le loro famiglie, secondo le loro lingue, nei loro paesi, secondo le loro nazioni.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.32'>Queste sono le famiglie dei figliuoli di Noè secondo le loro generazioni, nelle loro nazioni; e da essi uscirono le nazioni che si sparsero per la terra dopo il diluvio.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.11'>
        <verse osisID='Gen.11.1'>Or tutta la terra parlava la stessa lingua e usava le stesse parole.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.2'>E avvenne che, essendo partiti verso lOriente, gli uomini trovarono una pianura nel paese di Scinear, e quivi si stanziarono.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.3'>E dissero luno allaltro: "Orsù, facciamo dei mattoni e cociamoli col fuoco!" E si valsero di mattoni invece di pietre, e di bitume invece di calcina.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.4'>E dissero: "Orsù, edifichiamoci una città ed una torre di cui la cima giunga fino al cielo, e acquistiamoci fama, onde non siamo dispersi sulla faccia di tutta la terra".</verse>
        <verse osisID='Gen.11.5'>E lEterno discese per vedere la città e la torre che i figliuoli degli uomini edificavano.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.6'>E lEterno disse: "Ecco, essi sono un solo popolo e hanno tutti il medesimo linguaggio; e questo è il principio del loro lavoro; ora nulla li impedirà di condurre a termine ciò che disegnano di fare.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.7'>Orsù, scendiamo e confondiamo quivi il loro linguaggio, sicché luno non capisca il parlare dellaltro!"</verse>
        <verse osisID='Gen.11.8'>Così lEterno li disperse di la sulla faccia di tutta la terra, ed essi cessarono di edificare la città.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.9'>Perciò a questa fu dato il nome di Babel perché lEterno confuse quivi il linguaggio di tutta la terra, e di la lEterno li disperse sulla faccia di tutta la terra.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.10'>Questa è la posterità di Sem. Sem, alletà di centanni, generò Arpacshad, due anni dopo il diluvio.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.11'>E Sem, dopo chebbe generato Arpacshad, visse cinquecento anni e generò figliuoli e figliuole.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.12'>Arpacshad visse trentacinque anni e generò Scelah; e Arpacshad, dopo aver generato Scelah,</verse>
        <verse osisID='Gen.11.13'>visse quattrocento anni e generò figliuoli e figliuole.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.14'>Scelah visse trentanni e generò Eber;</verse>
        <verse osisID='Gen.11.15'>e Scelah, dopo aver generato Eber, visse quattrocentotre anni e generò figliuoli e figliuole.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.16'>Eber visse trentaquattro anni e generò Peleg;</verse>
        <verse osisID='Gen.11.17'>ed Eber, dopo aver generato Peleg, visse quattrocento trenta anni e generò figliuoli e figliuole.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.18'>Peleg visse trentanni e generò Reu;</verse>
        <verse osisID='Gen.11.19'>e Peleg, dopo aver generato Reu, visse duecentonove anni e generò figliuoli e figliuole.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.20'>Reu visse trentadue anni e generò Serug;</verse>
        <verse osisID='Gen.11.21'>e Reu, dopo aver generato Serug, visse duecentosette anni e generò figliuoli e figliuole.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.22'>Serug visse trentanni e generò Nahor;</verse>
        <verse osisID='Gen.11.23'>e Serug, dopo aver generato Nahor, visse duecento anni e generò figliuoli e figliuole.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.24'>Nahor visse ventinove anni e generò Terah;</verse>
        <verse osisID='Gen.11.25'>e Nahor, dopo aver generato Terah, visse centodiciannove anni e generò figliuoli e figliuole.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.26'>Terah visse settantanni e generò Abramo, Nahor e Haran.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.27'>E questa è la posterità di Terah. Terah generò Abramo, Nahor e Haran; e Haran generò Lot.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.28'>Haran morì in presenza di Terah suo padre, nel suo paese nativo, in Ur de Caldei.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.29'>E Abramo e Nahor si presero delle mogli; il nome della moglie dAbramo era Sarai; e il nome della moglie di Nahor, Milca, chera figliuola di Haran, padre di Milca e padre di Isca.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.30'>E Sarai era sterile; non aveva figliuoli.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.31'>E Terah prese Abramo, suo figliuolo, e Lot, figliuolo di Haran, cioè figliuolo del suo figliuolo, e Sarai sua nuora, moglie dAbramo suo figliuolo, e uscirono insieme da Ur de Caldei per andare nel paese di Canaan; e, giunti a Charan, dimorarono quivi.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.32'>E il tempo che Terah visse fu duecentocinque anni; poi Terah morì in Charan.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.12'>
        <verse osisID='Gen.12.1'>Or lEterno disse ad Abramo: "Vattene dal tuo paese e dal tuo parentado e dalla casa di tuo padre, nel paese che io ti mostrerò;</verse>
        <verse osisID='Gen.12.2'>e io farò di te una grande nazione e ti benedirò e renderò grande il tuo nome e tu sarai fonte di benedizione;</verse>
        <verse osisID='Gen.12.3'>e benedirò quelli che ti benediranno e maledirò chi ti maledirà e in te saranno benedette tutte le famiglie della terra".</verse>
        <verse osisID='Gen.12.4'>E Abramo se ne andò, come lEterno gli avea detto, e Lot andò con lui. Abramo aveva settantacinque anni quando partì da Charan.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.5'>E Abramo prese Sarai sua moglie e Lot, figliuolo del suo fratello, e tutti i beni che possedevano e le persone che aveano acquistate in Charan, e partirono per andarsene nel paese di Canaan; e giunsero nel paese di Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.6'>E Abramo traversò il paese fino al luogo di Sichem, fino alla quercia di Moreh. Or in quel tempo i ananei erano nel paese.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.7'>E lEterno apparve ad Abramo e disse: "Io darò questo paese alla tua progenie". Ed egli edificò quivi un altare allEterno che gli era apparso.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.8'>E di là si trasportò verso la montagna a oriente di Bethel, e piantò le sue tende, avendo Bethel a occidente e Ai ad oriente; e quivi edificò un altare allEterno e invocò il nome dellEterno.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.9'>Poi Abramo si partì, proseguendo da un accampamento allaltro, verso mezzogiorno.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.10'>Or venne nel paese una carestia; e Abramo scese in Egitto per soggiornarvi, perché la fame era grave nel paese.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.11'>E come stava per entrare in Egitto, disse a Sarai sua moglie: "Ecco, io so che tu sei una donna di bellaspetto;</verse>
        <verse osisID='Gen.12.12'>e avverrà che quando gli Egiziani tavranno veduta, diranno: Ella è sua moglie; e uccideranno me, ma a te lasceranno la vita.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.13'>Deh, di che sei mia sorella, perché io sia trattato bene a motivo di te, e la vita mi sia conservata per amor tuo".</verse>
        <verse osisID='Gen.12.14'>E avvenne che quando Abramo fu giunto in Egitto, gli Egiziani osservarono che la donna era molto bella.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.15'>E i principi di Faraone la videro e la lodarono dinanzi a Faraone; e la donna fu menata in casa di araone.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.16'>Ed egli fece del bene ad Abramo per amor di lei; ed Abramo ebbe pecore e buoi e asini e servi e serve e asine e cammelli.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.17'>Ma lEterno colpì Faraone e la sua casa con grandi piaghe, a motivo di Sarai, moglie dAbramo.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.18'>Allora Faraone chiamò Abramo e disse: "Che mhai tu fatto? perché non mhai detto chera tua moglie? perché hai detto:</verse>
        <verse osisID='Gen.12.19'>E mia sorella? ondio me la son presa per moglie. Or dunque eccoti la tua moglie; prenditela e vattene!"</verse>
        <verse osisID='Gen.12.20'>E Faraone diede alla sua gente ordini relativi ad Abramo, ed essi fecero partire lui, sua moglie, e tutto quello chei possedeva.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.13'>
        <verse osisID='Gen.13.1'>Abramo dunque risalì dallEgitto con sua moglie, con tutto quel che possedeva e con Lot, andando verso il mezzogiorno di Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.2'>Abramo era molto ricco di bestiame, dargento e doro.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.3'>E continuò il suo viaggio dal mezzogiorno fino a Bethel, al luogo ove da principio era stata la sua tenda, fra Bethel ed Ai,</verse>
        <verse osisID='Gen.13.4'>al luogo dovera laltare chegli avea fatto da prima; e quivi Abramo invocò il nome dellEterno.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.5'>Or Lot, che viaggiava con Abramo, aveva anchegli pecore, buoi e tende.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.6'>E il paese non era sufficiente perchessi potessero abitarvi assieme; poiché le loro facoltà erano grandi ed essi non potevano stare assieme.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.7'>E nacque una contesa fra i pastori del bestiame dAbramo e i pastori del bestiame di Lot. I Cananei e i erezei abitavano a quel tempo nel paese.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.8'>E Abramo disse a Lot: "Deh, non ci sia contesa fra me e te, né fra i miei pastori e i tuoi pastori, poiché siam fratelli!</verse>
        <verse osisID='Gen.13.9'>Tutto il paese non sta esso davanti a te? Deh, separati da me! Se tu vai a sinistra, io andrò a destra; e se tu vai a destra, io andrò a sinistra".</verse>
        <verse osisID='Gen.13.10'>E Lot alzò gli occhi e vide lintera pianura del Giordano. Prima che lEterno avesse distrutto Sodoma e Gomorra, essa era tutta quanta irrigata fino a Tsoar, come il giardino dellEterno, come il paese dEgitto.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.11'>E Lot si scelse tutta la pianura del Giordano, e partì andando verso oriente. Così si separarono luno dallaltro.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.12'>Abramo dimorò nel paese di Canaan, e Lot abitò nelle città della pianura e andò piantando le sue tende fino a Sodoma.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.13'>Ora la gente di Sodoma era scellerata e oltremodo peccatrice contro lEterno.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.14'>E lEterno disse ad Abramo, dopo che Lot si fu separato da lui: "Alza ora gli occhi tuoi e mira, dal luogo dove sei, a settentrione, a mezzogiorno, a oriente, a occidente.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.15'>Tutto il paese che vedi, lo darò a te e alla tua progenie, in perpetuo.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.16'>E farò si che la tua progenie sarà come la polvere della terra; in guisa che, se alcuno può contare la polvere della terra, anche la tua progenie si potrà contare.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.17'>Lèvati, percorri il paese quantè lungo e quantè largo, poiché io te lo darò".</verse>
        <verse osisID='Gen.13.18'>Allora Abramo levò le sue tende, e venne ad abitare alle querce di Mamre, che sono a Hebron; e quivi edificò un altare allEterno.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.14'>
        <verse osisID='Gen.14.1'>Or avvenne, al tempo di Amrafel re di Scinear, dArioc re di Ellasar, di Kedorlaomer re di Elam, e di ideal re dei Goim,</verse>
        <verse osisID='Gen.14.2'>chessi mossero guerra a Bera re di Sodoma, a Birsha re di Gomorra, a Scinear re di Adma, a Scemeber re di Tseboim e al re di Bela, che è Tsoar.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.3'>Tutti questi ultimi si radunarono nella valle di Siddim, chè il Mar salato.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.4'>Per dodici anni erano stati soggetti a Kedorlaomer, e al tredicesimo anno si erano ribellati.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.5'>E nellanno quattordicesimo, Kedorlaomer e i re cherano con lui vennero e sbaragliarono i Refei ad shteroth-Karnaim, gli Zuzei a Ham, gli Emei nella pianura di Kiriathaim</verse>
        <verse osisID='Gen.14.6'>e gli Horei nella loro montagna di Seir fino a El-Paran, che è presso al deserto.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.7'>Poi tornarono indietro e vennero a En-Mishpat, che è Kades, e sbaragliarono gli Amalekiti su tutto il loro territorio, e così pure gli Amorei che abitavano ad Hatsatson-Tamar.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.8'>Allora il re di Sodoma, il re di Gomorra, il re di Adma, il re di Tseboim e il re di Bela, che è Tsoar, uscirono e si schierarono in battaglia contro quelli, nella valle di Siddim:</verse>
        <verse osisID='Gen.14.9'>contro Kedorlaomer re di Elam, Tideal re dei Goim, Amrafel re di Scinear e Arioc re di Ellasar: quattro re contro cinque.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.10'>Or la valle di Siddim era piena di pozzi di bitume; e i re di Sodoma e di Gomorra si dettero alla fuga e vi caddero dentro; quelli che scamparono fuggirono al monte.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.11'>E i vincitori presero tutte le ricchezze di Sodoma e di Gomorra, e tutti i loro viveri, e se ne andarono.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.12'>Presero anche Lot, figliuolo del fratello di Abramo, con la sua roba; e se ne andarono. Lot abitava in odoma.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.13'>E uno degli scampati venne a dirlo ad Abramo, lEbreo, che abitava alle querce di Mamre lAmoreo, fratello di Eshcol e fratello di Aner, i quali aveano fatto alleanza con Abramo.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.14'>E Abramo, comebbe udito che il suo fratello era stato fatto prigioniero, armò trecentodiciotto de suoi più fidati servitori, nati in casa sua, ed inseguì i re fino a Dan.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.15'>E, divisa la sua schiera per assalirli di notte, egli coi suoi servi li sconfisse e linseguì fino a Hobah, che è a sinistra di Damasco.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.16'>E ricuperò tutta la roba, e rimenò pure Lot suo fratello, la sua roba, e anche le donne e il popolo.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.17'>E comegli se ne tornava dalla sconfitta di Kedorlaomer e dei re cheran con lui, il re di Sodoma gli andò incontro nella valle di Shaveh, che è la Valle del re.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.18'>E Melchisedec, re di Salem, fece portar del pane e del vino. Egli era sacerdote dellIddio altissimo.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.19'>Ed egli benedisse Abramo, dicendo: "Benedetto sia Abramo dallIddio altissimo, padrone de cieli e della terra!</verse>
        <verse osisID='Gen.14.20'>E benedetto sia lIddio altissimo, che tha dato in mano i tuoi nemici!" E Abramo gli diede la decima dogni cosa.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.21'>E il re di Sodoma disse ad Abramo: "Dammi le persone, e prendi per te la roba".</verse>
        <verse osisID='Gen.14.22'>Ma Abramo rispose al re di Sodoma: "Ho alzato la mia mano allEterno, lIddio altissimo, padrone dei cieli e della terra,</verse>
        <verse osisID='Gen.14.23'>giurando che non prenderei neppure un filo, né un laccio di sandalo, di tutto ciò che tappartiene; erché tu non abbia a dire: Io ho arricchito Abramo.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.24'>Nulla per me! tranne quello che hanno mangiato i giovani, e la parte che spetta agli uomini che son venuti meco: Aner, Eshcol e Mamre; essi prendano la loro parte".</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.15'>
        <verse osisID='Gen.15.1'>Dopo queste cose, la parola dellEterno fu rivolta in visione ad Abramo, dicendo: "Non temere, o bramo, io sono il tuo scudo, e la tua ricompensa sarà grandissima".</verse>
        <verse osisID='Gen.15.2'>E Abramo disse: "Signore, Eterno, che mi darai tu? poiché io me ne vo senza figliuoli, e chi possederà la mia casa è Eliezer di Damasco".</verse>
        <verse osisID='Gen.15.3'>E Abramo soggiunse: "Tu non mhai dato progenie; ed ecco, uno schiavo nato in casa mia sarà mio erede".</verse>
        <verse osisID='Gen.15.4'>Allora la parola dellEterno gli fu rivolta, dicendo: "Questi non sarà tuo erede; ma colui che uscirà dalle tue viscere sarà erede tuo".</verse>
        <verse osisID='Gen.15.5'>E lo menò fuori, e gli disse: "Mira il cielo, e conta le stelle, se le puoi contare". E gli disse: "Così sarà la tua progenie".</verse>
        <verse osisID='Gen.15.6'>Ed egli credette allEterno, che gli contò questo come giustizia.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.7'>E lEterno gli disse: "Io sono lEterno che tho fatto uscire da Ur de Caldei per darti questo paese, perché tu lo possegga".</verse>
        <verse osisID='Gen.15.8'>E Abramo chiese: "Signore, Eterno, da che posso io conoscere che lo possederò?"</verse>
        <verse osisID='Gen.15.9'>E lEterno gli rispose: "Pigliami una giovenca di tre anni, una capra di tre anni, un montone di tre anni, una tortora e un piccione".</verse>
        <verse osisID='Gen.15.10'>Ed egli prese tutti questi animali, li divise per mezzo, e pose ciascuna metà dirimpetto allaltra; ma non divise gli uccelli.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.11'>Or degli uccelli rapaci calarono sulle bestie morte, ma Abramo li scacciò.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.12'>E, sul tramontare del sole, un profondo sonno cadde sopra Abramo; ed ecco, uno spavento, una oscurità profonda, cadde su lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.13'>E lEterno disse ad Abramo: "Sappi per certo che i tuoi discendenti dimoreranno come stranieri in un paese che non sarà loro, e vi saranno schiavi, e saranno oppressi per quattrocento anni;</verse>
        <verse osisID='Gen.15.14'>ma io giudicherò la gente di cui saranno stati servi; e, dopo questo, se ne partiranno con grandi ricchezze.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.15'>E tu te nandrai in pace ai tuoi padri, e sarai sepolto dopo una prospera vecchiezza.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.16'>E alla quarta generazione essi torneranno qua; perché liniquità degli Amorei non e giunta finora al colmo".</verse>
        <verse osisID='Gen.15.17'>Or come il sole si fu coricato e venne la notte scura, ecco una fornace fumante ed una fiamma di fuoco passare in mezzo agli animali divisi.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.18'>In quel giorno lEterno fece patto con Abramo, dicendo: "Io do alla tua progenie questo paese, dal fiume dEgitto al gran fiume, il fiume Eufrate;</verse>
        <verse osisID='Gen.15.19'>i Kenei, i Kenizei, i Kadmonei,</verse>
        <verse osisID='Gen.15.20'>gli Hittei, i Ferezei, i Refei,</verse>
        <verse osisID='Gen.15.21'>gli Amorei, i Cananei, i Ghirgasei e i Gebusei".</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.16'>
        <verse osisID='Gen.16.1'>Or Sarai, moglie dAbramo, non gli avea dato figliuoli. Essa aveva una serva egiziana per nome Agar.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.2'>E Sarai disse ad Abramo: "Ecco, lEterno mha fatta sterile; deh, va dalla mia serva; forse avrò progenie da lei". E Abramo dette ascolto alla voce di Sarai.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.3'>Sarai dunque, moglie dAbramo, dopo che Abramo ebbe dimorato dieci anni nel paese di Canaan, prese la sua serva Agar, lEgiziana, e la diede per moglie ad Abramo suo marito.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.4'>Ed egli andò da Agar, che rimase incinta; e quando saccorse chera incinta, guardò la sua padrona con disprezzo.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.5'>E Sarai disse ad Abramo: "Lingiuria fatta a me, ricade su te. Io tho dato la mia serva in seno; e da che ella sè accorta chera incinta, mi guarda con disprezzo. LEterno sia giudice fra me e te".</verse>
        <verse osisID='Gen.16.6'>E Abramo rispose a Sarai: "Ecco, la tua serva è in tuo potere; fa con lei come ti piacerà". Sarai la trattò duramente, ed ella se ne fuggì da lei.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.7'>E langelo dellEterno la trovò presso una sorgente dacqua, nel deserto, presso la sorgente chè sulla via di Shur,</verse>
        <verse osisID='Gen.16.8'>e le disse: "Agar, serva di Sarai, donde vieni? e dove vai?" Ed ella rispose: "Me ne fuggo dal cospetto di Sarai mia padrona".</verse>
        <verse osisID='Gen.16.9'>E langelo dellEterno le disse: "Torna alla tua padrona, e umiliati sotto la sua mano".</verse>
        <verse osisID='Gen.16.10'>Langelo dellEterno soggiunse: "Io moltiplicherò grandemente la tua progenie, e non la si potrà contare, tanto sarà numerosa".</verse>
        <verse osisID='Gen.16.11'>E langelo dellEterno le disse ancora: "Ecco, tu sei incinta, e partorirai un figliuolo, al quale porrai ome Ismaele, perché lEterno tha ascoltata nella tua afflizione;</verse>
        <verse osisID='Gen.16.12'>esso sarà tra gli uomini come un asino selvatico; la sua mano sarà contro tutti, e la mano di tutti contro di lui; e abiterà in faccia a tutti i suoi fratelli".</verse>
        <verse osisID='Gen.16.13'>Allora Agar chiamò il nome dellEterno che le avea parlato, Atta-El-Roi, perché disse: "Ho io, proprio qui, veduto andarsene colui che mha vista?"</verse>
        <verse osisID='Gen.16.14'>Perciò quel pozzo fu chiamato "il pozzo di Lachai-Roi". Ecco, esso è fra Kades e Bered.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.15'>E Agar partorì un figliuolo ad Abramo; e Abramo, al figliuolo che Agar gli avea partorito, pose nome smaele.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.16'>Abramo aveva ottantasei anni quando Agar gli partorì Ismaele.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.17'>
        <verse osisID='Gen.17.1'>Quando Abramo fu detà di novantanove anni, lEterno gli apparve e gli disse: "Io sono lIddio onnipotente; cammina alla mia presenza, e sii integro;</verse>
        <verse osisID='Gen.17.2'>e io fermerò il mio patto fra me e te, e ti moltiplicherò grandissimamente".</verse>
        <verse osisID='Gen.17.3'>Allora Abramo si prostrò con la faccia in terra, e Dio gli parlò, dicendo:</verse>
        <verse osisID='Gen.17.4'>"Quanto a me, ecco il patto che fo con te; tu diverrai padre di una moltitudine di nazioni;</verse>
        <verse osisID='Gen.17.5'>e non sarai più chiamato Abramo, ma il tuo nome sarà Abrahamo, poiché io ti costituisco padre di una moltitudine di nazioni.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.6'>E ti farò moltiplicare grandissimamente, e ti farò divenir nazioni, e da te usciranno dei re.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.7'>E fermerò il mio patto fra me e te e i tuoi discendenti dopo di te, di generazione in generazione; sarà un patto perpetuo, per il quale io sarò lIddio tuo e della tua progenie dopo di te.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.8'>E a te e alla tua progenie dopo di te darò il paese dove abiti come straniero: tutto il paese di Canaan, in possesso perpetuo; e sarò loro Dio".</verse>
        <verse osisID='Gen.17.9'>Poi Dio disse ad Abrahamo: "Quanto a te, tu osserverai il mio patto: tu e la tua progenie dopo di te, di generazione in generazione.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.10'>Questo è il mio patto che voi osserverete, patto fra me e voi e la tua progenie dopo di te: ogni maschio fra voi sia circonciso.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.11'>E sarete circoncisi; e questo sarà un segno del patto fra me e voi.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.12'>Alletà dotto giorni, ogni maschio sarà circonciso fra voi, di generazione in generazione: tanto quello nato in casa, quanto quello comprato con danaro da qualsivoglia straniero e che non sia della tua progenie.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.13'>Quello nato in casa tua e quello comprato con danaro dovrà esser circonciso; e il mio patto nella vostra carne sarà un patto perpetuo.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.14'>E il maschio incirconciso, che non sarà stato circonciso nella sua carne, sarà reciso di fra il su popolo: gli avrà violato il mio patto".</verse>
        <verse osisID='Gen.17.15'>E Dio disse ad Abrahamo: "Quanto a Sarai tua moglie, non la chiamar più Sarai; il suo nome sarà, invece Sara.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.16'>E io la benedirò, ed anche ti darò di lei un figliuolo; io la benedirò, ed essa diverrà nazioni; re di popoli usciranno da lei".</verse>
        <verse osisID='Gen.17.17'>Allora Abrahamo si prostrò con la faccia in terra e rise; e disse in cuor suo: "Nascerà egli un figliuolo a un uomo di centanni? e Sara, che ha novantanni, partorirà ella?"</verse>
        <verse osisID='Gen.17.18'>E Abrahamo disse a Dio: "Di grazia, viva Ismaele nel tuo cospetto!"</verse>
        <verse osisID='Gen.17.19'>E Dio rispose: "No, ma Sara tua moglie ti partorirà un figliuolo, e tu gli porrai nome Isacco; e io fermerò il mio patto con lui, un patto perpetuo per la sua progenie dopo di lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.20'>Quanto a Ismaele, io tho esaudito. Ecco, io lho benedetto, e farò che moltiplichi e saccresca grandissimamente. Egli genererà dodici principi, e io farò di lui una grande nazione.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.21'>Ma fermerò il mio patto con Isacco che Sara ti partorirà in questo tempo, lanno venturo".</verse>
        <verse osisID='Gen.17.22'>E quandebbe finito di parlare con lui, Iddio lasciò Abrahamo, levandosi in alto.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.23'>E Abrahamo prese Ismaele suo figliuolo e tutti quelli che gli erano nati in casa e tutti quelli che avea comprato col suo danaro, tutti i maschi fra la gente della casa dAbrahamo, e li circoncise, in quello tesso giorno come Dio gli avea detto di fare.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.24'>Or Abrahamo aveva novantanove anni quando fu circonciso.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.25'>E Ismaele suo figliuolo aveva tredici anni quando fu circonciso.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.26'>In quel medesimo giorno fu circonciso Abrahamo, e Ismaele suo figliuolo.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.27'>E tutti gli uomini della sua casa, tanto quelli nati in casa quanto quelli comprati con danaro dagli stranieri, furono circoncisi con lui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.18'>
        <verse osisID='Gen.18.1'>LEterno apparve ad Abrahamo alle querce di Mamre, mentre questi sedeva allingresso della sua tenda durante il caldo del giorno.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.2'>Abrahamo alzò gli occhi, ed ecco che scòrse tre uomini, i quali stavano dinanzi a lui; e come li ebbe veduti, corse loro incontro dallingresso della tenda, si prostrò fino a terra e disse:</verse>
        <verse osisID='Gen.18.3'>"Deh, Signor mio, se ho trovato grazia davanti a te, non passare senza fermarti dal tuo servo!</verse>
        <verse osisID='Gen.18.4'>Deh, lasciate che si porti un po dacqua; e lavatevi i piedi; e riposatevi sotto questalbero.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.5'>lo andrò a prendere un pezzo di pane, e vi fortificherete il cuore; poi, continuerete il vostro cammino; oiché per questo siete passati presso al vostro servo". E quelli dissero: "Fa come hai detto".</verse>
        <verse osisID='Gen.18.6'>Allora Abrahamo andò in fretta nella tenda da Sara, e le disse: "Prendi subito tre misure di fior di farina, impastala, e fa delle schiacciate".</verse>
        <verse osisID='Gen.18.7'>Poi Abrahamo corse allarmento, ne tolse un vitello tenero e buono, e lo diede a un servo, il quale saffrettò a prepararlo.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.8'>E prese del burro, del latte e il vitello chera stato preparato, e li pose davanti a loro; ed egli se ne stette in piè presso di loro sotto lalbero. E quelli mangiarono.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.9'>Poi essi gli dissero: "Dovè Sara tua moglie?" Ed egli rispose: "E là nella tenda".</verse>
        <verse osisID='Gen.18.10'>E laltro: "Tornerò certamente da te fra un anno; ed ecco, Sara tua moglie avrà un figliuolo". E Sara ascoltava allingresso della tenda, chera dietro a lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.11'>Or Abrahamo e Sara eran vecchi, bene avanti negli anni, e Sara non aveva più i corsi ordinari delle donne.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.12'>E Sara rise dentro di sé, dicendo: "Vecchia come sono, avrei io tali piaceri? e anche il mio signore è vecchio!"</verse>
        <verse osisID='Gen.18.13'>E lEterno disse ad Abrahamo: "Perché mai ha riso Sara, dicendo: Partorirei io per davvero, vecchia come sono?</verse>
        <verse osisID='Gen.18.14'>Vha egli cosa che sia troppo difficile per lEterno? Al tempo fissato, fra un anno, tornerò, e Sara avrà un figliuolo".</verse>
        <verse osisID='Gen.18.15'>Allora Sara negò, dicendo: "Non ho riso"; perchebbe paura. Ma egli disse: "Invece, hai riso!"</verse>
        <verse osisID='Gen.18.16'>Poi quegli uomini salzarono e volsero gli sguardi verso Sodoma; e Abrahamo andava con loro per accomiatarli.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.17'>E lEterno disse: "Celerò io ad Abrahamo quello che sto per fare,</verse>
        <verse osisID='Gen.18.18'>giacché Abrahamo deve diventare una nazione grande e potente e in lui saran benedette tutte le nazioni della terra?</verse>
        <verse osisID='Gen.18.19'>Poiché io lho prescelto affinché ordini ai suoi figliuoli, e dopo di sé alla sua casa, che sattengano alla via dellEterno per praticare la giustizia e lequità, onde lEterno ponga ad effetto a pro dAbrahamo quello che gli ha promesso".</verse>
        <verse osisID='Gen.18.20'>E lEterno disse: "Siccome il grido che sale da Sodoma e Gomorra è grande e siccome il loro peccato è molto grave,</verse>
        <verse osisID='Gen.18.21'>io scenderò e vedrò se hanno interamente agito secondo il grido che nè pervenuto a me; e, se così non è, lo saprò".</verse>
        <verse osisID='Gen.18.22'>E quegli uomini, partitisi di là, savviarono verso Sodoma; ma Abrahamo rimase ancora davanti allEterno.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.23'>E Abrahamo saccostò e disse: "Farai tu perire il giusto insieme con lempio?</verse>
        <verse osisID='Gen.18.24'>Forse ci son cinquanta giusti nella città; farai tu perire anche quelli? o non perdonerai tu a quel luogo er amore de cinquanta giusti che vi sono?</verse>
        <verse osisID='Gen.18.25'>Lungi da te il fare tal cosa! il far morire il giusto con lempio, in guisa che il giusto sia trattato come lempio! lungi da te! Il giudice di tutta la terra non farà egli giustizia?"</verse>
        <verse osisID='Gen.18.26'>E lEterno disse: "Se trovo nella città di Sodoma cinquanta giusti, perdonerò a tutto il luogo per amor dessi".</verse>
        <verse osisID='Gen.18.27'>E Abrahamo riprese e disse: "Ecco, prendo lardire di parlare al Signore, benché io non sia che polvere e cenere;</verse>
        <verse osisID='Gen.18.28'>forse, a que cinquanta giusti ne mancheranno cinque; distruggerai tu tutta la città per cinque di meno?" E lEterno: "Se ve ne trovo quarantacinque, non la distruggerò".</verse>
        <verse osisID='Gen.18.29'>Abrahamo continuò a parlargli e disse: "Forse, vi se ne troveranno quaranta". E lEterno: "Non io farò, per amor dei quaranta".</verse>
        <verse osisID='Gen.18.30'>E Abrahamo disse: "Deh, non si adiri il Signore, ed io parlerò. Forse, vi se ne troveranno trenta". E Eterno: "Non lo farò, se ve ne trovo trenta".</verse>
        <verse osisID='Gen.18.31'>E Abrahamo disse: "Ecco, prendo lardire di parlare al Signore; forse, vi se ne troveranno venti". E Eterno: "Non la distruggerò per amore dei venti".</verse>
        <verse osisID='Gen.18.32'>E Abrahamo disse: "Deh, non si adiri il Signore, e io parlerò ancora questa volta soltanto. Forse, vi se ne troveranno dieci". E lEterno: "Non la distruggerò per amore de dieci".</verse>
        <verse osisID='Gen.18.33'>E come lEterno ebbe finito di parlare ad Abrahamo, se ne andò. E Abrahamo tornò alla sua dimora.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.19'>
        <verse osisID='Gen.19.1'>Or i due angeli giunsero a Sodoma verso sera; e Lot stava sedendo alla porta di Sodoma; e, come li vide, salzò per andar loro incontro e si prostrò con la faccia a terra, e disse:</verse>
        <verse osisID='Gen.19.2'>"Signori miei, vi prego, venite in casa del vostro servo, albergatevi questa notte, e lavatevi i piedi; poi domattina vi leverete per tempo e continuerete il vostro cammino". Ed essi risposero: "No; passeremo la notte sulla piazza".</verse>
        <verse osisID='Gen.19.3'>Ma egli fe loro tanta premura, che vennero da lui ed entrarono in casa sua. Ed egli fece loro un convito, cosse dei pani senza lievito, ed essi mangiarono.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.4'>Ma prima che si fossero coricati, gli uomini della città, i Sodomiti, circondarono la casa: giovani e vecchi, la popolazione intera venuta da ogni lato; e chiamarono Lot, e gli dissero:</verse>
        <verse osisID='Gen.19.5'>"Dove sono quegli uomini che son venuti da te stanotte? Menaceli fuori, affinché noi li conosciamo!"</verse>
        <verse osisID='Gen.19.6'>Lot uscì verso di loro sullingresso di casa, si chiuse dietro la porta, e disse:</verse>
        <verse osisID='Gen.19.7'>"Deh, fratelli miei, non fate questo male!</verse>
        <verse osisID='Gen.19.8'>Ecco, ho due figliuole che non hanno conosciuto uomo; deh, lasciate chio ve le meni fuori, e voi fate di loro quel che vi piacerà; soltanto non fate nulla a questi uomini, poiché son venuti allombra del mio tetto".</verse>
        <verse osisID='Gen.19.9'>Ma essi gli dissero: "Fatti in là!" E ancora: "Questindividuo è venuto qua come straniero, e la vuol far da giudice! Ora faremo a te peggio che a quelli!" E, premendo Lot con violenza, savvicinarono per sfondare la porta.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.10'>Ma quegli uomini stesero la mano, trassero Lot in casa con loro, e chiusero la porta.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.11'>E colpirono di cecità la gente chera alla porta della casa, dal più piccolo al più grande, talché si stancarono a cercar la porta.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.12'>E quegli uomini dissero a Lot: "Chi hai tu ancora qui? fa uscire da questo luogo generi, figliuoli, figliuole e chiunque de tuoi è in questa città;</verse>
        <verse osisID='Gen.19.13'>poiché noi distruggeremo questo luogo, perché il grido contro i suoi abitanti è grande nel cospetto dellEterno, e lEterno ci ha mandati a distruggerlo".</verse>
        <verse osisID='Gen.19.14'>Allora Lot usci, parlò ai suoi generi che avevano preso le sue figliuole, e disse: "Levatevi, uscite da questo luogo, perché lEterno sta per distruggere la città". Ma ai i generi parve che volesse scherzare.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.15'>E come lalba cominciò ad apparire, gli angeli sollecitarono Lot, dicendo: "Lèvati, prendi tua moglie e le tue due figliuole che si trovan qui, affinché tu non perisca nel castigo di questa città".</verse>
        <verse osisID='Gen.19.16'>Ma egli sindugiava; e quegli uomini presero per la mano lui, sua moglie e le sue due figliuole, perché Eterno lo volea risparmiare; e lo menaron via, e lo misero fuori della città.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.17'>E avvenne che quando li ebbero fatti uscire, uno di quegli uomini disse: "Sàlvati la vita! non guardare indietro, e non ti fermare in alcun luogo della pianura; sàlvati al monte, che tu non abbia a perire!"</verse>
        <verse osisID='Gen.19.18'>E Lot rispose loro: "No, mio signore!</verse>
        <verse osisID='Gen.19.19'>ecco, il tuo servo ha trovato grazia agli occhi tuoi, e tu hai mostrato la grandezza della tua bontà verso di me conservandomi in vita; ma io non posso salvarmi al monte prima che il disastro mi sopraggiunga, ed io perisca.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.20'>Ecco, questa città è vicina da potermici rifugiare, ed è piccola. Deh, lascia chio scampi quivi non è essa piccola? e vivrà lanima mia!"</verse>
        <verse osisID='Gen.19.21'>E quegli a lui: "Ecco, anche questa grazia io ti concedo: di non distruggere la città, della quale hai parlato.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.22'>Affrettati, scampa colà, poiché io non posso far nulla finché tu vi sia giunto". Perciò quella città fu chiamata Tsoar.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.23'>Il sole si levava sulla terra quando Lot arrivò a Tsoar.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.24'>Allora lEterno fece piovere dai cieli su Sodoma e Gomorra zolfo e fuoco, da parte dellEterno;</verse>
        <verse osisID='Gen.19.25'>ed egli distrusse quelle città e tutta la pianura e tutti gli abitanti delle città e quanto cresceva sul suolo.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.26'>Ma la moglie di Lot si volse a guardare indietro, e diventò una statua di sale.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.27'>E Abrahamo si levò la mattina a buonora, e andò al luogo dove sera prima fermato davanti allEterno;</verse>
        <verse osisID='Gen.19.28'>guardò verso Sodoma e Gomorra e verso tutta la regione della pianura, ed ecco vide un fumo che si levava dalla terra, come il fumo duna fornace.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.29'>Così avvenne che, quando Iddio distrusse le città della pianura, egli si ricordò dAbrahamo, e fece partir Lot di mezzo al disastro, allorché sovvertì le città dove Lot avea dimorato.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.30'>Lot salì da Tsoar e dimorò sul monte insieme con le sue due figliuole, perché temeva di stare in soar; e dimorò in una spelonca, egli con le sue due figliuole.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.31'>E la maggiore disse alla minore: "Nostro padre è vecchio, e non cè più nessuno sulla terra per venire da noi, come si costuma in tutta la terra.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.32'>Vieni, diamo a bere del vino a nostro padre, e giaciamoci con lui, affinché possiamo conservare la razza di nostro padre".</verse>
        <verse osisID='Gen.19.33'>E quella stessa notte dettero a bere del vino al loro padre; e la maggiore entrò e si giacque con suo padre; ed egli non saccorse né quando essa si coricò né quando si levò.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.34'>E avvenne che il dì seguente, la maggiore disse alla minore: "Ecco, la notte passata io mi giacqui con mio padre; diamogli a bere del vino anche questa notte; e tu entra, e giaciti con lui, affinché possiamo conservare la razza di nostro padre".</verse>
        <verse osisID='Gen.19.35'>E anche quella notte dettero a bere del vino al padre loro, e la minore andò a giacersi con lui; ed egli non saccorse né quando essa si coricò né quando si levò.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.36'>Così le due figliuole di Lot rimasero incinte del loro padre.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.37'>E la maggiore partorì un figliuolo, al quale pose nome Moab. Questi è il padre dei Moabiti, che sussistono fino al di doggi.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.38'>E la minore partorì anchessa un figliuolo, al quale pose nome Ben-Ammi. Questi è il padre degli mmoniti, che sussistono fino al dì doggi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.20'>
        <verse osisID='Gen.20.1'>Abrahamo si partì di là andando verso il paese del mezzodì, dimorò fra Kades e Shur, e abitò come forestiero in Gherar.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.2'>E Abrahamo diceva di Sara sua moglie: "Ellè mia sorella". E Abimelec, re di Gherar, mandò a pigliar ara.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.3'>Ma Dio venne, di notte, in un sogno, ad Abimelec, e gli disse: "Ecco, tu sei morto, a motivo della donna che ti sei presa; perchella ha marito".</verse>
        <verse osisID='Gen.20.4'>Or Abimelec non sera accostato a lei; e rispose: "Signore, faresti tu perire una nazione anche se iusta?</verse>
        <verse osisID='Gen.20.5'>Non mha egli detto: E mia sorella? e anche lei stessa ha detto: Egli è mio fratello. Io ho fatto questo nella integrità del mio cuore e con mani innocenti".</verse>
        <verse osisID='Gen.20.6'>E Dio gli disse nel sogno: "Anchio so che tu hai fatto questo nella integrità del tuo cuore; e tho quindi preservato dal peccare contro di me; perciò non ti ho permesso di toccarla.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.7'>Or dunque, restituisci la moglie a questuomo, perché è profeta; ed egli pregherà per te, e tu vivrai. Ma, se non la restituisci, sappi che, per certo, morrai: tu e tutti i tuoi".</verse>
        <verse osisID='Gen.20.8'>E Abimelec si levò la mattina per tempo, chiamò tutti i suoi servi, e raccontò in loro presenza tutte queste cose. E quegli uomini furon presi da gran paura.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.9'>Poi Abimelec chiamò Abrahamo e gli disse: "Che ci hai tu fatto? E in che tho io offeso, che tu abbia fatto venir su me e sul mio regno un sì gran peccato? Tu mhai fatto cose che non si debbono fare".</verse>
        <verse osisID='Gen.20.10'>E di nuovo Abimelec disse ad Abrahamo: "A che miravi, facendo questo?"</verse>
        <verse osisID='Gen.20.11'>E Abrahamo rispose: "Lho fatto, perché dicevo fra me: Certo, in questo luogo non cè timor di Dio; e muccideranno a causa di mia moglie.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.12'>Inoltre, ella è proprio mia sorella, figliuola di mio padre, ma non figliuola di mia madre; ed è diventata mia moglie.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.13'>Or quando Iddio mi fece errare lungi dalla casa di mio padre, io le dissi: Questo è il favore che tu mi farai; dovunque, giungeremo dirai di me: E mio fratello".</verse>
        <verse osisID='Gen.20.14'>E Abimelec prese delle pecore, de buoi, de servi e delle serve, e li diede ad Abrahamo, e gli restituì ara sua moglie. E Abimelec disse:</verse>
        <verse osisID='Gen.20.15'>"Ecco, il mio paese ti sta dinanzi; dimora dovunque ti piacerà". E a Sara disse:</verse>
        <verse osisID='Gen.20.16'>"Ecco, io ho dato tuo fratello mille pezzi dargento; questo ti sarà un velo sugli occhi di fronte a tutti quelli che sono teco, e sarai giustificata dinanzi a tutti".</verse>
        <verse osisID='Gen.20.17'>E Abrahamo pregò Dio, e Dio guarì Abimelec, la moglie e le serve di lui, ed esse poteron partorire.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.18'>Poiché lEterno avea del tutto resa sterile lintera casa di Abimelec, a motivo di Sara moglie di brahamo.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.21'>
        <verse osisID='Gen.21.1'>LEterno visitò Sara come avea detto; e lEterno fece a Sara come aveva annunziato.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.2'>E Sara concepì e partorì un figliuolo ad Abrahamo, quandegli era vecchio, al tempo che Dio gli avea fissato.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.3'>E Abrahamo pose nome Isacco al figliuolo che gli era nato, che Sara gli avea partorito.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.4'>E Abrahamo circoncise il suo figliuolo Isacco alletà di otto giorni, come Dio gli avea comandato.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.5'>Or Abrahamo aveva cento anni, quando gli nacque il suo figliuolo Isacco.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.6'>E Sara disse: "Iddio mha dato di che ridere; chiunque ludrà riderà con me".</verse>
        <verse osisID='Gen.21.7'>E aggiunse: "Chi avrebbe mai detto ad Abrahamo che Sara allatterebbe figliuoli? poiché io gli ho partorito un figliuolo nella sua vecchiaia".</verse>
        <verse osisID='Gen.21.8'>Il bambino dunque crebbe e fu divezzato; e nei giorno che Isacco fu divezzato, Abrahamo fece un gran convito.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.9'>E Sara vide che il figliuolo partorito ad Abrahamo da Agar, legiziana, rideva;</verse>
        <verse osisID='Gen.21.10'>allora ella disse ad Abrahamo: "Caccia via questa serva e il suo figliuolo; perché il figliuolo di questa serva non ha da essere erede col mio figliuolo, con Isacco".</verse>
        <verse osisID='Gen.21.11'>E la cosa dispiacque fortemente ad Abrahamo, a motivo del suo figliuolo.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.12'>Ma Dio disse ad Abrahamo: "Questo non ti dispiaccia, a motivo del fanciullo della tua serva; cconsenti a tutto quello che Sara ti dirà; poiché da Isacco uscirà la progenie che porterà il tuo nome.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.13'>Ma anche del figliuolo di questa serva io farò una nazione, perché e tua progenie".</verse>
        <verse osisID='Gen.21.14'>Abrahamo dunque si levò la mattina di buonora, prese del pane e un otre dacqua, e lo diede ad gar, mettendoglielo sulle spalle; le diede anche il fanciullo, e la mandò via. Ed essa partì e andò errando per il deserto di Beer-Sceba.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.15'>E quando lacqua dellotre venne meno, essa lasciò cadere il fanciullo sotto un arboscello.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.16'>E se ne andò, e si pose a sedere dirimpetto, a distanza dun tiro darco; perché diceva: "Chio non vegga morire il fanciullo!" E sedendo così dirimpetto, alzò la voce e pianse.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.17'>E Dio udì la voce del ragazzo; e langelo dì Dio chiamò Agar dal cielo, e le disse: "Che hai, Agar? non temere, poiché Iddio ha udito la voce del fanciullo là dovè.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.18'>Lèvati, prendi il ragazzo e tienlo per la mano; perché io farò di lui una grande nazione".</verse>
        <verse osisID='Gen.21.19'>E Dio le aperse gli occhi, ed ella vide un pozzo dacqua: e andò, empì dacqua lotre, e diè da bere al ragazzo.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.20'>E Dio fu con lui; ed egli crebbe, abitò nel deserto, e fu tirator darco;</verse>
        <verse osisID='Gen.21.21'>dimorò nel deserto di Paran, e sua madre gli prese per moglie una donna del paese dEgitto.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.22'>Or avvenne in quel tempo che Abimelec, accompagnato da Picol, capo del suo esercito, parlò ad brahamo, dicendo: "Iddio è teco in tutto quello che fai;</verse>
        <verse osisID='Gen.21.23'>or dunque giurami qui, nel nome di Dio, che tu non ingannerai né me, né i miei figliuoli, né i miei nipoti; ma che userai verso di me e verso il paese dove hai dimorato come forestiero, la stessa benevolenza che io ho usata verso di te".</verse>
        <verse osisID='Gen.21.24'>E Abrahamo rispose: "Lo giuro".</verse>
        <verse osisID='Gen.21.25'>E Abrahamo fece delle rimostranze ad Abimelec per cagione di un pozzo dacqua, di cui i servi di bimelec serano impadroniti per forza.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.26'>E Abimelec disse: "Io non so chi abbia fatto questo; tu stesso non me lhai fatto sapere, e io non ne ho sentito parlare che oggi".</verse>
        <verse osisID='Gen.21.27'>E Abrahamo prese pecore e buoi e li diede ad Abimelec; e i due fecero alleanza.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.28'>Poi Abrahamo mise da parte sette agnelle del gregge.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.29'>E Abimelec disse ad Abrahamo: "Che voglion dire queste sette agnelle che tu hai messe da parte?"</verse>
        <verse osisID='Gen.21.30'>Abrahamo rispose: "Tu accetterai dalla mia mano queste sette agnelle, affinché questo mi serva di testimonianza che io ho scavato questo pozzo".</verse>
        <verse osisID='Gen.21.31'>Perciò egli chiamò quel luogo Beer-Sceba, perché ambedue vi avean fatto giuramento.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.32'>Così fecero alleanza a Beer-Sceba. Poi Abimelec, con Picol, capo del suo esercito, si levò, e se ne tornarono nel paese dei Filistei.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.33'>E Abrahamo piantò un tamarindo a Beer-Sceba, e invocò quivi il nome dellEterno, lIddio della eternità.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.34'>E Abrahamo dimorò come forestiero molto tempo nel paese de Filistei.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.22'>
        <verse osisID='Gen.22.1'>Dopo queste cose, avvenne che Iddio provò Abrahamo, e gli disse: "Abrahamo!" Ed egli rispose: Eccomi".</verse>
        <verse osisID='Gen.22.2'>E Dio disse: "Prendi ora il tuo figliuolo, il tuo unico, colui che ami, Isacco, e vattene nel paese di oriah, e offrilo quivi in olocausto sopra uno dei monti che ti dirò".</verse>
        <verse osisID='Gen.22.3'>E Abrahamo levatosi la mattina di buonora, mise il basto al suo asino, prese con sé due de suoi servitori e Isacco suo figliuolo, spaccò delle legna per lolocausto, poi partì per andare al luogo che Dio gli avea detto.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.4'>Il terzo giorno, Abrahamo alzò gli occhi e vide da lontano il luogo.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.5'>E Abrahamo disse ai suoi servitori: "Rimanete qui con lasino; io ed il ragazzo andremo fin colà e adoreremo; poi torneremo a voi".</verse>
        <verse osisID='Gen.22.6'>E Abrahamo prese le legna per lolocausto e le pose addosso a Isacco suo figliuolo; poi prese in mano sua il fuoco e il coltello, e tutti e due sincamminarono assieme.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.7'>E Isacco parlò ad Abrahamo suo padre e disse: "Padre mio!" Abrahamo rispose: "Eccomi qui, figlio mio". E Isacco: "Ecco il fuoco e le legna; ma dovè lagnello per lolocausto?"</verse>
        <verse osisID='Gen.22.8'>Abrahamo rispose: "Figliuol mio, Iddio se lo provvederà lagnello per lolocausto". E camminarono ambedue assieme.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.9'>E giunsero al luogo che Dio gli avea detto, e Abrahamo edificò quivi laltare, e vi accomodò la legna; egò Isacco suo figliuolo, e lo mise sullaltare, sopra la legna.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.10'>E Abrahamo stese la mano e prese il coltello per scannare il suo figliuolo.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.11'>Ma langelo dellEterno gli gridò dal cielo e disse: "Abrahamo, Abrahamo".</verse>
        <verse osisID='Gen.22.12'>E quegli rispose: "Eccomi". E langelo: "Non metter la mano addosso al ragazzo, e non gli fare alcun male; poiché ora so che tu temi Iddio, giacché non mhai rifiutato il tuo figliuolo, lunico tuo".</verse>
        <verse osisID='Gen.22.13'>E Abrahamo alzò gli occhi, guardò, ed ecco dietro a sé un montone, preso per le corna in un cespuglio. E Abrahamo andò, prese il montone, e lofferse in olocausto invece del suo figliuolo.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.14'>E Abrahamo pose nome a quel luogo Iehovah-jireh. Per questo si dice oggi: "Al monte dellEterno sarà provveduto".</verse>
        <verse osisID='Gen.22.15'>Langelo dellEterno chiamò dal cielo Abrahamo una seconda volta, e disse:</verse>
        <verse osisID='Gen.22.16'>"Io giuro per me stesso, dice lEterno, che, siccome tu hai fatto questo e non mhai rifiutato il tuo figliuolo, lunico tuo,</verse>
        <verse osisID='Gen.22.17'>io certo ti benedirò e moltiplicherò la tua progenie come le stelle del cielo e come la rena chè sul lido del mare; e la tua progenie possederà la porta de suoi nemici.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.18'>E tutte le nazioni della terra saranno benedette nella tua progenie, perché tu hai ubbidito alla mia voce".</verse>
        <verse osisID='Gen.22.19'>Poi Abrahamo se ne tornò ai suoi servitori; e si levarono, e se nandarono insieme a Beer-Sceba. E Abrahamo dimorò a Beer-Sceba.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.20'>Dopo queste cose avvenne che fu riferito ad Abrahamo questo: "Ecco Milca ha partorito anchella de igliuoli a Nahor, tuo fratello:</verse>
        <verse osisID='Gen.22.21'>Uz, suo primogenito, Buz suo fratello, Kemuel padre dAram,</verse>
        <verse osisID='Gen.22.22'>Kesed, Hazo, Pildash, Jidlaf e Bethuel".</verse>
        <verse osisID='Gen.22.23'>E Bethuel generò Rebecca. Questi otto Milca partorì a Nahor, fratello dAbrahamo.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.24'>E la concubina di lui, che si chiamava Reumah, partorì anchessa Thebah, Gaam, Tahash e Maaca.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.23'>
        <verse osisID='Gen.23.1'>Or la vita di Sara fu di centoventisette anni. Tanti furon gli anni della vita di Sara.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.2'>E Sara morì a Kiriat-Arba, che è Hebron, nel paese di Canaan; e Abrahamo venne a far duolo di Sara e a piangerla.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.3'>Poi Abrahamo si levò di presso al suo morto, e parlò ai figliuoli di Heth, dicendo:</verse>
        <verse osisID='Gen.23.4'>"Io sono straniero e avventizio fra voi; datemi la proprietà di un sepolcro fra voi, affinché io seppellisca il mio morto e me lo tolga dinnanzi".</verse>
        <verse osisID='Gen.23.5'>E i figliuoli di Heth risposero ad Abrahamo dicendogli:</verse>
        <verse osisID='Gen.23.6'>"Ascoltaci, signore; tu sei fra noi un principe di Dio; seppellisci il tuo morto nel migliore dei nostri sepolcri; nessun di noi ti rifiuterà il suo sepolcro perché tu vi seppellisca il tuo morto".</verse>
        <verse osisID='Gen.23.7'>E Abrahamo si levò, sinchinò dinanzi al popolo del paese, dinanzi ai figliuoli di Heth, e parlò loro dicendo:</verse>
        <verse osisID='Gen.23.8'>"Se piace a voi chio tolga il mio morto dinnanzi a me e lo seppellisca, ascoltatemi, e intercedete per me presso Efron figliuolo di Zohar</verse>
        <verse osisID='Gen.23.9'>perché mi ceda la sua spelonca di Macpela che è allestremità del suo campo, e me la dia per lintero suo prezzo, come sepolcro che mappartenga fra voi".</verse>
        <verse osisID='Gen.23.10'>Or Efron sedeva in mezzo ai figliuoli di Heth; ed Efron, lo Hitteo, rispose ad Abrahamo in presenza dei figliuoli di Heth, di tutti quelli che entravano per la porta della sua città, dicendo:</verse>
        <verse osisID='Gen.23.11'>"No, mio signore, ascoltami! Io ti dono il campo, e ti dono la spelonca che vè; te ne fo dono, in presenza de figliuoli del mio popolo; seppellisci il tuo morto".</verse>
        <verse osisID='Gen.23.12'>E Abrahamo sinchinò dinanzi al popolo del paese,</verse>
        <verse osisID='Gen.23.13'>e parlò ad Efron in presenza del popolo del paese, dicendo: "Deh, ascoltami! Io ti darò il prezzo del campo; accettalo da me, e io seppellirò quivi il mio morto".</verse>
        <verse osisID='Gen.23.14'>Ed Efron rispose ad Abrahamo, dicendogli:</verse>
        <verse osisID='Gen.23.15'>"Signor mio, ascoltami! Un pezzo di terreno di quattrocento sicli dargento, che cosè fra me e te? Seppellisci dunque il tuo morto".</verse>
        <verse osisID='Gen.23.16'>E Abrahamo fece a modo di Efron; e Abrahamo pesò a Efron il prezzo chegli avea detto in presenza de figliuoli di Heth, quattrocento sicli dargento, di buona moneta mercantile.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.17'>Così il campo di Efron chera a Macpela dirimpetto a Mamre, il campo con la caverna che vera, e tutti gli alberi cherano nel campo e in tutti i confini allintorno,</verse>
        <verse osisID='Gen.23.18'>furono assicurati come proprietà dAbrahamo, in presenza de figliuoli di Heth e di tutti quelli chentravano per la porta della città di Efron.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.19'>Dopo questo, Abrahamo seppellì Sara sua moglie nella spelonca del campo di Macpela dirimpetto a amre, che è Hebron, nel paese di Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.20'>E il campo e la spelonca che vè, furono assicurati ad Abrahamo, dai figliuoli di Heth, come sepolcro di sua proprietà.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.24'>
        <verse osisID='Gen.24.1'>Or Abrahamo era vecchio e detà avanzata; e lEterno avea benedetto Abrahamo in ogni cosa.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.2'>E Abrahamo disse al più antico servo di casa sua, che aveva il governo di tutti i suoi beni: "Deh, metti la tua mano sotto la mia coscia;</verse>
        <verse osisID='Gen.24.3'>e io ti farò giurare per lEterno, lIddio dei cieli e lIddio della terra, che tu non prenderai per moglie al mio figliuolo alcuna delle figliuole de Cananei, fra i quali dimoro;</verse>
        <verse osisID='Gen.24.4'>ma andrai al mio paese e al mio parentado, e vi prenderai una moglie per il mio figliuolo, per Isacco".</verse>
        <verse osisID='Gen.24.5'>Il servo gli rispose: "Forse quella donna non vorrà seguirmi in questo paese; dovrò io allora ricondurre il tuo figliuolo nei paese donde tu sei uscito?"</verse>
        <verse osisID='Gen.24.6'>E Abrahamo gli disse: "Guardati dal ricondurre colà il mio figliuolo!</verse>
        <verse osisID='Gen.24.7'>LEterno, lIddio dei cieli, che mi trasse dalla casa di mio padre e dal mio paese natale e mi parlò e mi giurò dicendo: Io darò alla tua progenie questo paese, egli stesso manderà il suo angelo davanti a te, e tu prenderai di là una moglie per il mio figliuolo.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.8'>E se la donna non vorrà seguirti, allora sarai sciolto da questo giuramento che ti faccio fare; soltanto, non ricondurre colà il mio figliuolo".</verse>
        <verse osisID='Gen.24.9'>E il servo pose la mano sotto la coscia dAbrahamo suo signore, e gli giurò di fare comegli chiedeva.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.10'>Poi il servo prese dieci cammelli fra i cammelli del suo signore, e si partì, avendo a sua disposizione tutti i beni del suo signore; e, messosi in viaggio, andò in Mesopotamia, alla città di Nahor.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.11'>E, fatti riposare sulle ginocchia i cammelli fuori della città presso a un pozzo dacqua, verso sera, allora in cui le donne escono ad attinger acqua, disse:</verse>
        <verse osisID='Gen.24.12'>"O Eterno, Dio del mio signore Abrahamo, deh, fammi fare questoggi un felice incontro, e usa benignità verso Abrahamo mio signore!</verse>
        <verse osisID='Gen.24.13'>Ecco, io sto qui presso a questa sorgente; e le figlie degli abitanti della città usciranno ad attinger acqua.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.14'>Fa che la fanciulla alla quale dirò: Deh, abbassa la tua brocca perchio beva e che mi risponderà Bevi, e darò da bere anche ai tuoi cammelli, sia quella che tu hai destinata al tuo servo Isacco. E da questo comprenderò che tu hai usato benignità verso il mio signore".</verse>
        <verse osisID='Gen.24.15'>Non aveva ancora finito di parlare, quandecco uscire con la sua brocca sulla spalla, Rebecca, figliuola di Bethuel figlio di Milca, moglie di Nahor fratello dAbrahamo.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.16'>La fanciulla era molto bella daspetto, vergine, e uomo alcuno non lavea conosciuta. Ella scese alla sorgente, empì la brocca, e risalì.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.17'>E il servo le corse incontro, e le disse: "Deh, dammi a bere un po dacqua della tua brocca".</verse>
        <verse osisID='Gen.24.18'>Ed ella rispose: "Bevi, signor mio"; e saffrettò a calarsi la brocca sulla mano, e gli diè da bere.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.19'>E quandebbe finito di dargli da bere, disse: "Io ne attingerò anche per i tuoi cammelli finché abbian bevuto a sufficienza".</verse>
        <verse osisID='Gen.24.20'>E presto vuotò la sua brocca nellabbeveratoio, corse di nuovo al pozzo ad attingere acqua, e ne attinse per tutti i cammelli di lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.21'>E quelluomo la contemplava in silenzio, per sapere se lEterno avesse o no fatto prosperare il suo viaggio.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.22'>E quando i cammelli ebbero finito di bere, luomo prese un anello doro del peso di mezzo siclo, e due braccialetti del peso di dieci sicli doro, per i polsi di lei, e disse:</verse>
        <verse osisID='Gen.24.23'>"Di chi sei figliuola? deh, dimmelo. Vè posto in casa di tuo padre per albergarci?"</verse>
        <verse osisID='Gen.24.24'>Ed ella rispose: "Son figliuola di Bethuel figliuolo di Milca, chella partorì a Nahor".</verse>
        <verse osisID='Gen.24.25'>E aggiunse: "Cè da noi strame e foraggio assai, e anche posto da albergare".</verse>
        <verse osisID='Gen.24.26'>E luomo sinchinò, adorò lEterno, e disse:</verse>
        <verse osisID='Gen.24.27'>"Benedetto lEterno, lIddio dAbrahamo mio signore, che non ha cessato desser benigno e fedele verso il mio signore! Quanto a me, lEterno mi ha messo sulla via della casa dei fratelli del mio signore".</verse>
        <verse osisID='Gen.24.28'>E la fanciulla corse a raccontare queste cose a casa di sua madre.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.29'>Or Rebecca aveva un fratello chiamato Labano. E Labano corse fuori da quelluomo alla sorgente.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.30'>Comebbe veduto lanello e i braccialetti ai polsi di sua sorella ed ebbe udite le parole di Rebecca sua sorella che diceva: "Quelluomo mha parlato così," venne a quelluomo, ed ecco chegli se ne stava presso ai cammelli, vicino alla sorgente.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.31'>E disse: "Entra, benedetto dallEterno! perché stai fuori? Io ho preparato la casa e un luogo per i cammelli".</verse>
        <verse osisID='Gen.24.32'>Luomo entrò in casa, e Labano scaricò i cammelli, diede strame e foraggio ai cammelli, e portò acqua per lavare i piedi a lui e a quelli cheran con lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.33'>Poi gli fu posto davanti da mangiare; ma egli disse: "Non mangerò finché non abbia fatto la mia ambasciata". E laltro disse: "Parla".</verse>
        <verse osisID='Gen.24.34'>E quegli: "Io sono servo dAbrahamo.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.35'>LEterno ha benedetto abbondantemente il mio signore, chè divenuto grande; gli ha dato pecore e buoi, argento e oro, servi e serve, cammelli e asini.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.36'>Or Sara, moglie del mio signore, ha partorito nella sua vecchiaia un figliuolo al mio padrone, che gli ha dato tutto quel che possiede.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.37'>E il mio signore mha fatto giurare, dicendo: Non prenderai come moglie per il mio figliuolo alcuna delle figlie de Cananei, nel paese de quali dimoro;</verse>
        <verse osisID='Gen.24.38'>ma andrai alla casa di mio padre e al mio parentado e vi prenderai una moglie per il mio figliuolo.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.39'>E io dissi al mio padrone: Forse quella donna non mi vorrà seguire.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.40'>Ed egli rispose: LEterno, nel cospetto del quale ho camminato, manderà il suo angelo teco e farà prosperare il tuo viaggio, e tu prenderai al mio figliuolo una moglie del mio parentado e della casa di mio padre.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.41'>Sarai sciolto dal giuramento che ti fo fare, quando sarai andato dal mio parentado; e, se non vorranno dartela, allora sarai sciolto dal giuramento che mi fai.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.42'>Oggi sono arrivato alla sorgente, e ho detto: O Eterno, Dio del mio signore Abrahamo, se pur ti piace far prosperare il viaggio che ho intrapreso,</verse>
        <verse osisID='Gen.24.43'>ecco, io mi fermo presso questa sorgente; fa che la fanciulla che uscirà ad attinger acqua, alla quale dirò: Deh, dammi da bere un po dacqua della tua brocca,</verse>
        <verse osisID='Gen.24.44'>e che mi dirà: Bevi pure e ne attingerò anche per i tuoi cammelli, sia la moglie che lEterno ha destinata al figliuolo del mio signore.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.45'>E avanti che avessi finito di parlare in cuor mio, ecco uscir fuori Rebecca con la sua brocca sulla spalla, scendere alla sorgente e attinger lacqua. Allora io le ho detto:</verse>
        <verse osisID='Gen.24.46'>Deh, dammi da bere! Ed ella sè affrettata a calare la brocca dalla spalla, e mha risposto: Bevi! E darò da bere anche ai tuoi cammelli. Così ho bevuto io ed ella ha abbeverato anche i cammelli.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.47'>Poi lho interrogata, e le ho detto: Di chi sei figliuola? Ed ella ha risposto: Son figliuola di Bethuel figlio di Nahor, che Milca gli partorì. Allora io le ho messo lanello al naso e i braccialetti ai polsi.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.48'>E mi sono inchinato, ho adorato lEterno e ho benedetto lEterno, lIddio dAbrahamo mio signore, he mha condotto per la retta via a prendere per il figliuolo di lui la figliuola del fratello del mio signore.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.49'>E ora, se volete usare benignità e fedeltà verso il mio signore, ditemelo; e se no, ditemelo lo stesso, e io mi volgerò a destra o a sinistra".</verse>
        <verse osisID='Gen.24.50'>Allora Labano e Bethuel risposero e dissero: "La cosa procede dallEterno; noi non possiam dirti né mal né bene.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.51'>Ecco, Rebecca ti sta dinanzi, prendila, va, e sia ella moglie del figliuolo del tuo signore, come lEterno ha detto".</verse>
        <verse osisID='Gen.24.52'>E quando il servo dAbrahamo ebbe udito le loro parole si prostrò a terra dinanzi allEterno.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.53'>Il servo trasse poi fuori oggetti dargento e oggetti doro, e vesti, e li dette a Rebecca; e donò anche delle cose preziose al fratello e alla madre di lei.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.54'>Poi mangiarono e bevvero, egli e gli nomini cheran con lui, e passaron quivi la notte. La mattina, quando si furono levati, il servo disse: "Lasciatemi tornare al mio signore".</verse>
        <verse osisID='Gen.24.55'>E il fratello e la madre di Rebecca dissero: "Rimanga la fanciulla ancora alcuni giorni con noi, almeno una diecina; poi se ne andrà". Ma egli rispose loro:</verse>
        <verse osisID='Gen.24.56'>"Non mi trattenete, giacché lEterno ha fatto prosperare il mio viaggio; lasciatemi partire, affinché io me ne torni al mio signore".</verse>
        <verse osisID='Gen.24.57'>Allora dissero: "Chiamiamo la fanciulla e sentiamo lei stessa".</verse>
        <verse osisID='Gen.24.58'>Chiamarono Rebecca, e le dissero: "Vuoi tu andare con questuomo?" Ed ella rispose:</verse>
        <verse osisID='Gen.24.59'>"Sì, andrò". Così lasciarono andare Rebecca loro sorella e la sua balia col servo dAbrahamo e la sua gente.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.60'>E benedissero Rebecca e le dissero: "Sorella nostra, possa tu esser madre di migliaia di miriadi, e possa la tua progenie possedere la porta de suoi nemici!"</verse>
        <verse osisID='Gen.24.61'>E Rebecca si levò con le sue serve e montarono sui cammelli e seguirono quelluomo. E il servo prese ebecca e se ne andò.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.62'>Or Isacco era tornato dal pozzo di Lachai-Roi, ed abitava nel paese del mezzodì.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.63'>Isacco era uscito, sul far della sera, per meditare nella campagna; e, alzati gli occhi, guardò, ed ecco venir de cammelli.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.64'>E Rebecca, alzati anchella gli occhi, vide Isacco, saltò giù dal cammello, e disse al servo:</verse>
        <verse osisID='Gen.24.65'>"Chi è quelluomo che viene pel campo incontro a noi?" Il servo rispose: "E il mio signore". Ed ella, preso il suo velo, se ne coprì.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.66'>E il servo raccontò a Isacco tutto quello che avea fatto.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.67'>E Isacco menò Rebecca nella tenda di Sara sua madre, se la prese, ed ella divenne sua moglie, ed egli lamò. Così Isacco fu consolato dopo la morte di sua madre.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.25'>
        <verse osisID='Gen.25.1'>Poi Abrahamo prese unaltra moglie, per nome Ketura.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.2'>E questa gli partorì Zimran, Jokshan, Medan, Madian, Jishbak e Shuach.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.3'>Jokshan generò Sceba e Dedan. I figliuoli di Dedan furono gli Asshurim, Letushim ed i Leummim.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.4'>E i figliuoli di Madian furono Efa, Efer, Hanoch, Abida ed Eldaa. Tutti questi furono i figliuoli di etura.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.5'>E Abrahamo dette tutto quello che possedeva a Isacco;</verse>
        <verse osisID='Gen.25.6'>ma ai figliuoli delle sue concubine fece dei doni, e, mentre era ancora in vita, li mandò lungi dal suo figliuolo Isacco, verso levante, nel paese doriente.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.7'>Or tutto il tempo della vita dAbrahamo fu di centosettanta cinque anni.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.8'>Poi Abrahamo spirò in prospera vecchiezza, attempato e sazio di giorni, e fu riunito al suo popolo.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.9'>E Isacco e Ismaele, suoi figliuoli, io seppellirono nella spelonca di Macpela nel campo di Efron figliuolo di Tsoar lo Hitteo, chè dirimpetto a Mamre:</verse>
        <verse osisID='Gen.25.10'>campo, che Abrahamo avea comprato dai figliuoli di Heth. Quivi furon sepolti Abrahamo e Sara sua moglie.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.11'>E dopo la morte dAbrahamo, Iddio benedisse Isacco figliuolo di lui; e Isacco dimorò presso il pozzo di Lachai-Roi.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.12'>Or questi sono i discendenti dIsmaele, figliuolo dAbrahamo, che Agar, lEgiziana, serva di Sara, avea partorito ad Abrahamo.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.13'>Questi sono i nomi de figliuoli dIsmaele, secondo le loro generazioni: Nebaioth, il primogenito dIsmaele; poi Kedar, Adbeel, Mibsam,</verse>
        <verse osisID='Gen.25.14'>Mishma, Duma, Massa, Hadar, Tema, Jethur,</verse>
        <verse osisID='Gen.25.15'>Nafish e Kedma.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.16'>Questi sono i figliuoli dIsmaele, e questi i loro nomi, secondo i loro villaggi e i loro accampamenti. Furono i dodici capi dei loro popoli.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.17'>E gli anni della vita dIsmaele furono centotrenta sette; poi spirò, morì, e fu riunito al suo popolo.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.18'>E i suoi figliuoli abitarono da Havila fino a Shur, chè dirimpetto allEgitto, andando verso lAssiria. Egli si stabilì di faccia a tutti i suoi fratelli.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.19'>E questi sono i discendenti dIsacco, figliuolo dAbrahamo.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.20'>Abrahamo generò Isacco; e Isacco era in età di quarantanni quando prese per moglie Rebecca, figliuola di Bethuel, lArameo di Paddan-Aram, e sorella di Labano, lArameo.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.21'>Isacco pregò istantemente lEterno per sua moglie, perchella era sterile. LEterno lesaudì, e Rebecca, sua moglie, concepì.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.22'>E i bambini si urtavano nel suo seno; ed ella disse: "Se così è, perché vivo?" E andò a consultare lEterno.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.23'>E lEterno le disse: "Due nazioni sono nel tuo seno, e due popoli separati usciranno dalle tue viscere. Uno dei due popoli sarà più forte dellaltro, e il maggiore servirà il minore".</verse>
        <verse osisID='Gen.25.24'>E quando venne per lei il tempo di partorire, ecco chella aveva due gemelli nel seno.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.25'>E il primo che uscì fuori era rosso, e tutto quanto come un mantello di pelo; e gli fu posto nome Esaù.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.26'>Dopo uscì il suo fratello, che con la mano teneva il calcagno di Esaù; e gli fu posto nome Giacobbe. Or sacco era in età di sessantanni quando Rebecca li partorì.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.27'>I due fanciulli crebbero, ed Esaù divenne un esperto cacciatore, un uomo di campagna, e Giacobbe un uomo tranquillo, che se ne stava nelle tende.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.28'>Or Isacco amava Esaù, perché la cacciagione era di suo gusto; e Rebecca amava Giacobbe.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.29'>Or come Giacobbe sera fatto cuocere una minestra, Esaù giunse dai campi, tutto stanco.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.30'>Ed Esaù disse a Giacobbe: "Deh, dammi da mangiare un po di cotesta minestra rossa; perché sono stanco". Per questo fu chiamato Edom.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.31'>E Giacobbe gli rispose: "Vendimi prima di tutto la tua primogenitura".</verse>
        <verse osisID='Gen.25.32'>Ed Esaù disse: "Ecco io sto per morire; che mi giova la primogenitura?"</verse>
        <verse osisID='Gen.25.33'>E Giacobbe disse: "Prima, giuramelo". Ed Esaù glielo giurò, e vendé la sua primogenitura a Giacobbe.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.34'>E Giacobbe diede a Esaù del pane e della minestra di lenticchie. Ed egli mangiò e bevve; poi si levò, e se ne andò. Così Esaù sprezzò la primogenitura.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.26'>
        <verse osisID='Gen.26.1'>Or ci fu la carestia nel paese, oltre la prima carestia che cera stata al tempo dAbrahamo. E Isacco andò da Abimelec, re dei Filistei, a Gherar.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.2'>E lEterno gli apparve e gli disse: "Non scendere in Egitto; dimora nel paese che io ti dirò.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.3'>Soggiorna in questo paese, e io sarò teco e ti benedirò, poiché io darò a te e alla tua progenie tutti questi paesi, e manterrò il giuramento che feci ad Abrahamo tuo padre,</verse>
        <verse osisID='Gen.26.4'>e moltiplicherò la tua progenie come le stelle del cielo, darò alla tua progenie tutti questi paesi, e tutte le nazioni della terra saranno benedette nella tua progenie,</verse>
        <verse osisID='Gen.26.5'>perché Abrahamo ubbidì alla mia voce e osservò quello che gli avevo ordinato, i miei comandamenti, i miei statuti e le mie leggi".</verse>
        <verse osisID='Gen.26.6'>E Isacco dimorò in Gherar.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.7'>E quando la gente del luogo gli faceva delle domande intorno alla sua moglie, egli rispondeva: "E mia sorella"; perché avea paura di dire: "E mia moglie". "Non vorrei," egli pensava, "che la gente del luogo avesse ad uccidermi, a motivo di Rebecca". Poiché ella era di bellaspetto.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.8'>Ora, prolungandosi quivi il suo soggiorno, avvenne che Abimelec re de Filistei, mentre guardava dalla finestra, vide Isacco che scherzava con Rebecca sua moglie.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.9'>E Abimelec chiamò Isacco, e gli disse: "Certo, costei è tua moglie; come mai dunque, hai detto: E mia sorella?" E Isacco rispose: "Perché dicevo: Non vorrei esser messo a morte a motivo di lei".</verse>
        <verse osisID='Gen.26.10'>E Abimelec: "Che cosè questo che ci hai fatto? Poco è mancato che qualcuno del popolo si giacesse con tua moglie, e tu ci avresti tirato addosso una gran colpa".</verse>
        <verse osisID='Gen.26.11'>E Abimelec diede questordine a tutto il popolo: "Chiunque toccherà questuomo o sua moglie sia messo a morte".</verse>
        <verse osisID='Gen.26.12'>Isacco seminò in quel paese, e in quellanno raccolse il centuplo; e lEterno lo benedisse.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.13'>Questuomo divenne grande, andò crescendo sempre più, finché diventò grande oltremisura.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.14'>Fu padrone di greggi di pecore, di mandre di buoi e di numerosa servitù. I Filistei lo invidiavano;</verse>
        <verse osisID='Gen.26.15'>e perciò turarono ed empiron di terra tutti i pozzi che i servi di suo padre aveano scavati al tempo dAbrahamo suo padre.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.16'>E Abimelec disse ad Isacco: "Vattene da noi, poiché tu sei molto più potente di noi".</verse>
        <verse osisID='Gen.26.17'>Isacco allora si partì di là, saccampò nella valle di Gherar, e quivi dimorò.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.18'>E Isacco scavò di nuovo i pozzi dacqua cherano stati scavati al tempo dAbrahamo suo padre, e che i ilistei avean turati dopo la morte dAbrahamo; e pose loro gli stessi nomi che avea loro posto suo padre.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.19'>E i servi dIsacco scavarono nella valle, e vi trovarono un pozzo dacqua viva.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.20'>Ma i pastori di Gherar altercarono coi pastori dIsacco, dicendo: "Lacqua è nostra". Ed egli chiamò il pozzo Esek, perché quelli aveano conteso con lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.21'>Poi i servi scavarono un altro pozzo, e per questo ancora quelli altercarono. E Isacco lo chiamò Sitna.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.22'>Allora egli si partì di là, e scavò un altro pozzo per il quale quelli non altercarono. Ed egli lo chiamò ehoboth "perché," disse, "ora lEterno ci ha messi al largo, e noi prospereremo nel paese".</verse>
        <verse osisID='Gen.26.23'>Poi di là Isacco salì a Beer-Sceba.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.24'>E lEterno gli apparve quella stessa notte, e gli disse: "Io sono lIddio dAbrahamo tuo padre; non temere, poiché io sono teco e ti benedirò e moltiplicherò la tua progenie per amor dAbrahamo mio servo".</verse>
        <verse osisID='Gen.26.25'>Ed egli edificò quivi un altare, invocò il nome dellEterno, e vi piantò la sua tenda. E i servi dIsacco scavaron quivi un pozzo.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.26'>Abimelec andò a lui da Gherar con Ahuzath, suo amico, e con Picol, capo del suo esercito.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.27'>E Isacco disse loro: "Perché venite da me, giacché mi odiate e mavete mandato via dal vostro paese?"</verse>
        <verse osisID='Gen.26.28'>E quelli risposero: "Noi abbiam chiaramente veduto che lEterno è teco; e abbiam detto: Si faccia ora un giuramento fra noi, fra noi e te, e facciam lega teco.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.29'>Giura che non ci farai alcun male, così come noi non tabbiamo toccato, e non tabbiamo fatto altro che del bene, e tabbiamo lasciato andare in pace. Tu sei ora benedetto dallEterno".</verse>
        <verse osisID='Gen.26.30'>E Isacco fece loro un convito, ed essi mangiarono e bevvero.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.31'>La mattina dipoi si levarono di buonora e si fecero scambievole giuramento. Poi Isacco li accomiatò, e quelli si partirono da lui in pace.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.32'>Or avvenne che, in quello stesso giorno, i servi dIsacco gli vennero a dar notizia del pozzo che aveano scavato, dicendogli: "Abbiam trovato dellacqua".</verse>
        <verse osisID='Gen.26.33'>Ed egli lo chiamò Sciba. Per questo la città porta il nome di Beer-Sceba, fino al di doggi.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.34'>Or Esaù, in età di quarantanni, prese per moglie Judith, figliuola di Beeri, lo Hitteo, e Basmath, figliuola di Elon, lo Hitteo.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.35'>(26:34) Esse furon cagione damarezza danimo a Isacco ed a Rebecca.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.27'>
        <verse osisID='Gen.27.1'>Or avvenne, quando Isacco era divenuto vecchio e i suoi occhi indeboliti non ci vedevano più, chegli chiamò Esaù, suo figliuolo maggiore, e gli disse: "Figliuol mio!"</verse>
        <verse osisID='Gen.27.2'>E quello rispose: "Eccomi!" E Isacco: "Ecco, io sono vecchio, e non so il giorno della mia morte.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.3'>Deh, prendi ora le tue armi, il tuo turcasso e il tuo arco, vattene fuori ai campi, prendimi un po di caccia,</verse>
        <verse osisID='Gen.27.4'>e preparami una pietanza saporita di quelle che mi piacciono; portamela perchio la mangi e lanima mia ti benedica prima chio muoia".</verse>
        <verse osisID='Gen.27.5'>Ora Rebecca stava ad ascoltare, mentre Isacco parlava ad Esaù suo figliuolo. Ed Esaù se nandò ai ampi per fare qualche caccia e portarla a suo padre.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.6'>E Rebecca parlò a Giacobbe suo figliuolo, e gli disse: "Ecco, io ho udito tuo padre che parlava ad saù tuo fratello, e gli diceva:</verse>
        <verse osisID='Gen.27.7'>Portami un po di caccia e fammi una pietanza saporita perchio la mangi e ti benedica nel cospetto dellEterno, prima chio muoia.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.8'>Or dunque, figliuol mio, ubbidisci alla mia voce e fa quello chio ti comando.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.9'>Va ora al gregge e prendimi due buoni capretti; e io ne farò una pietanza saporita per tuo padre, di quelle che gli piacciono.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.10'>E tu la porterai a tuo padre, perché la mangi, e così ti benedica prima di morire".</verse>
        <verse osisID='Gen.27.11'>E Giacobbe disse a Rebecca sua madre: "Ecco, Esaù mio fratello è peloso, e io no.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.12'>Può darsi che mio padre mi tasti; sarò allora da lui reputato un ingannatore, e mi trarrò addosso una maledizione, invece di una benedizione".</verse>
        <verse osisID='Gen.27.13'>E sua madre gli rispose: "Questa maledizione ricada su me, figliuol mio! Ubbidisci pure alla mia voce, e va a prendermi i capretti".</verse>
        <verse osisID='Gen.27.14'>Egli dunque andò a prenderli, e li menò a sua madre; e sua madre ne preparò una pietanza saporita, di quelle che piacevano al padre di lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.15'>Poi Rebecca prese i più bei vestiti di Esaù suo figliuolo maggiore, i quali aveva in casa presso di sé, e li fece indossare a Giacobbe suo figliuolo minore;</verse>
        <verse osisID='Gen.27.16'>e con le pelli de capretti gli coprì le mani e il collo,</verse>
        <verse osisID='Gen.27.17'>chera senza peli. Poi mise in mano a Giacobbe suo figliuolo la pietanza saporita e il pane che avea preparato.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.18'>Ed egli venne a suo padre e gli disse: "Padre mio!" E Isacco rispose: "Eccomi; chi sei tu, figliuol mio?"</verse>
        <verse osisID='Gen.27.19'>E Giacobbe disse a suo padre: "Sono Esaù, il tuo primogenito. Ho fatto come tu mhai detto. Deh, lèvati, mettiti a sedere e mangia della mia caccia, affinché lanima tua mi benedica".</verse>
        <verse osisID='Gen.27.20'>E Isacco disse ai suo figliuolo: "Come hai fatto a trovarne così presto, figliuol mio?" E quello rispose: Perché lEterno, il tuo Dio, lha fatta venire sulla mia via".</verse>
        <verse osisID='Gen.27.21'>E Isacco disse a Giacobbe: "Fatti vicino, figliuol mio, chio ti tasti, per sapere se sei proprio il mio figliuolo Esaù, o no".</verse>
        <verse osisID='Gen.27.22'>Giacobbe dunque savvicinò a Isacco suo padre e, come questi lebbe tastato, disse: "La voce è la voce di Giacobbe; ma le mani son le mani dEsaù".</verse>
        <verse osisID='Gen.27.23'>E non lo riconobbe, perché le mani di lui eran pelose come le mani di Esaù suo fratello: e lo benedisse. E disse:</verse>
        <verse osisID='Gen.27.24'>"Sei tu proprio il mio figliuolo Esaù?" Egli rispose: "Sì".</verse>
        <verse osisID='Gen.27.25'>E Isacco gli disse: "Servimi chio mangi della caccia del mio figliuolo e lanima mia ti benedica". E Giacobbe lo servì, e Isacco mangiò. Giacobbe gli portò anche del vino, ed egli bevve.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.26'>Poi Isacco suo padre gli disse: "Deh, fatti vicino e baciami, figliuol mio".</verse>
        <verse osisID='Gen.27.27'>Ed egli savvicinò e lo baciò. E Isacco senti lodore de vestiti di lui, e lo benedisse dicendo: "Ecco, lodor del mio figliuolo è come lodor dun campo, che lEterno ha benedetto.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.28'>Iddio ti dia della rugiada de cieli e della grassezza della terra e abbondanza di frumento e di vino.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.29'>Ti servano i popoli e le nazioni sinchinino davanti a te. Sii padrone de tuoi fratelli e i figli di tua madre sinchinino davanti a te. Maledetto sia chiunque ti maledice, benedetto sia chiunque ti benedice!"</verse>
        <verse osisID='Gen.27.30'>E avvenne che, come Isacco ebbe finito di benedire Giacobbe e Giacobbe se nera appena andato dalla presenza dIsacco suo padre, Esaù suo fratello giunse dalla sua caccia.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.31'>Anchegli preparò una pietanza saporita la portò a suo padre, e gli disse: "Lèvisi mio padre, e mangi della caccia del suo figliuolo, affinché lanima tua mi benedica".</verse>
        <verse osisID='Gen.27.32'>E Isacco suo padre gli disse: "Chi sei tu?" Ed egli rispose: "Sono Esaù, il tuo figliuolo primogenito".</verse>
        <verse osisID='Gen.27.33'>Isacco fu preso da un tremito fortissimo, e disse: "E allora, chi è che ha preso della caccia e me lha portata? Io ho mangiato di tutto prima che tu venissi, e lho benedetto; e benedetto ei sarà".</verse>
        <verse osisID='Gen.27.34'>Quando Esaù ebbe udite le parole di suo padre, dette in un grido forte ed amarissimo. Poi disse a suo padre: "Benedici anche me, padre mio!"</verse>
        <verse osisID='Gen.27.35'>E Isacco rispose: "Il tuo fratello è venuto con inganno e ha preso la tua benedizione".</verse>
        <verse osisID='Gen.27.36'>Ed Esaù: "Non è forse a ragione chegli è stato chiamato Giacobbe? Mha già soppiantato due volte: mi tolse la mia primogenitura, ed ecco che ora mha tolta la mia benedizione". Poi aggiunse: "Non hai tu riserbato qualche benedizione per me?"</verse>
        <verse osisID='Gen.27.37'>E Isacco rispose e disse a Esaù: "Ecco io lho costituito tuo padrone, e gli ho dato tutti i suoi fratelli per servi, e lho provvisto di frumento e di vino; che potrei dunque fare per te, figliuol mio?"</verse>
        <verse osisID='Gen.27.38'>Ed Esaù disse a suo padre: "Non hai tu che questa benedizione, padre mio? Benedici anche me, o padre mio!" Ed Esaù alzò la voce e pianse.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.39'>E Isacco suo padre rispose e gli disse: "Ecco, la tua dimora sarà priva della grassezza della terra e della rugiada che scende dai cieli.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.40'>Tu vivrai della tua spada, e sarai servo del tuo fratello; ma avverrà che, menando una vita errante, tu spezzerai il suo giogo di sul tuo collo".</verse>
        <verse osisID='Gen.27.41'>Ed Esaù prese a odiare Giacobbe a motivo della benedizione datagli da suo padre; e disse in cuor suo: I giorni del lutto di mio padre si avvicinano; allora ucciderò il mio fratello Giacobbe".</verse>
        <verse osisID='Gen.27.42'>Furon riferite a Rebecca le parole di Esaù, suo figliuolo maggiore; ed ella mandò a chiamare Giacobbe, suo figliuolo minore, e gli disse: "Ecco, Esaù, tuo fratello, si consola riguardo a te, proponendosi ducciderti.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.43'>Or dunque, figliuol mio, ubbidisci alla mia voce; lèvati, e fuggi a Charan da Labano mio fratello;</verse>
        <verse osisID='Gen.27.44'>e trattienti quivi qualche tempo, finché il furore del tuo fratello sia passato,</verse>
        <verse osisID='Gen.27.45'>finché lira del tuo fratello si sia stornata da te ed egli abbia dimenticato quello che tu gli hai fatto; e allora io manderò a farti ricondurre di la. Perché sarei io privata di voi due in uno stesso giorno?"</verse>
        <verse osisID='Gen.27.46'>E Rebecca disse ad Isacco: "Io sono disgustata della vita a motivo di queste figliuole di Heth. Se Giacobbe prende in moglie, tra le figliuole di Heth, tra le figliuole del paese, una donna come quelle, che mi giova la vita?"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.28'>
        <verse osisID='Gen.28.1'>Allora Isacco chiamò Giacobbe, lo benedisse e gli diede questordine: "Non prender moglie tra le figliuole di Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.2'>Lèvati, vattene in Paddan-Aram, alla casa di Bethuel, padre di tua madre, e prenditi moglie di là, tra le figliuole di Labano, fratello di tua madre.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.3'>E lIddio onnipotente ti benedica, ti renda fecondo e ti moltiplichi, in guisa che tu diventi unassemblea di popoli,</verse>
        <verse osisID='Gen.28.4'>e ti dia la benedizione dAbrahamo: a te, e alla tua progenie con te; affinché tu possegga il paese dove sei andato peregrinando, e che Dio donò ad Abrahamo".</verse>
        <verse osisID='Gen.28.5'>E Isacco fece partire Giacobbe, il quale se nandò in Paddan-Aram da Labano, figliuolo di Bethuel, lArameo, fratello di Rebecca, madre di Giacobbe e di Esaù.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.6'>Or Esaù vide che Isacco avea benedetto Giacobbe e lavea mandato in Paddan-Aram perché vi prendesse moglie; e che, benedicendolo, gli avea dato questordine: "Non prender moglie tra le figliuole di Canaan,"</verse>
        <verse osisID='Gen.28.7'>e che Giacobbe aveva ubbidito a suo padre e a sua madre, e se nera andato in Paddan-Aram.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.8'>Ed Esaù saccorse che le figliuole di Canaan dispiacevano ad Isacco suo padre;</verse>
        <verse osisID='Gen.28.9'>e andò da Ismaele, e prese per moglie, oltre quelle che aveva già, Mahalath, figliuola dIsmaele, figliuolo dAbrahamo, sorella di Nebaioth.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.10'>Or Giacobbe partì da Beer-Sceba e se nandò verso Charan.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.11'>Capitò in un certo luogo, e vi passò la notte, perché il sole era già tramontato. Prese una delle pietre del luogo, la pose come suo capezzale e si coricò quivi.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.12'>E sognò; ed ecco una scala appoggiata sulla terra, la cui cima toccava il cielo; ed ecco gli angeli di io, che salivano e scendevano per la scala.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.13'>E lEterno stava al disopra dessa, e gli disse: "Io sono lEterno, lIddio dAbrahamo tuo padre e lIddio dIsacco; la terra sulla quale tu stai coricato, io la darò a te e alla tua progenie;</verse>
        <verse osisID='Gen.28.14'>e la tua progenie sarà come la polvere della terra, e tu ti estenderai ad occidente e ad oriente, a settentrione e a mezzodì; e tutte le famiglie della terra saranno benedette in te e nella tua progenie.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.15'>Ed ecco, io son teco, e ti guarderò dovunque tu andrai, e ti ricondurrò in questo paese; poiché io non ti abbandonerò prima daver fatto quello che tho detto".</verse>
        <verse osisID='Gen.28.16'>E come Giacobbe si fu svegliato dal suo sonno, disse: "Certo, lEterno è in questo luogo ed io non lo sapevo!"</verse>
        <verse osisID='Gen.28.17'>Ed ebbe paura, e disse: "Comè tremendo questo luogo! Questa non è altro che la casa di Dio, e questa è la porta del cielo!"</verse>
        <verse osisID='Gen.28.18'>E Giacobbe si levò la mattina di buonora, prese la pietra che avea posta come suo capezzale, la eresse in monumento, e versò dellolio sulla sommità dessa.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.19'>E pose nome a quel luogo Bethel; ma, prima, il nome della città era Luz.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.20'>E Giacobbe fece un voto, dicendo: "Se Dio è meco, se mi guarda durante questo viaggio che fo, se mi dà pane da mangiare e vesti da coprirmi,</verse>
        <verse osisID='Gen.28.21'>e se ritorno sano e salvo alla casa del padre mio, lEterno sarà il mio Dio;</verse>
        <verse osisID='Gen.28.22'>e questa pietra che ho eretta in monumento, sarà la casa di Dio; e di tutto quello che tu darai a me, io, certamente, darò a te la decima".</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.29'>
        <verse osisID='Gen.29.1'>Poi Giacobbe si mise in cammino e andò nel paese degli Orientali.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.2'>E guardò, e vide un pozzo in un campo; ed ecco tre greggi di pecore, giacenti lì presso; poiché a quel pozzo si abbeveravano i greggi; e la pietra sulla bocca del pozzo era grande.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.3'>Quivi sadunavano tutti i greggi; i pastori rotolavan la pietra di sulla bocca del pozzo, abbeveravano le pecore, poi rimettevano al posto la pietra sulla bocca del pozzo.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.4'>E Giacobbe disse ai pastori: "Fratelli miei, di dove siete?" E quelli risposero: "Siamo di Charan".</verse>
        <verse osisID='Gen.29.5'>Ed egli disse loro: "Conoscete voi Labano, figliuolo di Nahor?" Ed essi: "Lo conosciamo".</verse>
        <verse osisID='Gen.29.6'>Ed egli disse loro: "Sta egli bene?" E quelli: "Sta bene; ed ecco Rachele, sua figliuola, che viene con le pecore".</verse>
        <verse osisID='Gen.29.7'>Ed egli disse: "Ecco, è ancora pieno giorno, e non è tempo di radunare il bestiame; abbeverate le pecore e menatele al pascolo".</verse>
        <verse osisID='Gen.29.8'>E quelli risposero: "Non possiamo, finché tutti i greggi siano radunati; allora si rotola la pietra di sulla bocca del pozzo, e abbeveriamo le pecore".</verse>
        <verse osisID='Gen.29.9'>Mentregli parlava ancora con loro, giunse Rachele con le pecore di suo padre; poichella era pastora.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.10'>E quando Giacobbe vide Rachele figliuola di Labano, fratello di sua madre, e le pecore di Labano fratello di sua madre, savvicinò, rotolò la pietra di sulla bocca del pozzo, e abbeverò il gregge di Labano fratello di sua madre.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.11'>E Giacobbe baciò Rachele, alzò la voce, e pianse.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.12'>E Giacobbe fe sapere a Rachele chegli era parente del padre di lei, e chera figliuolo di Rebecca. Ed ella corse a dirlo a suo padre.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.13'>E appena Labano ebbe udito le notizie di Giacobbe figliuolo della sua sorella, gli corse incontro, labbracciò, lo baciò, e lo menò a casa sua. Giacobbe raccontò a Labano tutte queste cose;</verse>
        <verse osisID='Gen.29.14'>e Labano gli disse: "Tu sei proprio mie ossa e mia carne!" Ed egli dimorò con lui durante un mese.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.15'>Poi Labano disse a Giacobbe: "Perché sei mio parente dovrai tu servirmi per nulla? Dimmi quale devessere il tuo salario".</verse>
        <verse osisID='Gen.29.16'>Or Labano aveva due figliuole: la maggiore si chiamava Lea, e la minore Rachele.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.17'>Lea aveva gli occhi delicati, ma Rachele era avvenente e di bellaspetto.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.18'>E Giacobbe amava Rachele, e disse a Labano: "Io ti servirò sette anni, per Rachele tua figliuola minore".</verse>
        <verse osisID='Gen.29.19'>E Labano rispose: "E meglio chio la dia a te che ad un altruomo; sta con me".</verse>
        <verse osisID='Gen.29.20'>E Giacobbe servì sette anni per Rachele; e gli parvero pochi giorni, per lamore che le portava.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.21'>E Giacobbe disse a Labano: "Dammi la mia moglie, poiché il mio tempo è compiuto, ed io andrò da ei".</verse>
        <verse osisID='Gen.29.22'>Allora Labano radunò tutta la gente del luogo, e fece un convito.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.23'>Ma, la sera, prese Lea, sua figliuola, e la menò da Giacobbe, il quale entrò da lei.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.24'>E Labano dette la sua serva Zilpa per serva a Lea, sua figliuola.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.25'>Lindomani mattina, ecco che era Lea. E Giacobbe disse a Labano: "Che mhai fatto? Non è egli per achele chio tho servito? Perché dunque mhai ingannato?"</verse>
        <verse osisID='Gen.29.26'>E Labano rispose: "Non è usanza da noi di dare la minore prima della maggiore. Finisci la settimana di questa;</verse>
        <verse osisID='Gen.29.27'>e ti daremo anche laltra, per il servizio che presterai da me altri sette anni".</verse>
        <verse osisID='Gen.29.28'>Giacobbe fece così, e finì la settimana di quello sposalizio; poi Labano gli dette in moglie Rachele sua figliuola.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.29'>E Labano dette la sua serva Bilha per serva a Rachele, sua figliuola.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.30'>E Giacobbe entrò pure da Rachele, ed anche amò Rachele più di Lea, e servì da Labano altri sette anni.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.31'>LEterno, vedendo che Lea era odiata, la rese feconda; ma Rachele era sterile.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.32'>E Lea concepì e partorì un figliuolo, al quale pose nome Ruben; perché disse: "LEterno ha veduto la mia afflizione; e ora il mio marito mi amerà".</verse>
        <verse osisID='Gen.29.33'>Poi concepì di nuovo e partorì un figliuolo, e disse: "LEterno ha udito chio ero odiata, e però mha dato anche questo figliuolo". E lo chiamò Simeone.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.34'>E concepì di nuovo e partorì un figliuolo, e disse: "Questa volta, il mio marito sarà ben unito a me, poiché gli ho partorito tre figliuoli". Per questo fu chiamato Levi.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.35'>E concepì di nuovo e partorì un figliuolo, e disse: "Questa volta celebrerò lEterno". Perciò gli pose nome Giuda. E cessò daver figliuoli.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.30'>
        <verse osisID='Gen.30.1'>Rachele, vedendo che non dava figliuoli a Giacobbe, portò invidia alla sua sorella, e disse a Giacobbe: Dammi de figliuoli; altrimenti, muoio".</verse>
        <verse osisID='Gen.30.2'>E Giacobbe saccese dira contro Rachele, e disse: "Tengo io il luogo di Dio che tha negato desser feconda?"</verse>
        <verse osisID='Gen.30.3'>Ed ella rispose: "Ecco la mia serva Bilha; entra da lei; essa partorirà sulle mie ginocchia, e, per mezzo di lei, avrò anchio de figliuoli".</verse>
        <verse osisID='Gen.30.4'>Ed ella gli diede la sua serva Bilha per moglie, e Giacobbe entrò da lei.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.5'>E Bilha concepì e partorì un figliuolo a Giacobbe.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.6'>E Rachele disse: "Iddio mha reso giustizia, ha anche ascoltato la mia voce, e mha dato un figliuolo". Perciò gli pose nome Dan.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.7'>E Bilha, serva di Rachele, concepì ancora e partorì a Giacobbe un secondo figliuolo.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.8'>E Rachele disse: "Io ho sostenuto con mia sorella lotte di Dio, e ho vinto". Perciò gli pose nome eftali.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.9'>Lea, vedendo che avea cessato daver figliuoli, prese la sua serva Zilpa e la diede a Giacobbe per moglie.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.10'>E Zilpa, serva di Lea, partorì un figliuolo a Giacobbe.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.11'>E Lea disse: "Che fortuna!" E gli pose nome Gad.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.12'>Poi Zilpa, serva di Lea, partorì a Giacobbe un secondo figliuolo.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.13'>E Lea disse: "Me felice! ché le fanciulle mi chiameranno beata. Perciò gli pose nome Ascer.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.14'>Or Ruben uscì, al tempo della mietitura del grano, e trovò delle mandragole per i campi, e le portò a ea sua madre. Allora Rachele disse a Lea: "Deh, dammi delle mandragole del tuo figliuolo!"</verse>
        <verse osisID='Gen.30.15'>Ed ella le rispose: "Ti par egli poco lavermi tolto il marito, che mi vuoi togliere anche le mandragole del mio figliuolo?" E Rachele disse: "Ebbene, si giaccia egli teco questa notte, in compenso delle mandragole del tuo figliuolo".</verse>
        <verse osisID='Gen.30.16'>E come Giacobbe, in sulla sera, se ne tornava dai campi, Lea uscì a incontrarlo, e gli disse: "Devi entrare da me; poiché io tho accaparrato con le mandragole del mio figliuolo". Ed egli si giacque con lei uella notte.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.17'>E Dio esaudì Lea, la quale concepì e partorì a Giacobbe un quinto figliuolo.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.18'>Ed ella disse: "Iddio mha dato la mia mercede, perché diedi la mia serva a mio marito". E gli pose nome Issacar.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.19'>E Lea concepì ancora, e partorì a Giacobbe un sesto figliuolo.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.20'>E Lea disse: "Iddio mha dotata di buona dote; questa volta il mio marito abiterò con me, poiché gli ho partorito sei figliuoli". E gli pose nome Zabulon.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.21'>Poi partorì una figliuola, e le pose nome Dina.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.22'>Iddio si ricordò anche di Rachele; Iddio lesaudì, e la rese feconda;</verse>
        <verse osisID='Gen.30.23'>ed ella concepì e partorì un figliuolo, e disse: "Iddio ha tolto il mio obbrobrio".</verse>
        <verse osisID='Gen.30.24'>E gli pose nome Giuseppe, dicendo: "LEterno maggiunga un altro figliuolo".</verse>
        <verse osisID='Gen.30.25'>Or dopo che Rachele ebbe partorito Giuseppe, Giacobbe disse a Labano: "Dammi licenza, chio me ne vada a casa mia, nel mio paese.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.26'>Dammi le mie mogli, per le quali tho servito, e i miei figliuoli; e lasciami andare; poiché tu ben conosci il servizio che tho prestato".</verse>
        <verse osisID='Gen.30.27'>E Labano gli disse: "Se ho trovato grazia dinanzi a te, rimanti; giacché credo indovinare che lEterno mi ha benedetto per amor tuo".</verse>
        <verse osisID='Gen.30.28'>Poi disse: "Fissami il tuo salario, e te lo darò".</verse>
        <verse osisID='Gen.30.29'>Giacobbe gli rispose: "Tu sai in qual modo io tho servito, e quel che sia diventato il tuo bestiame nelle mie mani.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.30'>Poiché quel che avevi prima chio venissi, era poco; ma ora sè accresciuto oltremodo, e lEterno tha benedetto dovunque io ho messo il piede. Ora, quando lavorerò io anche per la casa mia?"</verse>
        <verse osisID='Gen.30.31'>Labano gli disse: "Che ti darò io?" E Giacobbe rispose: "Non mi dar nulla; se acconsenti a quel che sto per dirti, io pascerò di nuovo i tuoi greggi e navrò cura.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.32'>Passerò questoggi fra mezzo a tutti i tuoi greggi, mettendo da parte, di fra le pecore, ogni agnello macchiato e vaiolato, e ogni agnello nero; e di fra le capre, le vaiolate e le macchiate. E quello sarà il mio salario.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.33'>Così, da ora innanzi, il mio diritto risponderà per me nel tuo cospetto, quando verrai ad accertare il mio salario: tutto ciò che non sarà macchiato o vaiolato fra le capre, e nero fra gli agnelli, sarà rubato, se si troverà presso di me".</verse>
        <verse osisID='Gen.30.34'>E Labano disse: "Ebbene, sia come tu dici!"</verse>
        <verse osisID='Gen.30.35'>E quello stesso giorno mise da parte i becchi striati e vaiolati e tutte le capre macchiate e vaiolate, tutto quello che avea del bianco e tutto quel chera nero fra gli agnelli, e li affidò ai suoi figliuoli.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.36'>E Labano frappose la distanza di tre giornate di cammino fra se e Giacobbe; e Giacobbe pascolava il rimanente de greggi di Labano.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.37'>E Giacobbe prese delle verghe verdi di pioppo, di mandorlo e di platano; vi fece delle scortecciature bianche, mettendo allo scoperto il bianco delle verghe.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.38'>Poi collocò le verghe che avea scortecciate, in vista delle pecore, ne rigagnoli, negli abbeveratoi dove le pecore venivano a bere; ed entravano in caldo quando venivano a bere.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.39'>Le pecore dunque entravano in caldo avendo davanti quelle verghe, e figliavano agnelli striati, macchiati e vaiolati.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.40'>Poi Giacobbe metteva da parte questi agnelli, e faceva volger gli occhi delle pecore verso tutto quello chera striato e tutto quel chera nero nel gregge di Labano. Egli si formò così dei greggi a parte, che non unì ai greggi di Labano.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.41'>Or avveniva che, tutte le volte che le pecore vigorose del gregge entravano in caldo, Giacobbe metteva le verghe ne rigagnoli, in vista delle pecore, perché le pecore entrassero in caldo vicino alle verghe;</verse>
        <verse osisID='Gen.30.42'>ma quando le pecore erano deboli, non ve le metteva; così gli agnelli deboli erano di Labano, e i vigorosi di Giacobbe.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.43'>E questuomo diventò ricco oltremodo, ed ebbe greggi numerosi, serve, servi, cammelli e asini.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.31'>
        <verse osisID='Gen.31.1'>Or Giacobbe udì le parole de figliuoli di Labano, che dicevano: "Giacobbe ha tolto tutto quello che era di nostro padre; e con quello chera di nostro padre, sè fatto tutta questa ricchezza".</verse>
        <verse osisID='Gen.31.2'>Giacobbe osservò pure il volto di Labano; ed ecco, non era più, verso di lui, quello di prima.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.3'>E lEterno disse a Giacobbe: "Torna al paese de tuoi padri e al tuo parentado; e io sarò teco".</verse>
        <verse osisID='Gen.31.4'>E Giacobbe mandò a chiamare Rachele e Lea perché venissero ai campi, presso il suo gregge, e disse loro:</verse>
        <verse osisID='Gen.31.5'>"Io vedo che il volto di vostro padre non è più, verso di me, quello di prima; ma lIddio di mio padre è stato meco.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.6'>E voi sapete che io ho servito il padre vostro con tutto il mio potere,</verse>
        <verse osisID='Gen.31.7'>mentre vostro padre mha ingannato e ha mutato il mio salario dieci volte; ma Dio non gli ha permesso di farmi del male.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.8'>Quandegli diceva: I macchiati saranno il tuo salario, tutto il gregge i figliava agnelli macchiati; e quando diceva: Gli striati saranno il tuo salario, tutto il gregge figliava agnelli striati.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.9'>Così Iddio ha tolto il bestiame a vostro padre, e me lha dato.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.10'>E una volta avvenne, al tempo che le pecore entravano in caldo, chio alzai gli occhi, e vidi, in sogno, che i maschi che montavano le femmine, erano striati macchiati o chiazzati.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.11'>E langelo di Dio mi disse nel sogno: Giacobbe! E io risposi: Eccomi!</verse>
        <verse osisID='Gen.31.12'>Ed egli: Alza ora gli occhi e guarda; tutti i maschi che montano le femmine, sono striati, macchiati o chiazzati; perché ho veduto tutto quel che Labano ti fa.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.13'>Io son lIddio di Bethel, dove tu ungesti un monumento e mi facesti un voto, Ora lèvati, partiti da questo paese, e torna al tuo paese natìo".</verse>
        <verse osisID='Gen.31.14'>Rachele e Lea risposero e gli dissero: "Abbiam noi forse ancora qualche parte o eredità in casa di nostro padre?</verse>
        <verse osisID='Gen.31.15'>Non ci ha egli trattate da straniere, quando ci ha vendute e ha per di più mangiato il nostro danaro?</verse>
        <verse osisID='Gen.31.16'>Tutte le ricchezze che Dio ha tolte a nostro padre, sono nostre e dei nostri figliuoli; or dunque, fa tutto quello che Dio tha detto".</verse>
        <verse osisID='Gen.31.17'>Allora Giacobbe si levò, mise i suoi figliuoli e le sue mogli sui cammelli,</verse>
        <verse osisID='Gen.31.18'>e menò via tutto il suo bestiame, tutte le sostanze che aveva acquistate, il bestiame che gli apparteneva e che aveva acquistato in Paddan-Aram, per andarsene da Isacco suo padre, nel paese di Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.19'>Or mentre Labano se nera andato a tosare le sue pecore, Rachele rubò glidoli di suo padre.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.20'>E Giacobbe si partì furtivamente da Labano, lArameo, senza dirgli che voleva fuggire.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.21'>Così se ne fuggì, con tutto quello che aveva; e si levò, passò il fiume, e si diresse verso il monte di alaad.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.22'>Il terzo giorno, fu annunziato a Labano che Giacobbe se nera fuggito.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.23'>Allora egli prese seco i suoi fratelli, lo inseguì per sette giornate di cammino, e lo raggiunse al monte di Galaad.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.24'>Ma Dio venne a Labano lArameo, in un sogno della notte, e gli disse: "Guardati dal parlare a iacobbe, né in bene né in male".</verse>
        <verse osisID='Gen.31.25'>Labano dunque raggiunse Giacobbe. Or Giacobbe avea piantato la sua tenda sul monte; e anche abano e i suoi fratelli avean piantato le loro, sul monte di Galaad.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.26'>Allora Labano disse a Giacobbe: "Che hai fatto, partendoti da me furtivamente, e menando via le mie figliuole come prigioniere di guerra?</verse>
        <verse osisID='Gen.31.27'>Perché te ne sei fuggito di nascosto, e sei partito da me furtivamente, e non mhai avvertito? Io tavrei accomiatato con gioia e con canti, a suon di timpano di cetra.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.28'>E non mhai neppur permesso di baciare i miei figliuoli e le mie figliuole! Tu hai agito stoltamente.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.29'>Ora è in poter mio di farvi del male; ma lIddio del padre vostro mi parlò la notte scorsa, dicendo: Guardati dal parlare a Giacobbe, né in bene né in male.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.30'>Ora dunque te ne sei certo andato, perché anelavi alla casa di tuo padre; ma perché hai rubato i miei dèi?"</verse>
        <verse osisID='Gen.31.31'>E Giacobbe rispose a Labano: "Egli è che avevo paura, perché dicevo fra me che tu mavresti potuto ogliere per forza le tue figliuole.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.32'>Ma chiunque sia colui presso il quale avrai trovato i tuoi dèi, egli deve morire! In presenza dei nostri fratelli, riscontra ciò chè tuo fra le cose mie, e prenditelo!" Or Giacobbe ignorava che Rachele avesse rubato glidoli.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.33'>Labano dunque entrò nella tenda di Giacobbe, nella tenda di Lea e nella tenda delle due serve, ma non trovò nulla. E uscito dalla tenda di Lea, entrò nella tenda di Rachele.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.34'>Or Rachele avea preso glidoli, li avea messi nel basto del cammello, e vi sera posta sopra a sedere. Labano frugò tutta la tenda, e non trovò nulla.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.35'>Ed ella disse a suo padre: "Non sabbia il mio signore a male sio non posso alzarmi davanti a te, perché ho le solite ricorrenze delle donne". Ed egli cercò ma non trovò glidoli.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.36'>Allora Giacobbe si adirò e contese con Labano e riprese a dirgli: "Qual è il mio delitto, qual è il mio peccato, perché tu mabbia inseguito con tanto ardore?</verse>
        <verse osisID='Gen.31.37'>Tu hai frugato tutta la mia roba; che hai trovato di tutta la roba di casa tua? Mettilo qui davanti ai miei e tuoi fratelli, e giudichino loro fra noi due!</verse>
        <verse osisID='Gen.31.38'>Ecco ventanni che sono stato con te; le tue pecore e le tue capre non hanno abortito, e io non ho mangiato i montoni del tuo gregge.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.39'>Io non tho mai portato quel che le fiere aveano squarciato; nho subìto il danno io; tu mi ridomandavi conto di quello chera stato rubato di giorno o rubato di notte.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.40'>Di giorno, mi consumava il caldo; di notte, il gelo; e il sonno fuggiva dagli occhi miei.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.41'>Ecco ventanni che sono in casa tua; tho servito quattordici anni per le tue due figliuole, e sei anni per le tue pecore, e tu hai mutato il mio salario dieci volte.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.42'>Se lIddio di mio padre, lIddio dAbrahamo e il Terrore dIsacco non fosse stato meco, certo, tu mavresti ora a rimandato vuoto. Iddio ha veduto la mia afflizione e la fatica delle mie mani, e la notte scorsa ha pronunziato la sua sentenza".</verse>
        <verse osisID='Gen.31.43'>E Labano rispose a Giacobbe, dicendo: "Queste figliuole son mie figliuole, questi figliuoli son miei figliuoli, queste pecore son pecore mie, e tutto quel che vedi è mio. E che posso io fare oggi a queste mie figliuole o ai loro figliuoli chesse hanno partorito?</verse>
        <verse osisID='Gen.31.44'>Or dunque vieni, facciamo un patto fra me e te, e serva esso di testimonianza fra me e te".</verse>
        <verse osisID='Gen.31.45'>Giacobbe prese una pietra, e la eresse in monumento.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.46'>E Giacobbe disse ai suoi fratelli: "Raccogliete delle pietre". Ed essi presero delle pietre, ne fecero un mucchio, e presso il mucchio mangiarono.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.47'>E Labano chiamò quel mucchio Jegar-Sahadutha, e Giacobbe lo chiamò Galed.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.48'>E Labano disse: "Questo mucchio è oggi testimonio fra me e te". Perciò fu chiamato Galed,</verse>
        <verse osisID='Gen.31.49'>e anche Mitspa, perché Labano disse: "LEterno tenga locchio su me e su te quando non ci potremo vedere lun laltro.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.50'>Se tu affliggi le mie figliuole e se prendi altre mogli oltre le mie figliuole, non un uomo sarà con noi; a, bada, Iddio sarà testimonio fra me e te".</verse>
        <verse osisID='Gen.31.51'>Labano disse ancora a Giacobbe: "Ecco questo mucchio di pietre, ed ecco il monumento che io ho eretto fra me e te.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.52'>Sia questo mucchio un testimonio e sia questo monumento un testimonio che io non passerò oltre questo mucchio per andare a te, e che tu non passerai oltre questo mucchio e questo monumento, per far del male.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.53'>LIddio dAbrahamo e lIddio di Nahor, lIddio del padre loro, sia giudice fra noi!" E Giacobbe giurò per il Terrore dIsacco suo padre.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.54'>Poi Giacobbe offrì un sacrifizio sul monte, e invitò i suoi fratelli a mangiar del pane. Essi dunque mangiarono del pane, e passarono la notte sul monte.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.55'>La mattina, Labano si levò di buonora, baciò i suoi figliuoli e le sue figliuole, e li benedisse. Poi abano se ne andò, e tornò a casa sua.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.32'>
        <verse osisID='Gen.32.1'>Giacobbe continuò il suo cammino, e gli si fecero incontro degli angeli di Dio.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.2'>E come Giacobbe li vide, disse: "Questo è il campo di Dio"; e pose nome a quel luogo Mahanaim.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.3'>Giacobbe mandò davanti a sé dei messi a Esaù suo fratello, nel paese di Seir, nella campagna di Edom.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.4'>E dette loro questordine: "Direte così ad Esaù, mio signore: Così dice il tuo servo Giacobbe: Io ho soggiornato presso Labano, e vi sono rimasto fino ad ora;</verse>
        <verse osisID='Gen.32.5'>ho buoi, asini, pecore, servi e serve; e lo mando a dire al mio signore, per trovar grazia agli occhi tuoi".</verse>
        <verse osisID='Gen.32.6'>E i messi tornarono a Giacobbe, dicendo: "Siamo andati dal tuo fratello Esaù, ed eccolo che ti viene incontro con quattrocento uomini".</verse>
        <verse osisID='Gen.32.7'>Allora Giacobbe fu preso da gran paura ed angosciato; divise in due schiere la gente chera con lui, i greggi, gli armenti, i cammelli, e disse:</verse>
        <verse osisID='Gen.32.8'>"Se Esaù viene contro una delle schiere e la batte, la schiera che rimane potrà salvarsi".</verse>
        <verse osisID='Gen.32.9'>Poi Giacobbe disse: "O Dio dAbrahamo mio padre, Dio di mio padre Isacco! O Eterno, che mi dicesti: Torna al tuo paese e al tuo parentado e ti farò del bene,</verse>
        <verse osisID='Gen.32.10'>io son troppo piccolo per esser degno di tutte le benignità che hai usate e di tutta la fedeltà che hai dimostrata al tuo servo; poiché io passai questo Giordano col mio bastone, e ora son divenuto due schiere.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.11'>Liberami, ti prego, dalle mani di mio fratello, dalle mani di Esaù; perché io ho paura di lui e temo che venga e mi dia addosso, non risparmiando né madre né bambini.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.12'>E tu dicesti: Certo, io ti farò del bene, e farò diventare la tua progenie come la rena del mare, la quale non si può contare da tanta che ce nè".</verse>
        <verse osisID='Gen.32.13'>Ed egli passò quivi quella notte; e di quello che avea sotto mano prese di che fare un dono al suo fratello Esaù:</verse>
        <verse osisID='Gen.32.14'>duecento capre e venti capri, duecento pecore e venti montoni,</verse>
        <verse osisID='Gen.32.15'>trenta cammelle allattanti coi loro parti, quaranta vacche e dieci tori, venti asine e dieci puledri.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.16'>E li consegnò ai suoi servi, gregge per gregge separatamente, e disse ai suoi servi: "Passate dinanzi a me, e fate che vi sia qualche intervallo fra gregge e gregge".</verse>
        <verse osisID='Gen.32.17'>E dette questordine al primo: "Quando il mio fratello Esaù tincontrerà e ti chiederà: Di chi sei? dove vai? a chi appartiene questo gregge che va dinanzi a te?</verse>
        <verse osisID='Gen.32.18'>tu risponderai: Al tuo servo Giacobbe, è un dono inviato al mio signore Esaù; ed ecco, egli stesso vien dietro a noi".</verse>
        <verse osisID='Gen.32.19'>E dette lo stesso ordine al secondo, al terzo, e a tutti quelli che seguivano i greggi, dicendo: "In questo modo parlerete a Esaù, quando lo troverete,</verse>
        <verse osisID='Gen.32.20'>e direte: "Ecco il tuo servo Giacobbe, che viene egli stesso dietro a noi". Perché diceva: "Io lo placherò col dono che mi precede, e, dopo, vedrò la sua faccia; forse, mi farà buona accoglienza".</verse>
        <verse osisID='Gen.32.21'>Così il dono andò innanzi a lui, ed egli passò la notte nellaccampamento.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.22'>E si levò, quella notte, prese le sue due mogli, le sue due serve, i suoi undici figliuoli, e passò il guado di Iabbok.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.23'>Li prese, fece loro passare il torrente, e lo fece passare a tutto quello che possedeva.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.24'>Giacobbe rimase solo, e un uomo lottò con lui fino allapparir dellalba.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.25'>E quando questuomo vide che non lo poteva vincere, gli toccò la commessura dellanca; e la commessura dellanca di Giacobbe fu slogata, mentre quello lottava con lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.26'>E luomo disse: "Lasciami andare, ché spunta lalba". E Giacobbe: "Non ti lascerò andare prima che tu mabbia benedetto!"</verse>
        <verse osisID='Gen.32.27'>E laltro gli disse: Qual è il tuo nome?" Ed egli rispose: "Giacobbe".</verse>
        <verse osisID='Gen.32.28'>E quello disse: "Il tuo nome non sarà più Giacobbe, ma Israele, poiché tu hai lottato con Dio e con gli uomini, ed hai vinto".</verse>
        <verse osisID='Gen.32.29'>E Giacobbe gli chiese: "Deh, palesami il tuo nome". E quello rispose: "Perché mi chiedi il mio nome?"</verse>
        <verse osisID='Gen.32.30'>E lo benedisse quivi. E Giacobbe chiamò quel luogo Peniel, "perché," disse, "ho veduto Iddio a faccia a faccia, e la mia vita è stata risparmiata".</verse>
        <verse osisID='Gen.32.31'>Il sole si levava comegli ebbe passato Peniel; e Giacobbe zoppicava dellanca.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.32'>Per questo, fino al dì doggi, glIsraeliti non mangiano il nervo della coscia che passa per la ommessura dellanca, perché quelluomo avea toccato la commessura dellanca di Giacobbe, al punto del nervo della coscia.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.33'>
        <verse osisID='Gen.33.1'>Giacobbe alzò gli occhi, guardò, ed ecco Esaù che veniva, avendo seco quattrocento uomini. Allora divise i figliuoli fra Lea, Rachele e le due serve.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.2'>E mise davanti le serve e i loro figliuoli, poi Lea e i suoi figliuoli, e da ultimo Rachele e Giuseppe.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.3'>Ed egli stesso passò dinanzi a loro, sinchinò fino a terra sette volte, finché si fu avvicinato al suo fratello.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.4'>Ed Esaù gli corse incontro, labbracciò, gli si gettò al collo, e lo baciò: e piansero.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.5'>Poi Esaù, alzando gli occhi, vide le donne e i fanciulli, e disse: "Chi son questi qui che hai teco?" Giacobbe rispose: "Sono i figliuoli che Dio sè compiaciuto di dare al tuo servo".</verse>
        <verse osisID='Gen.33.6'>Allora le serve saccostarono, esse e i loro figliuoli, e sinchinarono.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.7'>Saccostarono anche Lea e i suoi figliuoli, e sinchinarono. Poi saccostarono Giuseppe e Rachele, e sinchinarono.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.8'>Ed Esaù disse: "Che ne vuoi fare di tutta quella schiera che ho incontrata?" Giacobbe rispose: "E per trovar grazia agli occhi del mio signore".</verse>
        <verse osisID='Gen.33.9'>Ed Esaù: "Io ne ho assai della roba, fratel mio; tienti per te ciò chè tuo".</verse>
        <verse osisID='Gen.33.10'>Ma Giacobbe disse: "No, ti prego; se ho trovato grazia agli occhi tuoi, accetta il dono dalla mia mano, giacché io ho veduto la tua faccia, come uno vede la faccia di Dio, e tu mhai fatto gradevole accoglienza.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.11'>Deh, accetta il mio dono che tè stato recato; poiché Iddio mha usato grande bontà, e io ho di tutto". E nsisté tanto, che Esaù laccettò.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.12'>Poi Esaù disse: "Partiamo, incamminiamoci, e io andrò innanzi a te".</verse>
        <verse osisID='Gen.33.13'>E Giacobbe rispose: "Il mio signore sa che i fanciulli son di tenera età, e che ho con me delle pecore e delle vacche che allattano; se si forzassero per un giorno solo a camminare, le bestie morrebbero tutte.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.14'>Deh, passi il mio signore innanzi al suo servo; e io me ne verrò pian piano, al passo del bestiame che mi precederà, e al passo de fanciulli, finché arrivi presso al mio signore, a Seir".</verse>
        <verse osisID='Gen.33.15'>Ed Esaù disse: "Permetti almeno chio lasci con te un po della gente che ho meco". Ma Giacobbe rispose: "E perché questo? Basta chio trovi grazia agli occhi del mio signore".</verse>
        <verse osisID='Gen.33.16'>Così Esaù, in quel giorno stesso, rifece il cammino verso Seir.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.17'>Giacobbe partì alla volta di Succoth e edificò una casa per sé, e fece delle capanne per il suo bestiame; per questo quel luogo fu chiamato Succoth.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.18'>Poi Giacobbe, tornando da Paddan-Aram, arrivò sano e salvo alla città di Sichem, nel paese di Canaan, e piantò le tende dirimpetto alla città.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.19'>E comprò dai figliuoli di Hemor, padre di Sichem, per cento pezzi di danaro, la parte del campo dove avea piantato le sue tende.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.20'>Ed eresse quivi un altare, e lo chiamò El-Elohè-Israel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.34'>
        <verse osisID='Gen.34.1'>Or Dina, la figliuola che Lea aveva partorito a Giacobbe, uscì per vedere le figliuole del paese.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.2'>E Sichem, figliuolo di Hemor lo Hivveo, principe del paese, vedutala, la rapì, si giacque con lei, e la violentò.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.3'>E lanima sua sappassionò per Dina, figliuola di Giacobbe; egli amò la fanciulla, e parlò al cuore di lei.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.4'>Poi disse a Hemor suo padre: "Dammi questa fanciulla per moglie".</verse>
        <verse osisID='Gen.34.5'>Or Giacobbe udì chegli avea disonorato la sua figliuola Dina; e come i suoi figliuoli erano ai campi col suo bestiame, Giacobbe si tacque finché non furon tornati.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.6'>E Hemor, padre di Sichem, si recò da Giacobbe per parlargli.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.7'>E i figliuoli di Giacobbe, comebbero udito il fatto, tornarono dai campi; e questi uomini furono addolorati e fortemente adirati perché costui aveva commessa uninfamia in Israele, giacendosi con la figliuola di Giacobbe: cosa che non era da farsi.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.8'>Ed Hemor parlò loro dicendo: "Lanima del mio figliuolo Sichem sè unita strettamente alla vostra figliuola; deh, dategliela per moglie;</verse>
        <verse osisID='Gen.34.9'>e imparentatevi con noi; dateci le vostre figliuole, e prendetevi le figliuole nostre.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.10'>Voi abiterete con noi, e il paese sarà a vostra disposizione; dimoratevi, trafficatevi, e acquistatevi delle proprietà".</verse>
        <verse osisID='Gen.34.11'>Allora Sichem disse al padre e ai fratelli di Dina: "Fate chio trovi grazia agli occhi vostri, e vi darò quel che mi direte.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.12'>Imponetemi pure una gran dote e di gran doni; e io ve li darò come mi direte; ma datemi la fanciulla per moglie".</verse>
        <verse osisID='Gen.34.13'>I figliuoli di Giacobbe risposero a Sichem e ad Hemor suo padre, e parlarono loro con astuzia, perché ichem avea disonorato Dina loro sorella;</verse>
        <verse osisID='Gen.34.14'>e dissero loro: "Questa cosa non la possiamo fare; non possiam dare la nostra sorella a uno che non è circonciso; giacché questo, per noi, sarebbe un obbrobrio.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.15'>Soltanto a questa condizione acconsentiremo alla vostra richiesta: se vorrete essere come siam noi, circoncidendo ogni maschio tra voi.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.16'>Allora vi daremo le nostre figliuole, e noi ci prenderemo le figliuole vostre; abiteremo con voi, e diventeremo un popolo solo.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.17'>Ma se non ci volete ascoltare e non vi volete far circoncidere, noi prenderemo la nostra fanciulla e ce ne andremo".</verse>
        <verse osisID='Gen.34.18'>Le loro parole piacquero ad Hemor e a Sichem figliuolo di Hemor.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.19'>E il giovine non indugiò a fare la cosa, perché portava affezione alla figliuola di Giacobbe, ed era luomo più onorato in tutta la casa di suo padre.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.20'>Hemor e Sichem, suo figliuolo, vennero alla porta della loro città, e parlarono alla gente della loro città, dicendo:</verse>
        <verse osisID='Gen.34.21'>"Questa è gente pacifica, qui tra noi; rimanga dunque pure nel paese, e vi traffichi; poiché, ecco, il paese è abbastanza ampio per loro. Noi prenderemo le loro figliuole per mogli, e daremo loro le nostre.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.22'>Ma soltanto a questa condizione questa gente acconsentirà ad abitare con noi per formare un popolo solo: che ogni maschio fra noi sia circonciso, come son circoncisi loro.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.23'>Il loro bestiame, le loro sostanze, tutti i loro animali non saran nostri? Acconsentiamo alla loro domanda ed essi abiteranno con noi".</verse>
        <verse osisID='Gen.34.24'>E tutti quelli che uscivano dalla porta della città diedero ascolto ad Hemor e a Sichem suo figliuolo; e ogni maschio fu circonciso: ognuno di quelli che uscivano dalla porta della città.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.25'>Or avvenne che il terzo giorno, mentre quelli eran sofferenti, due de figliuoli di Giacobbe, Simeone e Levi, fratelli di Dina, presero ciascuno la propria spada, assalirono la città che si tenea sicura, e uccisero tutti i maschi.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.26'>Passarono anche a fil di spada Hemor e Sichem suo figliuolo, presero Dina dalla casa di Sichem, e uscirono.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.27'>I figliuoli di Giacobbe si gettarono sugli uccisi e saccheggiarono la città, perché la loro sorella era stata disonorata;</verse>
        <verse osisID='Gen.34.28'>presero i loro greggi, i loro armenti, i loro asini, quello che era in città, e quello che era per i campi,</verse>
        <verse osisID='Gen.34.29'>e portaron via come bottino tutte le loro ricchezze, tutti i loro piccoli bambini, le loro mogli, e tutto quello che si trovava nelle case.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.30'>Allora Giacobbe disse a Simeone ed a Levi: "Voi mi date grande affanno, mettendomi in cattivo odore presso gli abitanti del paese, presso i Cananei ed i Ferezei. Ed io non ho che poca gente; essi si raduneranno contro di me e mi daranno addosso, e sarò distrutto: io con la mia casa".</verse>
        <verse osisID='Gen.34.31'>Ed essi risposero: "Dovrà la nostra sorella esser trattata come una meretrice?"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.35'>
        <verse osisID='Gen.35.1'>Iddio disse a Giacobbe: "Lèvati, vattene a Bethel, dimora quivi, e fa un altare allIddio che ti apparve, quando fuggivi dinanzi al tuo fratello Esaù".</verse>
        <verse osisID='Gen.35.2'>Allora Giacobbe disse alla sua famiglia e a tutti quelli cherano con lui: "Togliete gli dèi stranieri che sono fra voi, purificatevi, e cambiatevi i vestiti;</verse>
        <verse osisID='Gen.35.3'>e leviamoci, andiamo a Bethel, ed io farò quivi un altare allIddio che mi esaudì nel giorno della mia angoscia, e chè stato con me nel viaggio che ho fatto".</verse>
        <verse osisID='Gen.35.4'>Ed essi dettero a Giacobbe tutti gli dei stranieri cherano nelle loro mani e gli anelli che avevano agli orecchi; e Giacobbe li nascose sotto la quercia chè presso a Sichem.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.5'>Poi si partirono; e un terrore mandato da Dio invase le città cherano intorno a loro; talché non inseguirono i figliuoli di Giacobbe.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.6'>Così Giacobbe giunse a Luz, cioè Bethel, chè nel paese di Canaan: egli con tutta la gente che avea seco;</verse>
        <verse osisID='Gen.35.7'>ed edificò quivi un altare, e chiamò quel luogo El-Bethel, perché quivi Iddio gli era apparso, quando egli fuggiva dinanzi al suo fratello.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.8'>Allora morì Debora, balia di Rebecca, e fu sepolta al di sotto di Bethel, sotto la quercia, che fu chiamata Allon-Bacuth.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.9'>Iddio apparve ancora a Giacobbe, quando questi veniva da Paddan-Aram; e lo benedisse.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.10'>E Dio gli disse: "Il tuo nome è Giacobbe; tu non sarai più chiamato Giacobbe, ma il tuo nome sarà sraele". E gli mise nome Israele.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.11'>E Dio gli disse: "Io sono lIddio onnipotente; sii fecondo e moltiplica; una nazione, anzi una moltitudine di nazioni discenderà da te, e dei re usciranno dai tuoi lombi;</verse>
        <verse osisID='Gen.35.12'>e darò a te e alla tua progenie dopo di te il paese che detti ad Abrahamo e ad Isacco".</verse>
        <verse osisID='Gen.35.13'>E Dio risalì di presso a lui, dal luogo dove gli avea parlato.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.14'>E Giacobbe eresse un monumento di pietra nel luogo dove Iddio gli avea parlato; vi fece sopra una libazione e vi sparse su dellolio.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.15'>E Giacobbe chiamò Bethel il luogo dove Dio gli avea parlato.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.16'>Poi partirono da Bethel; e cera ancora qualche distanza per arrivare ad Efrata, quando Rachele partorì. Essa ebbe un duro parto;</verse>
        <verse osisID='Gen.35.17'>e mentre penava a partorire, la levatrice le disse: "Non temere, perché eccoti un altro figliuolo".</verse>
        <verse osisID='Gen.35.18'>E comella stava per rendere lanima (perché morì), pose nome al bimbo Ben-Oni; ma il padre lo chiamò Beniamino.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.19'>E Rachele morì, e fu sepolta sulla via di Efrata; cioè di Bethlehem.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.20'>E Giacobbe eresse un monumento sulla tomba di lei. Questo è il monumento della tomba di Rachele, il quale esiste tuttora.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.21'>Poi Israele si partì, e piantò la sua tenda al di là di Migdal-Eder.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.22'>E avvenne che, mentre Israele abitava in quel paese, Ruben andò e si giacque con Bilha, concubina di suo padre. E Israele lo seppe.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.23'>Or i figliuoli di Giacobbe erano dodici. I figliuoli di Lea: Ruben, primogenito di Giacobbe, Simeone, Levi, Giuda, Issacar, Zabulon.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.24'>I figliuoli di Rachele: Giuseppe e Beniamino.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.25'>I figliuoli di Bilha, serva di Rachele: Dan e Neftali.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.26'>I figliuoli di Zilpa, serva di Lea: Gad e Ascer. Questi sono i figliuoli di Giacobbe che gli nacquero in addan-Aram.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.27'>E Giacobbe venne da Isacco suo padre a Mamre, a Kiriath-Arba, cioè Hebron, dove Abrahamo e sacco aveano soggiornato.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.28'>E i giorni dIsacco furono centottantanni.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.29'>E Isacco spirò, morì, e fu raccolto presso il suo popolo, vecchio e sazio di giorni; ed Esaù e Giacobbe, suoi figliuoli, lo seppellirono.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.36'>
        <verse osisID='Gen.36.1'>Questa è la posterità di Esaù, cioè Edom.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.2'>Esaù prese le sue mogli tra le figliuole de Cananei: Ada, figliuola di Elon, lo Hitteo; Oholibama, figliuola di Ana,</verse>
        <verse osisID='Gen.36.3'>figliuola di Tsibeon, lo Hivveo; e Basmath, figliuola dIsmaele, sorella di Nebaioth.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.4'>Ada partorì ad Esaù Elifaz;</verse>
        <verse osisID='Gen.36.5'>Basmath partorì Reuel; e Oholibama partorì Ieush, Ialam e Korah. Questi sono i figliuoli di Esaù, che gli nacquero nel paese di Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.6'>Esaù prese le sue mogli, i suoi figliuoli, le sue figliuole, tutte le persone della sua casa, i suoi greggi, tutto il suo bestiame e tutti i beni che aveva messi assieme nel paese di Canaan, e se ne andò in un altro paese, lontano da Giacobbe suo fratello;</verse>
        <verse osisID='Gen.36.7'>giacché i loro beni erano troppo grandi perchessi potessero dimorare assieme; e il paese nel quale soggiornavano, non era loro sufficiente a motivo del loro bestiame.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.8'>Ed Esaù abitò sulla montagna di Seir, Esaù è Edom.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.9'>Questa è la posterità di Esaù, padre degli Edomiti, sulla montagna di Seir.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.10'>Questi sono i nomi dei figliuoli di Esaù: Elifaz, figliuolo di Ada, moglie di Esaù; Reuel, figliuolo di asmath, moglie di Esaù.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.11'>I figliuoli di Elifaz furono: Teman, Omar, Tsefo, Gatam e Kenaz.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.12'>Timna era la concubina di Elifaz, figliuolo di Esaù; essa partorì ad Elifaz Amalek. Questi furono i figliuoli di Ada, moglie di Esaù.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.13'>E questi furono i figliuoli di Reuel: Nahath e Zerach, Shammah e Mizza. Questi furono i figliuoli di asmath, moglie di Esaù.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.14'>E questi furono i figliuoli di Oholibama, figliuola di Ana, figliuola di Tsibeon, moglie di Esaù; essa partorì a Esaù: Ieush, Ialam e Korah.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.15'>Questi sono i capi de figliuoli di Esaù: Figliuoli di Elifaz, primogenito di Esaù: il capo Teman, il capo mar, il capo Tsefo, il capo Kenaz,</verse>
        <verse osisID='Gen.36.16'>il capo Korah, il capo Gatam, il capo Amalek; questi sono i capi discesi da Elifaz, nel paese di Edom. E sono i figliuoli di Ada.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.17'>E questi sono i figliuoli di Reuel, figliuolo di Esaù: il capo Nahath, il capo Zerach, il capo Shammah, il capo Mizza; questi sono i capi discesi da Reuel, nel paese di Edom. E sono i figliuoli di Basmath, moglie di Esaù.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.18'>E questi sono i figliuoli di Oholibama, moglie di Esaù: il capo Ieush, il capo Ialam, il capo Korah; uesti sono i capi discesi da Oholibama, figliuola di Ana, moglie di Esaù.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.19'>Questi sono i figliuoli di Esaù, che è Edom, e questi sono i loro capi.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.20'>Questi sono i figliuoli di Seir, lo Horeo, che abitavano il paese: Lothan, Shobal, Tsibeon,</verse>
        <verse osisID='Gen.36.21'>Ana, Dishon, Etser e Dishan. Questi sono i capi degli Horei, figliuoli di Seir, nel paese di Edom.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.22'>I figliuoli di Lothan furono: Hori e Hemam; e la sorella di Lothan fu Timna.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.23'>E questi sono i figliuoli di Shobal: Alvan, Manahath, Ebal, Scefo e Onam.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.24'>E questi sono i figliuoli di Tsibeon: Aiah e Ana. Questo e quellAna che trovò le acque calde nel deserto, mentre pasceva gli asini di Tsibeon suo padre.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.25'>E questi sono i figliuoli di Ana: Dishon e Oholibama, figliuola di Ana.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.26'>E questi sono i figliuoli di Dishon: Hemdan, Eshban, Ithran e Keran.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.27'>Questi sono i figliuoli di Etser: Bilhan, Zaavan e Akan.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.28'>Questi sono i figliuoli di Dishan: Uts e Aran.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.29'>Questi sono i capi degli Horei: il capo Lothan, il capo Shobal, il capo Tsibeon, il capo Ana,</verse>
        <verse osisID='Gen.36.30'>il capo Dishon, il capo Etser, il capo Dishan. Questi sono i capi degli Horei, i capi chessi ebbero nel paese di Seir.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.31'>Questi sono i re che regnarono nel paese di Edom, prima che alcun re regnasse sui figliuoli dIsraele:</verse>
        <verse osisID='Gen.36.32'>Bela, figliuolo di Beor, regnò in Edom, e il nome della sua città fu Dinhaba.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.33'>Bela morì, e Iobab, figliuolo di Zerach, di Botsra, regnò in luogo suo.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.34'>Iobab morì e Husham, del paese de Temaniti, regnò in luogo suo.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.35'>Husham morì, e Hadad, figliuolo di Bedad, che sconfisse i Madianiti ne campi di Moab, regnò in luogo suo; e il nome della sua città fu Avith.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.36'>Hadad morì, e Samla, di Masreka, regnò in luogo suo.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.37'>Samla morì, e Saul di Rehoboth sul Fiume, regnò in luogo suo.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.38'>Saul morì, e Baal-Hanan, figliuolo di Acbor, regnò in luogo suo.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.39'>Baal-Hanan, figliuolo di Acbor, morì, e Hadar regnò in luogo suo. Il nome della sua città fu Pau, e il nome della sua moglie, Mehetabeel, figliuola di Matred, figliuola di Mezahab.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.40'>E questi sono i nomi dei capi di Esaù, secondo le loro famiglie, secondo i loro territori, coi loro nomi: Il capo Timna, il capo Alva, il capo Ieteth,</verse>
        <verse osisID='Gen.36.41'>il capo Oholibama, il capo Ela,</verse>
        <verse osisID='Gen.36.42'>il capo Pinon, il capo Kenaz, il capo Teman, il capo Mibtsar, il capo Magdiel, il capo Iram.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.43'>Questi sono i capi di Edom secondo le loro dimore, nel paese che possedevano. Questo è Esaù, il padre degli Edomiti.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.37'>
        <verse osisID='Gen.37.1'>Or Giacobbe dimorò nel paese dove suo padre avea soggiornato, nel paese di Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.2'>E questa è la posterità di Giacobbe. Giuseppe, alletà di diciassette anni, pasceva il gregge coi suoi fratelli; e, giovinetto comera, stava coi figliuoli di Bilha e coi figliuoli di Zilpa, mogli di suo padre. E Giuseppe riferì al loro padre la mala fama che circolava sul loro conto.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.3'>Or Israele amava Giuseppe più di tutti gli altri suoi figliuoli, perché era il figlio della sua vecchiaia; e gli fece una veste lunga con le maniche.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.4'>E i suoi fratelli, vedendo che il loro padre lamava più di tutti gli altri fratelli, lodiavano, e non gli potevan parlare amichevolmente.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.5'>Or Giuseppe ebbe un sogno, e lo raccontò ai suoi fratelli; e questi lodiaron più che mai.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.6'>Egli disse loro: "Udite, vi prego, il sogno che ho fatto.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.7'>Noi stavamo legando de covoni in mezzo ai campi, quandecco che il mio covone si levò su e si tenne ritto; ed ecco i covoni vostri farsi dintorno al mio covone, e inchinarglisi dinanzi".</verse>
        <verse osisID='Gen.37.8'>Allora i suoi fratelli gli dissero: "Dovrai tu dunque regnare su noi? o dominarci?" E lodiarono più che mai a motivo de suoi sogni e delle sue parole.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.9'>Egli ebbe ancora un altro sogno, e lo raccontò ai suoi fratelli, dicendo: "Ho avuto un altro sogno! Ed ecco che il sole, la luna e undici stelle mi sinchinavano dinanzi".</verse>
        <verse osisID='Gen.37.10'>Ei lo raccontò a suo padre e ai suoi fratelli; e suo padre lo sgridò, e gli disse: "Che significa questo sogno che hai avuto? Dovremo dunque io e tua madre e i tuoi fratelli venir proprio a inchinarci davanti a te fino a terra?"</verse>
        <verse osisID='Gen.37.11'>E i suoi fratelli gli portavano invidia, ma suo padre serbava dentro di sé queste parole.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.12'>Or i fratelli di Giuseppe erano andati a pascere il gregge del padre a Sichem.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.13'>E Israele disse a Giuseppe: "I tuoi fratelli non sono forse alla pastura a Sichem? Vieni, che ti manderò da loro". Ed egli rispose: "Eccomi".</verse>
        <verse osisID='Gen.37.14'>Israele gli disse: "Va a vedere se i tuoi fratelli stanno bene, e se tutto va bene col gregge; e torna a dirmelo". Così lo mandò dalla valle di Hebron, e Giuseppe arrivò a Sichem.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.15'>E un uomo lo trovò che andava errando per i campi e questuomo lo interrogò dicendo: "Che cerchi?"</verse>
        <verse osisID='Gen.37.16'>Egli rispose: "Cerco i miei fratelli; deh, dimmi dove siano a pascere il gregge".</verse>
        <verse osisID='Gen.37.17'>E quelluomo gli disse: "Son partiti di qui, perché li ho uditi che dicevano: Andiamocene a Dotan". Giuseppe andò quindi in traccia de suoi fratelli, e li trovò a Dotan.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.18'>Essi lo scorsero da lontano; e prima chegli fosse loro vicino, macchinarono ducciderlo.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.19'>E dissero luno allaltro: "Ecco cotesto sognatore che viene!</verse>
        <verse osisID='Gen.37.20'>Ora dunque venite, uccidiamolo, e gettiamolo in una di queste cisterne; diremo poi che una mala bestia lha divorato, e vedremo che ne sarà de suoi sogni".</verse>
        <verse osisID='Gen.37.21'>Ruben udì questo, e lo liberò dalle loro mani. Disse: "Non gli togliamo la vita".</verse>
        <verse osisID='Gen.37.22'>Poi Ruben aggiunse: "Non spargete sangue; gettatelo in quella cisterna chè nel deserto, ma non lo olpisca la vostra mano". Diceva così, per liberarlo dalle loro mani e restituirlo a suo padre.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.23'>Quando Giuseppe fu giunto presso i suoi fratelli, lo spogliarono della sua veste, della veste lunga con le maniche che aveva addosso;</verse>
        <verse osisID='Gen.37.24'>lo presero e lo gettarono nella cisterna. Or la cisterna era vuota; non cera puntacqua.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.25'>Poi si misero a sedere per prender cibo; e avendo alzati gli occhi, ecco che videro una carovana dIsmaeliti, che veniva da Galaad, coi suoi cammelli carichi di aromi, di balsamo e di mirra, che portava in Egitto.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.26'>E Giuda disse ai suoi fratelli: "Che guadagneremo a uccidere il nostro fratello e a nascondere il suo sangue?</verse>
        <verse osisID='Gen.37.27'>Venite, vendiamolo aglIsmaeliti, e non lo colpisca la nostra mano, poiché è nostro fratello, nostra carne". E i suoi fratelli gli diedero ascolto.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.28'>E come que mercanti Madianiti passavano, essi trassero e fecero salire Giuseppe su dalla cisterna, e lo vendettero per venti sicli dargento a queglIsmaeliti. E questi menarono Giuseppe in Egitto.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.29'>Or Ruben tornò alla cisterna; ed ecco, Giuseppe non era più nella cisterna. Allora egli si stracciò le vesti,</verse>
        <verse osisID='Gen.37.30'>tornò dai suoi fratelli, e disse: "Il fanciullo non cè più; e io, dove andrò io?"</verse>
        <verse osisID='Gen.37.31'>Essi presero la veste di Giuseppe, scannarono un becco, e intrisero del sangue la veste.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.32'>Poi mandarono uno a portare al padre loro la veste lunga con le maniche, e gli fecero dire: "Abbiam trovato questa veste; vedi tu se sia quella del tuo figliuolo, o no".</verse>
        <verse osisID='Gen.37.33'>Ed egli la riconobbe e disse: "E la veste del mio figliuolo; una mala bestia lha divorato; per certo, Giuseppe è stato sbranato".</verse>
        <verse osisID='Gen.37.34'>E Giacobbe si stracciò le vesti, si mise un cilicio sui fianchi, e fece cordoglio del suo figliuolo per molti giorni.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.35'>E tutti i suoi figliuoli e tutte le sue figliuole vennero a consolarlo; ma egli rifiutò desser consolato, e disse: "Io scenderò, facendo cordoglio, dal mio figliuolo, nel soggiorno de morti". E suo padre lo pianse.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.36'>E que Madianiti lo vendettero in Egitto a Potifar, ufficiale di Faraone, capitano delle guardie.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.38'>
        <verse osisID='Gen.38.1'>Or avvenne che, in quel tempo, Giuda discese di presso ai suoi fratelli, e andò a stare da un uomo di dullam, che avea nome Hira.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.2'>E Giuda vide quivi la figliuola di un Cananeo, chiamato Shua; e se la prese, e convisse con lei.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.3'>Ed ella concepì e partorì un figliuolo, al quale egli pose nome Er.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.4'>Poi ella concepì di nuovo, e partorì un figliuolo, al quale pose nome Onan.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.5'>E partorì ancora un figliuolo, al quale pose nome Scela. Or Giuda era a Kezib, quandella lo partorì.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.6'>E Giuda prese per Er, suo primogenito, una moglie che avea nome Tamar.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.7'>Ma Er, primogenito di Giuda, era perverso agli occhi dellEterno, e lEterno lo fece morire.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.8'>Allora Giuda disse a Onan: "Va dalla moglie del tuo fratello, prenditela come cognato, e suscita una progenie al tuo fratello".</verse>
        <verse osisID='Gen.38.9'>E Onan, sapendo che quella progenie non sarebbe sua, quando saccostava alla moglie del suo fratello, faceva in modo dimpedire il concepimento, per non dar progenie al fratello.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.10'>Ciò chegli faceva dispiacque allEterno, il quale fece morire anche lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.11'>Allora Giuda disse a Tamar sua nuora: "Rimani vedova in casa di tuo padre, finché Scela, mio figliuolo, sia cresciuto". Perché diceva: "Badiamo che anchegli non muoia come i suoi fratelli". E Tamar se ne andò, e dimorò in casa di suo padre.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.12'>Passaron molti giorni, e morì la figliuola di Shua, moglie di Giuda; e dopo che Giuda si fu consolato, salì da quelli che tosavan le sue pecore a Timna; egli col suo amico Hira, lAdullamita.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.13'>Di questo fu informata Tamar, e le fu detto: "Ecco, il tuo suocero sale a Timna a tosare le sue pecore".</verse>
        <verse osisID='Gen.38.14'>Allora ella si tolse le vesti da vedova, si coprì dun velo, se ne avvolse tutta, e si pose a sedere alla porta di Enaim, chè sulla via di Timna; poiché vedeva che Scela era cresciuto, e nondimeno, lei non gli era stata data per moglie.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.15'>Come Giuda la vide, la prese per una meretrice, perchessa aveva il viso coperto.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.16'>E accostatosi a lei sulla via, le disse: "Lasciami venire da te!" Poiché non sapeva chella fosse sua nuora. Ed ella rispose: "Che mi darai per venire da me?"</verse>
        <verse osisID='Gen.38.17'>Ed egli le disse: "Ti manderò un capretto del mio gregge". Ed ella: "Mi darai tu un pegno finché tu me labbia mandato?"</verse>
        <verse osisID='Gen.38.18'>Ed egli: "Che pegno ti darò?" E laltra rispose: "Il tuo sigillo, il tuo cordone e il bastone che hai in mano". Egli glieli dette, andò da lei, ed ella rimase incinta di lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.19'>Poi ella si levò, e se ne andò; si tolse il velo, e si rimise le vesti da vedova.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.20'>E Giuda mandò il capretto per mezzo del suo amico, lAdullamita, affin di ritirare il pegno di man di quella donna; ma egli non la trovò.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.21'>Interrogò la gente del luogo, dicendo: "Dovè quella meretrice che stava a Enaim, sulla via?" E quelli risposero: "Qui non cè stata alcuna meretrice".</verse>
        <verse osisID='Gen.38.22'>Ed egli se ne tornò a Giuda, e gli disse: "Non lho trovata; e, per di più, la gente del luogo mha detto: Qui non cè stata alcuna meretrice".</verse>
        <verse osisID='Gen.38.23'>E Giuda disse: "Si tenga pure il pegno, che non abbiamo a incorrere nel disprezzo. Ecco, io ho mandato questo capretto, e tu non lhai trovata".</verse>
        <verse osisID='Gen.38.24'>Or circa tre mesi dopo, vennero a dire a Giuda: "Tamar, tua nuora, si è prostituita; e, per di più, eccola incinta in seguito alla sua prostituzione". E Giuda disse: "Menatela fuori, e sia arsa!"</verse>
        <verse osisID='Gen.38.25'>Come la menavano fuori, ella mandò a dire al suocero: "Sono incinta delluomo al quale appartengono queste cose". E disse: "Riconosci, ti prego, di chi siano questo sigillo, questi cordoni e questo bastone".</verse>
        <verse osisID='Gen.38.26'>Giuda li riconobbe, e disse: "Ella è più giusta di me, giacché io non lho data a Scela, mio figliuolo". Ed egli non ebbe più relazioni con lei.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.27'>Or quando venne il tempo in cui doveva partorire, ecco chessa aveva in seno due gemelli.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.28'>E mentre partoriva, lun dessi mise fuori una mano; e la levatrice la prese, e vi legò un filo di scarlatto, dicendo: "Questo qui esce il primo".</verse>
        <verse osisID='Gen.38.29'>Ma egli ritirò la mano, ed ecco uscir fuori il suo fratello. Allora la levatrice disse: "Perché ti sei fatta questa breccia?" Per questo motivo gli fu messo nome Perets.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.30'>Poi uscì il suo fratello, che aveva alla mano il filo di scarlatto; e fu chiamato Zerach.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.39'>
        <verse osisID='Gen.39.1'>Giuseppe fu menato in Egitto; e Potifar, ufficiale di Faraone, capitano delle guardie, un Egiziano, lo comprò da queglIsmaeliti, che laveano menato quivi.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.2'>E lEterno fu con Giuseppe, il quale prosperava e stava in casa del suo signore, lEgiziano.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.3'>E il suo signore vide che lEterno era con lui, e che lEterno gli faceva prosperare nelle mani tutto quello che intraprendeva.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.4'>Giuseppe entrò nelle grazie di lui, e attendeva al servizio personale di Potifar, il quale lo fece maggiordomo della sua casa, e gli mise nelle mani tutto quello che possedeva.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.5'>E da che lebbe fatto maggiordomo della sua casa e gli ebbe affidato tutto quello che possedeva, lEterno benedisse la casa dellEgiziano, per amor di Giuseppe; e la benedizione dellEterno riposò su tutto quello chegli possedeva, in casa e in campagna.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.6'>Potifar lasciò tutto quello che aveva, nelle mani di Giuseppe; e non soccupava più di cosa alcuna, tranne del suo proprio cibo. Or Giuseppe era di presenza avvenente e di bellaspetto.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.7'>Dopo queste cose avvenne che la moglie del signore di Giuseppe gli mise gli occhi addosso, e gli disse: "Giaciti meco".</verse>
        <verse osisID='Gen.39.8'>Ma egli rifiutò e disse alla moglie del suo signore: "Ecco, il mio signore non sinforma da me di nulla chè nella casa, e ha messo nelle mie mani tutto quello che ha;</verse>
        <verse osisID='Gen.39.9'>egli stesso non è più grande di me in questa casa; e nulla mi ha divietato, tranne che te, perché sei sua moglie. Come dunque potrei io fare questo gran male e peccare contro Dio?"</verse>
        <verse osisID='Gen.39.10'>E benchella gliene parlasse ogni giorno, Giuseppe non acconsentì, né a giacersi né a stare con lei.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.11'>Or avvenne che un giorno egli entrò in casa per fare il suo lavoro; e non cera quivi alcuno della gente i casa;</verse>
        <verse osisID='Gen.39.12'>ed essa lo afferrò per la veste, e gli disse: "Giaciti meco". Ma egli le lasciò in mano la veste e fuggì fuori.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.13'>E quandella vide chegli le aveva lasciata la veste in mano e chera fuggito fuori,</verse>
        <verse osisID='Gen.39.14'>chiamò la gente della sua casa, e le parlò così: "Vedete, ei ci ha menato in casa un Ebreo per pigliarsi giuoco di noi; esso è venuto da me per giacersi meco, ma io ho gridato a gran voce.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.15'>E comegli ha udito chio alzavo la voce e gridavo, mha lasciato qui la sua veste, ed è fuggito fuori".</verse>
        <verse osisID='Gen.39.16'>E si tenne accanto la veste di lui, finché il suo signore non fu tornato a casa.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.17'>Allora ella gli parlò in questa maniera: "Quel servo ebreo che tu ci hai menato, venne da me per pigliarsi giuoco di me.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.18'>Ma comio ho alzato la voce e ho gridato, egli mha lasciato qui la sua veste e se nè fuggito fuori".</verse>
        <verse osisID='Gen.39.19'>Quando il signore di Giuseppe ebbe intese le parole di sua moglie che gli diceva: "Il tuo servo mha fatto questo!" lira sua sinfiammò.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.20'>E il signore di Giuseppe lo prese e lo mise nella prigione, nel luogo ove si tenevano chiusi i carcerati del re. Egli fu dunque là in quella prigione.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.21'>Ma lEterno fu con Giuseppe, e spiegò a pro di lui la sua benignità, cattivandogli le grazie del governatore della prigione.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.22'>E il governatore della prigione affidò alla sorveglianza di Giuseppe tutti i detenuti cherano nella carcere; e nulla si faceva quivi senza di lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.23'>Il governatore della prigione non rivedeva niente di quello chera affidato a lui, perché lEterno era con lui, e lEterno faceva prosperare tutto quello chegli intraprendeva.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.40'>
        <verse osisID='Gen.40.1'>Or, dopo queste cose, avvenne che il coppiere e il panettiere del re dEgitto offesero il loro signore, il re dEgitto.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.2'>E Faraone sindignò contro i suoi due ufficiali, contro il capo de coppieri e il capo de panettieri,</verse>
        <verse osisID='Gen.40.3'>e li fece mettere in carcere, nella casa del capo delle guardie; nella prigione stessa dove Giuseppe stava rinchiuso.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.4'>E il capitano delle guardie li affidò alla sorveglianza di Giuseppe, il quale li serviva. Ed essi rimasero in prigione per un certo tempo.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.5'>E durante una medesima notte, il coppiere e il panettiere del re dEgitto, cherano rinchiusi nella prigione, ebbero ambedue un sogno, un sogno per uno, e ciascun sogno aveva il suo significato particolare.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.6'>Giuseppe, venuto la mattina da loro, li guardò, ed ecco, erano conturbati.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.7'>E interrogò gli ufficiali di Faraone cheran con lui in prigione nella casa del suo signore, e disse: Perché avete oggi il viso così mesto?"</verse>
        <verse osisID='Gen.40.8'>E quelli gli risposero: "Abbiam fatto un sogno e non vè alcuno che ce lo interpreti". E Giuseppe disse loro: "Le interpretazioni non appartengono a Dio? Raccontatemi i sogni, vi prego".</verse>
        <verse osisID='Gen.40.9'>E il capo de coppieri raccontò il suo sogno a Giuseppe, e gli disse: "Nei mio sogno, ecco, mi stava davanti una vite;</verse>
        <verse osisID='Gen.40.10'>e in quella vite ceran tre tralci; e mi pareva chessa germogliasse, poi fiorisse, e desse in fine dei grappoli duva matura.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.11'>E io avevo in mano la coppa di Faraone; presi luva, la spremei nella coppa di Faraone, e diedi la coppa in mano a Faraone".</verse>
        <verse osisID='Gen.40.12'>Giuseppe gli disse: "Questa è linterpretazione del sogno: i tre tralci sono tre giorni;</verse>
        <verse osisID='Gen.40.13'>ancora tre giorni, e Faraone ti farà rialzare il capo, ti ristabilirà nel tuo ufficio, e tu darai in mano a araone la sua coppa, nel modo che facevi prima, quanderi suo coppiere.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.14'>Ma ricordati di me, quando sarai felice, e siimi benigno, ti prego; parla di me a Faraone, e fammi uscire da questa casa;</verse>
        <verse osisID='Gen.40.15'>perché io fui portato via furtivamente dal paese degli Ebrei, e anche qui non ho fatto nulla da esser esso in questa fossa".</verse>
        <verse osisID='Gen.40.16'>Il capo de panettieri, vedendo che la interpretazione di Giuseppe era favorevole, gli disse: "Anchio, nel mio sogno, ecco, avevo tre canestri di pan bianco, sul capo;</verse>
        <verse osisID='Gen.40.17'>e nel canestro più alto cera per Faraone ogni sorta di vivande cotte al forno; e gli uccelli le mangiavano dentro al canestro sul mio capo".</verse>
        <verse osisID='Gen.40.18'>Giuseppe rispose e disse: "Questa è linterpretazione del sogno: i tre canestri sono tre giorni;</verse>
        <verse osisID='Gen.40.19'>ancora tre giorni, e Faraone ti porterà via la testa di sulle spalle, ti farà impiccare a un albero, e gli uccelli ti mangeranno le carni addosso".</verse>
        <verse osisID='Gen.40.20'>E avvenne, il terzo giorno, chera il natalizio di Faraone, che questi dette un convito a tutti i suoi servitori, e fece alzare il capo al gran coppiere, e alzare il capo al gran panettiere in mezzo ai suoi servitori:</verse>
        <verse osisID='Gen.40.21'>ristabilì il gran coppiere nel suo ufficio di coppiere, perché mettesse la coppa in man di Faraone,</verse>
        <verse osisID='Gen.40.22'>ma fece appiccare il gran panettiere, secondo la interpretazione che Giuseppe avea loro data.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.23'>Il gran coppiere però non si ricordò di Giuseppe, ma lo dimenticò.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.41'>
        <verse osisID='Gen.41.1'>Or avvenne, in capo a due anni interi, che Faraone ebbe un sogno. Ed ecco che stava presso il fiume;</verse>
        <verse osisID='Gen.41.2'>e su dal fiume ecco salire sette vacche, di bellapparenza e grasse, e mettersi a pascere nella giuncaia.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.3'>E, dopo quelle, ecco salire dal fiume altre sette vacche di bruttapparenza e scarne, e fermarsi presso alle prime, sulla riva del fiume.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.4'>E le vacche di bruttapparenza e scarne, divorarono le sette vacche di bellapparenza e grasse. E Faraone si svegliò.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.5'>Poi si riaddormentò, e sognò di nuovo; ed ecco sette spighe, grasse e belle, venir su da un unico stelo.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.6'>Poi ecco sette spighe, sottili e arse dal vento orientale, germogliare dopo quelle altre.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.7'>E le spighe sottili inghiottirono le sette spighe grasse e piene. E Faraone si svegliò: ed ecco, era un sogno.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.8'>La mattina, lo spirito di Faraone fu conturbato; ed egli mandò a chiamare tutti i magi e tutti i savi dEgitto, e raccontò loro i suoi sogni; ma non ci fu alcuno che li potesse interpretare a Faraone.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.9'>Allora il capo de coppieri parlò a Faraone, dicendo: "Ricordo oggi i miei falli.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.10'>Faraone sera sdegnato contro i suoi servitori, e mavea fatto mettere in prigione in casa del capo delle guardie: me, e il capo de panettieri.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.11'>Luno e laltro facemmo un sogno, nella medesima notte: facemmo ciascuno un sogno, avente il suo proprio significato.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.12'>Or cera quivi con noi un giovane ebreo, servo del capo delle guardie; a lui raccontammo i nostri sogni, ed egli ce li interpretò, dando a ciascuno linterpretazione del suo sogno.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.13'>E le cose avvennero secondo linterpretazione chegli ci aveva data: Faraone ristabilì me nel mio ufficio, e laltro lo fece appiccare".</verse>
        <verse osisID='Gen.41.14'>Allora Faraone mandò a chiamare Giuseppe, il quale fu tosto tratto fuor dalla prigione sotterranea. Egli si rase, si cambiò il vestito, e venne da Faraone.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.15'>E Faraone disse a Giuseppe: "Ho fatto un sogno, e non cè chi lo possa interpretare; e ho udito dir di te che, quando thanno raccontato un sogno, tu lo puoi interpretare".</verse>
        <verse osisID='Gen.41.16'>Giuseppe rispose a Faraone, dicendo: "Non son io; ma sarà Dio che darà a Faraone una risposta favorevole".</verse>
        <verse osisID='Gen.41.17'>E Faraone disse a Giuseppe: "Nel mio sogno, io stavo sulla riva del fiume;</verse>
        <verse osisID='Gen.41.18'>quandecco salir dal fiume sette vacche grasse e di bellapparenza, e mettersi a pascere nella giuncaia.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.19'>E, dopo quelle, ecco salire altre sette vacche magre, di bruttissima apparenza e scarne: tali, che non ne vidi mai di così brutte in tutto il paese dEgitto.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.20'>E le vacche magre e brutte divorarono le prime sette vacche grasse;</verse>
        <verse osisID='Gen.41.21'>e quelle entrarono loro in corpo, e non si riconobbe che vi fossero entrate; erano di bruttapparenza come prima. E mi svegliai.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.22'>Poi vidi ancora nel mio sogno sette spighe venir su da un unico stelo, piene e belle;</verse>
        <verse osisID='Gen.41.23'>ed ecco altre sette spighe vuote, sottili e arse dal vento orientale, germogliare dopo quelle altre.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.24'>E le spighe sottili inghiottirono le sette spighe belle. Io ho raccontato questo al magi; ma non cè stato alcuno che abbia saputo spiegarmelo".</verse>
        <verse osisID='Gen.41.25'>Allora Giuseppe disse a Faraone: "Ciò che Faraone ha sognato è una stessa cosa. Iddio ha significato a araone quello che sta per fare.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.26'>Le sette vacche belle sono sette anni, e le sette spighe belle sono sette anni; è uno stesso sogno.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.27'>E le sette vacche magre e brutte che salivano dopo quelle altre, sono sette anni; come pure le sette spighe vuote e arse dal vento orientale saranno sette anni di carestia.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.28'>Questo è quel che ho detto a Faraone: Iddio ha mostrato a Faraone quello che sta per fare.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.29'>Ecco, stanno per venire sette anni di grande abbondanza in tutto il paese dEgitto;</verse>
        <verse osisID='Gen.41.30'>e dopo, verranno sette anni di carestia; e tutta quellabbondanza sarà dimenticata nel paese dEgitto, e la carestia consumerà il paese.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.31'>E uno non si accorgerà più di quellabbondanza nel paese, a motivo della carestia che seguirà; perché questa sarà molto aspra.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.32'>E lessersi il sogno replicato due volte a Faraone vuol dire che la cosa è decretata da Dio, e che Dio leseguirà tosto.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.33'>Or dunque si provveda Faraone dun uomo intelligente e savio e lo stabilisca sul paese dEgitto.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.34'>Faraone faccia così: Costituisca de commissari sul paese per prelevare il quinto delle raccolte del paese dEgitto, durante i sette anni dellabbondanza.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.35'>E radunino essi tutti i viveri di queste sette buone annate che stan per venire, e ammassino il grano a disposizione di Faraone per lapprovvigionamento delle città, e lo conservino.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.36'>Questi viveri saranno una riserva per il paese, in vista dei sette anni di carestia che verranno nel paese dEgitto; e così il paese non perirà per la carestia".</verse>
        <verse osisID='Gen.41.37'>Piacque la cosa a Faraone e a tutti i suoi servitori.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.38'>E Faraone disse ai suoi servitori: "Potremmo noi trovare un uomo pari a questo, in cui sia lo spirito di io?"</verse>
        <verse osisID='Gen.41.39'>E Faraone disse a Giuseppe: "Giacché Iddio tha fatto conoscere tutto questo, non vè alcuno che sia intelligente e savio al pari di te.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.40'>Tu sarai sopra la mia casa, e tutto il mio popolo obbedirà ai tuoi ordini; per il trono soltanto, io sarò più grande di te".</verse>
        <verse osisID='Gen.41.41'>E Faraone disse a Giuseppe: "Vedi, io ti stabilisco su tutto il paese dEgitto".</verse>
        <verse osisID='Gen.41.42'>E Faraone si tolse lanello di mano e lo mise alla mano di Giuseppe; lo fece vestire di abiti di lino fino, e gli mise al collo una collana doro.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.43'>Lo fece montare sul suo secondo carro, e davanti a lui si gridava: "In ginocchio!" Così Faraone lo costituì su tutto il paese dEgitto.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.44'>E Faraone disse a Giuseppe: "Io son Faraone! E senza te, nessuno alzerà la mano o il piede in tutto il paese dEgitto".</verse>
        <verse osisID='Gen.41.45'>E Faraone chiamò Giuseppe Tsafnath-Paneach e gli dette per moglie Asenath figliuola di Potifera, sacerdote di On. E Giuseppe partì per visitare il paese dEgitto.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.46'>Or Giuseppe avea trentanni quando si presentò dinanzi a Faraone re dEgitto. E Giuseppe uscì dal cospetto di Faraone, e percorse tutto il paese dEgitto.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.47'>Durante i sette anni dabbondanza, la terra produsse a piene mani;</verse>
        <verse osisID='Gen.41.48'>e Giuseppe adunò tutti i viveri di quei sette anni che vennero nel paese dEgitto, e ripose i viveri nelle città; ripose in ogni città i viveri del territorio circonvicino.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.49'>Così Giuseppe ammassò grano come la rena del mare; in così gran quantità, che si smise di contarlo, perchera innumerevole.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.50'>Or avanti che venisse il primo anno della carestia, nacquero a Giuseppe due figliuoli, che Asenath figliuola di Potifera sacerdote di On gli partorì.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.51'>E Giuseppe chiamò il primogenito Manasse, perché, disse, "Iddio mha fatto dimenticare ogni mio affanno e tutta la casa di mio padre".</verse>
        <verse osisID='Gen.41.52'>E al secondo pose nome Efraim, perché, disse, "Iddio mha reso fecondo nel paese della mia afflizione".</verse>
        <verse osisID='Gen.41.53'>I sette anni dabbondanza cherano stati nel paese dEgitto, finirono;</verse>
        <verse osisID='Gen.41.54'>e cominciarono a venire i sette anni della carestia, come Giuseppe avea detto. E ci fu carestia in tutti i paesi; ma in tutto il paese dEgitto cera del pane.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.55'>Poi la carestia si estese a tutto il paese dEgitto, e il popolo gridò a Faraone per aver del pane. E Faraone disse a tutti gli Egiziani: "Andate da Giuseppe, e fate quello che vi dirà".</verse>
        <verse osisID='Gen.41.56'>La carestia era sparsa su tutta la superficie del paese, e Giuseppe aperse tutti i depositi e vendé grano agli Egiziani. E la carestia saggravò nel paese dEgitto.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.57'>E da tutti i paesi si veniva in Egitto da Giuseppe per comprar del grano, perché la carestia era grave per tutta la terra.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.42'>
        <verse osisID='Gen.42.1'>Or Giacobbe, vedendo che cera del grano in Egitto, disse ai suoi figliuoli: "Perché vi state a guardare lun laltro?"</verse>
        <verse osisID='Gen.42.2'>Poi disse: "Ecco, ho sentito dire che cè del grano in Egitto; scendete colà per comprarcene, onde possiam vivere e non abbiamo a morire".</verse>
        <verse osisID='Gen.42.3'>E dieci de fratelli di Giuseppe scesero in Egitto per comprarvi del grano.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.4'>Ma Giacobbe non mandò Beniamino, fratello di Giuseppe, coi suoi fratelli, perché diceva: "Che non gli abbia a succedere qualche disgrazia!"</verse>
        <verse osisID='Gen.42.5'>E i figliuoli dIsraele giunsero per comprare del grano in mezzo agli altri, che pur venivano; poiché nel paese di Canaan cera la carestia.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.6'>Or Giuseppe era colui che comandava nel paese; era lui che vendeva il grano a tutta la gente del paese; i fratelli di Giuseppe vennero, e si prostrarono dinanzi a lui con la faccia a terra.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.7'>E Giuseppe vide i suoi fratelli e li riconobbe, ma fece lo straniero davanti a loro, e parlò loro aspramente e disse loro: "Donde venite?" Ed essi risposero: "Dal paese di Canaan per comprar de viveri".</verse>
        <verse osisID='Gen.42.8'>E Giuseppe riconobbe i suoi fratelli, ma essi non riconobbero lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.9'>E Giuseppe si ricordò de sogni che aveva avuti intorno a loro, e disse: "Voi siete delle spie! Siete venuti per vedere i luoghi sforniti del paese!"</verse>
        <verse osisID='Gen.42.10'>Ed essi a lui: "No, signor mio; i tuoi servitori son venuti a comprar de viveri.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.11'>Siamo tutti figliuoli duno stesso uomo; siamo gente sincera; i tuoi servitori non son delle spie".</verse>
        <verse osisID='Gen.42.12'>Ed egli disse loro: "No, siete venuti per vedere i luoghi sforniti del paese!"</verse>
        <verse osisID='Gen.42.13'>E quelli risposero: "Noi, tuoi servitori, siamo dodici fratelli, figliuoli duno stesso uomo, nel paese di anaan. Ed ecco, il più giovane è oggi con nostro padre, e uno non è più".</verse>
        <verse osisID='Gen.42.14'>E Giuseppe disse loro: "La cosa è come vho detto; siete delle spie!</verse>
        <verse osisID='Gen.42.15'>Ecco come sarete messi alla prova: Per la vita di Faraone, non uscirete di qui prima che il vostro fratello più giovine sia venuto qua.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.16'>Mandate uno di voi a prendere il vostro fratello; e voi resterete qui in carcere, perché le vostre parole siano messe alla prova, e si vegga se cè del vero in voi; se no, per la vita di Faraone, siete delle spie!"</verse>
        <verse osisID='Gen.42.17'>E li mise assieme in prigione per tre giorni.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.18'>Il terzo giorno, Giuseppe disse loro: "Fate questo, e vivrete; io temo Iddio!</verse>
        <verse osisID='Gen.42.19'>Se siete gente sincera, uno di voi fratelli resti qui incatenato nella vostra prigione; e voi, andate, portate del grano per la necessità delle vostre famiglie;</verse>
        <verse osisID='Gen.42.20'>e menatemi il vostro fratello più giovine; così le vostre parole saranno verificate, e voi non morrete". Ed essi fecero così.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.21'>E si dicevano luno allaltro: "Sì, noi fummo colpevoli verso il nostro fratello, giacché vedemmo langoscia dellanima sua quando egli ci supplicava, e noi non gli demmo ascolto! Ecco perché ci viene addosso questangoscia".</verse>
        <verse osisID='Gen.42.22'>E Ruben rispose loro, dicendo: "Non ve lo dicevo io: Non commettete questo peccato contro il anciullo? Ma voi non mi voleste dare ascolto. Perciò ecco, che il suo sangue ci è ridomandato".</verse>
        <verse osisID='Gen.42.23'>Or quelli non sapevano che Giuseppe li capiva, perché fra lui e loro cera un interprete.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.24'>Ed egli sallontanò da essi, e pianse. Poi tornò, parlò loro, e prese di fra loro Simeone, che fece incatenare sotto i loro occhi.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.25'>Poi Giuseppe ordinò che sempissero di grano i loro sacchi, che si rimettesse il danaro di ciascuno nel suo sacco, e che si dessero loro delle provvisioni per il viaggio. E così fu fatto.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.26'>Ed essi caricarono il loro grano sui loro asini, e se ne andarono.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.27'>Or lun dessi aprì il suo sacco per dare del foraggio al suo asino, nel luogo ove pernottavano, e vide il suo danaro chera alla bocca del sacco;</verse>
        <verse osisID='Gen.42.28'>e disse ai suoi fratelli: "Il mio danaro mè stato restituito, ed eccolo qui nel mio sacco". Allora il cuore venne lor meno, e, tremando, dicevano luno allaltro: "Che è mai questo che Dio ci ha fatto?"</verse>
        <verse osisID='Gen.42.29'>E vennero a Giacobbe, loro padre, nel paese di Canaan, e gli raccontarono tutto quello chera loro accaduto, dicendo:</verse>
        <verse osisID='Gen.42.30'>"Luomo chè il signor del paese, ci ha parlato aspramente e ci ha trattato da spie del paese.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.31'>E noi gli abbiamo detto: Siamo gente sincera; non siamo delle spie;</verse>
        <verse osisID='Gen.42.32'>siamo dodici fratelli, figliuoli di nostro padre; uno non è più, e il più giovine è oggi con nostro padre nel paese di Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.33'>E quelluomo, signore del paese, ci ha detto: Da questo conoscerò se siete gente sincera; lasciate presso di me uno dei vostri fratelli, prendete quel che vi necessita per le vostre famiglie, partite, e menatemi il vostro fratello più giovine.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.34'>Allora conoscerò che non siete delle spie ma gente sincera; io vi renderò il vostro fratello, e voi potrete trafficare nel paese".</verse>
        <verse osisID='Gen.42.35'>Or comessi vuotavano i loro sacchi, ecco che linvolto del danaro di ciascuno era nel suo sacco; essi e il padre loro videro glinvolti del loro danaro, e furon presi da paura.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.36'>E Giacobbe, loro padre, disse: "Voi mavete privato dei miei figliuoli! Giuseppe non è più, Simeone non è più, e mi volete togliere anche Beniamino! Tutto questo cade addosso a me!"</verse>
        <verse osisID='Gen.42.37'>E Ruben disse a suo padre: "Se non te lo rimeno, fa morire i miei due figliuoli! Affidalo a me, io te lo ricondurrò".</verse>
        <verse osisID='Gen.42.38'>Ma Giacobbe rispose: "Il mio figliuolo non scenderà con voi; poiché il suo fratello è morto, e questo solo è rimasto: se gli succedesse qualche disgrazia durante il vostro viaggio, fareste scendere con cordoglio la mia canizie nel soggiorno de morti".</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.43'>
        <verse osisID='Gen.43.1'>Or la carestia era grave nel paese;</verse>
        <verse osisID='Gen.43.2'>e quandebbero finito di mangiare il grano che aveano portato dallEgitto, il padre disse loro: "Tornate a comprarci un po di viveri".</verse>
        <verse osisID='Gen.43.3'>E Giuda gli rispose, dicendo: "Quelluomo ce lo dichiarò positivamente: Non vedrete la mia faccia, se il vostro fratello non sarà con voi.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.4'>Se tu mandi il nostro fratello con noi, noi scenderemo e ti compreremo dei viveri;</verse>
        <verse osisID='Gen.43.5'>ma, se non lo mandi, non scenderemo; perché quelluomo ci ha detto: Non vedrete la mia faccia, se il vostro fratello non sarà con voi".</verse>
        <verse osisID='Gen.43.6'>E Israele disse: "Perché mavete fatto questo torto di dire a quelluomo che avevate ancora un fratello?"</verse>
        <verse osisID='Gen.43.7'>Quelli risposero: "Quelluomo cinterrogò partitamente intorno a noi e al nostro parentado, dicendo: Vostro padre vive egli ancora? Avete qualche altro fratello? E noi gli rispondemmo a tenore delle sue domande. Potevam noi mai sapere che ci avrebbe detto: Fate venire il vostro fratello?"</verse>
        <verse osisID='Gen.43.8'>E Giuda disse a Israele suo padre: "Lascia venire il fanciullo con me, e ci leveremo e andremo; e noi vivremo e non morremo: né noi, né tu, né i nostri piccini.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.9'>Io mi rendo garante di lui; ridomandane conto alla mia mano; se non te lo riconduco e non te io rimetto davanti, io sarò per sempre colpevole verso di te.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.10'>Se non ci fossimo indugiati, a questora saremmo già tornati due volte".</verse>
        <verse osisID='Gen.43.11'>Allora Israele, loro padre, disse loro: "Se così è fate questo: Prendete ne vostri sacchi delle cose più squisite di questo paese, e portate a quelluomo un dono: un po di balsamo, un po di miele, degli aromi e della mirra, de pistacchi e delle mandorle;</verse>
        <verse osisID='Gen.43.12'>e pigliate con voi il doppio del danaro, e riportate il danaro che fu rimesso alla bocca de vostri sacchi; orse fu un errore;</verse>
        <verse osisID='Gen.43.13'>prendete anche il vostro fratello, e levatevi, tornate da quelluomo;</verse>
        <verse osisID='Gen.43.14'>e lIddio onnipotente vi faccia trovar grazia dinanzi a quelluomo, sì chegli vi rilasci laltro vostro fratello e Beniamino. E se debbo esser privato de miei figliuoli, chio lo sia!"</verse>
        <verse osisID='Gen.43.15'>Quelli presero dunque il dono, presero seco il doppio del danaro, e Beniamino; e, levatisi, scesero in gitto, e si presentarono dinanzi a Giuseppe.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.16'>E come Giuseppe vide Beniamino con loro, disse al suo maestro di casa: "Conduci questi uomini in casa; macella, e prepara tutto; perché questi uomini mangeranno con me a mezzogiorno".</verse>
        <verse osisID='Gen.43.17'>E luomo fece come Giuseppe aveva ordinato, e li menò in casa di Giuseppe.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.18'>E quelli ebbero paura, perché eran menati in casa di Giuseppe, e dissero: "Siamo menati qui a motivo di quel danaro che ci fu rimesso nei sacchi la prima volta; ei vuol darci addosso, precipitarsi su noi e prenderci come schiavi, coi nostri asini".</verse>
        <verse osisID='Gen.43.19'>E accostatisi al maestro di casa di Giuseppe, gli parlarono sulla porta della casa, e dissero:</verse>
        <verse osisID='Gen.43.20'>"Scusa, signor mio! noi scendemmo già una prima volta a comprar dei viveri;</verse>
        <verse osisID='Gen.43.21'>e avvenne che, quando fummo giunti al luogo dove pernottammo, aprimmo i sacchi, ed ecco il danaro di ciascun di noi era alla bocca del suo sacco: il nostro danaro del peso esatto; e noi labbiam riportato con noi.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.22'>E abbiam portato con noi dellaltro danaro per comprar de viveri; noi non sappiamo chi avesse messo il nostro danaro nei nostri sacchi".</verse>
        <verse osisID='Gen.43.23'>Ed egli disse: "Datevi pace, non temete; lIddio vostro e lIddio del vostro padre ha messo un tesoro nei vostri sacchi. Io ebbi il vostro danaro". E, fatto uscire Simeone, lo condusse loro.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.24'>Quelluomo li fece entrare in casa di Giuseppe; dette loro dellacqua, ed essi si lavarono i piedi; ed egli dette del foraggio ai loro asini.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.25'>Ed essi prepararono il regalo, aspettando che Giuseppe venisse a mezzogiorno; perché aveano inteso che rimarrebbero quivi a mangiare.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.26'>E quando Giuseppe venne a casa, quelli gli porsero il dono che aveano portato seco nella casa, e sinchinarono fino a terra davanti a lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.27'>Egli domandò loro come stessero, e disse: "Vostro padre, il vecchio di cui mi parlaste, sta egli bene? Vive egli ancora?"</verse>
        <verse osisID='Gen.43.28'>E quelli risposero: "Il padre nostro, tuo servo, sta bene; vive ancora". E sinchinarono, e gli fecero riverenza.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.29'>Poi Giuseppe alzò gli occhi, vide Beniamino suo fratello, figliuolo della madre sua, e disse: "E questo il vostro fratello più giovine di cui mi parlaste?" Poi disse a lui: "Iddio ti sia propizio, figliuol mio!"</verse>
        <verse osisID='Gen.43.30'>E Giuseppe saffrettò ad uscire, perché le sue viscere seran commosse per il suo fratello; e cercava un luogo dove piangere; entrò nella sua camera, e quivi pianse.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.31'>Poi si lavò la faccia, ed uscì; si fece forza, e disse: "Portate il pranzo".</verse>
        <verse osisID='Gen.43.32'>Fu dunque portato il cibo per lui a parte, e per loro a parte, e per gli Egiziani che mangiavan con loro, a parte; perché gli Egiziani non possono mangiare con gli Ebrei; per gli Egiziani è cosa abominevole.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.33'>Ed essi si misero a sedere dinanzi a lui: il primogenito, secondo il suo diritto di primogenitura, e il più giovine secondo la sua età; e si guardavano lun laltro con maraviglia.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.34'>E Giuseppe fe loro portare delle vivande che aveva dinanzi; ma la porzione di Beniamino era cinque volte maggiore di quella dogni altro di loro. E bevvero, e stettero allegri con lui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.44'>
        <verse osisID='Gen.44.1'>Giuseppe dette questordine al suo maestro di casa: "Riempi i sacchi di questi uomini di tanti viveri quanti ne posson portare, e metti il danaro di ciascun dessi alla bocca del suo sacco.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.2'>E metti la mia coppa, la coppa dargento, alla bocca del sacco del più giovine, assieme al danaro del suo grano". Ed egli fece come Giuseppe avea detto.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.3'>La mattina, non appena fu giorno, quegli uomini furon fatti partire coi loro asini.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.4'>E quando furono usciti dalla città e non erano ancora lontani, Giuseppe disse al suo maestro di casa: Lèvati, va dietro a quegli uomini; e quando li avrai raggiunti, di loro: Perché avete reso mal per bene?</verse>
        <verse osisID='Gen.44.5'>Non è quella la coppa nella quale il mio signore beve, e della quale si serve per indovinare? Avete fatto male a far questo!"</verse>
        <verse osisID='Gen.44.6'>Egli li raggiunse, e disse loro quelle parole.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.7'>Ed essi gli risposero: "Perché il mio signore ci rivolge parole come queste? Iddio preservi i tuoi servitori dal fare una tal cosa!</verse>
        <verse osisID='Gen.44.8'>Ecco, noi tabbiam riportato dal paese di Canaan il danaro che avevam trovato alla bocca de nostri sacchi; come dunque avremmo rubato dellargento o delloro dalla casa del tuo signore?</verse>
        <verse osisID='Gen.44.9'>Quello de tuoi servitori presso il quale si troverà la coppa, sia messo a morte; e noi pure saremo schiavi del tuo signore!"</verse>
        <verse osisID='Gen.44.10'>Ed egli disse: "Ebbene, sia fatto come dite: colui presso il quale essa sarà trovata, sarà mio schiavo; e voi sarete innocenti".</verse>
        <verse osisID='Gen.44.11'>In tutta fretta, ognun dessi mise giù il suo sacco a terra, e ciascuno aprì il suo.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.12'>Il maestro di casa li frugò, cominciando da quello del maggiore, per finire con quello del più giovane; la coppa fu trovata nel sacco di Beniamino.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.13'>Allora quelli si stracciarono le vesti, ognuno ricaricò il suo asino, e tornarono alla città.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.14'>Giuda e i suoi fratelli arrivarono alla casa di Giuseppe, il quale era ancora quivi; e si gettarono in terra dinanzi a lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.15'>E Giuseppe disse loro: "Che azione è questa che avete fatta? Non lo sapete che un uomo come me ha potere dindovinare?"</verse>
        <verse osisID='Gen.44.16'>Giuda rispose: "Che diremo al mio signore? quali parole useremo? o come ci giustificheremo? Dio ha ritrovato liniquità de tuoi servitori. Ecco, siamo schiavi del mio signore: tanto noi, quanto colui in mano del quale è stata trovata la coppa".</verse>
        <verse osisID='Gen.44.17'>Ma Giuseppe disse: "Mi guardi Iddio dal far questo! Luomo in man del quale è stata trovata la coppa, sarà mio schiavo; quanto a voi, risalite in pace dal padre vostro".</verse>
        <verse osisID='Gen.44.18'>Allora Giuda saccostò a Giuseppe, e disse: "Di grazia, signor mio, permetti al tuo servitore di far udire una parola al mio signore, e non saccenda lira tua contro il tuo servitore! poiché tu sei come Faraone.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.19'>Il mio signore interrogò i suoi servitori, dicendo: Avete voi padre o fratello?</verse>
        <verse osisID='Gen.44.20'>E noi rispondemmo al mio signore: Abbiamo un padre chè vecchio, con un giovane figliuolo, natogli nella vecchiaia; il fratello di questo è morto, talché egli è rimasto solo de figli di sua madre; e suo padre lama.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.21'>Allora tu dicesti ai tuoi servitori: Menatemelo, perchio lo vegga co miei occhi.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.22'>E noi dicemmo al mio signore: Il fanciullo non può lasciare suo padre; perché, se lo lasciasse, suo padre morrebbe.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.23'>E tu dicesti ai tuoi servitori: Se il vostro fratello più giovine non scende con voi, voi non vedrete più la mia faccia.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.24'>E come fummo risaliti a mio padre, tuo servitore, gli riferimmo le parole del mio signore.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.25'>Poi nostro padre disse: Tornate a comprarci un po di viveri.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.26'>E noi rispondemmo: Non possiamo scender laggiù; se il nostro fratello più giovine verrà con noi, scenderemo; perché non possiamo veder la faccia di quelluomo, se il nostro fratello più giovine non è con noi.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.27'>E mio padre, tuo servitore, ci rispose: Voi sapete che mia moglie mi partorì due figliuoli;</verse>
        <verse osisID='Gen.44.28'>lun dessi si partì da me, e io dissi: Certo egli è stato sbranato; e non lho più visto da allora;</verse>
        <verse osisID='Gen.44.29'>e se mi togliete anche questo, e se gli avviene qualche disgrazia, voi farete scendere con dolore la mia canizie nel soggiorno de morti.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.30'>Or dunque, quando giungerò da mio padre, tuo servitore, se il fanciullo, allanima del quale la sua è egata, non è con noi,</verse>
        <verse osisID='Gen.44.31'>avverrà che, come avrà veduto che il fanciullo non cè, egli morrà; e i tuoi servitori avranno fatto scendere con cordoglio la canizie del tuo servitore nostro padre nel soggiorno de morti.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.32'>Ora, siccome il tuo servitore sè reso garante del fanciullo presso mio padre, e gli ha detto: Se non te lo riconduco sarò per sempre colpevole verso mio padre,</verse>
        <verse osisID='Gen.44.33'>deh, permetti ora che il tuo servitore rimanga schiavo del mio signore, invece del fanciullo, e che il fanciullo se ne torni coi suoi fratelli.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.34'>Perché, come farei a risalire da mio padre senzaver meco il fanciullo? Ah, chio non vegga il dolore che ne verrebbe a mio padre!"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.45'>
        <verse osisID='Gen.45.1'>Allora Giuseppe non poté più contenersi dinanzi a tutti gli astanti, e gridò: "Fate uscir tutti dalla mia presenza!" E nessuno rimase con Giuseppe quandegli si diè a conoscere ai suoi fratelli.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.2'>E alzò la voce piangendo; gli Egiziani ludirono, e ludì la casa di Faraone.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.3'>E Giuseppe disse ai suoi fratelli: "Io son Giuseppe; mio padre vive egli tuttora?" Ma i suoi fratelli non gli potevano rispondere, perché erano sbigottiti alla sua presenza.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.4'>E Giuseppe disse ai suoi fratelli: "Deh, avvicinatevi a me!" Quelli savvicinarono ed egli disse: "Io son iuseppe, vostro fratello, che voi vendeste perché fosse menato in Egitto.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.5'>Ma ora non vi contristate, né vi dolga davermi venduto perchio fossi menato qua; poiché Iddio mha mandato innanzi a voi per conservarvi in vita.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.6'>Infatti, sono due anni che la carestia è nel paese; e ce ne saranno altri cinque, durante i quali non ci sarà né aratura né mèsse.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.7'>Ma Dio mi ha mandato dinanzi a voi, perché sia conservato di voi un resto sulla terra, e per salvarvi la vita con una grande liberazione.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.8'>Non siete dunque voi che mavete mandato qua, ma è Dio; egli mha stabilito come padre di Faraone, signore di tutta la sua casa, e governatore di tutto il paese dEgitto.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.9'>Affrettatevi a risalire da mio padre, e ditegli: Così dice il tuo figliuolo Giuseppe: Iddio mi ha stabilito signore di tutto lEgitto; scendi da me; non tardare;</verse>
        <verse osisID='Gen.45.10'>tu dimorerai nel paese di Goscen, e sarai vicino a me; tu e i tuoi figliuoli, i figliuoli de tuoi figliuoli, i tuoi greggi, i tuoi armenti, e tutto quello che possiedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.11'>E quivi io ti sostenterò (perché ci saranno ancora cinque anni di carestia), onde tu non sia ridotto alla miseria: tu, la tua famiglia, e tutto quello che possiedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.12'>Ed ecco, voi vedete coi vostri occhi, e il mio fratello Beniamino vede con gli occhi suoi, chè proprio la bocca mia quella che vi parla.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.13'>Raccontate dunque a mio padre tutta la mia gloria in Egitto, e tutto quello che avete veduto; e fate che mio padre scenda presto qua".</verse>
        <verse osisID='Gen.45.14'>E gettatosi al collo di Beniamino, suo fratello, pianse; e Beniamino pianse sul collo di lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.15'>Baciò pure tutti i suoi fratelli, piangendo. E, dopo questo, i suoi fratelli si misero a parlare con lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.16'>Il rumore della cosa si sparse nella casa di Faraone, e si disse: "Sono arrivati i fratelli di Giuseppe". Il che piacque a Faraone ed ai suoi servitori.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.17'>E Faraone disse a Giuseppe: "Di ai tuoi fratelli: Fate questo: caricate le vostre bestie, e andate, tornate al paese di Canaan;</verse>
        <verse osisID='Gen.45.18'>prendete vostro padre e le vostre famiglie, e venite da me; io vi darò del meglio del paese dEgitto, e voi mangerete il grasso del paese.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.19'>Tu hai lordine di dir loro: Fate questo: Prendete nel paese di Egitto de carri per i vostri piccini e per le vostre mogli; conducete vostro padre, e venite.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.20'>E non vi rincresca di lasciar le vostre masserizie; perché il meglio di tutto il paese dEgitto sarà vostro".</verse>
        <verse osisID='Gen.45.21'>I figliuoli dIsraele fecero così, e Giuseppe diede loro dei carri, secondo lordine di Faraone, e diede loro delle provvisioni per il viaggio.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.22'>A tutti dette un abito di ricambio per ciascuno; ma a Beniamino dette trecento sicli dargento e cinque mute di vestiti;</verse>
        <verse osisID='Gen.45.23'>e a suo padre mandò questo: dieci asini carichi delle migliori cose dEgitto, dieci asine cariche di grano, di pane e di viveri, per suo padre, durante il viaggio.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.24'>Così licenziò i suoi fratelli, e questi partirono; ed egli disse loro: "Non ci siano, per via, delle dispute fra voi".</verse>
        <verse osisID='Gen.45.25'>Ed essi risalirono dallEgitto, e vennero nel paese di Canaan da Giacobbe loro padre.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.26'>E gli riferirono ogni cosa, dicendo: "Giuseppe vive tuttora, ed è il governatore di tutto il paese dEgitto". Ma il suo cuore rimase freddo, perchegli non credeva loro.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.27'>Essi gli ripeterono tutte le parole che Giuseppe avea dette loro; ed egli vide i carri che Giuseppe avea mandato per condurlo via; allora lo spirito di Giacobbe loro padre si ravvivò, e Israele disse:</verse>
        <verse osisID='Gen.45.28'>"Basta; il mio figliuolo Giuseppe vive tuttora; io andrò, e lo vedrò prima di morire".</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.46'>
        <verse osisID='Gen.46.1'>Israele dunque si partì con tutto quello che aveva; e, giunto a Beer-Sceba, offrì sacrifizi allIddio dIsacco suo padre.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.2'>E Dio parlò a Israele in visioni notturne, e disse: "Giacobbe, Giacobbe!" Ed egli rispose: "Eccomi".</verse>
        <verse osisID='Gen.46.3'>E Dio disse: "Io sono Iddio, lIddio di tuo padre; non temere di scendere in Egitto, perché là ti farò diventare una grande nazione.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.4'>Io scenderò con te in Egitto, e te ne farò anche sicuramente risalire; e Giuseppe ti chiuderà gli occhi".</verse>
        <verse osisID='Gen.46.5'>Allora Giacobbe partì da Beer-Sceba; e i figliuoli dIsraele fecero salire Giacobbe loro padre, i loro piccini e le loro mogli sui carri che Faraone avea mandato per trasportarli.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.6'>Ed essi presero il loro bestiame e i beni che aveano acquistato nel paese di Canaan, e vennero in Egitto: Giacobbe, e tutta la sua famiglia con lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.7'>Egli condusse seco in Egitto i suoi figliuoli, le sue figliuole, le figliuole de suoi figliuoli, e tutta la sua famiglia.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.8'>Questi sono i nomi de figliuoli dIsraele che vennero in Egitto: Giacobbe e i suoi figliuoli. Il primogenito di Giacobbe: Ruben.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.9'>I figliuoli di Ruben: Henoc, Pallu, Hetsron e Carmi.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.10'>I figliuoli di Simeone: Iemuel, Iamin, Ohad, Iakin, Tsohar e Saul, figliuolo di una Cananea.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.11'>I figliuoli di Levi: Gherson, Kehath e Merari.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.12'>I figliuoli di Giuda: Er, Onan, Scela, Perets e Zerach; ma Er e Onan morirono nel paese di Canaan; e i figliuoli di Perets furono: Hetsron e Hamul.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.13'>I figliuoli dIssacar: Tola, Puva, Iob e Scimron.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.14'>I figliuoli di Zabulon: Sered, Elon e Iahleel.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.15'>Cotesti sono i figliuoli che Lea partorì a Giacobbe a Paddan-Aram, oltre Dina figliuola di lui. I suoi figliuoli e le sue figliuole erano in tutto trentatre persone.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.16'>I figliuoli di Gad: Tsifion, Haggi, Shuni, Etsbon, Eri, Arodi e Areli.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.17'>I figliuoli di Ascer: Imna, Tishva, Tishvi, Beria e Serah loro sorella. E i figliuoli di Beria: Heber e alkiel.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.18'>Cotesti furono i figliuoli di Zilpa che Labano avea dato a Lea sua figliuola; ed essa li partorì a iacobbe: in tutto sedici persone.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.19'>I figliuoli di Rachele, moglie di Giacobbe: Giuseppe e Beniamino.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.20'>E a Giuseppe, nel paese dEgitto, nacquero Manasse ed Efraim, i quali Asenath, figliuola di Potifera, sacerdote di On, gli partorì.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.21'>I figliuoli di Beniamino: Bela, Beker, Ashbel, Ghera, Naaman, Ehi, Rosh, Muppim, Huppim e Ard.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.22'>Cotesti sono i figliuoli di Rachele che nacquero a Giacobbe: in tutto, quattordici persone.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.23'>I figliuoli di Dan: Huscim.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.24'>I figliuoli di Neftali: Iahtseel, Guni, Ietser e Scillem.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.25'>Cotesti sono i figliuoli di Bilha che Labano avea dato a Rachele sua figliuola, ed essa li partorì a iacobbe: in tutto, sette persone.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.26'>Le persone che vennero con Giacobbe in Egitto, discendenti da lui, senza contare le mogli de figliuoli di Giacobbe, erano in tutto sessantasei.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.27'>E i figliuoli di Giuseppe, natigli in Egitto, erano due. Il totale delle persone della famiglia di Giacobbe che vennero in Egitto, era di settanta.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.28'>Or Giacobbe mandò avanti a sé Giuda a Giuseppe, perché questi lo introducesse nel paese di Goscen. E giunsero nel paese di Goscen.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.29'>Giuseppe fece attaccare il suo carro, e salì in Goscen a incontrare Israele, suo padre; e gli si presentò, gli si gettò al collo, e pianse lungamente sul collo di lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.30'>E Israele disse a Giuseppe: "Ora, chio muoia pure, giacché ho veduto la tua faccia, e tu vivi ancora!"</verse>
        <verse osisID='Gen.46.31'>E Giuseppe disse ai suoi fratelli e alla famiglia di suo padre: "Io salirò a informare Faraone, e gli dirò: I miei fratelli e la famiglia di mio padre che erano nel paese di Canaan, sono venuti da me.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.32'>Questi uomini sono pastori, poiché son sempre stati allevatori di bestiame; e hanno menato seco i loro greggi, i loro armenti, e tutto quello che posseggono.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.33'>E quando Faraone vi farà chiamare e vi dirà: Qual è la vostra occupazione? risponderete:</verse>
        <verse osisID='Gen.46.34'>I tuoi servitori sono stati allevatori di bestiame dalla loro infanzia fino a questora: così noi come i nostri padri. Direte così, perché possiate abitare nel paese di Goscen. Poiché gli Egiziani hanno in abominio tutti i pastori".</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.47'>
        <verse osisID='Gen.47.1'>Giuseppe andò quindi a informare Faraone, e gli disse: "Mio padre e i miei fratelli coi loro greggi, coi loro armenti e con tutto quello che hanno, son venuti dal paese di Canaan; ed ecco, sono nel paese di Goscen".</verse>
        <verse osisID='Gen.47.2'>E prese cinque uomini di tra i suoi fratelli e li presentò a Faraone.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.3'>E Faraone disse ai fratelli di Giuseppe: "Qual è la vostra occupazione?" Ed essi risposero a Faraone: "I uoi servitori sono pastori, come furono i nostri padri".</verse>
        <verse osisID='Gen.47.4'>Poi dissero a Faraone: "Siam venuti per dimorare in questo paese, perché nel paese di Canaan non cè pastura per i greggi dei tuoi servitori; poiché la carestia vè grave; deh, permetti ora che i tuoi servi dimorino nel paese di Goscen".</verse>
        <verse osisID='Gen.47.5'>E Faraone parlò a Giuseppe dicendo: "Tuo padre e i tuoi fratelli son venuti da te;</verse>
        <verse osisID='Gen.47.6'>il paese dEgitto ti sta dinanzi; fa abitare tuo padre e i tuoi fratelli nella parte migliore del paese; dimorino pure nel paese di Goscen; e se conosci fra loro degli uomini capaci, falli sovrintendenti del mio bestiame".</verse>
        <verse osisID='Gen.47.7'>Poi Giuseppe menò Giacobbe suo padre da Faraone, e glielo presentò. E Giacobbe benedisse Faraone.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.8'>E Faraone disse a Giacobbe: "Quanti sono i giorni del tempo della tua vita?"</verse>
        <verse osisID='Gen.47.9'>Giacobbe rispose a Faraone: "I giorni del tempo de miei pellegrinaggi sono centotrentanni; i giorni del tempo della mia vita sono stati pochi e cattivi, e non hanno raggiunto il numero dei giorni della vita de miei padri, ai dì dei loro pellegrinaggi".</verse>
        <verse osisID='Gen.47.10'>Giacobbe benedisse ancora Faraone, e si ritirò dalla presenza di lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.11'>E Giuseppe stabilì suo padre e i suoi fratelli, e dette loro un possesso nel paese dEgitto, nella parte migliore del paese, nella contrada di Ramses, come Faraone aveva ordinato.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.12'>E Giuseppe sostentò suo padre, i suoi fratelli e tutta la famiglia di suo padre, provvedendoli di pane, secondo il numero de figliuoli.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.13'>Or in tutto il paese non cera pane, perché la carestia era gravissima; il paese dEgitto e il paese di anaan languivano a motivo della carestia.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.14'>Giuseppe ammassò tutto il danaro che si trovava nel paese dEgitto e nel paese di Canaan, come prezzo del grano che si comprava; e Giuseppe portò questo danaro nella casa di Faraone.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.15'>E quando il danaro fu esaurito nel paese dEgitto e nel paese di Canaan, tutti gli Egiziani vennero a Giuseppe e dissero: "Dacci del pane! Perché dovremmo morire in tua presenza? giacché il danaro è finito".</verse>
        <verse osisID='Gen.47.16'>E Giuseppe disse: "Date il vostro bestiame; e io vi darò del pane in cambio del vostro bestiame, se non avete più danaro".</verse>
        <verse osisID='Gen.47.17'>E quelli menarono a Giuseppe il loro bestiame; e Giuseppe diede loro del pane in cambio dei loro cavalli, dei loro greggi di pecore, delle loro mandre di buoi e dei loro asini. Così fornì loro del pane per quellanno, in cambio di tutto il loro bestiame.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.18'>Passato quellanno, tornarono a lui lanno seguente, e gli dissero: "Noi non celeremo al mio signore che, il danaro essendo esaurito e le mandre del nostro bestiame essendo passate al mio signore, nulla più resta che il mio signore possa prendere, tranne i nostri corpi e le nostre terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.19'>E perché dovremmo perire sotto gli occhi tuoi: noi e le nostre terre? Compra noi e le terre nostre in cambio di pane; e noi con le nostre terre saremo schiavi di Faraone; e dacci da seminare affinché possiam vivere e non moriamo, e il suolo non diventi un deserto".</verse>
        <verse osisID='Gen.47.20'>Così Giuseppe comprò per Faraone tutte le terre dEgitto; giacché gli Egiziani venderono ognuno il suo campo, perché la carestia li colpiva gravemente. Così il paese diventò proprietà di Faraone.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.21'>Quanto al popolo, lo fece passare nelle città, da un capo allaltro dellEgitto;</verse>
        <verse osisID='Gen.47.22'>solo le terre dei sacerdoti non acquistò; perché i sacerdoti ricevevano una provvisione assegnata loro da Faraone, e vivevano della provvisione che Faraone dava loro; per questo essi non venderono le loro terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.23'>E Giuseppe disse al popolo: "Ecco, oggi ho acquistato voi e le vostre terre per Faraone; eccovi del seme; seminate la terra;</verse>
        <verse osisID='Gen.47.24'>e al tempo della raccolta, ne darete il quinto a Faraone, e quattro parti saran vostre, per la sementa dei campi e per il nutrimento vostro, di quelli che sono in casa vostra, e per il nutrimento de vostri bambini".</verse>
        <verse osisID='Gen.47.25'>E quelli dissero: "Tu ci hai salvato la vita! ci sia dato di trovar grazia agli occhi del mio signore, e saremo schiavi di Faraone!"</verse>
        <verse osisID='Gen.47.26'>Giuseppe ne fece una legge, che dura fino al dì doggi, secondo la quale un quinto del reddito delle terre dEgitto era per Faraone; non ci furono che le terre dei sacerdoti che non furon di Faraone.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.27'>Così glIsraeliti abitarono nel paese dEgitto, nel paese di Goscen; vi ebbero de possessi, vi saccrebbero, e moltiplicarono oltremodo.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.28'>E Giacobbe visse nel paese dEgitto diciassette anni; e i giorni di Giacobbe, gli anni della sua vita, furono centoquarantasette.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.29'>E quando Israele savvicinò al giorno della sua morte, chiamò il suo figliuolo Giuseppe, e gli disse: Deh, se ho trovato grazia agli occhi tuoi, mettimi la mano sotto la coscia, e usami benignità e fedeltà; eh, non mi seppellire in Egitto!</verse>
        <verse osisID='Gen.47.30'>ma, quando giacerò coi miei padri, portami fuori dEgitto, e seppelliscimi nel loro sepolcro!"</verse>
        <verse osisID='Gen.47.31'>Ed egli rispose: "Farò come tu dici". E Giacobbe disse: "Giuramelo". E Giuseppe glielo giurò. E Israele, vòlto al capo del letto, adorò.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.48'>
        <verse osisID='Gen.48.1'>Dopo queste cose, avvenne che fu detto a Giuseppe: "Ecco, tuo padre è ammalato". Ed egli prese seco i suoi due figliuoli, Manasse ed Efraim.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.2'>Giacobbe ne fu informato, e gli fu detto: "Ecco, il tuo figliuolo Giuseppe viene da te". E Israele raccolse le sue forze, e si mise a sedere sul letto.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.3'>E Giacobbe disse a Giuseppe: "LIddio onnipotente mi apparve a Luz nel paese di Canaan, mi benedisse,</verse>
        <verse osisID='Gen.48.4'>e mi disse: Ecco, io ti farò fruttare, ti moltiplicherò, ti farò diventare una moltitudine di popoli, e darò questo paese alla tua progenie dopo di te, come un possesso perpetuo.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.5'>E ora, i tuoi due figliuoli che ti son nati nel paese dEgitto prima chio venissi da te in Egitto, sono miei. Efraim e Manasse saranno miei, come Ruben e Simeone.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.6'>Ma i figliuoli che hai generati dopo di loro, saranno tuoi; essi saranno chiamati col nome dei loro fratelli, quanto alla loro eredità.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.7'>Quanto a me, allorché tornavo da Paddan, Rachele morì presso di me, nel paese di Canaan, durante il iaggio, a qualche distanza da Efrata; e la seppellii quivi, sulla via di Efrata, che è Bethlehem".</verse>
        <verse osisID='Gen.48.8'>Israele guardò i figliuoli di Giuseppe, e disse: "Questi, chi sono?"</verse>
        <verse osisID='Gen.48.9'>E Giuseppe rispose a suo padre: "Sono miei figliuoli, che Dio mi ha dati qui". Ed egli disse: "Deh, fa he si appressino a me, e io li benedirò".</verse>
        <verse osisID='Gen.48.10'>Or gli occhi dIsraele erano annebbiati a motivo delletà, sì che non ci vedeva più. E Giuseppe li fece avvicinare a lui, ed egli li baciò e li abbracciò.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.11'>E Israele disse a Giuseppe: "Io non pensavo di riveder più la tua faccia; ed ecco che Iddio mha dato di vedere anche la tua progenie".</verse>
        <verse osisID='Gen.48.12'>Giuseppe li ritirò di tra le ginocchia di suo padre, e si prostrò con la faccia a terra.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.13'>Poi Giuseppe li prese ambedue: Efraim alla sua destra, alla sinistra dIsraele; e Manasse alla sua sinistra, alla destra dIsraele; e li fece avvicinare a lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.14'>E Israele stese la sua man destra, e la posò sul capo di Efraim chera il più giovane; e posò la sua mano sinistra sul capo di Manasse, incrociando le mani; poiché Manasse era il primogenito.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.15'>E benedisse Giuseppe, e disse: "LIddio, nel cui cospetto camminarono i miei padri Abrahamo e sacco, lIddio chè stato il mio pastore dacché esisto fino a questo giorno,</verse>
        <verse osisID='Gen.48.16'>langelo che mi ha liberato da ogni male, benedica questi fanciulli! Siano chiamati col mio nome e col nome de miei padri Abrahamo ed Isacco, e moltiplichino copiosamente sulla terra!"</verse>
        <verse osisID='Gen.48.17'>Or quando Giuseppe vide che suo padre posava la man destra sul capo di Efraim, nebbe dispiacere, e prese la mano di suo padre per levarla di sul capo di Efraim e metterla sul capo di Manasse.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.18'>E Giuseppe disse a suo padre: "Non così, padre mio; perché questo è il primogenito; metti la tua man destra sul suo capo".</verse>
        <verse osisID='Gen.48.19'>Ma suo padre ricusò e disse: "Lo so, figliuol mio, lo so; anchegli diventerà un popolo, e anchegli sarà grande; nondimeno, il suo fratello più giovane sarà più grande di lui, e la sua progenie diventerà una moltitudine di nazioni".</verse>
        <verse osisID='Gen.48.20'>E in quel giorno li benedisse, dicendo: "Per te Israele benedirà, dicendo: Iddio ti faccia simile ad fraim ed a Manasse!" E mise Efraim prima di Manasse.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.21'>Poi Israele disse a Giuseppe: "Ecco, io mi muoio; ma Dio sarà con voi, e vi ricondurrà nel paese dei vostri padri.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.22'>E io ti do una parte di più che ai tuoi fratelli: quella che conquistai dalle mani degli Amorei, con la mia spada e col mio arco".</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.49'>
        <verse osisID='Gen.49.1'>Poi Giacobbe chiamò i suoi figliuoli, e disse: "Adunatevi, e vi annunzierò ciò che vi avverrà ne giorni a venire.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.2'>Adunatevi e ascoltate, o figliuoli di Giacobbe! Date ascolto a Israele, vostro padre!</verse>
        <verse osisID='Gen.49.3'>Ruben, tu sei il mio primogenito, la mia forza, la primizia del mio vigore, eminente in dignità ed eminente in forza.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.4'>Impetuoso come lacqua, tu non avrai la preeminenza, perché sei salito sul letto di tuo padre. Allora tu lhai profanato. Egli è salito sul mio letto.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.5'>Simeone e Levi sono fratelli: le loro spade sono strumenti di violenza.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.6'>Non entri lanima mia nel loro consiglio segreto, non si unisca la mia gloria alla loro raunanza! Poiché nella loro ira hanno ucciso degli uomini, e nel loro mal animo han tagliato i garetti ai tori.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.7'>Maledetta lira loro, perchè stata violenta, e il loro furore perchè stato crudele! Io li dividerò in iacobbe, e li disperderò in Israele.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.8'>Giuda, te loderanno i tuoi fratelli; la tua mano sarà sulla cervice de tuoi nemici; i figliuoli di tuo padre si prostreranno dinanzi a te.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.9'>Giuda è un giovine leone; tu risali dalla preda, figliuol mio; egli si china, saccovaccia come un leone, come una leonessa: chi lo farà levare?</verse>
        <verse osisID='Gen.49.10'>Lo scettro non sarà rimosso da Giuda, né il bastone del comando di fra i suoi piedi, finché venga Colui che darà il riposo, e al quale ubbidiranno i popoli.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.11'>Egli lega il suo asinello alla vite, e il puledro della sua asina, alla vite migliore; lava la sua veste col vino, e il suo manto col sangue delluva.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.12'>Egli ha gli occhi rossi dal vino, e i denti bianchi dal latte.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.13'>Zabulon abiterà sulla costa dei mari; sarà sulla costa ove convengon le navi, e il suo fianco sappoggerà a Sidon.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.14'>Issacar è un asino robusto, sdraiato fra i tramezzi del chiuso.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.15'>Egli ha visto che il riposo è buono, e che il paese è ameno; ha curvato la spalla per portare il peso, ed è divenuto un servo forzato al lavoro.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.16'>Dan giudicherà il suo popolo, come una delle tribù dIsraele.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.17'>Dan sarà una serpe sulla strada, una cerasta sul sentiero, che morde i talloni del cavallo, sì che il cavaliere cade allindietro.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.18'>Io ho aspettato la tua salvezza, o Eterno!</verse>
        <verse osisID='Gen.49.19'>Gad, lassaliranno delle bande armate, ma egli a sua volta le assalirà, e le inseguirà.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.20'>Da Ascer verrà il pane saporito, ed ei fornirà delizie reali.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.21'>Neftali è una cerva messa in libertà; egli dice delle belle parole.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.22'>Giuseppe e un ramo dalbero fruttifero; un ramo dalbero fruttifero vicino a una sorgente; i suoi rami si stendono sopra il muro.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.23'>Gli arcieri lhanno provocato, gli han lanciato dei dardi, lhanno perseguitato;</verse>
        <verse osisID='Gen.49.24'>ma larco suo è rimasto saldo; le sue braccia e le sue mani sono state rinforzate dalle mani del Potente di Giacobbe, da colui chè il pastore e la roccia dIsraele,</verse>
        <verse osisID='Gen.49.25'>dallIddio di tuo padre che taiuterà, e dallAltissimo che ti benedirà con benedizioni del cielo di sopra, con benedizioni dellabisso che giace di sotto, con benedizioni delle mammelle e del seno materno.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.26'>Le benedizioni di tuo padre sorpassano le benedizioni dei miei progenitori, fino a raggiunger la cima delle colline eterne. Esse saranno sul capo di Giuseppe, sulla fronte del principe de suoi fratelli.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.27'>Beniamino è un lupo rapace; la mattina divora la preda, e la sera spartisce le spoglie".</verse>
        <verse osisID='Gen.49.28'>Tutti costoro sono gli antenati delle dodici tribù dIsraele; e questo è quello che il loro padre disse loro, quando li benedisse. Li benedisse, dando a ciascuno la sua benedizione particolare.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.29'>Poi dette loro i suoi ordini, e disse: "Io sto per essere riunito al mio popolo; seppellitemi coi miei padri nella spelonca chè nel campo di Efron lo Hitteo,</verse>
        <verse osisID='Gen.49.30'>nella spelonca chè nel campo di Macpela, dirimpetto a Mamre, nel paese di Canaan, la quale brahamo comprò, col campo, da Efron lo Hitteo, come sepolcro di sua proprietà.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.31'>Quivi furon sepolti Abrahamo e Sara sua moglie; quivi furon sepolti Isacco e Rebecca sua moglie, e quivi io seppellii Lea.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.32'>Il campo e la spelonca che vi si trova, furon comprati dai figliuoli di Heth".</verse>
        <verse osisID='Gen.49.33'>Quando Giacobbe ebbe finito di dare questi ordini ai suoi figliuoli, ritirò i piedi entrò il letto, e spirò, e fu riunito al suo popolo.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.50'>
        <verse osisID='Gen.50.1'>Allora Giuseppe si gettò sulla faccia di suo padre, pianse su lui, e lo baciò.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.2'>Poi Giuseppe ordinò ai medici cherano al suo servizio, dimbalsamare suo padre; e i medici imbalsamarono Israele.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.3'>Ci vollero quaranta giorni; perché tanto è il tempo che simpiega ad imbalsamare; e gli Egiziani lo piansero settanta giorni.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.4'>E quando i giorni del lutto fatto per lui furon passati, Giuseppe parlò alla casa di Faraone, dicendo: "Se ora ho trovato grazia agli occhi vostri, fate giungere agli orecchi di Faraone queste parole:</verse>
        <verse osisID='Gen.50.5'>Mio padre mha fatto giurare e mha detto: Ecco, io mi muoio; seppelliscimi nel mio sepolcro, che mi sono scavato nel paese di Canaan. Ora dunque, permetti chio salga e seppellisca mio padre; poi tornerò".</verse>
        <verse osisID='Gen.50.6'>E Faraone rispose: "Sali, e seppellisci tuo padre come tha fatto giurare".</verse>
        <verse osisID='Gen.50.7'>Allora Giuseppe salì a seppellire suo padre; e con lui salirono tutti i servitori di Faraone, gli Anziani della sua casa e tutti gli Anziani del paese dEgitto,</verse>
        <verse osisID='Gen.50.8'>e tutta la casa di Giuseppe e i suoi fratelli e la casa di suo padre. Non lasciarono nel paese di Goscen che i loro bambini, i loro greggi e i loro armenti.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.9'>Con lui salirono pure carri e cavalieri; talché il corteggio era numerosissimo.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.10'>E come furon giunti allaia di Atad, chè oltre il Giordano, vi fecero grandi e profondi lamenti; e iuseppe fece a suo padre un lutto di sette giorni.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.11'>Or quando gli abitanti del paese, i Cananei, videro il lutto dellaia di Atad, dissero: "Questo e un grave lutto per gli Egiziani!" Perciò fu messo nome Abel-Mitsraim a quellaia, chè oltre il Giordano.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.12'>I figliuoli di Giacobbe fecero per lui quello chegli aveva ordinato loro:</verse>
        <verse osisID='Gen.50.13'>lo trasportarono nel paese di Canaan, e lo seppellirono nella spelonca del campo di Macpela, che Abrahamo avea comprato, col campo, da Efron lo Hitteo, come sepolcro di sua proprietà, dirimpetto a Mamre.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.14'>Giuseppe, dopo chebbe sepolto suo padre, se ne tornò in Egitto coi suoi fratelli e con tutti quelli cherano saliti con lui a seppellire suo padre.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.15'>I fratelli di Giuseppe, quando videro che il loro padre era morto, dissero: "Chi sa che Giuseppe non ci porti odio, e non ci renda tutto il male che gli abbiam fatto!"</verse>
        <verse osisID='Gen.50.16'>E mandarono a dire a Giuseppe: "Tuo padre, prima di morire, dette questordine:</verse>
        <verse osisID='Gen.50.17'>Dite così a Giuseppe: Deh, perdona ora ai tuoi fratelli il loro misfatto e il loro peccato; perché thanno fatto del male. Deh, perdona dunque ora il misfatto de servi dellIddio di tuo padre!" E Giuseppe, quando gli fu parlato così, pianse.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.18'>E i suoi fratelli vennero anchessi, si prostrarono ai suoi piedi, e dissero: "Ecco, siamo tuoi servi".</verse>
        <verse osisID='Gen.50.19'>E Giuseppe disse loro: "Non temete; poiché son io forse al posto di Dio?</verse>
        <verse osisID='Gen.50.20'>Voi avevate pensato del male contro a me; ma Dio ha pensato di convertirlo in bene, per compiere quello che oggi avviene: per conservare in vita un popolo numeroso.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.21'>Ora dunque non temete; io sostenterò voi e i vostri figliuoli". E li confortò, e parlò al loro cuore.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.22'>Giuseppe dimorò in Egitto: egli, con la casa di suo padre; e visse centodieci anni.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.23'>Giuseppe vide i figliuoli di Efraim, fino alla terza generazione; anche i figliuoli di Makir, figliuolo di anasse, nacquero sulle sue ginocchia.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.24'>E Giuseppe disse ai suoi fratelli: "Io sto per morire; ma Dio per certo vi visiterà, e vi farà salire, da questo paese, nel paese che promise con giuramento ad Abrahamo, a Isacco e a Giacobbe".</verse>
        <verse osisID='Gen.50.25'>E Giuseppe fece giurare i figliuoli dIsraele, dicendo: "Iddio per certo vi visiterà; allora, trasportate di qui le mie ossa".</verse>
        <verse osisID='Gen.50.26'>Poi Giuseppe morì, in età di centodieci anni; e fu imbalsamato, e posto in una bara in Egitto.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>