<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='IRV_1990' xml:lang='it'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='IRV_1990'>
        <title>Riveduta 1990</title>
        <contributor/>
        <creator>xxx</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-01-20</date>
        <description/>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>IRV_1990</identifier>
        <source>Internet</source>
        <language type='IETF'>it</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>
      1990 Italian Riveduta Version

           Copyright (c) 1990
 Societa Biblica Britiannica &amp; Forestriera
              Rome, Italy
</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Jas'>
      <chapter osisID='Jas.1'>
        <verse osisID='Jas.1.1'>Giacomo, servitore di Dio e del Signor Gesù Cristo, alle dodici tribù che sono nella dispersione, salute.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.2'>Fratelli miei, considerate come argomento di completa allegrezza le prove svariate in cui venite a rovarvi,</verse>
        <verse osisID='Jas.1.3'>sapendo che la prova della vostra fede produce costanza.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.4'>E la costanza compia appieno lopera sua in voi, onde siate perfetti e completi, di nulla mancanti.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.5'>Che se alcuno di voi manca di sapienza, la chiegga a Dio che dona a tutti liberalmente senza rinfacciare, e gli sarà donata.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.6'>Ma chiegga con fede, senza star punto in dubbio; perché chi dubita è simile a unonda di mare, agitata dal vento e spinta qua e là.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.7'>Non pensi già quel tale di ricever nulla dal Signore,</verse>
        <verse osisID='Jas.1.8'>essendo uomo danimo doppio, instabile in tutte le sue vie.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.9'>Or il fratello dumil condizione si glori della sua elevazione;</verse>
        <verse osisID='Jas.1.10'>e il ricco, della sua umiliazione, perché passerà come fior derba.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.11'>Il sole si leva col suo calore ardente e fa seccare lerba, e il fiore dessa cade, e la bellezza della sua apparenza perisce; così anche il ricco appassirà nelle sue imprese.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.12'>Beato luomo che sostiene la prova; perché, essendosi reso approvato, riceverà la corona della vita, che il Signore ha promessa a quelli che lamano.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.13'>Nessuno, quandè tentato, dica: Io son tentato da Dio; perché Dio non può esser tentato dal male, né gli stesso tenta alcuno;</verse>
        <verse osisID='Jas.1.14'>ma ognuno è tentato dalla propria concupiscenza che lo attrae e lo adesca.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.15'>Poi la concupiscenza avendo concepito partorisce il peccato; e il peccato, quandè compiuto, produce la morte.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.16'>Non errate, fratelli miei diletti;</verse>
        <verse osisID='Jas.1.17'>ogni donazione buona e ogni dono perfetto vengono dallalto, discendendo dal Padre degli astri luminosi presso il quale non cè variazione né ombra prodotta da rivolgimento.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.18'>Egli ci ha di sua volontà generati mediante la parola di verità, affinché siamo in certo modo le primizie delle sue creature.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.19'>Questo lo sapete, fratelli miei diletti; ma sia ogni uomo pronto ad ascoltare, tardo al parlare, lento allira;</verse>
        <verse osisID='Jas.1.20'>perché lira delluomo non mette in opra la giustizia di Dio.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.21'>Perciò, deposta ogni lordura e resto di malizia, ricevete con mansuetudine la Parola che è stata piantata in voi, e che può salvare le anime vostre.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.22'>Ma siate facitori della Parola e non soltanto uditori, illudendo voi stessi.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.23'>Perché, se uno è uditore della Parola e non facitore, è simile a un uomo che mira la sua natural faccia in uno specchio;</verse>
        <verse osisID='Jas.1.24'>e quando sè mirato se ne va, e subito dimentica qual era.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.25'>Ma chi riguarda bene addentro nella legge perfetta, che è la legge della libertà, e persevera, questi, non essendo un uditore dimentichevole ma facitore dellopera, sarà beato nel suo operare.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.26'>Se uno pensa desser religioso, e non tiene a freno la sua lingua ma seduce il cuor suo, la religione di quel tale è vana.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.27'>La religione pura e immacolata dinanzi a Dio e Padre è questa: visitar gli orfani e le vedove nelle loro afflizioni, e conservarsi puri dal mondo.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jas.2'>
        <verse osisID='Jas.2.1'>Fratelli miei, la vostra fede nel nostro Signor Gesù Cristo, il Signor della gloria, sia scevra da riguardi personali.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.2'>Perché, se nella vostra raunanza entra un uomo con lanello doro, vestito splendidamente, e ventra pure un povero vestito malamente,</verse>
        <verse osisID='Jas.2.3'>e voi avete riguardo a quello che veste splendidamente e gli dite: Tu, siedi qui in un posto onorevole; e al povero dite: Tu, stattene là in piè, o siedi appiè del mio sgabello,</verse>
        <verse osisID='Jas.2.4'>non fate voi una differenza nella vostra mente, e non diventate giudici dai pensieri malvagi?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.5'>Ascoltate, fratelli miei diletti: Iddio non ha egli scelto quei che sono poveri secondo il mondo perché iano ricchi in fede ed eredi del Regno che ha promesso a coloro che lamano?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.6'>Ma voi avete disprezzato il povero! Non son forse i ricchi quelli che vi opprimono e che vi traggono ai tribunali?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.7'>Non sono essi quelli che bestemmiano il buon nome che è stato invocato su di voi?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.8'>Certo, se adempite la legge reale, secondo che dice la Scrittura: Ama il tuo prossimo come te stesso, fate bene;</verse>
        <verse osisID='Jas.2.9'>ma se avete dei riguardi personali, voi commettete un peccato essendo dalla legge convinti quali trasgressori.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.10'>Poiché chiunque avrà osservato tutta la legge, e avrà fallito in un sol punto, si rende colpevole su tutti i punti.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.11'>Poiché Colui che ha detto: Non commettere adulterio, ha detto anche: Non uccidere. Ora, se tu non commetti adulterio ma uccidi, sei diventato trasgressore della legge.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.12'>Parlate e operate come dovendo esser giudicati da una legge di libertà.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.13'>Perché il giudicio è senza misericordia per colui che non ha usato misericordia: la misericordia trionfa del giudicio.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.14'>Che giova, fratelli miei, se uno dice daver fede ma non ha opere? Può la fede salvarlo?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.15'>Se un fratello o una sorella son nudi e mancanti del cibo quotidiano,</verse>
        <verse osisID='Jas.2.16'>e un di voi dice loro: Andatevene in pace, scaldatevi e satollatevi; ma non date loro le cose necessarie al corpo, che giova?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.17'>Così è della fede; se non ha opere, è per se stessa morta.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.18'>Anzi uno piuttosto dirà: Tu hai la fede, ed io ho le opere; mostrami la tua fede senza le tue opere, e io con le mie opere ti mostrerò la mia fede.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.19'>Tu credi che vè un sol Dio, e fai bene; anche i demoni lo credono e tremano.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.20'>Ma vuoi tu, o uomo vano, conoscere che la fede senza le opere non ha valore?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.21'>Abramo, nostro padre, non fu egli giustificato per le opere quando offrì il suo figliuolo Isacco sullaltare?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.22'>Tu vedi che la fede operava insieme con le opere di lui, e che per le opere la sua fede fu resa compiuta;</verse>
        <verse osisID='Jas.2.23'>e così fu adempiuta la Scrittura che dice: E Abramo credette a Dio, e ciò gli fu messo in conto di giustizia; e fu chiamato amico di Dio.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.24'>Voi vedete che luomo è giustificato per opere, e non per fede soltanto.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.25'>Parimente, Raab, la meretrice, non fu anchella giustificata per le opere quando accolse i messi e li mandò via per un altro cammino?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.26'>Infatti, come il corpo senza lo spirito è morto, così anche la fede senza le opere è morta.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jas.3'>
        <verse osisID='Jas.3.1'>Fratelli miei, non siate molti a far da maestri, sapendo che ne riceveremo un più severo giudicio.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.2'>Poiché tutti falliamo in molte cose. Se uno non falla nel parlare, esso è un uomo perfetto, capace di tenere a freno anche tutto il corpo.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.3'>Se mettiamo il freno in bocca ai cavalli perché ci ubbidiscano, noi guidiamo anche tutto quanto il loro corpo.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.4'>Ecco, anche le navi, benché siano così grandi e sian sospinte da fieri venti, son dirette da un piccolissimo timone, dovunque vuole limpulso di chi le governa.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.5'>Così anche la lingua è un piccol membro, e si vanta di gran cose. Vedete un piccol fuoco, che gran foresta incendia!</verse>
        <verse osisID='Jas.3.6'>Anche la lingua è un fuoco, è il mondo delliniquità. Posta comè fra le nostre membra, contamina tutto il corpo e infiamma la ruota della vita, ed è infiammata dalla geenna.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.7'>Ogni sorta di fiere e duccelli, di rettili e di animali marini si doma, ed è stata domata dalla razza umana;</verse>
        <verse osisID='Jas.3.8'>ma la lingua, nessun uomo la può domare; è un male senza posa, è piena di mortifero veleno.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.9'>Con essa benediciamo il Signore e Padre; e con essa malediciamo gli uomini che son fatti a somiglianza i Dio.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.10'>Dalla medesima bocca procede benedizione e maledizione.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.11'>Fratelli miei, non devessere così. La fonte getta essa dalla medesima apertura il dolce e lamaro?</verse>
        <verse osisID='Jas.3.12'>Può, fratelli miei, un fico fare ulive, o una vite fichi? Neppure può una fonte salata dare acqua dolce.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.13'>Chi è savio e intelligente fra voi? Mostri con la buona condotta le sue opere in mansuetudine di sapienza.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.14'>Ma se avete nel cuor vostro dellinvidia amara e uno spirito di contenzione, non vi gloriate e non mentite contro la verità.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.15'>Questa non è la sapienza che scende dallalto, anzi ella è terrena, carnale, diabolica.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.16'>Poiché dove sono invidia e contenzione, quivi è disordine ed ogni mala azione.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.17'>Ma la sapienza che è da alto, prima è pura; poi pacifica, mite, arrendevole, piena di misericordia e di buoni frutti, senza parzialità senza ipocrisia.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.18'>Or il frutto della giustizia si semina nella pace per quelli che sadoprano alla pace.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jas.4'>
        <verse osisID='Jas.4.1'>Donde vengono le guerre e le contese fra voi? Non è egli da questo: cioè dalle vostre voluttà che guerreggiano nelle vostre membra?</verse>
        <verse osisID='Jas.4.2'>Voi bramate e non avete; voi uccidete ed invidiate e non potete ottenere; voi contendete e guerreggiate; on avete, perché non domandate;</verse>
        <verse osisID='Jas.4.3'>domandate e non ricevete, perché domandate male per spendere nei vostri piaceri.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.4'>O gente adultera, non sapete voi che lamicizia del mondo è inimicizia contro Dio? Chi dunque vuol essere amico del mondo si rende nemico di Dio.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.5'>Ovvero pensate voi che la Scrittura dichiari invano che lo Spirito chEgli ha fatto abitare in noi ci brama fino alla gelosia?</verse>
        <verse osisID='Jas.4.6'>Ma Egli dà maggior grazia; perciò la Scrittura dice:</verse>
        <verse osisID='Jas.4.7'>Iddio resiste ai superbi e dà grazia agli umili. Sottomettetevi dunque a Dio; ma resistete al diavolo, ed egli fuggirà da voi.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.8'>Appressatevi a Dio, ed Egli si appresserà a voi. Nettate le vostre mani, o peccatori, e purificate i vostri cuori, o doppi danimo!</verse>
        <verse osisID='Jas.4.9'>Siate afflitti e fate cordoglio e piangete! Sia il vostro riso convertito in lutto, e la vostra allegrezza in mestizia!</verse>
        <verse osisID='Jas.4.10'>Umiliatevi nel cospetto del Signore, ed Egli vi innalzerà.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.11'>Non parlate gli uni contro gli altri, fratelli. Chi parla contro un fratello, o giudica il suo fratello, parla contro la legge e giudica la legge. Ora, se tu giudichi la legge, non sei un osservatore della legge, ma un giudice.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.12'>Uno soltanto è il legislatore e il giudice, Colui che può salvare e perdere; ma tu chi sei, che giudichi il tuo prossimo?</verse>
        <verse osisID='Jas.4.13'>Ed ora a voi che dite: oggi o domani andremo nella tal città e vi staremo un anno, e trafficheremo, e guadagneremo;</verse>
        <verse osisID='Jas.4.14'>mentre non sapete quel che avverrà domani! Che cosè la vita vostra? Poiché siete un vapore che appare per un po di tempo e poi svanisce.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.15'>Invece di dire: se piace al Signore, saremo in vita e faremo questo o questaltro.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.16'>Ma ora vi vantate con le vostre millanterie. Ogni cotal vanto è cattivo.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.17'>Colui dunque che sa fare il bene, e non lo fa, commette peccato.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jas.5'>
        <verse osisID='Jas.5.1'>A voi ora, o ricchi; piangete e urlate per le calamità che stanno per venirvi addosso!</verse>
        <verse osisID='Jas.5.2'>Le vostre ricchezze sono marcite, e le vostre vesti son rose dalle tignuole.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.3'>Il vostro oro e il vostro argento sono arrugginiti, e la loro ruggine sarà una testimonianza contro a voi, e ivorerà le vostre carni a guisa di fuoco. Avete accumulato tesori negli ultimi giorni.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.4'>Ecco, il salario dei lavoratori che han mietuto i vostri campi, e del quale li avete frodati, grida; e le grida di quelli che han mietuto sono giunte alle orecchie del Signor degli eserciti.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.5'>Voi siete vissuti sulla terra nelle delizie e vi siete dati ai piaceri; avete pasciuto i vostri cuori in giorno di strage.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.6'>Avete condannato, avete ucciso il giusto; egli non vi resiste.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.7'>Siate dunque pazienti, fratelli, fino alla venuta del Signore. Ecco, lagricoltore aspetta il prezioso frutto della terra pazientando, finché esso abbia ricevuto la pioggia della prima e dellultima stagione.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.8'>Siate anche voi pazienti; rinfrancate i vostri cuori, perché la venuta del Signore è vicina.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.9'>Fratelli, non mormorate gli uni contro gli altri, onde non siate giudicati; ecco il Giudice è alla porta.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.10'>Prendete, fratelli, per esempio di sofferenza e di pazienza i profeti che han parlato nel nome del ignore.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.11'>Ecco, noi chiamiamo beati quelli che hanno sofferto con costanza. Avete udito parlare della costanza di Giobbe, e avete veduto la fine riserbatagli dal Signore, perché il Signore è pieno di compassione e misericordioso.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.12'>Ma, innanzi tutto, fratelli miei, non giurate né per il cielo, né per la terra, né con altro giuramento; a sia il vostro sì, sì, e il vostro no, no, affinché non cadiate sotto giudicio.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.13'>Cè fra voi qualcuno che soffre? Preghi. Cè qualcuno danimo lieto? Salmeggi.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.14'>Cè qualcuno fra voi infermo? Chiami gli anziani della chiesa, e preghino essi su lui, ungendolo dolio nel nome del Signore;</verse>
        <verse osisID='Jas.5.15'>e la preghiera della fede salverà il malato, e il Signore lo ristabilirà; e segli ha commesso dei peccati, gli saranno rimessi.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.16'>Confessate dunque i falli gli uni agli altri, e pregate gli uni per gli altri onde siate guariti; molto può la supplicazione del giusto, fatta con efficacia.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.17'>Elia era un uomo sottoposto alle stesse passioni che noi, e pregò ardentemente che non piovesse, e non piovve sulla terra per tre anni e sei mesi.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.18'>Pregò di nuovo, e il cielo diede la pioggia, e la terra produsse il suo frutto.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.19'>Fratelli miei, se qualcuno fra voi si svia dalla verità e uno lo converte,</verse>
        <verse osisID='Jas.5.20'>sappia colui che chi converte un peccatore dallerror della sua via salverà lanima di lui dalla morte e coprirà moltitudine di peccati.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>