<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='IRV_1990' xml:lang='it'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='IRV_1990'>
        <title>Riveduta 1990</title>
        <contributor/>
        <creator>xxx</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-01-20</date>
        <description/>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>IRV_1990</identifier>
        <source>Internet</source>
        <language type='IETF'>it</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>
      1990 Italian Riveduta Version

           Copyright (c) 1990
 Societa Biblica Britiannica &amp; Forestriera
              Rome, Italy
</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Luke'>
      <chapter osisID='Luke.1'>
        <verse osisID='Luke.1.1'>Poiché molti hanno intrapreso ad ordinare una narrazione de fatti che si son compiuti tra noi,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.2'>secondo che ce li hanno tramandati quelli che da principio ne furono testimoni oculari e che divennero ministri della Parola,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.3'>è parso bene anche, a me dopo essermi accuratamente informato dogni cosa dallorigine, di scrivertene per ordine, o eccellentissimo Teofilo,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.4'>affinché tu riconosca la certezza delle cose che ti sono state insegnate.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.5'>Ai dì dErode, re della Giudea, vera un certo sacerdote di nome Zaccaria, della muta di Abia; e sua moglie era delle figliuole dAronne e si chiamava Elisabetta.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.6'>Or erano ambedue giusti nel cospetto di Dio, camminando irreprensibili in tutti i comandamenti e precetti del Signore.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.7'>E non aveano figliuoli, perché Elisabetta era sterile, ed erano ambedue avanzati in età.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.8'>Or avvenne che esercitando Zaccaria il sacerdozio dinanzi a Dio nellordine della sua muta,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.9'>secondo lusanza del sacerdozio, gli toccò a sorte dentrar Del tempio del Signore per offrirvi il profumo;</verse>
        <verse osisID='Luke.1.10'>e tutta la moltitudine del popolo stava di fuori in preghiera nellora del profumo.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.11'>E gli apparve un angelo del Signore, ritto alla destra dellaltare de profumi.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.12'>E Zaccaria, vedutolo, fu turbato e preso da spavento.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.13'>Ma langelo gli disse: Non temere, Zaccaria, perché la tua preghiera è stata esaudita; e tua moglie lisabetta ti partorirà un figliuolo, al quale porrai nome Giovanni.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.14'>E tu ne avrai gioia ed allegrezza, e molti si rallegreranno per la sua nascita.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.15'>Poiché sarà grande nel cospetto del Signore; non berrà né vino né cervogia, e sarà ripieno dello Spirito anto fin dal seno di sua madre,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.16'>e convertirà molti de figliuoli dIsraele al Signore Iddio loro;</verse>
        <verse osisID='Luke.1.17'>ed egli andrà innanzi a lui con lo spirito e con la potenza dElia, per volgere i cuori de padri ai figliuoli e i ribelli alla saviezza de giusti, affin di preparare al Signore un popolo ben disposto.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.18'>E Zaccaria disse allangelo: A che conoscerò io questo? Perchio son vecchio e mia moglie è avanti nelletà.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.19'>E langelo, rispondendo, gli disse: Io son Gabriele, che sto davanti a Dio; e sono stato mandato a parlarti e recarti questa buona notizia.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.20'>Ed ecco, tu sarai muto, e non potrai parlare fino al giorno che queste cose avverranno, perché non hai creduto alle mie parole che si adempiranno a suo tempo.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.21'>Il popolo intanto stava aspettando Zaccaria, e si maravigliava che sindugiasse tanto nel tempio.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.22'>Ma quando fu uscito, non potea parlar loro; e capirono che avea avuto una visione nel tempio; ed egli faceva loro dei segni e rimase muto.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.23'>E quando furon compiuti i giorni del suo ministero, egli se ne andò a casa sua.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.24'>Or dopo que giorni, Elisabetta sua moglie rimase incinta; e si tenne nascosta per cinque mesi, dicendo:</verse>
        <verse osisID='Luke.1.25'>Ecco quel che il Signore ha fatto per me ne giorni nei quali ha rivolto a me lo sguardo per togliere il mio vituperio fra gli uomini.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.26'>Al sesto mese langelo Gabriele fu mandato da Dio in una città di Galilea detta Nazaret</verse>
        <verse osisID='Luke.1.27'>ad una vergine fidanzata ad un uomo chiamato Giuseppe della casa di Davide; e il nome della vergine era Maria.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.28'>E langelo, entrato da lei, disse: Ti saluto, o favorita dalla grazia; il Signore è teco.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.29'>Ed ella fu turbata a questa parola, e si domandava che cosa volesse dire un tal saluto.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.30'>E langelo le disse: Non temere, Maria, perché hai trovato grazia presso Dio.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.31'>Ed ecco tu concepirai nel seno e partorirai un figliuolo e gli porrai nome Gesù.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.32'>Questi sarà grande, e sarà chiamato Figliuol dellAltissimo, e il Signore Iddio gli darà il trono di avide suo padre,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.33'>ed egli regnerà sulla casa di Giacobbe in eterno, e il suo regno non avrà mai fine.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.34'>E Maria disse allangelo: Come avverrà questo, poiché non conosco uomo?</verse>
        <verse osisID='Luke.1.35'>E langelo, rispondendo, le disse: Lo Spirito Santo verrà su di te e la potenza dellAltissimo ti coprirà dellombra sua; perciò ancora il santo che nascerà sarà chiamato Figliuolo di Dio.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.36'>Ed ecco, Elisabetta, tua parente, ha concepito anche lei un figliuolo nella sua vecchiaia; e questo è il sesto mese per lei, chera chiamata sterile;</verse>
        <verse osisID='Luke.1.37'>poiché nessuna parola di Dio rimarrà inefficace.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.38'>E Maria disse: Ecco, io son lancella del Signore; siami fatto secondo la tua parola. E langelo si partì da lei.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.39'>In que giorni Maria si levò e se ne andò in fretta nella regione montuosa, in una città di Giuda,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.40'>ed entrò in casa di Zaccaria e salutò Elisabetta.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.41'>E avvenne che come Elisabetta ebbe udito il saluto di Maria, il bambino le balzò nel seno; ed lisabetta fu ripiena di Spirito Santo,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.42'>e a gran voce esclamò: Benedetta sei tu fra le donne, e benedetto è il frutto del tuo seno!</verse>
        <verse osisID='Luke.1.43'>E come mai mè dato che la madre del mio Signore venga da me?</verse>
        <verse osisID='Luke.1.44'>Poiché ecco, non appena la voce del tuo saluto mè giunta agli orecchi, il bambino mè per giubilo balzato nel seno.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.45'>E beata è colei che ha creduto, perché le cose dettele da parte del Signore avranno compimento.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.46'>E Maria disse: "Lanima mia magnifica il Signore,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.47'>e lo spirito mio esulta in Dio mio Salvatore,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.48'>poichegli ha riguardato alla bassezza della sua ancella. Perché ecco, dora innanzi tutte le età mi chiameranno beata,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.49'>poiché il Potente mi ha fatto grandi cose. Santo è il suo nome</verse>
        <verse osisID='Luke.1.50'>e la sua misericordia è detà in età per quelli che lo temono.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.51'>Egli ha operato potentemente col suo braccio ha disperso quelli cheran superbi ne pensieri del cuor loro;</verse>
        <verse osisID='Luke.1.52'>ha tratto giù dai troni i potenti, ed ha innalzato gli umili;</verse>
        <verse osisID='Luke.1.53'>ha ricolmato di beni i famelici, e ha rimandati a vuoto i ricchi.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.54'>Ha soccorso Israele, suo servitore, ricordandosi della misericordia</verse>
        <verse osisID='Luke.1.55'>di cui avea parlato ai nostri padri, verso Abramo e verso la sua progenie in perpetuo".</verse>
        <verse osisID='Luke.1.56'>E Maria rimase con Elisabetta circa tre mesi; poi se ne tornò a casa sua.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.57'>Or compiutosi per Elisabetta il tempo di partorire, diè alla luce un figliuolo.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.58'>E i suoi vicini e i parenti udirono che il Signore avea magnificata la sua misericordia verso di lei, e se ne rallegravano con essa.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.59'>Ed ecco che nellottavo giorno vennero a circoncidere il bambino, e lo chiamavano Zaccaria dal nome di suo padre.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.60'>Allora sua madre prese a parlare e disse: No, sarà invece chiamato Giovanni.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.61'>Ed essi le dissero: Non vè alcuno nel tuo parentado che porti questo nome.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.62'>E per cenni domandavano al padre come voleva che fosse chiamato.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.63'>Ed egli, chiesta una tavoletta, scrisse così: Il suo nome è Giovanni. E tutti si maravigliarono.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.64'>In quellistante la sua bocca fu aperta e la sua lingua sciolta, ed egli parlava benedicendo Iddio.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.65'>E tutti i lor vicini furon presi da timore; e tutte queste cose si divulgavano per tutta la regione montuosa della Giudea.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.66'>E tutti quelli che le udirono, le serbarono in cuor loro e diceano: Che sarà mai questo bambino? Perché la mano del Signore era con lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.67'>E Zaccaria, suo padre, fu ripieno dello Spirito Santo, e profetò dicendo:</verse>
        <verse osisID='Luke.1.68'>"Benedetto sia il Signore, lIddio dIsraele, perché ha visitato e riscattato il suo popolo,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.69'>e ci ha suscitato un potente salvatore nella casa di Davide suo servitore</verse>
        <verse osisID='Luke.1.70'>(come avea promesso ab antico per bocca de suoi profeti);</verse>
        <verse osisID='Luke.1.71'>uno che ci salverà da nostri nemici e dalle mani di tutti quelli che ci odiano.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.72'>Egli usa così misericordia verso i nostri padri e si ricorda del suo santo patto,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.73'>del giuramento che fece ad Abramo nostro padre,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.74'>affine di concederci che, liberati dalla mano dei nostri nemici, gli servissimo senza paura,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.75'>in santità e giustizia, nel suo cospetto, tutti i giorni della nostra vita.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.76'>E tu, piccol fanciullo, sarai chiamato profeta dellAltissimo perché andrai davanti alla faccia del ignore per preparar le sue vie,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.77'>per dare al suo popolo conoscenza della salvezza mediante la remissione de loro peccati,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.78'>dovuta alle viscere di misericordia del nostro Dio, per le quali lAurora dallalto ci visiterà</verse>
        <verse osisID='Luke.1.79'>per risplendere su quelli che giacciono in tenebre ed in ombra di morte, per guidare i nostri passi verso la via della pace".</verse>
        <verse osisID='Luke.1.80'>Or il bambino cresceva e si fortificava in ispirito; e stette ne deserti fino al giorno in cui dovea manifestarsi ad Israele.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.2'>
        <verse osisID='Luke.2.1'>Or in que di avvenne che un decreto uscì da parte di Cesare Augusto, che si facesse un censimento di tutto limpero.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.2'>Questo censimento fu il primo fatto mentre Quirinio governava la Siria.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.3'>E tutti andavano a farsi registrare, ciascuno alla sua città.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.4'>Or anche Giuseppe salì di Galilea, dalla città di Nazaret, in Giudea, alla città di Davide, chiamata etleem, perché era della casa e famiglia di Davide,</verse>
        <verse osisID='Luke.2.5'>a farsi registrare con Maria sua sposa, che era incinta.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.6'>E avvenne che, mentre eran quivi, si compié per lei il tempo del parto;</verse>
        <verse osisID='Luke.2.7'>ed ella diè alla luce il suo figliuolo primogenito, e lo fasciò, e lo pose a giacere in una mangiatoia, erché non vera posto per loro nellalbergo.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.8'>Or in quella medesima contrada veran de pastori che stavano ne campi e facean di notte la guardia al loro gregge.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.9'>E un angelo del Signore si presentò ad essi e la gloria del Signore risplendé intorno a loro, e temettero di gran timore.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.10'>E langelo disse loro: Non temete, perché ecco, vi reco il buon annunzio di una grande allegrezza che tutto il popolo avrà:</verse>
        <verse osisID='Luke.2.11'>Oggi, nella città di Davide, vè nato un Salvatore, che è Cristo, il Signore.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.12'>E questo vi servirà di segno: troverete un bambino fasciato e coricato in una mangiatoia.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.13'>E ad un tratto vi fu con langelo una moltitudine dellesercito celeste, che lodava Iddio e diceva:</verse>
        <verse osisID='Luke.2.14'>Gloria a Dio ne luoghi altissimi, pace in terra fra gli uomini chEgli gradisce!</verse>
        <verse osisID='Luke.2.15'>E avvenne che quando gli angeli se ne furono andati da loro verso il cielo, i pastori presero a dire tra loro: Passiamo fino a Betleem e vediamo questo che è avvenuto, e che il Signore ci ha fatto sapere.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.16'>E andarono in fretta, e trovarono Maria e Giuseppe ed il bambino giacente nella mangiatoia;</verse>
        <verse osisID='Luke.2.17'>e vedutolo, divulgarono ciò chera loro stato detto di quel bambino.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.18'>E tutti quelli che li udirono si maravigliarono delle cose dette loro dai pastori.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.19'>Or Maria serbava in sé tutte quelle cose, collegandole insieme in cuor suo.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.20'>E i pastori se ne tornarono, glorificando e lodando Iddio per tutto quello che aveano udito e visto, comera loro stato annunziato.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.21'>E quando furono compiuti gli otto giorni in capo ai quali e doveva esser circonciso, gli fu posto il nome di Gesù, che gli era stato dato dallangelo prima chei fosse concepito nel seno.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.22'>E quando furon compiuti i giorni della loro purificazione secondo la legge di Mosè, portarono il bambino in Gerusalemme per presentarlo al Signore,</verse>
        <verse osisID='Luke.2.23'>comè scritto nella legge del Signore: Ogni maschio primogenito sarà chiamato santo al Signore,</verse>
        <verse osisID='Luke.2.24'>e per offrire il sacrificio di cui parla la legge del Signore, di un paio di tortore o di due giovani piccioni.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.25'>Ed ecco, vera in Gerusalemme un uomo di nome Simeone; e questuomo era giusto e timorato di io, e aspettava la consolazione dIsraele; e lo Spirito Santo era sopra lui;</verse>
        <verse osisID='Luke.2.26'>e gli era stato rivelato dallo Spirito Santo che non vedrebbe la morte prima daver veduto il Cristo del ignore.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.27'>Ed egli, mosso dallo Spirito, venne nel tempio; e come i genitori vi portavano il bambino Gesù per adempiere a suo riguardo le prescrizioni della legge,</verse>
        <verse osisID='Luke.2.28'>se lo prese anchegli nelle braccia, e benedisse Iddio e disse:</verse>
        <verse osisID='Luke.2.29'>"Ora, o mio Signore, tu lasci andare in pace il tuo servo, secondo la tua parola;</verse>
        <verse osisID='Luke.2.30'>poiché gli occhi miei han veduto la tua salvezza,</verse>
        <verse osisID='Luke.2.31'>che hai preparata dinanzi a tutti i popoli</verse>
        <verse osisID='Luke.2.32'>per esser luce da illuminar le genti, e gloria del tuo popolo Israele".</verse>
        <verse osisID='Luke.2.33'>E il padre e la madre di Gesù restavano maravigliati delle cose che dicevan di lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.34'>E Simeone li benedisse, e disse a Maria, madre di lui: Ecco, questi è posto a caduta ed a rialzamento di molti in Israele, e per segno a cui si contradirà</verse>
        <verse osisID='Luke.2.35'>(e a te stessa una spada trapasserà lanima), affinché i pensieri di molti cuori sieno rivelati.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.36'>Vera anche Anna, profetessa, figliuola di Fanuel, della tribù di Aser, la quale era molto attempata. Dopo esser vissuta col marito sette anni dalla sua verginità,</verse>
        <verse osisID='Luke.2.37'>era rimasta vedova ed avea raggiunto gli ottantaquattro anni. Ella non si partiva mai dal tempio, servendo a Dio notte e giorno con digiuni ed orazioni.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.38'>Sopraggiunta in quellistessa ora, lodava anchella Iddio e parlava del bambino a tutti quelli che aspettavano la redenzione di Gerusalemme.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.39'>E come ebbero adempiuto tutte le prescrizioni della legge del Signore, tornarono in Galilea, a Nazaret, loro città.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.40'>E il bambino cresceva e si fortificava, essendo ripieno di sapienza; e la grazia di Dio era sopra lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.41'>Or i suoi genitori andavano ogni anno a Gerusalemme per la festa di Pasqua.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.42'>E quando egli fu giunto ai dodici anni, salirono a Gerusalemme, secondo lusanza della festa;</verse>
        <verse osisID='Luke.2.43'>e passati i giorni della festa, come se ne tornavano, il fanciullo Gesù rimase in Gerusalemme allinsaputa dei genitori;</verse>
        <verse osisID='Luke.2.44'>i quali, stimando chegli fosse nella comitiva, camminarono una giornata, e si misero a cercarlo fra i parenti e i conoscenti;</verse>
        <verse osisID='Luke.2.45'>e, non avendolo trovato, tornarono a Gerusalemme facendone ricerca.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.46'>Ed avvenne che tre giorni dopo lo trovarono nel tempio, seduto in mezzo a dottori, che li ascoltava e faceva loro delle domande;</verse>
        <verse osisID='Luke.2.47'>e tutti quelli che ludivano, stupivano del suo senno e delle sue risposte.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.48'>E, vedutolo, sbigottirono; e sua madre gli disse: Figliuolo, perché ci hai fatto così? Ecco, tuo padre ed io ti cercavamo, stando in gran pena.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.49'>Ed egli disse loro: Perché mi cercavate? Non sapevate chio dovea trovarmi nella casa del Padre mio?</verse>
        <verse osisID='Luke.2.50'>Ed essi non intesero la parola chegli avea lor detta.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.51'>E discese con loro, e venne a Nazaret, e stava loro sottomesso. E sua madre serbava tutte queste cose in cuor suo.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.52'>E Gesù cresceva in sapienza e in statura, e in grazia dinanzi a Dio e agli uomini.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.3'>
        <verse osisID='Luke.3.1'>Or nellanno decimoquinto dellimpero di Tiberio Cesare, essendo Ponzio Pilato governatore della Giudea, ed Erode tetrarca della Galilea, e Filippo, suo fratello, tetrarca dellIturea e della Traconitide, e Lisania tetrarca dellAbilene,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.2'>sotto i sommi sacerdoti Anna e Caiàfa, la parola di Dio fu diretta a Giovanni, figliuol di Zaccaria, nel deserto.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.3'>Ed egli andò per tutta la contrada dintorno al Giordano, predicando un battesimo di ravvedimento per la remissione de peccati,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.4'>secondo che è scritto nel libro delle parole del profeta Isaia: Vè una voce duno che grida nel deserto: Preparate la via del Signore, addirizzate i suoi sentieri.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.5'>Ogni valle sarà colmata ed ogni monte ed ogni colle sarà abbassato; le vie tortuose saran fatte diritte e le scabre saranno appianate;</verse>
        <verse osisID='Luke.3.6'>ed ogni carne vedrà la salvezza di Dio.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.7'>Giovanni dunque diceva alle turbe che uscivano per esser battezzate da lui: Razza di vipere, chi vha mostrato a fuggir dallira a venire?</verse>
        <verse osisID='Luke.3.8'>Fate dunque dei frutti degni del ravvedimento, e non vi mettete a dire in voi stessi: Noi abbiamo bramo per padre! Perché vi dico che Iddio può da queste pietre far sorgere dei figliuoli ad Abramo.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.9'>E ormai è anche posta la scure alla radice degli alberi; ogni albero dunque che non fa buon frutto, vien tagliato e gittato nel fuoco.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.10'>E le turbe lo interrogavano, dicendo: E allora, che dobbiam fare?</verse>
        <verse osisID='Luke.3.11'>Ed egli rispondeva loro: Chi ha due tuniche, ne faccia parte a chi non ne ha; e chi ha da mangiare, faccia altrettanto.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.12'>Or vennero anche dei pubblicani per esser battezzati, e gli dissero: Maestro, che dobbiam fare?</verse>
        <verse osisID='Luke.3.13'>Ed egli rispose loro: Non riscotete nulla di più di quello che vè ordinato.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.14'>Lo interrogaron pure de soldati, dicendo: E noi, che dobbiam fare? Ed egli a loro: Non fate estorsioni, né opprimete alcuno con false denunzie e contentatevi della vostra paga.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.15'>Or stando il popolo in aspettazione e domandandosi tutti in cuor loro riguardo a Giovanni se talora non fosse lui il Cristo,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.16'>Giovanni rispose, dicendo a tutti: Ben vi battezzo io con acqua; ma vien colui che è più forte di me, al quale io non son degno di sciogliere il legaccio dei calzari. Egli vi battezzerà con lo Spirito Santo e col fuoco.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.17'>Egli ha in mano il suo ventilabro per nettare interamente laia sua, e raccogliere il grano nel suo granaio; ma quantè alla pula la brucerà con fuoco inestinguibile.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.18'>Così, con molte e varie esortazioni, evangelizzava il popolo;</verse>
        <verse osisID='Luke.3.19'>ma Erode, il tetrarca, essendo da lui ripreso riguardo ad Erodiada, moglie di suo fratello, e per tutte le malvagità chesso Erode avea commesse,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.20'>aggiunse a tutte le altre anche questa, di rinchiudere Giovanni in prigione.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.21'>Or avvenne che come tutto il popolo si faceva battezzare, essendo anche Gesù stato battezzato, mentre stava pregando, saprì il cielo,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.22'>e lo Spirito Santo scese su lui in forma corporea a guisa di colomba; e venne una voce dal cielo: Tu sei il mio diletto Figliuolo; in te mi sono compiaciuto.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.23'>E Gesù, quando cominciò anchegli ad insegnare, avea circa trentanni ed era figliuolo come credevasi, di Giuseppe,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.24'>di Heli, di Matthat, di Levi, di Melchi, di Jannai, di Giuseppe,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.25'>di Mattatia, di Amos, di Naum, di Esli, di Naggai,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.26'>di Maath, di Mattatia, di Semein, di Josech, di Joda,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.27'>di Joanan, di Rhesa, di Zorobabele, di Salatiel, di Neri,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.28'>di Melchi, di Addi, di Cosam, di Elmadam, di Er,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.29'>di Gesù, di Eliezer, di Jorim, di Matthat,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.30'>di Levi, di Simeone, di Giuda, di Giuseppe, di Jonam, di Eliakim,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.31'>di Melea, di Menna, di Mattatha, di Nathan, di Davide,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.32'>di Jesse, di Jobed, di Boos, di Sala, di Naasson,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.33'>di Aminadab, di Admin, di Arni, di Esrom, di Fares, di Giuda,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.34'>di Giacobbe, dIsacco, dAbramo, di Tara, di Nachor,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.35'>di Seruch, di Ragau, di Falek, di Eber, di Sala,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.36'>di Cainam, di Arfacsad, di Sem, di Noè,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.37'>di Lamech, di Mathusala, di Enoch, di Jaret, di Maleleel, di Cainam,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.38'>di Enos, di Seth, di Adamo, di Dio.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.4'>
        <verse osisID='Luke.4.1'>Or Gesù, ripieno dello Spirito Santo, se ne ritornò dal Giordano, e fu condotto dallo Spirito nel deserto per quaranta giorni, ed era tentato dal diavolo.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.2'>E durante quei giorni non mangiò nulla; e dopo che quelli furon trascorsi, ebbe fame.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.3'>E il diavolo gli disse: Se tu sei Figliuol di Dio, di a questa pietra che diventi pane.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.4'>E Gesù gli rispose: Sta scritto: Non di pane soltanto vivrà luomo.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.5'>E il diavolo, menatolo in alto, gli mostrò in un attimo tutti i regni del mondo e gli disse:</verse>
        <verse osisID='Luke.4.6'>Ti darò tutta quanta questa potenza e la gloria di questi regni; perchessa mi è stata data, e la do a chi voglio.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.7'>Se dunque tu ti prostri ad adorarmi, sarà tutta tua.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.8'>E Gesù, rispondendo, gli disse: Sta scritto: Adora il Signore Iddio tuo, e a lui solo rendi il tuo culto.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.9'>Poi lo menò a Gerusalemme e lo pose sul pinnacolo del tempio e gli disse: Se tu sei Figliuolo di Dio, gettati giù di qui;</verse>
        <verse osisID='Luke.4.10'>perché sta scritto: Egli ordinerà ai suoi angeli intorno a te, che ti proteggano;</verse>
        <verse osisID='Luke.4.11'>ed essi ti porteranno sulle mani, che talora tu non urti col piede contro una pietra.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.12'>E Gesù, rispondendo, gli disse: E stato detto: Non tentare il Signore Iddio tuo.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.13'>Allora il diavolo, finita che ebbe ogni sorta di tentazione, si partì da lui fino ad altra occasione.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.14'>E Gesù, nella potenza dello Spirito, se ne tornò in Galilea; e la sua fama si sparse per tutta la contrada circonvicina.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.15'>E insegnava nelle loro sinagoghe, glorificato da tutti.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.16'>E venne a Nazaret, dovera stato allevato; e comera solito, entrò in giorno di sabato nella sinagoga, e alzatosi per leggere,</verse>
        <verse osisID='Luke.4.17'>gli fu dato il libro del profeta Isaia; e aperto il libro trovò quel passo dovera scritto:</verse>
        <verse osisID='Luke.4.18'>Lo Spirito del Signore è sopra me; per questo egli mi ha unto per evangelizzare i poveri; mi ha andato a bandir liberazione a prigionieri, ed ai ciechi ricupero della vista; a rimettere in libertà gli oppressi,</verse>
        <verse osisID='Luke.4.19'>e a predicare lanno accettevole del Signore.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.20'>Poi, chiuso il libro e resolo allinserviente, si pose a sedere; e gli occhi di tutti nella sinagoga erano fissi in lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.21'>Ed egli prese a dir loro: Oggi, sè adempiuta questa scrittura, e voi ludite.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.22'>E tutti gli rendeano testimonianza, e si maravigliavano delle parole di grazia che uscivano dalla sua bocca, e dicevano: Non è costui il figliuol di Giuseppe?</verse>
        <verse osisID='Luke.4.23'>Ed egli disse loro: Certo, voi mi citerete questo proverbio: Medico, cura te stesso; fa anche qui nella tua patria tutto quello che abbiamo udito essere avvenuto in Capernaum!</verse>
        <verse osisID='Luke.4.24'>Ma egli disse: In verità vi dico che nessun profeta è ben accetto nella sua patria.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.25'>Anzi, vi dico in verità che ai dì dElia, quando il cielo fu serrato per tre anni e sei mesi e vi fu gran carestia in tutto il paese, ceran molte vedove in Israele;</verse>
        <verse osisID='Luke.4.26'>eppure a nessuna di esse fu mandato Elia, ma fu mandato a una vedova in Sarepta di Sidon.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.27'>E al tempo del profeta Eliseo, ceran molti lebbrosi in Israele; eppure nessun di loro fu mondato, ma lo fu Naaman il Siro.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.28'>E tutti, nella sinagoga, furon ripieni dira alludir queste cose.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.29'>E levatisi, lo cacciaron fuori della città, e lo menarono fin sul ciglio del monte sul quale era fabbricata la loro città, per precipitarlo giù.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.30'>Ma egli, passando in mezzo a loro, se ne andò.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.31'>E scese a Capernaum città di Galilea; e vi stava ammaestrando la gente nei giorni di sabato.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.32'>Ed essi stupivano della sua dottrina perché parlava con autorità.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.33'>Or nella sinagoga si trovava un uomo posseduto da uno spirito dimmondo demonio, il quale gridò con gran voce: Ahi!</verse>
        <verse osisID='Luke.4.34'>Che vè fra noi e te, o Gesù Nazareno? Se tu venuto per perderci? Io so chi tu sei: il Santo di Dio!</verse>
        <verse osisID='Luke.4.35'>E Gesù lo sgridò, dicendo: Ammutolisci, ed esci da questuomo! E il demonio, gettatolo a terra in mezzo alla gente, uscì da lui senza fargli alcun male.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.36'>E tutti furon presi da sbigottimento e ragionavan fra loro, dicendo: Qual parola è questa? Egli comanda con autorità e potenza agli spiriti immondi, ed essi escono.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.37'>E la sua fama si spargeva in ogni parte della circostante contrada.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.38'>Poi, levatosi ed uscito dalla sinagoga, entrò in casa di Simone. Or la suocera di Simone era travagliata da una gran febbre; e lo pregarono per lei.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.39'>Ed egli, chinatosi verso di lei, sgridò la febbre, e la febbre la lasciò; ed ella alzatasi prontamente, si mise a servirli.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.40'>E sul tramontar del sole, tutti quelli che aveano degli infermi di varie malattie, li menavano a lui; ed egli li guariva, imponendo le mani a ciascuno.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.41'>Anche i demoni uscivano da molti gridando, e dicendo: Tu sei il Figliuol di Dio! Ed egli li sgridava e non permetteva loro di parlare, perché sapevano chegli era il Cristo.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.42'>Poi, fattosi giorno, uscì e andò in un luogo deserto; e le turbe lo cercavano e giunsero fino a lui; e lo trattenevano perché non si partisse da loro.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.43'>Ma egli disse loro: Anche alle altre città bisogna chio evangelizzi il regno di Dio; poiché per questo sono stato mandato.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.44'>E andava predicando per le sinagoghe della Galilea.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.5'>
        <verse osisID='Luke.5.1'>Or avvenne che essendogli la moltitudine addosso per udir la parola di Dio, e stando egli in piè sulla riva del lago di Gennesaret,</verse>
        <verse osisID='Luke.5.2'>vide due barche ferme a riva, dalle quali erano smontati i pescatori e lavavano le reti.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.3'>E montato in una di quelle barche che era di Simone, lo pregò di scostarsi un po da terra; poi, sedutosi, din sulla barca ammaestrava le turbe.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.4'>E comebbe cessato di parlare, disse a Simone: Prendi il largo, e calate le reti per pescare.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.5'>E Simone, rispondendo, disse: Maestro, tutta la notte ci siamo affaticati, e non abbiam preso nulla; erò, alla tua parola, calerò le reti.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.6'>E fatto così, presero una tal quantità di pesci, che le reti si rompevano.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.7'>E fecero segno a loro compagni dellaltra barca, di venire ad aiutarli. E quelli vennero, e riempirono ambedue le barche, talché affondavano.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.8'>Simon Pietro, veduto ciò, si gettò a ginocchi di Gesù, dicendo: Signore, dipartiti da me, perché son uomo peccatore.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.9'>Poiché spavento avea preso lui e tutti quelli che eran con lui, per la presa di pesci che avean fatta;</verse>
        <verse osisID='Luke.5.10'>e così pure Giacomo e Giovanni, figliuoli di Zebedeo, cheran soci di Simone. E Gesù disse a Simone: Non temere: da ora innanzi sarai pescator duomini.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.11'>Ed essi, tratte le barche a terra, lasciarono ogni cosa e lo seguirono.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.12'>Ed avvenne che, trovandosi egli in una di quelle città, ecco un uomo pien di lebbra, il quale, veduto esù e gettatosi con la faccia a terra, lo pregò dicendo: Signore, se tu vuoi, tu puoi mondarmi.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.13'>Ed egli, stesa la mano, lo toccò dicendo: Lo voglio, sii mondato. E in quellistante la lebbra sparì da lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.14'>E Gesù gli comandò di non dirlo a nessuno: Ma va, gli disse, mostrati al sacerdote ed offri per la tua purificazione quel che ha prescritto Mosè; e ciò serva loro di testimonianza.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.15'>Però la fama di lui si spandeva sempre più; e molte turbe si adunavano per udirlo ed esser guarite delle loro infermità.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.16'>Ma egli si ritirava ne luoghi deserti e pregava.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.17'>Ed avvenne, in uno di que giorni, chegli stava insegnando; ed eran quivi seduti de Farisei e de dottori della legge, venuti da tutte le borgate della Galilea, della Giudea e da Gerusalemme; e la potenza del Signore era con lui per compier delle guarigioni.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.18'>Ed ecco degli uomini che portavano sopra un letto un paralitico, e cercavano di portarlo dentro e di metterlo davanti a lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.19'>E non trovando modo dintrodurlo a motivo della calca, salirono sul tetto, e fatta unapertura fra i tegoli, lo calaron giù col suo lettuccio, in mezzo alla gente, davanti a Gesù.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.20'>Ed egli, veduta la loro fede, disse: O uomo, i tuoi peccati ti sono rimessi.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.21'>Allora gli scribi e i Farisei cominciarono a ragionare, dicendo: Chi è costui che pronunzia bestemmie? Chi può rimettere i peccati se non Dio solo?</verse>
        <verse osisID='Luke.5.22'>Ma Gesù, conosciuti i loro ragionamenti, prese a dir loro: Che ragionate nei vostri cuori?</verse>
        <verse osisID='Luke.5.23'>Che cosa è più agevole dire: I tuoi peccati ti son rimessi, oppur dire: Lèvati e cammina?</verse>
        <verse osisID='Luke.5.24'>Ora, affinché sappiate che il Figliuol delluomo ha sulla terra autorità di rimettere i peccati: Io tel dico disse al paralitico), lèvati, togli il tuo lettuccio e vattene a casa tua.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.25'>E in quellistante, alzatosi in presenza loro e preso il suo giaciglio, se ne andò a casa sua, glorificando ddio.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.26'>E tutti furon presi da stupore e glorificavano Iddio; e pieni di spavento, dicevano: Oggi abbiamo visto cose strane.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.27'>E dopo queste cose, egli uscì e notò un pubblicano, di nome Levi, che sedeva al banco della gabella, e gli disse: Seguimi.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.28'>Ed egli, lasciata ogni cosa, si levò e si mise a seguirlo.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.29'>E Levi gli fece un gran convito in casa sua; e cera gran folla di pubblicani e daltri che erano a tavola con loro.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.30'>E i Farisei ed i loro scribi mormoravano contro i discepoli di Gesù, dicendo: Perché mangiate e bevete coi pubblicani e coi peccatori?</verse>
        <verse osisID='Luke.5.31'>E Gesù rispondendo, disse loro: I sani non hanno bisogno del medico, bensì i malati.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.32'>Io non son venuto a chiamare i de giusti, ma de peccatori a ravvedimento.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.33'>Ed essi gli dissero: I discepoli di Giovanni digiunano spesso e fanno orazioni; così pure i discepoli de Farisei; mentre i tuoi mangiano e bevono.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.34'>E Gesù disse loro: Potete voi far digiunare gli amici dello sposo, mentre lo sposo è con loro?</verse>
        <verse osisID='Luke.5.35'>Ma verranno i giorni per questo; e quando lo sposo sarà loro tolto, allora, in que giorni, digiuneranno.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.36'>Disse loro anche una parabola: Nessuno strappa un pezzo da un vestito nuovo per metterlo ad un vestito vecchio; altrimenti strappa il nuovo, e il pezzo tolto dal nuovo non adatta al vecchio.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.37'>E nessuno mette vin nuovo in otri vecchi; altrimenti vin nuovo rompe gli otri, il vino si spande, e gli otri vanno perduti.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.38'>Ma il vin nuovo va messo in otri nuovi.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.39'>E nessuno che abbia bevuto del vin vecchio, ne desidera del nuovo, perché dice: Il vecchio è buono.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.6'>
        <verse osisID='Luke.6.1'>Or avvenne che in un giorno di sabato egli passava per i seminati; e i suoi discepoli svellevano delle spighe, e sfregandole con le mani, mangiavano.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.2'>Ed alcuni de Farisei dissero: Perché fate quel che non è lecito nel giorno del sabato?</verse>
        <verse osisID='Luke.6.3'>E Gesù, rispondendo, disse loro: Non avete letto neppure quel che fece Davide, quandebbe fame, egli e coloro cheran con lui?</verse>
        <verse osisID='Luke.6.4'>Comentrò nella casa di Dio, e prese i pani di presentazione, e ne mangiò e ne diede anche a coloro che eran con lui, quantunque non sia lecito mangiarne se non ai soli sacerdoti?</verse>
        <verse osisID='Luke.6.5'>E diceva loro: Il Figliuol delluomo è Signore del sabato.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.6'>Or avvenne in un altro sabato chegli entrò nella sinagoga, e si mise ad insegnare. E quivi era un uomo che avea la mano destra secca.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.7'>Or gli scribi e i Farisei losservavano per vedere se farebbe una guarigione in giorno di sabato, per trovar di che accusarlo.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.8'>Ma egli conosceva i loro pensieri, e disse alluomo che avea la man secca: Lèvati, e sta su nel mezzo! Ed egli, alzatosi, stette su.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.9'>Poi Gesù disse loro: Io domando a voi: E lecito, in giorno di sabato, di far del bene o di far del male? i salvare una persona o di ucciderla?</verse>
        <verse osisID='Luke.6.10'>E girato lo sguardo intorno su tutti loro, disse a quelluomo: Stendi la mano! Egli fece così, e la sua mano tornò sana.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.11'>Ed essi furon ripieni di furore e discorreano fra loro di quel che potrebbero fare a Gesù.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.12'>Or avvenne in que giorni chegli se ne andò sul monte a pregare, e passò la notte in orazione a Dio.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.13'>E quando fu giorno, chiamò a sé i suoi discepoli, e ne elesse dodici, ai quali dette anche il nome di apostoli:</verse>
        <verse osisID='Luke.6.14'>Simone, che nominò anche Pietro, e Andrea, fratello di lui, e Giacomo e Giovanni, e Filippo e artolommeo,</verse>
        <verse osisID='Luke.6.15'>e Matteo e Toma, e Giacomo dAlfeo e Simone chiamato Zelota,</verse>
        <verse osisID='Luke.6.16'>e Giuda di Giacomo, e Giuda Iscariot che divenne poi traditore.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.17'>E sceso con loro, si fermò sopra un ripiano, insieme con gran folla dei suoi discepoli e gran quantità di popolo da tutta la Giudea e da Gerusalemme e dalla marina di Tiro e di Sidone,</verse>
        <verse osisID='Luke.6.18'>i quali eran venuti per udirlo e per esser guariti delle loro infermità.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.19'>E quelli che erano tormentati da spiriti immondi, erano guariti; e tutta la moltitudine cercava di toccarlo, perché usciva da lui una virtù che sanava tutti.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.20'>Ed egli, alzati gli occhi verso i suoi discepoli, diceva: Beati voi che siete poveri, perché il Regno di io è vostro.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.21'>Beati voi che ora avete fame, perché sarete saziati. Beati voi che ora piangete, perché riderete.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.22'>Beati voi, quando gli uomini vavranno odiati, e quando vavranno sbanditi dinfra loro, e vavranno vituperati ed avranno ripudiato il vostro nome come malvagio, per cagione del Figliuol delluomo.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.23'>Rallegratevi in quel giorno e saltate di letizia perché, ecco, il vostro premio è grande ne cieli; poiché i padri loro facean lo stesso a profeti.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.24'>Ma guai a voi, ricchi, perché avete già la vostra consolazione.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.25'>Guai a voi che siete ora satolli, perché avrete fame. Guai a voi che ora ridete, perché farete cordoglio piangerete.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.26'>Guai a voi quando tutti gli uomini diran bene di voi, perché i padri loro facean lo stesso coi falsi profeti.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.27'>Ma a voi che ascoltate, io dico: Amate i vostri nemici; fate del bene a quelli che vodiano;</verse>
        <verse osisID='Luke.6.28'>benedite quelli che vi maledicono, pregate per quelli che voltraggiano.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.29'>A chi ti percuote su una guancia, porgigli anche laltra; e a chi ti toglie il mantello non impedire di prenderti anche la tunica.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.30'>Da a chiunque ti chiede; e a chi ti toglie il tuo, non glielo ridomandare.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.31'>E come volete che gli uomini facciano a voi, fate voi pure a loro.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.32'>E se amate quelli che vi amano, qual grazia ve ne viene? poiché anche i peccatori amano quelli che li amano.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.33'>E se fate del bene a quelli che vi fanno del bene, qual grazia ve ne viene? anche i peccatori fanno lo stesso.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.34'>E se prestate a quelli dai quali sperate ricevere, qual grazia ne avete? Anche i peccatori prestano ai peccatori per riceverne altrettanto.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.35'>Ma amate i vostri nemici, e fate del bene e prestate senza sperarne alcun che, e il vostro premio sarà grande e sarete figliuoli dellAltissimo; poichEgli è benigno verso glingrati e malvagi.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.36'>Siate misericordiosi comè misericordioso il Padre vostro.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.37'>Non giudicate, e non sarete giudicati; non condannate, e non sarete condannati; perdonate, e vi sarà perdonato.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.38'>Date, e vi sarà dato: vi sarà versata in seno buona misura, pigiata, scossa, traboccante; perché con la misura onde misurate, sarà rimisurato a voi.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.39'>Poi disse loro anche una parabola: Un cieco può egli guidare un cieco? Non cadranno tutti e due nella fossa?</verse>
        <verse osisID='Luke.6.40'>Un discepolo non è da più del maestro; ma ogni discepolo perfetto sarà come il suo maestro.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.41'>Or perché guardi tu il bruscolo che è nellocchio del tuo fratello, mentre non iscorgi la trave che è nellocchio tuo proprio?</verse>
        <verse osisID='Luke.6.42'>Come puoi dire al tuo fratello: Fratello, lascia chio ti tragga il bruscolo che hai nellocchio, mentre tu stesso non vedi la trave chè nellocchio tuo? Ipocrita, trai prima dallocchio tuo la trave, e allora ci vedrai bene per trarre il bruscolo che è nellocchio del tuo fratello.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.43'>Non vè infatti albero buono che faccia frutto cattivo, né vè albero cattivo che faccia frutto buono;</verse>
        <verse osisID='Luke.6.44'>poiché ogni albero si riconosce dal suo proprio frutto; perché non si colgon fichi dalle spine, ne si vendemmia uva dal pruno.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.45'>Luomo buono dal buon tesoro del suo cuore reca fuori il bene; e luomo malvagio, dal malvagio tesoro reca fuori il male; poiché dallabbondanza del cuore parla la sua bocca.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.46'>Perché mi chiamate Signore, Signore, e non fate quel che dico?</verse>
        <verse osisID='Luke.6.47'>Chiunque viene a me ed ascolta le mie parole e le mette in pratica, io vi mostrerò a chi somiglia.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.48'>Somiglia ad un uomo il quale, edificando una casa, ha scavato e scavato profondo, ed ha posto il fondamento sulla roccia; e venuta una piena, la fiumana ha investito quella casa e non ha potuto scrollarla per che era stata edificata bene.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.49'>Ma chi ha udito e non ha messo in pratica, somiglia ad un uomo che ha edificato una casa sulla terra, senza fondamento; la fiumana lha investita, e subito è crollata; e la ruina di quella casa è stata grande.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.7'>
        <verse osisID='Luke.7.1'>Dopo chegli ebbe finiti tutti i suoi ragionamenti al popolo che lascoltava, entrò in Capernaum.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.2'>Or il servitore dun certo centurione, che lavea molto caro, era malato e stava per morire;</verse>
        <verse osisID='Luke.7.3'>e il centurione, avendo udito parlar di Gesù, gli mandò degli anziani de giudei per pregarlo che venisse a salvare il suo servitore.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.4'>Ed essi, presentatisi a Gesù, lo pregavano istantemente, dicendo: Egli è degno che tu gli conceda questo;</verse>
        <verse osisID='Luke.7.5'>perché ama la nostra nazione, ed è lui che ci ha edificata la sinagoga.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.6'>E Gesù sincamminò con loro; e ormai non si trovava più molto lontano dalla casa, quando il centurione mandò degli amici a dirgli: Signore, non ti dare questo incomodo, perchio non son degno che tu entri sotto il mio tetto;</verse>
        <verse osisID='Luke.7.7'>e perciò non mi son neppure reputato degno di venire da te; ma dillo con una parola, e sia guarito il mio servitore.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.8'>Poiché anchio son uomo sottoposto alla potestà altrui, ed ho sotto di me de soldati; e dico ad uno: Va, ed egli va; e ad un altro: Vieni, ed egli viene; e al mio servitore: Fa questo, ed egli lo fa.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.9'>Udito questo, Gesù restò maravigliato di lui; e rivoltosi alla moltitudine che lo seguiva, disse: Io vi dico che neppure in Israele ho trovato una cotanta fede!</verse>
        <verse osisID='Luke.7.10'>E quando glinviati furon tornati a casa, trovarono il servitore guarito.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.11'>E avvenne in seguito, chegli savviò ad una città chiamata Nain, e i suoi discepoli e una gran moltitudine andavano con lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.12'>E come fu presso alla porta della città, ecco che si portava a seppellire un morto, figliuolo unico di sua madre; e questa era vedova; e una gran moltitudine della città era con lei.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.13'>E il Signore, vedutala, ebbe pietà di lei e le disse: Non piangere!</verse>
        <verse osisID='Luke.7.14'>E accostatosi, toccò la bara; i portatori si fermarono, ed egli disse: Giovinetto, io tel dico, lèvati!</verse>
        <verse osisID='Luke.7.15'>E il morto si levò a sedere e cominciò a parlare. E Gesù lo diede a sua madre.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.16'>Tutti furon presi da timore, e glorificavano Iddio dicendo: Un gran profeta è sorto fra noi; e: Dio ha visitato il suo popolo.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.17'>E questo dire intorno a Gesù si sparse per tutta la Giudea e per tutto il paese circonvicino.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.18'>E i discepoli di Giovanni gli riferirono tutte queste cose.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.19'>Ed egli, chiamati a sé due dei suoi discepoli, li mandò al Signore a dirgli: Sei tu colui che ha da venire o ne aspetteremo noi un altro?</verse>
        <verse osisID='Luke.7.20'>E quelli, presentatisi a Gesù, gli dissero: Giovanni Battista ci ha mandati da te a dirti: Sei tu colui che ha da venire, o ne aspetteremo noi un altro?</verse>
        <verse osisID='Luke.7.21'>In quella stessa ora, Gesù guarì molti di malattie, di flagelli e di spiriti maligni, e a molti ciechi donò la vista.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.22'>E, rispondendo, disse loro: Andate a riferire a Giovanni quel che avete veduto e udito: i ciechi ricuperano la vista, gli zoppi camminano, i lebbrosi sono mondati, i sordi odono, i morti risuscitano, lEvangelo è annunziato ai poveri.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.23'>E beato colui che non si sarà scandalizzato di me!</verse>
        <verse osisID='Luke.7.24'>Quando i messi di Giovanni se ne furono andati, Gesù prese a dire alle turbe intorno a Giovanni: Che andaste a vedere nel deserto? Una canna dimenata dal vento?</verse>
        <verse osisID='Luke.7.25'>Ma che andaste a vedere? Un uomo avvolto in morbide vesti? Ecco, quelli che portano de vestimenti magnifici e vivono in delizie, stanno nei palazzi dei re.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.26'>Ma che andaste a vedere? Un profeta? Sì, vi dico, e uno più che profeta.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.27'>Egli è colui del quale è scritto: Ecco, io mando il mio messaggero davanti al tuo cospetto che preparerà la tua via dinanzi a te.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.28'>Io ve lo dico: Fra i nati di donna non ve nè alcuno maggiore di Giovanni; però, il minimo nel regno di io è maggiore di lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.29'>E tutto il popolo che lha udito, ed anche i pubblicani, hanno reso giustizia a Dio, facendosi battezzare del battesimo di Giovanni;</verse>
        <verse osisID='Luke.7.30'>ma i Farisei e i dottori della legge hanno reso vano per loro stessi il consiglio di Dio, non facendosi battezzare da lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.31'>A chi dunque assomiglierò gli uomini di questa generazione? E a chi sono simili?</verse>
        <verse osisID='Luke.7.32'>Sono simili ai fanciulli che stanno a sedere in piazza, e gridano gli uni agli altri: Vi abbiam sonato il flauto e non avete ballato; abbiam cantato dei lamenti e non avete pianto.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.33'>Difatti è venuto Giovanni Battista non mangiando pane ne bevendo vino, e voi dite: Ha un demonio.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.34'>E venuto il Figliuol delluomo mangiando e bevendo, e voi dite: Ecco un mangiatore ed un beone, un amico dei pubblicani e de peccatori!</verse>
        <verse osisID='Luke.7.35'>Ma alla sapienza è stata resa giustizia da tutti i suoi figliuoli.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.36'>Or uno de Farisei lo pregò di mangiare da lui; ed egli, entrato in casa del Fariseo, si mise a tavola.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.37'>Ed ecco, una donna che era in quella città, una peccatrice, saputo chegli era a tavola in casa del ariseo, portò un alabastro dolio odorifero;</verse>
        <verse osisID='Luke.7.38'>e stando a piedi di lui, di dietro, piangendo cominciò a rigargli di lagrime i piedi, e li asciugava coi capelli del suo capo; e gli baciava e ribaciava i piedi e li ungeva con lolio.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.39'>Il Fariseo che lavea invitato, veduto ciò, disse fra sé: Costui, se fosse profeta, saprebbe chi e quale sia la donna che lo tocca; perché è una peccatrice.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.40'>E Gesù, rispondendo, gli disse: Simone, ho qualcosa da dirti. Ed egli:</verse>
        <verse osisID='Luke.7.41'>Maestro, di pure. Un creditore avea due debitori; luno gli dovea cinquecento denari e laltro cinquanta.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.42'>E non avendo essi di che pagare, condonò il debito ad ambedue. Chi di loro dunque lamerà di più?</verse>
        <verse osisID='Luke.7.43'>Simone, rispondendo, disse: Stimo sia colui al quale ha condonato di più. E Gesù gli disse: Hai giudicato rettamente.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.44'>E voltosi alla donna, disse a Simone: Vedi questa donna? Io sono entrato in casa tua, e tu non mhai dato dellacqua ai piedi; ma ella mi ha rigato i piedi di lagrime e li ha asciugati co suoi capelli.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.45'>Tu non mhai dato alcun bacio; ma ella, da che sono entrato, non ha smesso di baciarmi i piedi.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.46'>Tu non mhai unto il capo dolio; ma ella mha unto i piedi di profumo.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.47'>Per la qual cosa, io ti dico: Le sono rimessi i suoi molti peccati, perché ha molto amato; ma colui a cui poco è rimesso, poco ama.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.48'>Poi disse alla donna: I tuoi peccati ti sono rimessi.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.49'>E quelli che erano a tavola con lui, cominciarono a dire dentro di sé: Chi è costui che rimette anche i peccati?</verse>
        <verse osisID='Luke.7.50'>Ma egli disse alla donna: La tua fede tha salvata; vattene in pace.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.8'>
        <verse osisID='Luke.8.1'>Ed avvenne in appresso che egli andava attorno di città in città e di villaggio in villaggio, predicando ed annunziando la buona novella del regno di Dio;</verse>
        <verse osisID='Luke.8.2'>e con lui erano i dodici e certe donne che erano state guarite da spiriti maligni e da infermità: Maria, detta Maddalena, dalla quale erano usciti sette demoni,</verse>
        <verse osisID='Luke.8.3'>e Giovanna, moglie di Cuza, amministratore dErode, e Susanna ed altre molte che assistevano Gesù ed i suoi coi loro beni.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.4'>Or come si raunava gran folla e la gente dogni città accorreva a lui, egli disse in parabola:</verse>
        <verse osisID='Luke.8.5'>Il seminatore uscì a seminar la sua semenza; e mentre seminava, una parte del seme cadde lungo la strada, e fu calpestato e gli uccelli del cielo lo mangiarono.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.6'>Ed unaltra cadde sulla roccia; e come fu nato seccò perché non avea umore.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.7'>Ed unaltra cadde in mezzo alle spine; e le spine, nate insieme col seme, lo soffocarono.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.8'>Ed unaltra parte cadde nella buona terra; e nata che fu, fruttò il cento per uno. Dicendo queste cose, esclamava: Chi ha orecchi da udire, oda.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.9'>E i suoi discepoli gli domandarono che volesse dir questa parabola.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.10'>Ed egli disse: A voi è dato di conoscere i misteri del regno di Dio; ma agli altri se ne parla in parabole, affinché vedendo non veggano, e udendo non intendano.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.11'>Or questo è il senso della parabola: Il seme è la parola di Dio.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.12'>Quelli lungo la strada son coloro che hanno udito; ma poi viene il diavolo e porta via la Parola dal cuor loro, affinché non credano e non siano salvati.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.13'>E quelli sulla roccia son coloro i quali, quando hanno udito la Parola, la ricevono con allegrezza; ma costoro non hanno radice, credono per un tempo, e quando viene la prova, si traggono indietro.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.14'>E quel chè caduto fra le spine, son coloro che hanno udito, ma se ne vanno e restan soffocati dalle cure e dalle ricchezze e dai piaceri della vita, e non arrivano a maturità.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.15'>E quel chè in buona terra, son coloro i quali, dopo aver udita la Parola, la ritengono in un cuore onesto e buono, e portan frutto con perseveranza.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.16'>Or niuno, accesa una lampada, la copre con un vaso, o la mette sotto il letto; anzi la mette sul candeliere, acciocché chi entra vegga la luce.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.17'>Poiché non vè nulla di nascosto che non abbia a diventar manifesto, né di segreto che non abbia a sapersi ed a farsi palese.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.18'>Badate dunque come ascoltate: perché a chi ha sarà dato; ma a chi non ha, anche quel che pensa davere gli sarà tolto.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.19'>Or sua madre e i suoi fratelli vennero a lui; e non poteano avvicinarglisi a motivo della folla.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.20'>E gli fu riferito: Tua madre e i tuoi fratelli son là fuori, che ti voglion vedere.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.21'>Ma egli, rispondendo, disse loro: Mia madre e miei fratelli son quelli che ascoltano la parola di Dio e la mettono in pratica.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.22'>Or avvenne, in un di quei giorni, chegli entrò in una barca co suoi discepoli, e disse loro: Passiamo allaltra riva del lago. E presero il largo.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.23'>E mentre navigavano, egli si addormentò; e calò sul lago un turbine di vento, talché la barca sempiva dacqua, ed essi pericolavano.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.24'>E accostatisi, lo svegliarono, dicendo: Maestro, Maestro, noi periamo! Ma egli, destatosi, sgridò il vento e i flutti che sacquetarono, e si fe bonaccia.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.25'>Poi disse loro: Dovè la fede vostra? Ma essi, impauriti e maravigliati, diceano luno allaltro: Chi è mai costui che comanda anche ai venti ed allacqua e gli ubbidiscono?</verse>
        <verse osisID='Luke.8.26'>E navigarono verso il paese dei Geraseni che è dirimpetto alla Galilea.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.27'>E quando egli fu smontato a terra, gli si fece incontro un uomo della città, il quale era posseduto da demoni, e da lungo tempo non indossava vestito, e non abitava casa ma stava ne sepolcri.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.28'>Or quando ebbe veduto Gesù, dato un gran grido, gli si prostrò dinanzi, e disse con gran voce: Che vè fra me e te, o Gesù, Figliuolo dellIddio altissimo? Ti prego, non mi tormentare.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.29'>Poiché Gesù comandava allo spirito immondo duscir da quelluomo; molte volte infatti esso se nera impadronito; e benché lo si fosse legato con catene e custodito in ceppi, avea spezzato i legami, ed era portato via dal demonio ne deserti.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.30'>E Gesù gli domandò: Qual è il tuo nome? Ed egli rispose: Legione; perché molti demoni erano entrati in lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.31'>Ed essi lo pregavano che non comandasse loro dandar nellabisso.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.32'>Or cera quivi un branco numeroso di porci che pascolava pel monte; e que demoni lo pregarono di permetter loro dentrare in quelli. Ed egli lo permise loro.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.33'>E i demoni, usciti da quelluomo, entrarono ne porci; e quel branco si avventò a precipizio giù nel lago ed affogò.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.34'>E quando quelli che li pasturavano videro ciò chera avvenuto, se ne fuggirono e portaron la notizia in città e per la campagna.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.35'>E la gente uscì fuori a veder laccaduto; e venuta a Gesù, trovò luomo, dal quale erano usciti i demoni, che sedeva a piedi di Gesù, vestito ed in buon senno; e simpaurirono.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.36'>E quelli che aveano veduto, raccontarono loro come lindemoniato era stato liberato.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.37'>E lintera popolazione della circostante regione de Geraseni pregò Gesù che se nandasse da loro; ercheran presi da grande spavento. Ed egli, montato nella barca, se ne tornò indietro.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.38'>E luomo dal quale erano usciti i demoni, lo pregava di poter stare con lui, ma Gesù lo licenziò, dicendo:</verse>
        <verse osisID='Luke.8.39'>Torna a casa tua, e racconta le grandi cose che Iddio ha fatte per te. Ed egli se ne andò per tutta la città, proclamando quanto grandi cose Gesù avea fatte per lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.40'>Al suo ritorno, Gesù fu accolto dalla folla, perché tutti lo stavano aspettando.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.41'>Ed ecco venire un uomo, chiamato Iairo, che era capo della sinagoga; e gittatosi ai piedi di Gesù, lo pregava dentrare in casa sua,</verse>
        <verse osisID='Luke.8.42'>perché avea una figlia unica di circa dodici anni, e quella stava per morire. Or mentre Gesù vandava, la moltitudine laffollava.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.43'>E una donna che avea un flusso di sangue da dodici anni ed avea spesa ne medici tutta la sua sostanza senza poter esser guarita da alcuno,</verse>
        <verse osisID='Luke.8.44'>accostatasi per di dietro, gli toccò il lembo della veste; e in quellistante il suo flusso ristagnò.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.45'>E Gesù domandò: Chi mha toccato? E siccome tutti negavano, Pietro e quelli cheran con lui, risposero: Maestro, le turbe ti stringono e taffollano.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.46'>Ma Gesù replicò: Qualcuno mha toccato, perché ho sentito che una virtù è uscita da me.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.47'>E la donna, vedendo che non era rimasta inosservata, venne tutta tremante, e gittatasi a suoi piedi, dichiarò, in presenza di tutto il popolo, per qual motivo lavea toccato e comera stata guarita in un istante.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.48'>Ma egli le disse: Figliuola, la tua fede tha salvata; vattene in pace.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.49'>Mentregli parlava ancora, venne uno da casa del capo della sinagoga, a dirgli: La tua figliuola è morta; non incomodar più oltre il Maestro.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.50'>Ma Gesù, udito ciò, rispose a Iairo: Non temere; solo abbi fede, ed ella sarà salva.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.51'>Ed arrivato alla casa, non permise ad alcuno dentrarvi con lui, salvo che a Pietro, a Giovanni, a iacomo e al padre e alla madre della fanciulla.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.52'>Or tutti piangevano e facean cordoglio per lei. Ma egli disse: Non piangete; ella non è morta, ma dorme.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.53'>E si ridevano di lui, sapendo chera morta.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.54'>Ma egli, presala per la mano, disse ad alta voce: Fanciulla, lèvati!</verse>
        <verse osisID='Luke.8.55'>E lo spirito di lei tornò; ella salzò subito, ed egli comandò che le si desse da mangiare.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.56'>E i gentori di lei sbigottirono: ma egli ordinò loro di non dire ad alcuno quel che era accenuto.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.9'>
        <verse osisID='Luke.9.1'>Ora Gesù, chiamati assieme i dodici, diede loro potestà ed autorità su tutti i demoni e di guarir le malattie.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.2'>E li mandò a predicare il regno di Dio e a guarire glinfermi.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.3'>E disse loro: Non prendete nulla per viaggio: né bastone, né sacca, né pane, né danaro, e non abbiate tunica di ricambio.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.4'>E in qualunque casa sarete entrati, in quella dimorate e da quella ripartite.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.5'>E quantè a quelli che non vi riceveranno, uscendo dalla loro città, scotete la polvere dai vostri piedi, in testimonianza contro a loro.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.6'>Ed essi, partitisi, andavano attorno di villaggio in villaggio, evangelizzando e facendo guarigioni per ogni dove.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.7'>Ora, Erode il tetrarca udì parlare di tutti que fatti; e nera perplesso, perché taluni dicevano: Giovanni è risuscitato dai morti;</verse>
        <verse osisID='Luke.9.8'>altri dicevano: E apparso Elia; ed altri: E risuscitato uno degli antichi profeti.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.9'>Ma Erode disse: Giovanni lho fatto decapitare; chi è dunque costui del quale sento dir tali cose? E ercava di vederlo.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.10'>E gli apostoli, essendo ritornati, raccontarono a Gesù tutte le cose che aveano fatte; ed egli, presili seco, si ritirò in disparte verso una città chiamata Betsaida.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.11'>Ma le turbe, avendolo saputo, lo seguirono; ed egli, accoltele, parlava loro del regno di Dio, e guariva quelli che avean bisogno di guarigione.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.12'>Or il giorno cominciava a declinare; e i dodici, accostatisi, gli dissero: Licenzia la moltitudine, affinché se ne vada per i villaggi e per le campagne dintorno per albergarvi e per trovarvi da mangiare, perché qui siamo in un luogo deserto.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.13'>Ma egli disse loro: Date lor voi da mangiare. Ed essi risposero: Noi non abbiamo altro che cinque pani e due pesci; se pur non andiamo noi a comprar dei viveri per tutto questo popolo.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.14'>Poiché veran cinquemila uomini. Ed egli disse ai suoi discepoli: Fateli accomodare a cerchi duna cinquantina.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.15'>E così li fecero accomodar tutti.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.16'>Poi Gesù prese i cinque pani e i due pesci; e levati gli occhi al cielo, li benedisse, li spezzò e li dava ai suoi discepoli per metterli dinanzi alla gente.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.17'>E tutti mangiarono e furon sazi; e de pezzi loro avanzati si portaron via dodici ceste.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.18'>Or avvenne che mentregli stava pregando in disparte, i discepoli erano con lui; ed egli domandò loro: Chi dicono le turbe chio sia?</verse>
        <verse osisID='Luke.9.19'>E quelli risposero: Gli uni dicono Giovanni Battista; altri, Elia; ed altri, uno dei profeti antichi risuscitato.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.20'>Ed egli disse loro: E voi, chi dite chio sia? E Pietro, rispondendo, disse: Il Cristo di Dio.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.21'>Ed egli vietò loro severamente di dirlo ad alcuno, e aggiunse:</verse>
        <verse osisID='Luke.9.22'>Bisogna che il Figliuol delluomo soffra molte cose, e sia reietto dagli anziani e dai capi sacerdoti e dagli scribi, e sia ucciso, e risusciti il terzo giorno.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.23'>Diceva poi a tutti: Se uno vuol venire dietro a me, rinunzi a se stesso, prenda ogni giorno la sua croce e mi seguiti.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.24'>Perché chi vorrà salvare la sua vita, la perderà; ma chi avrà perduto la propria vita per me, esso la salverà.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.25'>Infatti, che giova egli alluomo laver guadagnato tutto il mondo, se poi ha perduto o rovinato se stesso?</verse>
        <verse osisID='Luke.9.26'>Perché se uno ha vergogna di me e delle mie parole, il Figliuol delluomo avrà vergogna di lui, quando verrà nella gloria sua e del Padre e de santi angeli.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.27'>Or io vi dico in verità che alcuni di coloro che son qui presenti non gusteranno la morte, finché non abbian veduto il regno di Dio.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.28'>Or avvenne che circa otto giorni dopo questi ragionamenti, Gesù prese seco Pietro, Giovanni e iacomo, e salì sul monte per pregare.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.29'>E mentre pregava, laspetto del suo volto fu mutato, e la sua veste divenne candida sfolgorante.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.30'>Ed ecco, due uomini conversavano con lui; ed erano Mosè ed Elia,</verse>
        <verse osisID='Luke.9.31'>i quali, appariti in gloria, parlavano della dipartenza chegli stava per compiere in Gerusalemme.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.32'>Or Pietro e quelli cheran con lui, erano aggravati dal sonno; e quando si furono svegliati, videro la sua gloria e i due uomini che stavan con lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.33'>E come questi si partivano da lui, Pietro disse a Gesù: Maestro, egli è bene che stiamo qui; facciamo tre tende: una per te, una per Mosè, ed una per Elia; non sapendo quel che si dicesse.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.34'>E mentre diceva così, venne una nuvola che li coperse della sua ombra; e i discepoli temettero quando quelli entrarono nella nuvola.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.35'>Ed una voce venne dalla nuvola, dicendo: Questo è il mio figliuolo, leletto mio; ascoltatelo.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.36'>E mentre si faceva quella voce, Gesù si trovò solo. Ed essi tacquero, e non riferirono in quei giorni ad alcuno nulla di quel che aveano veduto.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.37'>Or avvenne il giorno seguente che essendo essi scesi dal monte, una gran moltitudine venne incontro a Gesù.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.38'>Ed ecco, un uomo dalla folla esclamò: Maestro, te ne prego, volgi lo sguardo al mio figliuolo; è lunico chio abbia;</verse>
        <verse osisID='Luke.9.39'>ed ecco uno spirito lo prende, e subito egli grida, e lo spirito lo getta in convulsione facendolo schiumare, e a fatica si diparte da lui, fiaccandolo tutto.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.40'>Ed ho pregato i tuoi discepoli di cacciarlo, ma non hanno potuto.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.41'>E Gesù, rispondendo, disse: O generazione incredula e perversa, fino a quando sarò io con voi e vi sopporterò?</verse>
        <verse osisID='Luke.9.42'>Mena qua il tuo figliuolo. E mentre il fanciullo si avvicinava, il demonio lo gettò per terra e lo torse in convulsione; ma Gesù sgridò lo spirito immondo, guarì il fanciullo, e lo rese a suo padre.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.43'>E tutti sbigottivano della grandezza di Dio.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.44'>Ora, mentre tutti si maravigliavano di tutte le cose che Gesù faceva, egli disse ai suoi discepoli: Voi, tenete bene a mente queste parole: Il Figliuol delluomo sta per esser dato nelle mani degli uomini.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.45'>Ma essi non capivano quel detto chera per loro coperto dun velo, per modo che non lo intendevano, e temevano dinterrogarlo circa quel detto.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.46'>Poi sorse fra loro una disputa sul chi di loro fosse il maggiore.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.47'>Ma Gesù, conosciuto il pensiero del loro cuore, prese un piccolo fanciullo, se lo pose accanto, e disse oro:</verse>
        <verse osisID='Luke.9.48'>Chi riceve questo piccolo fanciullo nel nome mio, riceve me; e chi riceve me, riceve Colui che mha mandato. Poiché chi è il minimo fra tutti voi, quello è grande.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.49'>Or Giovanni prese a dirgli: Maestro, noi abbiam veduto un tale che cacciava i demoni nel tuo nome, e glielo abbiamo vietato perché non ti segue con noi.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.50'>Ma Gesù gli disse: Non glielo vietate, perché chi non è contro voi è per voi.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.51'>Poi, come savvicinava il tempo della sua assunzione, Gesù si mise risolutamente in via per andare a erusalemme.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.52'>E mandò davanti a sé de messi, i quali, partitisi, entrarono in un villaggio de Samaritani per preparargli alloggio.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.53'>Ma quelli non lo ricevettero perché era diretto verso Gerusalemme.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.54'>Veduto ciò, i suoi discepoli Giacomo e Giovanni dissero: Signore, vuoi tu che diciamo che scenda fuoco dal cielo e li consumi?</verse>
        <verse osisID='Luke.9.55'>Ma egli, rivoltosi, li sgridò.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.56'>E se ne andarono in un altro villaggio.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.57'>Or avvenne che mentre camminavano per la via, qualcuno gli disse: Io ti seguiterò dovunque tu andrai.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.58'>E Gesù gli rispose: Le volpi hanno delle tane e gli uccelli del cielo dei nidi, ma il Figliuol delluomo non ha dove posare il capo.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.59'>E ad un altro disse: Seguitami. Ed egli rispose: Permettimi prima dandare a seppellir mio padre.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.60'>Ma Gesù gli disse: Lascia i morti seppellire i loro morti; ma tu va ad annunziare il regno di Dio.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.61'>E un altro ancora gli disse: Ti seguiterò, Signore, ma permettimi prima daccomiatarmi da que di casa mia.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.62'>Ma Gesù gli disse: Nessuno che abbia messo la mano allaratro e poi riguardi indietro, è adatto al regno di Dio.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.10'>
        <verse osisID='Luke.10.1'>Or dopo queste cose, il Signore designò altri settanta discepoli, e li mandò a due a due dinanzi a sé, in ogni città e luogo dove egli stesso era per andare.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.2'>E diceva loro: Ben è la mèsse grande, ma gli operai son pochi; pregate dunque il Signor della mèsse che spinga degli operai nella sua mèsse.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.3'>Andate; ecco, io vi mando come agnelli in mezzo ai lupi.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.4'>Non portate né borsa, né sacca, né calzari, e non salutate alcuno per via.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.5'>In qualunque casa sarete entrati, dite prima: Pace a questa casa!</verse>
        <verse osisID='Luke.10.6'>E se vè quivi alcun figliuolo di pace, la vostra pace riposerà su lui; se no, ella tornerà a voi.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.7'>Or dimorate in quella stessa casa, mangiando e bevendo di quello che hanno, perché loperaio è degno della sua mercede. Non passate di casa in casa.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.8'>E in qualunque città sarete entrati, se vi ricevono, mangiate di ciò che vi sarà messo dinanzi,</verse>
        <verse osisID='Luke.10.9'>guarite glinfermi che saranno in essa, e dite loro: Il regno di Dio sè avvicinato a voi.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.10'>Ma in qualunque città sarete entrati, se non vi ricevono, uscite sulle piazze e dite:</verse>
        <verse osisID='Luke.10.11'>Perfino la polvere che dalla vostra città sè attaccata a nostri piedi, noi la scotiamo contro a voi; appiate tuttavia questo, che il regno di Dio sè avvicinato a voi.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.12'>Io vi dico che in quel giorno la sorte di Sodoma sarà più tollerabile della sorte di quella città.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.13'>Guai a te, Corazin! Guai a te, Betsaida; perché se in Tiro e in Sidone fossero state fatte le opere potenti compiute fra voi, già anticamente si sarebbero ravvedute, prendendo il cilicio, e sedendo nella cenere.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.14'>E però, nel giorno del giudicio, la sorte di Tiro e di Sidone sarà più tollerabile della vostra.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.15'>E tu, o Capernaum, sarai tu forse innalzata fino al cielo? No, tu sarai abbassata fino nellAdes!</verse>
        <verse osisID='Luke.10.16'>Chi ascolta voi ascolta me; chi sprezza voi sprezza me, e chi sprezza me sprezza Colui che mi ha mandato.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.17'>Or i settanta tornarono con allegrezza, dicendo: Signore, anche i demoni ci sono sottoposti nel tuo ome.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.18'>Ed egli disse loro: Io mirava Satana cader dal cielo a guisa di folgore.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.19'>Ecco, io vho dato la potestà di calcar serpenti e scorpioni, e tutta la potenza del nemico; e nulla potrà farvi del male.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.20'>Pure, non vi rallegrate perché gli spiriti vi son sottoposti, ma rallegratevi perché i vostri nomi sono scritti ne cieli.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.21'>In quella stessa ora, Gesù giubilò per lo Spirito Santo, e disse: Io ti rendo lode, o Padre, Signore del cielo e della terra, perché hai nascoste queste cose ai savi e aglintelligenti, e le hai rivelate ai piccoli fanciulli! Sì, o Padre, perché così ti è piaciuto.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.22'>Ogni cosa mè stata data in mano dal Padre mio; e nessuno conosce chi è il Figliuolo, se non il Padre; é chi è il Padre, se non il Figliuolo e colui al quale il Figliuolo voglia rivelarlo.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.23'>E rivoltosi a suoi discepoli, disse loro in disparte: Beati gli occhi che veggono le cose che voi vedete!</verse>
        <verse osisID='Luke.10.24'>Poiché vi dico che molti profeti e re han bramato di veder le cose che voi vedete, e non le hanno vedute; e di udir le cose che voi udite, e non le hanno udite.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.25'>Ed ecco, un certo dottor della legge si levò per metterlo alla prova, e gli disse: Maestro, che dovrò fare per eredar la vita eterna?</verse>
        <verse osisID='Luke.10.26'>Ed egli gli disse: Nella legge che sta scritto? Come leggi?</verse>
        <verse osisID='Luke.10.27'>E colui, rispondendo, disse: Ama il Signore Iddio tuo con tutto il tuo cuore, e con tutta lanima tua, e con tutta la forza tua, e con tutta la mente tua, e il tuo prossimo come te stesso.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.28'>E Gesù gli disse: Tu hai risposto rettamente; fa, questo, e vivrai.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.29'>Ma colui, volendo giustificarsi, disse a Gesù: E chi è il mio prossimo?</verse>
        <verse osisID='Luke.10.30'>Gesù, replicando, disse: Un uomo scendeva da Gerusalemme a Gerico, e simbatté in ladroni i quali, spogliatolo e feritolo, se ne andarono, lasciandolo mezzo morto.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.31'>Or, per caso, un sacerdote scendeva per quella stessa via; e veduto colui, passò oltre dal lato opposto.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.32'>Così pure un levita, giunto a quel luogo e vedutolo, passò oltre dal lato opposto.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.33'>Ma un Samaritano che era in viaggio giunse presso a lui; e vedutolo, nebbe pietà;</verse>
        <verse osisID='Luke.10.34'>e accostatosi, fasciò le sue piaghe, versandovi sopra dellolio e del vino; poi lo mise sulla propria cavalcatura, lo menò ad un albergo e si prese cura di lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.35'>E il giorno dopo, tratti fuori due denari, li diede alloste e gli disse: Prenditi cura di lui; e tutto ciò che spenderai di più, quando tornerò in su, te lo renderò.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.36'>Quale di questi tre ti pare essere stato il prossimo di colui che simbatté ne ladroni?</verse>
        <verse osisID='Luke.10.37'>E quello rispose: Colui che gli usò misericordia. E Gesù gli disse: Va, e fa tu il simigliante.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.38'>Or mentre essi erano in cammino, egli entrò in un villaggio; e una certa donna, per nome Marta, lo ricevette in casa sua.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.39'>Ellavea una sorella chiamata Maria la quale, postasi a sedere a piedi di Gesù, ascoltava la sua parola.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.40'>Ma Marta era affaccendata intorno a molti servigi; e venne e disse: Signore, non timporta che mia sorella mabbia lasciata sola a servire? Dille dunque che maiuti.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.41'>Ma il Signore, rispondendo, le disse: Marta, Marta, tu ti affanni e tinquieti di molte cose, ma di una cosa sola fa bisogno.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.42'>E Maria ha scelto la buona parte che non le sarà tolta.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.11'>
        <verse osisID='Luke.11.1'>Ed avvenne che essendo egli in orazione in un certo luogo, comebbe finito, uno de suoi discepoli gli disse: Signore, insegnaci a pregare come anche Giovanni ha insegnato ai suoi discepoli</verse>
        <verse osisID='Luke.11.2'>Ed egli disse loro: Quando pregate, dite: Padre, sia santificato il tuo nome; venga il tuo regno;</verse>
        <verse osisID='Luke.11.3'>dacci di giorno in giorno il nostro pane cotidiano;</verse>
        <verse osisID='Luke.11.4'>e perdonaci i nostri peccati, poiché anche noi perdoniamo ad ogni nostro debitore; e non ci esporre alla tentazione.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.5'>Poi disse loro: Se uno dinfra voi ha un amico e va da lui a mezzanotte e gli dice: Amico, prestami tre pani,</verse>
        <verse osisID='Luke.11.6'>perché mè giunto di viaggio in casa un amico, e non ho nulla da mettergli dinanzi;</verse>
        <verse osisID='Luke.11.7'>e se colui dal di dentro gli risponde: Non mi dar molestia; già è serrata la porta, e i miei fanciulli son meco a letto, io non posso alzarmi per darteli,</verse>
        <verse osisID='Luke.11.8'>io vi dico che quandanche non salzasse a darglieli perché gli è amico, pure, per la importunità sua, si leverà e gliene darà quanti ne ha di bisogno.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.9'>Io altresì vi dico: Chiedete, e vi sarà dato; cercate e troverete; picchiate, e vi sarà aperto.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.10'>Poiché chiunque chiede riceve, chi cerca trova, e sarà aperto a chi picchia.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.11'>E chi è quel padre tra voi che, se il figliuolo gli chiede un pane, gli dia una pietra? O se gli chiede un pesce, gli dia invece una serpe?</verse>
        <verse osisID='Luke.11.12'>Oppure anche se gli chiede un uovo, gli dia uno scorpione?</verse>
        <verse osisID='Luke.11.13'>Se voi dunque, che siete malvagi, sapete dare buoni doni ai vostri figliuoli, quanto più il vostro Padre celeste donerà lo Spirito Santo a coloro che glielo domandano!</verse>
        <verse osisID='Luke.11.14'>Or egli stava cacciando un demonio che era muto; ed avvenne che quando il demonio fu uscito, il muto parlò; e le turbe si maravigliarono.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.15'>Ma alcuni di loro dissero: E per laiuto di Beelzebub, principe dei demoni, chegli caccia i demoni.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.16'>Ed altri, per metterlo alla prova, chiedevano da lui un segno dal cielo.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.17'>Ma egli, conoscendo i loro pensieri, disse loro: Ogni regno diviso in parti contrarie è ridotto in deserto, e una casa divisa contro se stessa, rovina.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.18'>Se dunque anche Satana è diviso contro se stesso, come potrà reggere il suo regno? Poiché voi dite che è per laiuto di Beelzebub che io caccio i demoni.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.19'>E se io caccio i demoni per laiuto di Beelzebub, i vostri figliuoli per laiuto di chi li caccian essi? Perciò, essi stessi saranno i vostri giudici.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.20'>Ma se è per il dito di Dio che io caccio i demoni, è dunque pervenuto fino a voi il regno di Dio.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.21'>Quando luomo forte, ben armato, guarda lingresso della sua dimora, quel che possiede è al sicuro;</verse>
        <verse osisID='Luke.11.22'>ma quando uno più forte di lui sopraggiunge e lo vince, gli toglie tutta larmatura nella quale si confidava, e ne spartisce le spoglie.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.23'>Chi non è con me, è contro di me; e chi non raccoglie con me, disperde.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.24'>Quando lo spirito immondo è uscito da un uomo, va attorno per luoghi aridi, cercando riposo; e non trovandone, dice: Ritornerò nella mia casa donde sono uscito;</verse>
        <verse osisID='Luke.11.25'>e giuntovi, la trova spazzata e adorna.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.26'>Allora va e prende seco altri sette spiriti peggiori di lui, ed entrano ad abitarla; e lultima condizione di quelluomo divien peggiore della prima.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.27'>Or avvenne che, mentre egli diceva queste cose, una donna di fra la moltitudine alzò la voce e gli disse: Beato il seno che ti portò e le mammelle che tu poppasti! Ma egli disse:</verse>
        <verse osisID='Luke.11.28'>Beati piuttosto quelli che odono la parola di Dio e losservano!</verse>
        <verse osisID='Luke.11.29'>E affollandosi intorno a lui le turbe, egli prese a dire: Questa generazione è una generazione malvagia; ella chiede un segno; e segno alcuno non le sarà dato, salvo il segno di Giona.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.30'>Poiché come Giona fu un segno per i Niniviti, così anche il Figliuol delluomo sarà per questa generazione.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.31'>La regina del Mezzodì risusciterà nel giudizio con gli uomini di questa generazione e li condannerà; perché ella venne dalle estremità della terra per udir la sapienza di Salomone; ed ecco qui vè più che Salomone.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.32'>I Niniviti risusciteranno nel giudizio con questa generazione e la condanneranno; perché essi si ravvidero alla predicazione di Giona; ed ecco qui vè più che Giona.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.33'>Nessuno, quandha acceso una lampada, la mette in un luogo nascosto o sotto il moggio; anzi la mette sul candeliere, affinché coloro che entrano veggano la luce.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.34'>La lampada del tuo corpo è locchio; se locchio tuo è sano, anche tutto il tuo corpo è illuminato; ma se è viziato, anche il tuo corpo è nelle tenebre.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.35'>Guarda dunque che la luce che è in te non sia tenebre.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.36'>Se dunque tutto il tuo corpo è illuminato, senzaver parte alcuna tenebrosa, sarà tutto illuminato come quando la lampada tillumina col suo splendore.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.37'>Or mentregli parlava, un Fariseo lo invitò a desinare da lui. Ed egli, entrato, si mise a tavola.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.38'>E il Fariseo, veduto questo, si maravigliò che non si fosse prima lavato, avanti il desinare.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.39'>E il Signore gli disse: Voi altri Farisei nettate il di fuori della coppa e del piatto, ma linterno vostro è pieno di rapina e di malvagità.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.40'>Stolti, Colui che ha fatto il di fuori, non ha anche fatto il di dentro?</verse>
        <verse osisID='Luke.11.41'>Date piuttosto in elemosina quel chè dentro al piatto; ed ecco, ogni cosa sarà netta per voi.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.42'>Ma guai a voi, Farisei, poiché pagate la decima della menta, della ruta e dogni erba, e trascurate la giustizia e lamor di Dio! Queste son le cose che bisognava fare, senza tralasciar le altre.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.43'>Guai a voi, Farisei, perché amate i primi seggi nelle sinagoghe, e i saluti nelle piazze.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.44'>Guai a voi, perché siete come quei sepolcri che non si vedono, e chi vi cammina sopra non ne sa niente.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.45'>Allora uno dei dottori della legge, rispondendo, gli disse: Maestro, parlando così, fai ingiuria anche a noi.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.46'>Ed egli disse: Guai anche a voi, dottori della legge, perché caricate le genti di pesi difficili a portare e voi non toccate quei pesi neppur con un dito!</verse>
        <verse osisID='Luke.11.47'>Guai a voi, perché edificate i sepolcri de profeti, e i vostri padri li uccisero.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.48'>Voi dunque testimoniate delle opere de vostri padri e le approvate; perché essi li uccisero, e voi edificate loro de sepolcri.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.49'>E per questo la sapienza di Dio ha detto: Io manderò loro dei profeti e degli apostoli; e ne uccideranno alcuni e ne perseguiteranno altri,</verse>
        <verse osisID='Luke.11.50'>affinché il sangue di tutti i profeti sparso dalla fondazione del mondo sia ridomandato a questa generazione;</verse>
        <verse osisID='Luke.11.51'>dal sangue di Abele fino al sangue di Zaccaria che fu ucciso fra laltare ed il tempio; sì, vi dico, sarà ridomandato a questa generazione.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.52'>Guai a voi, dottori della legge, poiché avete tolta la chiave della scienza! Voi stessi non siete entrati, ed avete impedito quelli che entravano.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.53'>E quando fu uscito di là, gli scribi e i Farisei cominciarono a incalzarlo fieramente ed a trargli di bocca risposte a molte cose; tendendogli de lacci,</verse>
        <verse osisID='Luke.11.54'>per coglier qualche parola che gli uscisse di bocca.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.12'>
        <verse osisID='Luke.12.1'>Intanto, essendosi la moltitudine radunata a migliaia, così da calpestarsi gli uni gli altri, Gesù cominciò prima di tutto a dire ai suoi discepoli: Guardatevi dal lievito de Farisei, che è ipocrisia.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.2'>Ma non vè niente di coperto che non abbia ad essere scoperto, né di occulto che non abbia ad esser conosciuto.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.3'>Perciò tutto quel che avete detto nelle tenebre, sarà udito nella luce; e quel che avete detto allorecchio nelle stanze interne, sarà proclamato sui tetti.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.4'>Ma a voi che siete miei amici, io dico: Non temete coloro che uccidono il corpo, e che dopo ciò, non possono far nulla di più;</verse>
        <verse osisID='Luke.12.5'>ma io vi mostrerò chi dovete temere: Temete colui che, dopo aver ucciso, ha potestà di gettar nella geenna. Sì, vi dico, temete Lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.6'>Cinque passeri non si vendon per due soldi? Eppure non uno dessi è dimenticato dinanzi a Dio;</verse>
        <verse osisID='Luke.12.7'>anzi, perfino i capelli del vostro capo son tutti contati. Non temete dunque; voi siete da più di molti passeri.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.8'>Or io vi dico: Chiunque mi avrà riconosciuto davanti agli uomini, anche il Figliuol delluomo riconoscerà lui davanti agli angeli di Dio;</verse>
        <verse osisID='Luke.12.9'>ma chi mi avrà rinnegato davanti agli uomini, sarà rinnegato davanti agli angeli di Dio.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.10'>Ed a chiunque avrà parlato contro il Figliuol delluomo, sarà perdonato; ma a chi avrà bestemmiato contro lo Spirito Santo, non sarà perdonato.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.11'>Quando poi vi condurranno davanti alle sinagoghe e ai magistrati e alle autorità, non state in ansietà el come o del che avrete a rispondere a vostra difesa, o di quel che avrete a dire;</verse>
        <verse osisID='Luke.12.12'>perché lo Spirito Santo vinsegnerà in quellora stessa quel che dovrete dire.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.13'>Or uno della folla gli disse: Maestro, di a mio fratello che divida con me leredità.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.14'>Ma Gesù gli rispose: O uomo, chi mi ha costituito su voi giudice o spartitore? Poi disse loro:</verse>
        <verse osisID='Luke.12.15'>Badate e guardatevi da ogni avarizia; perché non è dallabbondanza de beni che uno possiede, chegli ha la sua vita.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.16'>E disse loro questa parabola: La campagna dun certo uomo ricco fruttò copiosamente;</verse>
        <verse osisID='Luke.12.17'>ed egli ragionava così fra sé medesimo: Che farò, poiché non ho dove riporre i miei raccolti? E disse:</verse>
        <verse osisID='Luke.12.18'>Questo farò: demolirò i miei granai e ne fabbricherò dei più vasti, e vi raccoglierò tutto il mio grano e i miei beni,</verse>
        <verse osisID='Luke.12.19'>e dirò allanima mia: Anima, tu hai molti beni riposti per molti anni; riposati, mangia, bevi, godi.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.20'>Ma Dio gli disse: Stolto, questa notte stessa lanima tua ti sarà ridomandata; e quel che hai preparato, di chi sarà?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.21'>Così è di chi tesoreggia per sé, e non è ricco in vista di Dio.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.22'>Poi disse ai suoi discepoli: Perciò vi dico: Non siate con ansietà solleciti per la vita vostra di quel che mangerete; né per il corpo di che vi vestirete;</verse>
        <verse osisID='Luke.12.23'>poiché la vita è più dei nutrimento, e il corpo è più del vestito.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.24'>Considerate i corvi: non seminano, non mietono; non hanno dispensa né granaio, eppure Dio li nutrisce. Di quanto non siete voi da più degli uccelli?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.25'>E chi di voi può con la sua sollecitudine aggiungere alla sua statura pure un cubito?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.26'>Se dunque non potete far nemmeno ciò chè minimo, perché siete in ansiosa sollecitudine del rimanente?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.27'>Considerate i gigli, come crescono; non faticano e non filano; eppure io vi dico che Salomone stesso, con tutta la sua gloria, non fu vestito come uno di loro.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.28'>Or se Dio riveste così lerba che oggi è nel campo e domani è gettata nel forno, quanto più vestirà voi, o gente di poca fede?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.29'>Anche voi non cercate che mangerete e che berrete, e non ne state in sospeso;</verse>
        <verse osisID='Luke.12.30'>poiché tutte queste cose son le genti del mondo che le ricercano; ma il Padre vostro sa che ne avete bisogno.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.31'>Cercate piuttosto il suo regno, e queste cose vi saranno sopraggiunte.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.32'>Non temere, o piccol gregge; poiché al Padre vostro è piaciuto di darvi il regno.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.33'>Vendete i vostri beni, e fatene elemosina; fatevi delle borse che non invecchiano, un tesoro che non venga meno ne cieli, ove ladro non saccosta e tignuola non guasta.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.34'>Perché dovè il vostro tesoro, quivi sarà anche il vostro cuore.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.35'>I vostri fianchi siano cinti, e le vostre lampade accese;</verse>
        <verse osisID='Luke.12.36'>e voi siate simili a quelli che aspettano il loro padrone quando tornerà dalle nozze, per aprirgli appena giungerà e picchierà.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.37'>Beati que servitori che il padrone, arrivando, troverà vigilanti! In verità io vi dico che egli si cingerà, li farà mettere a tavola e passerà a servirli.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.38'>E se giungerà alla seconda o alla terza vigilia e li troverà così, beati loro!</verse>
        <verse osisID='Luke.12.39'>Or sappiate questo, che se il padron di casa sapesse a che ora verrà il ladro, veglierebbe e non si lascerebbe sconficcar la casa.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.40'>Anche voi siate pronti, perché nellora che non pensate, il Figliuol delluomo verrà.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.41'>E Pietro disse: Signore, questa parabola la dici tu per noi, o anche per tutti?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.42'>E il Signore rispose: E qual è mai leconomo fedele e avveduto che il padrone costituirà sui suoi domestici per dar loro a suo tempo la loro misura di viveri?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.43'>Beato quel servitore che il padrone, al suo arrivo, troverà facendo così.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.44'>In verità io vi dico che lo costituirà su tutti i suoi beni.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.45'>Ma se quel servitore dice in cuor suo: Il mio padrone mette indugio a venire; e comincia a battere i servi e le serve, e a mangiare e bere ed ubriacarsi,</verse>
        <verse osisID='Luke.12.46'>il padrone di quel servitore verrà nel giorno che non se laspetta e nellora che non sa; e lo farà acerare a colpi di flagello, e gli assegnerà la sorte deglinfedeli.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.47'>Or quel servitore che ha conosciuto la volontà del suo padrone e non ha preparato né fatto nulla per compiere la volontà di lui, sarà battuto di molti colpi;</verse>
        <verse osisID='Luke.12.48'>ma colui che non lha conosciuta e ha fatto cose degne di castigo, sarà battuto di pochi colpi. E a chi molto è stato dato, molto sarà ridomandato; e a chi molto è stato affidato, tanto più si richiederà.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.49'>Io son venuto a gettare un fuoco sulla terra; e che mi resta a desiderare, se già è acceso?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.50'>Ma vè un battesimo del quale ho da esser battezzato; e come sono angustiato finché non sia compiuto!</verse>
        <verse osisID='Luke.12.51'>Pensate voi chio sia venuto a metter pace in terra? No, vi dico; ma piuttosto divisione;</verse>
        <verse osisID='Luke.12.52'>perché, da ora innanzi, se vi sono cinque persone in una casa, saranno divise tre contro due, e due contro tre;</verse>
        <verse osisID='Luke.12.53'>saranno divisi il padre contro il figliuolo, e il figliuolo contro li padre; la madre contro la figliuola, e la figliuola contro la madre; la suocera contro la nuora, e la nuora contro la suocera.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.54'>Diceva poi ancora alle turbe: Quando vedete una nuvola venir su da ponente, voi dite subito: Viene la pioggia; e così succede.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.55'>E quando sentite soffiar lo scirocco, dite: Farà caldo, e avviene così.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.56'>Ipocriti, ben sapete discernere laspetto della terra e del cielo; e come mai non sapete discernere questo tempo?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.57'>E perché non giudicate da voi stessi ciò che è giusto?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.58'>Quando vai col tuo avversario davanti al magistrato, fa di tutto, mentre sei per via, per liberarti da lui; che talora e non ti tragga dinanzi al giudice, e il giudice ti dia in man dellesecutore giudiziario, e lesecutore ti cacci in prigione.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.59'>Io ti dico che non uscirai di là, finché tu non abbia pagato fino allultimo spicciolo.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.13'>
        <verse osisID='Luke.13.1'>In quello stesso tempo vennero alcuni a riferirgli il fatto dei Galilei il cui sangue Pilato aveva mescolato coi loro sacrifici.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.2'>E Gesù, rispondendo, disse loro: Pensate voi che quei Galilei fossero più peccatori di tutti i Galilei perché hanno sofferto tali cose?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.3'>No, vi dico; ma se non vi ravvedete, tutti similmente perirete.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.4'>O quei diciotto sui quali cadde la torre in Siloe e li uccise, pensate voi che fossero più colpevoli di tutti gli abitanti di Gerusalemme?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.5'>No, vi dico; ma se non vi ravvedete, tutti al par di loro perirete.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.6'>Disse pure questa parabola: Un tale aveva un fico piantato nella sua vigna; e andò a cercarvi del frutto, e non ne trovò.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.7'>Disse dunque al vignaiuolo: Ecco, sono ormai tre anni che vengo a cercar frutto da questo fico, e non ne trovo; taglialo; perché sta lì a rendere improduttivo anche il terreno?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.8'>Ma laltro, rispondendo, gli disse: Signore, lascialo ancora questanno, finchio labbia scalzato e concimato;</verse>
        <verse osisID='Luke.13.9'>e forse darà frutto in avvenire; se no, lo taglierai.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.10'>Or egli stava insegnando in una delle sinagoghe in giorno di sabato.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.11'>Ed ecco una donna, che da diciotto anni aveva uno spirito dinfermità, ed era tutta curvata e incapace di raddrizzarsi in alcun modo.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.12'>E Gesù, vedutala, la chiamò a sé e le disse: Donna, tu sei liberata dalla tua infermità.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.13'>E pose le mani su lei, ed ella in quellistante fu raddrizzata e glorificava Iddio.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.14'>Or il capo della sinagoga, sdegnato che Gesù avesse fatta una guarigione in giorno di sabato, prese a dire alla moltitudine: Ci son sei giorni ne quali sha da lavorare; venite dunque in quelli a farvi guarire, e non in giorno di sabato.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.15'>Ma il Signore gli rispose e disse: Ipocriti, non scioglie ciascun di voi, di sabato, il suo bue o il suo asino dalla mangiatoia per menarlo a bere?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.16'>E costei, chè figliuola dAbramo, e che Satana avea tenuta legata per ben diciottanni, non doveva sser sciolta da questo legame in giorno di sabato?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.17'>E mentre diceva queste cose, tutti i suoi avversari erano confusi, e tutta la moltitudine si rallegrava di tutte le opere gloriose da lui compiute.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.18'>Diceva dunque: A che è simile il regno di Dio, e a che lassomiglierò io?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.19'>Esso è simile ad un granel di senapa che un uomo ha preso e gettato nel suo orto; ed è cresciuto ed è divenuto albero; e gli uccelli del cielo si son riparati sui suoi rami.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.20'>E di nuovo disse: A che assomiglierò il regno di Dio?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.21'>Esso è simile al lievito che una donna ha preso e nascosto in tre staia di farina, finché tutta sia lievitata.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.22'>Ed egli attraversava man mano le città ed i villaggi, insegnando, e facendo cammino verso erusalemme.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.23'>E un tale gli disse: Signore, son pochi i salvati?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.24'>Ed egli disse loro: Sforzatevi dentrare per la porta stretta, perché io vi dico che molti cercheranno dentrare e non potranno.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.25'>Da che il padron di casa si sarà alzato ed avrà serrata la porta, e voi, stando di fuori, comincerete a picchiare alla porta, dicendo: Signore, aprici, egli, rispondendo, vi dirà: Io non so donde voi siate.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.26'>Allora comincerete a dire: Noi abbiam mangiato e bevuto in tua presenza, e tu hai insegnato nelle nostre piazze!</verse>
        <verse osisID='Luke.13.27'>Ed egli dirà: Io vi dico che non so donde voi siate; dipartitevi da me voi tutti operatori diniquità.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.28'>Quivi sarà il pianto e lo stridor de denti, quando vedrete Abramo e Isacco e Giacobbe e tutti i profeti nel regno di Dio, e che voi ne sarete cacciati fuori.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.29'>E ne verranno doriente e doccidente, e da settentrione e da mezzogiorno, che si porranno a mensa nel regno di Dio.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.30'>Ed ecco, ve ne son degli ultimi che saranno primi, e de primi che saranno ultimi.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.31'>In quello stesso momento vennero alcuni Farisei a dirgli: Parti, e vattene di qui, perché Erode ti vuol far morire.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.32'>Ed egli disse loro: Andate a dire a quella volpe: Ecco, io caccio i demoni e compio guarigioni oggi e domani, e il terzo giorno giungo al mio termine.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.33'>Daltronde, bisogna chio cammini oggi e domani e posdomani, perché non può essere che un profeta muoia fuori di Gerusalemme.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.34'>Gerusalemme, Gerusalemme, che uccidi i profeti e lapidi quelli che ti son mandati, quante volte ho voluto raccogliere i tuoi figliuoli, come la gallina raccoglie i suoi pulcini sotto le ali; e voi non avete voluto!</verse>
        <verse osisID='Luke.13.35'>Ecco, la vostra casa sta per esservi lasciata deserta. E io vi dico che non mi vedrete più, finché venga il giorno che diciate: Benedetto colui che viene nel nome del Signore!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.14'>
        <verse osisID='Luke.14.1'>E avvenne che, essendo egli entrato in casa di uno de principali Farisei in giorno di sabato per prender cibo, essi lo stavano osservando.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.2'>Ed ecco, gli stava dinanzi un uomo idropico.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.3'>E Gesù prese a dire ai dottori della legge ed ai Farisei: E egli lecito o no far guarigioni in giorno di sabato? Ma essi tacquero.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.4'>Allora egli, presolo, lo guarì e lo licenziò.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.5'>Poi disse loro: Chi di voi, se un figliuolo od un bue cade in un pozzo, non lo trae subito fuori in giorno di sabato?</verse>
        <verse osisID='Luke.14.6'>Ed essi non potevano risponder nulla in contrario.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.7'>Notando poi come glinvitati sceglievano i primi posti, disse loro questa parabola:</verse>
        <verse osisID='Luke.14.8'>Quando sarai invitato a nozze da qualcuno, non ti mettere a tavola al primo posto, che talora non sia stato invitato da lui qualcuno più ragguardevole di te,</verse>
        <verse osisID='Luke.14.9'>e chi ha invitato te e lui non venga a dirti: Cedi il posto a questo! E tu debba con tua vergogna ominciare allora ad occupare lultimo posto.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.10'>Ma quando sarai invitato, va a metterti allultimo posto, affinché quando colui che tha invitato verrà, ti dica: Amico, sali più in su. Allora ne avrai onore dinanzi a tutti quelli che saran teco a tavola.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.11'>Poiché chiunque sinnalza sarà abbassato, e chi si abbassa sarà innalzato.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.12'>E diceva pure a colui che lo aveva invitato: Quando fai un desinare o una cena, non chiamare i tuoi amici, né i tuoi fratelli, né i tuoi parenti, né i vicini ricchi; che talora anchessi non tinvitino, e ti sia reso il contraccambio;</verse>
        <verse osisID='Luke.14.13'>ma quando fai un convito, chiama i poveri, gli storpi, gli zoppi, i ciechi;</verse>
        <verse osisID='Luke.14.14'>e sarai beato, perché non hanno modo di rendertene il contraccambio; ma il contraccambio ti sarà reso alla risurrezione de giusti.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.15'>Or uno de commensali, udite queste cose, gli disse: Beato chi mangerà del pane nel regno di Dio!</verse>
        <verse osisID='Luke.14.16'>Ma Gesù gli disse: Un uomo fece una gran cena e invitò molti;</verse>
        <verse osisID='Luke.14.17'>e allora della cena mandò il suo servitore a dire aglinvitati: Venite, perché tutto è già pronto.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.18'>E tutti, ad una voce, cominciarono a scusarsi. Il primo gli disse: Ho comprato un campo e ho necessità dandarlo a vedere; ti prego, abbimi per iscusato.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.19'>E un altro disse: Ho comprato cinque paia di buoi, e vado a provarli; ti prego, abbimi per iscusato.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.20'>E un altro disse: Ho preso moglie, e perciò non posso venire.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.21'>E il servitore, tornato, riferì queste cose al suo signore. Allora il padron di casa, adiratosi, disse al suo servitore: Va presto per le piazze e per le vie della città, e mena qua i poveri, gli storpi, i ciechi e gli zoppi.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.22'>Poi il servitore disse: Signore, sè fatto come hai comandato, e ancora cè posto.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.23'>E il signore disse al servitore: Va fuori per le strade e lungo le siepi, e costringili ad entrare, affinché la mia casa sia piena.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.24'>Perché io vi dico che nessuno di quegli uomini cherano stati invitati assaggerà la mia cena.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.25'>Or molte turbe andavano con lui; ed egli, rivoltosi, disse loro:</verse>
        <verse osisID='Luke.14.26'>Se uno viene a me e non odia suo padre, e sua madre, e la moglie, e i fratelli, e le sorelle, e finanche la sua propria vita, non può esser mio discepolo.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.27'>E chi non porta la sua croce e non vien dietro a me, non può esser mio discepolo.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.28'>Infatti chi è fra voi colui che, volendo edificare una torre, non si metta prima a sedere e calcoli la spesa per vedere se ha da poterla finire?</verse>
        <verse osisID='Luke.14.29'>Che talora, quando ne abbia posto il fondamento e non la possa finire, tutti quelli che la vedranno prendano a beffarsi di lui, dicendo:</verse>
        <verse osisID='Luke.14.30'>Questuomo ha cominciato a edificare e non ha potuto finire.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.31'>Ovvero, qual è il re che, partendo per muover guerra ad un altro re, non si metta prima a sedere ed esamini se possa con diecimila uomini affrontare colui che gli vien contro con ventimila?</verse>
        <verse osisID='Luke.14.32'>Se no, mentre quello è ancora lontano, gli manda unambasciata e chiede di trattar la pace.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.33'>Così dunque ognun di voi che non rinunzi a tutto quello che ha, non può esser mio discepolo.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.34'>Il sale, certo, è buono; ma se anche il sale diventa insipido, con che gli si darà sapore?</verse>
        <verse osisID='Luke.14.35'>Non serve né per terra, né per concime; lo si butta via. Chi ha orecchi da udire, oda.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.15'>
        <verse osisID='Luke.15.1'>Or tutti i pubblicani e i peccatori saccostavano a lui per udirlo.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.2'>E così i Farisei come gli scribi mormoravano, dicendo: Costui accoglie i peccatori e mangia con loro.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.3'>Ed egli disse loro questa parabola:</verse>
        <verse osisID='Luke.15.4'>Chi è luomo fra voi, che, avendo cento pecore, se ne perde una, non lasci le novantanove nel deserto e non vada dietro alla perduta finché non labbia ritrovata?</verse>
        <verse osisID='Luke.15.5'>E trovatala, tutto allegro se la mette sulle spalle;</verse>
        <verse osisID='Luke.15.6'>e giunto a casa, chiama assieme gli amici e i vicini, e dice loro: Rallegratevi meco, perché ho ritrovato la mia pecora chera perduta.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.7'>Io vi dico che così vi sarà in cielo più allegrezza per un solo peccatore che si ravvede, che per ovantanove giusti i quali non han bisogno di ravvedimento.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.8'>Ovvero, qual è la donna che avendo dieci dramme, se ne perde una, non accenda un lume e non spazzi la casa e non cerchi con cura finché non labbia ritrovata?</verse>
        <verse osisID='Luke.15.9'>E quando lha trovata, chiama assieme le amiche e le vicine, dicendo: Rallegratevi meco, perché ho ritrovato la dramma che avevo perduta.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.10'>Così, vi dico, vè allegrezza dinanzi agli angeli di Dio per un solo peccatore che si ravvede.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.11'>Disse ancora: Un uomo avea due figliuoli;</verse>
        <verse osisID='Luke.15.12'>e il più giovane di loro disse al padre: Padre, dammi la parte de beni che mi tocca. Ed egli spartì fra loro i beni.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.13'>E di li a poco, il figliuolo più giovane, messa insieme ogni cosa, se ne partì per un paese lontano, e quivi dissipò la sua sostanza, vivendo dissolutamente.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.14'>E quandebbe speso ogni cosa, una gran carestia sopravvenne in quel paese, sicché egli cominciò ad esser nel bisogno.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.15'>E andò, e si mise con uno degli abitanti di quel paese, il quale lo mandò nei suoi campi, a pasturare i porci.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.16'>Ed egli avrebbe bramato empirsi il corpo de baccelli che i porci mangiavano, ma nessuno gliene dava.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.17'>Ma rientrato in sé, disse: Quanti servi di mio padre hanno pane in abbondanza, ed io qui mi muoio di fame!</verse>
        <verse osisID='Luke.15.18'>Io mi leverò e me nandrò a mio padre, e gli dirò: Padre, ho peccato contro il cielo e contro te:</verse>
        <verse osisID='Luke.15.19'>non son più degno desser chiamato tuo figliuolo; trattami come uno de tuoi servi.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.20'>Egli dunque si levò e venne a suo padre; ma mentregli era ancora lontano, suo padre lo vide e fu mosso a compassione, e corse, e gli si gettò al collo, e lo baciò e ribaciò.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.21'>E il figliuolo gli disse: Padre, ho peccato contro il cielo e contro te; non son più degno desser chiamato tuo figliuolo.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.22'>Ma il padre disse ai suoi servitori: Presto, portate qua la veste più bella e rivestitelo, e mettetegli un anello al dito e de calzari a piedi;</verse>
        <verse osisID='Luke.15.23'>e menate fuori il vitello ingrassato, ammazzatelo, e mangiamo e rallegriamoci,</verse>
        <verse osisID='Luke.15.24'>perché questo mio figliuolo era morto, ed è tornato a vita; era perduto, ed è stato ritrovato. E si misero a far gran festa.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.25'>Or il figliuolo maggiore era a campi; e come tornando fu vicino alla casa, udì la musica e le danze.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.26'>E chiamato a sé uno de servitori, gli domandò che cosa ciò volesse dire.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.27'>Quello gli disse: E giunto tuo fratello, e tuo padre ha ammazzato il vitello ingrassato, perché lha riavuto sano e salvo.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.28'>Ma egli si adirò e non volle entrare; onde suo padre uscì fuori e lo pregava dentrare.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.29'>Ma egli, rispondendo, disse al padre: Ecco, da tanti anni ti servo, e non ho mai trasgredito un tuo comando; a me però non hai mai dato neppure un capretto da far festa con i miei amici;</verse>
        <verse osisID='Luke.15.30'>ma quando è venuto questo tuo figliuolo che ha divorato i tuoi beni con le meretrici, tu hai ammazzato per lui il vitello ingrassato.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.31'>E il padre gli disse: Figliuolo, tu sei sempre meco, ed ogni cosa mia è tua;</verse>
        <verse osisID='Luke.15.32'>ma bisognava far festa e rallegrarsi, perché questo tuo fratello era morto, ed è tornato a vita; era perduto, ed è stato ritrovato.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.16'>
        <verse osisID='Luke.16.1'>Gesù diceva ancora ai suoi discepoli: Vera un uomo ricco che avea un fattore, il quale fu accusato dinanzi a lui di dissipare i suoi beni.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.2'>Ed egli lo chiamò e gli disse: Che cosè questo che odo di te? Rendi conto della tua amministrazione, perché tu non puoi più esser mio fattore.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.3'>E il fattore disse fra sé: Che farò io, dacché il padrone mi toglie lamministrazione? A zappare non son buono; a mendicare mi vergogno.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.4'>So bene quel che farò, affinché, quando dovrò lasciare lamministrazione, ci sia chi mi riceva in casa ua.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.5'>Chiamati quindi a se ad uno ad uno i debitori del suo padrone, disse al primo:</verse>
        <verse osisID='Luke.16.6'>Quanto devi al mio padrone? Quello rispose: Cento bati dolio. Egli disse: Prendi la tua scritta, siedi, e scrivi presto: Cinquanta.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.7'>Poi disse ad un altro: E tu, quanto devi? Quello rispose: Cento cori di grano. Egli disse: Prendi la tua scritta, e scrivi: Ottanta.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.8'>E il padrone lodò il fattore infedele perché aveva operato con avvedutezza; poiché i figliuoli di questo secolo, nelle relazioni con que della loro generazione, sono più accorti dei figliuoli della luce.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.9'>Ed io vi dico: Fatevi degli amici con le ricchezze ingiuste; affinché, quandesse verranno meno, quelli vi ricevano ne tabernacoli eterni.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.10'>Chi è fedele nelle cose minime, è pur fedele nelle grandi; e chi è ingiusto nelle cose minime, è pure ingiusto nelle grandi.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.11'>Se dunque non siete stati fedeli nelle ricchezze ingiuste, chi vi affiderà le vere?</verse>
        <verse osisID='Luke.16.12'>E se non siete stati fedeli nellaltrui, chi vi darà il vostro?</verse>
        <verse osisID='Luke.16.13'>Nessun domestico può servire a due padroni: perché o odierà luno e amerà laltro, o si atterrà alluno e sprezzerà laltro. Voi non potete servire a Dio ed a Mammona.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.14'>Or i Farisei, che amavano il danaro, udivano tutte queste cose e si facean beffe di lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.15'>Ed egli disse loro: Voi siete quelli che vi proclamate giusti dinanzi agli uomini; ma Dio conosce i vostri cuori; poiché quel che è eccelso fra gli uomini, è abominazione dinanzi a Dio.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.16'>La legge ed i profeti hanno durato fino a Giovanni; da quel tempo è annunziata la buona novella del regno di Dio, ed ognuno ventra a forza.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.17'>Più facile è che passino cielo e terra, che un apice solo della legge cada.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.18'>Chiunque manda via la moglie e ne sposa unaltra, commette adulterio; e chiunque sposa una donna mandata via dal marito, commette adulterio.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.19'>Or vera un uomo ricco, il quale vestiva porpora e bisso, ed ogni giorno godeva splendidamente;</verse>
        <verse osisID='Luke.16.20'>e vera un poveruomo chiamato Lazzaro, che giaceva alla porta di lui, pieno dulceri,</verse>
        <verse osisID='Luke.16.21'>e bramoso di sfamarsi con le briciole che cadevano dalla tavola del ricco; anzi perfino venivano i cani a leccargli le ulceri.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.22'>Or avvenne che il povero morì e fu portato dagli angeli nel seno dAbramo; morì anche il ricco, e fu seppellito.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.23'>E nellAdes, essendo ne tormenti, alzò gli occhi e vide da lontano Abramo, e Lazzaro nel suo seno;</verse>
        <verse osisID='Luke.16.24'>ed esclamò: Padre Abramo, abbi pietà di me, e manda Lazzaro a intingere la punta del dito nellacqua per rinfrescarmi la lingua, perché son tormentato in questa fiamma.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.25'>Ma Abramo disse: Figliuolo, ricordati che tu ricevesti i tuoi beni in vita tua, e che Lazzaro similmente ricevette i mali; ma ora qui egli è consolato, e tu sei tormentato.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.26'>E oltre a tutto questo, fra noi e voi è posta una gran voragine, perché quelli che vorrebbero passar di qui a voi non possano, né di la si passi da noi.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.27'>Ed egli disse: Ti prego, dunque, o padre, che tu lo mandi a casa di mio padre,</verse>
        <verse osisID='Luke.16.28'>perché ho cinque fratelli, affinché attesti loro queste cose, onde non abbiano anchessi a venire in questo luogo di tormento.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.29'>Abramo disse: Hanno Mosè e i profeti; ascoltin quelli.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.30'>Ed egli: No, padre Abramo; ma se uno va a loro dai morti, si ravvedranno.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.31'>Ma Abramo rispose: Se non ascoltano Mosè e i profeti, non si lasceranno persuadere neppure se uno dei morti risuscitasse.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.17'>
        <verse osisID='Luke.17.1'>Disse poi ai suoi discepoli: E impossibile che non avvengano scandali: ma guai a colui per cui avvengono!</verse>
        <verse osisID='Luke.17.2'>Meglio per lui sarebbe che una macina da mulino gli fosse messa al collo e fosse gettato nel mare, piuttosto che scandalizzare un solo di questi piccoli.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.3'>Badate a voi stessi! Se il tuo fratello pecca, riprendilo; e se si pente, perdonagli.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.4'>E se ha peccato contro te sette volte al giorno, e sette volte torna a te e ti dice: Mi pento, perdonagli.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.5'>Allora gli apostoli dissero al Signore: Aumentaci la fede.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.6'>E il Signore disse: Se aveste fede quantè un granel di senapa, potreste dire a questo moro: Sradicati e trapiantati nel mare, e vi ubbidirebbe.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.7'>Or chi di voi, avendo un servo ad arare o pascere, quandei torna a casa dai campi, gli dirà: Vieni presto a metterti a tavola?</verse>
        <verse osisID='Luke.17.8'>Non gli dirà invece: Preparami la cena, e cingiti a servirmi finchio abbia mangiato e bevuto, e poi mangerai e berrai tu?</verse>
        <verse osisID='Luke.17.9'>Si ritiene egli forse obbligato al suo servo perché ha fatto le cose comandategli?</verse>
        <verse osisID='Luke.17.10'>Così anche voi, quandavrete fatto tutto ciò che vè comandato, dite: Noi siamo servi inutili; abbiam fatto quel cheravamo in obbligo di fare.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.11'>Ed avvenne che, nel recarsi a Gerusalemme, egli passava sui confini della Samaria e della Galilea.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.12'>E come entrava in un certo villaggio, gli si fecero incontro dieci uomini lebbrosi, i quali, fermatisi da lontano,</verse>
        <verse osisID='Luke.17.13'>alzaron la voce dicendo: Gesù, Maestro, abbi pietà di noi!</verse>
        <verse osisID='Luke.17.14'>E, vedutili, egli disse loro: Andate a mostrarvi a sacerdoti. E avvenne che, mentre andavano, furon mondati.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.15'>E uno di loro, vedendo che era guarito, tornò indietro, glorificando Iddio ad alta voce;</verse>
        <verse osisID='Luke.17.16'>e si gettò ai suoi piedi con la faccia a terra, ringraziandolo; e questo era un Samaritano.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.17'>Gesù, rispondendo, disse: I dieci non sono stati tutti mondati? E i nove altri dove sono?</verse>
        <verse osisID='Luke.17.18'>Non si è trovato alcuno che sia tornato per dar gloria a Dio fuor che questo straniero?</verse>
        <verse osisID='Luke.17.19'>E gli disse: Lèvati e vattene: la tua fede tha salvato.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.20'>Interrogato poi dai Farisei sul quando verrebbe il regno di Dio, rispose loro dicendo: Il regno di Dio non viene in maniera da attirar gli sguardi; né si dirà:</verse>
        <verse osisID='Luke.17.21'>Eccolo qui, o eccolo là; perché ecco, il regno di Dio è dentro di voi.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.22'>Disse pure ai suoi discepoli: Verranno giorni che desidererete vedere uno de giorni del Figliuol delluomo, e non lo vedrete.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.23'>E vi si dirà: Eccolo là, eccolo qui; non andate, e non li seguite;</verse>
        <verse osisID='Luke.17.24'>perché comè il lampo che balenando risplende da unestremità allaltra del cielo, così sarà il Figliuol delluomo nel suo giorno.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.25'>Ma prima bisogna che soffra molte cose, e sia reietto da questa generazione.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.26'>E come avvenne ai giorni di Noè, così pure avverrà a giorni del Figliuol delluomo.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.27'>Si mangiava, si beveva, si prendea moglie, sandava a marito, fino al giorno che Noè entrò nellarca, e venne il diluvio che li fece tutti perire.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.28'>Nello stesso modo che avvenne anche ai giorni di Lot; si mangiava, si beveva, si comprava, si vendeva, si piantava, si edificava;</verse>
        <verse osisID='Luke.17.29'>ma nel giorno che Lot uscì di Sodoma, piovve dal cielo fuoco e zolfo, che li fece tutti perire.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.30'>Lo stesso avverrà nel giorno che il Figliuol delluomo sarà manifestato.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.31'>In quel giorno, chi sarà sulla terrazza ed avrà la sua roba in casa, non scenda a prenderla; e parimente, chi sarà nei campi non torni indietro.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.32'>Ricordatevi della moglie di Lot.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.33'>Chi cercherà di salvare la sua vita, la perderà; ma chi la perderà, la preserverà.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.34'>Io ve lo dico: In quella notte, due saranno in un letto; luno sarà preso, e laltro lasciato.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.35'>Due donne macineranno assieme; luna sarà presa, e laltra lasciata.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.36'>Due uomini saranno ai campi, luno sarà preso e laltro lasciato.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.37'>I discepoli risposero: Dove sarà, Signore? Ed egli disse loro: Dove sarà il corpo, ivi anche le aquile si raduneranno.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.18'>
        <verse osisID='Luke.18.1'>Propose loro ancora questa parabola per mostrare che doveano del continuo pregare e non stancarsi.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.2'>In una certa città vera un giudice, che non temeva Iddio né avea rispetto per alcun uomo;</verse>
        <verse osisID='Luke.18.3'>e in quella città vi era una vedova, la quale andava da lui dicendo: Fammi giustizia del mio avversario.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.4'>Ed egli per un tempo non volle farlo; ma poi disse fra sé: benché io non tema Iddio e non abbia rispetto per alcun uomo,</verse>
        <verse osisID='Luke.18.5'>pure, poiché questa vedova mi dà molestia, le farò giustizia, che talora, a forza di venire, non finisca col rompermi la testa.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.6'>E il Signore disse: Ascoltate quel che dice il giudice iniquo.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.7'>E Dio non farà egli giustizia ai suoi eletti che giorno e notte gridano a lui, e sarà egli tardo per loro?</verse>
        <verse osisID='Luke.18.8'>Io vi dico che farà loro prontamente giustizia. Ma quando il Figliuol delluomo verrà, troverà egli la fede sulla terra?</verse>
        <verse osisID='Luke.18.9'>E disse ancora questa parabola per certuni che confidavano in se stessi di esser giusti e disprezzavano gli altri:</verse>
        <verse osisID='Luke.18.10'>Due uomini salirono al tempio per pregare; luno Fariseo, e laltro pubblicano.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.11'>Il Fariseo, stando in piè, pregava così dentro di sé: O Dio, ti ringrazio chio non sono come gli altri uomini, rapaci, ingiusti, adulteri; né pure come quel pubblicano.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.12'>Io digiuno due volte la settimana; pago la decima su tutto quel che posseggo.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.13'>Ma il pubblicano, stando da lungi, non ardiva neppure alzar gli occhi al cielo; ma si batteva il petto, dicendo: O Dio, sii placato verso me peccatore!</verse>
        <verse osisID='Luke.18.14'>Io vi dico che questi scese a casa sua giustificato, piuttosto che quellaltro; perché chiunque sinnalza sarà abbassato; ma chi si abbassa sarà innalzato.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.15'>Or gli recavano anche i bambini, perché li toccasse; ma i discepoli, veduto questo, sgridavano quelli che glieli recavano.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.16'>Ma Gesù chiamò a sé i bambini, e disse: Lasciate i piccoli fanciulli venire a me, e non glielo vietate, perché di tali è il regno di Dio.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.17'>In verità io vi dico che chiunque non avrà ricevuto il regno di Dio come un piccolo fanciullo, non entrerà punto in esso.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.18'>E uno dei principali lo interrogò, dicendo: Maestro buono, che farò io per ereditare la vita eterna?</verse>
        <verse osisID='Luke.18.19'>E Gesù gli disse: Perché mi chiami buono? Nessuno è buono, salvo uno solo, cioè Iddio.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.20'>Tu sai i comandamenti: Non commettere adulterio; non uccidere; non rubare; non dir falsa testimonianza; onora tuo padre e tua madre.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.21'>Ed egli rispose: Tutte queste cose io le ho osservate fin dalla mia giovinezza.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.22'>E Gesù, udito questo, gli disse: Una cosa ti manca ancora; vendi tutto ciò che hai, e distribuiscilo ai poveri, e tu avrai un tesoro nel cielo; poi vieni e seguitami.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.23'>Ma egli, udite queste cose, ne fu grandemente attristato, perché era molto ricco.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.24'>E Gesù, vedendolo a quel modo, disse: Quanto malagevolmente coloro che hanno delle ricchezze entreranno nel regno di Dio!</verse>
        <verse osisID='Luke.18.25'>Poiché è più facile a un cammello passare per la cruna dun ago, che ad un ricco entrare nel regno di io.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.26'>E quelli che udiron questo dissero: Chi dunque può esser salvato?</verse>
        <verse osisID='Luke.18.27'>Ma egli rispose: Le cose impossibili agli uomini sono possibili a Dio.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.28'>E Pietro disse: Ecco, noi abbiam lasciato le nostre case, e tabbiam seguitato.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.29'>Ed egli disse loro: Io vi dico in verità che non vè alcuno che abbia lasciato casa, o moglie, o fratelli, o genitori, o figliuoli per amor del regno di Dio,</verse>
        <verse osisID='Luke.18.30'>il quale non ne riceva molte volte tanto in questo tempo, e nel secolo avvenire la vita eterna.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.31'>Poi, presi seco i dodici, disse loro: Ecco, noi saliamo a Gerusalemme, e saranno adempiute rispetto al igliuol delluomo tutte le cose scritte dai profeti;</verse>
        <verse osisID='Luke.18.32'>poiché egli sarà dato in man de Gentili, e sarà schernito ed oltraggiato e gli sputeranno addosso;</verse>
        <verse osisID='Luke.18.33'>e dopo averlo flagellato, luccideranno; ma il terzo giorno risusciterà.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.34'>Ed essi non capirono nulla di queste cose; quel parlare era per loro oscuro, e non intendevano le cose dette loro.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.35'>Or avvenne che comegli si avvicinava a Gerico, un certo cieco sedeva presso la strada, mendicando;</verse>
        <verse osisID='Luke.18.36'>e, udendo la folla che passava, domandò che cosa fosse.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.37'>E gli fecero sapere che passava Gesù il Nazareno.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.38'>Allora egli gridò: Gesù figliuol di Davide, abbi pietà di me!</verse>
        <verse osisID='Luke.18.39'>E quelli che precedevano lo sgridavano perché tacesse; ma lui gridava più forte: Figliuol di Davide, abbi pietà di me!</verse>
        <verse osisID='Luke.18.40'>E Gesù, fermatosi, comandò che gli fosse menato; e quando gli fu vicino, gli domandò:</verse>
        <verse osisID='Luke.18.41'>Che vuoi tu chio ti faccia? Ed egli disse: Signore, chio ricuperi la vista.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.42'>E Gesù gli disse: Ricupera la vista; la tua fede tha salvato.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.43'>E in quellistante ricuperò la vista, e lo seguiva glorificando Iddio; e tutto il popolo, veduto ciò, diede lode a Dio.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.19'>
        <verse osisID='Luke.19.1'>E Gesù, essendo entrato in Gerico, attraversava la città.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.2'>Ed ecco, un uomo, chiamato per nome Zaccheo, il quale era capo dei pubblicani ed era ricco,</verse>
        <verse osisID='Luke.19.3'>cercava di veder chi era Gesù, ma non poteva a motivo della folla, perché era piccolo di statura.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.4'>Allora corse innanzi, e montò sopra un sicomoro, per vederlo, perchegli avea da passar per quella via.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.5'>E come Gesù fu giunto in quel luogo, alzati gli occhi, gli disse: Zaccheo, scendi presto, perché oggi debbo albergare in casa tua.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.6'>Ed egli saffrettò a scendere e lo accolse con allegrezza.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.7'>E veduto ciò, tutti mormoravano, dicendo: E andato ad albergare da un peccatore!</verse>
        <verse osisID='Luke.19.8'>Ma Zaccheo, presentatosi al Signore, gli disse: Ecco, Signore, la metà de miei beni la do ai poveri; e se ho frodato qualcuno di qualcosa gli rendo il quadruplo.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.9'>E Gesù gli disse: Oggi la salvezza è entrata in questa casa, poiché anche questo è figliuolo dAbramo:</verse>
        <verse osisID='Luke.19.10'>poiché il Figliuol delluomo è venuto per cercare e salvare ciò che era perito.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.11'>Or comessi ascoltavano queste cose, Gesù aggiunse una parabola, perché era vicino a Gerusalemme ed essi pensavano che il regno di Dio stesse per esser manifestato immediatamente.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.12'>Disse dunque: Un uomo nobile se nandò in un paese lontano per ricevere linvestitura dun regno e poi tornare.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.13'>E chiamati a sé dieci suoi servitori, diede loro dieci mine, e disse loro: Trafficate finchio venga.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.14'>Ma i suoi concittadini lodiavano, e gli mandaron dietro unambasciata per dire: Non vogliamo che costui regni su noi.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.15'>Ed avvenne, quande fu tornato, dopo aver ricevuto linvestitura del regno, chegli fece venire quei servitori ai quali avea dato il danaro, per sapere quanto ognuno avesse guadagnato, trafficando.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.16'>Si presentò il primo e disse: Signore, la tua mina ne ha fruttate altre dieci.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.17'>Ed egli gli disse: Va bene, buon servitore; poiché sei stato fedele in cosa minima, abbi podestà su dieci città.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.18'>Poi venne il secondo, dicendo: La tua mina, signore, ha fruttato cinque mine.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.19'>Ed egli disse anche a questo: E tu sii sopra cinque città.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.20'>Poi ne venne un altro che disse: Signore, ecco la tua mina che ho tenuta riposta in un fazzoletto,</verse>
        <verse osisID='Luke.19.21'>perché ho avuto paura di te che sei uomo duro; tu prendi quel che non hai messo, e mieti quel che non hai seminato.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.22'>E il padrone a lui: Dalle tue parole ti giudicherò, servo malvagio! Tu sapevi chio sono un uomo duro, che prendo quel che non ho messo e mieto quel che non ho seminato;</verse>
        <verse osisID='Luke.19.23'>e perché non hai messo il mio danaro alla banca, ed io, al mio ritorno, lavrei riscosso con linteresse?</verse>
        <verse osisID='Luke.19.24'>Poi disse a coloro cheran presenti: Toglietegli la mina, e date la a colui che ha le dieci mine.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.25'>Essi gli dissero: Signore, egli ha dieci mine.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.26'>Io vi dico che a chiunque ha sarà dato; ma a chi non ha sarà tolto anche quello che ha.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.27'>Quanto poi a quei miei nemici che non volevano che io regnassi su loro, menateli qua e scannateli in mia presenza.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.28'>E dette queste cose, Gesù andava innanzi, salendo a Gerusalemme.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.29'>E avvenne che come fu vicino a Betfage e a Betania presso al monte detto degli Ulivi, mandò due de iscepoli, dicendo:</verse>
        <verse osisID='Luke.19.30'>Andate nella borgata dirimpetto, nella quale entrando, troverete legato un puledro dasino, sopra il quale non è mai montato alcuno; scioglietelo e menatemelo.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.31'>E se qualcuno vi domanda perché lo sciogliete, direte così: Il Signore ne ha bisogno.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.32'>E quelli cherano mandati, partirono e trovarono le cose comegli avea lor detto.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.33'>E comessi scioglievano il puledro, i suoi padroni dissero loro: Perché sciogliete il puledro?</verse>
        <verse osisID='Luke.19.34'>Essi risposero: Il Signore ne ha bisogno.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.35'>E lo menarono a Gesù; e gettati i loro mantelli sul puledro, vi fecero montar Gesù.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.36'>E mentre egli andava innanzi, stendevano i loro mantelli sulla via.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.37'>E comera già presso la città, alla scesa del monte degli Ulivi, tutta la moltitudine dei discepoli cominciò con allegrezza a lodare Iddio a gran voce per tutte le opere potenti che aveano vedute,</verse>
        <verse osisID='Luke.19.38'>dicendo: Benedetto il Re che viene nel nome del Signore; pace in cielo e gloria ne luoghi altissimi!</verse>
        <verse osisID='Luke.19.39'>E alcuni de Farisei di tra la folla gli dissero: Maestro, sgrida i tuoi discepoli!</verse>
        <verse osisID='Luke.19.40'>Ed egli, rispondendo, disse: Io vi dico che se costoro si tacciono, le pietre grideranno.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.41'>E come si fu avvicinato, vedendo la città, pianse su lei, dicendo:</verse>
        <verse osisID='Luke.19.42'>Oh se tu pure avessi conosciuto in questo giorno quel chè per la tua pace! Ma ora è nascosto agli occhi tuoi.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.43'>Poiché verranno su te de giorni nei quali i tuoi nemici ti faranno attorno delle trincee, e ti circonderanno e ti stringeranno da ogni parte;</verse>
        <verse osisID='Luke.19.44'>e atterreranno te e i tuoi figliuoli dentro di te, e non lasceranno in te pietra sopra pietra, perché tu non hai conosciuto il tempo nel quale sei stata visitata.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.45'>Poi, entrato nel tempio, cominciò a cacciar quelli che in esso vendevano,</verse>
        <verse osisID='Luke.19.46'>dicendo loro: Egli è scritto: La mia casa sarà una casa dorazione, ma voi ne avete fatto una spelonca di ladroni.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.47'>Ed ogni giorno insegnava nel tempio. Ma i capi sacerdoti e gli scribi e i primi fra il popolo cercavano di farlo morire;</verse>
        <verse osisID='Luke.19.48'>ma non sapevano come fare, perché tutto il popolo, ascoltandolo, pendeva dalle sue labbra.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.20'>
        <verse osisID='Luke.20.1'>E avvenne un di quei giorni, che mentre insegnava al popolo nel tempio ed evangelizzava, sopraggiunsero i capi sacerdoti e gli scribi con gli anziani, e gli parlaron così:</verse>
        <verse osisID='Luke.20.2'>Dicci con quale autorità tu fai queste cose, e chi tha data codesta autorità.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.3'>Ed egli, rispondendo, disse loro: Anchio vi domanderò una cosa:</verse>
        <verse osisID='Luke.20.4'>Il battesimo di Giovanni era dal cielo a dagli uomini?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.5'>Ed essi ragionavan fra loro, dicendo: Se diciamo: Dal cielo, egli ci dirà: Perché non gli credeste?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.6'>Ma se diciamo: Dagli uomini, tutto il popolo ci lapiderà, perché è persuaso che Giovanni era un profeta.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.7'>E risposero che non sapevano donde fosse.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.8'>E Gesù disse loro: Neppur io vi dico con quale autorità fo queste cose.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.9'>Poi prese a dire al popolo questa parabola: Un uomo piantò una vigna, lallogò a dei lavoratori, e se nandò in viaggio per lungo tempo.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.10'>E nella stagione mandò a que lavoratori un servitore perché gli dessero del frutto della vigna; ma i lavoratori, battutolo, lo rimandarono a mani vuote.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.11'>Ed egli di nuovo mandò un altro servitore; ma essi, dopo aver battuto e vituperato anche questo, lo rimandarono a mani vuote.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.12'>Ed egli ne mandò ancora un terzo; ed essi, dopo aver ferito anche questo, lo scacciarono.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.13'>Allora il padron della vigna disse: Che farò? Manderò il mio diletto figliuolo; forse a lui porteranno rispetto.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.14'>Ma quando i lavoratori lo videro, fecero tra loro questo ragionamento: Costui è lerede; uccidiamolo, affinché leredità diventi nostra.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.15'>E cacciatolo fuor dalla vigna, lo uccisero. Che farà loro dunque il padron della vigna?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.16'>Verrà e distruggerà que lavoratori, e darà la vigna ad altri. Ed essi, udito ciò, dissero: Così non sia!</verse>
        <verse osisID='Luke.20.17'>Ma egli, guardatili in faccia, disse: Che vuol dir dunque questo che è scritto: La pietra che gli edificatori hanno riprovata è quella che è divenuta pietra angolare?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.18'>Chiunque cadrà su quella pietra sarà sfracellato; ed ella stritolerà colui sul quale cadrà.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.19'>E gli scribi e i capi sacerdoti cercarono di mettergli le mani addosso in quella stessa ora, ma temettero il popolo; poiché si avvidero bene chegli avea detto quella parabola per loro.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.20'>Ed essendosi messi ad osservarlo, gli mandarono delle spie che simulassero desser giusti per coglierlo in parole, affin di darlo in man dellautorità e del potere del governatore.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.21'>E quelli gli fecero una domanda, dicendo: Maestro, noi sappiamo che tu parli e insegni dirittamente, e non hai riguardi personali, ma insegni la via di Dio secondo verità:</verse>
        <verse osisID='Luke.20.22'>E egli lecito a noi pagare il tributo a Cesare o no?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.23'>Ma egli, avvedutosi della loro astuzia, disse loro:</verse>
        <verse osisID='Luke.20.24'>Mostratemi un denaro; di chi porta leffigie e liscrizione? Ed essi dissero: Di Cesare.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.25'>Ed egli a loro: Rendete dunque a Cesare quel chè di Cesare, e a Dio quel chè di Dio.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.26'>Ed essi non poteron coglierlo in parole dinanzi al popolo; e maravigliati della sua risposta, si tacquero.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.27'>Poi, accostatisi alcuni dei Sadducei, i quali negano che ci sia risurrezione, lo interrogarono, dicendo:</verse>
        <verse osisID='Luke.20.28'>Maestro, Mosè ci ha scritto che se il fratello di uno muore avendo moglie ma senza figliuoli, il fratello ne prenda la moglie e susciti progenie a suo fratello.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.29'>Or verano sette fratelli. Il primo prese moglie, e morì senza figliuoli.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.30'>Il secondo pure la sposò;</verse>
        <verse osisID='Luke.20.31'>poi il terzo; e così fu dei sette; non lasciaron figliuoli, e morirono.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.32'>In ultimo, anche la donna morì.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.33'>Nella risurrezione dunque, la donna, di chi di loro sarà moglie? Perché i sette lhanno avuta per moglie.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.34'>E Gesù disse loro: I figliuoli di questo secolo sposano e sono sposati;</verse>
        <verse osisID='Luke.20.35'>ma quelli che saranno reputati degni daver parte al secolo avvenire e alla risurrezione dai morti, non sposano e non sono sposati,</verse>
        <verse osisID='Luke.20.36'>perché neanche possono più morire, giacché son simili agli angeli e son figliuoli di Dio, essendo figliuoli della risurrezione.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.37'>Che poi i morti risuscitino anche Mosè lo dichiarò nel passo del "pruno," quando chiama il Signore lIddio dAbramo, lIddio dIsacco e lIddio di Giacobbe.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.38'>Or Egli non è un Dio di morti, ma di viventi; poiché per lui vivono tutti.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.39'>E alcuni degli scribi, rispondendo, dissero: Maestro, hai detto bene.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.40'>E non ardivano più fargli alcuna domanda.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.41'>Ed egli disse loro: Come dicono che il Cristo è figliuolo di Davide?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.42'>Poiché Davide stesso, nel libro dei Salmi, dice: Il Signore ha detto al mio Signore: Siedi alla mia destra,</verse>
        <verse osisID='Luke.20.43'>finché io abbia posto i tuoi nemici per sgabello de tuoi piedi.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.44'>Davide dunque lo chiama Signore; e comè egli suo figliuolo?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.45'>E udendolo tutto il popolo, egli disse a suoi discepoli:</verse>
        <verse osisID='Luke.20.46'>Guardatevi dagli scribi, i quali passegian volentieri in lunghe vesti ed amano le salutazioni nelle piazze e i primi seggi nelle sinagoghe e i primi posti nei conviti;</verse>
        <verse osisID='Luke.20.47'>essi che divorano le case delle vedove e fanno per apparenza lunghe orazioni. Costoro riceveranno maggior condanna.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.21'>
        <verse osisID='Luke.21.1'>Poi, alzati gli occhi, Gesù vide dei ricchi che gettavano i loro doni nella cassa delle offerte.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.2'>Vide pure una vedova poveretta che vi gettava due spiccioli;</verse>
        <verse osisID='Luke.21.3'>e disse: In verità vi dico che questa povera vedova ha gettato più di tutti;</verse>
        <verse osisID='Luke.21.4'>poiché tutti costoro hanno gettato nelle offerte del loro superfluo; ma costei, del suo necessario, vha gettato tutto quanto avea per vivere.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.5'>E facendo alcuni notare come il tempio fosse adorno di belle pietre e di doni consacrati, egli disse:</verse>
        <verse osisID='Luke.21.6'>Quantè a queste cose che voi contemplate, verranno i giorni che non sarà lasciata pietra sopra pietra che non sia diroccata.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.7'>Ed essi gli domandarono: Maestro, quando avverranno dunque queste cose? e quale sarà il segno del tempo in cui queste cose staranno per succedere?</verse>
        <verse osisID='Luke.21.8'>Ed egli disse: Guardate di non esser sedotti; perché molti verranno sotto il mio nome, dicendo: Son io; : Il tempo è vicino; non andate dietro a loro.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.9'>E quando udrete parlar di guerre e di sommosse, non siate spaventati; perché bisogna che queste cose avvengano prima; ma la fine non verrà subito dopo.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.10'>Allora disse loro: Si leverà nazione contro nazione e regno contro regno;</verse>
        <verse osisID='Luke.21.11'>vi saranno gran terremoti, e in diversi luoghi pestilenze e carestie; vi saranno fenomeni spaventevoli e gran segni dal cielo.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.12'>Ma prima di tutte queste cose, vi metteranno le mani addosso e vi perseguiteranno, dandovi in man delle sinagoghe e mettendovi in prigione, traendovi dinanzi a re e governatori, a cagion del mio nome.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.13'>Ma ciò vi darà occasione di render testimonianza.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.14'>Mettetevi dunque in cuore di non premeditar come rispondere a vostra difesa,</verse>
        <verse osisID='Luke.21.15'>perché io vi darò una parola e una sapienza alle quali tutti i vostri avversari non potranno contrastare né contraddire.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.16'>Or voi sarete traditi perfino da genitori, da fratelli, da parenti e da amici; faranno morire parecchi di voi;</verse>
        <verse osisID='Luke.21.17'>e sarete odiati da tutti a cagion del mio nome;</verse>
        <verse osisID='Luke.21.18'>ma neppure un capello del vostro capo perirà.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.19'>Con la vostra perseveranza guadagnerete le anime vostre.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.20'>Quando vedrete Gerusalemme circondata deserciti, sappiate allora che la sua desolazione è vicina.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.21'>Allora quelli che sono in Giudea, fuggano ai monti; e quelli che sono nella città, se ne partano; e quelli che sono per la campagna, non entrino in lei.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.22'>Perché quelli son giorni di vendetta, affinché tutte le cose che sono scritte, siano adempite.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.23'>Guai alle donne che saranno incinte, e a quelle che allatteranno in que giorni! Perché vi sarà gran distretta nel paese ed ira su questo popolo.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.24'>E cadranno sotto il taglio della spada, e saran menati in cattività fra tutte le genti; e Gerusalemme sarà calpestata dai Gentili, finché i tempi de Gentili siano compiti.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.25'>E vi saranno de segni nel sole, nella luna e nelle stelle; e sulla terra, angoscia delle nazioni, sbigottite dal rimbombo del mare e delle onde;</verse>
        <verse osisID='Luke.21.26'>gli uomini venendo meno per la paurosa aspettazione di quel che sarà per accadere al mondo; poiché le potenze de cieli saranno scrollate.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.27'>E allora vedranno il Figliuol delluomo venir sopra le nuvole con potenza e gran gloria.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.28'>Ma quando queste cose cominceranno ad avvenire, rialzatevi, levate il capo, perché la vostra redenzione è vicina.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.29'>E disse loro una parabola: Guardate il fico e tutti gli alberi;</verse>
        <verse osisID='Luke.21.30'>quando cominciano a germogliare, voi, guardando, riconoscete da voi stessi che lestate è oramai vicina.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.31'>Così anche voi quando vedrete avvenir queste cose, sappiate che il regno di Dio è vicino.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.32'>In verità io vi dico che questa generazione non passerà prima che tutte queste cose siano avvenute.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.33'>Il cielo e la terra passeranno, ma le mie parole non passeranno.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.34'>Badate a voi stessi, che talora i vostri cuori non siano aggravati da crapula, da ubriachezza e dalle ansiose sollecitudini di questa vita, e che quel giorno non vi venga addosso allimprovviso come un laccio;</verse>
        <verse osisID='Luke.21.35'>perché verrà sopra tutti quelli che abitano sulla faccia di tutta la terra.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.36'>Vegliate dunque, pregando in ogni tempo, affinché siate in grado di scampare a tutte queste cose che stanno per accadere, e di comparire dinanzi al Figliuol delluomo.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.37'>Or di giorno egli insegnava nel tempio; e la notte usciva e la passava sul monte detto degli Ulivi.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.38'>E tutto il popolo, la mattina di buonora, veniva a lui nel tempio per udirlo.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.22'>
        <verse osisID='Luke.22.1'>Or la festa degli azzimi, detta la Pasqua, savvicinava;</verse>
        <verse osisID='Luke.22.2'>e i capi sacerdoti e gli scribi cercavano il modo di farlo morire, perché temevano il popolo.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.3'>E Satana entrò in Giuda, chiamato Iscariota, che era del numero de dodici.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.4'>Ed egli andò a conferire coi capi sacerdoti e i capitani sul come lo darebbe loro nelle mani.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.5'>Ed essi se ne rallegrarono e pattuirono di dargli del denaro.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.6'>Ed egli prese limpegno, e cercava lopportunità di farlo di nascosto alla folla.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.7'>Or venne il giorno degli azzimi, nel quale si dovea sacrificar la Pasqua.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.8'>E Gesù mandò Pietro e Giovanni, dicendo: Andate a prepararci la pasqua, affinché la mangiamo.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.9'>Ed essi gli dissero: Dove vuoi che la prepariamo?</verse>
        <verse osisID='Luke.22.10'>Ed egli disse loro: Ecco, quando sarete entrati nella città, vi verrà incontro un uomo che porterà una brocca dacqua; seguitelo nella casa dovegli entrerà.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.11'>E dite al padron di casa: Il Maestro ti manda a dire: Dovè la stanza nella quale mangerò la pasqua co iei discepoli?</verse>
        <verse osisID='Luke.22.12'>Ed egli vi mostrerà di sopra una gran sala ammobiliata; quivi apparecchiate.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.13'>Ed essi andarono e trovaron comegli avea lor detto, e prepararon la pasqua.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.14'>E quando lora fu venuta, egli si mise a tavola, e gli apostoli con lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.15'>Ed egli disse loro: Ho grandemente desiderato di mangiar questa pasqua con voi, prima chio soffra;</verse>
        <verse osisID='Luke.22.16'>poiché io vi dico che non la mangerò più finché sia compiuta nel regno di Dio.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.17'>E avendo preso un calice, rese grazie e disse: Prendete questo e distribuitelo fra voi;</verse>
        <verse osisID='Luke.22.18'>perché io vi dico che oramai non berrò più del frutto della vigna, finché sia venuto il regno di Dio.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.19'>Poi, avendo preso del pane, rese grazie e lo ruppe e lo diede loro, dicendo: Questo è il mio corpo il quale è dato per voi: fate questo in memoria di me.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.20'>Parimente ancora, dopo aver cenato, dette loro il calice dicendo: Questo calice è il nuovo patto nel mio sangue, il quale è sparso per voi.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.21'>Del resto, ecco, la mano di colui che mi tradisce e meco a tavola.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.22'>Poiché il Figliuol delluomo, certo, se ne va, secondo che è determinato; ma guai a quelluomo dal quale è tradito!</verse>
        <verse osisID='Luke.22.23'>Ed essi cominciarono a domandarsi gli uni agli altri chi sarebbe mai quel di loro che farebbe questo.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.24'>Nacque poi anche una contesa fra loro per sapere chi di loro fosse reputato il maggiore.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.25'>Ma egli disse loro: I re delle nazioni le signoreggiano, e quelli che hanno autorità su di esse son chiamati benefattori.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.26'>Ma tra voi non ha da esser così; anzi, il maggiore fra voi sia come il minore, e chi governa come colui che serve.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.27'>Poiché, chi è maggiore, colui che è a tavola oppur colui che serve? Non è forse colui che e a tavola? Ma io sono in mezzo a voi come colui che serve.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.28'>Or voi siete quelli che avete perseverato meco nelle mie prove;</verse>
        <verse osisID='Luke.22.29'>e io dispongo che vi sia dato un regno, come il Padre mio ha disposto che fosse dato a me,</verse>
        <verse osisID='Luke.22.30'>affinché mangiate e beviate alla mia tavola nel mio regno, e sediate su troni, giudicando le dodici tribù dIsraele.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.31'>Simone, Simone, ecco, Satana ha chiesto di vagliarvi come si vaglia il grano;</verse>
        <verse osisID='Luke.22.32'>ma io ho pregato per te affinché la tua fede non venga meno; e tu, quando sarai convertito, conferma i tuoi fratelli.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.33'>Ma egli gli disse: Signore, con te son pronto ad andare e in prigione e alla morte.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.34'>E Gesù: Pietro, io ti dico che oggi il gallo non canterà, prima che tu abbia negato tre volte di conoscermi.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.35'>Poi disse loro: Quando vi mandai senza borsa, senza sacca da viaggio e senza calzari, vi mancò mai niente? Ed essi risposero: Niente. Ed egli disse loro:</verse>
        <verse osisID='Luke.22.36'>Ma ora, chi ha una borsa la prenda; e parimente una sacca; e chi non ha spada, venda il mantello e ne compri una.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.37'>Poiché io vi dico che questo che è scritto deve esser adempito in me: Ed egli è stato annoverato tra i malfattori. Infatti, le cose che si riferiscono a me stanno per compiersi.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.38'>Ed essi dissero: Signore, ecco qui due spade! Ma egli disse loro: Basta!</verse>
        <verse osisID='Luke.22.39'>Poi, essendo uscito, andò, secondo il suo solito, al monte degli Ulivi; e anche i discepoli lo seguirono.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.40'>E giunto che fu sul luogo, disse loro: Pregate, chiedendo di non entrare in tentazione.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.41'>Ed egli si staccò da loro circa un tiro di sasso; e postosi in ginocchio pregava, dicendo:</verse>
        <verse osisID='Luke.22.42'>Padre, se tu vuoi, allontana da me questo calice! Però, non la mia volontà, ma la tua sia fatta.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.43'>E un angelo gli apparve dal cielo a confortarlo.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.44'>Ed essendo in agonia, egli pregava vie più intensamente; e il suo sudore divenne come grosse gocce di sangue che cadeano in terra.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.45'>E alzatosi dallorazione, venne ai discepoli e li trovò che dormivano di tristezza,</verse>
        <verse osisID='Luke.22.46'>e disse loro: Perché dormite? Alzatevi e pregate, affinché non entriate in tentazione.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.47'>Mentre parlava ancora, ecco una turba; e colui che si chiamava Giuda, uno dei dodici, la precedeva, e si accostò a Gesù per baciarlo.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.48'>Ma Gesù gli disse: Giuda, tradisci tu il Figliuol delluomo con un bacio?</verse>
        <verse osisID='Luke.22.49'>E quelli cheran con lui, vedendo quel che stava per succedere, dissero: Signore, percoterem noi con la spada?</verse>
        <verse osisID='Luke.22.50'>E uno di loro percosse il servitore del sommo sacerdote, e gli spiccò lorecchio destro.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.51'>Ma Gesù rivolse loro la parola e disse: Lasciate, basta! E toccato lorecchio di colui, lo guarì.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.52'>E Gesù disse ai capi sacerdoti e ai capitani del tempio e agli anziani che eran venuti contro a lui: Voi siete usciti con spade e bastoni, come contro a un ladrone;</verse>
        <verse osisID='Luke.22.53'>mentre ero ogni giorno con voi nel tempio, non mi avete mai messe le mani addosso; ma questa è lora vostra e la potestà delle tenebre.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.54'>E presolo, lo menaron via e lo condussero dentro la casa del sommo sacerdote; e Pietro seguiva da lontano.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.55'>E avendo essi acceso un fuoco in mezzo alla corte ed essendosi posti a sedere insieme, Pietro si sedette in mezzo a loro.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.56'>E una certa serva, vedutolo sedere presso il fuoco, e avendolo guardato fisso, disse: Anche costui era con lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.57'>Ma egli negò, dicendo: Donna, io non lo conosco.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.58'>E poco dopo, un altro, vedutolo, disse: Anche tu sei di quelli. Ma Pietro rispose: O uomo, non lo sono.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.59'>E trascorsa circa unora, un altro affermava lo stesso, dicendo: Certo, anche costui era con lui, poichegli è Galileo.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.60'>Ma Pietro disse: O uomo, io non so quel che tu ti dica. E subito, mentregli parlava ancora, il gallo cantò.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.61'>E il Signore, voltatosi, riguardò Pietro; e Pietro si ricordò della parola del Signore comei gli avea detto: Prima che il gallo canti oggi, tu mi rinnegherai tre volte.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.62'>E uscito fuori pianse amaramente.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.63'>E gli uomini che tenevano Gesù, lo schernivano percuotendolo;</verse>
        <verse osisID='Luke.22.64'>e avendolo bendato gli domandavano: Indovina, profeta, chi tha percosso?</verse>
        <verse osisID='Luke.22.65'>E molte altre cose dicevano contro a lui, bestemmiando.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.66'>E come fu giorno, gli anziani del popolo, i capi sacerdoti e gli scribi si adunarono, e lo menarono nel loro Sinedrio, dicendo:</verse>
        <verse osisID='Luke.22.67'>Se tu sei il Cristo, diccelo. Ma egli disse loro: Se ve lo dicessi, non credereste;</verse>
        <verse osisID='Luke.22.68'>e se io vi facessi delle domande, non rispondereste.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.69'>Ma da ora innanzi il Figliuol delluomo sarà seduto alla destra della potenza di Dio.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.70'>E tutti dissero: Sei tu dunque il Figliuol di Dio? Ed egli rispose loro: Voi lo dite, poiché io lo sono.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.71'>E quelli dissero: Che bisogno abbiamo ancora di testimonianza? Noi stessi labbiamo udito dalla sua propria bocca.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.23'>
        <verse osisID='Luke.23.1'>Poi, levatasi tutta lassemblea, lo menarono a Pilato.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.2'>E cominciarono ad accusarlo, dicendo: Abbiam trovato costui che sovvertiva la nostra nazione e che vietava di pagare i tributi a Cesare, e diceva desser lui il Cristo re.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.3'>E Pilato lo interrogò, dicendo: Sei tu il re dei Giudei? Ed egli, rispondendo, gli disse: Sì, lo sono.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.4'>E Pilato disse ai capi sacerdoti e alle turbe: Io non trovo colpa alcuna in questuomo.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.5'>Ma essi insistevano, dicendo: Egli solleva il popolo insegnando per tutta la Giudea; ha cominciato dalla alilea ed è giunto fin qui.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.6'>Quando Pilato udì questo, domandò se quelluomo fosse Galileo.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.7'>E saputo chegli era della giurisdizione dErode, lo rimandò a Erode chera anchegli a Gerusalemme in que giorni.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.8'>Erode, come vide Gesù, se ne rallegrò grandemente, perché da lungo tempo desiderava vederlo, avendo sentito parlar di lui; e sperava di vedergli fare qualche miracolo.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.9'>E gli rivolse molte domande, ma Gesù non gli rispose nulla.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.10'>Or i capi sacerdoti e gli scribi stavan là, accusandolo con veemenza.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.11'>Ed Erode co suoi soldati, dopo averlo vilipeso e schernito, lo vestì di un manto splendido, e lo rimandò a Pilato.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.12'>E in quel giorno, Erode e Pilato divennero amici, perché per laddietro arano stati in inimicizia fra loro.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.13'>E Pilato, chiamati assieme i capi sacerdoti e i magistrati e il popolo, disse loro:</verse>
        <verse osisID='Luke.23.14'>Voi mi avete fatto comparir dinanzi questuomo come sovvertitore del popolo; ed ecco, dopo averlo in presenza vostra esaminato, non ho trovato in lui alcuna delle colpe di cui laccusate;</verse>
        <verse osisID='Luke.23.15'>e neppure Erode, poiché egli lha rimandato a noi; ed ecco, egli non ha fatto nulla che sia degno di morte.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.16'>Io dunque, dopo averlo castigato, lo libererò.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.17'>Or egli era in obbligo di liberar loro un carcerato in occasion della festa.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.18'>Ma essi gridarono tutti insieme: Fa morir costui, e liberaci Barabba!</verse>
        <verse osisID='Luke.23.19'>(Barabba era stato messo in prigione a motivo di una sedizione avvenuta in città e di un omicidio).</verse>
        <verse osisID='Luke.23.20'>E Pilato da capo parlò loro, desiderando liberar Gesù;</verse>
        <verse osisID='Luke.23.21'>ma essi gridavano: Crocifiggilo, crocifiggilo!</verse>
        <verse osisID='Luke.23.22'>E per la terza volta egli disse loro: Ma che male ha egli fatto? Io non ho trovato nulla in lui, che meriti la morte. Io dunque, dopo averlo castigato, lo libererò.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.23'>Ma essi insistevano con gran grida, chiedendo che fosse crocifisso; e le loro grida finirono con avere il sopravvento.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.24'>E Pilato sentenziò che fosse fatto quello che domandavano.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.25'>E liberò colui che era stato messo in prigione per sedizione ed omicidio, e che essi aveano richiesto; a abbandonò Gesù alla loro volontà.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.26'>E mentre lo menavan via, presero un certo Simon, cireneo, che veniva dalla campagna, e gli misero addosso la croce, perché la portasse dietro a Gesù.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.27'>Or lo seguiva una gran moltitudine di popolo e di donne che facean cordoglio e lamento per lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.28'>Ma Gesù, voltatosi verso di loro, disse: Figliuole di Gerusalemme, non piangete per me, ma piangete per voi stesse e per i vostri figliuoli.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.29'>Perché ecco, vengono i giorni nei quali si dirà: Beate le sterili, e i seni che non han partorito, e le mammelle che non hanno allattato.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.30'>Allora prenderanno a dire ai monti: Cadeteci addosso; ed ai colli: Copriteci.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.31'>Poiché se fan queste cose al legno verde, che sarà egli fatto al secco?</verse>
        <verse osisID='Luke.23.32'>Or due altri, due malfattori, eran menati con lui per esser fatti morire.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.33'>E quando furon giunti al luogo detto "il Teschio," crocifissero quivi lui e i malfattori, luno a destra e laltro a sinistra.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.34'>E Gesù diceva: Padre, perdona loro, perché non sanno quello che fanno. Poi, fatte delle parti delle sue vesti, trassero a sorte.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.35'>E il popolo stava a guardare. E anche i magistrati si facean beffe di lui, dicendo: Ha salvato altri, salvi se stesso, se è il Cristo, lEletto di Dio!</verse>
        <verse osisID='Luke.23.36'>E i soldati pure lo schernivano, accostandosi, presentandogli dellaceto e dicendo:</verse>
        <verse osisID='Luke.23.37'>Se tu sei il re de Giudei, salva te stesso!</verse>
        <verse osisID='Luke.23.38'>E vera anche questa iscrizione sopra il suo capo: QUESTO E IL RE DEI GIUDEI.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.39'>E uno de malfattori appesi lo ingiuriava, dicendo: Non se tu il Cristo? Salva te stesso e noi!</verse>
        <verse osisID='Luke.23.40'>Ma laltro, rispondendo, lo sgridava e diceva: Non hai tu nemmeno timor di Dio, tu che ti trovi nel medesimo supplizio?</verse>
        <verse osisID='Luke.23.41'>E per noi è cosa giusta, perché riceviamo la condegna pena de nostri fatti; ma questi non ha fatto nulla di male.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.42'>E diceva: Gesù, ricordati di me quando sarai venuto nel tuo regno!</verse>
        <verse osisID='Luke.23.43'>E Gesù gli disse: Io ti dico in verità che oggi tu sarai meco in paradiso.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.44'>Ora era circa lora sesta, e si fecero tenebre per tutto il paese, fino allora nona, essendosi oscurato il sole.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.45'>La cortina del tempio si squarciò pel mezzo.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.46'>E Gesù, gridando con gran voce, disse: Padre, nelle tue mani rimetto lo spirito mio. E detto questo spirò.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.47'>E il centurione, veduto ciò che era accaduto, glorificava Iddio dicendo: Veramente, questuomo era giusto.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.48'>E tutte le turbe che si erano raunate a questo spettacolo, vedute le cose che erano successe, se ne tornavano battendosi il petto.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.49'>Ma tutti i suoi conoscenti e le donne che lo aveano accompagnato dalla Galilea, stavano a guardare queste cose da lontano.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.50'>Ed ecco un uomo per nome Giuseppe, che era consigliere, uomo dabbene e giusto,</verse>
        <verse osisID='Luke.23.51'>il quale non avea consentito alla deliberazione e alloperato degli altri, ed era da Arimatea, città de Giudei, e aspettava il regno di Dio,</verse>
        <verse osisID='Luke.23.52'>venne a Pilato e chiese il corpo di Gesù.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.53'>E trattolo giù di croce, lo involse in un panno lino e lo pose in una tomba scavata nella roccia, dove niuno era ancora stato posto.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.54'>Era il giorno della Preparazione, e stava per cominciare il sabato.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.55'>E le donne che eran venute con Gesù dalla Galilea, avendo seguito Giuseppe, guardarono la tomba, e come vera stato posto il corpo di Gesù.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.56'>Poi, essendosene tornate, prepararono aromi ed oli odoriferi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.24'>
        <verse osisID='Luke.24.1'>Durante il sabato si riposarono, secondo il comandamento; ma il primo giorno della settimana, la mattina molto per tempo, esse si recarono al sepolcro, portando gli aromi che aveano preparato.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.2'>E trovarono la pietra rotolata dal sepolcro.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.3'>Ma essendo entrate, non trovarono il corpo del Signor Gesù.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.4'>Ed avvenne che mentre se ne stavano perplesse di ciò, ecco che apparvero dinanzi a loro due uomini in vesti sfolgoranti;</verse>
        <verse osisID='Luke.24.5'>ed essendo esse impaurite, e chinando il viso a terra, essi dissero loro: Perché cercate il vivente fra i morti?</verse>
        <verse osisID='Luke.24.6'>Egli non è qui, ma è risuscitato; ricordatevi comegli vi parlò quandera ancora in Galilea,</verse>
        <verse osisID='Luke.24.7'>dicendo che il Figliuol delluomo doveva esser dato nelle mani duomini peccatori ed esser crocifisso, e il terzo giorno risuscitare.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.8'>Ed esse si ricordarono delle sue parole;</verse>
        <verse osisID='Luke.24.9'>e tornate dal sepolcro, annunziarono tutte queste cose agli undici e a tutti gli altri.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.10'>Or quelle che dissero queste cose agli apostoli erano: Maria Maddalena, Giovanna, Maria madre di iacomo, e le altre donne che eran con loro.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.11'>E quelle parole parvero loro un vaneggiare, e non prestaron fede alle donne.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.12'>Ma Pietro, levatosi, corse al sepolcro; ed essendosi chinato a guardare, vide le sole lenzuola; e se ne andò maravigliandosi fra se stesso di quel che era avvenuto.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.13'>Ed ecco, due di loro se ne andavano in quello stesso giorno a un villaggio nominato Emmaus, distante da Gerusalemme sessanta stadi;</verse>
        <verse osisID='Luke.24.14'>e discorrevano tra loro di tutte le cose che erano accadute.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.15'>Ed avvenne che mentre discorrevano e discutevano insieme, Gesù stesso si accostò e cominciò a camminare con loro.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.16'>Ma gli occhi loro erano impediti così da non riconoscerlo.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.17'>Ed egli domandò loro: Che discorsi son questi che tenete fra voi cammin facendo? Ed essi si fermarono tutti mesti.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.18'>E lun de due, per nome Cleopa, rispondendo, gli disse: Tu solo, tra i forestieri, stando in erusalemme, non hai saputo le cose che sono in essa avvenute in questi giorni?</verse>
        <verse osisID='Luke.24.19'>Ed egli disse loro: Quali? Ed essi gli risposero: Il fatto di Gesù Nazareno, che era un profeta potente in opere e in parole dinanzi a Dio e a tutto il popolo;</verse>
        <verse osisID='Luke.24.20'>e come i capi sacerdoti e i nostri magistrati lhanno fatto condannare a morte, e lhanno crocifisso.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.21'>Or noi speravamo che fosse lui che avrebbe riscattato Israele; invece, con tutto ciò, ecco il terzo giorno da che queste cose sono avvenute.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.22'>Vero è che certe donne dinfra noi ci hanno fatto stupire; essendo andate la mattina di buonora al sepolcro,</verse>
        <verse osisID='Luke.24.23'>e non avendo trovato il corpo di lui, son venute dicendo daver avuto anche una visione dangeli, i quali dicono chegli vive.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.24'>E alcuni de nostri sono andati al sepolcro, e hanno trovato la cosa così come aveano detto le donne; a lui non lhanno veduto.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.25'>Allora Gesù disse loro: O insensati e tardi di cuore a credere a tutte le cose che i profeti hanno dette!</verse>
        <verse osisID='Luke.24.26'>Non bisognava egli che il Cristo soffrisse queste cose ed entrasse quindi nella sua gloria?</verse>
        <verse osisID='Luke.24.27'>E cominciando da Mosè e da tutti i profeti, spiegò loro in tutte le Scritture le cose che lo concernevano.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.28'>E quando si furono avvicinati al villaggio dove andavano, egli fece come se volesse andar più oltre.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.29'>Ed essi gli fecero forza, dicendo: Rimani con noi, perché si fa sera e il giorno è già declinato. Ed egli entrò per rimaner con loro.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.30'>E quando si fu messo a tavola con loro, prese il pane, lo benedisse, e spezzatolo lo dette loro.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.31'>E gli occhi loro furono aperti, e lo riconobbero; ma egli sparì dinnanzi a loro.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.32'>Ed essi dissero luno allaltro: Non ardeva il cuor nostro in noi mentregli ci parlava per la via, mentre ci spiegava le Scritture?</verse>
        <verse osisID='Luke.24.33'>E levatisi in quella stessa ora, tornarono a Gerusalemme e trovarono adunati gli undici e quelli cheran con loro,</verse>
        <verse osisID='Luke.24.34'>i quali dicevano: Il Signore è veramente risuscitato ed è apparso a Simone.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.35'>Ed essi pure raccontarono le cose avvenute loro per la via, e come era stato da loro riconosciuto nello spezzare il pane.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.36'>Or mentressi parlavano di queste cose, Gesù stesso comparve in mezzo a loro, e disse: Pace a voi!</verse>
        <verse osisID='Luke.24.37'>Ma essi, smarriti e impauriti, pensavano di vedere uno spirito.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.38'>Ed egli disse loro: Perché siete turbati? E perché vi sorgono in cuore tali pensieri?</verse>
        <verse osisID='Luke.24.39'>Guardate le mie mani ed i miei piedi, perché son ben io; palpatemi e guardate; perché uno spirito non ha carne e ossa come vedete che ho io.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.40'>E detto questo, mostrò loro le mani e i piedi.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.41'>Ma siccome per lallegrezza non credevano ancora, e si stupivano, disse loro: Avete qui nulla da mangiare?</verse>
        <verse osisID='Luke.24.42'>Essi gli porsero un pezzo di pesce arrostito;</verse>
        <verse osisID='Luke.24.43'>ed egli lo prese, e mangiò in loro presenza.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.44'>Poi disse loro: Queste son le cose che io vi dicevo quandero ancora con voi: che bisognava che tutte le cose scritte di me nella legge di Mosè, ne profeti e nei Salmi, fossero adempiute.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.45'>Allora apri loro la mente per intendere le Scritture, e disse loro:</verse>
        <verse osisID='Luke.24.46'>Così è scritto, che il Cristo soffrirebbe, e risusciterebbe dai morti il terzo giorno,</verse>
        <verse osisID='Luke.24.47'>e che nel suo nome si predicherebbe ravvedimento e remission dei peccati a tutte le genti, cominciando da Gerusalemme.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.48'>Or voi siete testimoni di queste cose.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.49'>Ed ecco, io mando su voi quello che il Padre mio ha promesso; quantè a voi, rimanete in questa città, finché dallalto siate rivestiti di potenza.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.50'>Poi li condusse fuori fino presso Betania; e levate in alto le mani, li benedisse.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.51'>E avvenne che mentre li benediceva, si dipartì da loro e fu portato su nel cielo.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.52'>Ed essi, adoratolo, tornarono a Gerusalemme con grande allegrezza;</verse>
        <verse osisID='Luke.24.53'>ed erano del continuo nel tempio, benedicendo Iddio.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>