<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='IRV_1990' xml:lang='it'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='IRV_1990'>
        <title>Riveduta 1990</title>
        <contributor/>
        <creator>xxx</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-01-20</date>
        <description/>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>IRV_1990</identifier>
        <source>Internet</source>
        <language type='IETF'>it</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>
      1990 Italian Riveduta Version

           Copyright (c) 1990
 Societa Biblica Britiannica &amp; Forestriera
              Rome, Italy
</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Matt'>
      <chapter osisID='Matt.1'>
        <verse osisID='Matt.1.1'>Genealogia di Gesù Cristo figliuolo di Davide, figliuolo dAbramo.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.2'>Abramo generò Isacco; Isacco generò Giacobbe; Giacobbe generò Giuda e i suoi fratelli;</verse>
        <verse osisID='Matt.1.3'>Giuda generò Fares e Zara da Tamar; Fares generò Esrom; Esrom generò Aram;</verse>
        <verse osisID='Matt.1.4'>Aram generò Aminadab; Aminadab generò Naasson; Naasson generò Salmon;</verse>
        <verse osisID='Matt.1.5'>Salmon generò Booz da Rahab; Booz generò Obed da Ruth; Obed generò Iesse,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.6'>e Iesse generò Davide, il re. E Davide generò Salomone da quella chera stata moglie dUria;</verse>
        <verse osisID='Matt.1.7'>Salomone generò Roboamo; Roboamo generò Abia; Abia generò Asa;</verse>
        <verse osisID='Matt.1.8'>Asa generò Giosafat; Giosafat generò Ioram; Ioram generò Uzzia;</verse>
        <verse osisID='Matt.1.9'>Uzzia generò Ioatam; Ioatam generò Achaz; Achaz generò Ezechia;</verse>
        <verse osisID='Matt.1.10'>Ezechia generò Manasse; Manasse generò Amon; Amon generò Giosia;</verse>
        <verse osisID='Matt.1.11'>Giosia generò Ieconia e i suoi fratelli al tempo della deportazione in Babilonia.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.12'>E dopo la deportazione in Babilonia, Ieconia generò Salatiel; Salatiel generò Zorobabel;</verse>
        <verse osisID='Matt.1.13'>Zorobabel generò Abiud; Abiud generò Eliachim; Eliachim generò Azor;</verse>
        <verse osisID='Matt.1.14'>Azor generò Sadoc; Sadoc generò Achim; Achim generò Eliud;</verse>
        <verse osisID='Matt.1.15'>Eliud generò Eleazaro; Eleazaro generò Mattan; Mattan generò Giacobbe;</verse>
        <verse osisID='Matt.1.16'>Giacobbe generò Giuseppe, il marito di Maria, dalla quale nacque Gesù, che è chiamato Cristo.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.17'>Così da Abramo fino a Davide sono in tutto quattordici generazioni; e da Davide fino alla deportazione in Babilonia, quattordici generazioni; e dalla deportazione in Babilonia fino a Cristo, quattordici generazioni.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.18'>Or la nascita di Gesù Cristo avvenne in questo modo. Maria, sua madre, era stata promessa sposa a iuseppe; e prima che fossero venuti a stare insieme, si trovò incinta per virtù dello Spirito Santo.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.19'>E Giuseppe, suo marito, essendo uomo giusto e non volendo esporla ad infamia, si propose di lasciarla occultamente.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.20'>Ma mentre avea queste cose nellanimo, ecco che un angelo del Signore gli apparve in sogno, dicendo: Giuseppe, figliuol di Davide, non temere di prender teco Maria tua moglie; perché ciò che in lei è generato, è dallo Spirito Santo.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.21'>Ed ella partorirà un figliuolo, e tu gli porrai nome Gesù, perché è lui che salverà il suo popolo dai loro peccati.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.22'>Or tutto ciò avvenne, affinché si adempiesse quello che era stato detto dal Signore per mezzo del profeta:</verse>
        <verse osisID='Matt.1.23'>Ecco, la vergine sarà incinta e partorirà un figliuolo, al quale sarà posto nome Emmanuele, che, interpretato, vuol dire: "Iddio con noi".</verse>
        <verse osisID='Matt.1.24'>E Giuseppe, destatosi dal sonno, fece come langelo del Signore gli avea comandato, e prese con sé sua moglie;</verse>
        <verse osisID='Matt.1.25'>e non la conobbe finchella non ebbe partorito un figlio; e gli pose nome Gesù.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.2'>
        <verse osisID='Matt.2.1'>Or essendo Gesù nato in Betleem di Giudea, ai dì del re Erode, ecco dei magi dOriente arrivarono in erusalemme, dicendo:</verse>
        <verse osisID='Matt.2.2'>Dovè il re de Giudei che è nato? Poiché noi abbiam veduto la sua stella in Oriente e siam venuti per adorarlo.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.3'>Udito questo, il re Erode fu turbato, e tutta Gerusalemme con lui.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.4'>E radunati tutti i capi sacerdoti e gli scribi del popolo, sinformò da loro dove il Cristo dovea nascere.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.5'>Ed essi gli dissero: In Betleem di Giudea; poiché così è scritto per mezzo del profeta:</verse>
        <verse osisID='Matt.2.6'>E tu, Betleem, terra di Giuda, non sei punto la minima fra le città principali di Giuda; perché da te uscirà un Principe, che pascerà il mio popolo Israele.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.7'>Allora Erode, chiamati di nascosto i magi, sinformò esattamente da loro del tempo in cui la stella era apparita;</verse>
        <verse osisID='Matt.2.8'>e mandandoli a Betleem, disse loro: Andate e domandate diligentemente del fanciullino; e quando lo avrete trovato, fatemelo sapere, affinché io pure venga ad adorarlo.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.9'>Essi dunque, udito il re, partirono; ed ecco la stella che aveano veduta in Oriente, andava dinanzi a loro, finché, giunta al luogo dovera il fanciullino, vi si fermò sopra.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.10'>Ed essi, veduta la stella, si rallegrarono di grandissima allegrezza.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.11'>Ed entrati nella casa, videro il fanciullino con Maria sua madre; e prostratisi, lo adorarono; ed aperti i loro tesori, gli offrirono dei doni: oro, incenso e mirra.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.12'>Poi, essendo stati divinamente avvertiti in sogno di non ripassare da Erode, per altra via tornarono al loro paese.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.13'>Partiti che furono, ecco un angelo del Signore apparve in sogno a Giuseppe e gli disse: Lèvati, prendi il fanciullino e sua madre, e fuggi in Egitto, e sta quivi finchio non tel dica; perché Erode cercherà il fanciullino per farlo morire.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.14'>Egli dunque, levatosi, prese di notte il fanciullino e sua madre, e si ritirò in Egitto;</verse>
        <verse osisID='Matt.2.15'>ed ivi stette fino alla morte di Erode, affinché si adempiesse quello che fu detto dal Signore per mezzo del profeta: Fuor dEgitto chiamai il mio figliuolo.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.16'>Allora Erode, vedutosi beffato dai magi, si adirò gravemente, e mandò ad uccidere tutti i maschi cherano in Betleem e in tutto il suo territorio dalletà di due anni in giù, secondo il tempo del quale sera esattamente informato dai magi.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.17'>Allora si adempié quello che fu detto per bocca del profeta Geremia:</verse>
        <verse osisID='Matt.2.18'>Un grido è stato udito in Rama; un pianto ed un lamento grande: Rachele piange i suoi figliuoli e ricusa desser consolata, perché non sono più.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.19'>Ma dopo che Erode fu morto, ecco un angelo del Signore apparve in sogno a Giuseppe in Egitto, e gli disse:</verse>
        <verse osisID='Matt.2.20'>Lèvati, prendi il fanciullino e sua madre, e vattene nel paese dIsraele; perché son morti coloro che cercavano la vita del fanciullino.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.21'>Ed egli, levatosi, prese il fanciullino e sua madre ed entrò nel paese dIsraele.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.22'>Ma udito che in Giudea regnava Archelao invece dErode, suo padre, temette dandar colà; ed essendo stato divinamente avvertito in sogno, si ritirò nelle parti della Galilea,</verse>
        <verse osisID='Matt.2.23'>e venne ad abitare in una città detta Nazaret, affinché si adempiesse quello chera stato detto dai profeti, chegli sarebbe chiamato Nazareno.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.3'>
        <verse osisID='Matt.3.1'>Or in que giorni comparve Giovanni il Battista, predicando nel deserto della Giudea e dicendo:</verse>
        <verse osisID='Matt.3.2'>Ravvedetevi, poiché il regno de cieli è vicino.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.3'>Di lui parlò infatti il profeta Isaia quando disse: Vè una voce duno che grida nel deserto: Preparate la ia del Signore, addirizzate i suoi sentieri.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.4'>Or esso Giovanni aveva il vestimento di pelo di cammello ed una cintura di cuoio intorno a fianchi; ed il suo cibo erano locuste e miele selvatico.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.5'>Allora Gerusalemme e tutta la Giudea e tutto il paese dintorno al Giordano presero ad accorrere a lui;</verse>
        <verse osisID='Matt.3.6'>ed erano battezzati da lui nel fiume Giordano, confessando i loro peccati.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.7'>Ma vedendo egli molti dei Farisei e dei Sadducei venire al suo battesimo, disse loro: Razza di vipere, chi vha insegnato a fuggir dallira a venire?</verse>
        <verse osisID='Matt.3.8'>Fate dunque de frutti degni del ravvedimento.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.9'>E non pensate di dir dentro di voi: Abbiamo per padre Abramo; perché io vi dico che Iddio può da queste pietre far sorgere de figliuoli ad Abramo.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.10'>E già la scure è posta alla radice degli alberi; ogni albero dunque che non fa buon frutto, sta per esser tagliato e gittato nel fuoco.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.11'>Ben vi battezzo io con acqua, in vista del ravvedimento; ma colui che viene dietro a me è più forte di me, ed io non son degno di portargli i calzari; egli vi battezzerà con lo Spirito Santo e con fuoco.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.12'>Egli ha il suo ventilabro in mano, e netterà interamente laia sua, e raccoglierà il suo grano nel granaio, ma arderà la pula con fuoco inestinguibile.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.13'>Allora Gesù dalla Galilea si recò al Giordano da Giovanni per esser da lui battezzato.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.14'>Ma questi vi si opponeva dicendo: Son io che ho bisogno desser battezzato da te, e tu vieni a me?</verse>
        <verse osisID='Matt.3.15'>Ma Gesù gli rispose: Lascia fare per ora; poiché conviene che noi adempiamo così ogni giustizia. Allora Giovanni lo lasciò fare.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.16'>E Gesù, tosto che fu battezzato, salì fuor dellacqua; ed ecco i cieli sapersero, ed egli vide lo Spirito di io scendere come una colomba e venir sopra lui.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.17'>Ed ecco una voce dai cieli che disse: Questo è il mio diletto Figliuolo nel quale mi son compiaciuto. Matteo Capitolo 4</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.4'>
        <verse osisID='Matt.4.1'>Allora Gesù fu condotto dallo Spirito su nel deserto, per esser tentato dal diavolo.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.2'>E dopo che ebbe digiunato quaranta giorni e quaranta notti, alla fine ebbe fame.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.3'>E il tentatore, accostatosi, gli disse: Se tu sei Figliuol di Dio, di che queste pietre divengan pani.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.4'>Ma egli rispondendo disse: Sta scritto: Non di pane soltanto vivrà luomo, ma dogni parola che procede dalla bocca di Dio.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.5'>Allora il diavolo lo menò seco nella santa città e lo pose sul pinnacolo del tempio,</verse>
        <verse osisID='Matt.4.6'>e gli disse: Se tu sei Figliuol di Dio, gettati giù; poiché sta scritto: Egli darà ordine di suoi angeli intorno a te, ed essi ti porteranno sulle loro mani, che talora tu non urti col piede contro una pietra.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.7'>Gesù gli disse: Egli è altresì scritto: Non tentare il Signore Iddio tuo.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.8'>Di nuovo il diavolo lo menò seco sopra un monte altissimo, e gli mostrò tutti i regni del mondo e la lor gloria, e gli disse:</verse>
        <verse osisID='Matt.4.9'>Tutte queste cose io te le darò, se, prostrandoti, tu mi adori.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.10'>Allora Gesù gli disse: Va, Satana, poiché sta scritto: Adora il Signore Iddio tuo, ed a lui solo rendi il culto.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.11'>Allora il diavolo lo lasciò; ed ecco degli angeli vennero a lui e lo servivano.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.12'>Or Gesù, avendo udito che Giovanni era stato messo in prigione, si ritirò in Galilea.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.13'>E, lasciata Nazaret, venne ad abitare in Capernaum, città sul mare, ai confini di Zabulon e di Neftali,</verse>
        <verse osisID='Matt.4.14'>affinché si adempiesse quello chera stato detto dal profeta Isaia:</verse>
        <verse osisID='Matt.4.15'>Il paese di Zabulon e il paese di Neftali, sulla via del mare, al di là del Giordano, la Galilea dei Gentili,</verse>
        <verse osisID='Matt.4.16'>il popolo che giaceva nelle tenebre, ha veduto una gran luce; su quelli che giacevano nella contrada e nellombra della morte, una luce sè levata.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.17'>Da quel tempo Gesù cominciò a predicare e a dire: Ravvedetevi, perché il regno de cieli è vicino.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.18'>Or passeggiando lungo il mare della Galilea, egli vide due fratelli, Simone detto Pietro, e Andrea suo fratello, i quali gettavano la rete in mare; poiché erano pescatori.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.19'>E disse loro: Venite dietro a me, e vi farò pescatori duomini.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.20'>Ed essi, lasciate prontamente le reti, lo seguirono.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.21'>E passato più oltre, vide due altri fratelli, Giacomo di Zebedeo e Giovanni, suo fratello, i quali nella barca, con Zebedeo loro padre, rassettavano le reti; e li chiamò.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.22'>Ed essi, lasciata subito la barca e il padre loro, lo seguirono.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.23'>E Gesù andava attorno per tutta la Galilea, insegnando nelle loro sinagoghe e predicando levangelo del Regno, sanando ogni malattia ed ogni infermità fra il popolo.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.24'>E la sua fama si sparse per tutta la Siria; e gli recarono tutti i malati colpiti da varie infermità e da vari dolori, indemoniati, lunatici, paralitici; ed ei li guarì.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.25'>E grandi folle lo seguirono dalla Galilea e dalla Decapoli e da Gerusalemme e dalla Giudea e doltre il iordano.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.5'>
        <verse osisID='Matt.5.1'>E Gesù, vedendo le folle, salì sul monte; e postosi a sedere, i suoi discepoli si accostarono a lui.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.2'>Ed egli, aperta la bocca, li ammaestrava dicendo:</verse>
        <verse osisID='Matt.5.3'>Beati i poveri in ispirito, perché di loro è il regno de cieli.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.4'>Beati quelli che fanno cordoglio, perché essi saranno consolati.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.5'>Beati i mansueti, perché essi erederanno la terra.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.6'>Beati quelli che sono affamati ed assetati della giustizia, perché essi saranno saziati.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.7'>Beati i misericordiosi, perché a loro misericordia sarà fatta.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.8'>Beati i puri di cuore, perché essi vedranno Iddio.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.9'>Beati quelli che sadoperano alla pace, perché essi saran chiamati figliuoli di Dio.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.10'>Beati i perseguitati per cagion di giustizia, perché di loro è il regno dei cieli.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.11'>Beati voi, quando voltraggeranno e vi perseguiteranno e, mentendo, diranno contro a voi ogni sorta di male per cagion mia.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.12'>Rallegratevi e giubilate, perché il vostro premio è grande ne cieli; poiché così hanno perseguitato i profeti che sono stati prima di voi.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.13'>Voi siete il sale della terra; ora, se il sale diviene insipido, con che lo si salerà? Non è più buono a nulla se non ad esser gettato via e calpestato dagli uomini.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.14'>Voi siete la luce del mondo; una città posta sopra un monte non può rimaner nascosta;</verse>
        <verse osisID='Matt.5.15'>e non si accende una lampada per metterla sotto il moggio; anzi la si mette sul candeliere ed ella fa lume a tutti quelli che sono in casa.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.16'>Così risplenda la vostra luce nel cospetto degli uomini, affinché veggano le vostre buone opere e glorifichino il Padre vostro che è ne cieli.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.17'>Non pensate chio sia venuto per abolire la legge od i profeti; io son venuto non per abolire ma per compire:</verse>
        <verse osisID='Matt.5.18'>poiché io vi dico in verità che finché non siano passati il cielo e la terra, neppure un iota o un apice della legge passerà, che tutto non sia adempiuto.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.19'>Chi dunque avrà violato uno di questi minimi comandamenti ed avrà così insegnato agli uomini, sarà chiamato minimo nel regno de cieli; ma chi li avrà messi in pratica ed insegnati, esso sarà chiamato grande nel regno dei cieli.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.20'>Poiché io vi dico che se la vostra giustizia non supera quella degli scribi e de Farisei, voi non entrerete punto nel regno dei cieli.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.21'>Voi avete udito che fu detto agli antichi: Non uccidere, e Chiunque avrà ucciso sarà sottoposto al tribunale;</verse>
        <verse osisID='Matt.5.22'>ma io vi dico: Chiunque sadira contro al suo fratello, sarà sottoposto al tribunale; e chi avrà detto al suo fratello "raca," sarà sottoposto al Sinedrio; e chi gli avrà detto "pazzo," sarà condannato alla geenna del fuoco.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.23'>Se dunque tu stai per offrire la tua offerta sullaltare, e quivi ti ricordi che il tuo fratello ha qualcosa contro di te,</verse>
        <verse osisID='Matt.5.24'>lascia quivi la tua offerta dinanzi allaltare, e va prima a riconciliarti col tuo fratello; e poi vieni ad offrir la tua offerta.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.25'>Fa presto amichevole accordo col tuo avversario mentre sei ancora per via con lui; che talora il tuo avversario non ti dia in man del giudice, e il giudice in man delle guardie, e tu sii cacciato in prigione.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.26'>Io ti dico in verità che di là non uscirai, finché tu non abbia pagato lultimo quattrino.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.27'>Voi avete udito che fu detto: Non commettere adulterio.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.28'>Ma io vi dico che chiunque guarda una donna per appetirla, ha già commesso adulterio con lei nel suo cuore.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.29'>Ora, se locchio tuo destro ti fa cadere in peccato, cavalo e gettalo via da te; poiché val meglio per te che uno dei tuoi membri perisca, e non sia gettato lintero tuo corpo nella geenna.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.30'>E se la tua man destra ti fa cadere in peccato, mozzala e gettala via da te; poiché val meglio per te che uno dei tuoi membri perisca, e non vada lintero tuo corpo nella geenna.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.31'>Fu detto: Chiunque ripudia sua moglie, le dia latto del divorzio.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.32'>Ma io vi dico: Chiunque manda via la moglie, salvo che per cagion di fornicazione, la fa essere adultera; e chiunque sposa colei chè mandata via, commette adulterio.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.33'>Avete udito pure che fu detto agli antichi: Non ispergiurare, ma attieni al Signore i tuoi giuramenti.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.34'>Ma io vi dico: Del tutto non giurate, né per il cielo, perché è il trono di Dio;</verse>
        <verse osisID='Matt.5.35'>né per la terra, perché è lo sgabello dei suoi piedi; né per Gerusalemme, perché è la città del gran Re.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.36'>Non giurar neppure per il tuo capo, poiché tu non puoi fare un solo capello bianco o nero.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.37'>Ma sia il vostro parlare: Sì, sì; no, no; poiché il di più vien dal maligno.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.38'>Voi avete udito che fu detto: Occhio per occhio e dente per dente.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.39'>Ma io vi dico: Non contrastate al malvagio; anzi, se uno ti percuote sulla guancia destra, porgigli anche laltra;</verse>
        <verse osisID='Matt.5.40'>ed a chi vuol litigar teco e toglierti la tunica, lasciagli anche il mantello.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.41'>E se uno ti vuol costringere a far seco un miglio, fanne con lui due.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.42'>Da a chi ti chiede, e a chi desidera da te un imprestito, non voltar le spalle.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.43'>Voi avete udito che fu detto: Ama il tuo prossimo e odia il tuo nemico.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.44'>Ma io vi dico: Amate i vostri nemici e pregate per quelli che vi perseguitano,</verse>
        <verse osisID='Matt.5.45'>affinché siate figliuoli del Padre vostro che è nei cieli; poiché Egli fa levare il suo sole sopra i malvagi e sopra i buoni, e fa piovere sui giusti e sugli ingiusti.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.46'>Se infatti amate quelli che vi amano, che premio ne avete? Non fanno anche i pubblicani lo stesso?</verse>
        <verse osisID='Matt.5.47'>E se fate accoglienza soltanto ai vostri fratelli, che fate di singolare? Non fanno anche i pagani altrettanto?</verse>
        <verse osisID='Matt.5.48'>Voi dunque siate perfetti, comè perfetto il Padre vostro celeste. Matteo Capitolo 6</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.6'>
        <verse osisID='Matt.6.1'>Guardatevi dal praticare la vostra giustizia nel cospetto degli uomini per esser osservati da loro; ltrimenti non ne avrete premio presso il Padre vostro che è nei cieli.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.2'>Quando dunque fai limosina, non far sonar la tromba dinanzi a te, come fanno glipocriti nelle sinagoghe e nelle strade, per essere onorati dagli uomini. Io vi dico in verità che cotesto è il premio che ne hanno.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.3'>Ma quando tu fai limosina, non sappia la tua sinistra quel che fa la destra,</verse>
        <verse osisID='Matt.6.4'>affinché la tua limosina si faccia in segreto; e il Padre tuo che vede nel segreto, te ne darà la ricompensa.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.5'>E quando pregate, non siate come glipocriti; poiché essi amano di fare orazione stando in piè nelle sinagoghe e ai canti delle piazze per esser veduti dagli uomini. Io vi dico in verità che cotesto è il premio che ne hanno.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.6'>Ma tu, quando preghi, entra nella tua cameretta, e serratone luscio fa orazione al Padre tuo che è nel segreto; e il Padre tuo che vede nel segreto, te ne darà la ricompensa.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.7'>E nel pregare non usate soverchie dicerie come fanno i pagani, i quali pensano dessere esauditi per la oltitudine delle loro parole.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.8'>Non li rassomigliate dunque, poiché il Padre vostro sa le cose di cui avete bisogno, prima che gliele chiediate.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.9'>Voi dunque pregate così: Padre nostro che sei nei cieli, sia santificato il tuo nome;</verse>
        <verse osisID='Matt.6.10'>venga il tuo regno; sia fatta la tua volontà anche in terra comè fatta nel cielo.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.11'>Dacci oggi il nostro pane cotidiano;</verse>
        <verse osisID='Matt.6.12'>e rimettici i nostri debiti come anche noi li abbiamo rimessi ai nostri debitori;</verse>
        <verse osisID='Matt.6.13'>e non ci esporre alla tentazione, ma liberaci dal maligno.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.14'>Poiché se voi perdonate agli uomini i loro falli, il Padre vostro celeste perdonerà anche a voi;</verse>
        <verse osisID='Matt.6.15'>ma se voi non perdonate agli uomini, neppure il Padre vostro perdonerà i vostri falli.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.16'>E quando digiunate, non siate mesti daspetto come glipocriti; poiché essi si sfigurano la faccia per far vedere agli uomini che digiunano. Io vi dico in verità che cotesto è il premio che ne hanno.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.17'>Ma tu, quando digiuni, ungiti il capo e làvati la faccia,</verse>
        <verse osisID='Matt.6.18'>affinché non apparisca agli uomini che tu digiuni, ma al Padre tuo che è nel segreto; e il Padre tuo, che vede nel segreto, te ne darà la ricompensa.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.19'>Non vi fate tesori sulla terra, ove la tignola e la ruggine consumano, e dove i ladri sconficcano e rubano;</verse>
        <verse osisID='Matt.6.20'>ma fatevi tesori in cielo, ove né tignola né ruggine consumano, e dove i ladri non sconficcano né rubano.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.21'>Perché dovè il tuo tesoro, quivi sarà anche il tuo cuore.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.22'>La lampada del corpo è locchio. Se dunque locchio tuo è sano, tutto il tuo corpo sarà illuminato;</verse>
        <verse osisID='Matt.6.23'>ma se locchio tuo è viziato, tutto il tuo corpo sarà nelle tenebre. Se dunque la luce che è in te è tenebre, esse tenebre quanto grandi saranno!</verse>
        <verse osisID='Matt.6.24'>Niuno può servire a due padroni; perché o odierà luno ed amerà laltro, o si atterrà alluno e sprezzerà laltro. Voi non potete servire a Dio ed a Mammona.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.25'>Perciò vi dico: Non siate con ansietà solleciti per la vita vostra di quel che mangerete o di quel che berrete; né per il vostro corpo di che vi vestirete. Non è la vita più del nutrimento, e il corpo più del vestito?</verse>
        <verse osisID='Matt.6.26'>Guardate gli uccelli del cielo: non seminano, non mietono, non raccolgono in granai, e il Padre vostro celeste li nutrisce. Non siete voi assai più di loro?</verse>
        <verse osisID='Matt.6.27'>E chi di voi può con la sua sollecitudine aggiungere alla sua statura pure un cubito?</verse>
        <verse osisID='Matt.6.28'>E intorno al vestire, perché siete con ansietà solleciti? Considerate come crescono i gigli della campagna; essi non faticano e non filano;</verse>
        <verse osisID='Matt.6.29'>eppure io vi dico che nemmeno Salomone, con tutta la sua gloria, fu vestito come uno di loro.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.30'>Or se Iddio riveste in questa maniera lerba de campi che oggi è e domani è gettata nel forno, non vestirà Egli molto più voi, o gente di poca fede?</verse>
        <verse osisID='Matt.6.31'>Non siate dunque con ansietà solleciti, dicendo: Che mangeremo? che berremo? o di che ci vestiremo?</verse>
        <verse osisID='Matt.6.32'>Poiché sono i pagani che ricercano tutte queste cose; e il Padre vostro celeste sa che avete bisogno di tutte queste cose.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.33'>Ma cercate prima il regno e la giustizia di Dio, e tutte queste cose vi saranno sopraggiunte.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.34'>Non siate dunque con ansietà solleciti del domani; perché il domani sarà sollecito di se stesso. Basta a ciascun giorno il suo affanno.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.7'>
        <verse osisID='Matt.7.1'>Non giudicate acciocché non siate giudicati;</verse>
        <verse osisID='Matt.7.2'>perché col giudicio col quale giudicate, sarete giudicati; e con la misura onde misurate, sarà misurato a voi.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.3'>E perché guardi tu il bruscolo che è nellocchio del tuo fratello, mentre non iscorgi la trave che è nellocchio tuo?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.4'>Ovvero, come potrai tu dire al tuo fratello: Lascia chio ti tragga dallocchio il bruscolo, mentre ecco la rave è nellocchio tuo?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.5'>Ipocrita, trai prima dallocchio tuo la trave, e allora ci vedrai bene per trarre il bruscolo dallocchio del tuo fratello.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.6'>Non date ciò chè santo ai cani e non gettate le vostre perle dinanzi ai porci, che talora non le pestino co piedi e rivolti contro a voi non vi sbranino.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.7'>Chiedete e vi sarà dato; cercate e troverete; picchiate e vi sarà aperto;</verse>
        <verse osisID='Matt.7.8'>perché chiunque chiede riceve; chi cerca trova, e sarà aperto a chi picchia.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.9'>E qual è luomo fra voi, il quale, se il figliuolo gli chiede un pane gli dia una pietra?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.10'>Oppure se gli chiede un pesce gli dia un serpente?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.11'>Se dunque voi che siete malvagi, sapete dar buoni doni ai vostri figliuoli, quanto più il Padre vostro che è ne cieli darà egli cose buone a coloro che gliele domandano!</verse>
        <verse osisID='Matt.7.12'>Tutte le cose dunque che voi volete che gli uomini vi facciano, fatele anche voi a loro; perché questa è la legge ed i profeti.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.13'>Entrate per la porta stretta, poiché larga è la porta e spaziosa la via che mena alla perdizione, e molti son quelli che entran per essa.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.14'>Stretta invece è la porta ed angusta la via che mena alla vita, e pochi son quelli che la trovano.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.15'>Guardatevi dai falsi profeti i quali vengono a voi in vesti da pecore, ma dentro son lupi rapaci.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.16'>Voi li riconoscerete dai loro frutti. Si colgon forse delle uve dalle spine, o dei fichi dai triboli?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.17'>Così, ogni albero buono fa frutti buoni; ma lalbero cattivo fa frutti cattivi.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.18'>Un albero buono non può far frutti cattivi, né un albero cattivo far frutti buoni.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.19'>Ogni albero che non fa buon frutto, è tagliato e gettato nel fuoco.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.20'>Voi li riconoscerete dunque dai loro frutti.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.21'>Non chiunque mi dice: Signore, Signore, entrerà nel regno dei cieli, ma chi fa la volontà del Padre mio che è ne cieli.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.22'>Molti mi diranno in quel giorno: Signore, Signore, non abbiam noi profetizzato in nome tuo, e in nome tuo cacciato demoni, e fatte in nome tuo molte opere potenti?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.23'>E allora dichiarerò loro: Io non vi conobbi mai; dipartitevi da me, voi tutti operatori diniquità.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.24'>Perciò chiunque ode queste mie parole e le mette in pratica sarà paragonato ad un uomo avveduto che ha edificata la sua casa sopra la roccia.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.25'>E la pioggia è caduta, e son venuti i torrenti, e i venti hanno soffiato e hanno investito quella casa; ma ella non è caduta, perché era fondata sulla roccia.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.26'>E chiunque ode queste mie parole e non le mette in pratica sarà paragonato ad un uomo stolto che ha edificata la sua casa sulla rena.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.27'>E la pioggia è caduta, e son venuti i torrenti, e i venti hanno soffiato ed hanno fatto impeto contro quella casa; ed ella è caduta, e la sua ruina è stata grande.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.28'>Ed avvenne che quando Gesù ebbe finiti questi discorsi, le turbe stupivano del suo insegnamento,</verse>
        <verse osisID='Matt.7.29'>perchegli le ammaestrava come avendo autorità, e non come i loro scribi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.8'>
        <verse osisID='Matt.8.1'>Or quando egli fu sceso dal monte, molte turbe lo seguirono.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.2'>Ed ecco un lebbroso, accostatosi, gli si prostrò dinanzi dicendo: Signore, se vuoi, tu puoi mondarmi.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.3'>E Gesù, stesa la mano, lo toccò dicendo: Lo voglio, sii mondato. E in quellistante egli fu mondato dalla sua lebbra.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.4'>E Gesù gli disse: Guarda di non dirlo a nessuno: ma va, mostrati al sacerdote e fa lofferta che Mosè ha prescritto; e ciò serva loro di testimonianza.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.5'>Or quandegli fu entrato in Capernaum, un centurione venne a lui pregandolo e dicendo:</verse>
        <verse osisID='Matt.8.6'>Signore, il mio servitore giace in casa paralitico, gravemente tormentato.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.7'>Gesù gli disse: Io verrò e lo guarirò. Ma il centurione, rispondendo disse:</verse>
        <verse osisID='Matt.8.8'>Signore, io non son degno che tu entri sotto al mio tetto ma di soltanto una parola e il mio servitore sarà guarito.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.9'>Poiché anchio son uomo sottoposto ad altri ed ho sotto di me dei soldati; e dico a uno: Va, ed egli va; ad un altro: Vieni, ed egli viene; e al mio servo: Fa questo, ed egli lo fa.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.10'>E Gesù, udito questo, ne restò maravigliato, e disse a quelli che lo seguivano: Io vi dico in verità che in nessuno, in Israele, ho trovato cotanta fede.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.11'>Or io vi dico che molti verranno di Levante e di Ponente e sederanno a tavola con Abramo e Isacco e iacobbe, nel regno dei cieli;</verse>
        <verse osisID='Matt.8.12'>ma i figliuoli del regno saranno gettati nelle tenebre di fuori. Quivi sarà il pianto e lo stridor dei denti.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.13'>E Gesù disse al centurione: Va: e come hai creduto, siati fatto. E il servitore fu guarito in quellora stessa.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.14'>Poi Gesù, entrato nella casa di Pietro, vide la suocera di lui che giaceva in letto con la febbre; ed egli le toccò la mano e la febbre la lasciò.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.15'>Ella si alzò e si mise a servirlo.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.16'>Poi, venuta la sera, gli presentarono molti indemoniati; ed egli, con la parola, scacciò gli spiriti e guarì tutti i malati,</verse>
        <verse osisID='Matt.8.17'>affinché si adempisse quel che fu detto per bocca del profeta Isaia: Egli stesso ha preso le nostre infermità, ed ha portato le nostre malattie.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.18'>Or Gesù, vedendo una gran folla intorno a sé, comandò che si passasse allaltra riva.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.19'>Allora uno scriba, accostatosi, gli disse: Maestro, io ti seguirò dovunque tu vada.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.20'>E Gesù gli disse: Le volpi hanno delle tane e gli uccelli del cielo dei nidi, ma il Figliuol delluomo non ha dove posare il capo.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.21'>E un altro dei discepoli gli disse: Signore, permettimi dandare prima a seppellir mio padre.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.22'>Ma Gesù gli disse: Seguitami, e lascia i morti seppellite i loro morti.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.23'>Ed essendo egli entrato nella barca, i suoi discepoli lo seguirono.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.24'>Ed ecco farsi in mare una così gran burrasca, che la barca era coperta dalle onde; ma Gesù dormiva.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.25'>E i suoi discepoli, accostatisi, lo svegliarono dicendo: Signore, salvaci, siam perduti.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.26'>Ed egli disse loro: Perché avete paura, o gente di poca fede? Allora, levatosi, sgridò i venti ed il mare, e si fece gran bonaccia.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.27'>E quegli uomini ne restaron maravigliati e dicevano: Che uomo è mai questo che anche i venti e il mare gli ubbidiscono?</verse>
        <verse osisID='Matt.8.28'>E quando fu giunto allaltra riva, nel paese de Gadareni, gli si fecero incontro due indemoniati, usciti dai sepolcri, così furiosi, che niuno potea passar per quella via.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.29'>Ed ecco si misero a gridare: Che vè fra noi e te, Figliuol di Dio? Sei tu venuto qua prima del tempo per tormentarci?</verse>
        <verse osisID='Matt.8.30'>Or lungi da loro vera un gran branco di porci che pasceva.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.31'>E i demoni lo pregavano dicendo: Se tu ci scacci, mandaci in quel branco di porci.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.32'>Ed egli disse loro: Andate. Ed essi, usciti, se ne andarono nei porci; ed ecco tutto il branco si gettò a precipizio giù nel mare, e perirono nelle acque.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.33'>E quelli che li pasturavano fuggirono; e andati nella città raccontarono ogni cosa e il fatto deglindemoniati.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.34'>Ed ecco tutta la città uscì incontro a Gesù; e, come lo videro lo pregarono che si partisse dai loro confini.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.9'>
        <verse osisID='Matt.9.1'>E Gesù, entrato in una barca, passò allaltra riva e venne nella sua città.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.2'>Ed ecco gli portarono un paralitico steso sopra un letto. E Gesù, veduta la fede loro, disse al paralitico: Figliuolo, sta di buon animo, i tuoi peccati ti sono rimessi.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.3'>Ed ecco alcuni degli scribi dissero dentro di sé: Costui bestemmia.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.4'>E Gesù, conosciuti i loro pensieri, disse: Perché pensate voi cose malvage ne vostri cuori?</verse>
        <verse osisID='Matt.9.5'>Poiché, che cosè più facile, dire: I tuoi peccati ti sono rimessi, o dire: Lèvati e cammina?</verse>
        <verse osisID='Matt.9.6'>Or affinché sappiate che il Figliuol delluomo ha sulla terra autorità di rimettere i peccati: Lèvati (disse l paralitico), prendi il tuo letto e vattene a casa.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.7'>Ed egli, levatosi, se ne andò a casa sua.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.8'>E le turbe, veduto ciò, furon prese da timore, e glorificarono Iddio che avea data cotale autorità agli uomini.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.9'>Poi Gesù, partitosi di là, passando, vide un uomo, chiamato Matteo, che sedeva al banco della gabella; gli disse: Seguimi. Ed egli, levatosi, lo seguì.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.10'>Ed avvenne che, essendo Gesù a tavola in casa di Matteo, ecco, molti pubblicani e peccatori vennero e si misero a tavola con Gesù e co suoi discepoli.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.11'>E i Farisei, veduto ciò, dicevano ai suoi discepoli: Perché il vostro maestro mangia coi pubblicani e coi peccatori?</verse>
        <verse osisID='Matt.9.12'>Ma Gesù, avendoli uditi, disse: Non sono i sani che hanno bisogno del medico, ma i malati.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.13'>Or andate e imparate che cosa significhi: Voglio misericordia, e non sacrifizio; poiché io non son venuto a chiamar de giusti, ma dei peccatori.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.14'>Allora gli saccostarono i discepoli di Giovanni e gli dissero: Perché noi ed i Farisei digiuniamo, e i tuoi discepoli non digiunano?</verse>
        <verse osisID='Matt.9.15'>E Gesù disse loro: Gli amici dello sposo possono essi far cordoglio, finché lo sposo è con loro? Ma verranno i giorni che lo sposo sarà loro tolto, ed allora digiuneranno.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.16'>Or niuno mette un pezzo di stoffa nuova sopra un vestito vecchio; perché quella toppa porta via qualcosa dal vestito, e lo strappo si fa peggiore.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.17'>Neppur si mette del vin nuovo in otri vecchi; altrimenti gli otri si rompono, il vino si spande e gli otri si perdono; ma si mette il vin nuovo in otri nuovi, e luno e gli altri si conservano.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.18'>Mentregli diceva loro queste cose, ecco uno dei capi della sinagoga, accostatosi, sinchinò dinanzi a lui e gli disse: La mia figliuola è pur ora trapassata; ma vieni, metti la mano su lei ed ella vivrà.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.19'>E Gesù, alzatosi, lo seguiva co suoi discepoli.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.20'>Ed ecco una donna, malata dun flusso di sangue da dodici anni, accostatasi per di dietro, gli toccò il lembo della veste.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.21'>Perché, diceva fra sé: Sol chio tocchi la sua veste, sarò guarita.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.22'>E Gesù, voltatosi e vedutala, disse: Sta di buon animo, figliuola; la tua fede tha guarita. E da quellora la donna fu guarita.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.23'>E quando Gesù fu giunto alla casa del capo della sinagoga, ed ebbe veduto i sonatori di flauto e la moltitudine che facea grande strepito, disse loro: Ritiratevi;</verse>
        <verse osisID='Matt.9.24'>perché la fanciulla non è morta, ma dorme. E si ridevano di lui.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.25'>Ma quando la moltitudine fu messa fuori, egli entrò, e prese la fanciulla per la mano, ed ella si alzò.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.26'>E se ne divulgò la fama per tutto quel paese.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.27'>Come Gesù partiva di là, due ciechi lo seguirono, gridando e dicendo: Abbi pietà di noi, o Figliuol di avide!</verse>
        <verse osisID='Matt.9.28'>E quandegli fu entrato nella casa, que ciechi si accostarono a lui. E Gesù disse loro: Credete voi chio possa far questo? Essi gli risposero: Sì, o Signore.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.29'>Allora toccò loro gli occhi, dicendo: Siavi fatto secondo la vostra fede.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.30'>E gli occhi loro furono aperti. E Gesù fece loro un severo divieto, dicendo: Guardate che niuno lo sappia.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.31'>Ma quelli, usciti fuori, sparsero la fama di lui per tutto quel paese.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.32'>Or come quei ciechi uscivano, ecco che gli fu presentato un uomo muto indemoniato.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.33'>E cacciato che fu il demonio, il muto parlò. E le turbe si maravigliarono dicendo: Mai non sè vista cosa tale in Israele.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.34'>Ma i Farisei dicevano: Egli caccia i demoni per laiuto del principe dei demoni.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.35'>E Gesù andava attorno per tutte le città e per i villaggi, insegnando nelle loro sinagoghe e predicando levangelo del Regno, e sanando ogni malattia ed ogni infermità.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.36'>E vedendo le turbe, nebbe compassione, percherano stanche e sfinite, come pecore che non hanno pastore.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.37'>Allora egli disse ai suoi discepoli: Ben è la mèsse grande, ma pochi son gli operai.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.38'>Pregate dunque il Signor della mèsse che spinga degli operai nella sua mèsse.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.10'>
        <verse osisID='Matt.10.1'>Poi, chiamati a sé i suoi dodici discepoli, diede loro potestà di cacciare gli spiriti immondi, e di sanare qualunque malattia e qualunque infermità.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.2'>Or i nomi de dodici apostoli son questi: Il primo Simone detto Pietro, e Andrea suo fratello; Giacomo di Zebedeo e Giovanni suo fratello;</verse>
        <verse osisID='Matt.10.3'>Filippo e Bartolomeo; Toma e Matteo il pubblicano; Giacomo dAlfeo e Taddeo;</verse>
        <verse osisID='Matt.10.4'>Simone il Cananeo e Giuda lIscariota, quello stesso che poi lo tradì.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.5'>Questi dodici mandò Gesù, dando loro queste istruzioni: Non andate fra i Gentili, e non entrate in alcuna città de Samaritani,</verse>
        <verse osisID='Matt.10.6'>ma andate piuttosto alle pecore perdute della casa dIsraele.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.7'>E andando, predicate e dite: Il regno de cieli è vicino.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.8'>Sanate glinfermi, risuscitate i morti, mondate i lebbrosi, cacciate i demoni; gratuitamente avete ricevuto, gratuitamente date.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.9'>Non fate provvisione né doro, né dargento, né di rame nelle vostre cinture,</verse>
        <verse osisID='Matt.10.10'>né di sacca da viaggio, né di due tuniche, né di calzari, né di bastone, perché loperaio è degno del suo nutrimento.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.11'>Or in qualunque città o villaggio sarete entrati, informatevi chi sia ivi degno, e dimorate da lui finché partiate.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.12'>E quando entrerete nella casa, salutatela.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.13'>E se quella casa nè degna, venga la pace vostra su lei: se poi non ne è degna la vostra pace torni a voi.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.14'>E se alcuno non vi riceve né ascolta le vostre parole, uscendo da quella casa o da quella città, scotete la polvere da vostri piedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.15'>In verità io vi dico che il paese di Sodoma e di Gomorra, nel giorno del giudizio, sarà trattato con meno rigore di quella città.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.16'>Ecco, io vi mando come pecore in mezzo ai lupi; siate dunque prudenti come i serpenti e semplici come le colombe.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.17'>E guardatevi dagli uomini; perché vi metteranno in man de tribunali e vi flagelleranno nelle loro sinagoghe;</verse>
        <verse osisID='Matt.10.18'>e sarete menati davanti a governatori e re per cagion mia, per servir di testimonianza dinanzi a loro ed ai Gentili.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.19'>Ma quando vi metteranno nelle loro mani, non siate in ansietà del come parlerete o di quel che avrete a dire; perché in quellora stessa vi sarà dato ciò che avrete a dire.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.20'>Poiché non siete voi che parlate, ma è lo Spirito del Padre vostro che parla in voi.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.21'>Or il fratello darà il fratello a morte, e il padre il figliuolo; e i figliuoli si leveranno contro i genitori e li faranno morire.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.22'>E sarete odiati da tutti a cagion del mio nome; ma chi avrà perseverato sino alla fine sarà salvato.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.23'>E quando vi perseguiteranno in una città, fuggite in unaltra; perché io vi dico in verità che non avrete finito di percorrere le città dIsraele, prima che il Figliuol delluomo sia venuto.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.24'>Un discepolo non è da più del maestro, né un servo da più del suo signore.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.25'>Basti al discepolo di essere come il suo maestro, e al servo dessere come il suo signore. Se hanno chiamato Beelzebub il padrone, quanto più chiameranno così quei di casa sua!</verse>
        <verse osisID='Matt.10.26'>Non li temete dunque; poiché non vè niente di nascosto che non abbia ad essere scoperto, né di occulto che non abbia a venire a notizia.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.27'>Quello chio vi dico nelle tenebre, ditelo voi nella luce; e quel che udite dettovi allorecchio, predicatelo sui tetti.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.28'>E non temete coloro che uccidono il corpo, ma non possono uccider lanima; temete piuttosto colui che può far perire e lanima e il corpo nella geenna.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.29'>Due passeri non si vendon essi per un soldo? Eppure non ne cade uno solo in terra senza il volere del adre vostro.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.30'>Ma quantè a voi, perfino i capelli del vostro capo son tutti contati.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.31'>Non temete dunque; voi siete da più di molti passeri.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.32'>Chiunque dunque mi riconoscerà davanti agli uomini, anchio riconoscerò lui davanti al Padre mio che è ne cieli.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.33'>Ma chiunque mi rinnegherà davanti agli uomini, anchio rinnegherò lui davanti al Padre mio che è nei cieli.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.34'>Non pensate chio sia venuto a metter pace sulla terra; non son venuto a metter pace, ma spada.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.35'>Perché son venuto a dividere il figlio da suo padre, e la figlia da sua madre, e la nuora dalla suocera;</verse>
        <verse osisID='Matt.10.36'>e i nemici delluomo saranno quelli stessi di casa sua.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.37'>Chi ama padre o madre più di me, non è degno di me; e chi ama figliuolo o figliuola più di me, non è degno di me;</verse>
        <verse osisID='Matt.10.38'>e chi non prende la sua croce e non vien dietro a me, non è degno di me.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.39'>Chi avrà trovato la vita sua la perderà; e chi avrà perduto la sua vita per cagion mia, la troverà.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.40'>Chi riceve voi riceve me; e chi riceve me, riceve colui che mi ha mandato.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.41'>Chi riceve un profeta come profeta, riceverà premio di profeta; e chi riceve un giusto come giusto, riceverà premio di giusto.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.42'>E chi avrà dato da bere soltanto un bicchier dacqua fresca ad uno di questi piccoli, perché è un mio discepolo, io vi dico in verità che non perderà punto il suo premio.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.11'>
        <verse osisID='Matt.11.1'>Ed avvenne che quando ebbe finito di dar le sue istruzioni ai suoi dodici discepoli, Gesù si partì di là per insegnare e predicare nelle loro città.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.2'>Or Giovanni, avendo nella prigione udito parlare delle opere del Cristo, mandò a dirgli per mezzo de uoi discepoli:</verse>
        <verse osisID='Matt.11.3'>Sei tu colui che ha da venire, o ne aspetteremo noi un altro?</verse>
        <verse osisID='Matt.11.4'>E Gesù rispondendo disse loro: Andate a riferire a Giovanni quello che udite e vedete:</verse>
        <verse osisID='Matt.11.5'>i ciechi ricuperano la vista e gli zoppi camminano; i lebbrosi sono mondati e i sordi odono; i morti risuscitano, e lEvangelo è annunziato ai poveri.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.6'>E beato colui che non si sarà scandalizzato di me!</verse>
        <verse osisID='Matt.11.7'>Or comessi se ne andavano, Gesù prese a dire alle turbe intorno a Giovanni: Che andaste a vedere nel deserto? Una canna dimenata dal vento? Ma che andaste a vedere?</verse>
        <verse osisID='Matt.11.8'>Un uomo avvolto in morbide vesti? Ecco, quelli che portano delle vesti morbide stanno nelle dimore dei re.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.9'>Ma perché andaste? Per vedere un profeta? Sì, vi dico e uno più che profeta.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.10'>Egli è colui del quale è scritto: Ecco, io mando il mio messaggero davanti al tuo cospetto, che preparerà la via dinanzi a te.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.11'>In verità io vi dico, che fra i nati di donna non è sorto alcuno maggiore di Giovanni Battista; però, il minimo nel regno dei cieli è maggiore di lui.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.12'>Or dai giorni di Giovanni Battista fino ad ora, il regno de cieli è preso a forza ed i violenti se ne impadroniscono.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.13'>Poiché tutti i profeti e la legge hanno profetato fino a Giovanni.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.14'>E se lo volete accettare, egli è lElia che dovea venire. Chi ha orecchi oda.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.15'>Ma a chi assomiglierò io questa generazione?</verse>
        <verse osisID='Matt.11.16'>Ella è simile ai fanciulli seduti nelle piazze che gridano ai loro compagni e dicono:</verse>
        <verse osisID='Matt.11.17'>Vi abbiam sonato il flauto, e voi non avete ballato; abbiam cantato de lamenti, e voi non avete fatto cordoglio.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.18'>Difatti è venuto Giovanni non mangiando né bevendo, e dicono: Ha un demonio!</verse>
        <verse osisID='Matt.11.19'>E venuto il Figliuol delluomo mangiando e bevendo, e dicono: Ecco un mangiatore ed un beone, un amico dei pubblicani e de peccatori! Ma la sapienza è stata giustificata dalle opere sue.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.20'>Allora egli prese a rimproverare le città nelle quali era stata fatta la maggior parte delle sue opere potenti, perché non si erano ravvedute.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.21'>Guai a te, Corazin! Guai a te, Betsaida! Perché se in Tiro e Sidone fossero state fatte le opere potenti compiute fra voi, già da gran tempo si sarebbero pentite, con cilicio e cenere.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.22'>E però vi dichiaro che nel giorno del giudizio la sorte di Tiro e di Sidone sarà più tollerabile della vostra.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.23'>E tu, o Capernaum, sarai tu forse innalzata fino al cielo? No, tu scenderai fino nellAdes. Perché se in odoma fossero state fatte le opere potenti compiute in te, ella sarebbe durata fino ad oggi.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.24'>E però, io lo dichiaro, nel giorno del giudizio la sorte del paese di Sodoma sarà più tollerabile della tua.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.25'>In quel tempo Gesù prese a dire: Io ti rendo lode, o Padre, Signor del cielo e della terra, perché hai nascoste queste cose ai savi e agli intelligenti, e le hai rivelate ai piccoli fanciulli.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.26'>Sì, Padre, perché così tè piaciuto.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.27'>Ogni cosa mè stata data in mano dal Padre mio; e niuno conosce appieno il Figliuolo, se non il Padre, e niuno conosce appieno il Padre, se non il Figliuolo e colui al quale il Figliuolo avrà voluto rivelarlo.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.28'>Venite a me, voi tutti che siete travagliati ed aggravati, e io vi darò riposo.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.29'>Prendete su voi il mio giogo ed imparate da me, perchio son mansueto ed umile di cuore; e voi troverete riposo alle anime vostre;</verse>
        <verse osisID='Matt.11.30'>poiché il mio giogo è dolce e il mio carico è leggero.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.12'>
        <verse osisID='Matt.12.1'>In quel tempo Gesù passò in giorno di sabato per i seminati; e i suoi discepoli ebbero fame e presero a svellere delle spighe ed a mangiare.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.2'>E i Farisei, veduto ciò, gli dissero: Ecco, i tuoi discepoli fanno quel che non è lecito di fare in giorno di sabato.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.3'>Ma egli disse loro: Non avete voi letto quel che fece Davide, quando ebbe fame, egli e coloro cheran con lui?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.4'>Come egli entrò nella casa di Dio, e come mangiarono i pani di presentazione i quali non era lecito di mangiare né a lui, né a quelli cheran con lui, ma ai soli sacerdoti?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.5'>Ovvero, non avete voi letto nella legge che nei giorni di sabato, i sacerdoti nel tempio violano il sabato e non ne son colpevoli?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.6'>Or io vi dico che vè qui qualcosa di più grande del tempio.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.7'>E se sapeste che cosa significhi: Voglio misericordia e non sacrifizio, voi non avreste condannato glinnocenti;</verse>
        <verse osisID='Matt.12.8'>perché il Figliuol delluomo è signore del sabato.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.9'>E, partitosi di là, venne nella loro sinagoga.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.10'>Ed ecco un uomo che avea una mano secca. Ed essi, affin di poterlo accusare, fecero a Gesù questa domanda: E egli lecito far delle guarigioni in giorno di sabato?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.11'>Ed egli disse loro: Chi è colui fra voi che, avendo una pecora, sella cade in giorno di sabato in una fossa non la prenda e la tragga fuori?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.12'>Or quantè un uomo da più duna pecora! E dunque lecito di far del bene in giorno di sabato.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.13'>Allora disse a quelluomo: Stendi la tua mano. E colui la stese, ed ella tornò sana come laltra.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.14'>Ma i Farisei, usciti, tennero consiglio contro di lui, col fine di farlo morire.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.15'>Ma Gesù, saputolo, si partì di là; e molti lo seguirono, ed egli li guari tutti;</verse>
        <verse osisID='Matt.12.16'>e ordinò loro severamente di non farlo conoscere,</verse>
        <verse osisID='Matt.12.17'>affinché si adempisse quanto era stato detto per bocca del profeta Isaia:</verse>
        <verse osisID='Matt.12.18'>Ecco il mio Servitore che ho scelto; il mio diletto, in cui lanima mia si è compiaciuta. Io metterò lo pirito mio sopra lui, ed egli annunzierà giudicio alle genti.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.19'>Non contenderà, né griderà, né alcuno udrà la sua voce nelle piazze.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.20'>Ei non triterà la canna rotta e non spegnerà il lucignolo fumante, finché non abbia fatto trionfar la iustizia.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.21'>E nel nome di lui le genti spereranno.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.22'>Allora gli fu presentato un indemoniato, cieco e muto; ed egli lo sanò, talché il mutolo parlava e vedeva.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.23'>E tutte le turbe stupivano e dicevano: Non è costui il figliuol di Davide?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.24'>Ma i Farisei, udendo ciò, dissero: Costui non caccia i demoni se non per laiuto di Beelzebub, principe dei demoni.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.25'>E Gesù, conosciuti i loro pensieri, disse loro: Ogni regno diviso in parti contrarie sarà ridotto in deserto; ed ogni città o casa divisa in parti contrarie non potrà reggere.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.26'>E se Satana caccia Satana, egli è diviso contro se stesso; come dunque potrà sussistere il suo regno?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.27'>E se io caccio i demoni per laiuto di Beelzebub, per laiuto di chi li cacciano i vostri figliuoli? Per questo, essi stessi saranno i vostri giudici.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.28'>Ma se è per laiuto dello Spirito di Dio che io caccio i demoni, è dunque pervenuto fino a voi il regno di Dio.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.29'>Ovvero, come può uno entrar nella casa delluomo forte e rapirgli le sue masserizie, se prima non abbia legato luomo forte? Allora soltanto gli prederà la casa.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.30'>Chi non è con me, è contro di me; e chi non raccoglie con me, disperde.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.31'>Perciò io vi dico: Ogni peccato e bestemmia sarà perdonata agli uomini; ma la bestemmia contro lo pirito non sarà perdonata.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.32'>Ed a chiunque parli contro il Figliuol delluomo, sarà perdonato; ma a chiunque parli contro lo Spirito anto, non sarà perdonato né in questo mondo né in quello a venire.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.33'>O voi fate lalbero buono e buono pure il suo frutto, o fate lalbero cattivo e cattivo pure il suo frutto; erché dal frutto si conosce lalbero.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.34'>Razza di vipere, come potete dir cose buone, essendo malvagi? Poiché dallabbondanza del cuore la bocca parla.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.35'>Luomo dabbene dal suo buon tesoro trae cose buone; e luomo malvagio dal suo malvagio tesoro trae cose malvage.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.36'>Or io vi dico che dogni parola oziosa che avranno detta, gli uomini renderan conto nel giorno del giudizio;</verse>
        <verse osisID='Matt.12.37'>poiché dalle tue parole sarai giustificato, e dalle tue parole sarai condannato.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.38'>Allora alcuni degli scribi e dei Farisei presero a dirgli: Maestro, noi vorremmo vederti operare un segno.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.39'>Ma egli rispose loro: Questa generazione malvagia e adultera chiede un segno; e segno non le sarà dato, tranne il segno del profeta Giona.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.40'>Poiché, come Giona stette nel ventre del pesce tre giorni e tre notti, così starà il Figliuolo delluomo nel cuor della terra tre giorni e tre notti.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.41'>I Niniviti risorgeranno nel giudizio con questa generazione e la condanneranno, perché essi si ravvidero alla predicazione di Giona; ed ecco qui vi è più che Giona!</verse>
        <verse osisID='Matt.12.42'>La regina del Mezzodì risusciterà nel giudizio con questa generazione e la condannerà; perché ella venne dalle estremità della terra per udir la sapienza di Salomone; ed ecco qui vè più che Salomone!</verse>
        <verse osisID='Matt.12.43'>Or quando lo spirito immondo è uscito da un uomo, va attorno per luoghi aridi, cercando riposo e non lo trova.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.44'>Allora dice: Ritornerò nella mia casa donde sono uscito; e giuntovi, la trova vuota, spazzata e adorna.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.45'>Allora va e prende seco altri sette spiriti peggiori di lui, i quali, entrati, prendon quivi dimora; e lultima condizione di cotestuomo divien peggiore della prima. Così avverrà anche a questa malvagia generazione.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.46'>Mentre Gesù parlava ancora alle turbe, ecco sua madre e i suoi fratelli che, fermatisi di fuori, cercavano di parlargli.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.47'>E uno gli disse: Ecco, tua madre e i tuoi fratelli son la fuori che cercano di parlarti.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.48'>Ma egli, rispondendo, disse a colui che gli parlava: Chi è mia madre, e chi sono i miei fratelli?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.49'>E, stendendo la mano sui suoi discepoli, disse: Ecco mia madre e i miei fratelli!</verse>
        <verse osisID='Matt.12.50'>Poiché chiunque avrà fatta la volontà del Padre mio che è ne cieli, esso mi è fratello e sorella e madre.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.13'>
        <verse osisID='Matt.13.1'>In quel giorno Gesù, uscito di casa, si pose a sedere presso al mare;</verse>
        <verse osisID='Matt.13.2'>e molte turbe si raunarono attorno a lui; talché egli, montato in una barca, vi sedette; e tutta la moltitudine stava sulla riva.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.3'>Ed egli insegnò loro molte cose in parabole, dicendo:</verse>
        <verse osisID='Matt.13.4'>Ecco, il seminatore uscì a seminare. E mentre seminava, una parte del seme cadde lungo la strada; gli uccelli vennero e la mangiarono.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.5'>E unaltra cadde ne luoghi rocciosi ove non avea molta terra; e subito spuntò, perché non avea terreno profondo;</verse>
        <verse osisID='Matt.13.6'>ma, levatosi il sole, fu riarsa; e perché non avea radice, si seccò.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.7'>E unaltra cadde sulle spine; e le spine crebbero e laffogarono.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.8'>E unaltra cadde nella buona terra e portò frutto, dando qual cento, qual sessanta, qual trenta per uno.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.9'>Chi ha orecchi da udire oda.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.10'>Allora i discepoli, accostatisi, gli dissero: Perché parli loro in parabole</verse>
        <verse osisID='Matt.13.11'>Ed egli rispose loro: Perché a voi è dato di conoscere i misteri del regno dei cieli; ma a loro non è dato.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.12'>Perché a chiunque ha, sarà dato, e sarà nellabbondanza; ma a chiunque non ha, sarà tolto anche quello che ha.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.13'>Perciò parlo loro in parabole, perché, vedendo, non vedono; e udendo, non odono e non intendono.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.14'>E sadempie in loro la profezia dIsaia che dice: Udrete co vostri orecchi e non intenderete; uarderete co vostri occhi e non vedrete:</verse>
        <verse osisID='Matt.13.15'>perché il cuore di questo popolo sè fatto insensibile, son divenuti duri dorecchi ed hanno chiuso gli occhi, che talora non veggano con gli occhi e non odano con gli orecchi e non intendano col cuore e non si convertano, ed io non li guarisca.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.16'>Ma beati gli occhi vostri, perché veggono; ed i vostri orecchi, perché odono!</verse>
        <verse osisID='Matt.13.17'>Poiché in verità io vi dico che molti profeti e giusti desiderarono di vedere le cose che voi vedete, e non le videro; e di udire le cose che voi udite, e non le udirono.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.18'>Voi dunque ascoltate che cosa significhi la parabola del seminatore:</verse>
        <verse osisID='Matt.13.19'>Tutte le volte che uno ode la parola del Regno e non la intende, viene il maligno e porta via quel chè stato seminato nel cuore di lui: questi è colui che ha ricevuto la semenza lungo la strada.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.20'>E quegli che ha ricevuto la semenza in luoghi rocciosi, è colui che ode la Parola e subito la riceve con allegrezza;</verse>
        <verse osisID='Matt.13.21'>però non ha radice in sé, ma è di corta durata; e quando venga tribolazione o persecuzione a cagion della Parola, è subito scandalizzato.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.22'>E quegli che ha ricevuto la semenza fra le spine, è colui che ode la Parola; poi le cure mondane e linganno delle ricchezze affogano la Parola; e così riesce infruttuosa.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.23'>Ma quei che ha ricevuto la semenza in buona terra, è colui che ode la Parola e lintende; che porta del frutto e rende luno il cento, laltro il sessanta e laltro il trenta.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.24'>Egli propose loro unaltra parabola, dicendo: Il regno de cieli è simile ad un uomo che ha seminato buona semenza nel suo campo.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.25'>Ma mentre gli uomini dormivano, venne il suo nemico e seminò delle zizzanie in mezzo al grano e se ne andò.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.26'>E quando lerba fu nata ed ebbe fatto frutto, allora apparvero anche le zizzanie.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.27'>E i servitori del padron di casa vennero a dirgli: Signore, non hai tu seminato buona semenza nel tuo campo? Come mai, dunque, cè della zizzania?</verse>
        <verse osisID='Matt.13.28'>Ed egli disse loro: Un nemico ha fatto questo. E i servitori gli dissero: Vuoi tu che landiamo a cogliere?</verse>
        <verse osisID='Matt.13.29'>Ma egli rispose: No, che talora, cogliendo le zizzanie, non sradichiate insiem con esse il grano.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.30'>Lasciate che ambedue crescano assieme fino alla mietitura; e al tempo della mietitura, io dirò ai ietitori: Cogliete prima le zizzanie, e legatele in fasci per bruciarle; ma il grano, raccoglietelo nel mio granaio.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.31'>Egli propose loro unaltra parabola dicendo: Il regno de cieli è simile ad un granel di senapa che un uomo prende e semina nel suo campo.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.32'>Esso è bene il più piccolo di tutti i semi; ma quando è cresciuto, è maggiore de legumi e diviene albero; tanto che gli uccelli del cielo vengono a ripararsi tra i suoi rami.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.33'>Disse loro unaltra parabola: Il regno de cieli è simile al lievito che una donna prende e nasconde in tre staia di farina, finché la pasta sia tutta lievitata.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.34'>Tutte queste cose disse Gesù in parabole alle turbe e senza parabola non diceva loro nulla,</verse>
        <verse osisID='Matt.13.35'>affinché si adempisse quel chera stato detto per mezzo del profeta: Aprirò in parabole la mia bocca; sporrò cose occulte fin dalla fondazione del mondo.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.36'>Allora Gesù, lasciate le turbe, tornò a casa; e suoi discepoli gli saccostarono, dicendo: Spiegaci la parabola delle zizzanie del campo.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.37'>Ed egli, rispondendo, disse loro: Colui che semina la buona semenza, è il Figliuol delluomo;</verse>
        <verse osisID='Matt.13.38'>il campo è il mondo; la buona semenza sono i figliuoli del Regno; le zizzanie sono i figliuoli del maligno;</verse>
        <verse osisID='Matt.13.39'>il nemico che le ha seminate, è il diavolo; la mietitura è la fine delletà presente; i mietitori sono gli angeli.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.40'>Come dunque si raccolgono le zizzanie e si bruciano col fuoco, così avverrà alla fine delletà presente.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.41'>Il Figliuol delluomo manderà i suoi angeli che raccoglieranno dal suo regno tutti gli scandali e tutti gli operatori diniquità,</verse>
        <verse osisID='Matt.13.42'>e li getteranno nella fornace del fuoco. Quivi sarà il pianto e lo stridor de denti.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.43'>Allora i giusti risplenderanno come il sole nel regno del Padre loro. Chi ha orecchi, oda.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.44'>Il regno de cieli è simile ad un tesoro nascosto nel campo, che un uomo, dopo averlo trovato, nasconde; e per lallegrezza che ne ha, va e vende tutto quello che ha, e compra quel campo.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.45'>Il regno de cieli è anche simile ad un mercante che va in cerca di belle perle;</verse>
        <verse osisID='Matt.13.46'>e trovata una perla di gran prezzo, se nè andato, ha venduto tutto quel che aveva, e lha comperata.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.47'>Il regno de cieli è anche simile ad una rete che, gettata in mare, ha raccolto ogni sorta di pesci;</verse>
        <verse osisID='Matt.13.48'>quando è piena, i pescatori la traggono a riva; e, postisi a sedere, raccolgono il buono in vasi, e buttano via quel che non val nulla.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.49'>Così avverrà alla fine delletà presente. Verranno gli angeli, toglieranno i malvagi di mezzo ai giusti,</verse>
        <verse osisID='Matt.13.50'>e li getteranno nella fornace del fuoco. Ivi sarà il pianto e lo stridor de denti.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.51'>Avete intese tutte queste cose? Essi gli risposero: Sì.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.52'>Allora disse loro: Per questo, ogni scriba ammaestrato pel regno de cieli è simile ad un padron di casa il quale trae fuori dal suo tesoro cose nuove e cose vecchie.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.53'>Or quando Gesù ebbe finite queste parabole, partì di là.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.54'>E recatosi nella sua patria, li ammaestrava nella lor sinagoga, talché stupivano e dicevano: Onde ha costui questa sapienza e queste opere potenti?</verse>
        <verse osisID='Matt.13.55'>Non è questi il figliuol del falegname? Sua madre non si chiama ella Maria, e i suoi fratelli, Giacomo, Giuseppe, Simone e Giuda?</verse>
        <verse osisID='Matt.13.56'>E le sue sorelle non sono tutte fra noi? Donde dunque vengono a lui tutte queste cose?</verse>
        <verse osisID='Matt.13.57'>E si scandalizzavano di lui. Ma Gesù disse loro: Un profeta non è sprezzato che nella sua patria e in casa sua.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.58'>E non fece quivi molte opere potenti a cagione della loro incredulità.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.14'>
        <verse osisID='Matt.14.1'>In quel tempo Erode, il tetrarca, udì la fama di Gesù,</verse>
        <verse osisID='Matt.14.2'>e disse ai suoi servitori: Costui è Giovanni Battista; egli è risuscitato dai morti, e però agiscono in lui le potenze miracolose.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.3'>Perché Erode, fatto arrestare Giovanni, lo aveva incatenato e messo in prigione a motivo di Erodiada, oglie di Filippo suo fratello; perché Giovanni gli diceva:</verse>
        <verse osisID='Matt.14.4'>E non tè lecito daverla.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.5'>E benché desiderasse farlo morire, temette il popolo che lo teneva per profeta.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.6'>Ora, come si celebrava il giorno natalizio di Erode, la figliuola di Erodiada ballò nel convito e piacque ad Erode;</verse>
        <verse osisID='Matt.14.7'>ondegli promise con giuramento di darle tutto quello che domanderebbe.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.8'>Ed ella, spintavi da sua madre, disse: Dammi qui in un piatto la testa di Giovanni Battista.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.9'>E il re ne fu contristato; ma, a motivo de giuramenti e de commensali, comandò che le fosse data,</verse>
        <verse osisID='Matt.14.10'>e mandò a far decapitare Giovanni nella prigione.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.11'>E la testa di lui fu portata in un piatto e data alla fanciulla, che la portò a sua madre.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.12'>E i discepoli di Giovanni andarono a prenderne il corpo e lo seppellirono; poi vennero a darne la nuova a Gesù.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.13'>Udito ciò, Gesù si ritirò di là in barca verso un luogo deserto, in disparte; e le turbe, saputolo, lo seguitarono a piedi dalle città.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.14'>E Gesù, smontato dalla barca, vide una gran moltitudine; nebbe compassione, e ne guarì glinfermi.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.15'>Or, facendosi sera, i suoi discepoli gli si accostarono e gli dissero: Il luogo è deserto e lora è già passata; licenzia dunque le folle, affinché vadano pei villaggi a comprarsi da mangiare.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.16'>Ma Gesù disse loro: Non hanno bisogno dandarsene; date lor voi da mangiare!</verse>
        <verse osisID='Matt.14.17'>Ed essi gli risposero: Non abbiam qui altro che cinque pani e due pesci.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.18'>Ed egli disse: Portatemeli qua.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.19'>Ed avendo ordinato alle turbe di accomodarsi sullerba, prese i cinque pani e i due pesci e, levati gli occhi al cielo, rese grazie; poi, spezzati i pani, li diede ai discepoli e i discepoli alle turbe.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.20'>E tutti mangiarono e furon sazi; e si portaron via, dei pezzi avanzati, dodici ceste piene.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.21'>E quelli che avevano mangiato eran circa cinquemila uomini, oltre le donne e i fanciulli.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.22'>Subito dopo, Gesù obbligò i suoi discepoli a montar nella barca ed a precederlo sullaltra riva, mentregli licenzierebbe le turbe.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.23'>E licenziatele si ritirò in disparte sul monte per pregare. E fattosi sera, era quivi tutto solo.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.24'>Frattanto la barca, già di molti stadi lontana da terra, era sbattuta dalle onde perché il vento era contrario.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.25'>Ma alla quarta vigilia della notte Gesù andò verso loro, camminando sul mare.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.26'>E i discepoli, vedendolo camminar sul mare, si turbarono e dissero: E un fantasma! E dalla paura gridarono.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.27'>Ma subito Gesù parlò loro e disse: State di buon animo, son io; non temete!</verse>
        <verse osisID='Matt.14.28'>E Pietro gli rispose: Signore, se sei tu, comandami di venir a te sulle acque.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.29'>Ed egli disse: Vieni! E Pietro, smontato dalla barca, camminò sulle acque e andò verso Gesù.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.30'>Ma vedendo il vento, ebbe paura; e cominciando a sommergersi, gridò: Signore, salvami!</verse>
        <verse osisID='Matt.14.31'>E Gesù, stesa subito la mano, lo afferrò e gli disse: O uomo di poca fede, perché hai dubitato?</verse>
        <verse osisID='Matt.14.32'>E quando furono montati nella barca, il vento sacquetò.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.33'>Allora quelli che erano nella barca si prostrarono dinanzi a lui, dicendo: Veramente tu sei Figliuol di io!</verse>
        <verse osisID='Matt.14.34'>E, passati allaltra riva, vennero nel paese di Gennezaret.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.35'>E la gente di quel luogo, avendolo riconosciuto, mandò per tutto il paese allintorno, e gli presentaron tutti i malati,</verse>
        <verse osisID='Matt.14.36'>e lo pregavano che lasciasse loro toccare non fossaltro che il lembo del suo vestito; e tutti quelli che lo toccarono furon completamente guariti.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.15'>
        <verse osisID='Matt.15.1'>Allora saccostarono a Gesù dei Farisei e degli scribi venuti da Gerusalemme, e gli dissero:</verse>
        <verse osisID='Matt.15.2'>Perché i tuoi discepoli trasgrediscono la tradizione degli antichi? poiché non si lavano le mani quando prendono cibo.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.3'>Ma egli rispose loro: E voi, perché trasgredite il comandamento di Dio a motivo della vostra tradizione?</verse>
        <verse osisID='Matt.15.4'>Dio, infatti, ha detto: Onora tuo padre e tua madre; e: Chi maledice padre o madre sia punito di morte; oi, invece, dite:</verse>
        <verse osisID='Matt.15.5'>Se uno dice a suo padre o a sua madre: Quello con cui potrei assisterti è offerta a Dio,</verse>
        <verse osisID='Matt.15.6'>egli non è più obbligato ad onorar suo padre o sua madre. E avete annullata la parola di Dio a cagion della vostra tradizione.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.7'>Ipocriti, ben profetò Isaia di voi quando disse:</verse>
        <verse osisID='Matt.15.8'>Questo popolo mi onora con le labbra, ma il cuor loro e lontano da me.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.9'>Ma invano mi rendono il loro culto, insegnando dottrine che son precetti duomini.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.10'>E chiamata a sé la moltitudine, disse loro: Ascoltate e intendete:</verse>
        <verse osisID='Matt.15.11'>Non è quel che entra nella bocca che contamina luomo; ma quel che esce dalla bocca, ecco quel che contamina luomo.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.12'>Allora i suoi discepoli, accostatisi, gli dissero: Sai tu che i Farisei, quandhanno udito questo discorso, ne son rimasti scandalizzati?</verse>
        <verse osisID='Matt.15.13'>Ed egli rispose loro: Ogni pianta che il Padre mio celeste non ha piantata, sarà sradicata.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.14'>Lasciateli; sono ciechi, guide di ciechi; or se un cieco guida un altro cieco, ambedue cadranno nella fossa.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.15'>Pietro allora prese a dirgli: Spiegaci la parabola.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.16'>E Gesù disse: Siete anche voi tuttora privi dintendimento?</verse>
        <verse osisID='Matt.15.17'>Non capite voi che tutto quello che entra nella bocca va nel ventre ed è gittato fuori nella latrina?</verse>
        <verse osisID='Matt.15.18'>Ma quel che esce dalla bocca viene dal cuore, ed e quello che contamina luomo.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.19'>Poiché dal cuore vengono pensieri malvagi, omicidi, adulteri, fornicazioni, furti, false testimonianze, diffamazioni.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.20'>Queste son le cose che contaminano luomo; ma il mangiare con le mani non lavate non contamina luomo.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.21'>E partitosi di là, Gesù si ritirò nelle parti di Tiro e di Sidone.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.22'>Quandecco, una donna cananea di que luoghi venne fuori e si mise a gridare: Abbi pietà di me, Signore, figliuol di Davide; la mia figliuola è gravemente tormentata da un demonio.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.23'>Ma egli non le rispose parola. E i suoi discepoli, accostatisi, lo pregavano dicendo: Licenziala, perché ci grida dietro.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.24'>Ma egli rispose: Io non sono stato mandato che alle pecore perdute della casa dIsraele.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.25'>Ella però venne e gli si prostrò dinanzi, dicendo: Signore, aiutami!</verse>
        <verse osisID='Matt.15.26'>Ma egli rispose: Non è bene prendere il pan de figliuoli per buttarlo ai cagnolini.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.27'>Ma ella disse: Dici bene, Signore; eppure anche i cagnolini mangiano dei minuzzoli che cadono dalla tavola dei lor padroni.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.28'>Allora Gesù le disse: O donna, grande è la tua fede; ti sia fatto come vuoi. E da quellora la sua figliuola fu guarita.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.29'>Partitosi di là, Gesù venne presso al mar di Galilea; e, salito sul monte, si pose quivi a sedere.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.30'>E gli si accostarono molte turbe che avean seco degli zoppi, dei ciechi, de muti, degli storpi e molti altri malati; li deposero a suoi piedi, e Gesù li guarì;</verse>
        <verse osisID='Matt.15.31'>talché la folla restò ammirata a veder che i muti parlavano, che gli storpi eran guariti, che gli zoppi camminavano, che i ciechi vedevano, e ne dette gloria allIddio dIsraele.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.32'>E Gesù, chiamati a sé i suoi discepoli, disse: Io ho pietà di questa moltitudine; poiché già da tre giorni sta con me e non ha da mangiare; e non voglio rimandarli digiuni, che talora non vengano meno per via.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.33'>E i discepoli gli dissero: Donde potremmo avere, in un luogo deserto, tanti pani da saziare così gran folla?</verse>
        <verse osisID='Matt.15.34'>E Gesù chiese loro: Quanti pani avete? Ed essi risposero: Sette e pochi pescetti.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.35'>Allora egli ordinò alla folla di accomodarsi per terra.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.36'>Poi prese i sette pani ed i pesci; e dopo aver rese grazie, li spezzò e diede ai discepoli, e i discepoli alle folle.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.37'>E tutti mangiarono e furon saziati; e de pezzi avanzati si levaron sette panieri pieni.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.38'>Or quelli che aveano mangiato erano quattromila persone, senza contare le donne e i fanciulli.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.39'>E, licenziate le turbe, Gesù entrò nella barca e venne al paese di Magadan.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.16'>
        <verse osisID='Matt.16.1'>Ed accostatisi a lui i Farisei e i Sadducei, per metterlo alla prova, gli chiesero di mostrar loro un segno dal cielo.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.2'>Ma egli, rispondendo, disse loro: Quando si fa sera, voi dite: Bel tempo, perché il cielo rosseggia!</verse>
        <verse osisID='Matt.16.3'>e la mattina dite: Oggi tempesta, perché il cielo rosseggia cupo! Laspetto del cielo lo sapete dunque discernere, e i segni de tempi non arrivate a discernerli?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.4'>Questa generazione malvagia e adultera chiede un segno, e segno non le sarà dato se non quello di iona. E, lasciatili, se ne andò.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.5'>Or i discepoli, passati allaltra riva, serano dimenticati di prender de pani.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.6'>E Gesù disse loro: Vedete di guardarvi dal lievito de Farisei e de Sadducei.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.7'>Ed essi ragionavan fra loro e dicevano: Egli è perché non abbiam preso de pani.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.8'>Ma Gesù, accortosene, disse: O gente di poca fede, perché ragionate fra voi del non aver de pani?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.9'>Non capite ancora e non vi ricordate de cinque pani dei cinquemila uomini e quante ceste ne levaste?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.10'>né dei sette pani de quattromila uomini e quanti panieri ne levaste?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.11'>Come mai non capite che non è di pani chio vi parlavo? Ma guardatevi dal lievito de Farisei e de Sadducei.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.12'>Allora intesero che non avea loro detto di guardarsi dal lievito del pane, ma dalla dottrina dei Farisei e de Sadducei.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.13'>Poi Gesù, venuto nelle parti di Cesarea di Filippo, domandò ai suoi discepoli: Chi dice la gente che sia il Figliuol delluomo?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.14'>Ed essi risposero: Gli uni dicono Giovanni Battista; altri, Elia; altri, Geremia o uno dei profeti. Ed egli disse loro: E voi, chi dite chio sia?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.15'>Simon Pietro, rispondendo, disse:</verse>
        <verse osisID='Matt.16.16'>Tu sei il Cristo, il Figliuol dellIddio vivente.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.17'>E Gesù, replicando, gli disse: Tu sei beato, o Simone, figliuol di Giona, perché non la carne e il sangue thanno rivelato questo, ma il Padre mio che è nei cieli.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.18'>E io altresì ti dico: Tu sei Pietro, e su questa pietra edificherò la mia Chiesa, e le porte dellAdes non la potranno vincere.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.19'>Io ti darò le chiavi del regno dei cieli; e tutto ciò che avrai legato sulla terra sarà legato ne cieli, e tutto ciò che avrai sciolto in terra sarà sciolto ne cieli.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.20'>Allora vietò ai suoi discepoli di dire ad alcuno chegli era il Cristo.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.21'>Da quellora Gesù cominciò a dichiarare ai suoi discepoli che doveva andare a Gerusalemme e soffrir molte cose dagli anziani, dai capi sacerdoti e dagli scribi, ed esser ucciso, e risuscitare il terzo giorno.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.22'>E Pietro, trattolo da parte, cominciò a rimproverarlo, dicendo: Tolga ciò Iddio, Signore; questo non ti avverrà mai.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.23'>Ma Gesù, rivoltosi, disse a Pietro: Vattene via da me, Satana; tu mi sei di scandalo. Tu non hai il senso delle cose di Dio, ma delle cose degli uomini.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.24'>Allora Gesù disse ai suoi discepoli: Se uno vuol venire dietro a me, rinunzi a se stesso e prenda la sua croce e mi segua.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.25'>Perché chi vorrà salvare la sua vita, la perderà; ma chi avrà perduto la sua vita per amor mio, la troverà.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.26'>E che gioverà egli a un uomo se, dopo aver guadagnato tutto il mondo, perde poi lanima sua? O che darà luomo in cambio dellanima sua?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.27'>Perché il Figliuol delluomo verrà nella gloria del Padre suo, con i suoi angeli, ed allora renderà a ciascuno secondo lopera sua.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.28'>In verità io vi dico che alcuni di coloro che son qui presenti non gusteranno la morte, finché non bbian visto il Figliuol delluomo venire nel suo regno.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.17'>
        <verse osisID='Matt.17.1'>Sei giorni dopo, Gesù prese seco Pietro, Giacomo e Giovanni suo fratello, e li condusse sopra un alto monte, in disparte.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.2'>E fu trasfigurato dinanzi a loro; la sua faccia risplendé come il sole, e i suoi vestiti divennero candidi come la luce.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.3'>Ed ecco apparvero loro Mosè ed Elia, che stavan conversando con lui.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.4'>E Pietro prese a dire a Gesù: Signore, egli è bene che stiamo qui; se vuoi, farò qui tre tende: una per te, una per Mosè ed una per Elia.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.5'>Mentregli parlava ancora, ecco una nuvola luminosa li coperse della sua ombra, ed ecco una voce dalla nuvola che diceva: Questo è il mio diletto Figliuolo, nel quale mi sono compiaciuto; ascoltatelo.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.6'>E i discepoli, udito ciò, caddero con la faccia a terra, e furon presi da gran timore.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.7'>Ma Gesù, accostatosi, li toccò e disse: Levatevi, e non temete.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.8'>Ed essi, alzati gli occhi, non videro alcuno, se non Gesù tutto solo.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.9'>Poi, mentre scendevano dal monte, Gesù diede loro questordine: Non parlate di questa visione ad alcuno, finché il Figliuol delluomo sia risuscitato dai morti.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.10'>E i discepoli gli domandarono: Perché dunque dicono gli scribi che prima deve venir Elia?</verse>
        <verse osisID='Matt.17.11'>Ed egli, rispondendo, disse loro: Certo, Elia deve venire e ristabilire ogni cosa.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.12'>Ma io vi dico: Elia è già venuto, e non lhanno riconosciuto; anzi, gli hanno fatto tutto quello che hanno voluto; così anche il Figliuol delluomo ha da patire da loro.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.13'>Allora i discepoli intesero chera di Giovanni Battista chegli aveva loro parlato.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.14'>E quando furon venuti alla moltitudine, un uomo gli saccostò, gettandosi in ginocchio davanti a lui,</verse>
        <verse osisID='Matt.17.15'>e dicendo: Signore, abbi pietà del mio figliuolo, perché è lunatico e soffre molto; spesso, infatti, cade nel fuoco e spesso nellacqua.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.16'>Lho menato ai tuoi discepoli, e non lhanno potuto guarire.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.17'>E Gesù, rispondendo, disse: O generazione incredula e perversa! Fino a quando sarò con voi? Fino a quando vi sopporterò? Menatemelo qua.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.18'>E Gesù sgridò lindemoniato, e il demonio uscì da lui; e da quellora il fanciullo fu guarito.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.19'>Allora i discepoli, accostatisi a Gesù in disparte, gli chiesero: Perché non labbiam potuto cacciar noi?</verse>
        <verse osisID='Matt.17.20'>E Gesù rispose loro: A cagion della vostra poca fede; perché in verità io vi dico: Se avete fede quanto un granel di senapa, potrete dire a questo monte: Passa di qua là, e passerà; e niente vi sarà impossibile.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.21'>Or questa specie di demoni non esce se non mediante la preghiera e il digiuno.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.22'>Or comessi percorrevano insieme la Galilea Gesù disse loro: Il Figliuol delluomo sta per esser dato nelle mani degli uomini;</verse>
        <verse osisID='Matt.17.23'>e luccideranno, e al terzo giorno risusciterà. Ed essi ne furono grandemente contristati.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.24'>E quando furon venuti a Capernaum, quelli che riscotevano le didramme si accostarono a Pietro e dissero: Il vostro maestro non paga egli le didramme?</verse>
        <verse osisID='Matt.17.25'>Egli rispose: Sì. E quando fu entrato in casa, Gesù lo prevenne e gli disse: Che te ne pare, Simone? i re della terra da chi prendono i tributi o il censo? dai loro figliuoli o dagli stranieri?</verse>
        <verse osisID='Matt.17.26'>Dagli stranieri, rispose Pietro. Gesù gli disse: I figliuoli, dunque, ne sono esenti.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.27'>Ma, per non scandalizzarli, vattene al mare, getta lamo e prendi il primo pesce che verrà su; e, apertagli la bocca, troverai uno statere. Prendilo, e dallo loro per me e per te.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.18'>
        <verse osisID='Matt.18.1'>In quel mentre i discepoli saccostarono a Gesù, dicendo: Chi è dunque il maggiore nel regno de ieli?</verse>
        <verse osisID='Matt.18.2'>Ed egli, chiamato a sé un piccolo fanciullo, lo pose in mezzo a loro e disse:</verse>
        <verse osisID='Matt.18.3'>In verità io vi dico: Se non mutate e non diventate come i piccoli fanciulli, non entrerete punto nel egno de cieli.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.4'>Chi pertanto si abbasserà come questo piccolo fanciullo, è lui il maggiore nel regno de cieli.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.5'>E chiunque riceve un cotal piccolo fanciullo nel nome mio, riceve me.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.6'>Ma chi avrà scandalizzato uno di questi piccoli che credono in me, meglio per lui sarebbe che gli fosse appesa al collo una macina da mulino e fosse sommerso nel fondo del mare.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.7'>Guai al mondo per gli scandali! Poiché, ben è necessario che avvengan degli scandali; ma guai alluomo per cui lo scandalo avviene!</verse>
        <verse osisID='Matt.18.8'>Ora, se la tua mano od il tuo piede tè occasion di peccato, mozzali e gettali via da te; meglio è per te lentrar nella vita monco o zoppo che laver due mani o due piedi ed esser gettato nel fuoco eterno.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.9'>E se locchio tuo tè occasion di peccato, cavalo e gettalo via da te; meglio è per te lentrar nella vita con un occhio solo, che laver due occhi ed esser gettato nella geenna del fuoco.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.10'>Guardatevi dal disprezzare alcuno di questi piccoli; perché io vi dico che gli angeli loro, ne cieli, vedono del continuo la faccia del Padre mio che è ne cieli.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.11'>Poiché il Figliuol delluomo è venuto a salvare ciò che era perito.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.12'>Che vi par egli? Se un uomo ha cento pecore e una di queste si smarrisce, non lascerà egli le novantanove sui monti per andare in cerca della smarrita?</verse>
        <verse osisID='Matt.18.13'>E se gli riesce di ritrovarla, in verità vi dico chei si rallegra più di questa che delle novantanove che non si erano smarrite.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.14'>Così è voler del Padre vostro che è nei cieli, che neppure un di questi piccoli perisca.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.15'>Se poi il tuo fratello ha peccato contro di te, va e riprendilo fra te e lui solo. Se tascolta, avrai guadagnato il tuo fratello;</verse>
        <verse osisID='Matt.18.16'>ma, se non tascolta, prendi teco ancora una o due persone, affinché ogni parola sia confermata per bocca di due o tre testimoni.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.17'>E se rifiuta dascoltarli, dillo alla chiesa; e se rifiuta di ascoltare anche la chiesa, siati come il pagano e il pubblicano.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.18'>Io vi dico in verità che tutte le cose che avrete legate sulla terra, saranno legate nel cielo; e tutte le cose che avrete sciolte sulla terra, saranno sciolte nel cielo.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.19'>Ed anche in verità vi dico: Se due di voi sulla terra saccordano a domandare una cosa qualsiasi, quella sarà loro concessa dal Padre mio che è nei cieli.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.20'>Poiché dovunque due o tre son raunati nel nome mio, quivi son io in mezzo a loro.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.21'>Allora Pietro, accostatosi, gli disse: Signore, quante volte, peccando il mio fratello contro di me, gli perdonerò io? fino a sette volte?</verse>
        <verse osisID='Matt.18.22'>E Gesù a lui: lo non ti dico fino a sette volte, ma fino a settanta volte sette.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.23'>Perciò il regno de cieli è simile ad un re che volle fare i conti co suoi servitori.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.24'>E avendo cominciato a fare i conti, gli fu presentato uno, chera debitore di diecimila talenti.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.25'>E non avendo egli di che pagare, il suo signore comandò che fosse venduto lui con la moglie e i figliuoli e tutto quantavea, e che il debito fosse pagato.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.26'>Onde il servitore, gettatosi a terra, gli si prostrò dinanzi, dicendo: Abbi pazienza con me, e ti pagherò tutto.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.27'>E il signore di quel servitore, mosso a compassione, lo lasciò andare, e gli rimise il debito.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.28'>Ma quel servitore, uscito, trovò uno de suoi conservi che gli dovea cento denari; e afferratolo, lo strangolava, dicendo: Paga quel che devi!</verse>
        <verse osisID='Matt.18.29'>Onde il conservo, gettatosi a terra, lo pregava dicendo: Abbi pazienza con me, e ti pagherò.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.30'>Ma colui non volle; anzi andò e lo cacciò in prigione, finché avesse pagato il debito.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.31'>Or i suoi conservi, veduto il fatto, ne furono grandemente contristati, e andarono a riferire al loro signore tutto laccaduto.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.32'>Allora il suo signore lo chiamò a sé e gli disse: Malvagio servitore, io tho rimesso tutto quel debito, perché tu me ne supplicasti;</verse>
        <verse osisID='Matt.18.33'>non dovevi anche tu aver pietà del tuo conservo, comebbi anchio pietà di te?</verse>
        <verse osisID='Matt.18.34'>E il suo signore, adirato, lo diede in man degli aguzzini fino a tanto che avesse pagato tutto quel che gli doveva.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.35'>Così vi farà anche il Padre mio celeste, se ognun di voi non perdona di cuore al proprio fratello.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.19'>
        <verse osisID='Matt.19.1'>Or avvenne che quando Gesù ebbe finiti questi ragionamenti, si partì dalla Galilea e se ne andò sui confini della Giudea oltre il Giordano.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.2'>E molte turbe lo seguirono, e quivi guarì i loro malati.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.3'>E de Farisei saccostarono a lui tentandolo, e dicendo: E egli lecito di mandar via, per qualunque ragione, la propria moglie?</verse>
        <verse osisID='Matt.19.4'>Ed egli, rispondendo, disse loro: Non avete voi letto che il Creatore da principio li creò maschio e femmina, e disse:</verse>
        <verse osisID='Matt.19.5'>Perciò luomo lascerà il padre e la madre e sunirà con la sua moglie e i due saranno una sola carne?</verse>
        <verse osisID='Matt.19.6'>Talché non son più due, ma una sola carne; quello dunque che Iddio ha congiunto, luomo nol separi.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.7'>Essi gli dissero: Perché dunque comandò Mosè di darle un atto di divorzio e mandarla via?</verse>
        <verse osisID='Matt.19.8'>Gesù disse loro: Fu per la durezza dei vostri cuori che Mosè vi permise di mandar via le vostre mogli; a da principio non era così.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.9'>Ed io vi dico che chiunque manda via sua moglie, quando non sia per cagion di fornicazione, e ne sposa unaltra, commette adulterio.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.10'>I discepoli gli dissero: Se tale è il caso delluomo rispetto alla donna, non conviene di prender moglie.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.11'>Ma egli rispose loro: Non tutti son capaci di praticare questa parola, ma quelli soltanto ai quali è dato.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.12'>Poiché vi son degli eunuchi, i quali son nati così dal seno della madre; vi son degli eunuchi, i quali sono stati fatti tali dagli uomini, e vi sono degli eunuchi, i quali si son fatti eunuchi da sé a cagion del regno de cieli. Chi è in grado di farlo lo faccia.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.13'>Allora gli furono presentati dei bambini perché imponesse loro le mani e pregasse; ma i discepoli sgridarono coloro che glieli presentavano.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.14'>Gesù però disse: Lasciate i piccoli fanciulli e non vietate loro di venire a me, perché di tali è il regno de cieli.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.15'>E imposte loro le mani, si partì di là.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.16'>Ed ecco un tale, che gli saccostò e gli disse: Maestro, che farò io di buono per aver la vita eterna?</verse>
        <verse osisID='Matt.19.17'>E Gesù gli rispose: Perché minterroghi tu intorno a ciò chè buono? Uno solo è il buono. Ma se vuoi entrar nella vita osserva i comandamenti.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.18'>Quali? gli chiese colui. E Gesù rispose: Questi: Non uccidere; non commettere adulterio; non rubare; on dir falsa testimonianza;</verse>
        <verse osisID='Matt.19.19'>onora tuo padre e tua madre, e ama il tuo prossimo come te stesso.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.20'>E il giovane a lui: Tutte queste cose le ho osservate; che mi manca ancora?</verse>
        <verse osisID='Matt.19.21'>Gesù gli disse: Se vuoi esser perfetto, va vendi ciò che hai e dallo ai poveri, ed avrai un tesoro nei cieli; poi, vieni e seguitami.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.22'>Ma il giovane, udita questa parola, se ne andò contristato, perché avea di gran beni.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.23'>E Gesù disse ai suoi discepoli: Io vi dico in verità che un ricco malagevolmente entrerà nel regno dei cieli.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.24'>E da capo vi dico: E più facile a un cammello passare per la cruna dun ago, che ad un ricco entrare nel regno di Dio.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.25'>I suoi discepoli, udito questo, sbigottirono forte e dicevano: Chi dunque può esser salvato?</verse>
        <verse osisID='Matt.19.26'>E Gesù, riguardatili fisso, disse loro: Agli uomini questo è impossibile; ma a Dio ogni cosa è possibile.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.27'>Allora Pietro, replicando, gli disse: Ecco, noi abbiamo lasciato ogni cosa e tabbiam seguitato; che ne avremo dunque?</verse>
        <verse osisID='Matt.19.28'>E Gesù disse loro: Io vi dico in verità che nella nuova creazione, quando il Figliuol del luomo sederà sul trono della sua gloria, anche voi che mavete seguitato, sederete su dodici troni a giudicar le dodici tribù dIsraele.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.29'>E chiunque avrà lasciato case, o fratelli, o sorelle, o padre, o madre, o figliuoli, o campi per amor del mio nome, ne riceverà cento volte tanti, ed erederà la vita eterna.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.30'>Ma molti primi saranno ultimi; e molti ultimi, primi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.20'>
        <verse osisID='Matt.20.1'>Poiché il regno de cieli è simile a un padron di casa, il quale, in sul far del giorno, uscì a prender ad opra de lavoratori per la sua vigna.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.2'>E avendo convenuto coi lavoratori per un denaro al giorno, li mandò nella sua vigna.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.3'>Ed uscito verso lora terza, ne vide degli altri che se ne stavano sulla piazza disoccupati,</verse>
        <verse osisID='Matt.20.4'>e disse loro: Andate anche voi nella vigna, e vi darò quel che sarà giusto. Ed essi andarono.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.5'>Poi, uscito ancora verso la sesta e la nona ora, fece lo stesso.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.6'>Ed uscito verso lundicesima, ne trovò degli altri in piazza e disse loro: Perché ve ne state qui tutto il giorno inoperosi?</verse>
        <verse osisID='Matt.20.7'>Essi gli dissero: Perché nessuno ci ha presi a giornata. Egli disse loro: Andate anche voi nella vigna.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.8'>Poi, fattosi sera, il padron della vigna disse al suo fattore: Chiama i lavoratori e paga loro la mercede, cominciando dagli ultimi fino ai primi.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.9'>Allora, venuti quei dellundicesima ora, ricevettero un denaro per uno.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.10'>E venuti i primi, pensavano di ricever di più; ma ricevettero anchessi un denaro per uno.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.11'>E ricevutolo, mormoravano contro al padron di casa, dicendo:</verse>
        <verse osisID='Matt.20.12'>Questi ultimi non han fatto che unora e tu li hai fatti pari a noi che abbiamo portato il peso della giornata e il caldo.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.13'>Ma egli, rispondendo a un di loro, disse: Amico, io non ti fo alcun torto; non convenisti meco per un denaro?</verse>
        <verse osisID='Matt.20.14'>Prendi il tuo, e vattene; ma io voglio dare a questultimo quanto a te.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.15'>Non mè lecito far del mio ciò che voglio? o vedi tu di mal occhio chio sia buono?</verse>
        <verse osisID='Matt.20.16'>Così gli ultimi saranno primi, e i primi ultimi.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.17'>Poi Gesù, stando per salire a Gerusalemme, trasse da parte i suoi dodici discepoli; e, cammin facendo, disse loro:</verse>
        <verse osisID='Matt.20.18'>Ecco, noi saliamo a Gerusalemme, e il Figliuol delluomo sarà dato nelle mani de capi sacerdoti e degli scribi;</verse>
        <verse osisID='Matt.20.19'>ed essi lo condanneranno a morte, e lo metteranno nelle mani dei Gentili per essere schernito e flagellato e crocifisso; ma il terzo giorno risusciterà.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.20'>Allora la madre de figliuoli di Zebedeo saccostò a lui co suoi figliuoli, prostrandosi e chiedendogli qualche cosa.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.21'>Ed egli le domandò: Che vuoi? Ella gli disse: Ordina che questi miei due figliuoli seggano luno alla tua destra e laltro alla tua sinistra, nel tuo regno.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.22'>E Gesù, rispondendo, disse: Voi non sapete quel che chiedete. Potete voi bere il calice che io sto per bere? Essi gli dissero: Sì, lo possiamo.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.23'>Egli disse loro: Voi certo berrete il mio calice; ma quantè al sedermi a destra o a sinistra non sta a me il darlo, ma è per quelli a cui è stato preparato dal Padre mio.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.24'>E i dieci, udito ciò, furono indignati contro i due fratelli.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.25'>Ma Gesù, chiamatili a sé, disse: Voi sapete che i principi delle nazioni le signoreggiano, e che i grandi usano potestà sopra di esse.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.26'>Ma non è così tra voi; anzi, chiunque vorrà esser grande fra voi, sarà vostro servitore;</verse>
        <verse osisID='Matt.20.27'>e chiunque fra voi vorrà esser primo, sarà vostro servitore;</verse>
        <verse osisID='Matt.20.28'>appunto come il Figliuol delluomo non è venuto per esser servito ma per servire, e per dar la vita sua come prezzo di riscatto per molti.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.29'>E come uscivano da Gerico, una gran moltitudine lo seguì.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.30'>Ed ecco che due ciechi, seduti presso la strada, avendo udito che Gesù passava, si misero a gridare: Abbi pietà di noi, Signore, figliuol di Davide!</verse>
        <verse osisID='Matt.20.31'>Ma la moltitudine li sgridava, perché tacessero; essi però gridavan più forte: Abbi pietà di noi, Signore, figliuol di Davide!</verse>
        <verse osisID='Matt.20.32'>E Gesù, fermatosi, li chiamò e disse: Che volete chio vi faccia?</verse>
        <verse osisID='Matt.20.33'>Ed essi: Signore, che saprano gli occhi nostri.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.34'>Allora Gesù, mosso a pietà, toccò gli occhi loro, e in quellistante ricuperarono la vista e lo seguirono. Matteo Capitolo 21</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.21'>
        <verse osisID='Matt.21.1'>E quando furon vicini a Gerusalemme e furon giunti a Betfage, presso al monte degli Ulivi, Gesù mandò due discepoli,</verse>
        <verse osisID='Matt.21.2'>dicendo loro: Andate nella borgata che è dirimpetto a voi; e subito troverete unasina legata, e un puledro con essa; scioglieteli e menatemeli.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.3'>E se alcuno vi dice qualcosa, direte che il Signore ne ha bisogno, e subito li manderà.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.4'>Or questo avvenne affinché si adempisse la parola del profeta:</verse>
        <verse osisID='Matt.21.5'>Dite alla figliuola di Sion: Ecco il tuo re viene a te, mansueto, e montato sopra unasina, e un asinello, puledro dasina.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.6'>E i discepoli andarono e fecero come Gesù avea loro ordinato;</verse>
        <verse osisID='Matt.21.7'>menarono lasina e il puledro, vi misero sopra i loro mantelli, e Gesù vi si pose a sedere.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.8'>E la maggior parte della folla stese i mantelli sulla via; e altri tagliavano de rami dagli alberi e li stendeano sulla via.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.9'>E le turbe che precedevano e quelle che seguivano, gridavano: Osanna al Figliuolo di Davide! Benedetto colui che viene nel nome del Signore! Osanna ne luoghi altissimi!</verse>
        <verse osisID='Matt.21.10'>Ed essendo egli entrato in Gerusalemme, tutta la città fu commossa e si diceva:</verse>
        <verse osisID='Matt.21.11'>Chi è costui? E le turbe dicevano: Questi è Gesù, il profeta che è da Nazaret di Galilea.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.12'>E Gesù entrò nel tempio e cacciò fuori tutti quelli che quivi vendevano e compravano; e rovesciò le tavole dei cambiamonete e le sedie de venditori di colombi.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.13'>E disse loro: Egli è scritto: La mia casa sarà chiamata casa dorazione; ma voi ne fate una spelonca di ladroni.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.14'>Allora vennero a lui, nel tempio, de ciechi e degli zoppi, ed egli li sanò.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.15'>Ma i capi sacerdoti e gli scribi, vedute le maraviglie che avea fatte, e i fanciulli che gridavano nel tempio: Osanna al figliuol di Davide, ne furono indignati, e gli dissero: Odi tu quel che dicono costoro?</verse>
        <verse osisID='Matt.21.16'>E Gesù disse loro: Sì. Non avete mai letto: Dalla bocca de fanciulli e de lattanti hai tratto lode?</verse>
        <verse osisID='Matt.21.17'>E, lasciatili, se ne andò fuor della città a Betania, dove albergò.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.18'>E la mattina, tornando in città, ebbe fame.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.19'>E vedendo un fico sulla strada, gli si accostò, ma non vi trovò altro che delle foglie; e gli disse: Mai più in eterno non nasca frutto da te. E subito il fico si seccò.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.20'>E i discepoli, veduto ciò, si maravigliarono, dicendo: Come sè in un attimo seccato il fico?</verse>
        <verse osisID='Matt.21.21'>E Gesù, rispondendo, disse loro: Io vi dico in verità: Se aveste fede e non dubitaste, non soltanto fareste quel chè stato fatto al fico; ma se anche diceste a questo monte: Togliti di là e gettati nel mare, sarebbe fatto.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.22'>E tutte le cose che domanderete nella preghiera, se avete fede, le otterrete.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.23'>E quando fu venuto nel tempio, i capi sacerdoti e gli anziani del popolo si accostarono a lui, mentregli insegnava, e gli dissero: Con quale autorità fai tu queste cose? E chi tha data codesta autorità?</verse>
        <verse osisID='Matt.21.24'>E Gesù, rispondendo, disse loro: Anchio vi domanderò una cosa: e se voi mi rispondete, anchio vi dirò con quale autorità faccio queste cose.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.25'>Il battesimo di Giovanni, donde veniva? dal cielo o dagli uomini? Ed essi ragionavan fra loro, dicendo: Se diciamo: Dal cielo, egli ci dirà: Perché dunque non gli credeste?</verse>
        <verse osisID='Matt.21.26'>E se diciamo: Dagli uomini, temiamo la moltitudine, perché tutti tengono Giovanni per profeta.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.27'>Risposero dunque a Gesù, dicendo: Non lo sappiamo. E anchegli disse loro: E neppur io vi dirò con quale autorità io fo queste cose.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.28'>Or che vi par egli? Un uomo avea due figliuoli. Accostatosi al primo disse: Figliuolo, va oggi a avorare nella vigna.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.29'>Ed egli, rispondendo, disse: Vado, signore; ma non vi andò.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.30'>E accostatosi al secondo, gli disse lo stesso. Ma egli, rispondendo, disse: Non voglio; ma poi, pentitosi, vandò.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.31'>Qual de due fece la volontà del padre? Essi gli dissero: Lultimo. E Gesù a loro: Io vi dico in verità: I ubblicani e le meretrici vanno innanzi a voi nel regno di Dio.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.32'>Poiché Giovanni è venuto a voi per la via della giustizia, e voi non gli avete creduto; ma i pubblicani e le meretrici gli hanno creduto; e voi, che avete veduto questo, neppur poi vi siete pentiti per credere a lui.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.33'>Udite unaltra parabola: Vi era un padron di casa, il quale piantò una vigna e le fece attorno una siepe, e vi scavò un luogo da spremer luva, e vi edificò una torre; poi lallogò a de lavoratori, e se nandò in viaggio.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.34'>Or quando fu vicina la stagione de frutti, mandò i suoi servitori dai lavoratori per ricevere i frutti della vigna.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.35'>Ma i lavoratori, presi i servitori, uno ne batterono, uno ne uccisero, e un altro ne lapidarono.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.36'>Da capo mandò degli altri servitori, in maggior numero de primi; e coloro li trattarono nello stesso modo.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.37'>Finalmente, mandò loro il suo figliuolo, dicendo: Avranno rispetto al mio figliuolo.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.38'>Ma i lavoratori, veduto il figliuolo, dissero tra di loro: Costui è lerede; venite, uccidiamolo, e facciam nostra la sua eredità.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.39'>E presolo, lo cacciaron fuori della vigna, e luccisero.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.40'>Quando dunque sarà venuto il padron della vigna, che farà egli a que lavoratori?</verse>
        <verse osisID='Matt.21.41'>Essi gli risposero: Li farà perir malamente, cotesti scellerati, e allogherà la vigna ad altri lavoratori, i quali gliene renderanno il frutto a suo tempo.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.42'>Gesù disse loro: Non avete mai letto nelle Scritture: La pietra che gli edificatori hanno riprovata è quella chè divenuta pietra angolare; ciò è stato fatto dal Signore, ed è cosa maravigliosa agli occhi nostri?</verse>
        <verse osisID='Matt.21.43'>Perciò io vi dico che il Regno di Dio vi sarà tolto, e sarà dato ad una gente che ne faccia i frutti.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.44'>E chi cadrà su questa pietra sarà sfracellato; ed ella stritolerà colui sul quale cadrà.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.45'>E i capi sacerdoti e i Farisei, udite le sue parabole, si avvidero che parlava di loro;</verse>
        <verse osisID='Matt.21.46'>e cercavano di pigliarlo, ma temettero le turbe, che lo teneano per profeta.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.22'>
        <verse osisID='Matt.22.1'>E Gesù prese di nuovo a parlar loro in parabole dicendo:</verse>
        <verse osisID='Matt.22.2'>Il regno de cieli è simile ad un re, il quale fece le nozze del suo figliuolo.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.3'>E mandò i suoi servitori a chiamare glinvitati alle nozze; ma questi non vollero venire.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.4'>Di nuovo mandò degli altri servitori, dicendo: Dite agli invitati: Ecco, io ho preparato il mio pranzo; i miei buoi ed i miei animali ingrassati sono ammazzati, e tutto è pronto; venite alle nozze.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.5'>Ma quelli, non curandosene, se nandarono, chi al suo campo, chi al suo traffico;</verse>
        <verse osisID='Matt.22.6'>gli altri poi, presi i suoi servitori, li oltraggiarono e li uccisero.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.7'>Allora il re sadirò, e mandò le sue truppe a sterminare quegli omicidi e ad ardere la loro città.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.8'>Quindi disse ai suoi servitori: Le nozze, si, sono pronte; ma glinvitati non ne erano degni.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.9'>Andate dunque sui crocicchi delle strade e chiamate alle nozze quanti troverete.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.10'>E quei servitori, usciti per le strade, raunarono tutti quelli che trovarono, cattivi e buoni; e la sala delle nozze fu ripiena di commensali.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.11'>Or il re, entrato per vedere quelli che erano a tavola, notò quivi un uomo che non vestiva labito di nozze.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.12'>E gli disse: Amico, come sei entrato qua senza aver un abito da nozze? E colui ebbe la bocca chiusa.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.13'>Allora il re disse ai servitori: Legatelo mani e piedi e gettatelo nelle tenebre di fuori. Ivi sarà il pianto e lo stridor de denti.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.14'>Poiché molti son chiamati, ma pochi eletti.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.15'>Allora i Farisei, ritiratisi, tennero consiglio per veder di coglierlo in fallo nelle sue parole.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.16'>E gli mandarono i loro discepoli con gli Erodiani a dirgli: Maestro, noi sappiamo che sei verace e insegni la via di Dio secondo verità, e non ti curi dalcuno, perché non guardi allapparenza delle persone.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.17'>Dicci dunque: Che te ne pare? E egli lecito pagare il tributo a Cesare, o no?</verse>
        <verse osisID='Matt.22.18'>Ma Gesù, conosciuta la loro malizia, disse: Perché mi tentate, ipocriti?</verse>
        <verse osisID='Matt.22.19'>Mostratemi la moneta del tributo. Ed essi gli porsero un denaro. Ed egli domandò loro:</verse>
        <verse osisID='Matt.22.20'>Di chi è questa effigie e questa iscrizione?</verse>
        <verse osisID='Matt.22.21'>Gli risposero: Di Cesare. Allora egli disse loro: Rendete dunque a Cesare quel chè di Cesare, e a Dio quel chè di Dio.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.22'>Ed essi, udito ciò, si maravigliarono; e, lasciatolo, se ne andarono.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.23'>In quellistesso giorno vennero a lui de Sadducei, i quali dicono che non vè risurrezione, e gli domandarono:</verse>
        <verse osisID='Matt.22.24'>Maestro, Mosè ha detto: Se uno muore senza figliuoli, il fratel suo sposi la moglie di lui e susciti progenie al suo fratello.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.25'>Or verano fra di noi sette fratelli; e il primo, ammogliatosi, morì; e, non avendo prole, lasciò sua moglie al suo fratello.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.26'>Lo stesso fece pure il secondo, poi il terzo, fino al settimo.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.27'>Infine, dopo tutti, morì anche la donna.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.28'>Alla risurrezione, dunque, di quale dei sette sarà ella moglie? Poiché tutti lhanno avuta.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.29'>Ma Gesù, rispondendo, disse loro: Voi errate, perché non conoscete le Scritture, né la potenza di Dio.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.30'>Perché alla risurrezione né si prende né si dà moglie; ma i risorti son come angeli ne cieli.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.31'>Quanto poi alla risurrezione dei morti, non avete voi letto quel che vi fu insegnato da Dio,</verse>
        <verse osisID='Matt.22.32'>quando disse: Io sono lIddio di Abramo e lIddio dIsacco e lIddio di Giacobbe? Egli non è lIddio de morti, ma de viventi.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.33'>E le turbe, udite queste cose, stupivano della sua dottrina.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.34'>Or i Farisei, udito chegli avea chiusa la bocca a Sadducei, si raunarono insieme;</verse>
        <verse osisID='Matt.22.35'>e uno di loro, dottor della legge, gli domandò, per metterlo alla prova:</verse>
        <verse osisID='Matt.22.36'>Maestro, qual è, nella legge, il gran comandamento?</verse>
        <verse osisID='Matt.22.37'>E Gesù gli disse: Ama il Signore Iddio tuo con tutto il tuo cuore e con tutta lanima tua e con tutta la mente tua.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.38'>Questo è il grande e il primo comandamento.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.39'>Il secondo, simile ad esso, è: Ama il tuo prossimo come te stesso.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.40'>Da questi due comandamenti dipendono tutta la legge ed i profeti.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.41'>Or essendo i Farisei raunati, Gesù li interrogò dicendo:</verse>
        <verse osisID='Matt.22.42'>Che vi par egli del Cristo? di chi è egli figliuolo? Essi gli risposero: Di Davide.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.43'>Ed egli a loro: Come dunque Davide, parlando per lo Spirito, lo chiama Signore, dicendo:</verse>
        <verse osisID='Matt.22.44'>Il Signore ha detto al mio Signore: Siedi alla mia destra finché io abbia posto i tuoi nemici sotto i tuoi piedi?</verse>
        <verse osisID='Matt.22.45'>Se dunque Davide lo chiama Signore, comè egli suo figliuolo?</verse>
        <verse osisID='Matt.22.46'>E nessuno potea replicargli parola; e da quel giorno nessuno ardì più interrogarlo.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.23'>
        <verse osisID='Matt.23.1'>Allora Gesù parlò alle turbe e ai suoi discepoli,</verse>
        <verse osisID='Matt.23.2'>dicendo: Gli scribi e i Farisei seggono sulla cattedra di Mosè.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.3'>Fate dunque ed osservate tutte le cose che vi diranno, ma non fate secondo le opere loro; perché dicono e non fanno.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.4'>Difatti, legano de pesi gravi e li mettono sulle spalle della gente; ma loro non li voglion muovere neppure col dito.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.5'>Tutte le loro opere le fanno per essere osservati dagli uomini; difatti allargano le lor filatterie ed llungano le frange de mantelli;</verse>
        <verse osisID='Matt.23.6'>ed amano i primi posti ne conviti e i primi seggi nelle sinagoghe</verse>
        <verse osisID='Matt.23.7'>e i saluti nelle piazze e desser chiamati dalla gente: "Maestro!"</verse>
        <verse osisID='Matt.23.8'>Ma voi non vi fate chiamar "Maestro," perché uno solo è il vostro maestro, e voi siete tutti fratelli.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.9'>E non chiamate alcuno sulla terra vostro padre, perché uno solo è il Padre vostro, quello che è ne cieli.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.10'>E non vi fate chiamar guide, perché una sola è la vostra guida, il Cristo:</verse>
        <verse osisID='Matt.23.11'>ma il maggiore fra voi sia vostro servitore.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.12'>Chiunque sinnalzerà sarà abbassato, e chiunque si abbasserà sarà innalzato.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.13'>Ma guai a voi, scribi e Farisei ipocriti, perché serrate il regno de cieli dinanzi alla gente; poiché, né vi entrate voi, né lasciate entrare quelli che cercano di entrare.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.14'>Guai a voi, scribi e Farisei ipocriti, perché divorate le case delle vedove, e fate per apparenza lunghe orazioni; perciò riceverete maggior condanna.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.15'>Guai a voi, scribi e Farisei ipocriti, perché scorrete mare e terra per fare un proselito; e fatto che sia, lo rendete figliuol della geenna il doppio di voi.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.16'>Guai a voi, guide cieche, che dite: Se uno giura per il tempio, non è nulla; ma se giura per loro del tempio, resta obbligato.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.17'>Stolti e ciechi, poiché qual è maggiore: loro, o il tempio che santifica loro?</verse>
        <verse osisID='Matt.23.18'>E se uno, voi dite, giura per laltare, non è nulla; ma se giura per lofferta che cè sopra, resta obbligato.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.19'>Ciechi, poiché qual è maggiore: lofferta, o laltare che santifica lofferta?</verse>
        <verse osisID='Matt.23.20'>Chi dunque giura per laltare, giura per esso e per tutto quel che cè sopra;</verse>
        <verse osisID='Matt.23.21'>e chi giura per il tempio, giura per esso e per Colui che labita;</verse>
        <verse osisID='Matt.23.22'>e chi giura per il cielo, giura per il trono di Dio e per Colui che vi siede sopra.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.23'>Guai a voi, scribi e Farisei ipocriti, perché pagate la decima della menta e dellaneto e del comino, e trascurate le cose più gravi della legge: il giudicio, e la misericordia, e la fede. Queste son le cose che bisognava fare, senza tralasciar le altre.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.24'>Guide cieche, che colate il moscerino e inghiottite il cammello.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.25'>Guai a voi, scribi e Farisei ipocriti, perché nettate il di fuori del calice e del piatto, mentre dentro son pieni di rapina e dintemperanza.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.26'>Fariseo cieco, netta prima il di dentro del calice e del piatto, affinché anche il di fuori diventi netto.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.27'>Guai a voi, scribi e Farisei ipocriti, perché siete simili a sepolcri imbiancati, che appaion belli di fuori, ma dentro son pieni dossa di morti e dogni immondizia.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.28'>Così anche voi, di fuori apparite giusti alla gente; ma dentro siete pieni dipocrisia e diniquità.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.29'>Guai a voi, scribi e Farisei ipocriti, perché edificate i sepolcri ai profeti, e adornate le tombe de giusti e dite:</verse>
        <verse osisID='Matt.23.30'>Se fossimo stati ai dì de nostri padri, non saremmo stati loro complici nello spargere il sangue dei profeti!</verse>
        <verse osisID='Matt.23.31'>Talché voi testimoniate contro voi stessi, che siete figliuoli di coloro che uccisero i profeti.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.32'>E voi, colmate pure la misura dei vostri padri!</verse>
        <verse osisID='Matt.23.33'>Serpenti, razza di vipere, come scamperete al giudizio della geenna?</verse>
        <verse osisID='Matt.23.34'>Perciò, ecco, io vi mando de profeti e de savi e degli scribi; di questi, alcuni ne ucciderete e metterete in croce; altri ne flagellerete nelle vostre sinagoghe e li perseguiterete di città in città,</verse>
        <verse osisID='Matt.23.35'>affinché venga su voi tutto il sangue giusto sparso sulla terra, dal sangue del giusto Abele, fino al sangue di Zaccaria, figliuol di Barachia, che voi uccideste fra il tempio e laltare.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.36'>Io vi dico in verità che tutte queste cose verranno su questa generazione.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.37'>Gerusalemme, Gerusalemme, che uccidi i profeti e lapidi quelli che ti sono mandati, quante volte ho voluto raccogliere i tuoi figliuoli, come la gallina raccoglie i suoi pulcini sotto le ali; e voi non avete voluto!</verse>
        <verse osisID='Matt.23.38'>Ecco, la vostra casa sta per esservi lasciata deserta.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.39'>Poiché vi dico che dora innanzi non mi vedrete più, finché diciate: Benedetto colui che viene nel nome del Signore!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.24'>
        <verse osisID='Matt.24.1'>E come Gesù usciva dal tempio e se nandava, i suoi discepoli gli saccostarono per fargli osservare gli edifizi del tempio.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.2'>Ma egli rispose loro: Le vedete tutte queste cose? Io vi dico in verità: Non sarà lasciata qui pietra sopra pietra che non sia diroccata.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.3'>E stando egli seduto sul monte degli Ulivi, i discepoli gli saccostarono in disparte, dicendo: Dicci: Quando avverranno queste cose, e quale sarà il segno della tua venuta e della fine delletà presente?</verse>
        <verse osisID='Matt.24.4'>E Gesù, rispondendo, disse loro: Guardate che nessuno vi seduca.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.5'>Poiché molti verranno sotto il mio nome, dicendo: Io sono il Cristo, e ne sedurranno molti.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.6'>Or voi udirete parlar di guerre e di rumori di guerre; guardate di non turbarvi, perché bisogna che questo avvenga, ma non sarà ancora la fine.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.7'>Poiché si leverà nazione contro nazione e regno contro regno; ci saranno carestie e terremoti in vari luoghi;</verse>
        <verse osisID='Matt.24.8'>ma tutto questo non sarà che principio di dolori.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.9'>Allora vi getteranno in tribolazione e vuccideranno, e sarete odiati da tutte le genti a cagion del mio nome.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.10'>E allora molti si scandalizzeranno, e si tradiranno e si odieranno a vicenda.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.11'>E molti falsi profeti sorgeranno e sedurranno molti.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.12'>E perché liniquità sarà moltiplicata, la carità dei più si raffredderà.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.13'>Ma chi avrà perseverato sino alla fine sarà salvato.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.14'>E questo evangelo del Regno sarà predicato per tutto il mondo, onde ne sia resa testimonianza a tutte le genti; e allora verrà la fine.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.15'>Quando dunque avrete veduta labominazione della desolazione, della quale ha parlato il profeta aniele, posta in luogo santo (chi legge pongavi mente),</verse>
        <verse osisID='Matt.24.16'>allora quelli che saranno nella Giudea, fuggano ai monti;</verse>
        <verse osisID='Matt.24.17'>chi sarà sulla terrazza non scenda per toglier quello che è in casa sua;</verse>
        <verse osisID='Matt.24.18'>e chi sarà nel campo non torni indietro a prender la sua veste.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.19'>Or guai alle donne che saranno incinte, ed a quelle che allatteranno in que giorni!</verse>
        <verse osisID='Matt.24.20'>E pregate che la vostra fuga non avvenga dinverno né di sabato;</verse>
        <verse osisID='Matt.24.21'>perché allora vi sarà una grande afflizione; tale, che non vè stata luguale dal principio del mondo fino ad ora, né mai più vi sarà.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.22'>E se quei giorni non fossero stati abbreviati, nessuno scamperebbe; ma, a cagion degli eletti, que iorni saranno abbreviati.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.23'>Allora, se alcuno vi dice: "Il Cristo eccolo qui, eccolo là," non lo credete;</verse>
        <verse osisID='Matt.24.24'>perché sorgeranno falsi cristi e falsi profeti, e faranno gran segni e prodigi da sedurre, se fosse possibile, anche gli eletti.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.25'>Ecco, ve lho predetto. Se dunque vi dicono: Eccolo, è nel deserto, non vandate;</verse>
        <verse osisID='Matt.24.26'>eccolo, è nelle stanze interne, non lo credete;</verse>
        <verse osisID='Matt.24.27'>perché, come il lampo esce da levante e si vede fino a ponente, così sarà la venuta del Figliuol delluomo.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.28'>Dovunque sarà il carname, quivi si raduneranno le aquile.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.29'>Or subito dopo lafflizione di que giorni, il sole si oscurerà, e la luna non darà il suo splendore, e le stelle cadranno dal cielo, e le potenze de cieli saranno scrollate.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.30'>E allora apparirà nel cielo il segno del Figliuol delluomo; ed allora tutte le tribù della terra faranno cordoglio, e vedranno il Figliuol delluomo venir sulle nuvole del cielo con gran potenza e gloria.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.31'>E manderà i suoi angeli con gran suono di tromba a radunare i suoi eletti dai quattro venti, dallun capo allaltro de cieli.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.32'>Or imparate dal fico questa similitudine: Quando già i suoi rami si fanno teneri e metton le foglie, voi sapete che lestate è vicina.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.33'>Così anche voi, quando vedrete tutte queste cose, sappiate che egli è vicino, proprio alle porte.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.34'>Io vi dico in verità che questa generazione non passerà prima che tutte queste cose siano avvenute.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.35'>Il cielo e la terra passeranno, ma le mie parole non passeranno.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.36'>Ma quantè a quel giorno ed a quellora nessuno li sa, neppure gli angeli dei cieli, neppure il Figliuolo, ma il Padre solo.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.37'>E come fu ai giorni di Noè, così sarà alla venuta del Figliuol delluomo.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.38'>Infatti, come ne giorni innanzi al diluvio si mangiava e si beveva, si prendea moglie e sandava a marito, sino al giorno che Noè entrò nellarca,</verse>
        <verse osisID='Matt.24.39'>e di nulla si avvide la gente, finché venne il diluvio che portò via tutti quanti, così avverrà alla venuta del Figliuol delluomo.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.40'>Allora due saranno nel campo; luno sarà preso e laltro lasciato;</verse>
        <verse osisID='Matt.24.41'>due donne macineranno al mulino: luna sarà presa e laltra lasciata.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.42'>Vegliate, dunque, perché non sapete in qual giorno il vostro Signore sia per venire.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.43'>Ma sappiate questo, che se il padron di casa sapesse a qual vigilia il ladro deve venire, veglierebbe e non lascerebbe forzar la sua casa.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.44'>Perciò, anche voi siate pronti; perché, nellora che non pensate, il Figliuol delluomo verrà.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.45'>Qual è mai il servitore fedele e prudente che il padrone abbia costituito sui domestici per dar loro il vitto a suo tempo?</verse>
        <verse osisID='Matt.24.46'>Beato quel servitore che il padrone, arrivando, troverà così occupato!</verse>
        <verse osisID='Matt.24.47'>Io vi dico in verità che lo costituirà su tutti i suoi beni.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.48'>Ma, segli è un malvagio servitore che dica in cuor suo: Il mio padrone tarda a venire;</verse>
        <verse osisID='Matt.24.49'>e comincia a battere i suoi conservi, e a mangiare e bere con gli ubriaconi,</verse>
        <verse osisID='Matt.24.50'>il padrone di quel servitore verrà nel giorno che non se laspetta, e nellora che non sa;</verse>
        <verse osisID='Matt.24.51'>e lo farà lacerare a colpi di flagello, e gli assegnerà la sorte deglipocriti. Ivi sarà il pianto e lo stridor de denti.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.25'>
        <verse osisID='Matt.25.1'>Allora il regno de cieli sarà simile a dieci vergini le quali, prese le loro lampade, uscirono a incontrar lo sposo.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.2'>Or cinque desse erano stolte e cinque avvedute;</verse>
        <verse osisID='Matt.25.3'>le stolte, nel prendere le loro lampade, non avean preso seco dellolio;</verse>
        <verse osisID='Matt.25.4'>mentre le avvedute, insieme con le loro lampade, avean preso dellolio ne vasi.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.5'>Or tardando lo sposo, tutte divennero sonnacchiose e si addormentarono.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.6'>E sulla mezzanotte si levò un grido: Ecco lo sposo, uscitegli incontro!</verse>
        <verse osisID='Matt.25.7'>Allora tutte quelle vergini si destarono e acconciaron le loro lampade.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.8'>E le stolte dissero alle avvedute: Dateci del vostro olio, perché le nostre lampade si spengono.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.9'>Ma le avvedute risposero: No, che talora non basti per noi e per voi; andate piuttosto da venditori e compratevene!</verse>
        <verse osisID='Matt.25.10'>Ma, mentre quelle andavano a comprarne, arrivò lo sposo; e quelle che eran pronte, entraron con lui nella sala delle nozze, e luscio fu chiuso.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.11'>Allultimo vennero anche le altre vergini, dicendo: Signore, Signore, aprici!</verse>
        <verse osisID='Matt.25.12'>Ma egli, rispondendo, disse: Io vi dico in verità: Non vi conosco.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.13'>Vegliate dunque, perché non sapete né il giorno né lora.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.14'>Poiché avverrà come di un uomo il quale, partendo per un viaggio, chiamò i suoi servitori e affidò loro i suoi beni;</verse>
        <verse osisID='Matt.25.15'>e alluno diede cinque talenti, a un altro due, e a un altro uno; a ciascuno secondo la sua capacità; e partì.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.16'>Subito, colui che avea ricevuto i cinque talenti andò a farli fruttare, e ne guadagnò altri cinque.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.17'>Parimente, quello de due ne guadagnò altri due.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.18'>Ma colui che ne avea ricevuto uno, andò e, fatta una buca in terra, vi nascose il danaro del suo adrone.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.19'>Or dopo molto tempo, ecco il padrone di que servitori a fare i conti con loro.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.20'>E colui che avea ricevuto i cinque talenti, venne e presentò altri cinque talenti, dicendo: Signore, tu maffidasti cinque talenti; ecco, ne ho guadagnati altri cinque.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.21'>E il suo padrone gli disse: Va bene, buono e fedel servitore; sei stato fedele in poca cosa, ti costituirò sopra molte cose; entra nella gioia del tuo Signore.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.22'>Poi, presentatosi anche quello de due talenti, disse: Signore, tu maffidasti due talenti; ecco, ne ho guadagnati altri due.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.23'>Il suo padrone gli disse: Va bene, buono e fedel servitore; sei stato fedele in poca cosa, ti costituirò sopra molte cose; entra nella gioia del tuo Signore.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.24'>Poi, accostatosi anche quello che avea ricevuto un talento solo, disse: Signore, io sapevo che tu sei uomo duro, che mieti dove non hai seminato, e raccogli dove non hai sparso;</verse>
        <verse osisID='Matt.25.25'>ebbi paura, e andai a nascondere il tuo talento sotterra; eccoti il tuo.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.26'>E il suo padrone, rispondendo, gli disse: Servo malvagio ed infingardo, tu sapevi chio mieto dove non ho seminato e raccolgo dove non ho sparso;</verse>
        <verse osisID='Matt.25.27'>dovevi dunque portare il mio danaro dai banchieri; e al mio ritorno, avrei ritirato il mio con interesse.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.28'>Toglietegli dunque il talento, e datelo a colui che ha i dieci talenti.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.29'>Poiché a chiunque ha sarà dato, ed egli sovrabbonderà; ma a chi non ha sarà tolto anche quello che ha.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.30'>E quel servitore disutile, gettatelo nelle tenebre di fuori. Ivi sarà il pianto e lo stridor dei denti.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.31'>Or quando il Figliuol delluomo sarà venuto nella sua gloria, avendo seco tutti gli angeli, allora sederà sul trono della sua gloria.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.32'>E tutte le genti saranno radunate dinanzi a lui; ed egli separerà gli uni dagli altri, come il pastore separa le pecore dai capri;</verse>
        <verse osisID='Matt.25.33'>e metterà le pecore alla sua destra e i capri alla sinistra.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.34'>Allora il Re dirà a quelli della sua destra: Venite, voi, i benedetti del Padre mio; eredate il regno che vè stato preparato sin dalla fondazione del mondo.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.35'>Perché ebbi fame, e mi deste da mangiare; ebbi sete, e mi deste da bere; fui forestiere, e maccoglieste;</verse>
        <verse osisID='Matt.25.36'>fui ignudo, e mi rivestiste; fui infermo, e mi visitaste; fui in prigione, e veniste a trovarmi.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.37'>Allora i giusti gli risponderanno: Signore, quando mai tabbiam veduto aver fame e tabbiam dato da mangiare? o aver sete e tabbiam dato da bere?</verse>
        <verse osisID='Matt.25.38'>Quando mai tabbiam veduto forestiere e tabbiamo accolto? o ignudo e tabbiam rivestito?</verse>
        <verse osisID='Matt.25.39'>Quando mai tabbiam veduto infermo o in prigione e siam venuti a trovarti?</verse>
        <verse osisID='Matt.25.40'>E il Re, rispondendo, dirà loro: In verità vi dico che in quanto lavete fatto ad uno di questi miei minimi fratelli, lavete fatto a me.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.41'>Allora dirà anche a coloro della sinistra: Andate via da me, maledetti, nel fuoco eterno, preparato pel diavolo e per i suoi angeli!</verse>
        <verse osisID='Matt.25.42'>Perché ebbi fame e non mi deste da mangiare; ebbi sete e non mi deste da bere;</verse>
        <verse osisID='Matt.25.43'>fui forestiere e non maccoglieste; ignudo, e non mi rivestiste; infermo ed in prigione, e non mi visitaste.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.44'>Allora anche questi gli risponderanno, dicendo: Signore, quando tabbiam veduto aver fame, o sete, o esser forestiero, o ignudo, o infermo, o in prigione, e non tabbiamo assistito?</verse>
        <verse osisID='Matt.25.45'>Allora risponderà loro, dicendo: In verità vi dico che in quanto non lavete fatto ad uno di questi minimi, non lavete fatto neppure a me.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.46'>E questi se ne andranno a punizione eterna; ma i giusti a vita eterna.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.26'>
        <verse osisID='Matt.26.1'>Ed avvenne che quando Gesù ebbe finiti tutti questi ragionamenti, disse ai suoi discepoli:</verse>
        <verse osisID='Matt.26.2'>Voi sapete che fra due giorni è la Pasqua, e il Figliuol delluomo sarà consegnato per esser crocifisso.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.3'>Allora i capi sacerdoti e gli anziani del popolo si raunarono nella corte del sommo sacerdote detto aiàfa,</verse>
        <verse osisID='Matt.26.4'>e deliberarono nel loro consiglio di pigliar Gesù con inganno e di farlo morire.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.5'>Ma dicevano: Non durante la festa, perché non accada tumulto nel popolo.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.6'>Or essendo Gesù in Betania, in casa di Simone il lebbroso,</verse>
        <verse osisID='Matt.26.7'>venne a lui una donna che aveva un alabastro dolio odorifero di gran prezzo, e lo versò sul capo di lui che stava a tavola.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.8'>Veduto ciò, i discepoli furono indignati e dissero: A che questa perdita?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.9'>Poiché questolio si sarebbe potuto vender caro, e il denaro darlo ai poveri.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.10'>Ma Gesù, accortosene, disse loro: Perché date noia a questa donna? Ella ha fatto unazione buona verso di me.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.11'>Perché i poveri li avete sempre con voi; ma me non mi avete sempre.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.12'>Poiché costei, versando questolio sul mio corpo, lha fatto in vista della mia sepoltura.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.13'>In verità vi dico che per tutto il mondo, dovunque sarà predicato questo evangelo, anche quello che costei ha fatto, sarà raccontato in memoria di lei.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.14'>Allora uno dei dodici, detto Giuda Iscariot, andò dai capi sacerdoti e disse loro:</verse>
        <verse osisID='Matt.26.15'>Che mi volete dare, e io ve lo consegnerò? Ed essi gli contarono trenta sicli dargento.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.16'>E da quellora cercava il momento opportuno di tradirlo.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.17'>Or il primo giorno degli azzimi, i discepoli saccostarono a Gesù e gli dissero: Dove vuoi che ti prepariamo da mangiar la pasqua?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.18'>Ed egli disse: Andate in città dal tale, e ditegli: Il Maestro dice: il mio tempo è vicino; farò la pasqua da te, co miei discepoli.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.19'>E i discepoli fecero come Gesù avea loro ordinato, e prepararono la pasqua.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.20'>E quando fu sera, si mise a tavola co dodici discepoli.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.21'>E mentre mangiavano, disse: In verità io vi dico: Uno di voi mi tradirà.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.22'>Ed essi, grandemente attristati, cominciarono a dirgli ad uno ad uno: Sono io quello, Signore?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.23'>Ma egli, rispondendo, disse: Colui che ha messo con me la mano nel piatto, quello mi tradirà.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.24'>Certo, il Figliuol delluomo se ne va, come è scritto di lui, ma guai a quelluomo per cui il Figliuol delluomo è tradito! Meglio sarebbe per cotestuomo, se non fosse mai nato.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.25'>E Giuda, che lo tradiva, prese a dire: Sono io quello, Maestro? E Gesù a lui: Lhai detto.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.26'>Or mentre mangiavano, Gesù prese del pane; e fatta la benedizione, lo ruppe, e dandolo a suoi discepoli, disse: Prendete, mangiate, questo è il mio corpo.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.27'>Poi, preso un calice e rese grazie, lo diede loro, dicendo:</verse>
        <verse osisID='Matt.26.28'>Bevetene tutti, perché questo è il mio sangue, il sangue del patto, il quale è sparso per molti per la remissione dei peccati.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.29'>Io vi dico che dora in poi non berrò più di questo frutto della vigna, fino al giorno che lo berrò nuovo con voi nel regno del Padre mio.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.30'>E dopo chebbero cantato linno, uscirono per andare al monte degli Ulivi.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.31'>Allora Gesù disse loro: Questa notte voi tutti avrete in me unoccasion di caduta; perché è scritto: Io percoterò il pastore, e le pecore della greggia saranno disperse.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.32'>Ma dopo che sarò risuscitato, vi precederò in Galilea.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.33'>Ma Pietro, rispondendo, gli disse: Quandanche tu fossi per tutti unoccasion di caduta, non lo sarai mai per me.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.34'>Gesù gli disse: In verità ti dico che questa stessa notte, prima che il gallo canti, tu mi rinnegherai tre volte.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.35'>E Pietro a lui: Quandanche mi convenisse morir teco, non però ti rinnegherò. E lo stesso dissero pure tutti i discepoli.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.36'>Allora Gesù venne con loro in un podere detto Getsemani, e disse ai discepoli: Sedete qui finché io sia andato là ed abbia orato.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.37'>E presi seco Pietro e i due figliuoli di Zebedeo, cominciò ad esser contristato ed angosciato.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.38'>Allora disse loro: Lanima mia è oppressa da tristezza mortale; rimanete qui e vegliate meco.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.39'>E andato un poco innanzi, si gettò con la faccia a terra, pregando, e dicendo: Padre mio, se è possibile, passi oltre da me questo calice! Ma pure, non come voglio io, ma come tu vuoi.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.40'>Poi venne a discepoli, e li trovò che dormivano, e disse a Pietro: Così, non siete stati capaci di vegliar meco unora sola?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.41'>Vegliate ed orate, affinché non cadiate in tentazione; ben è lo spirito pronto, ma la carne è debole.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.42'>Di nuovo, per la seconda volta, andò e pregò, dicendo: Padre mio, se non è possibile che questo calice passi oltre da me, senza chio lo beva, sia fatta la tua volontà.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.43'>E tornato, li trovò che dormivano perché gli occhi loro erano aggravati.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.44'>E lasciatili, andò di nuovo e pregò per la terza volta, ripetendo le medesime parole.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.45'>Poi venne ai discepoli e disse loro: Dormite pure oramai, e riposatevi! Ecco, lora e giunta, e il Figliuol delluomo è dato nelle mani dei peccatori.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.46'>Levatevi, andiamo; ecco, colui che mi tradisce è vicino.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.47'>E mentre parlava ancora, ecco arrivar Giuda, uno dei dodici, e con lui una gran turba con spade e bastoni, da parte de capi sacerdoti e degli anziani del popolo.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.48'>Or colui che lo tradiva, avea dato loro un segnale, dicendo: Quello che bacerò, è lui; pigliatelo.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.49'>E in quellistante, accostatosi a Gesù, gli disse: Ti saluto, Maestro! E gli dette un lungo bacio.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.50'>Ma Gesù gli disse: Amico, a far che sei tu qui? Allora, accostatisi, gli misero le mani addosso, e lo presero.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.51'>Ed ecco, un di coloro cheran con lui, stesa la mano alla spada, la sfoderò; e percosso il servitore del sommo sacerdote, gli spiccò lorecchio.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.52'>Allora Gesù gli disse: Riponi la tua spada al suo posto, perché tutti quelli che prendon la spada, periscon per la spada.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.53'>Credi tu forse chio non potrei pregare il Padre mio che mi manderebbe in questistante più di dodici legioni dangeli?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.54'>Come dunque si adempirebbero le Scritture, secondo le quali bisogna che così avvenga?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.55'>In quel punto Gesù disse alle turbe: Voi siete usciti con spade e bastoni come contro ad un ladrone, per pigliarmi. Ogni giorno sedevo nel tempio ad insegnare, e voi non mavete preso;</verse>
        <verse osisID='Matt.26.56'>ma tutto questo è avvenuto affinché si adempissero le scritture de profeti. Allora tutti i discepoli, lasciatolo, se ne fuggirono.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.57'>Or quelli che aveano preso Gesù, lo menarono a Caiàfa, sommo sacerdote, presso il quale erano raunati gli scribi e gli anziani.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.58'>E Pietro lo seguiva da lontano, finché giunsero alla corte del sommo sacerdote; ed entrato dentro, si pose a sedere con le guardie, per veder la fine.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.59'>Or i capi sacerdoti e tutto il Sinedrio cercavano qualche falsa testimonianza contro a Gesù per farlo morire;</verse>
        <verse osisID='Matt.26.60'>e non ne trovavano alcuna, benché si fossero fatti avanti molti falsi testimoni.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.61'>Finalmente, se ne fecero avanti due che dissero: Costui ha detto: Io posso disfare il tempio di Dio e riedificarlo in tre giorni.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.62'>E il sommo sacerdote, levatosi in piedi, gli disse: Non rispondi tu nulla? Che testimoniano costoro contro a te? Ma Gesù taceva.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.63'>E il sommo sacerdote gli disse: Ti scongiuro per lIddio vivente a dirci se tu se il Cristo, il Figliuol di io.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.64'>Gesù gli rispose: Tu lhai detto; anzi vi dico che da ora innanzi vedrete il Figliuol delluomo sedere alla destra della Potenza, e venire su le nuvole del cielo.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.65'>Allora il sommo sacerdote si stracciò le vesti, dicendo: Egli ha bestemmiato: che bisogno abbiamo più di testimoni? Ecco, ora avete udita la sua bestemmia;</verse>
        <verse osisID='Matt.26.66'>che ve ne pare? Ed essi, rispondendo, dissero: E reo di morte.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.67'>Allora gli sputarono in viso e gli diedero de pugni; e altri lo schiaffeggiarono,</verse>
        <verse osisID='Matt.26.68'>dicendo: O Cristo profeta, indovinaci: chi tha percosso?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.69'>Pietro, intanto, stava seduto fuori nella corte; e una serva gli si accostò, dicendo: Anche tu eri con esù il Galileo.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.70'>Ma egli lo negò davanti a tutti, dicendo: Non so quel che tu dica.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.71'>E come fu uscito fuori nellantiporto, unaltra lo vide e disse a coloro cheran quivi: Anche costui era on Gesù Nazareno.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.72'>Ed egli daccapo lo negò giurando: Non conosco quelluomo.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.73'>Di li a poco, gli astanti, accostatisi, dissero a Pietro: Per certo tu pure sei di quelli, perché anche la tua parlata ti dà a conoscere.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.74'>Allora egli cominciò ad imprecare ed a giurare: Non conosco quelluomo! E in quellistante il gallo cantò.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.75'>E Pietro si ricordò della parola di Gesù che gli avea detto: Prima che il gallo canti, tu mi rinnegherai tre volte. E uscito fuori, pianse amaramente.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.27'>
        <verse osisID='Matt.27.1'>Poi, venuta la mattina, tutti i capi sacerdoti e gli anziani del popolo tennero consiglio contro a Gesù per farlo morire.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.2'>E legatolo, lo menarono via e lo consegnarono a Pilato, il governatore.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.3'>Allora Giuda, che lavea tradito, vedendo che Gesù era stato condannato, si pentì, e riportò i trenta sicli dargento ai capi sacerdoti ed agli anziani,</verse>
        <verse osisID='Matt.27.4'>dicendo: Ho peccato, tradendo il sangue innocente. Ma essi dissero: Che cimporta?</verse>
        <verse osisID='Matt.27.5'>Pensaci tu. Ed egli, lanciati i sicli nel tempio, sallontanò e andò ad impiccarsi.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.6'>Ma i capi sacerdoti, presi quei sicli, dissero: Non è lecito metterli nel tesoro delle offerte, perché son prezzo di sangue.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.7'>E tenuto consiglio, comprarono con quel danaro il campo del vasaio da servir di sepoltura ai forestieri.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.8'>Perciò quel campo, fino al dì doggi, è stato chiamato: Campo di sangue.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.9'>Allora sadempì quel che fu detto dal profeta Geremia: E presero i trenta sicli dargento, prezzo di colui chera stato messo a prezzo, messo a prezzo dai figliuoli dIsraele;</verse>
        <verse osisID='Matt.27.10'>e li dettero per il campo del vasaio, come me lavea ordinato il Signore.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.11'>Or Gesù comparve davanti al governatore; e il governatore lo interrogò, dicendo: Sei tu il re de Giudei? E Gesù gli disse: Sì, lo sono.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.12'>E accusato da capi sacerdoti e dagli anziani, non rispose nulla.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.13'>Allora Pilato gli disse: Non odi tu quante cose testimoniano contro di te?</verse>
        <verse osisID='Matt.27.14'>Ma egli non gli rispose neppure una parola: talché il governatore se ne maravigliava grandemente.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.15'>Or ogni festa di Pasqua il governatore soleva liberare alla folla un carcerato, qualunque ella volesse.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.16'>Avevano allora un carcerato famigerato di nome Barabba.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.17'>Essendo dunque radunati, Pilato domandò loro: Chi volete che vi liberi, Barabba, o Gesù detto Cristo?</verse>
        <verse osisID='Matt.27.18'>Poiché egli sapeva che glielo aveano consegnato per invidia.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.19'>Or mentre egli sedeva in tribunale, la moglie gli mandò a dire: Non aver nulla a che fare con quel giusto, perché oggi ho sofferto molto in sogno a cagion di lui.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.20'>Ma i capi sacerdoti e gli anziani persuasero le turbe a chieder Barabba e far perire Gesù.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.21'>E il governatore prese a dir loro: Qual de due volete che vi liberi? E quelli dissero: Barabba.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.22'>E Pilato a loro: Che farò dunque di Gesù detto Cristo? Tutti risposero: Sia crocifisso.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.23'>Ma pure, riprese egli, che male ha fatto? Ma quelli viepiù gridavano: Sia crocifisso!</verse>
        <verse osisID='Matt.27.24'>E Pilato, vedendo che non riusciva a nulla, ma che si sollevava un tumulto, prese dellacqua e si lavò le mani in presenza della moltitudine, dicendo: Io sono innocente del sangue di questo giusto; pensateci voi.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.25'>E tutto il popolo, rispondendo, disse: Il suo sangue sia sopra noi e sopra i nostri figliuoli.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.26'>Allora egli liberò loro Barabba; e dopo aver fatto flagellare Gesù, lo consegnò perché fosse crocifisso.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.27'>Allora i soldati del governatore, tratto Gesù nel pretorio, radunarono attorno a lui tutta la coorte.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.28'>E spogliatolo, gli misero addosso un manto scarlatto;</verse>
        <verse osisID='Matt.27.29'>e intrecciata una corona di spine, gliela misero sul capo, e una canna nella man destra; e inginocchiatisi dinanzi a lui, lo beffavano, dicendo: Salve, re de Giudei!</verse>
        <verse osisID='Matt.27.30'>E sputatogli addosso, presero la canna, e gli percotevano il capo.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.31'>E dopo averlo schernito, lo spogliarono del manto, e lo rivestirono delle sue vesti; poi lo menaron via per crocifiggerlo.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.32'>Or nelluscire trovarono un Cireneo chiamato Simone, e lo costrinsero a portar la croce di Gesù.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.33'>E venuti ad un luogo detto Golgota, che vuol dire: Luogo del teschio, gli dettero a bere del vino mescolato con fiele;</verse>
        <verse osisID='Matt.27.34'>ma Gesù, assaggiatolo, non volle berne.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.35'>Poi, dopo averlo crocifisso, spartirono i suoi vestimenti, tirando a sorte;</verse>
        <verse osisID='Matt.27.36'>e postisi a sedere, gli facevan quivi la guardia.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.37'>E al disopra del capo gli posero scritto il motivo della condanna: QUESTO E GESU, IL RE DE GIUDEI.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.38'>Allora furon con lui crocifissi due ladroni, uno a destra e laltro a sinistra.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.39'>E coloro che passavano di lì, lo ingiuriavano, scotendo il capo e dicendo:</verse>
        <verse osisID='Matt.27.40'>Tu che disfai il tempio e in tre giorni lo riedifichi, salva te stesso, se tu sei Figliuol di Dio, e scendi giù di croce!</verse>
        <verse osisID='Matt.27.41'>Similmente, i capi sacerdoti con gli scribi e gli anziani, beffandosi, dicevano:</verse>
        <verse osisID='Matt.27.42'>Ha salvato altri e non può salvar se stesso! Da che è il re dIsraele, scenda ora giù di croce, e noi crederemo in lui.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.43'>Sè confidato in Dio; lo liberi ora, sEi lo gradisce, poiché ha detto: Son Figliuol di Dio.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.44'>E nello stesso modo lo vituperavano anche i ladroni crocifissi con lui.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.45'>Or dallora sesta si fecero tenebre per tutto il paese, fino allora nona.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.46'>E verso lora nona Gesù gridò con gran voce: Elì, Elì, lamà sabactanì? cioè: Dio mio, Dio mio, perché mi hai abbandonato?</verse>
        <verse osisID='Matt.27.47'>Ma alcuni degli astanti, udito ciò, dicevano: Costui chiama Elia.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.48'>E subito un di loro corse a prendere una spugna; e inzuppatala daceto e postala in cima ad una canna, gli die da bere.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.49'>Ma gli altri dicevano: Lascia, vediamo se Elia viene a salvarlo.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.50'>E Gesù, avendo di nuovo gridato con gran voce, rendé lo spirito.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.51'>Ed ecco, la cortina del tempio si squarciò in due, da cima a fondo, e la terra tremò, e le rocce si schiantarono,</verse>
        <verse osisID='Matt.27.52'>e le tombe saprirono, e molti corpi de santi che dormivano, risuscitarono;</verse>
        <verse osisID='Matt.27.53'>ed usciti dai sepolcri dopo la risurrezione di lui, entrarono nella santa città, ed apparvero a molti.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.54'>E il centurione e quelli che con lui facean la guardia a Gesù, visto il terremoto e le cose avvenute, temettero grandemente, dicendo: Veramente, costui era Figliuol di Dio.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.55'>Ora quivi erano molte donne che guardavano da lontano, le quali avean seguitato Gesù dalla Galilea per assisterlo;</verse>
        <verse osisID='Matt.27.56'>tra le quali erano Maria Maddalena, e Maria madre di Giacomo e di Jose, e la madre de figliuoli di ebedeo.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.57'>Poi, fattosi sera, venne un uomo ricco di Arimatea, chiamato Giuseppe, il quale era divenuto anche egli discepolo di Gesù.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.58'>Questi, presentatosi a Pilato, chiese il corpo di Gesù. Allora Pilato comandò che il corpo gli fosse rilasciato.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.59'>E Giuseppe, preso il corpo, lo involse in un panno lino netto,</verse>
        <verse osisID='Matt.27.60'>e lo pose nella propria tomba nuova, che aveva fatta scavare nella roccia, e dopo aver rotolata una gran pietra contro lapertura del sepolcro, se ne andò.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.61'>Or Maria Maddalena e laltra Maria eran quivi, sedute dirimpetto al sepolcro.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.62'>E lindomani, che era il giorno successivo alla Preparazione, i capi sacerdoti ed i Farisei si radunarono presso Pilato, dicendo:</verse>
        <verse osisID='Matt.27.63'>Signore, ci siamo ricordati che quel seduttore, mentre viveva ancora, disse: Dopo tre giorni, risusciterò.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.64'>Ordina dunque che il sepolcro sia sicuramente custodito fino al terzo giorno; che talora i suoi discepoli non vengano a rubarlo e dicano al popolo: E risuscitato dai morti; così lultimo inganno sarebbe eggiore del primo.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.65'>Pilato disse loro: Avete una guardia: andate, assicuratevi come credete.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.66'>Ed essi andarono ad assicurare il sepolcro, sigillando la pietra, e mettendovi la guardia.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.28'>
        <verse osisID='Matt.28.1'>Or nella notte del sabato, quando già albeggiava, il primo giorno della settimana, Maria Maddalena e laltra Maria vennero a visitare il sepolcro.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.2'>Ed ecco si fece un gran terremoto; perché un angelo del Signore, sceso dal cielo, si accostò, rotolò la pietra, e vi sedette sopra.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.3'>Il suo aspetto era come di folgore; e la sua veste, bianca come neve.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.4'>E per lo spavento che nebbero, le guardie tremarono e rimasero come morte.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.5'>Ma langelo prese a dire alle donne: Voi, non temete; perché io so che cercate Gesù, che è stato crocifisso.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.6'>Egli non è qui, poiché è risuscitato come avea detto; venite a vedere il luogo dove giaceva.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.7'>E andate presto a dire a suoi discepoli: Egli è risuscitato da morti, ed ecco, vi precede in Galilea; uivi lo vedrete. Ecco, ve lho detto.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.8'>E quelle, andatesene prestamente dal sepolcro con spavento ed allegrezza grande, corsero ad annunziar la cosa a suoi discepoli.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.9'>Quandecco Gesù si fece loro incontro, dicendo: Vi saluto! Ed esse, accostatesi, gli strinsero i piedi e ladorarono.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.10'>Allora Gesù disse loro: Non temete; andate ad annunziare a miei fratelli che vadano in Galilea; là mi vedranno.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.11'>Or mentre quelle andavano, ecco alcuni della guardia vennero in città, e riferirono ai capi sacerdoti tutte le cose cherano avvenute.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.12'>Ed essi, radunatisi con gli anziani, e tenuto consiglio, dettero una forte somma di danaro a soldati, dicendo:</verse>
        <verse osisID='Matt.28.13'>Dite così: I suoi discepoli vennero di notte e lo rubarono mentre dormivamo.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.14'>E se mai questo viene alle orecchie del governatore, noi lo persuaderemo e vi metteremo fuor di pena.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.15'>Ed essi, preso il danaro, fecero secondo le istruzioni ricevute; e quel dire è stato divulgato fra i Giudei, fino al dì doggi.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.16'>Quanto agli undici discepoli, essi andarono in Galilea sul monte che Gesù avea loro designato.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.17'>E vedutolo, ladorarono; alcuni però dubitarono.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.18'>E Gesù, accostatosi, parlò loro, dicendo: Ogni potestà mè stata data in cielo e sulla terra.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.19'>Andate dunque, ammaestrate tutti i popoli, battezzandoli nel nome del Padre e del Figliuolo e dello pirito Santo,</verse>
        <verse osisID='Matt.28.20'>insegnando loro dosservar tutte quante le cose che vho comandate. Ed ecco, io sono con voi tutti i giorni, sino alla fine delletà presente.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>