<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='IRV_1990' xml:lang='it'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='IRV_1990'>
        <title>Riveduta 1990</title>
        <contributor/>
        <creator>xxx</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-01-20</date>
        <description/>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>IRV_1990</identifier>
        <source>Internet</source>
        <language type='IETF'>it</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>
      1990 Italian Riveduta Version

           Copyright (c) 1990
 Societa Biblica Britiannica &amp; Forestriera
              Rome, Italy
</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Zeph'>
      <chapter osisID='Zeph.1'>
        <verse osisID='Zeph.1.1'>La parola dellEterno che fu rivolta a Sofonia, figliuolo di Cusci, figliuolo di Ghedalia, figliuolo dAmaria, figliuolo dEzechia, ai giorni di Giosia, figliuolo dAmon, re di Giuda.</verse>
        <verse osisID='Zeph.1.2'>Io farò del tutto perire ogni cosa di sulla faccia della terra, dice lEterno.</verse>
        <verse osisID='Zeph.1.3'>Farò perire uomini e bestie; farò perire uccelli del cielo e pesci del mare, le cause dintoppo assieme con gli empi, e sterminerò gli uomini di sulla faccia della terra, dice lEterno.</verse>
        <verse osisID='Zeph.1.4'>E stenderò la mano su Giuda e su tutti gli abitanti di Gerusalemme; e sterminerò da questo luogo i resti di Baal, il nome dei preti degli idoli, coi sacerdoti,</verse>
        <verse osisID='Zeph.1.5'>e quelli che si prostrano sui tetti davanti allesercito celeste, e quelli che si prostrano prestando giuramento allEterno, e prestando giuramento anche a Malcom,</verse>
        <verse osisID='Zeph.1.6'>e quelli che si ritraggono dallEterno, e quelli che non cercano lEterno e non lo consultano.</verse>
        <verse osisID='Zeph.1.7'>Silenzio, davanti al Signore, allEterno! Poiché il giorno dellEterno è vicino, poiché lEterno ha preparato un sacrifizio, ha santificato i suoi convitati.</verse>
        <verse osisID='Zeph.1.8'>E, nel giorno del sacrifizio dellEterno, avverrà che io punirò tutti i principi e i figliuoli del re, e tutti quelli che indossano vesti straniere.</verse>
        <verse osisID='Zeph.1.9'>In quel giorno, punirò tutti quelli che saltano sopra la soglia, che riempion di violenza e di frode le case dei loro signori.</verse>
        <verse osisID='Zeph.1.10'>In quel giorno, dice lEterno, sudrà un grido dalla porta dei pesci, un urlo dalla seconda cinta, e un gran fracasso dalle colline.</verse>
        <verse osisID='Zeph.1.11'>Urlate, o abitanti del mortaio! poiché tutto il popolo de mercanti è annientato, tutti quelli cheran carichi di danaro sono sterminati.</verse>
        <verse osisID='Zeph.1.12'>E in quel tempo avverrà che io frugherò Gerusalemme con delle torce, e punirò gli uomini che, immobili sulle loro fecce, dicon in cuor loro: "lEterno non fa né ben né male".</verse>
        <verse osisID='Zeph.1.13'>Le loro ricchezze saranno abbandonate al saccheggio, e le loro case ridotte in una desolazione; essi avranno costruito delle case, ma non le abiteranno; avran piantato delle vigne, ma non ne berranno il vino.</verse>
        <verse osisID='Zeph.1.14'>Il gran giorno dellEterno è vicino; è vicino, e viene in gran fretta; sode venire il giorno dellEterno e il più valoroso grida amaramente.</verse>
        <verse osisID='Zeph.1.15'>Quel giorno è un giorno dira, un giorno di distretta e dangoscia, un giorno di rovina e di desolazione, un giorno di tenebre e caligine, un giorno di nuvole e di fitta oscurità,</verse>
        <verse osisID='Zeph.1.16'>un giorno di suon di tromba e dallarme contro le città fortificate e le alte torri.</verse>
        <verse osisID='Zeph.1.17'>E io metterò gli uomini nella distretta, ed essi cammineranno come ciechi, perché han peccato contro lEterno; e il loro sangue sarà sparso come polvere, e la loro carne come escrementi.</verse>
        <verse osisID='Zeph.1.18'>Né il loro argento né il loro oro li potrà liberare nel giorno dellira dellEterno; ma tutto il paese sarà ivorato dal fuoco della sua gelosia; giacché egli farà una totale, una subitanea distruzione di tutti gli abitanti del paese.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zeph.2'>
        <verse osisID='Zeph.2.1'>Raccoglietevi, raccoglietevi, o nazione spudorata,</verse>
        <verse osisID='Zeph.2.2'>prima che il decreto partorisca, e il giorno passi come la pula, prima che vi piombi addosso lardente ira dellEterno, prima che vi sorprenda il giorno dellira dellEterno!</verse>
        <verse osisID='Zeph.2.3'>Cercate lEterno, voi tutti, umili della terra, che avete praticato le sue prescrizioni! Cercate la giustizia, cercate lumiltà! Forse, sarete messi al coperto nel giorno dellira dellEterno.</verse>
        <verse osisID='Zeph.2.4'>Poiché Gaza sarà abbandonata, e Askalon ridotta una desolazione; Asdod sarà cacciata in pien mezzogiorno, ed Ekron sarà sradicata.</verse>
        <verse osisID='Zeph.2.5'>Guai agli abitanti della regione marittima, alla nazione dei Keretei! La parola dellEterno è rivolta contro di te, o Canaan, paese de Filistei! E io ti distruggerò, sì che nessuno più ti abiterà.</verse>
        <verse osisID='Zeph.2.6'>E la regione marittima non sarà più che pascoli, grotte di pastori, e chiusi da greggi.</verse>
        <verse osisID='Zeph.2.7'>E sarà una regione per il resto della casa di Giuda; quivi pascoleranno; la sera si coricheranno nelle case di Askalon, perché lEterno, il loro Dio, li visiterà, e li farà tornare dalla cattività.</verse>
        <verse osisID='Zeph.2.8'>Io ho udito glinsulti di Moab e gli oltraggi de figliuoli dAmmon, che hanno insultato il mio popolo e si sono ingranditi, invadendo i suoi confini.</verse>
        <verse osisID='Zeph.2.9'>Perciò, comè vero chio vivo, dice lEterno degli eserciti, lIddio dIsraele, Moab sarà come Sodoma, e i figliuoli dAmmon come Gomorra, un dominio dortiche, una salina, una desolazione in perpetuo. Il resto del mio popolo li saccheggerà, e il residuo della mia nazione li possederà.</verse>
        <verse osisID='Zeph.2.10'>Questo avverrà loro per il loro orgoglio, perché hanno insultato e trattato con insolenza il popolo dellEterno degli eserciti.</verse>
        <verse osisID='Zeph.2.11'>LEterno sarà terribile contro di loro; perché annienterà tutti gli dèi della terra; e tutte le isole delle nazioni lo adoreranno, ciascuno dal luogo ove si trova.</verse>
        <verse osisID='Zeph.2.12'>Voi pure, Etiopi, sarete uccisi dalla mia spada.</verse>
        <verse osisID='Zeph.2.13'>Ed egli stenderà la mano contro il settentrione e distruggerà lAssiria, e ridurrà Ninive una desolazione, un luogo arido come il deserto.</verse>
        <verse osisID='Zeph.2.14'>E in mezzo a lei giaceranno greggi e animali dogni specie; perfino il pellicano ed il riccio pernotteranno tra i suoi capitelli; sudranno canti duccelli dalle finestre; la devastazione sarà sulle soglie, perché sarà spogliata dei suoi rivestimenti di cedro.</verse>
        <verse osisID='Zeph.2.15'>Tale sarà la festante città, che se ne sta sicura, e dice in cuor suo: "Io, e nessun altro fuori di me!" Come mai è diventata una desolazione, un ricetto di bestie? Chiunque le passerà vicino fischierà e agiterà la mano.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zeph.3'>
        <verse osisID='Zeph.3.1'>Guai alla città ribelle, contaminata, alla città doppressione!</verse>
        <verse osisID='Zeph.3.2'>Essa non dà ascolto ad alcuna voce, non accetta correzione, non si confida nellEterno, non saccosta al suo Dio.</verse>
        <verse osisID='Zeph.3.3'>I suoi capi, in mezzo a lei, sono leoni ruggenti; i suoi giudici son lupi della sera, che non serban nulla per la mattina.</verse>
        <verse osisID='Zeph.3.4'>I suoi profeti son millantatori, perfidi, i suoi sacerdoti profanano le cose sante, fanno violenza alla legge.</verse>
        <verse osisID='Zeph.3.5'>LEterno è giusto in mezzo a lei; egli non commette iniquità; ogni mattina egli mette in luce i suoi giudizi, e non manca mai; ma il perverso non conosce vergogna.</verse>
        <verse osisID='Zeph.3.6'>Io ha sterminato delle nazioni; le loro torri sono distrutte; ho rovinato le loro strade, sì che non vi passa più alcuno; le loro città son distrutte, sì che non vè più alcuno, più alcun abitante.</verse>
        <verse osisID='Zeph.3.7'>Io dicevo: "Se soltanto tu volessi, temermi, accettar la correzione! la tua dimora non sarebbe distrutta, nonostante tutte le punizioni che tho inflitte". Ma essi si sono affrettati a pervertire tutte le loro azioni.</verse>
        <verse osisID='Zeph.3.8'>Perciò aspettami dice lEterno, per il giorno che mi leverò per il bottino; poiché il mio decreto è di radunare le nazioni, di riunire i regni, per versare su di loro la mia indignazione, tutto lardore della mia ira; poiché tutta la terra sarà divorata dal fuoco della mia gelosia.</verse>
        <verse osisID='Zeph.3.9'>Poiché allora io muterò in labbra pure le labbra dei popoli, affinché tutti invochino il nome dellEterno, per servirlo di pari consentimento.</verse>
        <verse osisID='Zeph.3.10'>Di là dai fiumi dEtiopia i miei supplicanti, i miei figliuoli dispersi, mi porteranno le loro offerte.</verse>
        <verse osisID='Zeph.3.11'>In quel giorno, tu non avrai da vergognarti di tutte le tue azioni con le quali hai peccato contro di me; perché, allora, io torrò in mezzo a te quelli che trionfano superbamente, e tu non farai più laltera sul mio monte santo.</verse>
        <verse osisID='Zeph.3.12'>E lascerò in mezzo a te un popolo umile e povero, che confiderà nel nome dellEterno.</verse>
        <verse osisID='Zeph.3.13'>Il residuo dIsraele non commetterà iniquità, non dirà menzogne, né si troverà nella lor bocca lingua ingannatrice; poiché essi pascoleranno, si coricheranno, né vi sarà chi li spaventi.</verse>
        <verse osisID='Zeph.3.14'>Manda gridi di gioia, o figliuola di Sion! Manda gridi dallegrezza, o Israele! Rallegrati ed esulta con tutto il cuore, o figliuola di Gerusalemme!</verse>
        <verse osisID='Zeph.3.15'>LEterno ha revocato le sue sentenze contro di te, ha cacciato via il tuo nemico, il Re dIsraele, lEterno, è in mezzo a te, non avrai più da temere alcun male.</verse>
        <verse osisID='Zeph.3.16'>In quel giorno, si dirà a Gerusalemme: "Non temere, o Sion, le tue mani non sinfiacchiscano!</verse>
        <verse osisID='Zeph.3.17'>LEterno, il tuo Dio, è in mezzo a te, come un Potente che salva; egli si rallegrerà con gran gioia per via di te, si acqueterà nellamor suo, esulterà, per via di te, con gridi di gioia".</verse>
        <verse osisID='Zeph.3.18'>Io raccoglierò quelli che sono nel dolore lungi dalle feste solenni; sono tuoi; su loro grava lobbrobrio!</verse>
        <verse osisID='Zeph.3.19'>Ecco, in quel tempo, io agirò contro tutti quelli che topprimono; salverò la pecora che zoppica, e raccoglierò quella chè stata cacciata, e li renderò gloriosi e rinomati, in tutti i paesi dove sono stati nellonta.</verse>
        <verse osisID='Zeph.3.20'>In quel tempo, io vi ricondurrò, in quel tempo, vi raccoglierò; poiché vi renderò rinomati e gloriosi fra tutti i popoli della terra, quando farò tornare, sotto i vostri occhi, quelli che sono in cattività, dice lEterno.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>