<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='Bible.SpaRV' xml:lang='es'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='Bible.SpaRV'>
        <title>Spanish Reina-Valera</title>
        <contributor>The Free Bible Group</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-22</date>
        <description>The Holy Bible</description>
        <publisher>The Free Bible Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>Bible.SpaRV</identifier>
        <source>http://www.bibletechnologieswg.org/osis/docs/</source>
        <language type='IETF'>es</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Kgs'>
      <chapter osisID='1Kgs.1'>
        <verse osisID='1Kgs.1.1'>COMO el rey David era viejo, y entrado en días, cubríanle de vestidos, mas no se calentaba.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.2'>Dijéronle por tanto sus siervos: Busquen á mi señor el rey una moza virgen, para que esté delante del rey, y lo abrigue, y duerma á su lado, y calentará á mi señor el rey.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.3'>Y buscaron una moza hermosa por todo el término de Israel, y hallaron á Abisag Sunamita, y trajéronla al rey.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.4'>Y la moza era hermosa, la cual calentaba al rey, y le servía: mas el rey nunca la conoció.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.5'>Entonces Adonía hijo de Haggith se levantó, diciendo: Yo reinaré. E hízose de carros y gente de á caballo, y cincuenta hombres que corriesen delante de él.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.6'>Y su padre nunca lo entristeció en todos sus días con decirle: ¿Por qué haces así? Y también éste era de hermoso parecer; y habíalo engendrado después de Absalom.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.7'>Y tenía tratos con Joab hijo de Sarvia, y con Abiathar sacerdote, los cuales ayudaban á Adonía.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.8'>Mas Sadoc sacerdote, y Benaía hijo de Joiada, y Nathán profeta, y Semei, y Reihi, y todos los grandes de David, no seguían á Adonía.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.9'>Y matando Adonía ovejas y vacas y animales engordados junto á la peña de Zoheleth, que está cerca de la fuente de Rogel, convidó á todos sus hermanos los hijos del rey, y á todos los varones de Judá, siervos del rey:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.10'>Mas no convidó á Nathán profeta, ni á Benaía, ni á los grandes, ni á Salomón su hermano.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.11'>Y habló Nathán á Bath-sheba madre de Salomón, diciendo: ¿No has oído que reina Adonía hijo de Haggith, sin saberlo David nuestro señor?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.12'>Ven pues ahora, y toma mi consejo, para que guardes tu vida, y la vida de tu hijo Salomón.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.13'>Ve, y entra al rey David, y dile: Rey señor mío, ¿no has tú jurado á tu sierva, diciendo: Salomón tu hijo reinará después de mí, y él se sentará en mi trono? ¿por qué pues reina Adonía?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.14'>Y estando tú aún hablando con el rey, yo entraré tras ti, y acabaré tus razones.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.15'>Entonces Bath-sheba entró al rey á la cámara: y el rey era muy viejo; y Abisag Sunamita servía al rey.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.16'>Y Bath-sheba se inclinó, é hizo reverencia al rey. Y el rey dijo: ¿Qué tienes?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.17'>Y ella le respondió: Señor mío, tú juraste á tu sierva por Jehová tu Dios, diciendo: Salomón tu hijo reinará después de mí, y él se sentará en mi trono;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.18'>Y he aquí ahora Adonía reina: y tú, mi señor rey, ahora no lo supiste.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.19'>Ha matado bueyes, y animales engordados, y muchas ovejas, y ha convidado á todos los hijos del rey, y á Abiathar sacerdote, y á Joab general del ejército; mas á Salomón tu siervo no ha convidado.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.20'>Entre tanto, rey señor mío, los ojos de todo Israel están sobre ti, para que les declares quién se ha de sentar en el trono de mi señor el rey después de él.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.21'>De otra suerte acontecerá, cuando mi señor el rey durmiere con sus padres, que yo y mi hijo Salomón seremos tenidos por culpables.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.22'>Y estando aún hablando ella con el rey, he aquí Nathán profeta, que vino.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.23'>Y dieron aviso al rey, diciendo: He aquí Nathán profeta: el cual como entró al rey, postróse delante del rey inclinando su rostro á tierra.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.24'>Y dijo Nathán: Rey señor mío, ¿has tú dicho: Adonía reinará después de mí, y él se sentará en mi trono?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.25'>Porque hoy ha descendido, y ha matado bueyes, y animales engordados, y muchas ovejas, y ha convidado á todos los hijos del rey, y á los capitanes del ejército, y también á Abiathar sacerdote; y he aquí, están comiendo y bebiendo delante de él, y han dicho: ­Viva el rey Adonía!</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.26'>Mas ni á mí tu siervo, ni á Sadoc sacerdote, ni á Benaía hijo de Joiada, ni á Salomón tu siervo, ha convidado.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.27'>¿Es este negocio ordenado por mi señor el rey, sin haber declarado á tu siervo quién se había de sentar en el trono de mi señor el rey después de él?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.28'>Entonces el rey David respondió, y dijo: Llamadme á Bath-sheba. Y ella entró á la presencia del rey, y púsose delante del rey.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.29'>Y el rey juró, diciendo: Vive Jehová, que ha redimido mi alma de toda angustia,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.30'>Que como yo te he jurado por Jehová Dios de Israel, diciendo: Tu hijo Salomón reinará después de mí, y él se sentará en mi trono en lugar mío; que así lo haré hoy.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.31'>Entonces Bath-sheba se inclinó al rey, su rostro á tierra, y haciendo reverencia al rey, dijo: Viva mi señor el rey David para siempre.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.32'>Y el rey David dijo: Llamadme á Sadoc sacerdote, y á Nathán profeta, y á Benaía hijo de Joiada. Y ellos entraron á la presencia del rey.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.33'>Y el rey les dijo: Tomad con vosotros los siervos de vuestro señor, y haced subir á Salomón mi hijo en mi mula, y llevadlo á Gihón:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.34'>Y allí lo ungirán Sadoc sacerdote y Nathán profeta por rey sobre Israel; y tocaréis trompeta, diciendo: ­Viva el rey Salomón!</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.35'>Después iréis vosotros detrás de él, y vendrá y se sentará en mi trono, y él reinará por mí; porque á él he ordenado para que sea príncipe sobre Israel y sobre Judá.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.36'>Entonces Benaía hijo de Joiada respondió al rey, y dijo: Amén. Así lo diga Jehová, Dios de mi señor el rey.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.37'>De la manera que Jehová ha sido con mi señor el rey, así sea con Salomón; y él haga mayor su trono que el trono de mi señor el rey David.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.38'>Y descendió Sadoc sacerdote, y Nathán profeta, y Benaía hijo de Joiada, y los Ceretheos y los Peletheos, é hicieron subir á Salomón en la mula del rey David, y lleváronlo á Gihón.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.39'>Y tomando Sadoc sacerdote el cuerno del aceite del tabernáculo, ungió á Salomón: y tocaron trompeta, y dijo todo el pueblo: ­Viva el rey Salomón!</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.40'>Después subió todo el pueblo en pos de él, y cantaba la gente con flautas, y hacían grandes alegrías, que parecía que la tierra se hundía con el clamor de ellos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.41'>Y oyólo Adonía, y todos los convidados que con él estaban, cuando ya habían acabado de comer. Y oyendo Joab el sonido de la trompeta, dijo: ¿Por qué se alborota la ciudad con estruendo?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.42'>Estando aún él hablando, he aquí Jonathán hijo de Abiathar sacerdote vino, al cual dijo Adonía: Entra, porque tú eres hombre de esfuerzo, y traerás buenas nuevas.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.43'>Y Jonathán respondió, y dijo á Adonía: Ciertamente nuestro señor el rey David ha hecho rey á Salomón:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.44'>Y el rey ha enviado con él á Sadoc sacerdote y á Nathán profeta, y á Benaía hijo de Joiada, y también á los Ceretheos y á los Peletheos, los cuales le hicieron subir en la mula del rey;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.45'>Y Sadoc sacerdote y Nathán profeta lo han ungido en Gihón por rey: y de allá han subido con alegrías, y la ciudad está llena de estruendo. Este es el alboroto que habéis oído.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.46'>Y también Salomón se ha sentado en el trono del reino.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.47'>Y aun los siervos del rey han venido á bendecir á nuestro señor el rey David, diciendo: Dios haga bueno el nombre de Salomón más que tu nombre, y haga mayor su trono que el tuyo. Y el rey adoró en la cama.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.48'>Y también el rey habló así: Bendito sea Jehová Dios de Israel, que ha dado hoy quien se siente en mi trono, viéndolo mis ojos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.49'>Ellos entonces se estremecieron, y levantáronse todos los convidados que estaban con Adonía, y fuése cada uno por su camino.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.50'>Mas Adonía, temiendo de la presencia de Salomón, levantóse y fuése, y cogió los cornijales del altar.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.51'>Y fué hecho saber á Salomón, diciendo: He aquí que Adonía tiene miedo del rey Salomón: pues ha cogido los cornijales del altar, diciendo: Júreme hoy el rey Salomón que no matará á cuchillo á su siervo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.52'>Y Salomón dijo: Si él fuere virtuoso, ni uno de sus cabellos caerá en tierra: mas si se hallare mal en él, morirá.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.53'>Y envió el rey Salomón, y trajéronlo del altar; y él vino, é inclinóse al rey Salomón. Y Salomón le dijo: Vete á tu casa.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.2'>
        <verse osisID='1Kgs.2.1'>Y LLEGARONSE los días de David para morir, y mandó á Salomón su hijo, diciendo:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.2'>Yo voy el camino de toda la tierra: esfuérzate, y sé varón.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.3'>Guarda la ordenanza de Jehová tu Dios, andando en sus caminos, y observando sus estatutos y mandamientos, y sus derechos y sus testimonios, de la manera que está escrito en la ley de Moisés, para que seas dichoso en todo lo que hicieres, y en todo aquello á que te tornares;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.4'>Para que confirme Jehová la palabra que me habló, diciendo: Si tus hijos guardaren su camino, andando delante de mí con verdad, de todo su corazón, y de toda su alma, jamás, dice, faltará á ti varón del trono de Israel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.5'>Y ya sabes tú lo que me ha hecho Joab hijo de Sarvia, lo que hizo á dos generales del ejército de Israel, á Abner hijo de Ner, y á Amasa hijo de Jether, los cuales él mató, derramando en paz la sangre de guerra, y poniendo la sangre de guerra en su talabarte que tenía sobre sus lomos, y en sus zapatos que tenía en sus pies.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.6'>Tú pues harás conforme á tu sabiduría; no dejarás descender sus canas á la huesa en paz.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.7'>Mas á los hijos de Barzillai Galaadita harás misericordia, que sean de los convidados á tu mesa; porque ellos vinieron así á mí, cuando iba huyendo de Absalom tu hermano.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.8'>También tienes contigo á Semei hijo de Gera, hijo de Benjamín, de Bahurim, el cual me maldijo con una maldición fuerte el día que yo iba á Mahanaim. Mas él mismo descendió á recibirme al Jordán, y yo le juré por Jehová, diciendo: Yo no te mataré á cuchillo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.9'>Empero ahora no lo absolverás: que hombre sabio eres, y sabes cómo te has de haber con él: y harás descender sus canas con sangre á la sepultura.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.10'>Y David durmió con sus padres, y fué sepultado en la ciudad de David.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.11'>Los días que reinó David sobre Israel fueron cuarenta años: siete años reinó en Hebrón, y treinta y tres años reinó en Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.12'>Y se sentó Salomón en el trono de David su padre, y fué su reino firme en gran manera.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.13'>Entonces Adonía hijo de Haggith vino á Bath-sheba madre de Salomón; y ella dijo: ¿Es tu venida de paz? Y él respondió: Sí, de paz.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.14'>En seguida dijo: Una palabra tengo que decirte. Y ella dijo: Di.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.15'>Y él dijo: Tú sabes que el reino era mío, y que todo Israel había puesto en mí su rostro, para que yo reinara: mas el reino fué traspasado, y vino á mi hermano; porque por Jehová era suyo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.16'>Y ahora yo te hago una petición: no me hagas volver mi rostro. Y ella le dijo: Habla.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.17'>El entonces dijo: Yo te ruego que hables al rey Salomón, (porque él no te hará volver tu rostro,) para que me dé á Abisag Sunamita por mujer.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.18'>Y Bath-sheba dijo: Bien; yo hablaré por ti al rey.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.19'>Y vino Bath-sheba al rey Salomón para hablarle por Adonía. Y el rey se levantó á recibirla, é inclinóse á ella, y volvió á sentarse en su trono, é hizo poner una silla á la madre del rey, la cual se sentó á su diestra.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.20'>Y ella dijo: Una pequeña petición pretendo de ti; no me hagas volver mi rostro. Y el rey le dijo: Pide, madre mía, que yo no te haré volver el rostro.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.21'>Y ella dijo: Dése Abisag Sunamita por mujer á tu hermano Adonía.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.22'>Y el rey Salomón respondió, y dijo á su madre: ¿Por qué pides á Abisag Sunamita para Adonía? Demanda también para él el reino, porque él es mi hermano mayor; y tiene también á Abiathar sacerdote, y á Joab hijo de Sarvia.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.23'>Y el rey Salomón juró por Jehová, diciendo: Así me haga Dios y así me añada, que contra su vida ha hablado Adonía esta palabra.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.24'>Ahora pues, vive Jehová, que me ha confirmado y me ha puesto sobre el trono de David mi padre, y que me ha hecho casa, como me había dicho, que Adonía morirá hoy.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.25'>Entonces el rey Salomón envió por mano de Benaía hijo de Joiada, el cual dió sobre él, y murió.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.26'>Y á Abiathar sacerdote dijo el rey: Vete á Anathoth á tus heredades, que tú eres digno de muerte; mas no te mataré hoy, por cuanto has llevado el arca del Señor Jehová delante de David mi padre, y además has sido trabajado en todas las cosas en que fué trabajado mi padre.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.27'>Así echó Salomón á Abiathar del sacerdocio de Jehová, para que se cumpliese la palabra de Jehová que había dicho sobre la casa de Eli en Silo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.28'>Y vino la noticia hasta Joab: porque también Joab se había adherido á Adonía, si bien no se había adherido á Absalom. Y huyó Joab al tabernáculo de Jehová, y asióse á los cornijales del altar.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.29'>Y fué hecho saber á Salomón que Joab había huído al tabernáculo de Jehová, y que estaba junto al altar. Entonces envió Salomón á Benaía hijo de Joiada, diciendo: Ve, y da sobre él.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.30'>Y entró Benaía al tabernáculo de Jehová, y díjole: El rey ha dicho que salgas. Y él dijo: No, sino aquí moriré. Y Benaía volvió con esta respuesta al rey, diciendo: Así habló Joab, y así me respondió.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.31'>Y el rey le dijo: Haz como él ha dicho; mátale y entiérralo, y quita de mí y de la casa de mi padre la sangre que Joab ha derramado injustamente.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.32'>Y Jehová hará tornar su sangre sobre su cabeza: que él ha muerto dos varones más justos y mejores que él, á los cuales mató á cuchillo sin que mi padre David supiese nada: á Abner hijo de Ner, general del ejército de Israel, y á Amasa hijo de Jether, general de ejército de Judá.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.33'>La sangre pues de ellos recaerá sobre la cabeza de Joab, y sobre la cabeza de su simiente para siempre: mas sobre David y sobre su simiente, y sobre su casa y sobre su trono, habrá perpetuamente paz de parte de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.34'>Entonces Benaía hijo de Joiada subió, y dió sobre él, y matólo; y fué sepultado en su casa en el desierto.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.35'>Y el rey puso en su lugar á Benaía hijo de Joiada sobre el ejército: y á Sadoc puso el rey por sacerdote en lugar de Abiathar.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.36'>Después envió el rey, é hizo venir á Semei, y díjole: Edifícate una casa en Jerusalem, y mora ahí, y no salgas de allá á una parte ni á otra;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.37'>Porque sabe de cierto que el día que salieres, y pasares el torrente de Cedrón, sin duda morirás, y tu sangre será sobre tu cabeza.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.38'>Y Semei dijo al rey: La palabra es buena; como el rey mi señor ha dicho, así lo hará tu siervo. Y habitó Semei en Jerusalem muchos días.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.39'>Pero pasados tres años, aconteció que se le huyeron á Semei dos siervos á Achîs, hijo de Maachâ, rey de Gath. Y dieron aviso á Semei, diciendo: He aquí que tus siervos están en Gath.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.40'>Levantóse entonces Semei, y enalbardó su asno, y fué á Gath, á Achîs, á procurar sus siervos. Fué pues Semei, y volvió sus siervos de Gath.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.41'>Díjose luego á Salomón como Semei había ido de Jerusalem hasta Gath, y que había vuelto.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.42'>Entonces el rey envió, é hizo venir á Semei, y díjole: ¿No te conjuré yo por Jehová, y te protesté, diciendo: El día que salieres, y fueres acá ó acullá, sabe de cierto que has de morir? Y tú me dijiste: La palabra es buena, yo la obedezco.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.43'>¿Por qué pues no guardaste el juramento de Jehová, y el mandamiento que yo te impuse?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.44'>Dijo además el rey á Semei: Tú sabes todo el mal, el cual tu corazón bien sabe, que cometiste contra mi padre David; Jehová pues, ha tornado el mal sobre tu cabeza.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.45'>Y el rey Salomón será bendito, y el trono de David será firme perpetuamente delante de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.46'>Entonces el rey mandó á Benaía hijo de Joiada, el cual salió é hirióle; y murió. Y el reino fué confirmado en la mano de Salomón.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.3'>
        <verse osisID='1Kgs.3.1'>Y SALOMON hizo parentesco con Faraón rey de Egipto, porque tomó la hija de Faraón, y trájola á la ciudad de David, entre tanto que acababa de edificar su casa, y la casa de Jehová, y los muros de Jerusalem alrededor.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.2'>Hasta entonces el pueblo sacrificaba en los altos; porque no había casa edificada al nombre de Jehová hasta aquellos tiempos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.3'>Mas Salomón amó á Jehová, andando en los estatutos de su padre David: solamente sacrificaba y quemaba perfumes en los altos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.4'>E iba el rey á Gabaón, porque aquél era el alto principal, y sacrificaba allí, mil holocaustos sacrificaba Salomón sobre aquel altar.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.5'>Y aparecióse Jehová á Salomón en Gabaón una noche en sueños, y díjo le Dios: Pide lo que quisieres que yo te dé.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.6'>Y Salomón dijo: Tú hiciste gran misericordia á tu siervo David mi padre, según que él anduvo delante de ti en verdad, en justicia, y con rectitud de corazón para contigo: y tú le has guardado esta tu grande misericordia, que le diste hijo que se sentase en su trono, como sucede en este día.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.7'>Ahora pues, Jehová Dios mío, tú has puesto á mí tu siervo por rey en lugar de David mi padre: y yo soy mozo pequeño, que no sé cómo entrar ni salir.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.8'>Y tu siervo está en medio de tu pueblo al cual tú escogiste; un pueblo grande, que no se puede contar ni numerar por su multitud.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.9'>Da pues á tu siervo corazón dócil para juzgar á tu pueblo, para discernir entre lo bueno y lo malo: porque ¿quién podrá gobernar este tu pueblo tan grande?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.10'>Y agradó delante de Adonai que Salomón pidiese esto.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.11'>Y díjole Dios: Porque has demandado esto, y no pediste para ti muchos días, ni pediste para ti riquezas, ni pediste la vida de tus enemigos, mas demandaste para ti inteligencia para oir juicio;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.12'>He aquí lo he hecho conforme á tus palabras: he aquí que te he dado corazón sabio y entendido, tanto que no haya habido antes de ti otro como tú, ni después de ti se levantará otro como tú.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.13'>Y aun también te he dado las cosas que no pediste, riquezas y gloria: tal, que entre los reyes ninguno haya como tú en todos tus días.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.14'>Y si anduvieres en mis caminos, guardando mis estatutos y mis mandamientos, como anduvo David tu padre, yo alargaré tus días.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.15'>Y como Salomón despertó, vió que era sueño: y vino á Jerusalem, y presentóse delante del arca del pacto de Jehová, y sacrificó holocaustos, é hizo pacíficos; hizo también banquete á todos sus siervos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.16'>En aquella sazón vinieron dos mujeres rameras al rey, y presentáronse delante de él.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.17'>Y dijo la una mujer: ­Ah, señor mío! yo y esta mujer morábamos en una misma casa, y yo parí estando con ella en la casa.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.18'>Y aconteció al tercer día después que yo parí, que ésta parió también, y morábamos nosotras juntas; ninguno de fuera estaba en casa, sino nosotras dos en la casa.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.19'>Y una noche el hijo de esta mujer murió, porque ella se acostó sobre él.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.20'>Y levantóse á media noche, y tomó á mi hijo de junto á mí, estando yo tu sierva durmiendo, y púsolo á su lado, y púsome á mi lado su hijo muerto.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.21'>Y como yo me levanté por la mañana para dar el pecho á mi hijo, he aquí que estaba muerto: mas observéle por la mañana, y vi que no era mi hijo, que yo había parido.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.22'>Entonces la otra mujer dijo: No; mi hijo es el que vive, y tu hijo es el muerto. Y la otra volvió á decir: No; tu hijo es el muerto, y mi hijo es el que vive. Así hablaban delante del rey.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.23'>El rey entonces dijo: Esta dice: Mi hijo es el que vive, y tu hijo es el muerto: y la otra dice: No, mas el tuyo es el muerto, y mi hijo es el que vive.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.24'>Y dijo el rey: Traedme un cuchillo. Y trajeron al rey un cuchillo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.25'>En seguida el rey dijo: Partid por medio el niño vivo, y dad la mitad á la una, y la otra mitad á la otra.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.26'>Entonces la mujer cuyo era el hijo vivo, habló al rey (porque sus entrañas se le conmovieron por su hijo), y dijo: ­Ah, señor mío! dad á ésta el niño vivo, y no lo matéis. Mas la otra dijo: Ni á mí ni á ti; partidlo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.27'>Entonces el rey respondió, y dijo: Dad á aquélla el hijo vivo, y no lo matéis: ella es su madre.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.28'>Y todo Israel oyó aquel juicio que había dado el rey: y temieron al rey, porque vieron que había en él sabiduría de Dios para juzgar.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.4'>
        <verse osisID='1Kgs.4.1'>FUÉ pues el rey Salomón rey sobre todo Israel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.2'>Y estos fueron los príncipes que tuvo: Azarías hijo de Sadoc, sacerdote;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.3'>Elioreph y Ahía, hijos de Sisa, escribas; Josaphat hijo de Ahilud, canciller;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.4'>Benaía hijo de Joiada era sobre el ejército; y Sadoc y Abiathar eran los sacerdotes;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.5'>Azaría hijo de Nathán era sobre los gobernadores; Zabud hijo de Nathán era principal oficial, amigo del rey;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.6'>Y Ahisar era mayordomo; y Adoniram hijo de Abda era sobre el tributo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.7'>Y tenía Salomón doce gobernadores sobre todo Israel, los cuales mantenían al rey y á su casa. Cada uno de ellos estaba obligado á abastecer por un mes en el año.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.8'>Y estos son los nombres de ellos: el hijo de Hur en el monte de Ephraim;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.9'>El hijo de Decar, en Maccas, y en Saalbim, y en Beth-semes, y en Elón, y en Beth-hanan;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.10'>El hijo de Hesed, en Aruboth; éste tenía también á Sochô y toda la tierra de Ephet.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.11'>El hijo de Abinadab, en todos los términos de Dor: éste tenía por mujer á Thaphat hija de Salomón;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.12'>Baana hijo de Ahilud, en Taanach y Megiddo, y en toda Beth-san, que es cerca de Zaretán, por bajo de Jezreel, desde Beth-san hasta Abel-mehola, y hasta la otra parte de Jocmeam;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.13'>El hijo de Geber, en Ramoth de Galaad; éste tenía también las ciudades de Jair hijo de Manasés, las cuales estaban en Galaad; tenía también la provincia de Argob, que era en Basán, sesenta grandes ciudades con muro y cerraduras de bronce;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.14'>Ahinadab hijo de Iddo, en Mahanaim;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.15'>Ahimaas en Nephtalí; éste tomó también por mujer á Basemath hija de Salomón.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.16'>Baana hijo de Husai, en Aser y en Aloth;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.17'>Josaphat hijo de Pharua, en Issachâr;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.18'>Semei hijo de Ela, en Benjamín;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.19'>Geber hijo de Uri, en la tierra de Galaad, la tierra de Sehón rey de los Amorrheos, y de Og rey de Basán; éste era el único gobernador en aquella tierra.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.20'>Judá é Israel eran muchos, como la arena que está junto á la mar en multitud, comiendo y bebiendo y alegrándose.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.21'>Y Salomón señoreaba sobre todos los reinos, desde el río de la tierra de los Filisteos hasta el término de Egipto: y traían presentes, y sirvieron á Salomón todos los días que vivió.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.22'>Y la despensa de Salomón era cada día treinta coros de flor de harina, y sesenta coros de harina.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.23'>Diez bueyes engordados, y veinte bueyes de pasto, y cien ovejas; sin los ciervos, cabras, búfalos, y aves engordadas.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.24'>Porque él señoreaba en toda la región que estaba de la otra parte del río, desde Tiphsa hasta Gaza, sobre todos los reyes de la otra parte del río; y tuvo paz por todos lados en derredor suyo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.25'>Y Judá é Israel vivían seguros, cada uno debajo de su parra y debajo de su higuera, desde Dan hasta Beer-seba, todos los días de Salomón.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.26'>Tenía además de esto Salomón cuarenta mil caballos en sus caballerizas para sus carros, y doce mil jinetes.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.27'>Y estos gobernadores mantenían al rey Salomón, y á todos los que á la mesa del rey Salomón venían, cada uno un mes; y hacían que nada faltase.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.28'>Hacían también traer cebada y paja para los caballos y para las bestias de carga, al lugar donde él estaba, cada uno conforme al cargo que tenía.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.29'>Y dió Dios á Salomón sabiduría, y prudencia muy grande, y anchura de corazón como la arena que está á la orilla del mar.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.30'>Que fué mayor la sabiduría de Salomón que la de todos los orientales, y que toda la sabiduría de los Egipcios.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.31'>Y aun fué más sabio que todos los hombres; más que Ethán Ezrahita, y que Emán y Calchôl y Darda, hijos de Mahol: y fué nombrado entre todas las naciones de alrededor.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.32'>Y propuso tres mil parábolas; y sus versos fueron mil y cinco.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.33'>También disertó de los árboles, desde el cedro del Líbano hasta el hisopo que nace en la pared. Asimismo disertó de los animales, de las aves, de los reptiles, y de los peces.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.34'>Y venían de todos los pueblos á oir la sabiduría de Salomón, y de todos los reyes de la tierra, donde había llegado la fama de su sabiduría.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.5'>
        <verse osisID='1Kgs.5.1'>HIRAM rey de Tiro envió también sus siervos á Salomón, luego que oyó que lo habían ungido por rey en lugar de su padre: porque Hiram había siempre amado á David.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.2'>Entonces Salomón envió á decir á Hiram:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.3'>Tú sabes como mi padre David no pudo edificar casa al nombre de Jehová su Dios, por las guerras que le cercaron, hasta que Jehová puso sus enemigos bajo las plantas de sus pies.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.4'>Ahora Jehová mi Dios me ha dado reposo por todas partes; que ni hay adversarios, ni mal encuentro.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.5'>Yo por tanto he determinado ahora edificar casa al nombre de Jehová mi Dios, como Jehová lo habló á David mi padre, diciendo: Tu hijo, que yo pondré en lugar tuyo en tu trono, él edificará casa á mi nombre.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.6'>Manda pues ahora que me corten cedros del Líbano; y mis siervos estarán con los tuyos, y yo te daré por tus siervos el salario que tú dijeres: porque tú sabes bien que ninguno hay entre nosotros que sepa labrar la madera como los Sidonios.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.7'>Y como Hiram oyó las palabras de Salomón, holgóse en gran manera, y dijo: Bendito sea hoy Jehová, que dió hijo sabio á David sobre este pueblo tan grande.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.8'>Y envió Hiram á decir á Salomón: He oído lo que me mandaste á decir: yo haré todo lo que te pluguiere acerca de la madera de cedro, y la madera de haya.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.9'>Mis siervos la llevarán desde el Líbano á la mar; y yo la pondré en balsas por la mar hasta el lugar que tú me señalares, y allí se desatará, y tú la tomarás: y tú harás mi voluntad en dar de comer á mi familia.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.10'>Dió pues Hiram á Salomón madera de cedro y madera de haya todo lo que quiso.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.11'>Y Salomón daba á Hiram veinte mil coros de trigo para el sustento de su familia, y veinte coros de aceite limpio: esto daba Salomón á Hiram cada un año.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.12'>Dió pues Jehová á Salomón sabiduría como le había dicho: y hubo paz entre Hiram y Salomón, é hicieron alianza entre ambos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.13'>Y el rey Salomón impuso tributo á todo Israel, y el tributo fué de treinta mil hombres:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.14'>Los cuales enviaba al Líbano de diez mil en diez mil, cada mes por su turno, viniendo así á estar un mes en el Líbano, y dos meses en sus casas: y Adoniram estaba sobre aquel tributo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.15'>Tenía también Salomón setenta mil que llevaban las cargas, y ochenta mil cortadores en el monte;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.16'>Sin los principales oficiales de Salomón que estaban sobre la obra, tres mil y trescientos, los cuales tenían cargo del pueblo que hacía la obra.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.17'>Y mandó el rey que trajesen grandes piedras, piedras de precio, para los cimientos de la casa, y piedras labradas.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.18'>Y los albañiles de Salomón y los de Hiram, y los aparejadores, cortaron y aparejaron la madera y la cantería para labrar la casa.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.6'>
        <verse osisID='1Kgs.6.1'>Y FUÉ en el año cuatrocientos ochenta después que los hijos de Israel salieron de Egipto, en el cuarto año del principio del reino de Salomón sobre Israel, en el mes de Ziph, que es el mes segundo, que él comenzó á edificar la casa de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.2'>La casa que el rey Salomón edificó á Jehová, tuvo sesenta codos de largo y veinte de ancho, y treinta codos de alto.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.3'>Y el pórtico delante del templo de la casa, de veinte codos de largo, según la anchura de la casa, y su ancho era de diez codos delante de la casa.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.4'>E hizo á la casa ventanas anchas por de dentro, y estrechas por de fuera.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.5'>Edificó también junto al muro de la casa aposentos alrededor, contra las paredes de la casa en derredor del templo y del oráculo: é hizo cámaras alrededor.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.6'>El aposento de abajo era de cinco codos de ancho, y el de en medio de seis codos de ancho, y el tercero de siete codos de ancho: porque por de fuera había hecho disminuciones á la casa en derredor, para no trabar las vigas de las paredes de la casa.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.7'>Y la casa cuando se edificó, fabricáronla de piedras que traían ya acabadas; de tal manera que cuando la edificaban, ni martillos ni hachas se oyeron en la casa, ni ningún otro instrumento de hierro.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.8'>La puerta del aposento de en medio estaba al lado derecho de la casa: y subíase por un caracol al de en medio, y del aposento de en medio al tercero.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.9'>Labró pues la casa, y acabóla; y cubrió la casa con artesonados de cedro.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.10'>Y edificó asimismo el aposento en derredor de toda la casa, de altura de cinco codos, el cual se apoyaba en la casa con maderas de cedro.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.11'>Y fué palabra de Jehová á Salomón, diciendo:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.12'>Esta casa que tú edificas, si anduvieres en mis estatutos, é hicieres mis derechos, y guardares todos mis mandamientos andando en ellos, yo tendré firme contigo mi palabra que hablé á David tu padre;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.13'>Y habitaré en medio de los hijos de Israel, y no dejaré á mi pueblo Israel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.14'>Así que, Salomón labró la casa, y acabóla.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.15'>Y aparejó las paredes de la casa por de dentro con tablas de cedro, vistiéndola de madera por dentro, desde el solado de la casa hasta las paredes de la techumbre: cubrió también el pavimento con madera de haya.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.16'>Asimismo hizo al cabo de la casa un edificio de veinte codos de tablas de cedro, desde el solado hasta lo más alto; y fabricóse en la casa un oráculo, que es el lugar santísimo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.17'>Y la casa, á saber, el templo de dentro, tenía cuarenta codos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.18'>Y la casa estaba cubierta de cedro por de dentro, y tenía entalladuras de calabazas silvestres y de botones de flores. Todo era cedro; ninguna piedra se veía.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.19'>Y adornó el oráculo por de dentro en medio de la casa, para poner allí el arca del pacto de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.20'>Y el oráculo estaba en la parte de adentro, el cual tenía veinte codos de largo, y otros veinte de ancho, y otros veinte de altura; y vistiólo de oro purísimo: asimismo cubrió el altar de cedro.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.21'>De suerte que vistió Salomón de oro puro la casa por de dentro, y cerró la entrada del oráculo con cadenas de oro, y vistiólo de oro.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.22'>Cubrió pues de oro toda la casa hasta el cabo; y asimismo vistió de oro todo el altar que estaba delante del oráculo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.23'>Hizo también en el oráculo dos querubines de madera de oliva, cada uno de altura de diez codos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.24'>La una ala del querubín tenía cinco codos, y la otra ala del querubín otros cinco codos: así que había diez codos desde la punta de la una ala hasta la punta de la otra.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.25'>Asimismo el otro querubín tenía diez codos; porque ambos querubines eran de un tamaño y de una hechura.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.26'>La altura del uno era de diez codos, y asimismo el otro.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.27'>Y puso estos querubines dentro de la casa de adentro: los cuales querubines extendían sus alas, de modo que el ala del uno tocaba á la pared, y el ala del otro querubín tocaba á la otra pared, y las otras dos alas se tocaban la una á la otra en la mitad de la casa.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.28'>Y vistió de oro los querubines.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.29'>Y esculpió todas las paredes de la casa alrededor de diversas figuras, de querubines, de palmas, y de botones de flores, por de dentro y por de fuera.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.30'>Y cubrió de oro el piso de la casa, de dentro y de fuera.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.31'>Y á la entrada del oráculo hizo puertas de madera de oliva; y el umbral y los postes eran de cinco esquinas.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.32'>Las dos puertas eran de madera de oliva; y entalló en ellas figuras de querubines y de palmas y de botones de flores, y cubriólas de oro: cubrió también de oro los querubines y las palmas.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.33'>Igualmente hizo á la puerta del templo postes de madera de oliva cuadrados.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.34'>Pero las dos puertas eran de madera de haya; y los dos lados de la una puerta eran redondos, y los otros dos lados de la otra puerta también redondos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.35'>Y entalló en ellas querubines y palmas y botones de flores, y cubriólas de oro ajustado á las entalladuras.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.36'>Y edificó el atrio interior de tres órdenes de piedras labradas, y de un orden de vigas de cedro.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.37'>En el cuarto año, en el mes de Ziph, se echaron los cimientos de la casa de Jehová:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.38'>Y en el undécimo año, en el mes de Bul, que es el mes octavo, fué acabada la casa con todas sus pertenencias, y con todo lo necesario. Edificóla pues, en siete años.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.7'>
        <verse osisID='1Kgs.7.1'>DESPUÉS edificó Salomón su propia casa en trece años, y acabóla toda.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.2'>Asimismo edificó la casa del bosque del Líbano, la cual tenía cinco codos de longitud, y cincuenta codos de anchura, y treinta codos de altura, sobre cuatro órdenes de columnas de cedro, con vigas de cedro sobre las columnas.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.3'>Y estaba cubierta de tablas de cedro arriba sobre las vigas, que se apoyaban en cuarenta y cinco columnas: cada hilera tenía quince columnas.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.4'>Y había tres órdenes de ventanas, una ventana contra la otra en tres órdenes.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.5'>Y todas la puertas y postes eran cuadrados: y las unas ventanas estaban frente á las otras en tres órdenes.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.6'>También hizo un pórtico de columnas, que tenía de largo cincuenta codos, y treinta codos de ancho; y aqueste pórtico estaba delante de aquellas otras, con sus columnas y maderos correspondientes.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.7'>Hizo asimismo el pórtico del trono en que había de juzgar, el pórtico del juicio, y vistiólo de cedro de suelo á suelo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.8'>Y en la casa en que él moraba, había otro atrio dentro del pórtico, de obra semejante á esta. Edificó también Salomón una casa para la hija de Faraón, que había tomado por mujer, de la misma obra de aquel pórtico.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.9'>Todas aquellas obras fueron de piedras de precio, cortadas y aserradas con sierras según las medidas, así por de dentro como por de fuera, desde el cimiento hasta los remates, y asimismo por de fuera hasta el gran atrio.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.10'>El cimiento era de piedras de precio, de piedras grandes, de piedras de diez codos, y de piedras de ocho codos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.11'>De allí arriba eran también piedras de precio, labradas conforme á sus medidas, y obra de cedro.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.12'>Y en el gran atrio alrededor había tres órdenes de piedras labradas, y un orden de vigas de cedro: y así el atrio interior de la casa de Jehová, y el atrio de la casa.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.13'>Y envió el rey Salomón, é hizo venir de Tiro á Hiram,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.14'>Hijo de una viuda de la tribu de Nephtalí, y su padre había sido de Tiro: trabajaba él en bronce, lleno de sabiduría y de inteligencia y saber en toda obra de metal. Este pues vino al rey Salomón, é hizo toda su obra.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.15'>Y vació dos columnas de bronce, la altura de cada cual era de diez y ocho codos: y rodeaba á una y á otra columna un hilo de doce codos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.16'>Hizo también dos capiteles de fundición de bronce, para que fuesen puestos sobre las cabezas de las columnas: la altura de un capitel era de cinco codos, y la del otro capitel de cinco codos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.17'>Había trenzas á manera de red, y unas cintas á manera de cadenas, para los capiteles que se habían de poner sobre las cabezas de las columnas: siete para cada capitel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.18'>Y cuando hubo hecho las columnas, hizo también dos órdenes de granadas alrededor en el un enredado, para cubrir los capiteles que estaban en las cabezas de las columnas con las granadas: y de la misma forma hizo en el otro capitel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.19'>Los capiteles que estaban sobre las columnas en el pórtico, tenían labor de flores por cuatro codos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.20'>Tenían también los capiteles de sobre las dos columnas, doscientas granadas en dos órdenes alrededor en cada capitel, encima del vientre del capitel, el cual vientre estaba delante del enredado.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.21'>Estas columnas erigió en el pórtico del templo: y cuando hubo alzado la columna de la mano derecha, púsole por nombre Jachîn: y alzando la columna de la mano izquierda, llamó su nombre Boaz.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.22'>Y puso en las cabezas de las columnas labor en forma de azucenas; y así se acabó la obra de las columnas.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.23'>Hizo asimismo un mar de fundición, de diez codos del un lado al otro, perfectamente redondo: su altura era de cinco codos, y ceñíalo alrededor un cordón de treinta codos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.24'>Y cercaban aquel mar por debajo de su labio en derredor unas bolas como calabazas, diez en cada codo, que ceñían el mar alrededor en dos órdenes, las cuales habían sido fundidas cuando él fué fundido.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.25'>Y estaba asentado sobre doce bueyes: tres miraban al norte, y tres miraban al poniente, y tres miraban al mediodía, y tres miraban al oriente; sobre éstos se apoyaba el mar, y las traseras de ellos estaban hacia la parte de adentro.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.26'>El grueso del mar era de un palmo, y su labio era labrado como el labio de un cáliz, ó de flor de lis: y cabían en él dos mil batos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.27'>Hizo también diez basas de bronce, siendo la longitud de cada basa de cuatro codos, y la anchura de cuatro codos, y de tres codos la altura.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.28'>La obra de las basas era esta: tenían unas cintas, las cuales estaban entre molduras:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.29'>Y sobre aquellas cintas que estaban entre las molduras, figuras de leones, y de bueyes, y de querubines; y sobre las molduras de la basa, así encima como debajo de los leones y de los bueyes, había unas añadiduras de bajo relieve.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.30'>Cada basa tenía cuatro ruedas de bronce con mesas de bronce; y en sus cuatro esquinas había unos hombrillos, los cuales nacían de fundición á cada un lado de aquellas añadiduras, para estar debajo de la fuente.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.31'>Y la boca del pie de la fuente entraba un codo en el remate que salía para arriba de la basa; y era su boca redonda, de la hechura del mismo remate, y éste de codo y medio. Había también sobre la boca entalladuras con sus cintas, las cuales eran cuadradas, no redondas.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.32'>Las cuatro ruedas estaban debajo de las cintas, y los ejes de las ruedas nacían en la misma basa. La altura de cada rueda era de un codo y medio.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.33'>Y la hechura de las ruedas era como la hechura de las ruedas de un carro: sus ejes, sus rayos, y sus cubos, y sus cinchos, todo era de fundición.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.34'>Asimismo los cuatro hombrillos á las cuatro esquinas de cada basa: y los hombrillos eran de la misma basa.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.35'>Y en lo alto de la basa había medio codo de altura redondo por todas partes: y encima de la basa sus molduras y cintas, las cuales eran de ella misma.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.36'>E hizo en las tablas de las molduras, y en las cintas, entalladuras de querubines, y de leones, y de palmas, con proporción en el espacio de cada una, y alrededor otros adornos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.37'>De esta forma hizo diez basas fundidas de una misma manera, de una misma medida, y de una misma entalladura.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.38'>Hizo también diez fuentes de bronce: cada fuente contenía cuarenta batos, y cada una era de cuatro codos; y asentó una fuente sobre cada una de las diez basas.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.39'>Y puso las cinco basas á la mano derecha de la casa, y las otras cinco á la mano izquierda: y asentó el mar al lado derecho de la casa, al oriente, hacia el mediodía.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.40'>Asimismo hizo Hiram fuentes, y tenazas, y cuencos. Así acabó toda la obra que hizo á Salomón para la casa de Jehová:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.41'>Es á saber, dos columnas, y los vasos redondos de los capiteles que estaban en lo alto de las dos columnas; y dos redes que cubrían los dos vasos redondos de los capiteles que estaban sobre la cabeza de las columnas;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.42'>Y cuatrocientas granadas para las dos redes, dos órdenes de granadas en cada red, para cubrir los dos vasos redondos que estaban sobre las cabezas de las columnas;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.43'>Y las diez basas, y las diez fuentes sobre las basas;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.44'>Y un mar, y doce bueyes debajo del mar;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.45'>Y calderos, y paletas, y cuencos; y todos los vasos que Hiram hizo al rey Salomón, para la casa de Jehová de metal acicalado.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.46'>Todo lo hizo fundir el rey en la llanura del Jordán, en tierra arcillosa, entre Succoth y Sarthán.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.47'>Y dejó Salomón sin inquirir el peso del metal de todos los vasos, por la grande multitud de ellos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.48'>Entonces hizo Salomón todos los vasos que pertenecían á la casa de Jehová: un altar de oro, y una mesa sobre la cual estaban los panes de la proposición, también de oro;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.49'>Y cinco candeleros de oro purísimo á la mano derecha, y otros cinco á la izquierda, delante del oráculo; con las flores, y las lámparas, y despabiladeras de oro;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.50'>Asimismo los cántaros, vasos, tazas, cucharillas, é incensarios, de oro purísimo; también de oro los quiciales de las puertas de la casa de adentro, del lugar santísimo, y los de las puertas del templo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.51'>Así se acabó toda la obra que dispuso hacer el rey Salomón para la casa de Jehová. Y metió Salomón lo que David su padre había dedicado, es á saber, plata, y oro, y vasos, y púsolo todo en guarda en las tesorerías de la casa de Jehová.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.8'>
        <verse osisID='1Kgs.8.1'>ENTONCES juntó Salomón los ancianos de Israel, y á todas las cabezas de las tribus, y á los príncipes de las familias de los hijos de Israel, al rey Salomón en Jerusalem para traer el arca del pacto de Jehová de la ciudad de David, que es Sión.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.2'>Y se juntaron al rey Salomón todos los varones de Israel en el mes de Ethanim, que es el mes séptimo, en el día solemne.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.3'>Y vinieron todos los ancianos de Israel, y los sacerdotes tomaron el arca.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.4'>Y llevaron el arca de Jehová, y el tabernáculo del testimonio, y todos los vasos sagrados que estaban en el tabernáculo; los cuales llevaban los sacerdotes y Levitas.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.5'>Y el rey Salomón, y toda la congregación de Israel que á él se había juntado, estaban con él delante del arca, sacrificando ovejas y bueyes, que por la multitud no se podían contar ni numerar.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.6'>Y los sacerdotes metieron el arca del pacto de Jehová en su lugar, en el oráculo de la casa, en el lugar santísimo, debajo de las alas de los querubines.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.7'>Porque los querubines tenían extendidas las alas sobre el lugar del arca, y así cubrían los querubines el arca y sus varas por encima.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.8'>E hicieron salir las varas; que las cabezas de las varas se dejaban ver desde el santuario delante del oráculo, mas no se veían desde afuera: y así se quedaron hasta hoy.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.9'>En el arca ninguna cosa había más de las dos tablas de piedra que había allí puesto Moisés en Horeb, donde Jehová hizo la alianza con los hijos de Israel, cuando salieron de la tierra de Egipto.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.10'>Y como los sacerdotes salieron del santuario, la nube hinchió la casa de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.11'>Y los sacerdotes no pudieron estar para ministrar por causa de la nube; porque la gloria de Jehová había henchido la casa de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.12'>Entonces dijo Salomón: Jehová ha dicho que él habitaría en la oscuridad.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.13'>Yo he edificado casa por morada para ti, asiento en que tú habites para siempre.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.14'>Y volviendo el rey su rostro, bendijo á toda la congregación de Israel; y toda la congregación de Israel estaba en pie.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.15'>Y dijo: Bendito sea Jehová Dios de Israel, que habló de su boca á David mi padre, y con su mano lo ha cumplido, diciendo:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.16'>Desde el día que saqué mi pueblo Israel de Egipto, no he escogido ciudad de todas las tribus de Israel para edificar casa en la cual estuviese mi nombre, aunque escogí á David para que presidiese en mi pueblo Israel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.17'>Y David mi padre tuvo en el corazón edificar casa al nombre de Jehová Dios de Israel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.18'>Mas Jehová dijo á David mi padre: Cuanto á haber tú tenido en el corazón edificar casa á mi nombre, bien has hecho en tener tal voluntad;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.19'>Empero tú no edificarás la casa, sino tu hijo que saldrá de tus lomos, él edificará casa á mi nombre.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.20'>Y Jehová ha verificado su palabra que había dicho; que me he levantado yo en lugar de David mi padre, y heme sentado en el trono de Israel, como Jehová había dicho, y he edificado la casa al nombre de Jehová Dios de Israel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.21'>Y he puesto en ella lugar para el arca, en la cual está el pacto de Jehová, que él hizo con nuestros padres cuando los sacó de la tierra de Egipto.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.22'>Púsose luego Salomón delante del altar de Jehová, en presencia de toda la congregación de Israel, y extendiendo sus manos al cielo,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.23'>Dijo: Jehová Dios de Israel, no hay Dios como tú, ni arriba en los cielos ni abajo en la tierra, que guardas el pacto y la misericordia á tus siervos, los que andan delante de ti de todo su corazón;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.24'>Que has guardado á tu siervo David mi padre lo que le dijiste: dijístelo con tu boca, y con tu mano lo has cumplido, como aparece este día.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.25'>Ahora pues, Jehová Dios de Israel, cumple á tu siervo David mi padre lo que le prometiste, diciendo: No faltará varón de ti delante de mí, que se siente en el trono de Israel, con tal que tus hijos guarden su camino, que anden delante de mí como tú has delante de mí andado.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.26'>Ahora pues, oh Dios de Israel, verifíquese tu palabra que dijiste á tu siervo David mi padre.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.27'>Empero ¿es verdad que Dios haya de morar sobre la tierra? He aquí que los cielos, los cielos de los cielos, no te pueden contener: ¿cuánto menos esta casa que yo he edificado?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.28'>Con todo, tú atenderás á la oración de tu siervo, y á su plegaria, oh Jehová Dios mío, oyendo propicio el clamor y oración que tu siervo hace hoy delante de ti:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.29'>Que estén tus ojos abiertos de noche y de día sobre esta casa, sobre este lugar del cual has dicho: Mi nombre estará allí; y que oigas la oración que tu siervo hará en este lugar.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.30'>Oye pues la oración de tu siervo, y de tu pueblo Israel; cuando oraren en este lugar, también tú lo oirás en el lugar de tu habitación, desde los cielos: que oigas y perdones.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.31'>Cuando alguno hubiere pecado contra su prójimo, y le tomaren juramento haciéndole jurar, y viniere el juramento delante de tu altar en esta casa;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.32'>Tú oirás desde el cielo, y obrarás, y juzgarás á tus siervos, condenando al impío, tornando su proceder sobre su cabeza, y justificando al justo para darle conforme á su justicia.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.33'>Cuando tu pueblo Israel hubiere caído delante de sus enemigos, por haber pecado contra ti, y á ti se volvieren, y confesaren tu nombre, y oraren, y te rogaren y suplicaren en esta casa;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.34'>Oyelos tú en los cielos, y perdona el pecado de tu pueblo Israel, y vuélvelos á la tierra que diste á sus padres.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.35'>Cuando el cielo se cerrare, y no lloviere, por haber ellos pecado contra ti, y te rogaren en este lugar, y confesaren tu nombre, y se volvieren del pecado, cuando los hubieres afligido;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.36'>Tú oirás en los cielos, y perdonarás el pecado de tus siervos y de tu pueblo Israel, enseñándoles el buen camino en que anden; y darás lluvias sobre tu tierra, la cual diste á tu pueblo por heredad.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.37'>Cuando en la tierra hubiere hambre, ó pestilencia, ó tizoncillo, ó niebla, ó langosta, ó pulgón: si sus enemigos los tuvieren cercados en la tierra de su domicilio; cualquiera plaga ó enfermedad que sea;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.38'>Toda oración y toda súplica que hiciere cualquier hombre, ó todo tu pueblo Israel, cuando cualquiera sintiere la plaga de su corazón, y extendiere sus manos á esta casa;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.39'>Tú oirás en los cielos, en la habitación de tu morada, y perdonarás, y obrarás, y darás á cada uno conforme á sus caminos, cuyo corazón tú conoces; (porque sólo tú conoces el corazón de todos los hijos de los hombres;)</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.40'>Para que te teman todos los días que vivieren sobre la haz de la tierra que tú diste á nuestros padres.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.41'>Asimismo el extranjero, que no es de tu pueblo Israel, que hubiere venido de lejanas tierras á causa de tu nombre,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.42'>(Porque oirán de tu grande nombre, y de tu mano fuerte, y de tu brazo extendido,) y viniere á orar á esta casa;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.43'>Tú oirás en los cielos, en la habitación de tu morada, y harás conforme á todo aquello por lo cual el extranjero hubiere á ti clamado: para que todos los pueblos de la tierra conozcan tu nombre, y te teman, como tu pueblo Israel, y entiendan que tu nombre es invocado sobre esta casa que yo edifiqué.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.44'>Si tu pueblo saliere en batalla contra sus enemigos por el camino que tú los enviares, y oraren á Jehová hacia la ciudad que tú elegiste, y hacia la casa que yo edifiqué á tu nombre,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.45'>Tú oirás en los cielos su oración y su súplica, y les harás derecho.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.46'>Si hubieren pecado contra ti, (porque no hay hombre que no peque) y tú estuvieres airado contra ellos, y los entregares delante del enemigo, para que los cautiven y lleven á tierra enemiga, sea lejos ó cerca,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.47'>Y ellos volvieren en sí en la tierra donde fueren cautivos; si se convirtieren, y oraren á ti en la tierra de los que los cautivaron, y dijeren: Pecamos, hemos hecho lo malo, hemos cometido impiedad;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.48'>Y si se convirtieren á ti de todo su corazón y de toda su alma, en la tierra de sus enemigos que los hubieren llevado cautivos, y oraren á ti hacia su tierra, que tú diste á sus padres, hacia la ciudad que tú elegiste y la casa que yo he edificado á tu nombre;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.49'>Tú oirás en los cielos, en la habitación de tu morada, su oración y su súplica, y les harás derecho;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.50'>Y perdonarás á tu pueblo que había pecado contra ti, y todas sus infracciones con que se habrán contra ti rebelado; y harás que hayan de ellos misericordia los que los hubieren llevado cautivos:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.51'>Porque ellos son tu pueblo y tu heredad, que tú sacaste de Egipto, de en medio del horno de hierro.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.52'>Que tus ojos estén abiertos á la oración de tu siervo, y á la plegaria de tu pueblo Israel, para oirlos en todo aquello por lo que te invocaren:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.53'>Pues que tú los apartaste para ti por tu heredad de todos los pueblos de la tierra, como lo dijiste por mano de Moisés tu siervo, cuando sacaste á nuestros padres de Egipto, oh Señor Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.54'>Y fué, que como acabó Salomón de hacer á Jehová toda esta oración y súplica, levantóse de estar de rodillas delante del altar de Jehová con sus manos extendidas al cielo;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.55'>Y puesto en pie, bendijo á toda la congregación de Israel, diciendo en voz alta:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.56'>Bendito sea Jehová, que ha dado reposo á su pueblo Israel, conforme á todo lo que él había dicho; ninguna palabra de todas sus promesas que expresó por Moisés su siervo, ha faltado.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.57'>Sea con nosotros Jehová nuestro Dios, como fué con nuestros padres; y no nos desampare, ni nos deje;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.58'>Incline nuestro corazón hacia sí, para que andemos en todos sus caminos, y guardemos sus mandamientos y sus estatutos y sus derechos, los cuales mandó á nuestros padres.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.59'>Y que estas mis palabras con que he orado delante de Jehová estén cerca de Jehová nuestro Dios de día y de noche, para que él proteja la causa de su siervo, y de su pueblo Israel, cada cosa en su tiempo;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.60'>A fin de que todos los pueblos de la tierra sepan que Jehová es Dios, y que no hay otro.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.61'>Sea pues perfecto vuestro corazón para con Jehová nuestro Dios, andando en sus estatutos, y guardando sus mandamientos, como el día de hoy.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.62'>Entonces el rey, y todo Israel con él, sacrificaron víctimas delante de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.63'>Y sacrificó Salomón por sacrificios pacíficos, los cuales ofreció á Jehová veinte y dos mil bueyes, y ciento veinte mil ovejas. Así dedicaron el rey y todos los hijos de Israel la casa de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.64'>Aquel mismo día santificó el rey el medio del atrio que estaba delante de la casa de Jehová: porque ofreció allí los holocaustos, y los presentes, y los sebos de los pacíficos; por cuanto el altar de bronce que estaba delante de Jehová era pequeño, y no cupieran en él los holocaustos, y los presentes, y los sebos de los pacíficos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.65'>En aquel tiempo Salomón hizo fiesta, y con él todo Israel, una grande congregación, desde como entran en Hamath hasta el río de Egipto, delante de Jehová nuestro Dios, por siete días y otros siete días, esto es, por catorce días.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.66'>Y el octavo día despidió al pueblo: y ellos bendiciendo al rey, se fueron á sus estancias alegres y gozosos de corazón por todos los beneficios que Jehová había hecho á David su siervo, y á su pueblo Israel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.9'>
        <verse osisID='1Kgs.9.1'>Y COMO Salomón hubo acabado la obra de la casa de Jehová, y la casa real, y todo lo que Salomón quiso hacer,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.2'>Jehová apareció á Salomón la segunda vez, como le había aparecido en Gabaón.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.3'>Y díjole Jehová: Yo he oído tu oración y tu ruego, que has hecho en mi presencia. Yo he santificado esta casa que tú has edificado, para poner mi nombre en ella para siempre; y en ella estarán mis ojos y mi corazón todos los días.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.4'>Y si tú anduvieres delante de mí, como anduvo David tu padre, en integridad de corazón y en equidad, haciendo todas las cosas que yo te he mandado, y guardando mis estatutos y mis derechos,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.5'>Yo afirmaré el trono de tu reino sobre Israel para siempre, como hablé á David tu padre, diciendo: No faltará de ti varón en el trono de Israel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.6'>Mas si obstinadamente os apartareis de mí vosotros y vuestros hijos, y no guardareis mis mandamientos y mis estatutos que yo he puesto delante de vosotros, sino que fuereis y sirviereis á dioses ajenos, y los adorareis;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.7'>Yo cortaré á Israel de sobre la haz de la tierra que les he entregado; y esta casa que he santificado á mi nombre, yo la echaré de delante de mí, é Israel será por proverbio y fábula á todos los pueblos;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.8'>Y esta casa que estaba en estima, cualquiera que pasare por ella se pasmará, y silbará, y dirá: ¿Por qué ha hecho así Jehová á esta tierra, y á esta casa?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.9'>Y dirán: Por cuanto dejaron á Jehová su Dios, que había sacado á sus padres de tierra de Egipto, y echaron mano á dioses ajenos, y los adoraron, y los sirvieron: por eso ha traído Jehová sobre ellos todo aqueste mal.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.10'>Y aconteció al cabo de veinte años, en que Salomón había edificado las dos casas, la casa de Jehová y la casa real,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.11'>(Para las cuales Hiram rey de Tiro, había traído á Salomón madera de cedro y de haya, y cuanto oro él quiso), que el rey Salomón dió á Hiram veinte ciudades en tierra de Galilea.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.12'>Y salió Hiram de Tiro para ver las ciudades que Salomón le había dado, y no le contentaron.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.13'>Y dijo: ¿Qué ciudades son estas que me has dado, hermano? Y púsoles por nombre, la tierra de Cabul, hasta hoy.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.14'>Y había Hiram enviado al rey ciento y veinte talentos de oro.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.15'>Y esta es la razón del tributo que el rey Salomón impuso para edificar la casa de Jehová, y su casa, y á Millo, y el muro de Jerusalem, y á Hasor, y Megiddo, y Gezer.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.16'>Faraón el rey de Egipto había subido y tomado á Gezer, y quemádola, y había muerto los Cananeos que habitaban la ciudad, y dádola en don á su hija la mujer de Salomón.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.17'>Restauró pues Salomón á Gezer, y á la baja Beth-oron,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.18'>Y á Baalath, y á Tadmor en tierra del desierto;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.19'>Asimismo todas las ciudades donde Salomón tenía municiones, y las ciudades de los carros, y las ciudades de la gente de á caballo, y todo lo que Salomón deseó edificar en Jerusalem, en el Líbano, y en toda la tierra de su señorío.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.20'>A todos los pueblos que quedaron de los Amorrheos, Hetheos, Pherezeos, Heveos, Jebuseos, que no fueron de los hijos de Israel;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.21'>A sus hijos que quedaron en la tierra después de ellos, que los hijos de Israel no pudieron acabar, hizo Salomón que sirviesen con tributo hasta hoy.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.22'>Mas á ninguno de los hijos de Israel impuso Salomón servicio, sino que eran hombres de guerra, ó sus criados, ó sus príncipes, ó sus capitanes, ó comandantes de sus carros, ó su gente de á caballo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.23'>Y los que Salomón había hecho jefes y prepósitos sobre las obras, eran quinientos y cincuenta, los cuales estaban sobre el pueblo que trabajaba en aquella obra.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.24'>Y subió la hija de Faraón de la ciudad de David á su casa que Salomón le había edificado: entonces edificó él á Millo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.25'>Y ofrecía Salomón tres veces cada un año holocaustos y pacíficos sobre el altar que él edificó á Jehová, y quemaba perfumes sobre el que estaba delante de Jehová, después que la casa fué acabada.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.26'>Hizo también el rey Salomón navíos en Ezión-geber, que es junto á Elath en la ribera del mar Bermejo, en la tierra de Edom.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.27'>Y envió Hiram en ellos á sus siervos, marineros y diestros en la mar, con los siervos de Salomón:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.28'>Los cuales fueron á Ophir, y tomaron de allí oro, cuatrocientos y veinte talentos, y trajéronlo al rey Salomón.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.10'>
        <verse osisID='1Kgs.10.1'>Y OYENDO la reina de Seba la fama de Salomón en el nombre de Jehová, vino á probarle con preguntas.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.2'>Y vino á Jerusalem con muy grande comitiva, con camellos cargados de especias, y oro en grande abundancia, y piedras preciosas: y como vino á Salomón, propúsole todo lo que en su corazón tenía.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.3'>Y Salomón le declaró todas sus palabras: ninguna cosa se le escondió al rey, que no le declarase.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.4'>Y cuando la reina de Seba vió toda la sabiduría de Salomón, y la casa que había edificado,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.5'>Asimismo la comida de su mesa, el asiento de sus siervos, el estado y vestidos de los que le servían, sus maestresalas, y sus holocaustos que sacrificaba en la casa de Jehová, quedóse enajenada.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.6'>Y dijo al rey: Verdad es lo que oí en mi tierra de tus cosas y de tu sabiduría;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.7'>Mas yo no lo creía, hasta que he venido, y mis ojos han visto, que ni aun la mitad fué lo que se me dijo: es mayor tu sabiduría y bien que la fama que yo había oído.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.8'>Bienaventurados tus varones, dichosos estos tus siervos, que están continuamente delante de ti, y oyen tu sabiduría.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.9'>Jehová tu Dios sea bendito, que se agradó de ti para ponerte en el trono de Israel; porque Jehová ha amado siempre á Israel, y te ha puesto por rey, para que hagas derecho y justicia.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.10'>Y dió ella al rey ciento y veinte talentos de oro, y muy mucha especiería, y piedras preciosas: nunca vino tan grande copia de especias, como la reina de Seba dió al rey Salomón.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.11'>La flota de Hiram que había traído el oro de Ophir, traía también de Ophir muy mucha madera de brasil, y piedras preciosas.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.12'>Y de la madera de brasil hizo el rey balaustres para la casa de Jehová, y para las casas reales, arpas también y salterios para los cantores: nunca vino tanta madera de brasil, ni se ha visto hasta hoy.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.13'>Y el rey Salomón dió á la reina de Seba todo lo que quiso, y todo lo que pidió, además de lo que Salomón le dió como de mano del rey Salomón. Y ella se volvió, y se fué á su tierra con sus criados.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.14'>El peso del oro que Salomón tenía de renta cada un año, era seiscientos sesenta y seis talentos de oro;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.15'>Sin lo de los mercaderes, y de la contratación de especias, y de todos los reyes de Arabia, y de los principales de la tierra.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.16'>Hizo también el rey Salomón doscientos paveses de oro extendido: seiscientos siclos de oro gastó en cada pavés.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.17'>Asimismo trescientos escudos de oro extendido, en cada uno de los cuales gastó tres libras de oro: y púsolos el rey en la casa del bosque del Líbano.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.18'>Hizo también el rey un gran trono de marfil, el cual cubrió de oro purísimo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.19'>Seis gradas tenía el trono, y lo alto de él era redondo por el respaldo: y de la una parte y de la otra tenía apoyos cerca del asiento, junto á los cuales estaban colocados dos leones.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.20'>Estaban también doce leones puestos allí sobre las seis gradas, de la una parte y de la otra: en ningún otro reino se había hecho trono semejante.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.21'>Y todos los vasos de beber del rey Salomón eran de oro, y asimismo toda la vajilla de la casa del bosque del Líbano era de oro fino: no había plata; en tiempo de Salomón no era de estima.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.22'>Porque el rey tenía la flota que salía á la mar, á Tharsis, con la flota de Hiram: una vez en cada tres años venía la flota de Tharsis, y traía oro, plata, marfil, simios y pavos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.23'>Así excedía el rey Salomón á todos los reyes de la tierra en riquezas y en sabiduría.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.24'>Toda la tierra procuraba ver la cara de Salomón, para oir su sabiduría, la cual Dios había puesto en su corazón.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.25'>Y todos le llevaban cada año sus presentes: vasos de oro, vasos de plata, vestidos, armas, aromas, caballos y acémilas.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.26'>Y juntó Salomón carros y gente de á caballo; y tenía mil cuatrocientos carros, y doce mil jinetes, los cuales puso en las ciudades de los carros, y con el rey en Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.27'>Y puso el rey en Jerusalem plata como piedras, y cedros como los cabrahigos que están por los campos en abundancia.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.28'>Y sacaban caballos y lienzos á Salomón de Egipto: porque la compañía de los mercaderes del rey compraban caballos y lienzos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.29'>Y venía y salía de Egipto, el carro por seiscientas piezas de plata, y el caballo por ciento y cincuenta; y así los sacaban por mano de ellos, todos los reyes de los Hetheos, y de Siria.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.11'>
        <verse osisID='1Kgs.11.1'>EMPERO el rey Salomón amó, á más de la hija de Faraón, muchas mujeres extranjeras: á las de Moab, á las de Ammón, á las de Idumea, á las de Sidón, y á las Hetheas;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.2'>Gentes de las cuales Jehová había dicho á los hijos de Israel: No entraréis á ellas, ni ellas entrarán á vosotros; porque ciertamente harán inclinar vuestros corazones tras sus dioses. A éstas pues se juntó Salomón con amor.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.3'>Y tuvo setecientas mujeres reinas, y trescientas concubinas; y sus mujeres torcieron su corazón.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.4'>Y ya que Salomón era viejo, sus mujeres inclinaron su corazón tras dioses ajenos; y su corazón no era perfecto con Jehová su Dios, como el corazón de su padre David.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.5'>Porque Salomón siguió á Astaroth, diosa de los Sidonios, y á Milcom, abominación de los Ammonitas.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.6'>E hizo Salomón lo malo en los ojos de Jehová, y no fué cumplidamente tras Jehová como David su padre.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.7'>Entonces edificó Salomón un alto á Chêmos, abominación de Moab, en el monte que está enfrente de Jerusalem; y á Moloch, abominación de los hijos de Ammón.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.8'>Y así hizo para todas sus mujeres extranjeras, las cuales quemaban perfumes, y sacrificaban á sus dioses.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.9'>Y enojóse Jehová contra Salomón, por cuanto estaba su corazón desviado de Jehová Dios de Israel, que le había aparecido dos veces,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.10'>Y le había mandado acerca de esto, que no siguiese dioses ajenos: mas él no guardó lo que le mandó Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.11'>Y dijo Jehová á Salomón: Por cuanto ha habido esto en ti, y no has guardado mi pacto y mis estatutos que yo te mandé, romperé el reino de ti, y lo entregaré á tu siervo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.12'>Empero no lo haré en tus días, por amor de David tu padre: romperélo de la mano de tu hijo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.13'>Sin embargo no romperé todo el reino, sino que daré una tribu á tu hijo, por amor de David mi siervo, y por amor de Jerusalem que yo he elegido.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.14'>Y Jehová suscitó un adversario á Salomón, á Adad, Idumeo, de la sangre real, el cual estaba en Edom.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.15'>Porque cuando David estaba en Edom, y subió Joab el general del ejército á enterrar los muertos, y mató á todos los varones de Edom,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.16'>(Porque seis meses habitó allí Joab, y todo Israel, hasta que hubo acabado á todo el sexo masculino en Edom;)</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.17'>Entonces huyó Adad, y con él algunos varones Idumeos de los siervos de su padre, y fuése á Egipto; era entonces Adad muchacho pequeño.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.18'>Y levantáronse de Madián, y vinieron á Parán; y tomando consigo hombres de Parán, viniéronse á Egipto, á Faraón rey de Egipto, el cual le dió casa, y le señaló alimentos, y aun le dió tierra.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.19'>Y halló Adad grande gracia delante de Faraón, el cual le dió por mujer á la hermana de su esposa, á la hermana de la reina Thaphnes.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.20'>Y la hermana de Thaphnes le parió á su hijo Genubath, al cual destetó Thaphnes dentro de la casa de Faraón; y estaba Genubath en casa de Faraón entre los hijos de Faraón.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.21'>Y oyendo Adad en Egipto que David había dormido con sus padres, y que era muerto Joab general del ejército, Adad dijo á Faraón: Déjame ir á mi tierra.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.22'>Y respondióle Faraón: ¿Por qué? ¿qué te falta conmigo, que procuras irte á tu tierra? Y él respondió: Nada; con todo, ruégote que me dejes ir.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.23'>Despertóle también Dios por adversario á Rezón, hijo de Eliada, el cual había huído de su amo Adad-ezer, rey de Soba.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.24'>Y había juntado gente contra él, y habíase hecho capitán de una compañía, cuando David deshizo á los de Soba. Después se fueron á Damasco, y habitaron allí é hiciéronle rey en Damasco.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.25'>Y fué adversario á Israel todos los días de Salomón; y fué otro mal con el de Adad, porque aborreció á Israel, y reinó sobre la Siria.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.26'>Asimismo Jeroboam hijo de Nabat, Ephrateo de Sereda, siervo de Salomón, (su madre se llamaba Serva, mujer viuda) alzó su mano contra el rey.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.27'>Y la causa por qué éste alzó mano contra el rey, fué esta: Salomón edificando á Millo, cerró el portillo de la ciudad de David su padre.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.28'>Y el varón Jeroboam era valiente y esforzado; y viendo Salomón al mancebo que era hombre activo, encomendóle todo el cargo de la casa de José.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.29'>Aconteció pues en aquel tiempo, que saliendo Jeroboam de Jerusalem, topóle en el camino el profeta Ahías Silonita; y él estaba cubierto con una capa nueva; y estaban ellos dos solos en el campo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.30'>Y trabando Ahías de la capa nueva que tenía sobre sí, rompióla en doce pedazos,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.31'>Y dijo á Jeroboam: Toma para ti los diez pedazos; porque así dijo Jehová Dios de Israel: He aquí que yo rompo el reino de la mano de Salomón, y á ti daré diez tribus;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.32'>(Y él tendrá una tribu, por amor de David mi siervo, y por amor de Jerusalem, ciudad que yo he elegido de todas las tribus de Israel:)</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.33'>Por cuanto me han dejado, y han adorado á Astharoth diosa de los Sidonios, y á Chêmos dios de Moab, y á Moloch dios de los hijos de Ammón; y no han andado en mis caminos, para hacer lo recto delante de mis ojos, y mis estatutos, y mis derechos, como hizo David su padre.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.34'>Empero no quitaré nada de su reino de sus manos, sino que lo retendré por caudillo todos los días de su vida, por amor de David mi siervo, al cual yo elegí, y él guardó mis mandamientos y mis estatutos:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.35'>Mas yo quitaré el reino de la mano de su hijo, y darélo á ti, las diez tribus.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.36'>Y á su hijo daré una tribu, para que mi siervo David tenga lámpara todos los días delante de mí en Jerusalem, ciudad que yo me elegí para poner en ella mi nombre.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.37'>Yo pues te tomaré á ti, y tú reinarás en todas las cosas que deseare tu alma, y serás rey sobre Israel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.38'>Y será que, si prestares oído á todas las cosas que te mandare, y anduvieres en mis caminos, é hicieres lo recto delante de mis ojos, guardando mis estatutos y mis mandamientos, como hizo David mi siervo, yo seré contigo, y te edificaré casa firme, como la edifiqué á David, y yo te entregaré á Israel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.39'>Y yo afligiré la simiente de David á causa de esto, mas no para siempre.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.40'>Procuró por tanto Salomón de matar á Jeroboam, pero levantándose Jeroboam, huyó á Egipto, á Sisac rey de Egipto, y estuvo en Egipto hasta la muerte de Salomóm.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.41'>Lo demás de los hechos de Salomón, y todas las cosas que hizo, y su sabiduría, ¿no están escritas en el libro de los hechos de Salomón?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.42'>Y los días que Salomón reinó en Jerusalem sobre todo Israel, fueron cuarenta años.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.43'>Y durmió Salomón con sus padres, y fué sepultado en la ciudad de su padre David: y reinó en su lugar Roboam su hijo.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.12'>
        <verse osisID='1Kgs.12.1'>Y FUÉ Roboam á Sichêm; porque todo Israel había venido á Sichêm para hacerlo rey.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.2'>Y aconteció, que como lo oyó Jeroboam hijo de Nabat, que estaba en Egipto, porque había huído de delante del rey Salomón, y habitaba en Egipto;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.3'>Enviaron y llamáronle. Vino pues Jeroboam y toda la congregación de Israel, y hablaron á Roboam, diciendo:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.4'>Tu padre agravó nuestro yugo, mas ahora tú disminuye algo de la dura servidumbre de tu padre, y del yugo pesado que puso sobre nosotros, y te serviremos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.5'>Y él les dijo: Idos, y de aquí á tres días volved á mí. Y el pueblo se fué.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.6'>Entonces el rey Roboam tomó consejo con los ancianos que habían estado delante de Salomón su padre cuando vivía, y dijo: ¿Cómo aconsejáis vosotros que responda á este pueblo?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.7'>Y ellos le hablaron, diciendo: Si tú fueres hoy siervo de este pueblo, y lo sirvieres, y respondiéndole buenas palabras les hablares, ellos te servirán para siempre.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.8'>Mas él, dejado el consejo de los viejos que ellos le habían dado, tomó consejo con los mancebos que se habían criado con él, y estaban delante de él.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.9'>Y díjoles: ¿Cómo aconsejáis vosotros que respondamos á este pueblo, que me ha hablado, diciendo: Disminuye algo del yugo que tu padre puso sobre nosotros?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.10'>Entonces los mancebos que se habían criado con él, le respondieron, diciendo: Así hablarás á este pueblo que te ha dicho estas palabras: Tu padre agravó nuestro yugo; mas tú disminúyenos algo: así les hablarás: El menor dedo de los míos es más grueso que los lomos de mi padre.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.11'>Ahora pues, mi padre os cargó de pesado yugo, mas yo añadiré á vuestro yugo; mi padre os hirió con azotes, mas yo os heriré con escorpiones.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.12'>Y al tercer día vino Jeroboam con todo el pueblo á Roboam; según el rey lo había mandado, diciendo: Volved á mí al tercer día.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.13'>Y el rey respondió al pueblo duramente, dejado el consejo de los ancianos que ellos le habían dado;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.14'>Y hablóles conforme al consejo de los mancebos, diciendo: Mi padre agravó vuestro yugo, pero yo añadiré á vuestro yugo; mi padre os hirió con azotes, mas yo os heriré con escorpiones.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.15'>Y no oyó el rey al pueblo; porque era ordenación de Jehová, para confirmar su palabra, que Jehová había hablado por medio de Ahías Silonita á Jeroboam hijo de Nabat.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.16'>Y cuando todo el pueblo vió que el rey no les había oído, respondióle estas palabras, diciendo: ¿Qué parte tenemos nosotros con David? No tenemos heredad en el hijo de Isaí. ­Israel, á tus estancias! ­Provee ahora en tu casa, David! Entonces Israel se fué á sus estancias.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.17'>Mas reinó Roboam sobre los hijos de Israel que moraban en las ciudades de Judá.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.18'>Y el rey Roboam envió á Adoram, que estaba sobre los tributos; pero apedreóle todo Israel, y murió. Entonces el rey Roboam se esforzó á subir en un carro, y huir á Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.19'>Así se apartó Israel de la casa de David hasta hoy.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.20'>Y aconteció, que oyendo todo Israel que Jeroboam había vuelto, enviaron y llamáronle á la congregación, é hiciéronle rey sobre todo Israel, sin quedar tribu alguna que siguiese la casa de David, sino sólo la tribu de Judá.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.21'>Y como Roboam vino á Jerusalem, juntó toda la casa de Judá y la tribu de Benjamín, ciento y ochenta mil hombres escogidos de guerra, para hacer guerra á la casa de Israel, y reducir el reino á Roboam hijo de Salomón.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.22'>Mas fué palabra de Jehová á Semeías varón de Dios, diciendo:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.23'>Habla á Roboam hijo de Salomón, rey de Judá, y á toda la casa de Judá y de Benjamín, y á los demás del pueblo, diciendo:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.24'>Así ha dicho Jehová: No vayáis, ni peleéis contra vuestros hermanos los hijos de Israel; volveos cada uno á su casa; porque este negocio yo lo he hecho. Y ellos oyeron la palabra de Dios, y volviéronse, y fuéronse, conforme á la palabra de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.25'>Y reedificó Jeroboam á Sichêm en el monte de Ephraim, y habitó en ella; y saliendo de allí, reedificó á Penuel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.26'>Y dijo Jeroboam en su corazón: Ahora se volverá el reino á la casa de David,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.27'>Si este pueblo subiere á sacrificar á la casa de Jehová en Jerusalem: porque el corazón de este pueblo se convertirá á su señor Roboam rey de Judá, y me matarán á mí, y se tornarán á Roboam rey de Judá.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.28'>Y habido consejo, hizo el rey dos becerros de oro, y dijo al pueblo: Harto habéis subido á Jerusalem: he aquí tus dioses, oh Israel, que te hicieron subir de la tierra de Egipto.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.29'>Y puso el uno en Beth-el, y el otro puso en Dan.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.30'>Y esto fué ocasión de pecado; porque el pueblo iba á adorar delante del uno, hasta Dan.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.31'>Hizo también casa de altos, é hizo sacerdotes de la clase del pueblo, que no eran de los hijos de Leví.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.32'>Entonces instituyó Jeroboam solemnidad en el mes octavo, á los quince del mes, conforme á la solemnidad que se celebraba en Judá; y sacrificó sobre altar. Así hizo en Beth-el, sacrificando á los becerros que había hecho. Ordenó también en Beth-el sacerdotes de los altos que él había fabricado.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.33'>Sacrificó pues sobre el altar que él había hecho en Beth-el, á los quince del mes octavo, el mes que él había inventado de su corazón; é hizo fiesta á los hijos de Israel, y subió al altar para quemar perfumes.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.13'>
        <verse osisID='1Kgs.13.1'>Y HE aquí que un varón de Dios por palabra de Jehová vino de Judá á Beth-el; y estando Jeroboam al altar para quemar perfumes,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.2'>El clamó contra el altar por palabra de Jehová, y dijo: Altar, altar, así ha dicho Jehová: He aquí que á la casa de David nacerá un hijo, llamado Josías, el cual sacrificará sobre ti á los sacerdotes de los altos que queman sobre ti perfumes; y sobre ti quemarán huesos de hombres.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.3'>Y aquel mismo día dió una señal, diciendo: Esta es la señal de que Jehová ha hablado: he aquí que el altar se quebrará, y la ceniza que sobre él está se derramará.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.4'>Y como el rey Jeroboam oyó la palabra del varón de Dios, que había clamado contra el altar de Beth-el, extendiendo su mano desde el altar, dijo: ­Prendedle! Mas la mano que había extendido contra él, se le secó, que no la pudo tornar á sí.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.5'>Y el altar se rompió, y derramóse la ceniza del altar, conforme á la señal que el varón de Dios había dado por palabra de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.6'>Entonces respondiendo el rey, dijo al varón de Dios: Te pido que ruegues á la faz de Jehová tu Dios, y ora por mí, que mi mano me sea restituída. Y el varón de Dios oró á la faz de Jehová, y la mano del rey se le recuperó y tornóse como antes.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.7'>Y el rey dijo al varón de Dios: Ven conmigo á casa, y comerás, y yo te daré un presente.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.8'>Mas el varón de Dios dijo al rey: Si me dieses la mitad de tu casa, no iría contigo, ni comería pan ni bebería agua en este lugar;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.9'>Porque así me está mandado por palabra de Jehová, diciendo: No comas pan, ni bebas agua, ni vuelvas por el camino que fueres.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.10'>Fuése pues por otro camino, y no volvió por el camino por donde había venido á Beth-el.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.11'>Moraba á la sazón en Beth-el un viejo profeta, al cual vino su hijo, y contóle todo lo que el varón de Dios había hecho aquel día en Beth-el: contáronle también á su padre las palabras que había hablado al rey.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.12'>Y su padre les dijo: ¿Por qué camino fué? Y sus hijos le mostraron el camino por donde se había tornado el varón de Dios, que había venido de Judá.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.13'>Y él dijo á sus hijos: Enalbardadme el asno. Y ellos le enalbardaron el asno, y subió en él.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.14'>Y yendo tras el varón de Dios, hallóle que estaba sentado debajo de un alcornoque: y díjole: ¿Eres tú el varón de Dios que viniste de Judá? Y él dijo: Yo soy.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.15'>Díjole entonces: Ven conmigo á casa, y come del pan.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.16'>Mas él respondió: No podré volver contigo, ni iré contigo; ni tampoco comeré pan ni beberé agua contigo en este lugar;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.17'>Porque por palabra de Dios me ha sido dicho: No comas pan ni bebas agua allí, ni vuelvas por el camino que fueres.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.18'>Y el otro le dijo: Yo también soy profeta como tú, y un ángel me ha hablado por palabra de Jehová, diciendo: Vuélvele contigo á tu casa, para que coma pan y beba agua. Empero mintióle.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.19'>Entonces volvió con él, y comió del pan en su casa, y bebió del agua.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.20'>Y aconteció que, estando ellos á la mesa, fué palabra de Jehová al profeta que le había hecho volver;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.21'>Y clamó al varón de Dios que había venido de Judá, diciendo: Así dijo Jehová: Por cuanto has sido rebelde al dicho de Jehová, y no guardaste el mandamiento que Jehová tu Dios te había prescrito,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.22'>Sino que volviste, y comiste del pan y bebiste del agua en el lugar donde Jehová te había dicho no comieses pan ni bebieses agua, no entrará tu cuerpo en el sepulcro de tus padres.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.23'>Y como hubo comido del pan y bebido, el profeta que le había hecho volver le enalbardó un asno;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.24'>Y yéndose, topóle un león en el camino, y matóle; y su cuerpo estaba echado en el camino, y el asno estaba junto á él, y el león también estaba junto al cuerpo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.25'>Y he aquí unos que pasaban, y vieron el cuerpo que estaba echado en el camino, y el león que estaba junto al cuerpo: y vinieron, y dijéronlo en la ciudad donde el viejo profeta habitaba.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.26'>Y oyéndolo el profeta que le había vuelto del camino, dijo: El varón de Dios es, que fué rebelde al dicho de Jehová: por tanto Jehová le ha entregado al león, que le ha quebrantado y muerto, conforme á la palabra de Jehová que él le dijo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.27'>Y habló á sus hijos, y díjoles: Enalbardadme un asno. Y ellos se lo enalbardaron.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.28'>Y él fué, y halló su cuerpo tendido en el camino, y el asno y el león estaban junto al cuerpo: el león no había comido el cuerpo, ni dañado al asno.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.29'>Y tomando el profeta el cuerpo del varón de Dios, púsolo sobre el asno, y llevóselo. Y el profeta viejo vino á la ciudad, para endecharle y enterrarle.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.30'>Y puso su cuerpo en su sepulcro; y endecháronle, diciendo: ­Ay, hermano mío!</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.31'>Y después que le hubieron enterrado, habló á sus hijos, diciendo: Cuando yo muriere, enterradme en el sepulcro en que está sepultado el varón de Dios; poned mis huesos junto á los suyos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.32'>Porque sin duda vendrá lo que él dijo á voces por palabra de Jehová contra el altar que está en Beth-el, y contra todas las casas de los altos que están en las ciudades de Samaria.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.33'>Después de esto no se tornó Jeroboam de su mal camino: antes volvió á hacer sacerdotes de los altos de la clase del pueblo, y quien quería se consagraba, y era de los sacerdotes de los altos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.34'>Y esto fué causa de pecado á la casa de Jeroboam; por lo cual fué cortada y raída de sobre la haz de la tierra.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.14'>
        <verse osisID='1Kgs.14.1'>EN aquel tiempo Abías hijo de Jeroboam cayó enfermo,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.2'>Y dijo Jeroboam á su mujer: Levántate ahora, disfrázate, porque no te conozcan que eres la mujer de Jeroboam, y ve á Silo; que allá está Ahías profeta, el que me dijo que yo había de ser rey sobre este pueblo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.3'>Y toma en tu mano diez panes, y turrones, y una botija de miel, y ve á él; que te declare lo que ha de ser de este mozo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.4'>Y la mujer de Jeroboam hízolo así; y levantóse, y fué á Silo, y vino á casa de Ahías. Y no podía ya ver Ahías, que sus ojos se habían oscurecido á causa de su vejez.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.5'>Mas Jehová había dicho á Ahías: He aquí que la mujer de Jeroboam vendrá á consultarte por su hijo, que está enfermo: así y así le has de responder; pues será que cuando ella viniere, vendrá disimulada.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.6'>Y como Ahías oyó el sonido de sus pies cuando entraba por la puerta, dijo: Entra, mujer de Jeroboam; ¿por qué te finges otra? empero yo soy enviado á ti con revelación dura.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.7'>Ve, y di á Jeroboam: Así dijo Jehová Dios de Israel: Por cuanto yo te levanté de en medio del pueblo, y te hice príncipe sobre mi pueblo Israel,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.8'>Y rompí el reino de la casa de David, y te lo entregué á ti; y tú no has sido como David mi siervo, que guardó mis mandamientos y anduvo en pos de mí con todo su corazón, haciendo solamente lo derecho delante de mis ojos;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.9'>Antes hiciste lo malo sobre todos los que han sido antes de ti: que fuiste y te hiciste dioses ajenos y de fundición para enojarme, y á mí me echaste tras tus espaldas:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.10'>Por tanto, he aquí que yo traigo mal sobre la casa de Jeroboam, y yo talaré de Jeroboam todo meante á la pared, así el guardado como el desamparado en Israel; y barreré la posteridad de la casa de Jeroboam, como es barrido el estiércol, hasta que sea acabada.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.11'>El que muriere de los de Jeroboam en la ciudad, le comerán los perros; y el que muriere en el campo, comerlo han las aves del cielo; porque Jehová lo ha dicho.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.12'>Y tú levántate, y vete á tu casa; que en entrando tu pie en la ciudad, morirá el mozo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.13'>Y todo Israel lo endechará, y le enterrarán; porque sólo él de los de Jeroboam entrará en sepultura; por cuanto se ha hallado en él alguna cosa buena de Jehová Dios de Israel, en la casa de Jeroboam.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.14'>Y Jehová se levantará un rey sobre Israel, el cual talará la casa de Jeroboam en este día; ¿y qué, si ahora?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.15'>Y Jehová sacudirá á Israel, al modo que la caña se agita en las aguas: y él arrancará á Israel de esta buena tierra que había dado á sus padres, y esparcirálos de la otra parte del río, por cuanto han hecho sus bosques, enojando á Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.16'>Y él entregará á Israel por los pecados de Jeroboam, el cual pecó, y ha hecho pecar á Israel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.17'>Entonces la mujer de Jeroboam se levantó, y se fué, y vino á Thirsa: y entrando ella por el umbral de la casa, el mozo murió.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.18'>Y enterráronlo, y endechólo todo Israel, conforme á la palabra de Jehová, que él había hablado por mano de su siervo Ahías profeta.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.19'>Los otros hechos de Jeroboam, qué guerras hizo, y cómo reinó, todo está escrito en el libro de las historias de los reyes de Israel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.20'>El tiempo que reinó Jeroboam fueron veintidós años; y habiendo dormido con sus padres, reinó en su lugar Nadab su hijo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.21'>Y Roboam hijo de Salomón reinó en Judá. De cuarenta y un años era Roboam cuando comenzó á reinar, y diecisiete años reinó en Jerusalem, ciudad que Jehová eligió de todas las tribus de Israel para poner allí su nombre. El nombre de su madre fué Naama, Ammonita.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.22'>Y Judá hizo lo malo en los ojos de Jehová, y enojáronle más que todo lo que sus padres habían hecho en sus pecados que cometieron.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.23'>Porque ellos también se edificaron altos, estatuas, y bosques, en todo collado alto, y debajo de todo árbol frondoso:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.24'>Y hubo también sodomitas en la tierra, é hicieron conforme á todas las abominaciones de las gentes que Jehová había echado delante de los hijos de Israel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.25'>Al quinto año del rey Roboam subió Sisac rey de Egipto contra Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.26'>Y tomó los tesoros de la casa de Jehová, y los tesoros de la casa real, y saqueólo todo: llevóse también todos los escudos de oro que Salomón había hecho.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.27'>Y en lugar de ellos hizo el rey Roboam escudos de metal, y diólos en manos de los capitanes de los de la guardia, quienes custodiaban la puerta de la casa real.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.28'>Y cuando el rey entraba en la casa de Jehová, los de la guardia los llevaban; y poníanlos después en la cámara de los de la guardia.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.29'>Lo demás de los hechos de Roboam, y todas las cosas que hizo, ¿no están escritas en las crónicas de los reyes de Judá?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.30'>Y hubo guerra entre Roboam y Jeroboam todos los días.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.31'>Y durmió Roboam con sus padres, y fué sepultado con sus padres en la ciudad de David. El nombre de su madre fué Naama, Ammonita. Y reinó en su lugar Abiam su hijo.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.15'>
        <verse osisID='1Kgs.15.1'>EN el año dieciocho del rey Jeroboam hijo de Nabat, Abiam comenzó á reinar sobre Judá.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.2'>Reinó tres años en Jerusalem. El nombre de su madre fué Maachâ, hija de Abisalom.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.3'>Y anduvo en todos los pecados de su padre, que había éste hecho antes de él; y no fué su corazón perfecto con Jehová su Dios, como el corazón de David su padre.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.4'>Mas por amor de David, dióle Jehová su Dios lámpara en Jerusalem, levantándole á su hijo después de él, y sosteniendo á Jerusalem:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.5'>Por cuanto David había hecho lo recto ante los ojos de Jehová, y de ninguna cosa que le mandase se había apartado en todos los días de su vida, excepto el negocio de Uría Hetheo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.6'>Y hubo guerra entre Roboam y Jeroboam todos los días de su vida.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.7'>Lo demás de los hechos de Abiam, y todas las cosas que hizo, ¿no están escritas en el libro de las crónicas de los reyes de Judá? Y hubo guerra entre Abiam y Jeroboam.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.8'>Y durmió Abiam con sus padres, y sepultáronlo en la ciudad de David: y reinó Asa su hijo en su lugar.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.9'>En el año veinte de Jeroboam rey de Israel, Asa comenzó á reinar sobre Judá.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.10'>Y reinó cuarenta y un años en Jerusalem; el nombre de su madre fué Maachâ, hija de Abisalom.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.11'>Y Asa hizo lo recto ante los ojos de Jehová, como David su padre.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.12'>Porque quitó los sodomitas de la tierra, y quitó todas las suciedades que sus padres habían hecho.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.13'>Y también privó á su madre Maachâ de ser princesa, porque había hecho un ídolo en un bosque. Además deshizo Asa el ídolo de su madre, y quemólo junto al torrente de Cedrón.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.14'>Empero los altos no se quitaron: con todo, el corazón de Asa fué perfecto para con Jehová toda su vida.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.15'>También metió en la casa de Jehová lo que su padre había dedicado, y lo que él dedicó: oro, y plata, y vasos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.16'>Y hubo guerra entre Asa y Baasa rey de Israel, todo el tiempo de ambos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.17'>Y subió Baasa rey de Israel contra Judá, y edificó á Rama, para no dejar salir ni entrar á ninguno de Asa, rey de Judá.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.18'>Entonces tomando Asa toda la plata y oro que había quedado en los tesoros de la casa de Jehová, y los tesoros de la casa real, entrególos en las manos de sus siervos, y enviólos el rey Asa á Ben-adad, hijo de Tabrimón, hijo de Hezión, rey de Siria, el cual residía en Damasco, diciendo:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.19'>Alianza hay entre mí y ti, y entre mi padre y el tuyo: he aquí yo te envío un presente de plata y oro: ve, y rompe tu alianza con Baasa rey de Israel, para que me deje.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.20'>Y Ben-adad consintió con el rey Asa, y envió los príncipes de los ejércitos que tenía contra las ciudades de Israel, é hirió á Ahión, y á Dan, y á Abel-beth-maachâ, y á toda Cinneroth, con toda la tierra de Nephtalí.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.21'>Y oyendo esto Baasa, dejó de edificar á Rama, y estúvose en Thirsa.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.22'>Entonces el rey Asa convocó á todo Judá, sin exceptuar ninguno; y quitaron de Rama la piedra y la madera con que Baasa edificaba, y edificó el rey Asa con ello á Gabaa de Benjamín, y á Mizpa.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.23'>Lo demás de todos los hechos de Asa, y toda su fortaleza, y todas las cosas que hizo, y las ciudades que edificó, ¿no está todo escrito en el libro de las crónicas de los reyes de Judá? Mas en el tiempo de su vejez enfermó de sus pies.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.24'>Y durmió Asa con sus padres, y fué sepultado con sus padres en la ciudad de David su padre: y reinó en su lugar Josaphat su hijo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.25'>Y Nadab, hijo de Jeroboam, comenzó á reinar sobre Israel en el segundo año de Asa rey de Judá; y reinó sobre Israel dos años.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.26'>E hizo lo malo ante los ojos de Jehová, andando en el camino de su padre, y en sus pecados con que hizo pecar á Israel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.27'>Y Baasa hijo de Ahía, el cual era de la casa de Issachâr, hizo conspiración contra él: é hiriólo Baasa en Gibbethón, que era de los Filisteos: porque Nadab y todo Israel tenían cercado á Gibbethón.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.28'>Matólo pues Baasa en el tercer año de Asa rey de Judá, y reinó en lugar suyo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.29'>Y como él vino al reino, hirió toda la casa de Jeroboam, sin dejar alma viviente de los de Jeroboam, hasta raerlo, conforme á la palabra de Jehová que él habló por su siervo Ahías Silonita;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.30'>Por los pecados de Jeroboam que él había cometido, y con los cuales hizo pecar á Israel; y por su provocación con que provocó á enojo á Jehová Dios de Israel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.31'>Lo demás de los hechos de Nadab, y todas las cosas que hizo, ¿no está todo escrito en el libro de las crónicas de los reyes de Israel?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.32'>Y hubo guerra entre Asa y Baasa rey de Israel, todo el tiempo de ambos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.33'>En el tercer año de Asa rey de Judá, comenzó á reinar Baasa hijo de Ahía sobre todo Israel en Thirsa; y reinó veinticuatro años.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.34'>E hizo lo malo á los ojos de Jehová, y anduvo en el camino de Jeroboam, y en su pecado con que hizo pecar á Israel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.16'>
        <verse osisID='1Kgs.16.1'>Y FUÉ palabra de Jehová á Jehú hijo de Hanani contra Baasa, diciendo:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.2'>Pues que yo te levanté del polvo, y te puse por príncipe sobre mi pueblo Israel, y tú has andado en el camino de Jeroboam, y has hecho pecar á mi pueblo Israel, provocándome á ira con sus pecados;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.3'>He aquí yo barreré la posteridad de Baasa, y la posteridad de su casa: y pondré tu casa como la casa de Jeroboam hijo de Nabat.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.4'>El que de Baasa fuere muerto en la ciudad, le comerán los perros; y el que de él fuere muerto en el campo, comerlo han las aves del cielo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.5'>Lo demás de los hechos de Baasa, y las cosas que hizo, y su fortaleza, ¿no está todo escrito en el libro de las crónicas de los reyes de Israel?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.6'>Y durmió Baasa con sus padres, y fué sepultado en Thirsa; y reinó en su lugar Ela su hijo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.7'>Empero la palabra de Jehová por mano de Jehú profeta, hijo de Hanani, había sido contra Baasa y también contra su casa, con motivo de todo lo malo que hizo á los ojos de Jehová, provocándole á ira con las obras de sus manos, para que fuese hecha como la casa de Jeroboam; y porque lo había herido.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.8'>En el año veintiséis de Asa rey de Judá, comenzó á reinar Ela hijo de Baasa sobre Israel en Thirsa; y reinó dos años.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.9'>E hizo conjuración contra él su siervo Zimri, comandante de la mitad de los carros. Y estando él en Thirsa, bebiendo y embriagado en casa de Arsa su mayordomo en Thirsa,</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.10'>Vino Zimri, y lo hirió y mató, en el año veintisiete de Asa rey de Judá; y reinó en lugar suyo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.11'>Y luego que llegó á reinar y estuvo sentado en su trono, hirió toda la casa de Baasa, sin dejar en ella meante á la pared, ni sus parientes ni amigos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.12'>Así rayó Zimri toda la casa de Baasa, conforme á la palabra de Jehová, que había proferido contra Baasa por medio del profeta Jehú;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.13'>Por todos los pecados de Baasa, y los pecados de Ela su hijo, con que ellos pecaron é hicieron pecar á Israel, provocando á enojo á Jehová Dios de Israel con sus vanidades.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.14'>Los demás hechos de Ela, y todas las cosas que hizo, ¿no está todo escrito en el libro de las crónicas de los reyes de Israel?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.15'>En el año veintisiete de Asa rey de Judá, comenzó á reinar Zimri, y reinó siete días en Thirsa; y el pueblo había asentado campo sobre Gibbethón, ciudad de los Filisteos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.16'>Y el pueblo que estaba en el campo oyó decir: Zimri ha hecho conjuración, y ha muerto al rey. Entonces todo Israel levantó el mismo día por rey sobre Israel á Omri, general del ejército, en el campo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.17'>Y subió Omri de Gibbethón, y con él todo Israel, y cercaron á Thirsa.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.18'>Mas viendo Zimri tomada la ciudad, metióse en el palacio de la casa real, y pegó fuego á la casa consigo: así murió.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.19'>Por sus pecados que él había cometido, haciendo lo malo á los ojos de Jehová, y andando en los caminos de Jeroboam, y en su pecado que cometió, haciendo pecar á Israel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.20'>Los demás hechos de Zimri, y su conspiración que formó, ¿no está todo escrito en el libro de las crónicas de los reyes de Israel?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.21'>Entonces el pueblo de Israel fué dividido en dos partes: la mitad del pueblo seguía á Thibni hijo de Gineth, para hacerlo rey: y la otra mitad seguía á Omri.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.22'>Mas el pueblo que seguía á Omri, pudo más que el que seguía á Thibni hijo de Gineth; y Thibni murió, y Omri fué rey.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.23'>En el año treinta y uno de Asa rey de Judá, comenzó á reinar Omri sobre Israel, y reinó doce años: en Thirsa reinó seis años.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.24'>Y compró él de Semer el monte de Samaria por dos talentos de plata, y edificó en el monte: y llamó el nombre de la ciudad que edificó, Samaria, del nombre de Semer, señor que fué de aquel monte.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.25'>Y Omri hizo lo malo á los ojos de Jehová, é hizo peor que todos los que habían sido antes de él:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.26'>Pues anduvo en todos los caminos de Jeroboam hijo de Nabat, y en su pecado con que hizo pecar á Israel, provocando á ira á Jehová Dios de Israel con sus ídolos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.27'>Lo demás de los hechos de Omri, y todas las cosas que hizo, y sus valentías que ejecutó, ¿no está todo escrito en el libro de las crónicas de los reyes de Israel?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.28'>Y Omri durmió con sus padres, y fué sepultado en Samaria; y reinó en lugar suyo Achâb, su hijo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.29'>Y comenzó á reinar Achâb hijo de Omri sobre Israel el año treinta y ocho de Asa rey de Judá.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.30'>Y reinó Achâb hijo de Omri sobre Israel en Samaria veintidós años. Y Achâb hijo de Omri hizo lo malo á los ojos de Jehová sobre todos los que fueron antes de él;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.31'>Porque le fué ligera cosa andar en los pecados de Jeroboam hijo de Nabat, y tomó por mujer á Jezabel hija de Ethbaal rey de los Sidonios, y fué y sirvió á Baal, y lo adoró.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.32'>E hizo altar á Baal, en el templo de Baal que él edificó en Samaria.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.33'>Hizo también Achâb un bosque; y añadió Achâb haciendo provocar á ira á Jehová Dios de Israel, más que todos los reyes de Israel que antes de él habían sido.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.34'>En su tiempo Hiel de Beth-el reedificó á Jericó. En Abiram su primogénito echó el cimiento, y en Segub su hijo postrero puso sus puertas; conforme á la palabra de Jehová que había hablado por Josué hijo de Nun.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.17'>
        <verse osisID='1Kgs.17.1'>ENTONCES Elías Thisbita, que era de los moradores de Galaad, dijo á Achâb: Vive Jehová Dios de Israel, delante del cual estoy, que no habrá lluvia ni rocío en estos años, sino por mi palabra.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.2'>Y fué á él palabra de Jehová, diciendo:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.3'>Apártate de aquí, y vuélvete al oriente, y escóndete en el arroyo de Cherith, que está delante del Jordán;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.4'>Y beberás del arroyo; y yo he mandado á los cuervos que te den allí de comer.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.5'>Y él fué, é hizo conforme á la palabra de Jehová; pues se fué y asentó junto al arroyo de Cherith, que está antes del Jordán.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.6'>Y los cuervos le traían pan y carne por la mañana, y pan y carne á la tarde; y bebía del arroyo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.7'>Pasados algunos días, secóse el arroyo; porque no había llovido sobre la tierra.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.8'>Y fué á él palabra de Jehová, diciendo:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.9'>Levántate, vete á Sarepta de Sidón, y allí morarás: he aquí yo he mandado allí á una mujer viuda que te sustente.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.10'>Entonces él se levantó, y se fué á Sarepta. Y como llegó á la puerta de la ciudad, he aquí una mujer viuda que estaba allí cogiendo serojas; y él la llamó, y díjole: Ruégote que me traigas una poca de agua en un vaso, para que beba.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.11'>Y yendo ella para traérsela, él la volvió á llamar, y díjole: Ruégote que me traigas también un bocado de pan en tu mano.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.12'>Y ella respondió: Vive Jehová Dios tuyo, que no tengo pan cocido; que solamente un puñado de harina tengo en la tinaja, y un poco de aceite en una botija: y ahora cogía dos serojas, para entrarme y aderezarlo para mí y para mi hijo, y que lo comamos, y nos muramos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.13'>Y Elías le dijo: No hayas temor; ve, haz como has dicho: empero hazme á mí primero de ello una pequeña torta cocida debajo de la ceniza, y tráemela; y después harás para ti y para tu hijo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.14'>Porque Jehová Dios de Israel ha dicho así: La tinaja de la harina no escaseará, ni se disminuirá la botija del aceite, hasta aquel día que Jehová dará lluvia sobre la haz de la tierra.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.15'>Entonces ella fué, é hizo como le dijo Elías; y comió él, y ella y su casa, muchos días.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.16'>Y la tinaja de la harina no escaseó, ni menguó la botija del aceite, conforme á la palabra de Jehová que había dicho por Elías.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.17'>Después de estas cosas aconteció que cayó enfermo el hijo del ama de la casa, y la enfermedad fué tan grave, que no quedó en él resuello.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.18'>Y ella dijo á Elías: ¿Qué tengo yo contigo, varón de Dios? ¿has venido á mí para traer en memoria mis iniquidades, y para hacerme morir mi hijo?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.19'>Y él le dijo: Dame acá tu hijo. Entonces él lo tomó de su regazo, y llevólo á la cámara donde él estaba, y púsole sobre su cama;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.20'>Y clamando á Jehová, dijo: Jehová Dios mío, ¿aun á la viuda en cuya casa yo estoy hospedado has afligido, matándole su hijo?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.21'>Y midióse sobre el niño tres veces, y clamó á Jehová, y dijo: Jehová Dios mío, ruégote que vuelva el alma de este niño á sus entrañas.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.22'>Y Jehová oyó la voz de Elías, y el alma del niño volvió á sus entrañas, y revivió.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.23'>Tomando luego Elías al niño, trájolo de la cámara á la casa, y diólo á su madre, y díjole Elías: Mira, tu hijo vive.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.24'>Entonces la mujer dijo á Elías: Ahora conozco que tú eres varón de Dios, y que la palabra de Jehová es verdad en tu boca.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.18'>
        <verse osisID='1Kgs.18.1'>PASADOS muchos días, fué palabra de Jehová á Elías en el tercer año, diciendo: Ve, muéstrate á Achâb, y yo daré lluvia sobre la haz de la tierra.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.2'>Fué pues Elías á mostrarse á Achâb. Había á la sazón grande hambre en Samaria.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.3'>Y Achâb llamó á Abdías su mayordomo, el cual Abdías era en grande manera temeroso de Jehová;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.4'>Porque cuando Jezabel destruía á los profetas de Jehová, Abdías tomó cien profetas, los cuales escondió de cincuenta en cincuenta por cuevas, y sustentólos á pan y agua.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.5'>Y dijo Achâb á Abdías: Ve por el país á todas las fuentes de aguas, y á todos los arroyos; que acaso hallaremos grama con que conservemos la vida á los caballos y á las acémilas, para que no nos quedemos sin bestias.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.6'>Y partieron entre sí el país para recorrerlo: Achâb fué de por sí por un camino, y Abdías fué separadamente por otro.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.7'>Y yendo Abdías por el camino, topóse con Elías; y como le conoció, postróse sobre su rostro, y dijo: ¿No eres tú mi señor Elías?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.8'>Y él respondió: Yo soy; ve, di á tu amo: He aquí Elías.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.9'>Pero él dijo: ¿En qué he pecado, para que tú entregues tu siervo en mano de Achâb para que me mate?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.10'>Vive Jehová tu Dios, que no ha habido nación ni reino donde mi señor no haya enviado á buscarte; y respondiendo ellos: No está aquí, él ha conjurado á reinos y naciones si no te han hallado.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.11'>¿Y ahora tú dices: Ve, di á tu amo: Aquí está Elías?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.12'>Y acontecerá que, luego que yo me haya partido de ti, el espíritu de Jehová te llevará donde yo no sepa; y viniendo yo, y dando las nuevas á Achâb, y no hallándote él, me matará; y tu siervo teme á Jehová desde su mocedad.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.13'>¿No ha sido dicho á mi señor lo que hice, cuando Jezabel mataba á los profetas de Jehová que escondí cien: varones de los profetas de Jehová: que escondí cien varones de los profetas de Jehová de cincuenta en cincuenta en cuevas, y los mantuve á pan y agua?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.14'>¿Y ahora dices tú: Ve, di á tu amo: Aquí está Elías: para que él me mate?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.15'>Y díjole Elías: Vive Jehová de los ejércitos, delante del cual estoy, que hoy me mostraré á él.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.16'>Entonces Abdías fué á encontrarse con Achâb, y dióle el aviso; y Achâb vino á encontrarse con Elías.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.17'>Y como Achâb vió á Elías, díjole Achâb: ¿Eres tú el que alborotas á Israel?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.18'>Y él respondió: Yo no he alborotado á Israel, sino tú y la casa de tu padre, dejando los mandamientos de Jehová, y siguiendo á los Baales.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.19'>Envía pues ahora y júntame á todo Israel en el monte de Carmelo, y los cuatrocientos y cincuenta profetas de Baal, y los cuatrocientos profetas de los bosques, que comen de la mesa de Jezabel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.20'>Entonces Achâb envió á todos los hijos de Israel, y juntó los profetas en el monte de Carmelo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.21'>Y acercándose Elías á todo el pueblo, dijo: ¿Hasta cuándo claudicaréis vosotros entre dos pensamientos? Si Jehová es Dios, seguidle; y si Baal, id en pos de él. Y el pueblo no respondió palabra.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.22'>Y Elías tornó á decir al pueblo: Sólo yo he quedado profeta de Jehová; mas de los profetas de Baal hay cuatrocientos y cincuenta hombres.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.23'>Dénsenos pues dos bueyes, y escójanse ellos el uno, y córtenlo en pedazos, y pónganlo sobre leña, mas no pongan fuego debajo; y yo aprestaré el otro buey, y pondrélo sobre leña, y ningún fuego pondré debajo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.24'>Invocad luego vosotros en el nombre de vuestros dioses, y yo invocaré en el nombre de Jehová: y el Dios que respondiere por fuego, ése sea Dios. Y todo el pueblo respondió, diciendo: Bien dicho.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.25'>Entonces Elías dijo á los profetas de Baal: Escogeos el un buey, y haced primero, pues que vosotros sois los más: é invocad en el nombre de vuestros dioses, mas no pongáis fuego debajo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.26'>Y ellos tomaron el buey que les fué dado, y aprestáronlo, é invocaron en el nombre de Baal desde la mañana hasta el medio día, diciendo: ­Baal, respóndenos! Mas no había voz, ni quien respondiese; entre tanto, ellos andaban saltando cerca del altar que habían hecho.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.27'>Y aconteció al medio día, que Elías se burlaba de ellos, diciendo: Gritad en alta voz, que dios es: quizá está conversando, ó tiene algún empeño, ó va de camino; acaso duerme, y despertará.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.28'>Y ellos clamaban á grandes voces, y sajábanse con cuchillos y con lancetas conforme á su costumbre, hasta chorrear la sangre sobre ellos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.29'>Y como pasó el medio día, y ellos profetizaran hasta el tiempo del sacrificio del presente, y no había voz, ni quien respondiese ni escuchase;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.30'>Elías dijo entonces á todo el pueblo: Acercaos á mí. Y todo el pueblo se llegó á él: y él reparó el altar de Jehová que estaba arruinado.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.31'>Y tomando Elías doce piedras, conforme al número de las tribus de los hijos de Jacob, al cual había sido palabra de Jehová, diciendo: Israel será tu nombre;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.32'>Edificó con las piedras un altar en el nombre de Jehová: después hizo una reguera alrededor del altar, cuanto cupieran dos satos de simiente.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.33'>Compuso luego la leña, y cortó el buey en pedazos, y púsolo sobre la leña.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.34'>Y dijo: Henchid cuatro cántaros de agua, y derramadla sobre el holocausto y sobre la leña. Y dijo: Hacedlo otra vez; y otra vez lo hicieron. Dijo aún: Hacedlo la tercera vez; é hiciéronlo la tercera vez.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.35'>De manera que las aguas corrían alrededor del altar; y había también henchido de agua la reguera.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.36'>Y como llegó la hora de ofrecerse el holocausto, llegóse el profeta Elías, y dijo: Jehová Dios de Abraham, de Isaac, y de Israel, sea hoy manifiesto que tú eres Dios en Israel, y que yo soy tu siervo, y que por mandato tuyo he hecho todas estas cosas.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.37'>Respóndeme, Jehová, respóndeme; para que conozca este pueblo que tú, oh Jehová, eres el Dios, y que tú volviste atrás el corazón de ellos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.38'>Entonces cayó fuego de Jehová, el cual consumió el holocausto, y la leña, y las piedras, y el polvo, y aun lamió las aguas que estaban en la reguera.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.39'>Y viéndolo todo el pueblo, cayeron sobre sus rostros, y dijeron: ­Jehová es el Dios! ­Jehová es el Dios!</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.40'>Y díjoles Elías: Prended á los profetas de Baal, que no escape ninguno. Y ellos los prendieron; y llevólos Elías al arroyo de Cisón, y allí los degolló.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.41'>Y entonces Elías dijo á Achâb: Sube, come y bebe; porque una grande lluvia suena.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.42'>Y Achâb subió á comer y á beber. Y Elías subió á la cumbre del Carmelo; y postrándose en tierra, puso su rostro entre las rodillas.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.43'>Y dijo á su criado: Sube ahora, y mira hacia la mar. Y él subió, y miró, y dijo: No hay nada. Y él le volvió á decir: Vuelve siete veces.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.44'>Y á la séptima vez dijo: Yo veo una pequeña nube como la palma de la mano de un hombre, que sube de la mar. Y él dijo: Ve, y di á Achâb: Unce y desciende, porque la lluvia no te ataje.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.45'>Y aconteció, estando en esto, que los cielos se oscurecieron con nubes y viento; y hubo una gran lluvia. Y subiendo Achâb, vino á Jezreel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.46'>Y la mano de Jehová fué sobre Elías, el cual ciñó sus lomos, y vino corriendo delante de Achâb hasta llegar á Jezreel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.19'>
        <verse osisID='1Kgs.19.1'>Y Achâb dió la nueva á Jezabel de todo lo que Elías había hecho, de como había muerto á cuchillo á todos los profetas.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.2'>Entonces envió Jezabel á Elías un mensajero, diciendo: Así me hagan los dioses, y así me añadan, si mañana á estas horas yo no haya puesto tu persona como la de uno de ellos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.3'>Viendo pues el peligro, levantóse y fuése por salvar su vida, y vino á Beer-seba, que es en Judá, y dejó allí su criado.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.4'>Y él se fué por el desierto un día de camino, y vino y sentóse debajo de un enebro; y deseando morirse, dijo: Baste ya, oh Jehová, quita mi alma; que no soy yo mejor que mis padres.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.5'>Y echándose debajo del enebro, quedóse dormido: y he aquí luego un ángel que le tocó, y le dijo: Levántate, come.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.6'>Entonces él miró, y he aquí á su cabecera una torta cocida sobre las ascuas, y un vaso de agua: y comió y bebió y volvióse á dormir.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.7'>Y volviendo el ángel de Jehová la segunda vez, tocóle, diciendo: Levántate, come: porque gran camino te resta.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.8'>Levantóse pues, y comió y bebió; y caminó con la fortaleza de aquella comida cuarenta días y cuarenta noches, hasta el monte de Dios, Horeb.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.9'>Y allí se metió en una cueva, donde tuvo la noche. Y fué á él palabra de Jehová, el cual le dijo: ¿Qué haces aquí, Elías?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.10'>Y él respondió: Sentido he un vivo celo por Jehová Dios de los ejércitos; porque los hijos de Israel han dejado tu alianza, han derribado tus altares, y han muerto á cuchillo tus profetas: y yo solo he quedado, y me buscan para quitarme la vida.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.11'>Y él le dijo: Sal fuera, y ponte en el monte delante de Jehová. Y he aquí Jehová que pasaba, y un grande y poderoso viento que rompía los montes, y quebraba las peñas delante de Jehová: mas Jehová no estaba en el viento. Y tras el viento un terremoto: mas Jehová no estaba en el terremoto.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.12'>Y tras el terremoto un fuego: mas Jehová no estaba en el fuego. Y tras el fuego un silvo apacible y delicado.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.13'>Y cuando lo oyó Elías, cubrió su rostro con su manto, y salió, y paróse á la puerta de la cueva. Y he aquí llegó una voz á él, diciendo: ¿Qué haces aquí, Elías?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.14'>Y él respondió: Sentido he un vivo celo por Jehová Dios de los ejércitos; porque los hijos de Israel han dejado tu alianza, han derribado tus altares, y han muerto á cuchillo tus profetas: y yo solo he quedado, y me buscan para quitarme la vida.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.15'>Y díjole Jehová: Ve, vuélvete por tu camino, por el desierto de Damasco: y llegarás, y ungirás á Hazael por rey de Siria;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.16'>Y á Jehú hijo de Nimsi, ungirás por rey sobre Israel; y á Eliseo hijo de Saphat, de Abel-mehula, ungirás para que sea profeta en lugar de ti.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.17'>Y será, que el que escapare del cuchillo, de Hazael, Jehú lo matará; y el que escapare del cuchillo de Jehú, Eliseo lo matará.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.18'>Y yo haré que queden en Israel siete mil; todas rodillas que no se encorvaron á Baal, y bocas todas que no lo besaron.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.19'>Y partiéndose él de allí, halló á Eliseo hijo de Saphat, que araba con doce yuntas delante de sí; y él era uno de los doce gañanes. Y pasando Elías por delante de él, echó sobre él su manto.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.20'>Entonces dejando él los bueyes, vino corriendo en pos de Elías, y dijo: Ruégote que me dejes besar mi padre y mi madre, y luego te seguiré. Y él le dijo: Ve, vuelve: ¿qué te he hecho yo?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.21'>Y volvióse de en pos de él, y tomó un par de bueyes, y matólos, y con el arado de los bueyes coció la carne de ellos, y dióla al pueblo que comiesen. Después se levantó, y fué tras Elías, y servíale.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.20'>
        <verse osisID='1Kgs.20.1'>ENTONCES Ben-adad rey de Siria juntó á todo su ejército, y con él treinta y dos reyes, con caballos y carros: y subió, y puso cerco á Samaria, y combatióla.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.2'>Y envió mensajeros á la ciudad á Achâb rey de Israel, diciendo:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.3'>Así ha dicho Ben-adad: Tu plata y tu oro es mío, y tus mujeres y tus hijos hermosos son míos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.4'>Y el rey de Israel respondió, y dijo: Como tú dices, rey señor mío, yo soy tuyo, y todo lo que tengo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.5'>Y volviendo los mensajeros otra vez, dijeron: Así dijo Ben-adad: Yo te envié á decir: Tu plata y tu oro, y tus mujeres y tus hijos me darás.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.6'>Además mañana á estas horas enviaré yo á ti mis siervos, los cuales escudriñarán tu casa, y las casas de tus siervos; y tomarán con sus manos, y llevarán todo lo precioso que tuvieres.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.7'>Entonces el rey de Israel llamó á todos los ancianos de la tierra, y díjoles: Entended, y ved ahora cómo éste no busca sino mal: pues que ha enviado á mí por mis mujeres y mis hijos, y por mi plata y por mi oro; y yo no se lo he negado.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.8'>Y todos los ancianos y todo el pueblo le respondieron: No le obedezcas, ni hagas lo que te pide.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.9'>Entonces él respondió á los embajadores de Ben-adad: Decid al rey mi señor: Haré todo lo que mandaste á tu siervo al principio; mas esto no lo puedo hacer. Y los embajadores fueron, y diéronle la respuesta.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.10'>Y Ben-adad tornó á enviarle á decir: Así me hagan los dioses, y así me añadan, que el polvo de Samaria no bastará á los puños de todo el pueblo que me sigue.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.11'>Y el rey de Israel respondió, y dijo: Decidle, que no se alabe el que se ciñe, como el que ya se desciñe.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.12'>Y como él oyó esta palabra, estando bebiendo con los reyes en las tiendas, dijo á sus siervos: Poned. Y ellos pusieron contra la ciudad.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.13'>Y he aquí un profeta se llegó á Achâb rey de Israel; y le dijo: Así ha dicho Jehová: ¿Has visto esta grande multitud? he aquí yo te la entregaré hoy en tu mano, para que conozcas que yo soy Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.14'>Y respondió Achâb: ¿Por mano de quién? Y él dijo: Así ha dicho Jehová: Por mano de los criados de los príncipes de las provincias. Y dijo Achâb: ¿Quién comenzará la batalla? Y él respondió: Tú.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.15'>Entonces él reconoció los criados de los príncipes de las provincias, los cuales fueron doscientos treinta y dos. Luego reconoció todo el pueblo, todos los hijos de Israel, que fueron siete mil.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.16'>Y salieron á medio día. Y estaba Ben-adad bebiendo, borracho en las tiendas, él y los reyes, los treinta y dos reyes que habían venido en su ayuda.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.17'>Y los criados de los príncipes de las provincias salieron los primeros. Y había Ben-adad enviado quien le dió aviso, diciendo: Han salido hombres de Samaria.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.18'>El entonces dijo: Si han salido por paz, tomadlos vivos; y si han salido para pelear, tomadlos vivos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.19'>Salieron pues de la ciudad los criados de los príncipes de las provincias, y en pos de ellos el ejército.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.20'>E hirió cada uno al que venía contra sí: y huyeron los Siros, siguiéndolos los de Israel. Y el rey de Siria, Ben-adad, se escapó en un caballo con alguna gente de caballería.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.21'>Y salió el rey de Israel, é hirió la gente de á caballo, y los carros; y deshizo los Siros con grande estrago.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.22'>Llegándose luego el profeta al rey de Israel, le dijo: Ve, fortalécete, y considera y mira lo que has de hacer; porque pasado el año, el rey de Siria ha de venir contra ti.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.23'>Y los siervos del rey de Siria le dijeron: Sus dioses son dioses de los montes, por eso nos han vencido; mas si peleáremos con ellos en la llanura, se verá si no los vencemos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.24'>Haz pues así: Saca á los reyes cada uno de su puesto, y pon capitanes en lugar de ellos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.25'>Y tú, fórmate otro ejército como el ejército que perdiste, caballos por caballos, y carros por carros; luego pelearemos con ellos en campo raso, y veremos si no los vencemos. Y él les dió oído, é hízolo así.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.26'>Pasado el año, Ben-adad reconoció los Siros, y vino á Aphec á pelear contra Israel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.27'>Y los hijos de Israel fueron también inspeccionados, y tomando provisiones fuéronles al encuentro; y asentaron campo lo hijos de Israel delante de ellos, como dos rebañuelos de cabras; y los Siros henchían la tierra.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.28'>Llegándose entonces el varón de Dios al rey de Israel, hablóle diciendo: Así dijo Jehová: Por cuanto los Siros han dicho, Jehová es Dios de los montes, no Dios de los valles, yo entregaré toda esta grande multitud en tu mano, para que conozcáis que yo soy Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.29'>Siete días tuvieron asentado campo los unos delante de los otros, y al séptimo día se dió la batalla: y mataron los hijos de Israel de los Siros en un día cien mil hombres de á pie.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.30'>Los demás huyeron á Aphec, á la ciudad: y el muro cayó sobre veinte y siete mil hombres que habían quedado. También Ben-adad vino huyendo á la ciudad, y escondíase de cámara en cámara.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.31'>Entonces sus siervos le dijeron: He aquí, hemos oído de los reyes de la casa de Israel que son reyes clementes: pongamos pues ahora sacos en nuestros lomos, y sogas en nuestras cabezas, y salgamos al rey de Israel: por ventura te salvará la vida.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.32'>Ciñeron pues sus lomos de sacos, y sogas á sus cabezas, y vinieron al rey de Israel, y dijéronle: Tu siervo Ben-adad dice: Ruégote que viva mi alma. Y él respondió: Si él vive aún, mi hermano es.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.33'>Esto tomaron aquellos hombres por buen agüero, y presto tomaron esta palabra de su boca, y dijeron: ­Tu hermano Ben-adad! Y él dijo: Id, y traedle. Ben-adad entonces se presentó á Achâb, y él le hizo subir en un carro.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.34'>Y díjole Ben-adad: Las ciudades que mi padre tomó al tuyo, yo las restituiré; y haz plazas en Damasco para ti, como mi padre las hizo en Samaria. Y yo, dijo Achâb, te dejaré partir con esta alianza. Hizo pues con él alianza, y dejóle ir.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.35'>Entonces un varón de los hijos de los profetas dijo á su compañero por palabra de Dios: Hiéreme ahora. Mas el otro varón no quiso herirle.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.36'>Y él le dijo: Por cuanto no has obedecido á la palabra de Jehová, he aquí en apartándote de mí, te herirá un león. Y como se apartó de él, topóle un león, é hirióle.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.37'>Encontróse luego con otro hombre, y díjole: Hiéreme ahora. Y el hombre le dió un golpe, é hízole una herida.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.38'>Y el profeta se fué, y púsose delante del rey en el camino, y disfrazóse con un velo sobre los ojos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.39'>Y como el rey pasaba, él dió voces al rey, y dijo: Tu siervo salió entre la tropa: y he aquí apartándose uno, trájome un hombre, diciendo: Guarda á este hombre, y si llegare á faltar, tu vida será por la suya, ó pagarás un talento de plata.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.40'>Y como tu siervo estaba ocupado á una parte y á otra, él desapareció. Entonces el rey de Israel le dijo: Esa será tu sentencia: tú la has pronunciado.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.41'>Pero él se quitó presto el velo de sobre sus ojos, y el rey de Israel conoció que era de los profetas.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.42'>Y él le dijo: Así ha dicho Jehová: Por cuanto soltaste de la mano el hombre de mi anatema, tu vida será por la suya, y tu pueblo por el suyo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.43'>Y el rey de Israel se fué á su casa triste y enojado, y llegó á Samaria.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.21'>
        <verse osisID='1Kgs.21.1'>PASADOS estos negocios, aconteció que Naboth de Jezreel tenía en Jezreel una viña junto al palacio de Achâb rey de Samaria.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.2'>Y Achâb habló á Naboth, diciendo: Dame tu viña para un huerto de legumbres, porque está cercana, junto á mi casa, y yo te daré por ella otra viña mejor que esta; ó si mejor te pareciere, te pagaré su valor en dinero.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.3'>Y Naboth respondió á Achâb: Guárdeme Jehová de que yo te dé á ti la heredad de mis padres.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.4'>Y vínose Achâb á su casa triste y enojado, por la palabra que Naboth de Jezreel le había respondido, diciendo: No te daré la heredad de mis padres. Y acostóse en su cama, y volvió su rostro, y no comió pan.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.5'>Y vino á él su mujer Jezabel, y díjole: ¿Por qué está tan triste tu espíritu, y no comes pan?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.6'>Y él respondió: Porque hablé con Naboth de Jezreel, y díjele que me diera su viña por dinero, ó que, si más quería, le daría otra viña por ella; y él respondió: Yo no te daré mi viña.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.7'>Y su mujer Jezabel le dijo: ¿Eres tú ahora rey sobre Israel? Levántate, y come pan, y alégrate: yo te daré la viña de Naboth de Jezreel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.8'>Entonces ella escribió cartas en nombre de Achâb, y sellólas con su anillo y enviólas á los ancianos y á los principales que moraban en su ciudad con Naboth.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.9'>Y las cartas que escribió decían así: Proclamad ayuno, y poned á Naboth á la cabecera del pueblo;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.10'>Y poned dos hombres perversos delante de él, que atestigüen contra él, y digan: Tú has blasfemado á Dios y al rey. Y entonces sacadlo, y apedreadlo, y muera.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.11'>Y los de su ciudad, los ancianos y los principales que moraban en su ciudad, lo hicieron como Jezabel les mandó, conforme á lo escrito en las cartas que ella les había enviado.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.12'>Y promulgaron ayuno, y asentaron á Naboth á la cabecera del pueblo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.13'>Vinieron entonces dos hombres perversos, y sentáronse delante de él: y aquellos hombres de Belial atestiguaron contra Naboth delante del pueblo, diciendo: Naboth ha blasfemado á Dios y al rey. Y sacáronlo fuera de la ciudad, y apedreáronlo con piedras, y murió.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.14'>Después enviaron á decir á Jezabel: Naboth ha sido apedreado y muerto.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.15'>Y como Jezabel oyó que Naboth había sido apedreado y muerto, dijo á Achâb: Levántate y posee la viña de Naboth de Jezreel, que no te la quiso dar por dinero; porque Naboth no vive, sino que es muerto.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.16'>Y oyendo Achâb que Naboth era muerto, levantóse para descender á la viña de Naboth de Jezreel, para tomar posesión de ella.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.17'>Entonces fué palabra de Jehová á Elías Thisbita, diciendo:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.18'>Levántate, desciende á encontrarte con Achâb rey de Israel, que está en Samaria: he aquí él está en la viña de Naboth, á la cual ha descendido para tomar posesión de ella.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.19'>Y hablarle has, diciendo: Así ha dicho Jehová: ¿No mataste y también has poseído? Y tornarás á hablarle, diciendo: Así ha dicho Jehová: En el mismo lugar donde lamieron los perros la sangre de Naboth, los perros lamerán también tu sangre, la tuya misma.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.20'>Y Achâb dijo á Elías: ¿Me has hallado, enemigo mío? Y él respondió: Hete encontrado, porque te has vendido á mal hacer delante de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.21'>He aquí yo traigo mal sobre ti, y barreré tu posteridad, y talaré de Achâb todo meante á la pared, al guardado y al desamparado en Israel:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.22'>Y yo pondré tu casa como la casa de Jeroboam hijo de Nabat, y como la casa de Baasa hijo de Ahía; por la provocación con que me provocaste á ira, y con que has hecho pecar á Israel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.23'>De Jezabel también ha hablado Jehová, diciendo: Los perros comerán á Jezabel en la barbacana de Jezreel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.24'>El que de Achâb fuere muerto en la ciudad, perros le comerán: y el que fuere muerto en el campo, comerlo han las aves del cielo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.25'>(A la verdad ninguno fué como Achâb, que se vendiese á hacer lo malo á los ojos de Jehová; porque Jezabel su mujer lo incitaba.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.26'>El fué en grande manera abominable, caminando en pos de los ídolos, conforme á todo lo que hicieron los Amorrheos, á los cuales lanzó Jehová delante de los hijos de Israel.)</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.27'>Y acaeció cuando Achâb oyó estas palabras, que rasgó sus vestidos, y puso saco sobre su carne, y ayunó, y durmió en saco, y anduvo humillado.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.28'>Entonces fué palabra de Jehová á Elías Thisbita, diciendo:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.29'>¿No has visto como Achâb se ha humillado delante de mí? Pues por cuanto se ha humillado delante de mí, no traeré el mal en sus días: en los días de su hijo traeré el mal sobre su casa.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.22'>
        <verse osisID='1Kgs.22.1'>TRES años pasaron sin guerra entre los Siros é Israel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.2'>Y aconteció al tercer año, que Josaphat rey de Judá descendió al rey de Israel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.3'>Y el rey de Israel dijo á sus siervos: ¿No sabéis que es nuestra Ramoth de Galaad? y nosotros callamos en orden á tomarla de mano del rey de Siria.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.4'>Y dijo á Josaphat: ¿Quieres venir conmigo á pelear contra Ramoth de Galaad? Y Josaphat respondió al rey de Israel: Como yo, así tú; y como mi pueblo, así tu pueblo; y como mis caballos, tus caballos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.5'>Y dijo luego Josaphat al rey de Israel: Yo te ruego que consultes hoy la palabra de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.6'>Entonces el rey de Israel juntó los profetas, como cuatrocientos hombres, á los cuales dijo: ¿Iré á la guerra contra Ramoth de Galaad, ó la dejaré? Y ellos dijeron: Sube; porque el Señor la entregará en mano del rey.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.7'>Y dijo Josaphat: ¿Hay aún aquí algún profeta de Jehová, por el cual consultemos?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.8'>Y el rey de Israel respondió á Josaphat: Aun hay un varón por el cual podríamos consultar á Jehová, Michêas, hijo de Imla: mas yo le aborrezco porque nunca me profetiza bien, sino solamente mal. Y Josaphat dijo: No hable el rey así.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.9'>Entonces el rey de Israel llamó á un eunuco, y díjole: trae presto á Michêas hijo de Imla.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.10'>Y el rey de Israel y Josaphat rey de Judá estaban sentados cada uno en su silla, vestidos de sus ropas reales, en la plaza junto á la entrada de la puerta de Samaria; y todos los profetas profetizaban delante de ellos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.11'>Y Sedechîas hijo de Chânaana se había hecho unos cuernos de hierro, y dijo: Así ha dicho Jehová: Con éstos acornearás á los Siros hasta acabarlos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.12'>Y todos los profetas profetizaban de la misma manera, diciendo: Sube á Ramoth de Galaad, y serás prosperado; que Jehová la dará en mano del rey.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.13'>Y el mensajero que había ido á llamar á Michêas, hablóle, diciendo: He aquí las palabras de los profetas á una boca anuncian al rey bien: sea ahora tu palabra conforme á la palabra de alguno de ellos, y anuncia bien.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.14'>Y Michêas respondió: Vive Jehová, que lo que Jehová me hablare, eso diré.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.15'>Vino pues al rey, y el rey le dijo: Michêas, ¿iremos á pelear contra Ramoth de Galaad, ó la dejaremos? Y él respondió: Sube, que serás prosperado, y Jehová la entregará en mano del rey.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.16'>Y el rey le dijo: ¿Hasta cuántas veces he de conjurarte que no me digas sino la verdad en el nombre de Jehová?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.17'>Entonces él dijo: Yo ví á todo Israel esparcido por los montes, como ovejas que no tienen pastor: y Jehová dijo: Estos no tienen señor: vuélvase cada uno á su casa en paz.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.18'>Y el rey de Israel dijo á Josaphat: ¿No te lo había yo dicho? Ninguna cosa buena profetizará él acerca de mí, sino solamente mal.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.19'>Entonces él dijo: Oye pues palabra de Jehová: Yo vi á Jehová sentado en su trono, y todo el ejército de los cielos estaba junto á él, á su diestra y á su siniestra.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.20'>Y Jehová dijo: ¿Quién inducirá á Achâb, para que suba y caiga en Ramoth de Galaad? Y uno decía de una manera; y otro decía de otra.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.21'>Y salió un espíritu, y púsose delante de Jehová, y dijo: Yo le induciré. Y Jehová le dijo: ¿De qué manera?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.22'>Y él dijo: Yo saldré, y seré espíritu de mentira en boca de todos sus profetas. Y él dijo: inducirlo has, y aun saldrás con ello; sal pues, y hazlo así.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.23'>Y ahora, he aquí Jehová ha puesto espíritu de mentira en la boca de todos estos tus profetas, y Jehová ha decretado el mal acerca de ti.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.24'>Llegándose entonces Sedechîas hijo de Chânaana, hirió á Michêas en la mejilla, diciendo: ¿Por dónde se fué de mí el espíritu de Jehová para hablarte á ti?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.25'>Y Michêas respondió: He aquí tú lo verás en aquel día, cuando te irás metiendo de cámara en cámara por esconderte.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.26'>Entonces el rey de Israel dijo: Toma á Michêas, y vuélvelo á Amón gobernador de la ciudad, y á Joas hijo del rey;</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.27'>Y dirás: Así ha dicho el rey: Echad á éste en la cárcel, y mantenedle con pan de angustia y con agua de aflicción, hasta que yo vuelva en paz.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.28'>Y dijo Michêas: Si llegares á volver en paz, Jehová no ha hablado por mí. En seguida dijo: Oid, pueblos todos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.29'>Subió pues el rey de Israel con Josaphat rey de Judá á Ramoth de Galaad.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.30'>Y el rey de Israel dijo á Josaphat: Yo me disfrazaré, y entraré en la batalla: y tú vístete tus vestidos. Y el rey de Israel se disfrazó, y entró en la batalla.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.31'>Mas el rey de Siria había mandado á sus treinta y dos capitanes de los carros, diciendo: No peleéis vosotros ni con grande ni con chico, sino sólo contra el rey de Israel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.32'>Y como los capitanes de los carros vieron á Josaphat, dijeron: Ciertamente éste es el rey de Israel; y viniéronse á él para pelear con él; mas el rey Josaphat dió voces.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.33'>Viendo entonces los capitanes de los carros que no era el rey de Israel, apartáronse de él.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.34'>Y un hombre disparando su arco á la ventura, hirió al rey de Israel por entre las junturas de la armadura; por lo que dijo él á su carretero: Toma la vuelta, y sácame del campo, que estoy herido.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.35'>Mas la batalla había arreciado aquel día, y el rey estuvo en su carro delante de los Siros, y á la tarde murió: y la sangre de la herida corría por el seno del carro.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.36'>Y á puesta del sol salió un pregón por el campo, diciendo: ­Cada uno á su ciudad, y cada cual á su tierra!</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.37'>Y murió pues el rey, y fué traído á Samaria; y sepultaron al rey en Samaria.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.38'>Y lavaron el carro en el estanque de Samaria; lavaron también sus armas; y los perros lamieron su sangre, conforme á la palabra de Jehová que había hablado.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.39'>Lo demás de los hechos de Achâb, y todas las cosas que ejecutó, y la casa de marfil que hizo, y todas las ciudades que edificó, ¿no está escrito en el libro de las crónicas de los reyes de Israel?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.40'>Y durmió Achâb con sus padres, y reinó en su lugar Ochôzías su hijo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.41'>Y Josaphat hijo de Asa comenzó á reinar sobre Judá en el cuarto año de Achâb rey de Israel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.42'>Y era Josaphat de treinta y cinco años cuando comenzó á reinar, y reinó veinticinco años en Jerusalem. El nombre de su madre fué Azuba hija de Silai.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.43'>
          <note>(Y anduvo en todo el camino de Asa su padre, sin declinar de él, haciendo lo recto en los ojos de Jehová.)</note>		 Con todo eso los altos no fueron quitados; que el pueblo sacrificaba aun, y quemaba perfumes en los altos.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.44'>	 Y Josaphat hizo paz con el rey de Israel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.45'>	 Lo demás de los hechos de Josaphat, y sus hazañas, y las guerras que hizo, ¿no está escrito en el libro de las crónicas de los reyes de Judá?</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.46'>	 Barrió también de la tierra el resto de los sodomitas que habían quedado en el tiempo de su padre Asa.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.47'>	 No había entonces rey en Edom; presidente había en lugar de rey.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.48'>	 Había Josaphat hecho navíos en Tharsis, los cuales habían de ir á Ophir por oro; mas no fueron, porque se rompieron en Ezion-geber.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.49'>	 Entonces Ochôzías hijo de Achâb dijo á Josaphat: Vayan mis siervos con los tuyos en los navíos. Mas Josaphat no quiso.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.50'>	 Y durmió Josaphat con sus padres, y fué sepultado con sus padres en la ciudad de David su padre; y en su lugar reinó Joram su hijo.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.51'>	 Y Ochôzías hijo de Achâb comenzó á reinar sobre Israel en Samaria, el año diecisiete de Josaphat rey de Judá; y reinó dos años sobre Israel.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.52'>	 E hizo lo malo en los ojos de Jehová, y anduvo en el camino de su padre, y en el camino de su madre, y en el camino de Jeroboam hijo de Nabat, que hizo pecar á Israel:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.53'>	 Porque sirvió á Baal, y lo adoró, y provocó á ira á Jehová Dios de Israel, conforme á todas las cosas que su padre había hecho.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>