<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='Bible.SpaRV' xml:lang='es'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='Bible.SpaRV'>
        <title>Spanish Reina-Valera</title>
        <contributor>The Free Bible Group</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-22</date>
        <description>The Holy Bible</description>
        <publisher>The Free Bible Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>Bible.SpaRV</identifier>
        <source>http://www.bibletechnologieswg.org/osis/docs/</source>
        <language type='IETF'>es</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Sam'>
      <chapter osisID='1Sam.1'>
        <verse osisID='1Sam.1.1'>HUBO un varón de Ramathaim de Sophim, del monte de Ephraim, que se llamaba Elcana, hijo de Jeroham, hijo de Eliú, hijo de Thohu, hijo de Suph, Ephrateo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.2'>Y tenía él dos mujeres; el nombre de la una era Anna, y el nombre de la otra Peninna. Y Peninna tenía hijos, mas Anna no los tenía.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.3'>Y subía aquel varón todos los años de su ciudad, á adorar y sacrificar á Jehová de los ejércitos en Silo, donde estaban dos hijos de Eli, Ophni y Phinees, sacerdotes de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.4'>Y cuando venía el día, Elcana sacrificaba, y daba á Peninna su mujer, y á todos sus hijos y á todas sus hijas, á cada uno su parte.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.5'>Mas á Anna daba una parte escogida; porque amaba á Anna, aunque Jehová había cerrado su matriz.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.6'>Y su competidora la irritaba, enojándola y entristeciéndola, porque Jehová había cerrado su matriz.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.7'>Y así hacía cada año: cuando subía á la casa de Jehová, enojaba así á la otra; por lo cual ella lloraba, y no comía.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.8'>Y Elcana su marido le dijo: Anna, ¿por qué lloras? ¿y por qué no comes? ¿y por qué está afligido tu corazón? ¿No te soy yo mejor que diez hijos?</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.9'>Y levantóse Anna después que hubo comido y bebido en Silo; y mientras el sacerdote Eli estaba sentado en una silla junto á un pilar del templo de Jehová,</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.10'>Ella con amargura de alma oró á Jehová, y lloró abundantemente.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.11'>E hizo voto, diciendo: Jehová de los ejércitos, si te dignares mirar la aflicción de tu sierva, y te acordares de mí, y no te olvidares de tu sierva, mas dieres á tu sierva un hijo varón, yo lo dedicaré á Jehová todos los días de su vida, y no subirá navaja sobre su cabeza.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.12'>Y fué que como ella orase largamente delante de Jehová, Eli estaba observando la boca de ella.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.13'>Mas Anna hablaba en su corazón, y solamente se movían sus labios, y su voz no se oía; y túvola Eli por borracha.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.14'>Entonces le dijo Eli: ¿Hasta cuándo estarás borracha?; digiere tu vino.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.15'>Y Anna le respondió, diciendo: No, señor mío: mas yo soy una mujer trabajada de espíritu: no he bebido vino ni sidra, sino que he derramado mi alma delante de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.16'>No tengas á tu sierva por una mujer impía: porque por la magnitud de mis congojas y de mi aflicción he hablado hasta ahora.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.17'>Y Eli respondió, y dijo: Ve en paz, y el Dios de Israel te otorgue la petición que le has hecho.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.18'>Y ella dijo: Halle tu sierva gracia delante de tus ojos. Y fuése la mujer su camino, y comió, y no estuvo más triste.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.19'>Y levantándose de mañana, adoraron delante de Jehová, y volviéronse, y vinieron á su casa en Ramatha. Y Elcana conoció á Anna su mujer, y Jehová se acordó de ella.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.20'>Y fué que corrido el tiempo, después de haber concebido Anna, parió un hijo, y púsole por nombre Samuel, diciendo: Por cuanto lo demandé á Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.21'>Después subió el varón Elcana, con toda su familia, á sacrificar á Jehová el sacrificio acostumbrado, y su voto.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.22'>Mas Anna no subió, sino dijo á su marido: Yo no subiré hasta que el niño sea destetado; para que lo lleve y sea presentado delante de Jehová, y se quede allá para siempre.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.23'>Y Elcana su marido le respondió: Haz lo que bien te pareciere; quédate hasta que lo destetes; solamente Jehová cumpla su palabra. Y quedóse la mujer, y crió su hijo hasta que lo destetó.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.24'>Y después que lo hubo destetado, llevólo consigo, con tres becerros, y un epha de harina, y una vasija de vino, y trájolo á la casa de Jehová en Silo: y el niño era pequeño.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.25'>Y matando el becerro, trajeron el niño á Eli.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.26'>Y ella dijo: ­Oh, señor mío! vive tu alma, señor mío, yo soy aquella mujer que estuvo aquí junto á ti orando á Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.27'>Por este niño oraba, y Jehová me dió lo que le pedí.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.28'>Yo pues le vuelvo también á Jehová: todos los días que viviere, será de Jehová. Y adoró allí á Jehová.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.2'>
        <verse osisID='1Sam.2.1'>Y ANNA oró y dijo: Mi corazón se regocija en Jehová, Mi cuerno es ensalzado en Jehová; Mi boca se ensanchó sobre mis enemigos, Por cuanto me alegré en tu salud.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.2'>No hay santo como Jehová: Porque no hay ninguno fuera de ti; Y no hay refugio como el Dios nuestro.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.3'>No multipliquéis hablando grandezas, altanerías; Cesen las palabras arrogantes de vuestra boca; Porque el Dios de todo saber es Jehová, Y á él toca el pesar las acciones.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.4'>Los arcos de los fuertes fueron quebrados, Y los flacos se ciñeron de fortaleza.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.5'>Los hartos se alquilaron por pan: Y cesaron los hambrientos: Hasta parir siete la estéril, Y la que tenía muchos hijos enfermó.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.6'>Jehová mata, y él da vida: El hace descender al sepulcro, y hace subir.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.7'>Jehová empobrece, y él enriquece: Abate, y ensalza.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.8'>El levanta del polvo al pobre, Y al menesteroso ensalza del estiércol, Para asentarlo con los príncipes; Y hace que tengan por heredad asiento de honra: Porque de Jehová son las columnas de la tierra, Y él asentó sobre ellas el mundo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.9'>El guarda los pies de sus santos, Mas los impíos perecen en tinieblas; Porque nadie será fuerte por su fuerza.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.10'>Delante de Jehová serán quebrantados sus adversarios, Y sobre ellos tronará desde los cielos: Jehová juzgará los términos de la tierra, Y dará fortaleza á su Rey, Y ensalzará el cuerno de su Mesías.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.11'>Y Elcana se volvió á su casa en Ramatha; y el niño ministraba á Jehová delante del sacerdote Eli.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.12'>Mas los hijos de Eli eran hombres impíos, y no tenían conocimiento de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.13'>Y la costumbre de los sacerdotes con el pueblo era que, cuando alguno ofrecía sacrificio, venía el criado del sacerdote mientras la carne estaba á cocer, trayendo en su mano un garfio de tres ganchos;</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.14'>Y hería con él en la caldera, ó en la olla, ó en el caldero, ó en el pote; y todo lo que sacaba el garfio, el sacerdote lo tomaba para si. De esta manera hacían á todo Israelita que venía á Silo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.15'>Asimismo, antes de quemar el sebo, venía el criado del sacerdote, y decía al que sacrificaba: Da carne que ase para el sacerdote; porque no tomará de ti carne cocida, sino cruda.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.16'>Y si le respondía el varón, Quemen luego el sebo hoy, y después toma tanta como quisieres; él respondía: No, sino ahora la has de dar: de otra manera yo la tomaré por fuerza.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.17'>Era pues el pecado de los mozos muy grande delante de Jehová; porque los hombres menospreciaban los sacrificios de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.18'>Y el joven Samuel ministraba delante de Jehová, vestido de un ephod de lino.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.19'>Y hacíale su madre una túnica pequeña, y traíasela cada año, cuando subía con su marido á ofrecer el sacrificio acostumbrado.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.20'>Y Eli bendijo á Elcana y á su mujer, diciendo: Jehová te dé simiente de esta mujer en lugar de esta petición que hizo á Jehová. Y volviéronse á su casa.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.21'>Y visitó Jehová á Anna, y concibió, y parió tres hijos, y dos hijas. Y el joven Samuel crecía delante de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.22'>Eli empero era muy viejo, y oyó todo lo que sus hijos hacían á todo Israel, y como dormían con las mujeres que velaban á la puerta del tabernáculo del testimonio.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.23'>Y díjoles: ¿Por qué hacéis cosas semejantes? Porque yo oigo de todo este pueblo vuestros malos procederes.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.24'>No, hijos míos; porque no es buena fama la que yo oigo: que hacéis pecar al pueblo de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.25'>Si pecare el hombre contra el hombre, los jueces le juzgarán; mas si alguno pecare contra Jehová, ¿quién rogará por él? Mas ellos no oyeron la voz de su padre, porque Jehová los quería matar.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.26'>Y el joven Samuel iba creciendo, y adelantando delante de Dios y delante de los hombres.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.27'>Y vino un varón de Dios á Eli, y díjole: Así ha dicho Jehová: ¿No me manifesté yo claramente á la casa de tu padre, cuando estaban en Egipto en casa de Faraón?</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.28'>Y yo le escogí por mi sacerdote entre todas las tribus de Israel, para que ofreciese sobre mi altar, y quemase perfume, y trajese ephod delante de mí; y dí á la casa de tu padre todas las ofrendas de los hijos de Israel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.29'>¿Por qué habéis hollado mis sacrificios y mis presentes, que yo mandé ofrecer en el tabernáculo; y has honrado á tus hijos más que á mí, engordándoos de lo principal de todas las ofrendas de mi pueblo Israel?</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.30'>Por tanto, Jehová el Dios de Israel dice: Yo había dicho que tu casa y la casa de tu padre andarían delante de mí perpetuamente; mas ahora ha dicho Jehová: Nunca yo tal haga, porque yo honraré á los que me honran, y los que me tuvieren en poco, serán viles.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.31'>He aquí vienen días, en que cortaré tu brazo, y el brazo de la casa de tu padre, que no haya viejo en tu casa.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.32'>Y verás competidor en el tabernáculo, en todas las cosas en que hiciere bien á Israel; y en ningún tiempo habrá viejo en tu casa.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.33'>Y no te cortaré del todo varón de mi altar, para hacerte marchitar tus ojos, y henchir tu ánimo de dolor; mas toda la cría de tu casa morirá en la edad varonil.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.34'>Y te será por señal esto que acontecerá á tus dos hijos, Ophni y Phinees: ambos morirán en un día.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.35'>Y yo me suscitaré un sacerdote fiel, que haga conforme á mi corazón y á mi alma; y yo le edificaré casa firme, y andará delante de mi ungido todo los días.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.36'>Y será que el que hubiere quedado en tu casa, vendrá á postrársele por un dinero de plata y un bocado de pan, diciéndole: Ruégote que me constituyas en algún ministerio, para que coma un bocado de pan.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.3'>
        <verse osisID='1Sam.3.1'>Y EL joven Samuel ministraba á Jehová delante de Eli: y la palabra de Jehová era de estima en aquellos días; no había visión manifiesta.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.2'>Y aconteció un día, que estando Eli acostado en su aposento, cuando sus ojos comenzaban á oscurecerse, que no podía ver,</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.3'>Samuel estaba durmiendo en el templo de Jehová, donde el arca de Dios estaba: y antes que la lámpara de Dios fuese apagada,</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.4'>Jehová llamó á Samuel; y él respondió: Heme aquí.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.5'>Y corriendo luego á Eli, dijo: Heme aquí; ¿para qué me llamaste? Y Eli le dijo: Yo no he llamado; vuélvete á acostar. Y él se volvió, y acostóse.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.6'>Y Jehová volvió á llamar otra vez á Samuel. Y levantándose Samuel vino á Eli, y dijo: Heme aquí; ¿para qué me has llamado? Y él dijo: Hijo mío, yo no he llamado; vuelve, y acuéstate.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.7'>Y Samuel no había conocido aún á Jehová, ni la palabra de Jehová le había sido revelada.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.8'>Jehová pues llamó la tercera vez á Samuel. Y él levantándose vino á Eli, y dijo: Heme aquí; ¿para qué me has llamado? Entonces entendió Eli que Jehová llamaba al joven.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.9'>Y dijo Eli á Samuel: Ve, y acuéstate: y si te llamare, dirás: Habla, Jehová, que tu siervo oye. Así se fué Samuel, y acostóse en su lugar.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.10'>Y vino Jehová, y paróse, y llamó como las otras veces: ­Samuel, Samuel! Entonces Samuel dijo: Habla, que tu siervo oye.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.11'>Y Jehová dijo á Samuel: He aquí haré yo una cosa en Israel, que á quien la oyere, le retiñirán ambos oídos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.12'>Aquel día yo despertaré contra Eli todas las cosas que he dicho sobre su casa. En comenzando, acabaré también.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.13'>Y mostraréle que yo juzgaré su casa para siempre, por la iniquidad que él sabe; porque sus hijos se han envilecido, y él no los ha estorbado.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.14'>Y por tanto yo he jurado á la casa de Eli, que la iniquidad de la casa de Eli no será expiada jamás, ni con sacrificios ni con presentes.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.15'>Y Samuel estuvo acostado hasta la mañana, y abrió las puertas de la casa de Jehová. Y Samuel temía descubrir la visión á Eli.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.16'>Llamando pues Eli á Samuel, díjole: Hijo mío, Samuel. Y él respondió: Heme aquí.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.17'>Y dijo: ¿Qué es la palabra que te habló Jehová?; ruégote que no me la encubras: así te haga Dios y así te añada, si me encubrieres palabra de todo lo que habló contigo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.18'>Y Samuel se lo manifestó todo, sin encubrirle nada. Entonces él dijo: Jehová es; haga lo que bien le pareciere.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.19'>Y Samuel creció, y Jehová fué con él, y no dejó caer á tierra ninguna de sus palabras.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.20'>Y conoció todo Israel desde Dan hasta Beer-sebah, que Samuel era fiel profeta de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.21'>Así tornó Jehová á aparecer en Silo: porque Jehová se manifestó á Samuel en Silo con palabra de Jehová.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.4'>
        <verse osisID='1Sam.4.1'>Y SAMUEL habló á todo Israel. Por aquel tiempo salió Israel á encontrar en batalla á los Filisteos, y asentó campo junto á Eben-ezer, y los Filisteos asentaron el suyo en Aphec.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.2'>Y los Filisteos presentaron la batalla á Israel; y trabándose el combate, Israel fué vencido delante de los Filisteos, los cuales hirieron en la batalla por el campo como cuatro mil hombres.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.3'>Y vuelto que hubo el pueblo al campamento, los ancianos de Israel dijeron: ¿Por qué nos ha herido hoy Jehová delante de los Filisteos? Traigamos á nosotros de Silo el arca del pacto de Jehová, para que viniendo entre nosotros nos salve de la mano de nuestros enemigos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.4'>Y envió el pueblo á Silo, y trajeron de allá el arca del pacto de Jehová de los ejércitos, que estaba asentado entre los querubines; y los dos hijos de Eli, Ophni y Phinees, estaban allí con el arca del pacto de Dios.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.5'>Y aconteció que, como el arca del pacto de Jehová vino al campo, todo Israel dió grita con tan grande júbilo, que la tierra tembló.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.6'>Y cuando los Filisteos oyeron la voz de júbilo, dijeron: ¿Qué voz de gran júbilo es esta en el campo de los Hebreos? Y supieron que el arca de Jehová había venido al campo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.7'>Y los Filisteos tuvieron miedo, porque decían: Ha venido Dios al campo. Y dijeron: ­Ay de nosotros! pues antes de ahora no fué así.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.8'>Ay de nosotros! ¿Quién nos librará de las manos de estos dioses fuertes? Estos son los dioses que hirieron á Egipto con toda plaga en el desierto.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.9'>Esforzaos, oh Filisteos, y sed hombres, porque no sirváis á los Hebreos, como ellos os han servido á vosotros: sed hombres, y pelead.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.10'>Pelearon pues los Filisteos, é Israel fué vencido, y huyeron cada cual á sus tiendas; y fué hecha muy grande mortandad, pues cayeron de Israel treinta mil hombres de á pie.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.11'>Y el arca de Dios fué tomada, y muertos los dos hijos de Eli, Ophni y Phinees.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.12'>Y corriendo de la batalla un hombre de Benjamín, vino aquel día á Silo, rotos sus vestidos y tierra sobre su cabeza:</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.13'>Y cuando llegó, he aquí Eli que estaba sentado en una silla atalayando junto al camino; porque su corazón estaba temblando por causa del arca de Dios. Llegado pues aquel hombre á la ciudad, y dadas las nuevas, toda la ciudad gritó.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.14'>Y como Eli oyó el estruendo de la gritería, dijo: ¿Qué estruendo de alboroto es éste? Y aquel hombre vino apriesa, y dió las nuevas á Eli.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.15'>Era ya Eli de edad de noventa y ocho años, y sus ojos se habían entenebrecido, de modo que no podía ver.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.16'>Dijo pues aquel hombre á Eli: Yo vengo de la batalla, yo he escapado hoy del combate. Y él dijo: ¿Qué ha acontecido, hijo mío?</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.17'>Y el mensajero respondió, y dijo: Israel huyó delante de los Filisteos, y también fué hecha gran mortandad en el pueblo; y también tus dos hijos, Ophni y Phinees, son muertos, y el arca de Dios fué tomada.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.18'>Y aconteció que como él hizo mención del arca de Dios, Eli cayó hacia atrás de la silla al lado de la puerta, y quebrósele la cerviz, y murió: porque era hombre viejo y pesado. Y había juzgado á Israel cuarenta años.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.19'>Y su nuera, la mujer de Phinees, que estaba preñada, cercana al parto, oyendo el rumor que el arca de Dios era tomada, y muertos su suegro y su marido, encorvóse y parió; porque sus dolores se habían ya derramado por ella.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.20'>Y al tiempo que se moría, decíanle las que estaban junto á ella: No tengas temor, porque has parido un hijo. Mas ella no respondió, ni paró mientes.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.21'>Y llamó al niño Ichâbod, diciendo: ­Traspasada es la gloria de Israel! por el arca de Dios que fué tomada, y porque era muerto su suegro, y su marido.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.22'>Dijo pues: Traspasada es la gloria de Israel: porque el arca de Dios fué tomada.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.5'>
        <verse osisID='1Sam.5.1'>Y LOS Filisteos, tomada el arca de Dios, trajéronla desde Eben-ezer á Asdod.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.2'>Y tomaron los Filisteos el arca de Dios, y metiéronla en la casa de Dagón, y pusiéronla junto á Dagón.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.3'>Y el siguiente día los de Asdod se levantaron de mañana, y he aquí Dagón postrado en tierra delante del arca de Jehová: y tomaron á Dagón, y volviéronlo á su lugar.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.4'>Y tornándose á levantar de mañana el siguiente día, he aquí que Dagón había caído postrado en tierra delante del arca de Jehová; y la cabeza de Dagón, y las dos palmas de sus manos estaban cortadas sobre el umbral, habiéndole quedado á Dagón el tronco solamente.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.5'>Por esta causa los sacerdotes de Dagón, y todos los que en el templo de Dagón entran, no pisan el umbral de Dagón en Asdod, hasta hoy.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.6'>Empero agravóse la mano de Jehová sobre los de Asdod, y destruyólos, é hiriólos con hemorroides en Asdod y en todos sus términos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.7'>Y viendo esto los de Asdod, dijeron: No quede con nosotros el arca del Dios de Israel, porque su mano es dura sobre nosotros, y sobre nuestro dios Dagón.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.8'>Enviaron pues á juntar á sí todos los príncipes de los Filisteos, y dijeron: ¿Qué haremos del arca del Dios de Israel? Y ellos respondieron: Pásese el arca del Dios de Israel á Gath. Y pasaron allá el arca del Dios de Israel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.9'>Y aconteció que como la hubieron pasado, la mano de Jehová fué contra la ciudad con grande quebrantamiento; é hirió los hombres de aquella ciudad desde el chico hasta el grande, que se llenaron de hemorroides.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.10'>Entonces enviaron el arca de Dios á Ecrón. Y como el arca de Dios vino á Ecrón, los Ecronitas dieron voces diciendo: Han pasado á mí el arca del Dios de Israel por matarme á mí y á mi pueblo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.11'>Y enviaron á juntar todos los príncipes de los Filisteos, diciendo: Despachad el arca del Dios de Israel, y tórnese á su lugar, y no mate á mí ni á mi pueblo: porque había quebrantamiento de muerte en toda la ciudad, y la mano de Dios se había allí agravado.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.12'>Y los que no morían, eran heridos de hemorroides; y el clamor de la ciudad subía al cielo.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.6'>
        <verse osisID='1Sam.6.1'>Y ESTUVO el arca de Jehová en la tierra de los Filisteos siete meses.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.2'>Entonces los Filisteos, llamando los sacerdotes y adivinos, preguntaron: ¿Qué haremos del arca de Jehová? Declaradnos cómo la hemos de tornar á enviar á su lugar.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.3'>Y ellos dijeron: Si enviáis el arca del Dios de Israel, no la enviéis vacía; mas le pagaréis la expiación: y entonces seréis sanos, y conoceréis por qué no se apartó de vosotros su mano.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.4'>Y ellos dijeron: ¿Y qué será la expiación que le pagaremos? Y ellos respondieron: Conforme al número de los príncipes de los Filisteos, cinco hermorroides de oro, y cinco ratones de oro, porque la misma plaga que todos tienen, tienen también vuestros príncipes.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.5'>Haréis pues las formas de vuestras hemorroides, y las formas de vuestros ratones que destruyen la tierra, y daréis gloria al Dios de Israel: quizá aliviará su mano de sobre vosotros, y de sobre vuestros dioses, y de sobre vuestra tierra.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.6'>Mas ¿por qué endurecéis vuestro corazón, como los Egipcios y Faraón endurecieron su corazón? Después que los hubo así tratado, ¿no los dejaron que se fuesen, y se fueron?</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.7'>Haced pues ahora un carro nuevo, y tomad luego dos vacas que críen, á las cuales no haya sido puesto yugo, y uncid las vacas al carro, y haced tornar de detrás de ellas sus becerros á casa.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.8'>Tomaréis luego el arca de Jehová, y la pondréis sobre el carro; y poned en una caja al lado de ella las alhajas de oro que le pagáis en expiación: y la dejaréis que se vaya.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.9'>Y mirad: si sube por el camino de su término á Beth-semes, él nos ha hecho este mal tan grande; y si no, seremos ciertos que su mano no nos hirió, nos ha sido accidente.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.10'>Y aquellos hombres lo hicieron así; pues tomando dos vacas que criaban, unciéronlas al carro, y encerraron en casa sus becerros.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.11'>Luego pusieron el arca de Jehová sobre el carro, y la caja con los ratones de oro y con las formas de sus hemorroides.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.12'>Y las vacas se encaminaron por el camino de Beth-semes, é iban por un mismo camino andando y bramando, sin apartarse ni á diestra ni á siniestra: y los príncipes de los Filisteos fueron tras ellas hasta el término de Beth-semes.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.13'>Y los de Beth-semes segaban el trigo en el valle; y alzando sus ojos vieron el arca, y holgáronse cuando la vieron.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.14'>Y el carro vino al campo de Josué Beth-semita, y paró allí porque allí había una gran piedra; y ellos cortaron la madera del carro, y ofrecieron las vacas en holocausto á Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.15'>Y los Levitas bajaron el arca de Jehová, y la caja que estaba junto á ella, en la cual estaban las alhajas de oro, y pusiéronlas sobre aquella gran piedra; y los hombre de Beth-semes sacrificaron holocaustos y mataron víctimas á Jehová en aquel día.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.16'>Lo cual viendo los cinco príncipes de los Filisteos, volviéronse á Ecrón el mismo día.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.17'>Estas pues son las hemorroides de oro que pagaron los Filisteos á Jehová en expiación: por Asdod una, por Gaza una, por Ascalón una, por Gath una, por Ecrón una;</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.18'>Y ratones de oro conforme al número de todas las ciudades de los Filisteos pertenecientes á los cinco príncipes, desde las ciudades fuertes hasta las aldeas sin muro; y hasta la gran piedra sobre la cual pusieron el arca de Jehová, piedra que está en el campo de Josué Beth-semita hasta hoy.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.19'>Entonces hirió Dios á los de Beth-semes, porque habían mirado en el arca de Jehová; hirió en el pueblo cincuenta mil y setenta hombres. Y el pueblo puso luto, porque Jehová le había herido de tan gran plaga.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.20'>Y dijeron los de Beth-semes: ¿Quién podrá estar delante de Jehová el Dios santo? ¿y á quién subirá desde nosotros?</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.21'>Y enviaron mensajeros á los de Chîriath-jearim, diciendo: Los Filisteos han vuelto el arca de Jehová: descended pues, y llevadla á vosotros.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.7'>
        <verse osisID='1Sam.7.1'>Y VINIERON los de Chîriath-jearim, y llevaron el arca de Jehová, y metiéronla en casa de Abinadab, situada en el collado; y santificaron á Eleazar su hijo, para que guardase el arca de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.2'>Y aconteció que desde el día que llegó el arca á Chîriath-jearim pasaron mucho días, veinte años; y toda la casa de Israel lamentaba en pos de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.3'>Y habló Samuel á toda la casa de Israel, diciendo: Si de todo vuestro corazón os volvéis á Jehová, quitad los dioses ajenos y á Astaroth de entre vosotros, y preparad vuestro corazón á Jehová, y á sólo él servid, y os librará de mano de los Filisteos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.4'>Entonces los hijos de Israel quitaron á los Baales y á Astaroth, y sirvieron á solo Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.5'>Y Samuel dijo: Juntad á todo Israel en Mizpa, y yo oraré por vosotros á Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.6'>Y juntándose en Mizpa, sacaron agua, y derramáronla delante de Jehová, y ayunaron aquel día, y dijeron allí: Contra Jehová hemos pecado. Y juzgó Samuel á los hijos de Israel en Mizpa.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.7'>Y oyendo los Filisteos que los hijos de Israel estaban reunidos en Mizpa, subieron los príncipes de los Filisteos contra Israel: lo cual como hubieron oído los hijos de Israel, tuvieron temor de los Filisteos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.8'>Y dijeron los hijos de Israel á Samuel: No ceses de clamar por nosotros á Jehová nuestro Dios, que nos guarde de mano de los filisteos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.9'>Y Samuel tomó un cordero de leche, y sacrificólo entero á Jehová en holocausto: y clamó Samuel á Jehová por Israel, y Jehová le oyó.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.10'>Y aconteció que estando Samuel sacrificando el holocausto, los Filisteos llegaron para pelear con los hijos de Israel. Mas Jehová tronó aquel día con grande estruendo sobre los Filisteos, y desbaratólos, y fueron vencidos delante de Israel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.11'>Y saliendo los hijos de Israel de Mizpa, siguieron á los Filisteos, hiriéndolos hasta abajo de Beth-car.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.12'>Tomó luego Samuel una piedra, y púsola entre Mizpa y Sen, y púsole por nombre Eben-ezer, diciendo: Hasta aquí nos ayudó Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.13'>Fueron pues los Filisteos humillados, que no vinieron más al término de Israel; y la mano de Jehová fué contra los Filisteos todo el tiempo de Samuel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.14'>Y fueron restituídas á los hijos de Israel las ciudades que los Filisteos habían tomado á los Isrelitas, desde Ecrón hasta Gath, con sus términos: é Israel las libró de mano de los Filisteos. Y hubo paz entre Israel y el Amorrheo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.15'>Y juzgó Samuel á Israel todo el tiempo que vivió.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.16'>Y todos los años iba y daba vuelta á Beth-el, y á Gilgal, y á Mizpa, y juzgaba á Israel en todos estos lugares.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.17'>Volvíase después á Rama, porque allí estaba su casa, y allí juzgaba á Israel; y edificó allí altar á Jehová.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.8'>
        <verse osisID='1Sam.8.1'>Y ACONTECIO que habiendo Samuel envejecido, puso sus hijos por jueces sobre Israel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.2'>Y el nombre de su hijo primogénito fué Joel, y el nombre del segundo, Abia: fueron jueces en Beer-sebah.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.3'>Mas no anduvieron los hijos por los caminos de su padre, antes se ladearon tras la avaricia, recibiendo cohecho y pervirtiendo el derecho.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.4'>Entonces todos los ancianos de Israel se juntaron, y vinieron á Samuel en Rama,</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.5'>Y dijéronle: He aquí tú has envejecido, y tus hijos no van por tus caminos: por tanto, constitúyenos ahora un rey que nos juzgue, como todas las gentes.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.6'>Y descontentó á Samuel esta palabra que dijeron: Danos rey que nos juzgue. Y Samuel oró á Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.7'>Y dijo Jehová á Samuel: Oye la voz del pueblo en todo lo que te dijeren: porque no te han desechado á ti, sino á mí me han desechado, para que no reine sobre ellos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.8'>Conforme á todas las obras que han hecho desde el día que los saqué de Egipto hasta hoy, que me han dejado y han servido á dioses ajenos, así hacen también contigo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.9'>Ahora pues, oye su voz: mas protesta contra ellos declarándoles el derecho del rey que ha de reinar sobre ellos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.10'>Y dijo Samuel todas las palabras de Jehová al pueblo que le había pedido rey.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.11'>Dijo pues: Este será el derecho del rey que hubiere de reinar sobre vosotros: tomará vuestros hijos, y pondrálos en sus carros, y en su gente de á caballo, para que corran delante de su carro:</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.12'>Y se elegirá capitanes de mil, y capitanes de cincuenta: pondrálos asimismo á que aren sus campos, y sieguen sus mieses, y á que hagan sus armas de guerra, y los pertrechos de sus carros:</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.13'>Tomará también vuestras hijas para que sean perfumadoras, cocineras, y amasadoras.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.14'>Asimismo tomará vuestras tierras, vuestras viñas, y vuestros buenos olivares, y los dará á sus siervos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.15'>El diezmará vuestras simientes y vuestras viñas, para dar á sus eunucos y á sus siervos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.16'>El tomará vuestros siervos, y vuestras siervas, y vuestros buenos mancebos, y vuestros asnos, y con ellos hará sus obras.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.17'>Diezmará también vuestro rebaño, y seréis sus siervos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.18'>Y clamaréis aquel día á causa de vuestro rey que os habréis elegido, mas Jehová no os oirá en aquel día.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.19'>Empero el pueblo no quiso oir la voz de Samuel; antes dijeron: No, sino que habrá rey sobre nosotros:</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.20'>Y nosotros seremos también como todas las gentes, y nuestro rey nos gobernará, y saldrá delante de nosotros, y hará nuestras guerras.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.21'>Y oyó Samuel todas las palabras del pueblo, y refiriólas en oídos de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.22'>Y Jehová dijo á Samuel: Oye su voz, y pon rey sobre ellos. Entonces dijo Samuel á los varones de Israel: Idos cada uno á su ciudad.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.9'>
        <verse osisID='1Sam.9.1'>Y HABIA un varón de Benjamín, hombre valeroso, el cual se llamaba Cis, hijo de Abiel, hijo de Seor, hijo de Bechôra, hijo de Aphia, hijo de un hombre de Benjamín.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.2'>Y tenía él un hijo que se llamaba Saúl, mancebo y hermoso, que entre los hijos de Israel no había otro más hermoso que él; del hombro arriba sobrepujaba á cualquiera del pueblo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.3'>Y habíanse perdido las asnas de Cis, padre de Saúl; por lo que dijo Cis á Saúl su hijo: Toma ahora contigo alguno de los criados, y levántate, y ve á buscar las asnas.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.4'>Y él pasó al monte de Ephraim, y de allí á la tierra de Salisa, y no las hallaron. Pasaron luego por la tierra de Saalim, y tampoco. Después pasaron por la tierra de Benjamín, y no las encontraron.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.5'>Y cuando vinieron á la tierra de Suph, Saúl dijo á su criado que tenía consigo: Ven, volvámonos; porque quizá mi padre, dejado el cuidado de las asnas, estará congojado por nosotros.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.6'>Y él le respondió: He aquí ahora hay en esta ciudad un hombre de Dios, que es varón insigne: todas las cosas que él dijere, sin duda vendrán. Vamos pues allá: quizá nos enseñará nuestro camino por donde hayamos de ir.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.7'>Y Saúl respondió á su criado: Vamos ahora: ¿mas qué llevaremos al varón? Porque el pan de nuestras alforjas se ha acabado, y no tenemos qué presentar al varón de Dios: ¿qué tenemos?</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.8'>Entonces tornó el criado á responder á Saúl, diciendo: He aquí se halla en mi mano la cuarta parte de un siclo de plata: esto daré al varón de Dios, porque nos declare nuestro camino.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.9'>(Antiguamente en Israel cualquiera que iba á consultar á Dios, decía así: Venid y vamos hasta el vidente: porque el que ahora se llama profeta, antiguamente era llamado vidente).</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.10'>Dijo entonces Saúl á su criado: Bien dices; ea pues, vamos. Y fueron á la ciudad donde estaba el varón de Dios.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.11'>Y cuando subían por la cuesta de la ciudad, hallaron unas mozas que salían por agua, á las cuales dijeron: ¿Está en este lugar el vidente?</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.12'>Y ellas respondiéndoles, dijeron: Sí; helo aquí delante de ti: date pues priesa, porque hoy ha venido á la ciudad en atención á que el pueblo tiene hoy sacrificio en el alto.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.13'>Y cuando entrareis en la ciudad, le encontraréis luego, antes que suba al alto á comer; pues el pueblo no comerá hasta que él haya venido, por cuanto él haya de bendecir el sacrificio, y después comerán los convidados. Subid pues ahora, porque ahora le hallaréis.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.14'>Ellos entonces subieron á la ciudad; y cuando en medio de la ciudad estuvieron, he aquí Samuel que delante de ellos salía para subir al alto.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.15'>Y un día antes que Saúl viniese, Jehová había revelado al oído de Samuel, diciendo:</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.16'>Mañana á esta misma hora yo enviaré á ti un varón de la tierra de Benjamín, al cual ungirás por príncipe sobre mi pueblo Israel, y salvará mi pueblo de mano de los Filisteos: pues yo he mirado á mi pueblo, porque su clamor ha llegado hasta mí.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.17'>Y luego que Samuel vió á Saúl, Jehová le dijo: He aquí éste es el varón del cual te hablé; éste señoreará á mi pueblo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.18'>Y llegando Saúl á Samuel en medio de la puerta, díjole: Ruégote que me enseñes dónde está la casa del vidente.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.19'>Y Samuel respondió á Saúl, y dijo: Yo soy el vidente: sube delante de mí al alto, y comed hoy conmigo, y por la mañana te despacharé, y te descubriré todo lo que está en tu corazón.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.20'>Y de las asnas que se te perdieron hoy ha tres días, pierde cuidado de ellas, porque se han hallado. Mas ¿por quién es todo el deseo de Israel, sino por ti y por toda la casa de tu padre?</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.21'>Y Saúl respondió, y dijo: ¿No soy yo hijo de Benjamín, de las más pequeñas tribus de Israel? y mi familia ¿no es la más pequeña de todas las familias de la tribu de Benjamín? ¿por qué pues me has dicho cosa semejante?</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.22'>Y trabando Samuel de Saúl y de su criado, metiólos en la sala, y dióles lugar á la cabecera de los convidados, que eran como unos treinta hombres.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.23'>Y dijo Samuel al cocinero: Trae acá la porción que te dí, la cual te dije que guardases aparte.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.24'>Entonces alzó el cocinero una espaldilla, con lo que estaba sobre ella, y púsola delante de Saúl. Y Samuel dijo: He aquí lo que estaba reservado: ponlo delante de ti, y come; porque de industria se guardó para ti, cuando dije: Yo he convidado al pueblo. Y Saúl comió aquel día con Samuel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.25'>Y cuando hubieron descendido de lo alto á la ciudad, él habló con Saúl en el terrado.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.26'>Y al otro día madrugaron: y como al apuntar del alba, Samuel llamó á Saúl, que estaba en el terrado; y dijo: Levántate, para que te despache. Levantóse luego Saúl, y salieron fuera ambos, él y Samuel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.27'>Y descendiendo ellos al cabo de la ciudad, dijo Samuel á Saúl: Di al mozo que vaya delante, (y adelantóse el mozo); mas espera tú un poco para que te declare palabra de Dios.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.10'>
        <verse osisID='1Sam.10.1'>TOMANDO entonces Samuel una ampolla de aceite, derramóla sobre su cabeza, y besólo, y díjole: ¿No te ha ungido Jehová por capitán sobre su heredad?</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.2'>Hoy, después que te hayas apartado de mí, hallarás dos hombres junto al sepulcro de Rachêl, en el término de Benjamín, en Selsah, los cuales te dirán: Las asnas que habías ido á buscar, se han hallado; tu padre pues ha dejado ya el negocio de las asnas, si bien está angustioso por vosotros, diciendo: ¿Qué haré acerca de mi hijo?</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.3'>Y como de allí te fueres más adelante, y llegares á la campiña de Tabor, te saldrán al encuentro tres hombres que suben á Dios en Beth-el, llevando el uno tres cabritos, y el otro tres tortas de pan, y el tercero una vasija de vino:</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.4'>Los cuales, luego que te hayan saludado, te darán dos panes, los que tomarás de manos de ellos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.5'>De allí vendrás al collado de Dios donde está la guarnición de los Filisteos; y cuando entrares allá en la ciudad encontrarás una compañía de profetas que descienden del alto, y delante de ellos salterio, y adufe, y flauta, y arpa, y ellos profetizando:</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.6'>Y el espíritu de Jehová te arrebatará, y profetizarás con ellos, y serás mudado en otro hombre.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.7'>Y cuando te hubieren sobrevenido estas señales, haz lo que te viniere á la mano, porque Dios es contigo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.8'>Y bajarás delante de mí á Gilgal; y luego descenderé yo á ti para sacrificar holocaustos, é inmolar víctimas pacíficas. Espera siete días, hasta que yo venga á ti, y te enseñe lo que has de hacer.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.9'>Y fué que así como tornó él su hombro para partirse de Samuel, mudóle Dios su corazón; y todas estas señales acaecieron en aquel día.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.10'>Y cuando llegaron allá al collado, he aquí la compañía de los profetas que venía á encontrarse con él, y el espíritu de Dios lo arrebató, y profetizó entre ellos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.11'>Y aconteció que, cuando todos los que le conocían de ayer y de antes, vieron como profetizaba con los profetas, el pueblo decía el uno al otro: ¿Qué ha sucedido al hijo de Cis? ¿Saúl también entre los profetas?</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.12'>Y alguno de allí respondió, y dijo: ¿Y quién es el padre de ellos? Por esta causa se tornó en proverbio: ¿También Saúl entre los profetas?</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.13'>Y cesó de profetizar, y llegó al alto.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.14'>Y un tío de Saúl dijo á él y á su criado: ¿Dónde fuisteis? Y él respondió: A buscar las asnas; y como vimos que no parecían, fuimos á Samuel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.15'>Y dijo el tío de Saúl: Yo te ruego me declares qué os dijo Samuel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.16'>Y Saúl respondió á su tío: Declarónos expresamente que las asnas habían parecido. Mas del negocio del reino, de que Samuel le había hablado, no le descubrió nada.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.17'>Y Samuel convocó el pueblo á Jehová en Mizpa;</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.18'>Y dijo á los hijos de Israel: Así ha dicho Jehová el Dios de Israel: Yo saqué á Israel de Egipto, y os libré de mano de los Egipcios, y de mano de todos los reinos que os afligieron:</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.19'>Mas vosotros habéis desechado hoy á vuestro Dios, que os guarda de todas vuestras aflicciones y angustias, y dijisteis: No, sino pon rey sobre nosotros. Ahora pues, poneos delante de Jehová por vuestras tribus y por vuestros millares.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.20'>Y haciendo allegar Samuel todas las tribus de Israel, fué tomada la tribu de Benjamín.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.21'>E hizo llegar la tribu de Benjamín por sus linajes, y fué tomada la familia de Matri; y de ella fué tomado Saúl hijo de Cis. Y le buscaron, mas no fué hallado.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.22'>Preguntaron pues otra vez á Jehová, si había aún de venir allí aquel varón. Y respondió Jehová: He aquí que él está escondido entre el bagaje.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.23'>Entonces corrieron, y tomáronlo de allí, y puesto en medio del pueblo, desde el hombro arriba era más alto que todo el pueblo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.24'>Y Samuel dijo á todo el pueblo: ¿Habéis visto al que ha elegido Jehová, que no hay semejante á él en todo el pueblo? Entonces el pueblo clamó con alegría, diciendo: Viva el rey.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.25'>Samuel recitó luego al pueblo el derecho del reino, y escribiólo en un libro, el cual guardó delante de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.26'>Y envió Samuel á todo el pueblo cada uno á su casa. Y Saúl también se fué á su casa en Gabaa, y fueron con él el ejército, el corazón de los cuales Dios había tocado.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.27'>Pero los impíos dijeron: ¿Cómo nos ha de salvar éste? Y tuviéronle en poco, y no le trajeron presente: mas él disimuló.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.11'>
        <verse osisID='1Sam.11.1'>Y SUBIO Naas Ammonita, y asentó campo contra Jabes de Galaad. Y todos los de Jabes dijeron á Naas: Haz alianza con nosotros, y te serviremos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.2'>Y Naas Ammonita les respondió: Con esta condición haré alianza con vosotros, que á cada uno de todos vosotros saque el ojo derecho, y ponga esta afrenta sobre todo Israel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.3'>Entonces los ancianos de Jabes le dijeron: Danos siete días, para que enviemos mensajeros á todos los términos de Israel; y si nadie hubiere que nos defienda, saldremos á ti.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.4'>Y llegando los mensajeros á Gabaa de Saúl, dijeron estas palabras en oídos del pueblo; y todo el pueblo lloró á voz en grito.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.5'>Y he aquí Saúl que venía del campo, tras los bueyes; y dijo Saúl: ¿Qué tiene el pueblo, que lloran? Y contáronle las palabras de los hombres de Jabes.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.6'>Y el espíritu de Dios arrebató á Saúl en oyendo estas palabras, y encendióse en ira en gran manera.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.7'>Y tomando un par de bueyes, cortólos en piezas, y enviólas por todos los términos de Israel por mano de mensajeros, diciendo: Cualquiera que no saliere en pos de Saúl y en pos de Samuel, así será hecho á sus bueyes. Y cayó temor de Jehová sobre el pueblo, y salieron como un solo hombre.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.8'>Y contóles en Bezec; y fueron los hijos de Israel trescientos mil, y treinta mil los hombres de Judá.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.9'>Y respondieron á los mensajeros que habían venido: Así diréis á los de Jabes de Galaad: Mañana en calentando el sol, tendréis salvamento. Y vinieron los mensajeros, y declaráronlo á los de Jabes, los cuales se holgaron.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.10'>Y los de Jabes dijeron: Mañana saldremos á vosotros, para que hagáis con nosotros todo lo que bien os pareciere.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.11'>Y el día siguiente dispuso Saúl el pueblo en tres escuadrones, y entraron en medio del real á la vela de la mañana, é hirieron á los Ammonitas hasta que el día calentaba: y los que quedaron fueron dispersos, tal que no quedaron dos de ellos juntos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.12'>El pueblo entonces dijo á Samuel: ¿Quiénes son lo que decían: Reinará Saúl sobre nosotros? Dad nos esos hombres, y los mataremos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.13'>Y Saúl dijo: No morirá hoy ninguno, porque hoy ha obrado Jehová salud en Israel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.14'>Mas Samuel dijo al pueblo: Venid, vamos á Gilgal para que renovemos allí el reino.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.15'>Y fué todo el pueblo á Gilgal, é invistieron allí á Saúl por rey delante de Jehová en Gilgal. Y sacrificaron allí víctimas pacíficas delante de Jehová; y alegráronse mucho allí Saúl y todos los de Israel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.12'>
        <verse osisID='1Sam.12.1'>Y DIJO Samuel á todo Israel: He aquí, yo he oído vuestra voz en todas las cosas que me habéis dicho, y os he puesto rey.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.2'>Ahora pues, he aquí vuestro rey va delante de vosotros. Yo soy ya viejo y cano: mas mis hijos están con vosotros, y yo he andado delante de vosotros desde mi mocedad hasta este día.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.3'>Aquí estoy; atestiguad contra mí delante de Jehová y delante de su ungido, si he tomado el buey de alguno, ó si he tomado el asno de alguno, ó si he calumniado á alguien, ó si he agraviado á alguno, ó si de alguien he tomado cohecho por el cual haya cubierto mis ojos: y os satisfaré.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.4'>Entonces dijeron: Nunca nos has calumniado, ni agraviado, ni has tomado algo de mano de ningún hombre.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.5'>Y él les dijo: Jehová es testigo contra vosotros, y su ungido también es testigo en este día, que no habéis hallado en mi mano cosa ninguna. Y ellos respondieron: Así es.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.6'>Entonces Samuel dijo al pueblo: Jehová es quien hizo á Moisés y á Aarón, y que sacó á vuestros padres de la tierra de Egipto.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.7'>Ahora pues, aguardad, y yo os haré cargo delante de Jehová de todas las justicias de Jehová, que ha hecho con vosotros y con vuestros padres.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.8'>Después que Jacob hubo entrado en Egipto y vuestros padres clamaron á Jehová, Jehová envió á Moisés y á Aarón, los cuales sacaron á vuestros padres de Egipto, y los hicieron habitar en este lugar.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.9'>Y olvidaron á Jehová su Dios, y él los vendió en la mano de Sísara capitán del ejército de Asor, y en la mano de los Filisteos, y en la mano del rey de Moab, los cuales les hicieron guerra.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.10'>Y ellos clamaron á Jehová, y dijeron: Pecamos, que hemos dejado á Jehová, y hemos servido á los Baales y á Astaroth: líbranos pues ahora de la mano de nuestros enemigos, y te serviremos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.11'>Entonces Jehová envió á Jero-baal, y á Bedán, y á Jephté, y á Samuel, y os libró de mano de vuestros enemigos alrededor, y habitasteis seguros.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.12'>Y habiendo visto que Naas rey de lo hijos de Ammón venía contra vosotros, me dijisteis: No, sino rey reinará sobre nosotros; siendo vuestro rey Jehová vuestro Dios.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.13'>Ahora pues, ved aquí vuestro rey que habéis elegido, el cual pedisteis; ya veis que Jehová ha puesto sobre vosotros rey.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.14'>Si temiereis á Jehová y le sirviereis, y oyereis su voz, y no fuereis rebeldes á la palabra de Jehová, así vosotros como el rey que reina sobre vosotros, seréis en pos de Jehová vuestro Dios.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.15'>Mas si no oyereis la voz de Jehová, y si fuereis rebeldes á las palabras de Jehová, la mano de Jehová será contra vosotros como contra vuestros padres.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.16'>Esperad aún ahora, y mirad esta gran cosa que Jehová hará delante de vuestros ojos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.17'>¿No es ahora la siega de los trigos? Yo clamaré á Jehová, y él dará truenos y aguas; para que conozcáis y veáis que es grande vuestra maldad que habéis hecho en los ojos de Jehová, pidiéndoos rey.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.18'>Y Samuel clamó á Jehová; y Jehová dió truenos y aguas en aquel día; y todo el pueblo temió en gran manera á Jehová y á Samuel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.19'>Entonces dijo todo el pueblo á Samuel: Ruega por tus siervos á Jehová tu Dios, que no muramos: porque á todos nuestros pecados hemos añadido este mal de pedir rey para nosotros.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.20'>Y Samuel respondió al pueblo: No temáis: vosotros habéis cometido todo este mal; mas con todo eso no os apartéis de en pos de Jehová, sino servid á Jehová con todo vuestro corazón:</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.21'>No os apartéis en pos de las vanidades, que no aprovechan ni libran, porque son vanidades.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.22'>Pues Jehová no desamparará á su pueblo por su grande nombre: porque Jehová ha querido haceros pueblo suyo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.23'>Así que, lejos sea de mí que peque yo contra Jehová cesando de rogar por vosotros; antes yo os enseñaré por el camino bueno y derecho.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.24'>Solamente temed á Jehová, y servidle de verdad con todo vuestro corazón, porque considerad cuán grandes cosas ha hecho con vosotros.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.25'>Mas si perseverareis en hacer mal, vosotros y vuestro rey pereceréis.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.13'>
        <verse osisID='1Sam.13.1'>HABIA ya Saúl reinado un año; y reinado que hubo dos años sobre Israel,</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.2'>Escogióse luego tres mil de Israel: los dos mil estuvieron con Saúl en Michmas y en el monte de Beth-el, y los mil estuvieron con Jonathán en Gabaa de Benjamín; y envió á todo el otro pueblo cada uno á sus tiendas.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.3'>Y Jonathán hirió la guarnición de los Filisteos que había en el collado, y oyéronlo los Filisteos. E hizo Saúl tocar trompetas por toda la tierra, diciendo: Oigan los Hebreos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.4'>Y todo Israel oyó lo que se decía: Saúl ha herido la guarnición de los Filisteos; y también que Israel olía mal á los Filisteos. Y juntóse el pueblo en pos de Saúl en Gilgal.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.5'>Entonces los Filisteos se juntaron para pelear con Israel, treinta mil carros, y seis mil caballos, y pueblo como la arena que está á la orilla de la mar en multitud; y subieron, y asentaron campo en Michmas, al oriente de Beth-aven.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.6'>Mas los hombres de Israel, viéndose puestos en estrecho, (porque el pueblo estaba en aprieto), escondióse el pueblo en cuevas, en fosos, en peñascos, en rocas y en cisternas.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.7'>Y algunos de los Hebreos pasaron el Jordán á la tierra de Gad y de Galaad: y Saúl se estaba aún en Gilgal, y todo el pueblo iba tras él temblando.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.8'>Y él esperó siete días, conforme al plazo que Samuel había dicho; pero Samuel no venía á Gilgal, y el pueblo se le desertaba.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.9'>Entonces dijo Saúl: Traedme holocausto y sacrificios pacíficos. Y ofreció el holocausto.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.10'>Y como él acababa de hacer el holocausto, he aquí Samuel que venía; y Saúl le salió á recibir para saludarle.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.11'>Entonces Samuel dijo: ¿Qué has hecho? Y Saúl respondió: Porque vi que el pueblo se me iba, y que tú no venías al plazo de los días, y que los Filisteos estaban juntos en Michmas,</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.12'>Me dije: Los Filisteos descenderán ahora contra mí á Gilgal, y yo no he implorado el favor de Jehová. Esforcéme pues, y ofrecí holocausto.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.13'>Entonces Samuel dijo á Saúl: Locamente has hecho; no guardaste el mandamiento de Jehová tu Dios, que él te había intimado; porque ahora Jehová hubiera confirmado tu reino sobre Israel para siempre.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.14'>Mas ahora tu reino no será durable: Jehová se ha buscado varón según su corazón, al cual Jehová ha mandado que sea capitán sobre su pueblo, por cuanto tú no has guardado lo que Jehová te mandó.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.15'>Y levantándose Samuel, subió de Gilgal á Gabaa de Benjamín. Y Saúl contó la gente que se hallaba con él, como seiscientos hombres.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.16'>Saúl pues y Jonathán su hijo, y el pueblo que con ellos se hallaba, quedáronse en Gabaa de Benjamín: mas los Filisteos habían puesto su campo en Michmas.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.17'>Y salieron del campo de los Filisteos en correría tres escuadrones. El un escuadrón tiró por el camino de Ophra hacia la tierra de Sual.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.18'>El otro escuadrón marchó hacia Beth-oron, y el tercer escuadrón marchó hacia la región que mira al valle de Seboim hacia el desierto.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.19'>Y en toda la tierra de Israel no se hallaba herrero; porque los Filisteos habían dicho: Para que los Hebreos no hagan espada ó lanza.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.20'>Y todos los de Israel descendían á los Filisteos cada cual á amolar su reja, su azadón, su hacha, ó su sacho,</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.21'>Y cuando se hacían bocas en las rejas, ó en los azadones, ó en las horquillas, ó en las hachas; hasta para una ahijada que se hubiera de componer.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.22'>Así aconteció que el día de la batalla no se halló espada ni lanza en mano de alguno de todo el pueblo que estaba con Saúl y con Jonathán, excepto Saúl y Jonathán su hijo, que las tenían.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.23'>Y la guarnición de los Filisteos salió al paso de Michmas.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.14'>
        <verse osisID='1Sam.14.1'>Y UN día aconteció, que Jonathán hijo de Saúl dijo á su criado que le traía las armas: Ven, y pasemos á la guarnición de los Filisteos, que está á aquel lado. Y no lo hizo saber á su padre.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.2'>Y Saúl estaba en el término de Gabaa, debajo de un granado que hay en Migrón, y el pueblo que estaba con él era como seiscientos hombres.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.3'>Y Achîas hijo de Achîtob, hermano de Ichâbod, hijo de Phinees, hijo de Eli, sacerdote de Jehová en Silo, llevaba el ephod; y no sabía el pueblo que Jonathán se hubiese ido.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.4'>Y entre los pasos por donde Jonathán procuraba pasar á la guarnición de los Filisteos, había un peñasco agudo de la una parte, y otro de la otra parte; el uno se llamaba Boses y el otro Sene:</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.5'>El un peñasco situado al norte hacia Michmas, y el otro al mediodía hacia Gabaa.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.6'>Dijo pues Jonathán á su criado que le traía las armas: Ven, pasemos á la guarnición de estos incircuncisos: quizá hará Jehová por nosotros; que no es difícil á Jehová salvar con multitud ó con poco número.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.7'>Y su paje de armas le respondió: Haz todo lo que tienes en tu corazón: ve, que aquí estoy contigo á tu voluntad.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.8'>Y Jonathán dijo: He aquí, nosotros pasaremos á los hombres, y nos mostraremos á ellos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.9'>Si nos dijeren así: Esperad hasta que lleguemos á vosotros; entonces nos estaremos en nuestro lugar, y no subiremos á ellos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.10'>Mas si nos dijeren así: Subid á nosotros: entonces subiremos, porque Jehová los ha entregado en nuestras manos: y esto nos será por señal.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.11'>Mostráronse pues ambos á la guarnición de los Filisteos, y los Filisteos dijeron: He aquí los Hebreos, que salen de las cavernas en que se habían escondido.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.12'>Y los hombres de la guarnición respondieron á Jonathán y á su paje de armas, y dijeron: Subid á nosotros, y os haremos saber una cosa. Entonces Jonathán dijo á su paje de armas: Sube tras mí, que Jehová los ha entregado en la mano de Israel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.13'>Y subió Jonathán trepando con sus manos y sus pies, y tras él su paje de armas; y los que caían delante de Jonathán, su paje de armas que iba tras él, los mataba.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.14'>Esta fué la primera rota, en la cual Jonathán con su paje de armas, mataron como unos veinte hombres en el espacio de una media yugada.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.15'>Y hubo temblor en el real y por el campo, y entre toda la gente de la guarnición; y los que habían ido á hacer correrías, también ellos temblaron, y alborotóse la tierra: hubo pues gran consternación.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.16'>Y las centinelas de Saúl vieron desde Gabaa de Benjamín cómo la multitud estaba turbada, é iba de una parte á otra, y era deshecha.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.17'>Entonces Saúl dijo al pueblo que tenía consigo: Reconoced luego, y mirad quién haya ido de los nuestros. Y reconocido que hubieron, hallaron que faltaban Jonathán y su paje de armas.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.18'>Y Saúl dijo á Achîas: Trae el arca de Dios. Porque el arca de Dios estaba entonces con los hijos de Israel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.19'>Y aconteció que estando aún hablando Saúl con el sacerdote, el alboroto que había en el campo de los Filisteos se aumentaba, é iba creciendo en gran manera. Entonces dijo Saúl al sacerdote: Detén tu mano.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.20'>Y juntando Saúl todo el pueblo que con él estaba, vinieron hasta el lugar de la batalla: y he aquí que la espada de cada uno era vuelta contra su compañero, y la mortandad era grande.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.21'>Y los Hebreos que habían estado con los Filisteos de tiempo antes, y habían venido con ellos de los alrededores al campo, también éstos se volvieron para ser con los Israelitas que estaban con Saúl y con Jonathán.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.22'>Asimismo todos los Israelitas que se habían escondido en el monte de Ephraim, oyendo que los Filisteos huían, ellos también los persiguieron en aquella batalla.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.23'>Así salvó Jehová á Israel aquel día. Y llegó el alcance hasta Beth-aven.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.24'>Pero los hombres de Israel fueron puestos en apuro aquel día; porque Saúl había conjurado al pueblo, diciendo: Cualquiera que comiere pan hasta la tarde, hasta que haya tomado venganza de mis enemigos, sea maldito. Y todo el pueblo no había gustado pan.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.25'>Y todo el pueblo del país llegó á un bosque donde había miel en la superficie del campo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.26'>Entró pues el pueblo en el bosque, y he aquí que la miel corría; mas ninguno hubo que llegase la mano á su boca: porque el pueblo temía el juramento.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.27'>Empero Jonathán no había oído cuando su padre conjuró al pueblo, y alargó la punta de una vara que traía en su mano, y mojóla en un panal de miel, y llegó su mano á su boca; y sus ojos fueron aclarados.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.28'>Entonces habló uno del pueblo, diciendo: Tu padre ha conjurado expresamente al pueblo, diciendo: Maldito sea el hombre que comiere hoy manjar. Y el pueblo desfallecía.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.29'>Y respondió Jonathán: Mi padre ha turbado el país. Ved ahora cómo han sido aclarados mis ojos, por haber gustado un poco de esta miel:</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.30'>¿Cuánto más si el pueblo hubiera hoy comido del despojo de sus enemigos que halló? ¿no se habría hecho ahora mayor estrago en los Filisteos?</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.31'>E hirieron aquel día á los Filisteos desde Michmas hasta Ajalón: mas el pueblo se cansó mucho.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.32'>Tornóse por tanto el pueblo al despojo, y tomaron ovejas y vacas y becerros, y matáronlos en tierra, y el pueblo comió con sangre.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.33'>Y dándole de ello aviso á Saúl, dijéronle: El pueblo peca contra Jehová comiendo con sangre. Y él dijo: Vosotros habéis prevaricado; rodadme ahora acá una grande piedra.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.34'>Y Saúl tornó á decir: Esparcíos por el pueblo, y decidles que me traigan cada uno su vaca, y cada cual su oveja, y degolladlos aquí, y comed; y no pecaréis contra Jehová comiendo con sangre. Y trajo todo el pueblo cada cual por su mano su vaca aquella noche, y degollaron allí.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.35'>Y edificó Saúl altar á Jehová, el cual altar fué el primero que edificó á Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.36'>Y dijo Saúl: Descendamos de noche contra los Filisteos, y los saquearemos hasta la mañana, y no dejaremos de ellos ninguno. Y ellos dijeron: Haz lo que bien te pareciere. Dijo luego el sacerdote: Lleguémonos aquí á Dios.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.37'>Y Saúl consultó á Dios: ¿Descenderé tras los Filisteos? ¿los entregarás en mano de Israel? Mas Jehová no le dió respuesta aquel día.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.38'>Entonces dijo Saúl: Llegaos acá todos los principales del pueblo; y sabed y mirad por quién ha sido hoy este pecado;</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.39'>Porque vive Jehová, que salva á Israel, que si fuere en mi hijo Jonathán, el morirá de cierto. Y no hubo en todo el pueblo quien le respondiese.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.40'>Dijo luego á todo Israel: Vosotros estaréis á un lado, y yo y Jonathán mi hijo estaremos á otro lado. Y el pueblo respondió á Saúl: Haz lo que bien te pareciere.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.41'>Entonces dijo Saúl á Jehová Dios de Israel: Da perfección. Y fueron tomados Jonathán y Saúl, y el pueblo salió libre.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.42'>Y Saúl dijo: Echad suerte entre mí y Jonathán mi hijo. Y fué tomado Jonathán.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.43'>Entonces Saúl dijo á Jonathán: Declárame qué has hecho. Y Jonathán se lo declaró, y dijo: Cierto que gusté con la punta de la vara que traía en mi mano, un poco de miel: ¿y he aquí he de morir?</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.44'>Y Saúl respondió: Así me haga Dios y así me añada, que sin duda morirás, Jonathán.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.45'>Mas el pueblo dijo á Saúl: ¿Ha pues de morir Jonathán, el que ha hecho esta salud grande en Israel? No será así. Vive Jehová, que no ha de caer un cabello de su cabeza en tierra, pues que ha obrado hoy con Dios. Así libró el pueblo á Jonathán, para que no muriese.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.46'>Y Saúl dejó de seguir á los Filisteos; y los Filisteos se fueron á su lugar.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.47'>Y ocupando Saúl el reino sobre Israel, hizo guerra á todos sus enemigos alrededor: contra Moab, contra los hijos de Ammón, contra Edom, contra los reyes de Soba, y contra los Filisteos: y á donde quiera que se tornaba era vencedor.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.48'>Y reunió un ejército, é hirió á Amalec, y libró á Israel de mano de los que le robaban.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.49'>Y los hijos de Saúl fueron Jonathán, Isui, y Melchi-sua. Y los nombres de sus dos hijas eran, el nombre de la mayor, Merab, y el de la menor, Michâl.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.50'>Y el nombre de la mujer de Saúl era Ahinoam, hija de Aimaas. Y el nombre del general de su ejército era Abner, hijo de Ner tío de Saúl.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.51'>Porque Cis padre de Saúl, y Ner padre de Abner, fueron hijos de Abiel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.52'>Y la guerra fué fuerte contra los Filisteos todo el tiempo de Saúl; y á cualquiera que Saúl veía hombre valiente y hombre de esfuerzo, juntábale consigo.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.15'>
        <verse osisID='1Sam.15.1'>Y SAMUEL dijo á Saúl: Jehová me envió á que te ungiese por rey sobre su pueblo Israel: oye pues la voz de las palabras de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.2'>Así ha dicho Jehová de los ejércitos: Acuérdome de lo que hizo Amalec á Israel; que se le opuso en el camino, cuando subía de Egipto.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.3'>Ve pues, y hiere á Amalec, y destuiréis en él todo lo que tuviere: y no te apiades de él: mata hombres y mujeres, niños y mamantes, vacas y ovejas, camellos y asnos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.4'>Saúl pues juntó el pueblo, y reconociólos en Telaim, doscientos mil de á pie, y diez mil hombres de Judá.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.5'>Y viniendo Saúl á la ciudad de Amalec, puso emboscada en el valle.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.6'>Y dijo Saúl al Cineo: Idos, apartaos, y salid de entre los de Amalec, para que no te destruya juntamente con él: pues que tú hiciste misericordia con todos los hijos de Israel, cuando subían de Egipto. Apartóse pues el Cineo de entre los de Amalec.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.7'>Y Saúl hirió á Amalec, desde Havila hasta llegar á Shur, que está á la frontera de Egipto.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.8'>Y tomó vivo á Agag rey de Amalec, mas á todo el pueblo mató á filo de espada.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.9'>Y Saúl y el pueblo perdonaron á Agag, y á lo mejor de las ovejas, y al ganado mayor, á los gruesos y á los carneros, y á todo lo bueno: que no lo quisieron destruir: mas todo lo que era vil y flaco destruyeron.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.10'>Y fué palabra de Jehová á Samuel, diciendo:</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.11'>Pésame de haber puesto por rey á Saúl, porque se ha vuelto de en pos de mí, y no ha cumplido mis palabras. Y apesadumbróse Samuel, y clamó á Jehová toda aquella noche.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.12'>Madrugó luego Samuel para ir á encontrar á Saúl por la mañana; y fue dado aviso á Samuel, diciendo: Saúl ha venido al Carmel, y he aquí él se ha levantado un trofeo, y después volviendo, ha pasado y descendido á Gilgal.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.13'>Vino pues Samuel á Saúl, y Saúl le dijo: Bendito seas tu de Jehová; yo he cumplido la palabra de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.14'>Samuel entonces dijo: ¿Pues qué balido de ganados y bramido de bueyes es este que yo oigo con mis oídos?</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.15'>Y Saúl respondió: De Amalec los han traído; porque el pueblo perdonó á lo mejor de las ovejas y de las vacas, para sacrificarlas á Jehová tu Dios; pero lo demás lo destruimos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.16'>Entonces dijo Samuel á Saúl: Déjame declararte lo que Jehová me ha dicho esta noche. Y él le respondió: Di.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.17'>Y dijo Samuel: Siendo tú pequeño en tus ojos ¿no has sido hecho cabeza á las tribus de Israel, y Jehová te ha ungido por rey sobre Israel?</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.18'>Y envióte Jehová en jornada, y dijo: Ve, y destruye los pecadores de Amalec, y hazles guerra hasta que los acabes.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.19'>¿Por qué pues no has oído la voz de Jehová, sino que vuelto al despojo, has hecho lo malo en los ojos de Jehová?</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.20'>Y Saúl respondió á Samuel: Antes he oído la voz de Jehová, y fuí á la jornada que Jehová me envió, y he traído á Agag rey de Amalec, y he destruído á los Amalecitas:</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.21'>Mas el pueblo tomó del despojo ovejas y vacas, las primicias del anatema, para sacrificarlas á Jehová tu Dios en Gilgal.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.22'>Y Samuel dijo: ¿Tiene Jehová tanto contentamiento con los holocaustos y víctimas, como en obedecer á las palabras de Jehová? Ciertamente el obedecer es mejor que los sacrificios; y el prestar atención que el sebo de los carneros:</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.23'>Porque como pecado de adivinación es la rebelión, y como ídolos é idolatría el infringir. Por cuanto tú desechaste la palabra de Jehová, él también te ha desechado para que no seas rey.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.24'>Entonces Saúl dijo á Samuel: Yo he pecado; que he quebrantado el dicho de Jehová y tus palabras, porque temí al pueblo, consentí á la voz de ellos. Perdona pues ahora mi pecado,</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.25'>Y vuelve conmigo para que adore á Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.26'>Y Samuel respondió á Saúl: No volveré contigo; porque desechaste la palabra de Jehová, y Jehová te ha desechado para que no seas rey sobre Israel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.27'>Y volviéndose Samuel para irse, él echó mano de la orla de su capa, y desgarróse.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.28'>Entonces Samuel le dijo: Jehová ha desgarrado hoy de ti el reino de Israel, y lo ha dado á tu prójimo mejor que tú.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.29'>Y también el Vencedor de Israel no mentirá, ni se arrepentirá: porque no es hombre para que se arrepienta.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.30'>Y él dijo: Yo he pecado: mas ruégote que me honres delante de los ancianos de mi pueblo, y delante de Israel; y vuelve conmigo para que adore á Jehová tu Dios.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.31'>Y volvió Samuel tras Saúl, y adoró Saúl á Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.32'>Después dijo Samuel: Traedme á Agag rey de Amalec. Y Agag vino á él delicadamente. Y dijo Agag: Ciertamente se pasó la amargura de la muerte.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.33'>Y Samuel dijo: Como tu espada dejó las mujeres sin hijos, así tu madre será sin hijo entre las mujeres. Entonces Samuel cortó en pedazos á Agag delante de Jehová en Gilgal.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.34'>Fuése luego Samuel á Rama, y Saúl subió á su casa en Gabaa de Saúl.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.35'>Y nunca después vió Samuel á Saúl en toda su vida: y Samuel lloraba á Saúl: mas Jehová se había arrepentido de haber puesto á Saúl por rey sobre Israel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.16'>
        <verse osisID='1Sam.16.1'>Y DIJO Jehová á Samuel: ¿Hasta cuándo has tú de llorar á Saúl, habiéndolo yo desechado para que no reine sobre Israel? Hinche tu cuerno de aceite, y ven, te enviaré á Isaí de Beth-lehem: porque de sus hijos me he provisto de rey.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.2'>Y dijo Samuel: ¿Cómo iré? Si Saúl lo entendiere, me matará. Jehová respondió: Toma contigo una becerra de la vacada, y di: A sacrificar á Jehová he venido.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.3'>Y llama á Isaí al sacrificio, y yo te enseñaré lo que has de hacer; y ungirme has al que yo te dijere.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.4'>Hizo pues Samuel como le dijo Jehová: y luego que él llegó á Beth-lehem, los ancianos de la ciudad le salieron á recibir con miedo, y dijeron: ¿Es pacífica tu venida?</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.5'>Y él respondió: Sí, vengo á sacrificar á Jehová; santificaos, y venid conmigo al sacrificio. Y santificando él á Isaí y á sus hijos, llamólos al sacrificio.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.6'>Y aconteció que como ellos vinieron, él vió á Eliab, y dijo: De cierto delante de Jehová está su ungido.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.7'>Y Jehová respondió á Samuel: No mires á su parecer, ni á lo grande de su estatura, porque yo lo desecho; porque Jehová mira no lo que el hombre mira; pues que el hombre mira lo que está delante de sus ojos, mas Jehová mira el corazón.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.8'>Entonces llamó Isaí á Abinadab, é hízole pasar delante de Samuel, el cual dijo: Ni á éste ha elegido Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.9'>Hizo luego pasar Isaí á Samma. Y él dijo: Tampoco á éste ha elegido Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.10'>E hizo pasar Isaí sus siete hijos delante de Samuel; mas Samuel dijo á Isaí: Jehová no ha elegido á éstos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.11'>Entonces dijo Samuel á Isaí: ¿Hanse acabado los mozos? Y él respondió: Aun queda el menor, que apacienta las ovejas. Y dijo Samuel á Isaí: Envía por él, porque no nos asentaremos á la mesa hasta que él venga aquí.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.12'>Envió pues por él, é introdújolo; el cual era rubio, de hermoso parecer y de bello aspecto. Entonces Jehová dijo: Levántate y úngelo, que éste es.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.13'>Y Samuel tomó el cuerno del aceite, y ungiólo de entre sus hermanos: y desde aquel día en adelante el espíritu de Jehová tomó á David. Levantóse luego Samuel, y volvióse á Rama.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.14'>Y el espíritu de Jehová se apartó de Saúl, y atormentábale el espíritu malo de parte de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.15'>Y los criados de Saúl le dijeron: He aquí ahora, que el espíritu malo de parte de Dios te atormenta.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.16'>Diga pues nuestro señor á tus siervos que están delante de ti, que busquen alguno que sepa tocar el arpa; para que cuando fuere sobre ti el espíritu malo de parte de Dios, él taña con su mano, y tengas alivio.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.17'>Y Saúl respondió á sus criados: Buscadme pues ahora alguno que taña bien, y traédmelo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.18'>Entonces uno de los criados respondió, diciendo: He aquí yo he visto á un hijo de Isaí de Beth-lehem, que sabe tocar, y es valiente y vigoroso, y hombre de guerra, prudente en sus palabras, y hermoso, y Jehová es con él.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.19'>Y Saúl envió mensajeros á Isaí, diciendo: Envíame á David tu hijo, el que está con las ovejas.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.20'>Y tomó Isaí un asno cargado de pan, y un vasija de vino y un cabrito, y enviólo á Saúl por mano de David su hijo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.21'>Y viniendo David á Saúl, estuvo delante de él: y amólo él mucho, y fué hecho su escudero.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.22'>Y Saúl envió á decir á Isaí: Yo te ruego que esté David conmigo; porque ha hallado gracia en mis ojos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.23'>Y cuando el espíritu malo de parte de Dios era sobre Saúl, David tomaba el arpa, y tañía con su mano; y Saúl tenía refrigerio, y estaba mejor, y el espíritu malo se apartaba de él.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.17'>
        <verse osisID='1Sam.17.1'>Y LOS Filisteos juntaron sus ejércitos para la guerra, y congregáronse en Sochô, que es de Judá, y asentaron el campo entre Sochô y Azeca, en Ephes-dammim.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.2'>Y también Saúl y los hombres de Israel se juntaron, y asentaron el campo en el valle del Alcornoque, y ordenaron la batalla contra los Filisteos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.3'>Y los Filisteos estaban sobre el un monte de la una parte, é Israel estaba sobre el otro monte de la otra parte, y el valle entre ellos:</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.4'>Salió entonces un varón del campo de los Filisteos que se puso entre los dos campos, el cual se llamaba Goliath, de Gath, y tenía de altura seis codos y un palmo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.5'>Y traía un almete de acero en su cabeza, é iba vestido con corazas de planchas: y era el peso de la coraza cinco mil siclos de metal:</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.6'>Y sobre sus piernas traía grebas de hierro, y escudo de acero á sus hombros.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.7'>El asta de su lanza era como un enjullo de telar, y tenía el hierro de su lanza seiscientos siclos de hierro: é iba su escudero delante de él.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.8'>Y paróse, y dió voces á los escuadrones de Israel, diciéndoles: ¿Para qué salís á dar batalla? ¿no soy yo el Filisteo, y vosotros los siervos de Saúl? Escoged de entre vosotros un hombre que venga contra mí:</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.9'>Si él pudiere pelear conmigo, y me venciere, nosotros seremos vuestros siervos: y si yo pudiere más que él, y lo venciere, vosotros seréis nuestros siervos y nos serviréis.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.10'>Y añadió el Filisteo: Hoy yo he desafiado el campo de Israel; dadme un hombre que pelee conmigo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.11'>Y oyendo Saúl y todo Israel estas palabras del Filisteo, conturbáronse, y tuvieron gran miedo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.12'>Y David era hijo de aquel hombre Ephrateo de Beth-lehem de Judá, cuyo nombre era Isaí, el cual tenía ocho hijos; y era este hombre en el tiempo de Saúl, viejo, y de grande edad entre los hombres.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.13'>Y los tres hijos mayores de Isaí habían ido á seguir á Saúl en la guerra. Y los nombres de sus tres hijos que habían ido á la guerra, eran, Eliab el primogénito, el segundo Abinadab, y el tercero Samma.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.14'>Y David era el menor. Siguieron pues los tres mayores á Saúl.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.15'>Empero David había ido y vuelto de con Saúl, para apacentar las ovejas de su padre en Beth-lehem.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.16'>Venía pues aquel Filisteo por la mañana y á la tarde, y presentóse por cuarenta días.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.17'>Y dijo Isaí á David su hijo: Toma ahora para tus hermanos un epha de este grano tostado, y estos diez panes, y llévalo presto al campamento á tus hermanos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.18'>Llevarás asimismo estos diez quesos de leche al capitán, y cuida de ver si tus hermanos están buenos, y toma prendas de ellos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.19'>Y Saúl y ellos y todos lo de Israel, estaban en el valle del Alcornoque, peleando con los Filisteos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.20'>Levantóse pues David de mañana, y dejando las ovejas al cuidado de un guarda, fuése con su carga, como Isaí le había mandado; y llegó al atrincheramiento del ejército, el cual había salido en ordenanza, y tocaba alarma para la pelea.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.21'>Porque así los Israelitas como los Filisteos estaban en ordenanza, escuadrón contra escuadrón.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.22'>Y David dejó de sobre sí la carga en mano del que guardaba el bagaje, y corrió al escuadrón; y llegado que hubo, preguntaba por sus hermanos, si estaban buenos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.23'>Y estando él hablando con ellos, he aquí aquel varón que se ponía en medio de los dos campos, que se llamaba Goliath, el Filisteo de Gath, salió de los escuadrones de los Filisteos, y habló las mismas palabras; las cuales oyó David.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.24'>Y todos los varones de Israel que veían aquel hombre, huían de su presencia, y tenían gran temor.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.25'>Y cada uno de los de Israel decía: ¿No habéis visto aquel hombre que ha salido? él se adelanta para provocar á Israel. Al que le venciere, el rey le enriquecerá con grandes riquezas, y le dará su hija, y hará franca la casa de su padre en Israel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.26'>Entonces habló David á los que junto á él estaban, diciendo: ¿Qué harán al hombre que venciere á este Filisteo, y quitare el oprobio de Israel? Porque ¿quién es este Filisteo incircunciso, para que provoque á los escuadrones del Dios viviente?</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.27'>Y el pueblo le respondió las mismas palabras, diciendo: Así se hará al hombre que lo venciere.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.28'>Y oyéndole hablar Eliab su hermano mayor con aquellos hombres, Eliab se encendió en ira contra David, y dijo: ¿Para qué has descendido acá? ¿y á quién has dejado aquellas pocas ovejas en el desierto? Yo conozco tu soberbia y la malicia de tu corazón, que para ver la batalla has venido.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.29'>Y David respondió: ¿Qué he hecho yo ahora? Estas, ¿no son palabras?</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.30'>Y apartándose de él hacia otros, habló lo mismo; y respondiéronle los del pueblo como primero.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.31'>Y fueron oídas las palabras que David había dicho, las cuales como refiriesen delante de Saúl, él lo hizo venir.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.32'>Y dijo David á Saúl: No desmaye ninguno á causa de él; tu siervo irá y peleará con este Filisteo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.33'>Y dijo Saúl á David: No podrás tú ir contra aquel Filisteo, para pelear con él; porque tú eres mozo, y él un hombre de guerra desde su juventud.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.34'>Y David respondió á Saúl: Tu siervo era pastor en las ovejas de su padre, y venía un león, ó un oso, y tomaba algún cordero de la manada,</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.35'>Y salía yo tras él, y heríalo, y librábale de su boca: y si se levantaba contra mí, yo le echaba mano de la quijada, y lo hería y mataba.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.36'>Fuese león, fuese oso, tu siervo lo mataba; pues este Filisteo incircunciso será como uno de ellos, porque ha provocado al ejército del Dios viviente.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.37'>Y añadió David: Jehová que me ha librado de las garras del león y de las garras del oso, él también me librará de la mano de este Filisteo. Y dijo Saúl á David: Ve, y Jehová sea contigo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.38'>Y Saúl vistió á David de sus ropas, y puso sobre su cabeza un almete de acero, y armóle de coraza.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.39'>Y ciñó David su espada sobre sus vestidos, y probó á andar, porque nunca había probado. Y dijo David á Saúl: Yo no puedo andar con esto, porque nunca lo practiqué. Y echando de sí David aquellas cosas,</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.40'>Tomó su cayado en su mano, y escogióse cinco piedras lisas del arroyo, y púsolas en el saco pastoril y en el zurrón que traía, y con su honda en su mano vase hacia el Filisteo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.41'>Y el Filisteo venía andando y acercándose á David, y su escudero delante de él.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.42'>Y como el Filisteo miró y vió á David túvole en poco; porque era mancebo, y rubio, y de hermoso parecer.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.43'>Y dijo el Filisteo á David: ¿Soy yo perro para que vengas á mí con palos? Y maldijo á David por sus dioses.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.44'>Dijo luego el Filisteo á David: Ven á mí, y daré tu carne á las aves del cielo, y á las bestias del campo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.45'>Entonces dijo David al Filisteo: Tú vienes á mí con espada y lanza y escudo; mas yo vengo á ti en el nombre de Jehová de los ejércitos, el Dios de los escuadrones de Israel, que tú has provocado.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.46'>Jehová te entregará hoy en mi mano, y yo te venceré, y quitaré tu cabeza de ti: y daré hoy los cuerpos de los Filisteos á las aves del cielo y á las bestias de la tierra: y sabrá la tierra toda que hay Dios en Israel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.47'>Y sabrá toda esta congregación que Jehová no salva con espada y lanza; porque de Jehová es la guerra, y él os entregará en nuestras manos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.48'>Y aconteció que, como el Filisteo se levantó para ir y llegarse contra David, David se dió priesa, y corrió al combate contra el Filisteo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.49'>Y metiendo David su mano en el saco, tomó de allí una piedra, y tirósela con la honda, é hirió al Filisteo en la frente: y la piedra quedó hincada en la frente, y cayó en tierra sobre su rostro.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.50'>Así venció David al Filisteo con honda y piedra; é hirió al Filisteo y matólo, sin tener David espada en su mano.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.51'>Mas corrió David y púsose sobre el Filisteo, y tomando la espada de él, sacándola de su vaina, matólo, y cortóle con ella la cabeza. Y como los Filisteos vieron su gigante muerto, huyeron.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.52'>Y levantándose los de Israel y de Judá, dieron grita, y siguieron á los Filisteos hasta llegar al valle, y hasta las puertas de Ecrón. Y cayeron heridos de los Filisteos por el camino de Saraim, hasta Gath y Ecrón.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.53'>Tornando luego los hijos de Israel de seguir los Filisteos, despojaron su campamento.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.54'>Y David tomó la cabeza del Filisteo, y trájola á Jerusalem, mas puso sus armas en su tienda.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.55'>Y cuando Saúl vió á David que salía á encontrarse con el Filisteo, dijo á Abner general del ejército: Abner, ¿de quién es hijo aquel mancebo? Y Abner respondió:</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.56'>Vive tu alma, oh rey, que no lo sé. Y el rey dijo: Pregunta pues de quién es hijo aquel mancebo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.57'>Y cuando David volvía de matar al Filisteo, Abner lo tomó, y llevólo delante de Saúl, teniendo la cabeza del Filisteo en su mano.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.58'>Y díjole Saúl: Mancebo, ¿de quién eres hijo? Y David respondió: Yo soy hijo de tu siervo Isaí de Beth-lehem.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.18'>
        <verse osisID='1Sam.18.1'>Y ASI que él hubo acabado de hablar con Saúl, el alma de Jonathán fué ligada con la de David, y amólo Jonathán como á su alma.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.2'>Y Saúl le tomó aquel día, y no le dejó volver á casa de su padre.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.3'>E hicieron alianza Jonathán y David, porque él le amaba como á su alma.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.4'>Y Jonathán se desnudó la ropa que tenía sobre sí, y dióla á David, y otras ropas suyas, hasta su espada, y su arco, y su talabarte.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.5'>Y salía David á donde quiera que Saúl le enviaba, y portábase prudentemente. Hízolo por tanto Saúl capitán de gente de guerra, y era acepto en los ojos de todo el pueblo, y en los ojos de los criados de Saúl.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.6'>Y aconteció que como volvían ellos, cuando David tornó de matar al Filisteo, salieron las mujeres de todas las ciudades de Israel cantando, y con danzas, con tamboriles, y con alegrías y sonajas, á recibir al rey Saúl.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.7'>Y cantaban las mujeres que danzaba, y decían: Saúl hirió sus miles, Y David sus diez miles.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.8'>Y enojóse Saúl en gran manera, y desagradó esta palabra en sus ojos, y dijo: A David dieron diez miles, y á mí miles; no le falta más que el reino.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.9'>Y desde aquel día Saúl miró de través á David.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.10'>Otro día aconteció que el espíritu malo de parte de Dios tomó á Saúl, y mostrábase en su casa con trasportes de profeta: y David tañía con su mano como los otros días; y estaba una lanza á mano de Saúl.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.11'>Y arrojó Saúl la lanza, diciendo: Enclavaré á David en la pared. Y dos veces se apartó de él David.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.12'>Mas Saúl se temía de David por cuanto Jehová era con él, y se había apartado de Saúl.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.13'>Apartólo pues Saúl de sí, é hízole capitán de mil; y salía y entraba delante del pueblo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.14'>Y David se conducía prudentemente en todos sus negocios, y Jehová era con él.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.15'>Y viendo Saúl que se portaba tan prudentemente, temíase de él.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.16'>Mas todo Israel y Judá amaba á David, porque él salía y entraba delante de ellos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.17'>Y dijo Saúl á David: He aquí yo te daré á Merab mi hija mayor por mujer: solamente que me seas hombre valiente, y hagas las guerras de Jehová. Mas Saúl decía: No será mi mano contra él, mas la mano de los Filisteos será contra él.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.18'>Y David respondió á Saúl: ¿Quién soy yo, ó qué es mi vida, ó la familia de mi padre en Israel, para ser yerno del rey?</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.19'>Y venido el tiempo en que Merab, hija de Saúl, se había de dar á David, fué dada por mujer á Adriel Meholatita.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.20'>Mas Michâl la otra hija de Saúl amaba á David; y fué dicho á Saúl, lo cual plugo en sus ojos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.21'>Y Saúl dijo: Yo se la daré, para que le sea por lazo, y para que la mano de los Filisteos sea contra él. Dijo pues Saúl á David: Con la otra serás mi yerno hoy.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.22'>Y mandó Saúl á sus criados: Hablad en secreto á David, diciéndole: He aquí, el rey te ama, y todos sus criados te quieren bien; sé pues yerno del rey.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.23'>Y los criados de Saúl hablaron estas palabras á los oídos de David. Y David dijo: ¿Paréceos á vosotros que es poco ser yerno del rey, siendo yo un hombre pobre y de ninguna estima?</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.24'>Y los criados de Saúl le dieron la respuesta diciendo: Tales palabras ha dicho David.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.25'>Y Saúl dijo: Decid así á David: No está el contentamiento del rey en el dote, sino en cien prepucios de Filisteos, para que sea tomada venganza de los enemigos del rey. Mas Saúl pensaba echar á David en manos de los Filisteos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.26'>Y como sus criados declararon á David estas palabras, plugo la cosa en los ojos de David, para ser yerno del rey. Y como el plazo no era aún cumplido,</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.27'>Levantóse David, y partióse con su gente, é hirió doscientos hombres de los Filisteos; y trajo David los prepucios de ellos, y entregáronlos todos al rey, para que él fuese hecho yerno del rey. Y Saúl le dió á su hija Michâl por mujer.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.28'>Pero Saúl, viendo y considerando que Jehová era con David, y que su hija Michâl lo amaba,</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.29'>Temióse más de David; y fué Saúl enemigo de David todos los días.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.30'>Y salían los príncipes de los Filisteos; y como ellos salían, portábase David más prudentemente que todos los siervos de Saúl: y era su nombre muy ilustre.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.19'>
        <verse osisID='1Sam.19.1'>Y HABLO Saúl á Jonathán su hijo, y á todos sus criados, para que matasen á David; mas Jonathán hijo de Saúl amaba á David en gran manera.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.2'>Y dió aviso á David, diciendo: Saúl mi padre procura matarte; por tanto mira ahora por ti hasta la mañana, y estáte en paraje oculto, y escóndete:</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.3'>Y yo saldré y estaré junto á mi padre en el campo donde estuvieres: y hablaré de ti á mi padre, y te haré saber lo que notare.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.4'>Y Jonathán habló bien de David á Saúl su padre, y díjole: No peque el rey contra su siervo David, pues que ninguna cosa ha cometido contra ti: antes sus obras te han sido muy buenas;</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.5'>Porque él puso su alma en su palma, é hirió al Filisteo, y Jehová hizo una gran salud á todo Israel. Tú lo viste, y te holgaste: ¿por qué pues pecarás contra la sangre inocente, matando á David sin causa?</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.6'>Y oyendo Saúl la voz de Jonathán, juró: Vive Jehová, que no morirá.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.7'>Llamando entonces Jonathán á David, declaróle todas estas palabras; y él mismo presentó á David á Saúl, y estuvo delante de él como antes.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.8'>Y tornó á hacerse guerra: y salió David y peleó contra los Filisteos, é hiriólos con grande estrago, y huyeron delante de él.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.9'>Y el espíritu malo de parte de Jehová fué sobre Saúl: y estando sentado en su casa tenía una lanza á mano, mientras David estaba tañendo con su mano.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.10'>Y Saúl procuró enclavar á David con la lanza en la pared; mas él se apartó de delante de Saúl, el cual hirió con la lanza en la pared; y David huyó, y escapóse aquella noche.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.11'>Saúl envió luego mensajeros á casa de David para que lo guardasen, y lo matasen á la mañana. Mas Michâl su mujer lo descubrió á David, diciendo: Si no salvares tu vida esta noche, mañana serás muerto.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.12'>Y descolgó Michâl á David por una ventana; y él se fué, y huyó, y escapóse.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.13'>Tomó luego Michâl una estatua, y púsola sobre la cama, y acomodóle por cabecera una almohada de pelos de cabra, y cubrióla con una ropa.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.14'>Y cuando Saúl envió mensajeros que tomasen á David, ella respondió: Está enfermo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.15'>Y tornó Saúl á enviar mensajeros para que viesen á David, diciendo: Traédmelo en la cama para que lo mate.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.16'>Y como los mensajeros entraron, he aquí la estatua estaba en la cama, y una almohada de pelos de cabra por cabecera.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.17'>Entonces Saúl dijo á Michâl: ¿Por qué me has así engañado, y has dejado escapar á mi enemigo? Y Michâl respondió á Saúl: Porque él me dijo: Déjame ir; si no, yo te mataré.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.18'>Huyó pues David, y escapóse, y vino á Samuel en Rama, y díjole todo lo que Saúl había hecho con él. Y fuéronse él y Samuel, y moraron en Najoth.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.19'>Y fué dado aviso á Saúl, diciendo: He aquí que David está en Najoth en Rama.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.20'>Y envió Saúl mensajeros que trajesen á David, los cuales vieron una compañía de profetas que profetizaban, y á Samuel que estaba allí, y los presidía. Y fué el espíritu de Dios sobre los mensajeros de Saúl, y ellos también profetizaron.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.21'>Y hecho que fué saber á Saúl, él envió otros mensajeros, los cuales también profetizaron. Y Saúl volvió á enviar por tercera vez mensajeros, y ellos también profetizaron.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.22'>Entonces él mismo vino á Rama; y llegando al pozo grande que está en Sochô, preguntó diciendo: ¿Dónde están Samuel y David? Y fuéle respondido: He aquí están en Najoth en Rama.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.23'>Y fué allá á Najoth en Rama; y también vino sobre él el espíritu de Dios, é iba profetizando, hasta que llegó á Najoth en Rama.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.24'>Y él también se desnudó sus vestidos, y profetizó igualmente delante de Samuel, y cayó desnudo todo aquel día y toda aquella noche. De aquí se dijo: ¿También Saúl entre los profetas?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.20'>
        <verse osisID='1Sam.20.1'>Y DAVID huyó de Najoth que es en Rama, y vínose delante de Jonathán, y dijo: ¿Qué he hecho yo? ¿cuál es mi maldad, ó cuál mi pecado contra tu padre, que él busca mi vida?</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.2'>Y él le dijo: En ninguna manera; no morirás. He aquí que mi padre ninguna cosa hará, grande ni pequeña, que no me la descubra; ¿por qué pues me encubrirá mi padre este negocio? No será así.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.3'>Y David volvió á jurar, diciendo: Tu padre sabe claramente que yo he hallado gracia delante de tus ojos, y dirá: No sepa esto Jonathán, porque no tenga pesar: y ciertamente, vive Jehová y vive tu alma, que apenas hay un paso entre mí y la muerte.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.4'>Y Jonathán dijo á David: ¿Qué discurre tu alma, y harélo por ti?</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.5'>Y David respondió á Jonathán: He aquí que mañana será nueva luna, y yo acostumbro sentarme con el rey á comer: mas tú dejarás que me esconda en el campo hasta la tarde del tercer día.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.6'>Si tu padre hiciere mención de mí, dirás: Rogóme mucho que lo dejase ir presto á Beth-lehem su ciudad, porque todos los de su linaje tienen allá sacrificio aniversario.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.7'>Si él dijere, Bien está, paz tendrá tu siervo; mas si se enojare, sabe que la malicia es en él cosumada.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.8'>Harás pues misericordia con tu siervo, ya que has traído tu siervo á alianza de Jehová contigo: y si maldad hay en mí mátame tú, que no hay necesidad de llevarme hasta tu padre.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.9'>Y Jonathán le dijo: Nunca tal te suceda; antes bien, si yo entendiera ser consumada la malicia de mi padre, para venir sobre ti, ¿no había yo de descubrírtelo?</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.10'>Dijo entonces David á Jonathán: ¿Quién me dará aviso? ó ¿qué si tu padre te respondiere ásperamente?</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.11'>Y Jonathán dijo á David: Ven, salgamos al campo. Y salieron ambos al campo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.12'>Entonces dijo Jonathán á David: Oh Jehová Dios de Israel, cuando habré yo preguntado á mi padre mañana á esta hora, ó después de mañana, y él apareciere bien para con David, si entonces no enviare á ti, y te lo descubriere,</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.13'>Jehová haga así á Jonathán, y esto añada. Mas si á mi padre pareciere bien hacerte mal, también te lo descubriré, y te enviaré, y te irás en paz: y sea Jehová contigo, como fué con mi padre.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.14'>Y si yo viviere, harás conmigo misericordia de Jehová; mas si fuere muerto,</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.15'>No quitarás perpetuamente tu misericordia de mi casa. Cuando desarraigare Jehová uno por uno los enemigos de David de la tierra, aun á Jonathán quite de su casa, si te faltare.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.16'>Así hizo Jonathán alianza con la casa de David, diciendo: Requiéralo Jehová de la mano de los enemigos de David.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.17'>Y tornó Jonathán á jurar á David, porque le amaba, porque le amaba como á su alma.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.18'>Díjole luego Jonathán: Mañana es nueva luna, y tú serás echado de menos, porque tu asiento estará vacío.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.19'>Estarás pues tres días, y luego descenderás, y vendrás al lugar donde estabas escondido el día de trabajo, y esperarás junto á la piedra de Ezel;</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.20'>Y yo tiraré tres saetas hacia aquel lado, como ejercitándome al blanco.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.21'>Y luego enviaré el criado diciéndole: Ve, busca las saetas. Y si dijere al mozo: He allí las saetas más acá de ti, tómalas: tú vendrás, porque paz tienes, y nada hay de mal, vive Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.22'>Mas si yo dijere al mozo así: He allí las saetas más allá de ti: vete, porque Jehová te ha enviado.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.23'>Y cuanto á las palabras que yo y tú hemos hablado, sea Jehová entre mí y ti para siempre.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.24'>David pues se escondió en el campo, y venida que fué la nueva luna, sentóse el rey á comer pan.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.25'>Y el rey se sentó en su silla, como solía, en el asiento junto á la pared, y Jonathán se levantó, y sentóse Abner al lado de Saúl, y el lugar de David estaba vacío.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.26'>Mas aquel día Saúl no dijo nada, porque se decía: Habrále acontecido algo, y no está limpio; no estará purificado.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.27'>El día siguiente, el segundo día de la nueva luna, aconteció también que el asiento de David estaba vacío. Y Saúl dijo á Jonathán su hijo: ¿Por qué no ha venido á comer el hijo de Isaí hoy ni ayer?</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.28'>Y Jonathán respondió á Saúl: David me pidió encarecidamente le dejase ir hasta Beth-lehem.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.29'>Y dijo: Ruégote que me dejes ir, porque tenemos sacrificio los de nuestro linaje en la ciudad, y mi hermano mismo me lo ha mandado; por tanto, si he hallado gracia en tus ojos, haré una escapada ahora, y visitaré á mis hermanos. Por esto pues no ha venido á la mesa del rey.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.30'>Entonces Saúl se enardeció contra Jonathán, y díjole: Hijo de la perversa y rebelde, ¿no sé yo que tú has elegido al hijo de Isaí para confusión tuya, y para confusión de la vergüenza de tu madre?</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.31'>Porque todo el tiempo que el hijo de Isaí viviere sobre la tierra, ni tú serás firme, ni tu reino. Envía pues ahora, y traémelo, porque ha de morir.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.32'>Y Jonathán respondió á su padre Saúl, y díjole: ¿Por qué morirá? ¿qué ha hecho?</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.33'>Entonces Saúl le arrojó una lanza por herirlo: de donde entendió Jonathán que su padre estaba determinado á matar á David.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.34'>Y levantóse Jonathán de la mesa con exaltada ira, y no comió pan el segundo día de la nueva luna: porque tenía dolor á causa de David, porque su padre le había afrentado.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.35'>Al otro día de mañana, salió Jonathán al campo, al tiempo aplazado con David, y un mozo pequeño con él.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.36'>Y dijo á su mozo: Corre y busca las saetas que yo tirare. Y como el muchacho iba corriendo, él tiraba la saeta que pasara más allá de él.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.37'>Y llegando el muchacho adonde estaba la saeta que Jonathán había tirado, Jonathán dió voces tras el muchacho, diciendo: ¿No está la saeta más allá de ti?</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.38'>Y tornó á gritar Jonathán tras el muchacho: Date priesa, aligera, no te pares. Y el muchacho de Jonathán cogió las saetas, y vínose á su señor.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.39'>Empero ninguna cosa entendió el muchacho: solamente Jonathán y David entendían el negocio.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.40'>Luego dió Jonathán sus armas á su muchacho, y díjole: Vete y llévalas á la ciudad.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.41'>Y luego que el muchacho se hubo ido, se levantó David de la parte del mediodía, é inclinóse tres veces postrándose hasta la tierra: y besándose el uno al otro, lloraron el uno con el otro, aunque David lloró más.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.42'>Y Jonathán dijo á David: Vete en paz, que ambos hemos jurado por el nombre de Jehová, diciendo: Jehová sea entre mí y ti, entre mi simiente y la simiente tuya, para siempre.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.21'>
        <verse osisID='1Sam.21.1'>Y VINO David á Nob, á Ahimelech sacerdote: y sorprendióse Ahimelech de su encuentro, y díjole: ¿Cómo tú solo, y nadie contigo?</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.2'>Y respondió David al sacerdote Ahimelech: El rey me encomendó un negocio, y me dijo: Nadie sepa cosa alguna de este negocio á que yo te envío, y que yo te he mandado; y yo señalé á los criados un cierto lugar.</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.3'>Ahora pues, ¿qué tienes á mano? dame cinco panes, ó lo que se hallare.</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.4'>Y el sacerdote respondió á David, y dijo: No tengo pan común á la mano; solamente tengo pan sagrado: mas lo daré si los criados se han guardado mayormente de mujeres.</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.5'>Y David respondió al sacerdote, y díjole: Cierto las mujeres nos han sido reservadas desde anteayer cuando salí, y los vasos de los mozos fueron santos, aunque el camino es profano: cuanto más que hoy habrá otro pan santificado en los vasos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.6'>Así el sacerdote le dió el pan sagrado, porque allí no había otro pan que los panes de la proposición, los cuales habían sido quitados de delante de Jehová, para que se pusiesen panes calientes el día que los otros fueron quitados.</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.7'>Aquel día estaba allí uno de los siervos de Saúl detenido delante de Jehová, el nombre del cual era Doeg, Idumeo, principal de los pastores de Saúl.</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.8'>Y David dijo á Ahimelech: ¿No tienes aquí á mano lanza ó espada? porque no tomé en mi mano mi espada ni mis armas, por cuanto el mandamiento del rey era apremiante.</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.9'>Y el sacerdote respondió: La espada de Goliath el Filisteo, que tú venciste en el valle del Alcornoque, está aquí envuelta en un velo detrás del ephod: si tú quieres tomarla, tómala: porque aquí no hay otra sino esa. Y dijo David: Ninguna como ella: dámela.</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.10'>Y levantándose David aquel día, huyó de la presencia de Saúl, y vínose á Achîs rey de Gath.</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.11'>Y los siervos de Achîs le dijeron: ¿No es éste David, el rey de la tierra? ¿no es éste á quien cantaban en corros, diciendo: Hirió Saúl sus miles, Y David sus diez miles?</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.12'>Y David puso en su corazón estas palabras, y tuvo gran temor de Achîs rey de Gath.</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.13'>Y mudó su habla delante de ellos, y fingióse loco entre sus manos, y escribía en las portadas de las puertas, dejando correr su saliva por su barba.</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.14'>Y dijo Achîs á sus siervos: He aquí estáis viendo un hombre demente; ¿por qué lo habéis traído á mí?</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.15'>¿Fáltanme á mí locos, para que hayáis traído éste que hiciese del loco delante de mí? ¿había de venir éste á mi casa?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.22'>
        <verse osisID='1Sam.22.1'>Y YÉNDOSE David de allí escapóse á la cueva de Adullam; lo cual como oyeron sus hermanos y toda la casa de su padre, vinieron allí á él.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.2'>Y juntáronse con él todos los afligidos, y todo el que estaba adeudado, y todos los que se hallaban en amargura de espíritu, y fué hecho capitán de ellos: y tuvo consigo como cuatrocientos hombres.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.3'>Y fuése David de allí á Mizpa de Moab, y dijo al rey de Moab: Yo te ruego que mi padre y mi madre estén con vosotros, hasta que sepa lo que Dios hará de mí.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.4'>Trájolos pues á la presencia del rey de Moab, y habitaron con él todo el tiempo que David estuvo en la fortaleza.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.5'>Y Gad profeta dijo á David: No te estés en esta fortaleza, pártete, y vete á tierra de Judá. Y David se partió, y vino al bosque de Hareth.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.6'>Y oyó Saúl como había parecido David, y los que estaban con él. Estaba entonces Saúl en Gabaa debajo de un árbol en Rama, y tenía su lanza en su mano, y todos sus criados estaban en derredor de él.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.7'>Y dijo Saúl á sus criados que estaban en derredor de él: Oid ahora, hijos de Benjamín: ¿Os dará también á todos vosotros el hijo de Isaí tierras y viñas, y os hará á todos tribunos y centuriones;</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.8'>Que todos vosotros habéis conspirado contra mí, y no hay quien me descubra al oído como mi hijo ha hecho alianza con el hijo de Isaí, ni alguno de vosotros que se duela de mí, y me descubra como mi hijo ha levantado á mi siervo contra mí, para que me aceche, según hace hoy día?</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.9'>Entonces Doeg Idumeo, que era superior entre los siervos de Saúl, respondió y dijo: Yo vi al hijo de Isaí que vino á Nob, á Ahimelech hijo de Ahitob;</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.10'>El cual consultó por él á Jehová, y dióle provisión, y también le dió la espada de Goliath el Filisteo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.11'>Y el rey envió por el sacerdote Ahimelech hijo de Ahitob, y por toda la casa de su padre, los sacerdotes que estaban en Nob: y todos vinieron al rey.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.12'>Y Saúl le dijo: Oye ahora, hijo de Ahitob. Y él dijo: Heme aquí, señor mío.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.13'>Y díjole Saúl: ¿Por qué habéis conspirado contra mí, tú y el hijo de Isaí, cuando tú le diste pan y espada, y consultaste por él á Dios, para que se levantase contra mí y me acechase, como lo hace hoy día?</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.14'>Entonces Ahimelech respondió al rey, y dijo: ¿Y quién entre todos tus siervos es tan fiel como David, yerno además del rey, y que va por tu mandado, y es ilustre en tu casa?</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.15'>¿He comenzado yo desde hoy á consultar por él á Dios? lejos sea de mí: no impute el rey cosa alguna á su siervo, ni á toda la casa de mi padre; porque tu siervo ninguna cosa sabe de este negocio, grande ni chica.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.16'>Y el rey dijo: Sin duda morirás, Ahimelech, tú y toda la casa de tu padre.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.17'>Entonces dijo el rey á la gente de su guardia que estaba alrededor de él: Cercad y matad á los sacerdotes de Jehová; porque también la mano de ellos es con David, pues sabiendo ellos que huía, no me lo descubrieron. Mas los siervos del rey no quisieron extender sus manos para matar á los sacerdotes de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.18'>Entonces dijo el rey á Doeg: Vuelve tú, y arremete contra los sacerdotes. Y revolviéndose Doeg Idumeo, arremetió contra los sacerdotes, y mató en aquel día ochenta y cinco varones que vestían ephod de lino.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.19'>Y á Nob, ciudad de los sacerdotes, puso á cuchillo: así á hombres como á mujeres, niños y mamantes, bueyes y asnos y ovejas, todo á cuchillo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.20'>Mas uno de los hijos de Ahimelech hijo de Ahitob, que se llamaba Abiathar, escapó, y huyóse á David.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.21'>Y Abiathar notició á David como Saúl había muerto los sacerdotes de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.22'>Y dijo David á Abiathar: Yo sabía que estando allí aquel día Doeg el Idumeo, él lo había de hacer saber á Saúl. Yo he dado ocasión contra todas las personas de la casa de tu padre.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.23'>Quédate conmigo, no temas: quien buscare mi vida, buscará también la tuya: bien que tú estarás conmigo guardado.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.23'>
        <verse osisID='1Sam.23.1'>Y DIERON aviso á David, dicendo: He aquí que los Filisteos combaten á Keila, y roban las eras.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.2'>Y David consultó á Jehová, diciendo: ¿Iré á herir á estos Filisteos? Y Jehová respondió á David: Ve, hiere á los Filisteos, y libra á Keila.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.3'>Mas los que estaban con David le dijeron: He aquí que nosotros aquí en Judá estamos con miedo; ¿cuánto más si fuéremos á Keila contra el ejército de los Filisteos?</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.4'>Entonces David volvió á consultar á Jehová. Y Jehová le respondió, y dijo: Levántate, desciende á Keila, que yo entregaré en tus manos á los Filisteos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.5'>Partióse pues David con sus hombres á Keila, y peleó contra los Filisteos, y trajo antecogidos sus ganados, é hiriólos con grande estrago: y libró David á los de Keila.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.6'>Y aconteció que, huyendo Abiathar hijo de Ahimelech á David á Keila, vino también con él el ephod.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.7'>Y fué dicho á Saúl que David había venido á Keila. Entonces dijo Saúl: Dios lo ha traído á mis manos; porque él está encerrado, habiéndose metido en ciudad con puertas y cerraduras.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.8'>Y convocó Saúl todo el pueblo á la batalla, para descender á Keila, y poner cerco á David y á los suyos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.9'>Mas entendiendo David que Saúl ideaba el mal contra él, dijo á Abiathar sacerdote: Trae el ephod.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.10'>Y dijo David: Jehová Dios de Israel, tu siervo tiene entendido que Saúl trata de venir contra Keila, á destruir la ciudad por causa mía.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.11'>¿Me entregarán los vecinos de Keila en sus manos? ¿descenderá Saúl, como tu siervo tiene oído? Jehová Dios de Israel, ruégote que lo declares á tu siervo. Y Jehová dijo: Sí, descenderá.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.12'>Dijo luego David: ¿Me entregarán los vecinos de Keila á mí y á mis hombres en manos de Saúl? Y Jehová respondió: Te entregarán.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.13'>David entonces se levantó con sus hombres, que eran como seiscientos, y saliéronse de Keila, y fuéronse de una parte á otra. Y vino la nueva á Saúl de como David se había escapado de Keila; y dejó de salir.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.14'>Y David se estaba en el desierto en peñas, y habitaba en un monte en el desieto de Ziph; y buscábalo Saúl todos los días, mas Dios no lo entregó en sus manos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.15'>Viendo pues David que Saúl había salido en busca de su alma, estábase él en el bosque en el desierto de Ziph.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.16'>Entonces se levantó Jonathán hijo de Saúl, y vino á David en el bosque, y confortó su mano en Dios.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.17'>Y díjole: No temas, que no te hallará la mano de Saúl mi padre, y tú reinarás sobre Israel, y yo seré segundo después de ti; y aun Saúl mi padre así lo sabe.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.18'>Y entrambos hicieron alianza delante de Jehová: y David se quedó en el bosque, y Jonathán se volvió á su casa.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.19'>Y subieron los de Ziph á decir á Saúl en Gabaa: ¿No está David escondido en nuestra tierra en las peñas del bosque, en el collado de Hachîla que está á la mano derecha del desierto?</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.20'>Por tanto, rey, desciende ahora presto, según todo el deseo de tu alma, y nosotros lo entregaremos en la mano del rey.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.21'>Y Saúl dijo: Benditos seáis vosotros de Jehová, que habéis tenido compasión de mí:</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.22'>Id pues ahora, apercibid aún, considerad y ved su lugar donde tiene el pie, y quién lo haya visto allí; porque se me ha dicho que él es en gran manera astuto.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.23'>Considerad pues, y ved todos los escondrijos donde se oculta, y volved á mí con la certidumbre, y yo iré con vosotros: que si él estuviere en la tierra, yo le buscaré entre todos los millares de Judá.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.24'>Y ellos se levantaron, y se fueron á Ziph delante de Saúl. Mas David y su gente estaban en el desierto de Maón, en la llanura que está á la diestra del desierto.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.25'>Y partióse Saúl con su gente á buscarlo; pero fué dado aviso á David, y descendió á la peña, y quedóse en el desierto de Maón. Lo cual como Saúl oyó, siguió á David al desierto de Maón.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.26'>Y Saúl iba por el un lado del monte, y David con los suyos por el otro lado del monte: y dábase priesa David para ir delante de Saúl; mas Saúl y los suyos habían encerrado á David y á su gente para tomarlos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.27'>Entonces vino un mensajero á Saúl, diciendo: Ven luego, porque los Filisteos han hecho una irrupción en el país.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.28'>Volvióse por tanto Saúl de perseguir á David, y partió contra los Filisteos. Por esta causa pusieron á aquel lugar por nombre Sela-hammah-lecoth.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.29'>	 ENTONCES David subió de allí, y habitó en los parajes fuertes en Engaddi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.24'>
        <verse osisID='1Sam.24.1'>	 Y como Saúl volvió de los Filisteos, diéronle aviso diciendo: He aquí que David está en el desierto de Engaddi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.2'>	 Y tomando Saúl tres mil hombres escogidos de todo Israel, fué en busca de David y de los suyos, por las cumbres de los peñascos de las cabras monteses.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.3'>	 Y como llegó á una majada de ovejas en el camino, donde había una cueva, entró Saúl en ella á cubrir sus pies: y David y los suyos estaban á los lados de la cueva.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.4'>	 Entonces los de David le dijeron: He aquí el día que te ha dicho Jehová: He aquí que entregó tu enemigo en tus manos, y harás con él como te pareciere. Y levantóse David, y calladamente cortó la orilla del manto de Saúl.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.5'>	 Después de lo cual el corazón de David le golpeaba, porque había cortado la orilla del manto de Saúl.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.6'>	 Y dijo á los suyos: Jehová me guarde de hacer tal cosa contra mi señor, el ungido de Jehová, que yo extienda mi mano contra él; porque es el ungido de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.7'>	 Así quebrantó David á los suyos con palabras, y no les permitió que se levantasen contra Saúl. Y Saúl, saliendo de la cueva, fuése su camino.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.8'>	 También David se levantó después, y saliendo de la cueva dió voces á las espaldas de Saúl, diciendo: ­Mi señor el rey! Y como Saúl miró atrás, David inclinó su rotro á tierra, é hizo reverencia.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.9'>	 Y dijo David á Saúl: ¿Por qué oyes las palabras de los que dicen: Mira que David procura tu mal?</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.10'>	 He aquí han visto hoy tus ojos como Jehová te ha puesto hoy en mis manos en la cueva: y dijeron que te matase, mas te perdoné, porque dije: No extenderé mi mano contra mi señor, porque ungido es de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.11'>	 Y mira, padre mío, mira aún la orilla de tu manto en mi mano: porque yo corté la orilla de tu manto, y no te maté. Conoce pues y ve que no hay mal ni traición en mi mano, ni he pecado contra ti; con todo, tú andas á caza de mi vida para quitármela.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.12'>	 Juzgue Jehová entre mí y ti, y véngueme de ti Jehová: empero mi mano no será contra ti.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.13'>	 Como dice el proverbio de los antiguos: De los impíos saldrá la impiedad: así que mi mano no será contra ti.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.14'>	 ¿Tras quién ha salido el rey de Israel? ¿á quién persigues? ¿á un perro muerto? ¿á una pulga?</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.15'>	 Jehová pues será juez, y él juzgará entre mí y ti. El vea, y sustente mi causa, y me defienda de tu mano.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.16'>	 Y aconteció que, como David acabó de decir estas palabras á Saúl, Saúl dijo: ¿No es esta la voz tuya, hijo mío David? Y alzando Saúl su voz lloró.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.17'>	 Y dijo á David: Más justo eres tú que yo, que me has pagado con bien, habiéndote yo pagado con mal.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.18'>	 Tú has mostrado hoy que has hecho conmigo bien; pues no me has muerto, habiéndome Jehová puesto en tus manos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.19'>	 Porque ¿quién hallará á su enemigo, y lo dejará ir sano y salvo? Jehová te pague con bien por lo que en este día has hecho conmigo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.20'>	 Y ahora, como yo entiendo que tú has de reinar, y que el reino de Israel ha de ser en tu mano firme y estable,</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.21'>	 Júrame pues ahora por Jehová, que no cortarás mi simiente después de mí, ni raerás mi nombre de la casa de mi padre.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.22'>	 Entonces David juró á Saúl. Y fuése Saúl á su casa, y David y los suyos se subieron al sitio fuerte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.25'>
        <verse osisID='1Sam.25.1'>Y MURIO Samuel, y juntóse todo Israel, y lo lloraron, y lo sepultaron en su casa en Rama. Y levantóse David, y se fué al desierto de Parán.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.2'>Y en Maón había un hombre que tenía su hacienda en el Carmelo, el cual era muy rico, que tenía tres mil ovejas y mil cabras. Y aconteció hallarse esquilando sus ovejas en el Carmelo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.3'>El nombre de aquel varón era Nabal, y el nombre de su mujer, Abigail. Y era aquella mujer de buen entendimiento y de buena gracia; mas el hombre era duro y de malos hechos; y era del linaje de Caleb.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.4'>Y oyó David en el desierto que Nabal esquilaba sus ovejas.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.5'>Entonces envió David diez criados, y díjoles: Subid al Carmelo, é id á Nabal, y saludadle en mi nombre.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.6'>Y decidle así: Que vivas y sea paz á ti, y paz á tu familia, y paz á todo cuanto tienes.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.7'>Ha poco supe que tienes esquiladores. Ahora, á los pastores tuyos que han estado con nosotros, nunca les hicimos fuerza, ni les faltó algo en todo el tiempo que han estado en el Carmelo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.8'>Pregunta á tus criados, que ellos te lo dirán. Hallen por tanto estos criados gracia en tus ojos, pues que venimos en buen día: ruégote que des lo que tuvieres á mano á tus siervos, y á tu hijo David.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.9'>Y como llegaron los criados de David, dijeron á Nabal todas estas palabras en nombre de David, y callaron.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.10'>Y Nabal respondió á los criados de David, y dijo: ¿Quién es David? ¿y quién es el hijo de Isaí? Muchos siervos hay hoy que se huyen de sus señores.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.11'>¿He de tomar yo ahora mi pan, mi agua, y mi víctima que he preparado para mis esquiladores, y la daré á hombres que no sé de dónde son?</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.12'>Y tornándose los criados de David, volviéronse por su camino, y vinieron y dijeron á David todas estas palabras.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.13'>Entonces David dijo á sus hombres: Cíñase cada uno su espada. Y ciñóse cada uno su espada: también David ciñó su espada; y subieron tras David como cuatrocientos hombres, y dejaron doscientos con el bagaje.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.14'>Y uno de los criados dió aviso á Abigail mujer de Nabal, diciendo: He aquí David envió mensajeros del desierto que saludasen á nuestro amo, y él los ha zaherido.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.15'>Mas aquellos hombres nos han sido muy buenos, y nunca nos han hecho fuerza, ni ninguna cosa nos ha faltado en todo el tiempo que hemos conversado con ellos, mientras hemos estado en el campo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.16'>Hannos sido por muro de día y de noche, todos los días que hemos estado con ellos apacentando las ovejas.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.17'>Ahora pues, entiende y mira lo que has de hacer, porque el mal está del todo resuelto contra nuestro amo y contra toda su casa: pues él es un hombre tan malo, que no hay quien pueda hablarle.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.18'>Entonces Abigail tomó luego doscientos panes, y dos cueros de vino, y cinco ovejas guisadas, y cinco medidas de grano tostado, y cien hilos de uvas pasas, y doscientos panes de higos secos, y cargólo en asnos;</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.19'>Y dijo á sus criados: Id delante de mí, que yo os seguiré luego. Y nada declaró á su marido Nabal.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.20'>Y sentándose sobre un asno descendió por una parte secreta del monte, y he aquí David y los suyos que venían frente á ella, y ella les fué al encuentro.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.21'>Y David había dicho: Ciertamente en vano he guardado todo lo que éste tiene en el desierto, sin que nada le haya faltado de todo cuanto es suyo; y él me ha vuelto mal por bien.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.22'>Así haga Dios, y así añada á los enemigos de David, que de aquí á mañana no tengo de dejar de todo lo que fuere suyo ni aun meante á la pared.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.23'>Y como Abigail vió á David, apeóse prestamente del asno, y postrándose delante de David sobre su rostro, inclinóse á tierra;</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.24'>Y echóse á sus pies, y dijo: Señor mío, sobre mí sea el pecado; mas ruégote hable tu sierva en tus oídos, y oye las palabras de tu sierva.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.25'>No ponga ahora mi señor su corazón á aquel hombre brusco, á Nabal; porque conforme á su nombre, así es. El se llama Nabal, y la locura está con él: mas yo tu sierva no vi los criados de mi señor, los cuales tú enviaste.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.26'>Ahora pues, señor mío, vive Jehová y vive tu alma, que Jehová te ha estorbado que vinieses á derramar sangre, y vengarte por tu propia mano. Sean pues como Nabal tus enemigos, y todos los que procuran mal contra mi señor.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.27'>Y ahora esta bendición que tu sierva ha traído á mi señor, dése á los criados que siguen á mi señor.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.28'>Y yo te ruego que perdones á tu sierva esta ofensa; pues Jehová de cierto hará casa firme á mi señor, por cuanto mi señor hace las guerras de Jehová, y mal no se ha hallado en ti en tus días.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.29'>Bien que alguien se haya levantado á perseguirte y atentar á tu vida, con todo, el alma de mi señor será ligada en el haz de los que viven con Jehová Dios tuyo, y él arrojará el alma de tus enemigos como de en medio de la palma de una honda.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.30'>Y acontecerá que cuando Jehová hiciere con mi señor conforme á todo el bien que ha hablado de ti, y te mandare que seas caudillo sobre Israel,</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.31'>Entonces, señor mío, no te será esto en tropiezo y turbación de corazón, el que hayas derramado sangre sin causa, ó que mi señor se haya vengado por sí mismo. Guárdese pues mi señor, y cuando Jehová hiciere bien á mi señor, acuérdate de tu sierva.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.32'>Y dijo David á Abigail: Bendito sea Jehová Dios de Israel, que te envió para que hoy me encontrases;</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.33'>Y bendito sea tu razonamiento, y bendita tú, que me has estorbado hoy el ir á derramar sangre, y á vengarme por mi propia mano:</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.34'>Porque, vive Jehová Dios de Israel que me ha defendido de hacerte mal, que si no te hubieras dado priesa en venirme al encuentro, de aquí á mañana no le quedara á Nabal meante á la pared.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.35'>Y recibió David de su mano lo que le había traído, y díjole: Sube en paz á tu casa, y mira que he oído tu voz, y tenídote respeto.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.36'>Y Abigail se vino á Nabal, y he aquí que él tenía banquete en su casa como banquete de rey: y el corazón de Nabal estaba alegre en él, y estaba muy borracho; por lo que ella no le declaró poco ni mucho, hasta que vino el día siguiente.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.37'>Pero á la mañana, cuando el vino había salido de Nabal, refirióle su mujer aquestas cosas; y se le amorteció el corazón, y quedóse como piedra.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.38'>Y pasados diez días Jehová hirió á Nabal, y murió.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.39'>Y luego que David oyó que Nabal era muerto, dijo: Bendito sea Jehová que juzgó la causa de mi afrenta recibida de la mano de Nabal, y ha preservado del mal á su siervo; y Jehová ha tornado la malicia de Nabal sobre su propia cabeza. Después envió David á hablar á Abigail, para tomarla por su mujer.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.40'>Y los criados de David vinieron á Abigail en el Carmelo, y hablaron con ella, diciendo: David nos ha enviado á ti, para tomarte por su mujer.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.41'>Y ella se levantó, é inclinó su rostro á tierra, diciendo: He aquí tu sierva, para que sea sierva que lave los pies de los siervos de mi señor.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.42'>Y levantándose luego Abigail con cinco mozas que la seguían, montóse en un asno, y siguió los mensajeros de David, y fué su mujer.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.43'>También tomó David á Ahinoam de Jezreel, y ambas á dos fueron sus mujeres.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.44'>Porque Saúl había dado su hija Michâl mujer de David, á Palti hijo de Lais, que era de Gallim.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.26'>
        <verse osisID='1Sam.26.1'>Y VINIERON los Zipheos á Saúl en Gabaa, diciendo: ¿No está David escondido en el collado de Hachîla delante del desierto?</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.2'>Saúl entonces se levantó, y descendió al desierto de Ziph, llevando consigo tres mil hombres escogidos de Israel, para buscar á David en el desierto de Ziph.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.3'>Y asentó Saúl el campo en el collado de Hachîla, que está delante del desierto junto al camino. Y estaba David en el desierto, y entendió que Saúl le seguía en el desierto.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.4'>David por tanto envió espías, y entendió por cierto que Saúl había venido.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.5'>Y levantóse David, y vino al sitio donde Saúl había asentado el campo; y miró David el lugar donde dormía Saúl, y Abner hijo de Ner, general de su ejército. Y estaba Saúl durmiendo en la trinchera, y el pueblo por el campo en derredor de él.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.6'>Entonces habló David, y requirió á Ahimelech Hetheo, y á Abisai hijo de Sarvia, hermano de Joab, diciendo: ¿Quién descenderá conmigo á Saúl al campo: Y dijo Abisai: Yo descenderé contigo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.7'>David pues y Abisai vinieron al pueblo de noche: y he aquí Saúl que estaba tendido durmiendo en la trinchera, y su lanza hincada en tierra á su cabecera; y Abner y el pueblo estaban alrededor de él tendidos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.8'>Entonces dijo Abisai á David: Hoy ha Dios entregado á tu enemigo en tus manos: ahora pues, herirélo luego con la lanza, cosiéndole con la tierra de un golpe, y no segundaré.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.9'>Y David respondió á Abisai: No le mates: porque ¿quién extenderá su mano contra el ungido de Jehová, y será inocente?</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.10'>Dijo además David: Vive Jehová, que si Jehová no lo hiriere, ó que su día llegue para que muera, ó que descendiendo en batalla perezca,</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.11'>Guardeme Jehová de extender mi mano contra el ungido de Jehová; empero toma ahora la lanza que está á su cabecera, y la botija del agua, y vámonos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.12'>Llevóse pues David la lanza y la botija de agua de la cabecera de Saúl, y fuéronse; que no hubo nadie que viese, ni entendiese, ni velase, pues todos dormían: porque un profundo sueño enviado de Jehová había caído sobre ellos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.13'>Y pasando David de la otra parte, púsose desviado en la cumbre del monte, habiendo grande distancia entre ellos;</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.14'>Y dió voces David al pueblo, y á Abner hijo de Ner, diciendo: ¿No respondes, Abner? Entonces Abner respondió y dijo: ¿Quién eres tú que das voces al rey?</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.15'>Y dijo David á Abner: ¿No eres varón tú? ¿y quién hay como tú en Israel? ¿por qué pues no has guardado al rey tu señor? que ha entrado uno del pueblo á matar á tu señor el rey.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.16'>Esto que has hecho, no está bien. Vive Jehová, que sois dignos de muerte, que no habéis guardado á vuestro señor, al ungido de Jehová. Mira pues ahora dónde está la lanza del rey, y la botija del agua que estaba á su cabecera.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.17'>Y conociendo Saúl la voz de David, dijo: ¿No es esta tu voz, hijo mío David? Y David respondió: Mi voz es, rey señor mío.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.18'>Y dijo: ¿Por qué persigue así mi señor á su siervo? ¿qué he hecho? ¿qué mal hay en mi mano?</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.19'>Ruego pues, que el rey mi señor oiga ahora las palabras de su siervo. Si Jehová te incita contra mí, acepte un sacrificio: mas si fueren hijos de hombres, malditos ellos en presencia de Jehová, que me han echado hoy para que no me junte en la heredad de Jehová, diciendo: Ve y sirve á dioses ajenos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.20'>No caiga pues ahora mi sangre en tierra delante de Jehová: porque ha salido el rey de Israel á buscar una pulga, así como quien persigue una perdiz por los montes.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.21'>Entonces dijo Saúl: He pecado: vuélvete, hijo mío David, que ningún mal te haré más, pues que mi vida ha sido estimada hoy en tus ojos. He aquí, yo he hecho neciamente, y he errado en gran manera.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.22'>Y David respondió, y dijo: He aquí la lanza del rey; pase acá uno de los criados, y tómela.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.23'>Y Jehová pague á cada uno su justicia y su lealtad: que Jehová te había entregado hoy en mi mano, mas yo no quise extender mi mano sobre el ungido de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.24'>Y he aquí, como tu vida ha sido estimada hoy en mis ojos, así sea mi vida estimada en los ojos de Jehová, y me libre de toda aflicción.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.25'>Y Saúl dijo á David: Bendito eres tú, hijo mío David; sin duda ejecutarás tú grandes empresas, y prevalecerás. Entonces David se fué su camino, y Saúl se volvió á su lugar.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.27'>
        <verse osisID='1Sam.27.1'>Y DIJO David en su corazón: Al fin seré muerto algún día por la mano de Saúl: nada por tanto me será mejor que fugarme á la tierra de los Filisteos, para que Saúl se deje de mí, y no me ande buscando más por todos los términos de Israel, y así me escaparé de sus manos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.2'>Levantóse pues David, y con los seiscientos hombres que tenía consigo pasóse á Achîs hijo de Maoch, rey de Gath.</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.3'>Y moró David con Achîs en Gath, él y los suyos, cada uno con su familia: David con sus dos mujeres, Ahinoam Jezreelita, y Abigail, la que fué mujer de Nabal el del Carmelo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.4'>Y vino la nueva á Saúl que David se había huído á Gath, y no lo buscó más.</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.5'>Y David dijo á Achîs: Si he hallado ahora gracia en tus ojos, séame dado lugar en algunas de las ciudades de la tierra, donde habite: porque ¿ha de morar tu siervo contigo en la ciudad real?</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.6'>Y Achîs le dió aquel día á Siclag. De aquí fué Siclag de los reyes de Judá hasta hoy.</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.7'>Y fué el número de los días que David habitó en la tierra de los Filisteos, cuatro meses y algunos días.</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.8'>Y subía David con los suyos, y hacían entradas en los Gesureos, y en los Gerzeos, y en los Amalecitas: porque estos habitaban de largo tiempo la tierra, desde como se va á Shur hasta la tierra de Egipto.</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.9'>Y hería David el país, y no dejaba á vida hombre ni mujer: y llevábase las ovejas y las vacas y los asnos y los camellos y las ropas; y volvía, y veníase á Achîs.</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.10'>Y decía Achîs: ¿Dónde habéis corrido hoy? Y David decía: Al mediodía de Judá, y al mediodía de Jerameel, ó contra el mediodía de Ceni.</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.11'>Ni hombre ni mujer dejaba á vida David, que viniese á Gath; diciendo: Porque no den aviso de nosotros, diciendo: Esto hizo David. Y esta era su costumbre todo el tiempo que moró en tierra de los Filisteos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.12'>Y Achîs creía á David, diciendo así: El se hace abominable en su pueblo de Israel, y será siempre mi siervo.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.28'>
        <verse osisID='1Sam.28.1'>Y ACONTECIO que en aquellos días los Filisteos juntaron sus campos para pelear contra Israel. Y dijo Achîs á David: Sabe de cierto que has de salir conmigo á campaña, tú y los tuyos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.2'>Y David respondió á Achîs: Sabrás pues lo que hará tu siervo. Y Achîs dijo á David: Por tanto te haré guarda de mi cabeza todos los días.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.3'>Ya Samuel era muerto, y todo Israel lo había lamentado, y habíanle sepultado en Rama, en su ciudad. Y Saúl había echado de la tierra los encantadores y adivinos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.4'>Pues como los Filisteos se juntaron, vinieron y asentaron campo en Sunam: y Saúl juntó á todo Israel, y asentaron campo en Gilboa.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.5'>Y cuando vió Saúl el campo de los Filisteos, temió, y turbóse su corazón en gran manera.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.6'>Y consultó Saúl á Jehová; pero Jehová no le respondió, ni por sueños, ni por Urim, ni por profetas.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.7'>Entonces Saúl dijo á sus criados: Buscadme una mujer que tenga espíritu de pythón, para que yo vaya á ella, y por medio de ella pregunte. Y sus criados le respondieron: He aquí hay una mujer en Endor que tiene espíritu de pythón.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.8'>Y disfrazóse Saúl, y púsose otros vestidos, y fuése con dos hombres, y vinieron á aquella mujer de noche; y él dijo: Yo te ruego que me adivines por el espíritu de pythón, y me hagas subir á quien yo te dijere.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.9'>Y la mujer le dijo: He aquí tú sabes lo que Saúl ha hecho, cómo ha separado de la tierra los pythones y los adivinos: ¿por qué pues pones tropiezo á mi vida, para hacerme matar?</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.10'>Entoces Saúl le juró por Jehová, diciendo: Vive Jehová, que ningún mal te vendrá por esto.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.11'>La mujer entonces dijo: ¿A quién te haré venir? Y él respondió: Hazme venir á Samuel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.12'>Y viendo la mujer á Samuel, clamó en alta voz, y habló aquella mujer á Saúl, diciendo:</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.13'>¿Por qué me has engañado? que tú eres Saúl. Y el rey le dijo: No temas: ¿qué has visto? Y la mujer respondió á Saúl: He visto dioses que suben de la tierra.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.14'>Y él le dijo: ¿Cuál es su forma? Y ella respondió: Un hombre anciano viene, cubierto de un manto. Saúl entonces entendió que era Samuel, y humillando el rostro á tierra, hizo gran reverencia.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.15'>Y Samuel dijo á Saúl: ¿Por qué me has inquietado haciéndome venir? Y Saúl respondió: Estoy muy congojado; pues los Filisteos pelean contra mí, y Dios se ha apartado de mí, y no me responde más, ni por mano de profetas, ni por sueños: por esto te he llamado, para que me declares qué tengo de hacer.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.16'>Entonces Samuel dijo: ¿Y para qué me preguntas á mí, habiéndose apartado de ti Jehová, y es tu enemigo?</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.17'>Jehová pues ha hecho como habló por medio de mí; pues ha cortado Jehová el reino de tu mano, y lo ha dado á tu compañero David.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.18'>Como tú no obedeciste á la voz de Jehová, ni cumpliste el furor de su ira sobre Amalec, por eso Jehová te ha hecho esto hoy.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.19'>Y Jehová entregará á Israel también contigo en manos de los Filisteos: y mañana seréis conmigo, tú y tus hijos: y aun el campo de Israel entregará Jehová en manos de los Filisteos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.20'>En aquel punto cayó Saúl en tierra cuan grande era, y tuvo gran temor por las palabras de Samuel; que no quedó en él esfuerzo ninguno, porque en todo aquel día y aquella noche no había comido pan.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.21'>Entonces la mujer vino á Saúl, y viéndole en grande manera turbado, díjole: He aquí que tu criada ha obedecido á tu voz, y he puesto mi vida en mi mano, y he oído las palabras que tú me has dicho.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.22'>Ruégote pues, que tú también oigas la voz de tu sierva: pondré yo delante de ti un bocado de pan que comas, para que te corrobores, y vayas tu camino.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.23'>Y él lo rehusó, diciendo: No comeré. Mas sus criados juntamente con la mujer le constriñeron, y él los obedeció. Levantóse pues del suelo, y sentóse sobre una cama.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.24'>Y aquella mujer tenía en su casa un ternero grueso, el cual mató luego; y tomó harina y amasóla, y coció de ella panes sin levadura.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.25'>Y lo trajo delante de Saúl y de sus criados; y luego que hubieron comido, se levantaron, y partieron aquella noche.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.29'>
        <verse osisID='1Sam.29.1'>Y LOS Filisteos juntaron todos sus campos en Aphec; é Israel puso su campo junto á la fuente que está en Jezreel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.2'>Y reconociendo los príncipes de los Filisteos sus compañías de á ciento y de á mil hombres, David y los suyos iban en los postreros con Achîs.</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.3'>Y dijeron los príncipes de los Filisteos: ¿Qué hacen aquí estos Hebreos? Y Achîs respondió á los príncipes de los Filisteos: ¿No es éste David, el siervo de Saúl rey de Israel, que ha estado conmigo algunos días ó algunos años, y no he hallado cosa en él desde el día que se pasó á mí hasta hoy?</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.4'>Entonces los príncipes de los Filisteos se enojaron contra él, y dijéronle: Envía á este hombre, que se vuelva al lugar que le señalaste, y no venga con nosotros á la batalla, no sea que en la batalla se nos vuelva enemigo: porque ¿con qué cosa volvería mejor á la gracia de su señor que con las cabezas de estos hombres?</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.5'>¿No es este David de quien cantaba en los corros, diciendo: Saúl hirió sus miles, Y David sus diez miles?</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.6'>Y Achîs llamó á David, y díjole: Vive Jehová, que tú has sido recto, y que me ha parecido bien tu salida y entrada en el campo conmigo, y que ninguna cosa mala he hallado en ti desde el día que viniste á mí hasta hoy: mas en los ojos de los príncipes no agradas.</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.7'>Vuélvete pues, y vete en paz; y no hagas lo malo en los ojos de los príncipes de los Filisteos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.8'>Y David respondió á Achîs: ¿Qué he hecho? ¿qué has hallado en tu siervo desde el día que estoy contigo hasta hoy, para que yo no vaya y pelee contra los enemigos de mi señor el rey?</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.9'>Y Achîs respondió á David, y dijo: Yo sé que tú eres bueno en mis ojos, como un ángel de Dios; mas los príncipes de los Filisteos han dicho: No venga con nosotros á la batalla.</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.10'>Levántate pues de mañana, tú y los siervos de tu señor que han venido contigo; y levantándoos de mañana, luego al amanecer partíos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.11'>Y levantóse David de mañana, él y los suyos, para irse y volverse á la tierra de los Filisteos; y los Filisteos fueron á Jezreel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.30'>
        <verse osisID='1Sam.30.1'>Y CUANDO David y los suyos vinieron á Siclag el tercer día, los de Amalec habían invadido el mediodía y á Siclag, y habían desolado á Siclag, y puéstola á fuego.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.2'>Y habíanse llevado cautivas á las mujeres que estaban en ella, desde el menor hasta el mayor; mas á nadie habían muerto, sino llevado, é ídose su camino.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.3'>Vino pues David con los suyos á la ciudad, y he aquí que estaba quemada á fuego, y sus mujeres y sus hijos é hijas llevadas cautivas.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.4'>Entonces David y la gente que con él estaba, alzaron su voz y lloraron, hasta que les faltaron las fuerzas para llorar.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.5'>Las dos mujeres de David, Ahinoam Jezreelita y Abigail la que fué mujer de Nabal del Carmelo, también eran cautivas.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.6'>Y David fué muy angustiado, porque el pueblo hablaba de apedrearlo; porque todo el pueblo estaba con ánimo amargo, cada uno por sus hijos y por sus hijas: mas David se esforzó en Jehová su Dios.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.7'>Y dijo David al sacerdote Abiathar hijo de Ahimelech: Yo te ruego que me acerques el ephod. Y Abiathar acercó el ephod á David.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.8'>Y David consultó á Jehová, diciendo: ¿Seguiré esta tropa? ¿podréla alcanzar? Y él le dijo: Síguela que de cierto la alcanzarás, y sin falta librarás la presa.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.9'>Partióse pues David, él y los seiscientos hombres que con él estaban, y vinieron hasta el torrente de Besor, donde se quedaron algunos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.10'>Y David siguió el alcance con cuatrocientos hombres; porque se quedaron atrás doscientos, que cansados no pudieron pasar el torrente de Besor.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.11'>Y hallaron en el campo un hombre Egipcio, el cual trajeron á David, y diéronle pan que comiese, y á beber agua;</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.12'>Diéronle también un pedazo de masa de higos secos, y dos hilos de pasas. Y luego que comió, volvió en él su espíritu; porque no había comido pan ni bebido agua en tres días y tres noches.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.13'>Y díjole David: ¿De quién eres tú? ¿y de dónde eres? Y respondió el mozo Egipcio: Yo soy siervo de un Amalecita, y dejóme mi amo hoy ha tres días, porque estaba enfermo;</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.14'>Pues hicimos una incursión á la parte del mediodía de Cerethi, y á Judá, y al mediodía de Caleb; y pusimos fuego á Siclag.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.15'>Y díjole David: ¿Me llevarás tú á esa tropa? Y él dijo: Hazme juramento por Dios que no me matarás, ni me entregarás en las manos de mi amo, y yo te llevaré á esa gente.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.16'>Llevólo pues: y he aquí que estaban derramados sobre la haz de toda aquella tierra, comiendo y bebiendo y haciendo fiesta, por toda aquella gran presa que habían tomado de la tierra de los Filisteos, y de la tierra de Judá.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.17'>E hiriólos David desde aquella mañana hasta la tarde del día siguiente: y no escapó de ellos ninguno, sino cuatrocientos mancebos, que habían subido en camellos y huyeron.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.18'>Y libró David todo lo que los Amalecitas habían tomado: y asimismo libertó David á sus dos mujeres.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.19'>Y no les faltó cosa chica ni grande, así de hijos como de hijas, del robo, y de todas las cosas que les habían tomado: todo lo recobró David.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.20'>Tomó también David todas las ovejas y ganados mayores; y trayéndolo todo delante, decían: Esta es la presa de David.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.21'>Y vino David á los doscientos hombres que habían quedado cansados y no habían podido seguir á David, á los cuales habían hecho quedar en el torrente de Besor; y ellos salieron á recibir á David, y al pueblo que con él estaba. Y como David llegó á la gente, saludóles con paz.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.22'>Entonces todos los malos y perversos de entre los que habían ido con David, respondieron y dijeron: Pues que no fueron con nosotros, no les daremos de la presa que hemos quitado, sino á cada uno su mujer y sus hijos; los cuales tomen y se vayan.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.23'>Y David dijo: No hagáis eso, hermanos míos, de lo que nos ha dado Jehová; el cual nos ha guardado, y ha entregado en nuestras manos la caterva que vino sobre nosotros.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.24'>¿Y quién os escuchará en este caso? porque igual parte ha de ser la de los que vienen á la batalla, y la de los que quedan con el bagaje: que partan juntamente.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.25'>Y desde aquel día en adelante fué esto puesto por ley y ordenanza en Israel, hasta hoy.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.26'>Y como David llegó á Siclag, envió de la presa á los ancianos de Judá, sus amigos, diciendo: He aquí una bendición para vosotros, de la presa de los enemigos de Jehová.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.27'>A los que estaban en Beth-el, y en Ramoth al mediodía, y á los que estaban en Jattir;</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.28'>Y á los que estaban en Aroer, y en Siphmoth, y á los que estaban en Esthemoa;</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.29'>Y á los que estaban en Rachâl, y á los que estaban en las ciudades de Jerameel, y á los que estaban en las ciudades del Cineo;</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.30'>Y á los que estaban en Horma, y á los que estaban en Chôrasán, y á los que estaban en Athach;</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.31'>Y á los que estaban en Hebrón, y en todos los lugares donde David había estado con los suyos.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.31'>
        <verse osisID='1Sam.31.1'>LOS Filisteos pues pelearon con Israel, y los de Israel huyeron delante de los Filisteos, y cayeron muertos en el monte de Gilboa.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.2'>Y siguiendo los Filisteos á Saúl y á sus hijos, mataron á Jonathán, y á Abinadab, y á Melchîsua, hijos de Saúl.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.3'>Y agravóse la batalla sobre Saúl, y le alcanzaron los flecheros; y tuvo gran temor de los flecheros.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.4'>Entonces dijo Saúl á su escudero: Saca tu espada, y pásame con ella, porque no vengan estos incircuncisos, y me pasen, y me escarnezcan. Mas su escudero no quería, porque tenía gran temor. Entonces tomó Saúl la espada, y echóse sobre ella.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.5'>Y viendo su escudero á Saúl muerto, él también se echó sobre su espada, y murió con él.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.6'>Así murió Saúl en aquel día, juntamente con sus tres hijos, y su escudero, y todos sus varones.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.7'>Y los de Israel que eran de la otra parte del valle, y de la otra parte del Jordán, viendo que Israel había huído, y que Saúl y sus hijos eran muertos, dejaron las ciudades y huyeron; y los Filisteos vinieron y habitaron en ellas.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.8'>Y aconteció el siguiente día, que viniendo los Filisteos á despojar los muertos, hallaron á Saúl y á sus tres hijos tendidos en el monte de Gilboa;</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.9'>Y cortáronle la cabeza, y desnudáronle las armas; y enviaron á tierra de los Filisteos al contorno, para que lo noticiaran en el templo de sus ídolos, y por el pueblo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.10'>Y pusieron sus armas en el templo de Astaroth, y colgaron su cuerpo en el muro de Beth-san.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.11'>Mas oyendo los de Jabes de Galaad esto que los Filisteos hicieron á Saúl,</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.12'>Todos los hombres valientes se levantaron, y anduvieron toda aquella noche, y quitaron el cuerpo de Saúl y los cuerpos de sus hijos del muro de Beth-san; y viniendo á Jabes, quemáronlos allí.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.13'>Y tomando sus huesos, sepultáronlos debajo de un árbol en Jabes, y ayunaron siete días.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>