<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='Bible.SpaRV' xml:lang='es'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='Bible.SpaRV'>
        <title>Spanish Reina-Valera</title>
        <contributor>The Free Bible Group</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-22</date>
        <description>The Holy Bible</description>
        <publisher>The Free Bible Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>Bible.SpaRV</identifier>
        <source>http://www.bibletechnologieswg.org/osis/docs/</source>
        <language type='IETF'>es</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Jonah'>
      <chapter osisID='Jonah.1'>
        <verse osisID='Jonah.1.1'>Y FUÉ palabra de Jehová á Jonás, hijo de Amittai, diciendo:</verse>
        <verse osisID='Jonah.1.2'>Levántate, y ve á Nínive, ciudad grande, y pregona contra ella; porque su maldad ha subido delante de mí.</verse>
        <verse osisID='Jonah.1.3'>Y Jonás se levantó para huir de la presencia de Jehová á Tarsis, y descendió á Joppe; y halló un navío que partía para Tarsis; y pagando su pasaje entró en él, para irse con ellos á Tarsis de delante de Jehová.</verse>
        <verse osisID='Jonah.1.4'>Mas Jehová hizo levantar un gran viento en la mar, é hízose una tan gran tempestad en la mar, que pensóse se rompería la nave.</verse>
        <verse osisID='Jonah.1.5'>Y los marineros tuvieron miedo, y cada uno llamaba á su dios: y echaron á la mar los enseres que había en la nave, para descargarla de ellos. Jonás empero se había bajado á los lados del buque, y se había echado á dormir.</verse>
        <verse osisID='Jonah.1.6'>Y el maestre de la nave se llegó á él, y le dijo: ¿Qué tienes, dormilón? Levántate, y clamá á tu Dios; quizá él tendrá compasión de nosotros, y no pereceremos.</verse>
        <verse osisID='Jonah.1.7'>Y dijeron cada uno á su compañero: Venid, y echemos suertes, para saber por quién nos ha venido este mal. Y echaron suertes, y la suerte cayó sobre Jonás.</verse>
        <verse osisID='Jonah.1.8'>Entonces le dijeron ellos: Decláranos ahora por qué nos ha venido este mal. ¿Qué oficio tienes, y de dónde vienes? ¿cuál es tu tierra, y de qué pueblo eres?</verse>
        <verse osisID='Jonah.1.9'>Y él les respondió: Hebreo soy, y temo á Jehová, Dios de los cielos, que hizo la mar y la tierra.</verse>
        <verse osisID='Jonah.1.10'>Y aquellos hombres temieron sobremanera, y dijéronle: ¿Por qué has hecho esto? Porque ellos entendieron que huía de delante de Jehová, porque se lo había declarado.</verse>
        <verse osisID='Jonah.1.11'>Y dijéronle: ¿Qué te haremos, para que la mar se nos quiete? porque la mar iba á más, y se embravecía.</verse>
        <verse osisID='Jonah.1.12'>El les respondió: Tomadme, y echadme á la mar, y la mar se os quietará: porque yo sé que por mí ha venido esta grande tempestad sobre vosotros.</verse>
        <verse osisID='Jonah.1.13'>Y aquellos hombres trabajaron por tornar la nave á tierra; mas no pudieron, porque la mar iba á más, y se embravecía sobre ellos.</verse>
        <verse osisID='Jonah.1.14'>Entonces clamaron á Jehová, y dijeron: Rogámoste ahora, Jehová, que no perezcamos nosotros por la vida de aqueste hombre, ni pongas sobre nosotros la sangre inocente: porque tú, Jehová, has hecho como has querido.</verse>
        <verse osisID='Jonah.1.15'>Y tomaron á Jonás, y echáronlo á la mar; y la mar se quietó de su furia.</verse>
        <verse osisID='Jonah.1.16'>Y temieron aquellos hombres á Jehová con gran temor; y ofrecieron sacrificio á Jehová, y prometieron votos.</verse>
        <verse osisID='Jonah.1.17'>	 MAS Jehová había prevenido un gran pez que tragase á Jonás: y estuvo Jonás en el vientre del pez tres días y tres noches.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jonah.2'>
        <verse osisID='Jonah.2.1'>	 Y oró Jonás desde el vientre del pez á Jehová su Dios.</verse>
        <verse osisID='Jonah.2.2'>	 Y dijo: Clamé de mi tribulación á Jehová, Y él me oyó; Del vientre del sepulcro clamé, Y mi voz oiste.</verse>
        <verse osisID='Jonah.2.3'>	 Echásteme en el profundo, en medio de los mares, Y rodeóme la corriente; Todas tus ondas y tus olas pasaron sobre mí.</verse>
        <verse osisID='Jonah.2.4'>	 Y yo dije: Echado soy de delante de tus ojos: Mas aun veré tu santo templo.</verse>
        <verse osisID='Jonah.2.5'>	 Las aguas me rodearon hasta el alma, Rodeóme el abismo; La ova se enredó á mi cabeza.</verse>
        <verse osisID='Jonah.2.6'>	 Descendí á las raíces de los montes; La tierra echó sus cerraduras sobre mí para siempre: Mas tú sacaste mi vida de la sepultura, oh Jehová Dios mío.</verse>
        <verse osisID='Jonah.2.7'>	 Cuando mi alma desfallecía en mí, acordéme de Jehová; Y mi oración entró hasta ti en tu santo templo.</verse>
        <verse osisID='Jonah.2.8'>	 Los que guardan las vanidades ilusorias, Su misericordia abandonan.</verse>
        <verse osisID='Jonah.2.9'>	 Yo empero con voz de alabanza te sacrificaré; Pagaré lo que prometí. La salvación pertenece á Jehová.</verse>
        <verse osisID='Jonah.2.10'>	 Y mandó Jehová al pez, y vomitó á Jonás en tierra.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jonah.3'>
        <verse osisID='Jonah.3.1'>Y FUÉ palabra de Jehová segunda vez á Jonás, diciendo:</verse>
        <verse osisID='Jonah.3.2'>Levántate, y ve á Nínive, aquella gran ciudad, y publica en ella el pregón que yo te diré.</verse>
        <verse osisID='Jonah.3.3'>Y levantóse Jonás, y fué á Nínive, conforme á la palabra de Jehová. Y era Nínive ciudad sobremanera grande, de tres días de camino.</verse>
        <verse osisID='Jonah.3.4'>Y comenzó Jonás á entrar por la ciudad, camino de un día, y pregonaba diciendo: De aquí á cuarenta días Nínive será destruida.</verse>
        <verse osisID='Jonah.3.5'>Y los hombres de Nínive creyeron á Dios, y pregonaron ayuno, y vistiéronse de sacos desde el mayor de ellos hasta el menor de ellos.</verse>
        <verse osisID='Jonah.3.6'>Y llegó el negocio hasta el rey de Nínive, y levantóse de su silla, y echó de sí su vestido, y cubrióse de saco, y se sentó sobre ceniza.</verse>
        <verse osisID='Jonah.3.7'>E hizo pregonar y anunciar en Nínive, por mandado del rey y de sus grandes, diciendo: Hombres y animales, bueyes y ovejas, no gusten cosa alguna, no se les dé alimento, ni beban agua:</verse>
        <verse osisID='Jonah.3.8'>Y que se cubran de saco los hombres y los animales, y clamen á Dios fuertemente: y conviértase cada uno de su mal camino, de la rapiña que está en sus manos.</verse>
        <verse osisID='Jonah.3.9'>¿Quién sabe si se volverá y arrepentirá Dios, y se apartará del furor de su ira, y no pereceremos?</verse>
        <verse osisID='Jonah.3.10'>Y vió Dios lo que hicieron, que se convirtieron de su mal camino: y arrepintióse del mal que había dicho les había de hacer, y no lo hizo.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jonah.4'>
        <verse osisID='Jonah.4.1'>PERO Jonás se apesadumbró en extremo, y enojóse.</verse>
        <verse osisID='Jonah.4.2'>Y oró á Jehová, y dijo: Ahora, oh Jehová, ¿no es esto lo que yo decía estando aún en mi tierra? Por eso me precaví huyendo á Tarsis; porque sabía yo que tú eres Dios clemente y piadoso, tardo á enojarte, y de grande misericordia, y que te arrepientes del mal.</verse>
        <verse osisID='Jonah.4.3'>Ahora pues, oh Jehová, ruégote que me mates; porque mejor me es la muerte que la vida.</verse>
        <verse osisID='Jonah.4.4'>Y Jehová le dijo: ¿Haces tú bien en enojarte tanto?</verse>
        <verse osisID='Jonah.4.5'>Y salióse Jonás de la ciudad, y asentó hacia el oriente de la ciudad, é hízose allí una choza, y se sentó debajo de ella á la sombra, hasta ver qué sería de la ciudad.</verse>
        <verse osisID='Jonah.4.6'>Y preparó Jehová Dios una calabacera, la cual creció sobre Jonás para que hiciese sombra sobre su cabeza, y le defendiese de su mal: y Jonás se alegró grandemente por la calabacera.</verse>
        <verse osisID='Jonah.4.7'>Mas Dios preparó un gusano al venir la mañana del día siguiente, el cual hirió á la calabacera, y secóse.</verse>
        <verse osisID='Jonah.4.8'>Y acaeció que al salir el sol, preparó Dios un recio viento solano; y el sol hirió á Jonás en la cabeza, y desmayábase, y se deseaba la muerte, diciendo: Mejor sería para mí la muerte que mi vida.</verse>
        <verse osisID='Jonah.4.9'>Entonces dijo Dios á Jonás: ¿Tanto te enojas por la calabacera? Y él respondió: Mucho me enojo, hasta la muerte.</verse>
        <verse osisID='Jonah.4.10'>Y dijo Jehová: Tuviste tú lástima de la calabacera, en la cual no trabajaste, ni tú la hiciste crecer; que en espacio de una noche nació, y en espacio de otra noche pereció:</verse>
        <verse osisID='Jonah.4.11'>¿Y no tendré yo piedad de Nínive, aquella grande ciudad donde hay más de ciento y veinte mil personas que no conocen su mano derecha ni su mano izquierda, y muchos animales?</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>