<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='fr' osisRefWork='Bible' osisIDWork='JND'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='JND'>
        <title>French Darby 2006</title>
        <contributor>http://www.stempublishing.com/authors/Biographies/jndarby.html</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-06-06</date>
        <description>Le texte de la Préface de l'édition de 1872 du Nouveau Testament donne des indications sur la traduction J.N.Darby, comment elle a été faite, quels textes originaux grecs ont été accessibles, quelle est leur valeur relative et comment ils ont été utilisés.</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>JND</identifier>
        <source>http://www.bibliquest.org/Bible/BibleJNDhtm-Bible.htm</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Mark'>
      <chapter osisID='Mark.1'>
        <title>Évangile selon MARC</title>
        <verse osisID='Mark.1.1'>Commencement de l’évangile de Jésus Christ, Fils de Dieu :</verse>
        <verse osisID='Mark.1.2'>comme il est écrit dans Ésaïe le prophète : «Voici, moi j’envoie mon messager devant ta face, lequel préparera ton chemin» [Malachie 3:1].</verse>
        <verse osisID='Mark.1.3'>«Voix de celui qui crie dans le désert : Préparez le chemin du *Seigneur, faites droits ses sentiers» [Ésaïe 40:3].</verse>
        <verse osisID='Mark.1.4'>Jean vint, baptisant dans le désert, et prêchant le baptême de repentance en rémission de péchés.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.5'>Et tout le pays de Judée et tous ceux de Jérusalem sortaient vers lui ; et ils étaient baptisés par lui dans le fleuve du Jourdain, confessant leurs péchés.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.6'>Or Jean était vêtu de poil de chameau et d’une ceinture de cuir autour des reins, et il mangeait des sauterelles et du miel sauvage.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.7'>Et il prêchait, disant : Il vient après moi, celui qui est plus puissant que moi, duquel je ne suis pas digne de délier, en me baissant, la courroie des sandales.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.8'>Moi, je vous ai baptisés d’eau ; lui, vous baptisera de l’Esprit Saint.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.9'>Et il arriva, en ces jours-là, que Jésus vint de Nazareth de Galilée, et fut baptisé par Jean au Jourdain.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.10'>Et [s’éloignant] aussitôt de l’eau, il monta, et vit les cieux se fendre, et l’Esprit comme une colombe descendre sur lui.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.11'>Et il y eut une voix qui venait des cieux : Tu es mon Fils bien-aimé ; en toi j’ai trouvé mon plaisir.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.12'>Et aussitôt l’Esprit le pousse dans le désert.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.13'>Et il fut dans le désert quarante jours, tenté par Satan ; et il était avec les bêtes sauvages ; et les anges le servaient.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.14'>Mais après que Jean eut été livré, Jésus vint en Galilée, prêchant l’évangile du royaume de Dieu,</verse>
        <verse osisID='Mark.1.15'>et disant : Le temps est accompli, et le royaume de Dieu s’est approché : repentez-vous et croyez à l’évangile.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.16'>Et comme il marchait le long de la mer de Galilée, il vit Simon et André le frère de Simon, qui jetaient un filet dans la mer ; car ils étaient pêcheurs.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.17'>Et Jésus leur dit : Venez après moi, et je vous ferai devenir pêcheurs d’hommes.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.18'>Et aussitôt, ayant quitté leurs filets, ils le suivirent.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.19'>Et passant de là un peu plus avant, il vit Jacques le [fils] de Zébédée et Jean son frère ; et eux [étaient] dans la nacelle, raccommodant les filets.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.20'>Et aussitôt il les appela ; et laissant leur père Zébédée dans la nacelle avec les gens à gages, ils s’en allèrent après lui.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.21'>Et ils entrent dans Capernaüm ; et étant entré aussitôt le jour du sabbat dans la synagogue, il enseignait.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.22'>Et ils s’étonnaient de sa doctrine ; car il les enseignait comme ayant autorité, et non pas comme les scribes.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.23'>Et il y avait dans leur synagogue un homme possédé d’un* esprit immonde ; et il s’écria,</verse>
        <verse osisID='Mark.1.24'>disant : Ha !* qu’y a-t-il entre nous et toi, Jésus Nazarénien** ? Es-tu venu pour nous détruire ? Je te connais, qui tu es*** : le Saint de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.25'>Et Jésus le tança, disant : Tais-toi, et sors de lui.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.26'>Et l’esprit immonde, l’ayant déchiré et ayant crié à haute voix, sortit de lui.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.27'>Et ils furent tous saisis d’étonnement, de sorte qu’ils s’enquéraient entre eux, disant : Qu’est ceci ? Quelle doctrine nouvelle est celle-ci ? Car il commande avec autorité, même aux esprits immondes, et ils lui obéissent.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.28'>Et sa renommée se répandit aussitôt tout à l’entour dans la Galilée.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.29'>Et aussitôt, sortant de la synagogue, ils allèrent avec Jacques et Jean dans la maison de Simon et d’André.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.30'>Or la belle-mère de Simon était là couchée, ayant la fièvre ; et aussitôt ils lui parlent d’elle.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.31'>Et s’approchant, il la fit lever en la prenant par la main ; et aussitôt la fièvre la quitta ; et elle les servit.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.32'>Et, le soir étant venu, comme le soleil se couchait, on lui apporta tous ceux qui se portaient mal, et les démoniaques ;</verse>
        <verse osisID='Mark.1.33'>et la ville tout entière était rassemblée à la porte :</verse>
        <verse osisID='Mark.1.34'>et il en guérit plusieurs qui souffraient de diverses maladies, et chassa plusieurs démons, et ne permit pas aux démons de parler parce qu’ils le connaissaient*.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.35'>Et s’étant levé sur le matin, longtemps avant le jour, il sortit et s’en alla dans un lieu désert ; et il priait là.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.36'>Et Simon et ceux qui étaient avec lui, le suivirent.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.37'>Et l’ayant trouvé, ils lui dirent : Tous te cherchent.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.38'>Et il leur dit : Allons ailleurs dans les bourgades voisines, afin que j’y prêche aussi ; car c’est pour cela que je suis venu.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.39'>Et il prêchait dans leurs synagogues par toute la Galilée, et chassait les démons.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.40'>Et un lépreux vient à lui, le suppliant et se jetant à genoux devant lui, et lui disant : Si tu veux, tu peux me rendre net.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.41'>Et Jésus, ému de compassion, étendant la main, le toucha, et lui dit : Je veux, sois net.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.42'>Et comme il parlait, aussitôt la lèpre se retira de lui ; et il fut net.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.43'>Et usant de paroles sévères, il le renvoya aussitôt,</verse>
        <verse osisID='Mark.1.44'>et lui dit : Prends garde de n’en rien dire à personne ; mais va, montre-toi au sacrificateur, et offre pour ta purification ce que Moïse a ordonné, pour que cela leur serve de témoignage*.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.45'>Mais lui, étant sorti, commença à beaucoup publier et à divulguer ce qui était arrivé, de sorte que Jésus ne pouvait plus entrer ouvertement dans la ville ; mais il se tenait dehors dans des lieux déserts ; et on venait à lui de toutes parts.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.2'>
        <verse osisID='Mark.2.1'>Et il entra de nouveau dans Capernaüm, quelques jours après, et on ouït dire qu’il était à la maison.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.2'>Et aussitôt beaucoup de gens s’y assemblèrent, de sorte qu’il ne se trouva plus de place, même auprès de la porte ; et il leur annonçait la parole.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.3'>Et des gens viennent à lui, amenant un paralytique porté par quatre personnes.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.4'>Et ne pouvant s’approcher de lui, à cause de la foule, ils découvrirent le toit [du lieu] où il était ; et l’ayant percé, ils descendirent le petit lit sur lequel le paralytique était couché.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.5'>Et Jésus, voyant leur foi, dit au paralytique : [Mon] enfant, tes péchés sont pardonnés.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.6'>Et il y avait là quelques-uns des scribes, assis et raisonnant dans leurs cœurs :</verse>
        <verse osisID='Mark.2.7'>Pourquoi celui-ci parle-t-il ainsi ? Il blasphème. Qui peut pardonner les péchés, sinon un [seul], Dieu ?</verse>
        <verse osisID='Mark.2.8'>Et aussitôt Jésus, connaissant dans son esprit qu’ils raisonnaient ainsi en eux-mêmes, leur dit : Pourquoi faites-vous ces raisonnements dans vos cœurs ?</verse>
        <verse osisID='Mark.2.9'>Lequel est le plus facile, de dire au paralytique : [Tes] péchés te sont pardonnés ; ou de dire : Lève-toi, prends ton petit lit, et marche ?</verse>
        <verse osisID='Mark.2.10'>Or, afin que vous sachiez que le fils de l’homme a le pouvoir sur la terre de pardonner les péchés (il dit au paralytique) :</verse>
        <verse osisID='Mark.2.11'>Je te dis, lève-toi, prends ton petit lit, et va dans ta maison.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.12'>Et il se leva aussitôt, et ayant pris son petit lit, il sortit en la présence de tous ; de sorte qu’ils en furent tous étonnés et qu’ils glorifiaient Dieu, disant : Nous ne vîmes jamais pareille chose.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.13'>Et il sortit encore et longea la mer* ; et toute la foule venait à lui, et il les enseignait.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.14'>Et en passant, il vit Lévi le [fils] d’Alphée assis au bureau de recette, et il lui dit : Suis-moi. Et se levant, il le suivit.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.15'>Et il arriva, comme il était à table dans sa maison, que beaucoup de publicains et de pécheurs aussi se trouvèrent à table avec Jésus et ses disciples ; car ils étaient nombreux, et ils le suivaient.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.16'>Et les scribes et les pharisiens, le voyant manger avec les publicains et les pécheurs, dirent à ses disciples : Pourquoi mange-t-il et boit-il avec les publicains et les pécheurs ?</verse>
        <verse osisID='Mark.2.17'>Et Jésus, l’ayant entendu, leur dit : Ceux qui sont en bonne santé n’ont pas besoin de médecin, mais ceux qui se portent mal ; je ne suis pas venu appeler des justes, mais des pécheurs.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.18'>Et les disciples de Jean et les pharisiens jeûnaient ; et ils viennent et lui disent : Pourquoi les disciples de Jean et ceux des pharisiens jeûnent-ils, mais tes disciples ne jeûnent pas ?</verse>
        <verse osisID='Mark.2.19'>Et Jésus leur dit : Les fils de la chambre nuptiale* peuvent-ils jeûner pendant que l’époux est avec eux ? Aussi longtemps qu’ils ont l’époux avec eux, ils ne peuvent pas jeûner.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.20'>Mais des jours viendront, lorsque l’époux leur aura été ôté ; et alors ils jeûneront en ce jour-là.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.21'>Personne ne coud un morceau de drap neuf* à un vieil habit ; autrement la pièce neuve emporte [une partie] du vieil [habit], et la déchirure en devient plus mauvaise.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.22'>Et personne ne met du vin nouveau dans de vieilles outres ; autrement le vin rompt les outres, et le vin se répand, et les outres sont perdues ; mais le vin nouveau doit être mis dans des outres neuves.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.23'>Et il arriva qu’il passait par les blés en un jour de sabbat ; et ses disciples, chemin faisant, se mirent à arracher des épis.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.24'>Et les pharisiens lui dirent : Voici, pourquoi font-ils, le jour de sabbat, ce qui n’est pas permis ?</verse>
        <verse osisID='Mark.2.25'>Et lui leur dit : N’avez-vous jamais lu ce que fit David quand il fut dans le besoin et qu’il eut faim, lui et ceux qui étaient avec lui,</verse>
        <verse osisID='Mark.2.26'>comment, au [titre] «Abiathar, souverain sacrificateur», il entra dans la maison de Dieu, et mangea les pains de proposition, qu’il n’est pas permis de manger, sinon aux sacrificateurs, et en donna aussi à ceux qui étaient avec lui ? *</verse>
        <verse osisID='Mark.2.27'>Et il leur dit : Le sabbat a été fait pour l’homme, non pas l’homme pour le sabbat ;</verse>
        <verse osisID='Mark.2.28'>de sorte que le fils de l’homme est seigneur aussi du sabbat.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.3'>
        <verse osisID='Mark.3.1'>Et il entra encore dans la synagogue ; et il y avait là un homme qui avait la main desséchée.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.2'>Et ils l’observaient [pour voir] s’il le guérirait le jour de sabbat, afin de l’accuser.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.3'>Et il dit à l’homme qui avait la main desséchée : Lève-toi là devant tous.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.4'>Et il leur dit : Est-il permis de faire du bien le jour de sabbat, ou de faire du mal ? de sauver la vie, ou de tuer ? Mais ils gardaient le silence.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.5'>Et les ayant regardés à l’entour avec colère, étant attristé de l’endurcissement de leur cœur, il dit à l’homme : Étends ta main. Et il l’étendit, et sa main fut rétablie.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.6'>Et les pharisiens, sortant aussitôt avec les hérodiens*, tinrent conseil contre lui pour le faire périr.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.7'>Et Jésus se retira avec ses disciples vers la mer ; et une grande multitude le suivit de la Galilée, et de la Judée,</verse>
        <verse osisID='Mark.3.8'>et de Jérusalem, et de l’Idumée, et de par delà le Jourdain. Et ceux des environs de Tyr et de Sidon, une grande multitude, ayant entendu les choses qu’il faisait, vinrent vers lui.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.9'>Et il dit à ses disciples qu’une petite nacelle fût là à sa disposition, à cause de la foule, afin qu’elle ne le pressât pas ;</verse>
        <verse osisID='Mark.3.10'>car il en guérit beaucoup, de sorte que tous ceux qui étaient affligés de quelque fléau se jetaient sur lui afin de le toucher.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.11'>Et les esprits immondes, quand ils le voyaient, se jetaient devant lui et s’écriaient, disant : Tu es le Fils de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.12'>Et il leur défendait très-expressément de le faire connaître.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.13'>Et il monte sur une montagne*, et il appelle ceux qu’il voulait ; et ils vinrent à lui ;</verse>
        <verse osisID='Mark.3.14'>et il en établit douze pour être avec lui, et pour les envoyer prêcher,</verse>
        <verse osisID='Mark.3.15'>et pour avoir autorité [de guérir les maladies et] de chasser les démons ;</verse>
        <verse osisID='Mark.3.16'>et il surnomma Simon, Pierre ;</verse>
        <verse osisID='Mark.3.17'>et Jacques le [fils] de Zébédée et Jean le frère de Jacques, et il les surnomma Boanergès, ce qui est : fils de tonnerre ;</verse>
        <verse osisID='Mark.3.18'>et André, et Philippe, et Barthélemy, et Matthieu, et Thomas, et Jacques le [fils] d’Alphée, et Thaddée, et Simon le Cananéen*,</verse>
        <verse osisID='Mark.3.19'>et Judas Iscariote, qui aussi le livra.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.20'>Et ils viennent à la maison ; et la foule s’assemble de nouveau, en sorte qu’ils ne pouvaient pas même manger leur pain.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.21'>Et ses proches, ayant entendu cela, sortirent pour se saisir de lui ; car ils disaient : Il est hors de sens.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.22'>Et les scribes qui étaient descendus de Jérusalem, dirent : Il a Béelzébul* ; et : Par le chef des démons, il chasse les démons.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.23'>Et les ayant appelés, il leur dit par des paraboles : Comment Satan peut-il chasser Satan ?</verse>
        <verse osisID='Mark.3.24'>Et si un royaume est divisé contre lui-même, ce royaume-là ne peut pas subsister.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.25'>Et si une maison est divisée contre elle-même, cette maison-là ne peut pas subsister.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.26'>Et si Satan s’élève contre lui-même et est divisé, il ne peut pas subsister, mais il vient à sa fin.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.27'>Nul ne peut entrer dans la maison de l’homme fort, et piller ses biens, si premièrement il n’a lié l’homme fort ; et alors il pillera sa maison.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.28'>En vérité, je vous dis que tous les péchés seront pardonnés aux fils des hommes, et les paroles injurieuses, quelles qu’elles soient, par lesquelles ils blasphèment ;</verse>
        <verse osisID='Mark.3.29'>mais quiconque proférera des paroles injurieuses contre l’Esprit Saint n’aura jamais de pardon ; mais il est passible du jugement éternel*.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.30'>C’était parce qu’ils disaient : Il a un esprit immonde.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.31'>Ses frères et sa mère donc viennent ; et se tenant dehors, ils l’envoyèrent appeler ;</verse>
        <verse osisID='Mark.3.32'>et la foule était assise autour de lui. Et on lui dit : Voici, ta mère et tes frères, là dehors, te cherchent.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.33'>Et il leur répondit, disant : Qui est ma mère, ou [qui sont] mes frères ?</verse>
        <verse osisID='Mark.3.34'>Et regardant tout à l’entour ceux qui étaient assis autour de lui, il dit : Voici ma mère et mes frères ;</verse>
        <verse osisID='Mark.3.35'>car quiconque fera la volonté de Dieu, celui-là est mon frère, et ma sœur, et ma mère.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.4'>
        <verse osisID='Mark.4.1'>Et il se mit encore à enseigner près de la mer. Et une grande foule se rassembla auprès de lui ; de sorte que, montant dans une nacelle, il s’assit sur la mer ; et toute la foule était à terre sur le bord de la mer.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.2'>Et il leur enseignait beaucoup de choses par des paraboles ; et il leur disait dans son enseignement :</verse>
        <verse osisID='Mark.4.3'>Écoutez : Voici, un semeur sortit pour semer.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.4'>Et il arriva qu’en semant, quelques [grains] tombèrent le long du chemin ; et les oiseaux vinrent et les dévorèrent.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.5'>Et d’autres tombèrent sur les endroits rocailleux où ils n’avaient pas beaucoup de terre ; et aussitôt ils levèrent, parce qu’ils n’avaient pas une terre profonde ;</verse>
        <verse osisID='Mark.4.6'>et quand le soleil se leva, ils furent brûlés, et, parce qu’ils n’avaient pas de racine, ils furent séchés.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.7'>Et d’autres tombèrent dans les épines ; et les épines montèrent et les étouffèrent, et ils ne donnèrent pas de fruit.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.8'>Et d’autres tombèrent dans la bonne terre, et donnèrent du fruit, montant et croissant, et rapportèrent, l’un trente, et l’un soixante, et l’un cent.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.9'>Et il dit : Qui a des oreilles pour entendre, qu’il entende.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.10'>Et quand il fut en particulier, ceux qui étaient autour de lui, avec les douze, l’interrogèrent touchant la parabole.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.11'>Et il leur dit : À vous [il] est donné [de connaître] le mystère du royaume de Dieu ; mais pour ceux qui sont dehors, toutes choses se traitent par des paraboles,</verse>
        <verse osisID='Mark.4.12'>afin qu’en voyant ils voient et n’aperçoivent pas, et qu’en entendant ils entendent et ne comprennent pas : de peur qu’ils ne se convertissent et que leurs péchés ne leur soient pardonnés*.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.13'>Et il leur dit : Ne connaissez-vous pas cette parabole ? et comment connaîtrez-vous toutes les paraboles ?</verse>
        <verse osisID='Mark.4.14'>Le semeur sème la parole.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.15'>Et ce sont ici ceux qui sont le long du chemin, là où la parole est semée ; et quand ils ont entendu, Satan vient aussitôt et ravit la parole semée en eux.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.16'>Et pareillement, ceux qui sont semés sur les endroits rocailleux, ce sont ceux qui, quand ils ont entendu la parole, la reçoivent aussitôt avec joie ;</verse>
        <verse osisID='Mark.4.17'>et ils n’ont pas de racine en eux-mêmes, mais ne sont que pour un temps ; puis, quand la tribulation ou la persécution survient à cause de la parole, ils sont aussitôt scandalisés.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.18'>Et d’autres sont ceux qui sont semés dans les épines : ce sont ceux qui ont entendu la parole ;</verse>
        <verse osisID='Mark.4.19'>et les soucis du siècle*, et la tromperie des richesses, et les convoitises à l’égard des autres choses, entrant, étouffent la parole, et elle est sans fruit.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.20'>Et ceux qui sont semés sur la bonne terre, ce sont ceux qui entendent la parole, et la reçoivent, et portent du fruit : l’un trente, et l’un soixante, et l’un cent.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.21'>Et il leur dit : La lampe vient-elle pour être mise sous le boisseau ou sous le lit ? N’est-ce pas pour être mise sur le pied de lampe ?</verse>
        <verse osisID='Mark.4.22'>Car il n’y a rien de secret qui ne soit manifesté, et rien de caché n’arrive, si ce n’est afin de venir en évidence.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.23'>Si quelqu’un a des oreilles pour entendre, qu’il entende.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.24'>Et il leur dit : Prenez garde à ce que vous entendez : de la mesure dont vous mesurerez il vous sera mesuré ; et à vous [qui entendez], il sera ajouté ;</verse>
        <verse osisID='Mark.4.25'>car à quiconque a, il sera donné ; et à celui qui n’a pas, cela même qu’il a sera ôté.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.26'>Il dit aussi : Ainsi est le royaume de Dieu : c’est comme si un homme jetait de la semence sur la terre,</verse>
        <verse osisID='Mark.4.27'>et dormait et se levait de nuit et de jour, et que la semence germât et crût sans qu’il sache comment.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.28'>La terre produit spontanément du fruit, premièrement l’herbe, ensuite l’épi, et puis le plein froment dans l’épi ;</verse>
        <verse osisID='Mark.4.29'>et quand le fruit est produit, on y met aussitôt la faucille, parce que la moisson est arrivée.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.30'>Il disait aussi : Comment comparerons-nous le royaume de Dieu, ou par quelle parabole le représenterons-nous ?</verse>
        <verse osisID='Mark.4.31'>Il est semblable à un grain de moutarde, qui, lorsqu’il est semé sur la terre, est la plus petite de toutes les semences qui sont sur la terre ;</verse>
        <verse osisID='Mark.4.32'>et après qu’il est semé, il monte et devient plus grand que toutes les herbes, et jette de grandes branches, de sorte que les oiseaux du ciel peuvent demeurer sous son ombre.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.33'>Et par plusieurs paraboles de cette sorte, il leur annonçait la parole, selon qu’ils pouvaient l’entendre ;</verse>
        <verse osisID='Mark.4.34'>mais il ne leur parlait pas sans parabole ; et en particulier il interprétait tout à ses disciples.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.35'>Et en ce jour-là, le soir étant venu, il leur dit : Passons à l’autre rive.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.36'>Et ayant renvoyé la foule, ils le prennent dans une nacelle, comme il était ; et d’autres nacelles aussi étaient avec lui.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.37'>Et il se lève un grand tourbillon de vent, et les vagues se jetaient dans la nacelle, de sorte qu’elle s’emplissait déjà.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.38'>Et il était, lui, à la poupe, dormant sur un oreiller ; et ils le réveillent et lui disent : Maître*, ne te mets-tu pas en peine que nous périssions ?</verse>
        <verse osisID='Mark.4.39'>Et s’étant réveillé, il reprit le vent, et dit à la mer : Fais silence, tais-toi ! Et le vent tomba, et il se fit un grand calme.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.40'>Et il leur dit : Pourquoi êtes-vous ainsi craintifs ? Comment n’avez-vous pas de foi ?</verse>
        <verse osisID='Mark.4.41'>Et ils furent saisis d’une grande peur, et ils dirent entre eux : Qui donc est celui-ci, que le vent même et la mer lui obéissent ?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.5'>
        <verse osisID='Mark.5.1'>Et ils arrivèrent à l’autre rive de la mer, dans le pays des Gadaréniens*.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.2'>Et aussitôt, comme il sortait de la nacelle, un homme possédé d’un esprit immonde,</verse>
        <verse osisID='Mark.5.3'>[et] qui avait sa demeure dans les sépulcres, sortant des sépulcres, le rencontra ; et personne ne pouvait le lier, pas même avec des chaînes ;</verse>
        <verse osisID='Mark.5.4'>car souvent, quand il avait été lié de fers aux pieds et de chaînes, il avait rompu les chaînes et mis les fers en pièces, et personne ne pouvait le dompter.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.5'>Et il était continuellement, de nuit et de jour, dans les sépulcres et dans les montagnes, criant et se meurtrissant avec des pierres.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.6'>Et voyant Jésus de loin, il courut et se prosterna devant lui* ;</verse>
        <verse osisID='Mark.5.7'>et, criant avec une voix forte, il dit : Qu’y a-t-il entre moi et toi, Jésus, Fils du Dieu Très-haut* ? Je t’adjure par Dieu, ne me tourmente pas.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.8'>Car il lui disait : Sors de cet homme, esprit immonde !</verse>
        <verse osisID='Mark.5.9'>Et il lui demanda : Quel est ton nom ? Et il lui dit : J’ai nom Légion, car nous sommes plusieurs.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.10'>Et il le priait instamment pour qu’il ne les envoyât pas hors du pays.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.11'>Et il y avait là, vers la montagne, un grand troupeau de pourceaux qui paissait.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.12'>Et ils le prièrent, disant : Envoie-nous dans les pourceaux, afin que nous entrions en eux.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.13'>Et aussitôt Jésus le leur permit. Et les esprits immondes, sortant, entrèrent dans les pourceaux, et le troupeau se rua du haut de la côte dans la mer ; [or ils étaient] environ deux mille ; et ils furent étouffés dans la mer.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.14'>Et ceux qui les paissaient s’enfuirent, et portèrent la nouvelle dans la ville et dans les campagnes. Et ils sortirent pour voir ce qui était arrivé ;</verse>
        <verse osisID='Mark.5.15'>et ils viennent vers Jésus, et voient le démoniaque, assis, vêtu, et dans son bon sens, celui qui avait Légion ; et ils eurent peur.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.16'>Et ceux qui avaient vu [ce qui s’était passé], leur racontèrent ce qui était arrivé au démoniaque et ce qui concernait les pourceaux ;</verse>
        <verse osisID='Mark.5.17'>et ils se mirent à le prier de s’en aller de leur territoire.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.18'>Et comme il montait dans la nacelle*, celui qui avait été démoniaque le pria [de permettre] qu’il fût avec lui.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.19'>Et il ne le lui permit pas, mais lui dit : Va dans ta maison, vers les tiens, et raconte-leur tout ce que le Seigneur t’a fait, et [comment] il a usé de miséricorde envers toi.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.20'>Et il s’en alla, et se mit à publier en Décapolis* tout ce que Jésus lui avait fait ; et tous s’en étonnaient.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.21'>Et Jésus, ayant encore repassé à l’autre rive, dans la nacelle, une grande foule se rassembla auprès de lui ; et il était au bord de la mer.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.22'>Et un des chefs de synagogue, nommé Jaïrus, vient ; et le voyant, il se jette à ses pieds ;</verse>
        <verse osisID='Mark.5.23'>et il le suppliait instamment, disant : Ma fille est à l’extrémité ; [je te prie] de venir et de lui imposer les mains, afin qu’elle soit sauvée*, et qu’elle vive.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.24'>Et il s’en alla avec lui ; et une grande foule le suivit, et elle le pressait.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.25'>Et une femme qui avait une perte de sang depuis douze ans,</verse>
        <verse osisID='Mark.5.26'>et qui avait beaucoup souffert d’un grand nombre de médecins, et avait dépensé tout son bien, et n’en avait retiré aucun profit, mais plutôt allait en empirant,</verse>
        <verse osisID='Mark.5.27'>ayant ouï parler de Jésus, vint dans la foule par derrière, et toucha son vêtement ;</verse>
        <verse osisID='Mark.5.28'>car elle disait : Si je touche, ne fût-ce que ses vêtements, je serai guérie*.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.29'>Et aussitôt son flux de sang tarit ; et elle connut en son corps qu’elle était guérie du fléau*.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.30'>Et aussitôt Jésus, connaissant en lui-même la puissance qui était sortie de lui, se retournant dans la foule, dit : Qui a touché mes vêtements ?</verse>
        <verse osisID='Mark.5.31'>Et ses disciples lui dirent : Tu vois la foule qui te presse, et tu dis : Qui m’a touché ?</verse>
        <verse osisID='Mark.5.32'>Et il regardait tout à l’entour pour voir celle qui avait fait cela.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.33'>Et la femme, effrayée et tremblante, sachant ce qui lui était arrivé, vint et se jeta devant lui, et lui déclara toute la vérité.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.34'>Et il lui dit : [Ma] fille, ta foi t’a guérie* ; va en paix, et sois guérie de ton fléau**.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.35'>Comme il parlait encore, il vient des gens de chez le chef de synagogue, disant : Ta fille est morte* ; pourquoi tourmentes-tu encore le maître** ?</verse>
        <verse osisID='Mark.5.36'>Et Jésus, ayant entendu la parole qui avait été dite, dit aussitôt au chef de synagogue : Ne crains pas, crois seulement.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.37'>Et il ne permit à personne de le suivre, sinon à Pierre et à Jacques et à Jean le frère de Jacques.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.38'>Et il vient* à la maison du chef de synagogue ; et il voit le tumulte, et ceux qui pleuraient et jetaient de grands cris.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.39'>Et étant entré, il leur dit : Pourquoi faites-vous ce tumulte, et pourquoi pleurez-vous ? L’enfant n’est pas morte*, mais elle dort.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.40'>Et ils se riaient de lui. Mais les ayant tous mis dehors, il prend le père de l’enfant et la mère, et ceux qui étaient avec lui, et entre là où l’enfant était couchée.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.41'>Et ayant pris la main de l’enfant, il lui dit : Talitha coumi ; ce qui, interprété, est : Jeune fille, je te dis, lève-toi.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.42'>Et aussitôt la jeune fille se leva et marcha, car elle avait douze ans ; et ils furent transportés d’une grande admiration.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.43'>Et il leur enjoignit fort que personne ne le sût ; et il dit qu’on lui donnât à manger.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.6'>
        <verse osisID='Mark.6.1'>Et il sortit de là, et vint dans son pays ; et ses disciples le suivent.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.2'>Et le sabbat étant venu, il se mit à enseigner dans la synagogue ; et plusieurs, l’ayant entendu, étaient dans l’étonnement, disant : D’où [viennent] ces choses à celui-ci ? Et quelle est cette sagesse qui lui est donnée, et [d’où vient] que de tels miracles s’opèrent par ses mains ?</verse>
        <verse osisID='Mark.6.3'>Celui-ci n’est-il pas le charpentier, le fils de Marie, et le frère de Jacques et de Joses et de Jude et de Simon ; et ses sœurs ne sont-elles pas ici auprès de nous ? Et ils étaient scandalisés en lui.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.4'>Et Jésus leur dit : Un prophète n’est pas sans honneur, si ce n’est dans son pays et parmi ses parents et dans sa maison.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.5'>Et il ne put faire là aucun miracle, sinon qu’il imposa les mains à un petit nombre d’infirmes, et les guérit.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.6'>Et il s’étonnait de leur incrédulité ; et il visitait l’un après l’autre les villages à la ronde, en enseignant.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.7'>Et il appelle les douze ; et il se mit à les envoyer deux à deux, et leur donna autorité sur les esprits immondes.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.8'>Et il leur commanda de ne rien prendre pour le chemin, si ce n’est un bâton seulement, ni sac, ni pain, ni monnaie dans leur ceinture,</verse>
        <verse osisID='Mark.6.9'>mais d’être chaussés de sandales ; et ne portez pas deux tuniques.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.10'>Et il leur dit : Partout où vous entrerez dans une maison, demeurez-y jusqu’à ce que vous partiez de là ;</verse>
        <verse osisID='Mark.6.11'>et tous ceux qui ne vous recevront pas et ne vous écouteront pas, quand vous partirez de là, secouez la poussière de dessous vos pieds*, pour leur servir de témoignage.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.12'>Et étant partis, ils prêchèrent qu’on se repentît,</verse>
        <verse osisID='Mark.6.13'>et chassèrent beaucoup de démons, et oignirent d’huile beaucoup d’infirmes et les guérirent.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.14'>Et le roi Hérode ouït parler [de lui], car son nom était devenu public ; et il dit : Jean le baptiseur est ressuscité d’entre les morts ; et c’est pourquoi les miracles s’opèrent par lui.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.15'>Et d’autres disaient : C’est Élie ; et d’autres disaient : C’est un prophète, comme un des prophètes.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.16'>Mais Hérode, ayant appris [ce qu’il faisait], dit : C’est Jean que j’ai fait décapiter ; il est ressuscité d’entre les morts.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.17'>Car Hérode lui-même avait envoyé prendre Jean, et l’avait fait lier dans une prison, à cause d’Hérodias, la femme de Philippe son frère ; car il l’avait épousée.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.18'>Car Jean disait à Hérode : Il ne t’est pas permis d’avoir la femme de ton frère.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.19'>Et Hérodias lui en voulait, et aurait désiré le faire mourir ; et elle ne pouvait pas,</verse>
        <verse osisID='Mark.6.20'>car Hérode craignait Jean, le sachant homme juste et saint, et il le gardait* soigneusement ; et lorsqu’il l’avait entendu, il faisait beaucoup de choses, et** il l’écoutait volontiers.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.21'>Et un jour favorable étant venu, lorsque Hérode, le jour anniversaire de sa naissance, donnait un repas à ses grands seigneurs, et aux chiliarques*, et aux principaux de la Galilée ;</verse>
        <verse osisID='Mark.6.22'>et la fille de cette même Hérodias, étant entrée et ayant dansé, plut à Hérode et à ceux qui étaient à table avec lui. Et le roi dit à la jeune fille : Demande-moi tout ce que tu voudras, et je te le donnerai.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.23'>Et il lui jura : Tout ce que tu me demanderas, je te le donnerai, jusqu’à la moitié de mon royaume.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.24'>Et elle sortit et dit à sa mère : Que dois-je demander ? Et celle-ci dit : La tête de Jean le baptiseur.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.25'>Et aussitôt elle entra avec empressement vers le roi, et fit sa demande, disant : Je veux que sur-le-champ tu me donnes dans un plat la tête de Jean le baptiseur.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.26'>Et le roi en fut très-attristé, mais, à cause des serments et de ceux qui étaient à table avec lui, il ne voulut pas lui manquer de parole*.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.27'>Et le roi aussitôt envoya un de ses satellites*, et lui commanda d’apporter la tête de Jean. Et celui-ci, s’en étant allé, le décapita dans la prison,</verse>
        <verse osisID='Mark.6.28'>et apporta sa tête dans un plat, et la donna à la jeune fille ; et la jeune fille la donna à sa mère.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.29'>Et ses disciples, l’ayant appris, vinrent et enlevèrent son corps et le mirent dans un sépulcre.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.30'>Et les apôtres se rassemblent auprès de Jésus ; et ils lui racontèrent tout : et tout ce qu’ils avaient fait, et tout ce qu’ils avaient enseigné.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.31'>Et il leur dit : Venez à l’écart vous-mêmes dans un lieu désert, et reposez-vous un peu ; car il y avait beaucoup de gens qui allaient et qui venaient, et ils n’avaient pas même le loisir de manger.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.32'>Et ils s’en allèrent dans une nacelle en un lieu désert, à l’écart.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.33'>Et plusieurs les virent qui s’en allaient, et les reconnurent, et accoururent là, à pied, de toutes les villes, et arrivèrent avant eux, [et se rassemblèrent auprès de lui].</verse>
        <verse osisID='Mark.6.34'>Et Jésus, étant sorti, vit une grande foule ; et il fut ému de compassion envers eux, parce qu’ils étaient comme des brebis qui n’ont pas de berger ; et il se mit à leur enseigner beaucoup de choses.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.35'>Et comme l’heure était déjà fort avancée, ses disciples venant à lui, disent : Le lieu est désert et l’heure est déjà fort avancée,</verse>
        <verse osisID='Mark.6.36'>renvoie-les, afin qu’ils s’en aillent dans les campagnes et les villages d’alentour, et qu’ils s’achètent du pain ; car ils n’ont rien à manger.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.37'>Et lui, répondant, leur dit : Vous, donnez-leur à manger. Et ils lui disent : Irons-nous acheter pour deux cents deniers* de pain, et leur donnerons-nous à manger ?</verse>
        <verse osisID='Mark.6.38'>Mais il leur dit : Combien de pains avez-vous ? Allez et regardez. Et quand ils le surent, ils disent : Cinq, et deux poissons.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.39'>Et il leur commanda de les faire tous asseoir par troupes sur l’herbe verte.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.40'>Et ils s’assirent en rangs, les uns de cent, et les autres de cinquante.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.41'>Et ayant pris les cinq pains et les deux poissons, et regardant vers le ciel, il bénit, et rompit les pains et les donna à ses disciples, afin qu’ils les missent devant eux ; et il partagea les deux poissons entre tous.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.42'>Et ils mangèrent tous, et furent rassasiés.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.43'>Et ils ramassèrent des morceaux douze paniers pleins, et des restes des poissons.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.44'>Et ceux qui avaient mangé les pains étaient cinq mille hommes.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.45'>Et aussitôt il contraignit ses disciples de monter dans la nacelle, et d’aller devant [lui] à l’autre rive, vers Bethsaïda, tandis qu’il renvoyait la foule.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.46'>Et leur ayant donné congé, il s’en alla sur une montagne pour prier.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.47'>Et le soir étant venu, la nacelle était au milieu de la mer, et lui, seul à terre.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.48'>Et les voyant se tourmenter à ramer, car le vent leur était contraire, vers la quatrième veille de la nuit, il vient vers eux, marchant sur la mer ; et il voulait passer à côté d’eux.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.49'>Mais eux, le voyant marcher sur la mer, crurent que c’était un fantôme, et ils poussèrent des cris ;</verse>
        <verse osisID='Mark.6.50'>car ils le virent tous, et ils furent troublés. Et aussitôt il parla avec eux, et leur dit : Ayez bon courage ; c’est moi ; n’ayez point de peur.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.51'>Et il monta vers eux dans la nacelle, et le vent tomba. Et ils furent excessivement frappés et étonnés en eux-mêmes ;</verse>
        <verse osisID='Mark.6.52'>car ils n’avaient pas été rendus intelligents par* les pains, car leur cœur était endurci.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.53'>Et ayant passé à l’autre rive, ils vinrent dans la contrée de Génésareth, et ils abordèrent.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.54'>Et comme ils sortaient de la nacelle, ils le reconnurent aussitôt ;</verse>
        <verse osisID='Mark.6.55'>et ils coururent par tout le pays d’alentour, et se mirent à apporter de tous côtés dans de petits lits ceux qui se portaient mal, là où ils entendaient dire qu’il était.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.56'>Et où que ce fût qu’il entrât, dans les villages, ou dans les villes, ou dans les campagnes, ils plaçaient les infirmes dans les marchés et le priaient de les laisser toucher ne fût-ce que le bord de son vêtement ; et tous ceux qui le touchaient étaient guéris*.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.7'>
        <verse osisID='Mark.7.1'>Et les pharisiens et quelques-uns des scribes, qui étaient venus de Jérusalem, s’assemblent auprès de lui.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.2'>Et voyant quelques-uns de ses disciples mangeant du pain avec des mains souillées, c’est-à-dire non lavées… ;</verse>
        <verse osisID='Mark.7.3'>car les pharisiens et tous les Juifs ne mangent pas qu’ils ne lavent soigneusement* leurs mains, retenant la tradition des anciens ;</verse>
        <verse osisID='Mark.7.4'>et [étant de retour] du marché, ils ne mangent pas qu’ils ne soient lavés. Et il y a beaucoup d’autres choses qu’ils ont reçues traditionnellement pour les observer, [comme] de laver les coupes, les pots, les vases d’airain, et les lits.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.5'>— Sur cela, les pharisiens et les scribes l’interrogent, [disant] : Pourquoi tes disciples ne marchent-ils pas selon la tradition des anciens, mais mangent-ils du pain avec des mains souillées ?</verse>
        <verse osisID='Mark.7.6'>Mais lui, répondant, leur dit : Ésaïe a bien prophétisé de vous, hypocrites ; comme il est écrit : «Ce peuple-ci m’honore des lèvres, mais leur cœur est fort éloigné de moi ;</verse>
        <verse osisID='Mark.7.7'>mais ils m’honorent en vain, enseignant, comme doctrines, des commandements d’hommes» [Ésaïe 29:13].</verse>
        <verse osisID='Mark.7.8'>Car, laissant le commandement de Dieu, vous observez la tradition des hommes, de laver les pots et les coupes ; et vous faites beaucoup d’autres choses semblables.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.9'>Et il leur dit : Vous annulez bien le commandement de Dieu, afin de garder votre tradition.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.10'>Car Moïse a dit : «Honore ton père et ta mère» [Exode 20:12] ; et : «que celui qui médira* de père ou de mère, meure de mort» [Exode 21:17] ;</verse>
        <verse osisID='Mark.7.11'>mais vous, vous dites : Si un homme dit à son père ou à sa mère : Tout ce dont tu pourrais tirer profit de ma part est corban, c’est-à-dire don*…</verse>
        <verse osisID='Mark.7.12'>Et vous ne lui permettez plus de rien faire pour son père ou pour sa mère,</verse>
        <verse osisID='Mark.7.13'>annulant la parole de Dieu par votre tradition que vous vous êtes transmise [les uns aux autres] ; et vous faites beaucoup de choses semblables.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.14'>Et ayant de nouveau appelé la foule, il leur dit : Écoutez-moi, vous tous, et comprenez :</verse>
        <verse osisID='Mark.7.15'>Il n’y a rien en dehors de l’homme, qui, entrant au dedans de lui, puisse le souiller ; mais les choses qui sortent de lui, ce sont celles qui souillent l’homme.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.16'>Si quelqu’un a des oreilles pour entendre, qu’il entende.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.17'>Et quand il fut entré dans la maison, [s’étant retiré] d’avec la foule, ses disciples l’interrogèrent touchant cette parabole.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.18'>Et il leur dit : Vous aussi, êtes-vous ainsi sans intelligence ? N’entendez-vous pas que tout ce qui est de dehors, entrant dans l’homme, ne peut pas le souiller,</verse>
        <verse osisID='Mark.7.19'>parce que cela n’entre pas dans son cœur, mais dans son ventre, et s’en va dans le lieu secret, purifiant toutes les viandes ?</verse>
        <verse osisID='Mark.7.20'>Et il dit : Ce qui sort de l’homme, c’est là ce qui souille l’homme ;</verse>
        <verse osisID='Mark.7.21'>car du dedans, du cœur des hommes, sortent les mauvaises pensées, les adultères, les fornications, les meurtres,</verse>
        <verse osisID='Mark.7.22'>les vols, la cupidité*, les méchancetés, la fraude, l’impudicité, l’œil méchant, les injures, l’orgueil, la folie.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.23'>Toutes ces mauvaises choses sortent du dedans et souillent l’homme.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.24'>Et se levant, il s’en alla de là vers les frontières de Tyr et de Sidon ; et étant entré dans une maison, il ne voulait pas que personne le sût : et il ne put être caché ;</verse>
        <verse osisID='Mark.7.25'>car* une femme dont la fille** avait un esprit immonde, ayant ouï parler de lui, vint et se jeta à ses pieds ;</verse>
        <verse osisID='Mark.7.26'>(or la femme était grecque, syrophénicienne de race ;) et elle le pria qu’il chassât le démon hors de sa fille.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.27'>Et Jésus lui dit : Laisse premièrement rassasier les enfants ; car il ne convient pas de prendre le pain des enfants et de le jeter aux chiens*.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.28'>Et elle répondit et lui dit : Oui, Seigneur ; car même les chiens, sous la table, mangent des miettes des enfants.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.29'>Et il lui dit : À cause de cette parole, va, le démon est sorti de ta fille.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.30'>Et s’en allant en sa maison, elle trouva le démon sorti, et sa fille couchée sur le lit.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.31'>Et étant de nouveau parti des confins de Tyr et de Sidon, il vint vers la mer de Galilée, à travers le pays de Décapolis.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.32'>Et on lui amène un sourd qui parlait avec peine, et on le prie pour qu’il lui impose la main.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.33'>Et l’ayant tiré à l’écart, hors de la foule, il lui mit les doigts dans les oreilles ; et ayant craché, il lui toucha la langue ;</verse>
        <verse osisID='Mark.7.34'>et regardant vers le ciel, il soupira*, et lui dit : Ephphatha, c’est-à-dire, ouvre-toi.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.35'>Et aussitôt ses oreilles s’ouvrirent, et le lien de sa langue se délia, et il parlait distinctement.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.36'>Et Jésus leur enjoignit de ne le dire à personne ; mais plus il le leur défendait, d’autant plus ils le publiaient.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.37'>Et ils étaient extrêmement étonnés, disant : il fait toutes choses bien ; il fait entendre les sourds et parler les muets.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.8'>
        <verse osisID='Mark.8.1'>En ces jours-là, comme il y avait là une fort* grande foule, et qu’ils n’avaient rien à manger, [Jésus], ayant appelé à lui ses disciples, leur dit :</verse>
        <verse osisID='Mark.8.2'>Je suis ému de compassion envers la foule, car voici trois jours déjà qu’ils demeurent auprès de moi, et ils n’ont rien à manger ;</verse>
        <verse osisID='Mark.8.3'>et si je les renvoie à jeun dans leurs maisons, ils tomberont en défaillance par le chemin ; car quelques-uns d’entre eux sont venus de loin.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.4'>Et ses disciples lui répondirent : D’où les pourra-t-on rassasier de pain, ici, dans le désert ?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.5'>Et il leur demanda : Combien avez-vous de pains ? Et ils dirent : Sept.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.6'>Et il commanda à la foule de s’asseoir sur la terre. Et ayant pris les sept pains, il rendit grâces et les rompit et les donna à ses disciples pour les mettre devant la foule : et ils les mirent devant elle.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.7'>Ils avaient aussi quelques petits poissons ; et ayant béni, il dit qu’ils les missent aussi devant [la foule].</verse>
        <verse osisID='Mark.8.8'>Et ils mangèrent et furent rassasiés ; et ils ramassèrent, des morceaux qui étaient de reste, sept corbeilles.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.9'>Or ceux qui avaient mangé étaient environ quatre mille. Et il les renvoya.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.10'>Et aussitôt, montant dans une nacelle avec ses disciples, il vint aux quartiers de Dalmanutha.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.11'>Et les pharisiens sortirent et se mirent à disputer avec lui, demandant de lui un signe du ciel, pour l’éprouver.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.12'>Et, soupirant* en son esprit, il dit : Pourquoi cette génération demande-t-elle un signe ? En vérité, je vous dis : il ne sera point donné de** signe à cette génération.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.13'>Et les laissant, il remonta de nouveau dans la nacelle et s’en alla à l’autre rive.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.14'>Et ils avaient oublié de prendre des pains, et ils n’avaient qu’un seul pain avec eux dans la nacelle.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.15'>Et il leur enjoignit, disant : Voyez, gardez-vous du levain des pharisiens et du levain d’Hérode.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.16'>Et ils raisonnaient entre eux, [disant] : C’est parce que nous n’avons pas de pains.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.17'>Et Jésus, le sachant, leur dit : Pourquoi raisonnez-vous sur ce que vous n’avez pas de pains ? N’entendez-vous pas encore, et ne comprenez-vous pas ? Avez-vous encore votre cœur endurci ?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.18'>Ayant des yeux, ne voyez-vous pas ? et ayant des oreilles, n’entendez-vous pas ? et n’avez-vous point de mémoire ?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.19'>Quand je rompis les cinq pains aux cinq mille, combien recueillîtes-vous de paniers pleins de morceaux ? Ils lui disent : Douze.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.20'>Et quand [je rompis] les sept aux quatre mille, combien recueillîtes-vous de corbeilles pleines de morceaux ? Et ils dirent : Sept.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.21'>Et il leur dit : Comment ne comprenez-vous pas ?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.22'>Et il vient à Bethsaïda ; et on lui amène un aveugle, et on le prie pour qu’il le touche.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.23'>Et ayant pris la main de l’aveugle, il le mena hors de la bourgade ; et lui ayant craché sur les yeux, il posa les mains sur lui et lui demanda s’il voyait quelque chose.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.24'>Et ayant regardé, [l’homme] dit : Je vois des hommes, car je vois comme des arbres qui marchent.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.25'>Puis Jésus lui mit encore les mains sur les yeux et le fit regarder ; et il fut rétabli, et voyait tout clairement.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.26'>Et il le renvoya dans sa maison, disant : N’entre pas dans la bourgade, et ne le dis à personne dans la bourgade.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.27'>Et Jésus s’en alla, et ses disciples, aux villages de Césarée de Philippe ; et chemin faisant, il interrogea ses disciples, leur disant : Qui disent les hommes que je suis ?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.28'>Et ils répondirent : Jean le baptiseur ; et d’autres : Élie ; et d’autres : L’un des prophètes.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.29'>Et il leur demanda : Et vous, qui dites-vous que je suis ? Et Pierre, répondant, lui dit : Tu es le Christ.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.30'>Et il leur défendit expressément de dire cela de lui à personne.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.31'>Et il commença à les enseigner : Il faut que le fils de l’homme souffre beaucoup, et qu’il soit rejeté des anciens et des principaux sacrificateurs et des scribes, et qu’il soit mis à mort, et qu’il ressuscite après trois jours.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.32'>Et il tenait ce discours ouvertement. Et Pierre, le prenant à part, se mit à le reprendre.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.33'>Mais lui, se retournant et regardant ses disciples, reprit Pierre, disant : Va arrière de moi, Satan, car tes pensées ne sont pas aux choses de Dieu, mais à celles des hommes.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.34'>Et ayant appelé la foule avec ses disciples, il leur dit : Quiconque veut venir après moi, qu’il se renonce soi-même, et qu’il prenne sa croix, et me suive :</verse>
        <verse osisID='Mark.8.35'>car quiconque voudra sauver sa vie* la perdra ; et quiconque perdra sa propre vie* pour l’amour de moi et de l’évangile la sauvera.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.36'>Car que profitera-t-il à un homme s’il gagne le monde entier, et qu’il fasse la perte de son âme* ;</verse>
        <verse osisID='Mark.8.37'>ou que donnera un homme en échange de son âme* ?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.38'>Car quiconque aura honte de moi et de mes paroles parmi cette génération adultère et pécheresse, le fils de l’homme aura aussi honte de lui, quand il viendra dans la gloire de son Père, avec les saints anges.</verse>
        <title/>
        <verse osisID='Mark.8.2'>Et après six jours, Jésus prend avec lui Pierre et Jacques et Jean, et les mène seuls à l’écart, sur une haute montagne. Et il fut transfiguré devant eux ;</verse>
        <verse osisID='Mark.8.3'>et ses vêtements devinrent brillants et d’une extrême blancheur, comme de la neige, tels qu’il n’y a point de foulon* sur la terre qui puisse ainsi blanchir.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.4'>Et Élie leur apparut avec Moïse, et ils parlaient avec Jésus.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.5'>Et Pierre, répondant, dit à Jésus : Rabbi, il est bon que nous soyons ici ; et faisons trois tentes : une pour toi, et une pour Moïse, et une pour Élie.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.6'>Car il ne savait que dire* ; car ils étaient épouvantés.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.7'>Et il vint une nuée qui les couvrit*, et il vint de la nuée une voix : Celui-ci est mon Fils bien-aimé, écoutez-le.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.8'>Et aussitôt, ayant regardé de tous côtés, ils ne virent plus personne, sinon Jésus seul avec eux.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.9'>Et comme ils descendaient de la montagne, il leur enjoignit de ne raconter à personne ce qu’ils avaient vu, sinon lorsque le fils de l’homme serait ressuscité d’entre les morts.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.10'>Et ils gardèrent cette parole, s’entre-demandant ce que c’était que ressusciter d’entre les morts.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.11'>Et ils l’interrogèrent, disant : Pourquoi les scribes disent-ils qu’il faut qu’Élie vienne premièrement ?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.12'>Et lui, répondant, leur dit : En effet, Élie vient premièrement et rétablit toutes choses ; — et comment il est écrit du fils de l’homme, qu’il souffrira beaucoup et qu’il sera chargé de mépris.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.13'>Mais je vous dis qu’aussi Élie est venu, et ils lui ont fait tout ce qu’ils ont voulu, comme il est écrit de lui.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.14'>Et venant vers les disciples, il vit autour d’eux une grande foule, et des scribes qui disputaient avec eux.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.15'>Et aussitôt toute la foule, le voyant, fut saisie d’étonnement ; et ils accoururent et le saluèrent.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.16'>Et il les interrogea, [disant] : De quoi disputez-vous avec eux ?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.17'>Et quelqu’un de la foule lui répondit : Maître*, je t’ai amené mon fils qui a un esprit muet,</verse>
        <verse osisID='Mark.8.18'>et, partout où il le saisit, il l’agite violemment ; et il écume, et grince des dents, et il devient sec ; et j’ai dit à tes disciples de le chasser, et ils n’ont pas pu.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.19'>Et lui, leur répondant, dit : Ô génération incrédule, jusques à quand serai-je avec vous ? jusques à quand vous supporterai-je ? Amenez-le-moi.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.20'>Et ils le lui amenèrent ; et quand il l’eut vu, aussitôt l’esprit le déchira ; et [l’enfant], tombant à terre, se roulait en écumant.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.21'>Et Jésus demanda au père de l’enfant : Combien y a-t-il de temps que ceci lui est arrivé ? Et il dit : Dès son enfance ;</verse>
        <verse osisID='Mark.8.22'>et souvent il l’a jeté dans le feu et dans les eaux pour le faire périr ; mais si tu peux quelque chose, assiste-nous, étant ému de compassion envers nous.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.23'>Et Jésus lui dit : Le «Si tu peux», c’est : Crois ! toutes choses sont possibles à celui qui croit.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.24'>Et aussitôt le père de l’enfant, s’écriant, dit avec larmes : Je crois, viens en aide à mon incrédulité.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.25'>Et Jésus, voyant que la foule accourait ensemble, tança l’esprit immonde, lui disant : Esprit muet et sourd, je te commande, moi, sors de lui et n’y rentre plus.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.26'>Et ayant crié et l’ayant violemment déchiré, il sortit ; et [l’enfant] devint comme mort, de sorte que la plupart* disaient : Il est mort.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.27'>Et Jésus, l’ayant pris par la main, le redressa* ; et il se leva.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.28'>Et lorsqu’il fut entré dans la maison, ses disciples lui demandèrent en particulier : Pourquoi n’avons-nous pu le chasser ?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.29'>Et il leur dit : Cette sorte ne peut sortir en aucune façon, si ce n’est par la prière et par le jeûne.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.30'>Et étant sortis de là, ils traversèrent la Galilée ; et il ne voulut pas que personne le sût.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.31'>Car il enseignait ses disciples et leur disait : Le fils de l’homme est livré entre les mains des hommes, et ils le feront mourir ; et ayant été mis à mort, il ressuscitera le troisième jour.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.32'>Mais ils ne comprenaient pas ce discours, et ils craignaient de l’interroger.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.33'>Et il vint à Capernaüm ; et quand il fut dans la maison, il leur demanda : Sur quoi raisonniez-vous en chemin ?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.34'>Et ils gardaient le silence, car ils avaient disputé entre eux, en chemin, qui serait* le plus grand.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.35'>Et lorsqu’il se fut assis, il appela les douze et leur dit : Si quelqu’un veut être le premier, il sera le dernier de tous et le serviteur de tous.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.36'>Et ayant pris un petit enfant, il le plaça au milieu d’eux ; et l’ayant pris entre ses bras, il leur dit :</verse>
        <verse osisID='Mark.8.37'>Quiconque recevra l’un de tels petits enfants en mon nom, me reçoit ; et quiconque me recevra, ce n’est pas moi qu’il reçoit, mais c’est celui qui m’a envoyé.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.38'>Et Jean lui répondit, disant : Maître, nous avons vu quelqu’un qui chassait des démons en ton nom, qui ne nous suit pas ; et nous le lui avons défendu*, parce qu’il ne nous suit pas.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.39'>Et Jésus leur dit : Ne le lui défendez pas* ; car il n’y a personne qui fasse un miracle en mon nom, et qui puisse aussitôt mal parler de moi,</verse>
        <verse osisID='Mark.8.40'>car celui qui n’est pas contre nous est pour nous.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.41'>Car quiconque vous donnera à boire une coupe d’eau en [mon] nom, parce que vous êtes de Christ, en vérité, je vous dis qu’il ne perdra point sa récompense.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.42'>Et quiconque sera une occasion de chute pour un des petits qui croient en moi, mieux vaudrait pour lui qu’on lui mît au cou une pierre de meule, et qu’il fût jeté dans la mer.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.43'>Et si ta main est pour toi une occasion de chute, coupe-la : il vaut mieux pour toi d’entrer estropié dans la vie, que d’avoir les deux mains, et d’aller dans la géhenne*, dans le feu inextinguible,</verse>
        <verse osisID='Mark.8.44'>là où leur ver ne meurt pas et où le feu ne s’éteint pas.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.45'>Et si ton pied est pour toi une occasion de chute, coupe-le : il vaut mieux pour toi d’entrer boiteux dans la vie, que d’avoir les deux pieds, et d’être jeté dans la géhenne*, dans le feu inextinguible,</verse>
        <verse osisID='Mark.8.46'>là où leur ver ne meurt pas et où le feu ne s’éteint pas.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.47'>Et si ton œil est pour toi une occasion de chute, arrache-le : il vaut mieux pour toi d’entrer dans le royaume de Dieu, n’ayant qu’un œil, que d’avoir deux yeux et d’être jeté dans la géhenne* de feu,</verse>
        <verse osisID='Mark.8.48'>là où leur ver ne meurt pas et où le feu ne s’éteint pas.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.49'>Car chacun sera salé de feu ; et tout sacrifice sera salé de sel.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.50'>Le sel est bon ; mais si le sel devient insipide, avec quoi lui donnerez-vous de la saveur ?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.51'>Ayez du sel en vous-mêmes, et soyez en paix entre vous.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.10'>
        <verse osisID='Mark.10.1'>Et de là, se levant, il vient vers les confins de la Judée, et au delà du Jourdain ; et des foules se rassemblent encore auprès de lui ; et il les enseignait encore, comme il avait accoutumé.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.2'>Et des pharisiens vinrent à lui, et, pour l’éprouver, lui demandèrent : Est-il permis à un homme de répudier sa femme ?</verse>
        <verse osisID='Mark.10.3'>Et lui, répondant, leur dit : Qu’est-ce que Moïse vous a commandé ?</verse>
        <verse osisID='Mark.10.4'>Et ils dirent : Moïse a permis d’écrire une lettre de divorce, et de répudier [sa femme].</verse>
        <verse osisID='Mark.10.5'>Et Jésus, répondant, leur dit : Il vous a écrit ce commandement à cause de votre dureté de cœur ;</verse>
        <verse osisID='Mark.10.6'>mais au commencement de la création, Dieu les fit mâle et femelle :</verse>
        <verse osisID='Mark.10.7'>c’est pourquoi l’homme laissera son père et sa mère et sera uni à sa femme,</verse>
        <verse osisID='Mark.10.8'>et les deux seront* une seule chair ; ainsi ils ne sont plus deux, mais une seule chair.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.9'>Ce donc que Dieu a uni, que l’homme ne le sépare pas.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.10'>Et dans la maison encore, ses disciples l’interrogèrent sur ce sujet ;</verse>
        <verse osisID='Mark.10.11'>et il leur dit : Quiconque répudiera sa femme et en épousera une autre, commet adultère envers la première* ;</verse>
        <verse osisID='Mark.10.12'>et si une femme répudie son mari, et en épouse un autre, elle commet adultère.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.13'>Et on lui apporta de petits enfants, afin qu’il les touchât ; et les disciples reprenaient ceux qui les apportaient ;</verse>
        <verse osisID='Mark.10.14'>et Jésus, voyant [cela], en fut indigné, et leur dit : Laissez venir à moi les petits enfants ; ne les en empêchez pas ; car à de tels* est le royaume de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.15'>En vérité, je vous dis : quiconque ne recevra pas le royaume de Dieu comme un petit enfant, n’y entrera point.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.16'>Et les ayant pris entre ses bras, il posa les mains sur eux et les bénit.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.17'>Et comme il sortait sur la route, un homme accourut, et, se jetant à genoux devant lui, il lui demanda : Bon maître, que ferai-je afin que j’hérite de la vie éternelle ?</verse>
        <verse osisID='Mark.10.18'>Et Jésus lui dit : Pourquoi m’appelles-tu bon ? Nul n’est bon, sinon un [seul], Dieu.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.19'>Tu sais les commandements : Ne commets point adultère ; ne tue point ; ne dérobe point ; ne dis point de faux témoignage ; ne fais tort à personne ; honore ton père et ta mère.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.20'>Et répondant, il lui dit : Maître, j’ai gardé toutes ces choses dès ma jeunesse.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.21'>Et Jésus, l’ayant regardé, l’aima, et lui dit : Une* chose te manque : va, vends tout ce que tu as et donne aux pauvres, et tu auras un trésor dans le ciel, et viens, suis-moi, ayant chargé la croix.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.22'>Et lui, affligé de cette parole, s’en alla tout triste, car il avait de grands biens.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.23'>Et Jésus, ayant regardé tout à l’entour, dit à ses disciples : Combien difficilement ceux qui ont des biens entreront-ils dans le royaume de Dieu !</verse>
        <verse osisID='Mark.10.24'>Et les disciples s’étonnèrent de ses paroles ; et Jésus, répondant encore, leur dit : Enfants, combien il est difficile à ceux qui se confient aux richesses d’entrer dans le royaume de Dieu !</verse>
        <verse osisID='Mark.10.25'>Il est plus facile qu’un chameau passe par un trou d’aiguille, qu’un riche n’entre dans le royaume de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.26'>Et ils s’en étonnèrent excessivement, disant entre eux : Et qui peut être sauvé ?</verse>
        <verse osisID='Mark.10.27'>Et Jésus, les ayant regardés, dit : Pour les hommes, cela est impossible, mais non pas pour Dieu ; car toutes choses sont possibles pour Dieu.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.28'>Pierre se mit à lui dire : Voici, nous avons tout quitté et nous t’avons suivi.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.29'>Jésus, répondant, dit : En vérité, je vous dis : il n’y a personne qui ait quitté maison, ou frères, ou sœurs, ou père, ou mère, [ou femme], ou enfants, ou champs, pour l’amour de moi et pour l’amour de l’évangile,</verse>
        <verse osisID='Mark.10.30'>qui n’en reçoive maintenant, en ce temps-ci, cent fois autant, maisons, et frères, et sœurs, et mères, et enfants, et champs, avec des persécutions, et dans le siècle qui vient, la vie éternelle.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.31'>Mais plusieurs qui sont les premiers seront les derniers ; et les derniers seront les premiers.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.32'>Et ils étaient en chemin, montant à Jérusalem, et Jésus allait devant eux ; et ils étaient stupéfiés et craignaient en le suivant. Et prenant encore une fois les douze avec lui, il se mit à leur dire les choses qui devaient lui arriver :</verse>
        <verse osisID='Mark.10.33'>Voici, nous montons à Jérusalem ; et le fils de l’homme sera livré aux principaux sacrificateurs et aux scribes ; et ils le condamneront à mort, et le livreront aux nations ;</verse>
        <verse osisID='Mark.10.34'>et ils se moqueront de lui, et le fouetteront, et cracheront contre lui, et le feront mourir ; et il ressuscitera le troisième jour.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.35'>Et Jacques et Jean, fils de Zébédée, viennent à lui, disant : Maître, nous voudrions que tu fisses pour nous tout ce que* nous te demanderons.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.36'>Et il leur dit : Que voulez-vous que je fasse pour vous ?</verse>
        <verse osisID='Mark.10.37'>Et ils lui dirent : Accorde-nous que nous soyons assis, l’un à ta droite et l’un à ta gauche, dans ta gloire.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.38'>Et Jésus leur dit : Vous ne savez ce que vous demandez. Pouvez-vous boire la coupe que moi je bois, ou être baptisés du baptême dont moi je serai* baptisé ?</verse>
        <verse osisID='Mark.10.39'>Et ils lui dirent : Nous le pouvons. Et Jésus leur dit : Vous boirez bien la coupe que moi je bois, et vous serez baptisés du baptême dont moi je serai* baptisé ;</verse>
        <verse osisID='Mark.10.40'>mais de s’asseoir à ma droite ou à ma gauche, n’est pas à moi pour le donner, sinon à ceux pour lesquels cela est préparé.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.41'>Et les dix, l’ayant entendu, en conçurent de l’indignation à l’égard de Jacques et de Jean.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.42'>Et Jésus, les ayant appelés auprès de lui, leur dit : Vous savez que ceux qui sont réputés gouverner les nations dominent sur elles, et que les grands d’entre eux usent d’autorité sur elles ;</verse>
        <verse osisID='Mark.10.43'>mais il n’en est pas ainsi parmi vous, mais quiconque voudra devenir grand parmi vous, sera votre serviteur,</verse>
        <verse osisID='Mark.10.44'>et quiconque d’entre vous voudra devenir le premier, sera l’esclave de tous.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.45'>Car aussi le fils de l’homme n’est pas venu pour être servi, mais pour servir et pour donner sa vie en rançon pour plusieurs.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.46'>Et ils arrivent à Jéricho ; et comme il sortait de Jéricho avec ses disciples et une grande foule, Bartimée l’aveugle, le fils de Timée, était assis sur le bord du chemin et mendiait.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.47'>Et ayant entendu dire que c’était Jésus le Nazarénien*, il se mit à crier et à dire : Fils de David, Jésus, aie pitié de moi !</verse>
        <verse osisID='Mark.10.48'>Et plusieurs le reprirent afin qu’il se tût ; mais il criait d’autant plus fort : Fils de David ! aie pitié de moi !</verse>
        <verse osisID='Mark.10.49'>Et Jésus, s’arrêtant, dit qu’on l’appelât ; et ils appellent l’aveugle, lui disant : Aie bon courage, lève-toi, il t’appelle.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.50'>Et jetant loin son vêtement, il se leva en hâte et s’en vint à Jésus.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.51'>Et Jésus, répondant, lui dit : Que veux-tu que je te fasse ? Et l’aveugle lui dit : Rabboni, que je recouvre la vue.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.52'>Et Jésus lui dit : Va, ta foi t’a guéri* ; et aussitôt il recouvra la vue, et il le suivit dans le chemin.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.11'>
        <verse osisID='Mark.11.1'>Et comme ils approchent de Jérusalem, de Bethphagé et de Béthanie, vers la montagne des Oliviers, il envoie deux de ses disciples</verse>
        <verse osisID='Mark.11.2'>et leur dit : Allez au village qui est vis-à-vis de vous ; et aussitôt, en y entrant, vous trouverez un ânon attaché, sur lequel jamais aucun homme ne s’est assis ; détachez-le, et amenez-le.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.3'>Et si quelqu’un vous dit : Pourquoi faites-vous cela ? dites : Le Seigneur en a besoin ; et aussitôt il l’enverra ici.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.4'>Et ils s’en allèrent et trouvèrent un ânon qui était attaché dehors, à la porte, au carrefour* ; et ils le détachent.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.5'>Et quelques-uns de ceux qui étaient là, leur dirent : Que faites-vous là à détacher l’ânon ?</verse>
        <verse osisID='Mark.11.6'>Et ils leur dirent comme Jésus avait commandé ; et on les laissa faire.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.7'>Et ils amenèrent l’ânon à Jésus et mirent leurs vêtements sur l’ânon, et il s’assit dessus.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.8'>Et plusieurs étendaient leurs vêtements sur le chemin, et d’autres coupaient des rameaux des arbres, et les répandaient sur le chemin ;</verse>
        <verse osisID='Mark.11.9'>et ceux qui allaient devant et ceux qui suivaient, criaient : Hosanna, béni soit celui qui vient au nom du *Seigneur !*</verse>
        <verse osisID='Mark.11.10'>Béni soit le royaume de notre père David, qui vient*. Hosanna dans les lieux très-hauts !</verse>
        <verse osisID='Mark.11.11'>Et il entra dans Jérusalem, [et] dans le temple ; et après avoir promené ses regards de tous côtés sur tout, comme le soir était déjà venu, il sortit [et s’en alla] à Béthanie avec les douze.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.12'>Et le lendemain, comme ils sortaient de Béthanie, il eut faim.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.13'>Et, voyant de loin un figuier qui avait des feuilles, il s’en approcha pour voir si peut-être il y trouverait quelque chose ; mais, y étant venu, il n’y trouva rien que des feuilles, car ce n’était pas la saison des figues.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.14'>Et répondant, il lui dit : Que désormais personne ne mange jamais de fruit de toi. Et ses disciples l’entendirent.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.15'>Et ils s’en viennent à Jérusalem. Et, entrant au temple, il se mit à chasser dehors ceux qui vendaient et ceux qui achetaient dans le temple, et il renversa les tables des changeurs et les sièges de ceux qui vendaient les colombes ;</verse>
        <verse osisID='Mark.11.16'>et il ne permettait pas que personne portât aucun vase* par le temple.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.17'>Et il les enseignait en disant : N’est-il pas écrit : «Ma maison sera appelée une maison de prière pour toutes les nations» ? [Ésaïe 56:7], mais vous, vous en avez fait une caverne de voleurs*.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.18'>Et les principaux sacrificateurs et les scribes l’entendirent, et ils cherchèrent comment ils le feraient mourir, car ils le craignaient, parce que toute la foule était dans l’étonnement à l’égard de sa doctrine.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.19'>Et quand le soir fut venu, il sortit de la ville.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.20'>Et le matin, comme ils passaient, ils virent le figuier séché depuis les racines.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.21'>Et Pierre, se ressouvenant [de ce qui s’était passé], lui dit : Rabbi, voici, le figuier que tu as maudit est sec.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.22'>Et Jésus, répondant, leur dit : Ayez foi en Dieu.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.23'>En vérité, je vous dis que quiconque dira à cette montagne : Ôte-toi, et jette-toi dans la mer, et qui ne doutera pas dans son cœur, mais croira que ce qu’il dit se fait, tout ce qu’il aura dit lui sera fait.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.24'>C’est pourquoi je vous dis : Tout ce que vous demanderez en priant, croyez que vous le recevez, et il vous sera fait.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.25'>Et quand vous ferez votre prière, si vous avez quelque chose contre quelqu’un, pardonnez-lui, afin que votre Père aussi, qui est dans les cieux, vous pardonne vos fautes.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.26'>Mais si vous ne pardonnez pas, votre Père qui est dans les cieux ne pardonnera pas non plus vos fautes.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.27'>Et ils viennent encore à Jérusalem. Et comme il se promenait dans le temple, les principaux sacrificateurs, et les scribes et les anciens viennent à lui</verse>
        <verse osisID='Mark.11.28'>et lui disent : Par quelle autorité fais-tu ces choses, et qui t’a donné cette autorité pour faire ces choses ?</verse>
        <verse osisID='Mark.11.29'>Et Jésus, répondant, leur dit : Je vous demanderai, moi aussi, une* chose, et répondez-moi ; et je vous dirai par quelle autorité je fais ces choses.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.30'>Le baptême de Jean, était-il du ciel ou des hommes ? répondez-moi.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.31'>Et ils raisonnaient entre eux, disant : Si nous disons : Du ciel, il dira : Pourquoi donc ne l’avez-vous pas cru ?</verse>
        <verse osisID='Mark.11.32'>Mais dirions-nous : Des hommes ?… ils craignaient le peuple ; car tous estimaient que Jean était réellement un prophète.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.33'>Et répondant, ils disent à Jésus : Nous ne savons. Et Jésus leur dit : Moi non plus, je ne vous dis pas par quelle autorité je fais ces choses.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.12'>
        <verse osisID='Mark.12.1'>Et il se mit à leur dire en paraboles : Un homme planta une vigne, et l’environna d’une clôture, et y creusa une fosse pour un pressoir, et y bâtit une tour ; et il la loua à des cultivateurs et s’en alla hors du pays.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.2'>Et en la saison, il envoya un esclave aux cultivateurs pour recevoir des cultivateurs du fruit de la vigne ;</verse>
        <verse osisID='Mark.12.3'>mais eux, le prenant, le battirent et le renvoyèrent à vide.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.4'>Et il leur envoya encore un autre esclave ; et à celui-là ils lui meurtrirent la tête, et le couvrirent d’outrages.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.5'>Et il en envoya un autre, et celui-là ils le tuèrent ; et plusieurs autres, battant les uns, et tuant les autres.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.6'>Ayant donc encore un unique fils bien-aimé, il le leur envoya, lui aussi, le dernier, disant : Ils auront du respect pour mon fils.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.7'>Mais ces cultivateurs-là dirent entre eux : Celui-ci est l’héritier ; venez, tuons-le, et l’héritage sera à nous.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.8'>Et l’ayant pris, ils le tuèrent et le jetèrent hors de la vigne.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.9'>Que fera donc le maître de la vigne ? Il viendra et fera périr les cultivateurs et donnera la vigne à d’autres.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.10'>Et n’avez-vous pas même lu cette écriture : «La pierre que ceux qui bâtissaient ont rejetée, celle-là est devenue la maîtresse pierre du coin ;</verse>
        <verse osisID='Mark.12.11'>celle-ci* est de par le *Seigneur, et est merveilleuse devant nos yeux» ? [Psaume 118:22, 23].</verse>
        <verse osisID='Mark.12.12'>Et ils cherchaient à se saisir de lui ; et ils craignirent la foule, car ils connurent qu’il avait dit cette parabole contre eux ; et le laissant, ils s’en allèrent.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.13'>Et ils lui envoient quelques-uns des pharisiens et des hérodiens* pour le surprendre dans [ses] paroles.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.14'>Et étant venus, ils lui disent : Maître, nous savons que tu es vrai, et que tu ne t’embarrasses de personne ; car tu ne regardes pas à l’apparence des hommes, mais tu enseignes la voie de Dieu avec vérité. Est-il permis de payer le tribut à César*, ou non ? Payerons-nous, ou ne payerons-nous pas ?</verse>
        <verse osisID='Mark.12.15'>Et lui, connaissant leur hypocrisie, leur dit : Pourquoi me tentez-vous ? Apportez-moi un denier, que je le voie.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.16'>Et ils le lui apportèrent. Et il leur dit : De qui est cette image et cette inscription ? Et ils lui dirent : De César.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.17'>Et Jésus, répondant, leur dit : Rendez les choses de César à César, et les choses de Dieu à Dieu ! Et ils étaient dans l’étonnement à son sujet.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.18'>Et les sadducéens, qui disent qu’il n’y a pas de résurrection, viennent à lui ; et ils l’interrogèrent, disant :</verse>
        <verse osisID='Mark.12.19'>Maître ! Moïse nous a écrit que si le frère de quelqu’un meurt et laisse une femme, et ne laisse pas d’enfants, son frère prenne sa femme et suscite de la postérité* à son frère**.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.20'>Il y avait sept frères ; et le premier prit une femme, et en mourant ne laissa pas de postérité ;</verse>
        <verse osisID='Mark.12.21'>et le second la prit et mourut ; et lui non plus ne laissa pas de postérité ; et le troisième de même ;</verse>
        <verse osisID='Mark.12.22'>et les sept la prirent et ne laissèrent pas de postérité. La dernière de tous, la femme aussi mourut.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.23'>Dans la résurrection, quand ils ressusciteront, duquel d’entre eux sera-t-elle la femme, car les sept l’ont eue pour femme ?</verse>
        <verse osisID='Mark.12.24'>Et Jésus, répondant, leur dit : N’est-ce pas à cause de ceci que vous errez, c’est que vous ne connaissez pas les écritures, ni la puissance de Dieu ?</verse>
        <verse osisID='Mark.12.25'>Car, quand on ressuscite d’entre les morts, on ne se marie, ni on n’est donné en mariage, mais on est comme des anges dans les cieux.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.26'>Et quant aux morts [et] à ce qu’ils ressuscitent, n’avez-vous pas lu dans le livre de Moïse, au [titre] : «Du buisson», comment Dieu lui parla, disant : «Moi, je suis le Dieu d’Abraham, et le Dieu d’Isaac, et le Dieu de Jacob» ? [Exode 3:6].</verse>
        <verse osisID='Mark.12.27'>Il n’est pas le Dieu des morts, mais des vivants*. Vous êtes donc dans une grande erreur.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.28'>Et l’un des scribes, qui les avait ouïs disputer, voyant qu’il leur avait bien répondu, s’approcha et lui demanda : Quel est le premier de tous les commandements ?</verse>
        <verse osisID='Mark.12.29'>Et Jésus lui répondit : Le premier de tous les commandements est : «Écoute, Israël, le *Seigneur notre Dieu est un seul *Seigneur ;</verse>
        <verse osisID='Mark.12.30'>et tu aimeras le *Seigneur ton Dieu de tout ton cœur, et de toute ton âme, et de toute ta pensée, et de toute ta force» [Deutéronome 6:4-5].</verse>
        <verse osisID='Mark.12.31'>C’est là le premier commandement. Et le second lui est semblable : «Tu aimeras ton prochain comme toi-même» [Lévitique 19:18]. Il n’y a point d’autre commandement plus grand que ceux-ci.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.32'>Et le scribe lui dit : Bien, maître, tu as dit selon la vérité, car il y en a un*, et il n’y en a point d’autre que lui ;</verse>
        <verse osisID='Mark.12.33'>et que de l’aimer de tout son cœur, et de toute son intelligence, et de toute son âme, et de toute sa force, et d’aimer son prochain comme soi-même, c’est plus que tous les holocaustes et les sacrifices.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.34'>Et Jésus, voyant qu’il avait répondu avec intelligence, lui dit : Tu n’es pas loin du royaume de Dieu. Et personne n’osait plus l’interroger.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.35'>Et comme il enseignait dans le temple, Jésus répondit et dit : Comment disent les scribes que le Christ est fils de David ?</verse>
        <verse osisID='Mark.12.36'>Car David lui-même a dit par l’Esprit Saint : «Le *Seigneur a dit à mon seigneur : Assieds-toi à ma droite, jusqu’à ce que je mette tes ennemis pour marchepied de tes pieds» [Psaume 110:1].</verse>
        <verse osisID='Mark.12.37'>David lui-même donc l’appelle seigneur ; et comment est-il son fils ? Et la grande foule prenait plaisir à l’entendre.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.38'>Et il leur disait dans son enseignement : Gardez-vous des scribes, qui se plaisent à se promener en longues robes et [qui aiment] les salutations dans les places publiques,</verse>
        <verse osisID='Mark.12.39'>et les premiers sièges dans les synagogues, et les premières places dans les repas ;</verse>
        <verse osisID='Mark.12.40'>qui dévorent les maisons des veuves, et pour prétexte font de longues prières ; — ceux-ci recevront une sentence plus sévère.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.41'>Et Jésus, étant assis vis-à-vis du trésor [du temple], regardait comment la foule jetait de la monnaie au trésor ; et plusieurs riches y jetaient beaucoup.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.42'>Et une pauvre veuve vint, et y jeta deux pites*, qui font un quadrant.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.43'>Et ayant appelé ses disciples, il leur dit : En vérité, je vous dis que cette pauvre veuve a plus jeté au trésor que tous ceux qui y ont mis ;</verse>
        <verse osisID='Mark.12.44'>car tous y ont mis de leur superflu, mais celle-ci y a mis de son indigence*, tout ce qu’elle avait, toute sa subsistance.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.13'>
        <verse osisID='Mark.13.1'>Et comme il sortait du temple, un de ses disciples lui dit : Maître, regarde, quelles pierres et quels bâtiments !</verse>
        <verse osisID='Mark.13.2'>Et Jésus, répondant, lui dit : Tu vois ces grands bâtiments ? il ne sera point laissé pierre sur pierre qui ne soit jetée à bas !</verse>
        <verse osisID='Mark.13.3'>Et comme il était assis sur la montagne des Oliviers, vis-à-vis du temple, Pierre, et Jacques, et Jean, et André, l’interrogèrent en particulier :</verse>
        <verse osisID='Mark.13.4'>Dis-nous quand ces choses auront lieu, et quel sera le signe quand toutes ces choses devront s’accomplir ?</verse>
        <verse osisID='Mark.13.5'>Et Jésus, leur répondant, se mit à dire : Prenez garde que personne ne vous séduise ;</verse>
        <verse osisID='Mark.13.6'>car plusieurs viendront en mon nom, disant : C’est moi ! et ils en séduiront plusieurs.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.7'>Et quand vous entendrez parler de guerres et de bruits de guerres, ne soyez pas troublés, car il faut que [ces choses] arrivent ; mais la fin n’est pas encore.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.8'>Car nation s’élèvera contre nation, et royaume contre royaume ; et il y aura des tremblements de terre en divers lieux ; et il y aura des famines et des troubles. Ces choses sont des commencements de douleurs.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.9'>Mais vous, prenez garde à vous-mêmes ; car ils vous livreront aux sanhédrins* et aux synagogues ; vous serez battus, et vous serez traduits devant les gouverneurs et les rois à cause de moi, pour leur servir de témoignage.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.10'>Et il faut que l’évangile soit auparavant prêché dans* toutes les nations.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.11'>Et quand ils vous mèneront pour vous livrer, ne soyez pas à l’avance en souci de ce que vous direz, et ne méditez pas [votre discours] ; mais tout ce qui vous sera donné en cette heure-là, dites-le ; car ce n’est pas vous qui parlez, mais l’Esprit Saint.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.12'>Et le frère livrera son frère à la mort, et le père son enfant ; et les enfants s’élèveront contre leurs parents et les feront mourir ;</verse>
        <verse osisID='Mark.13.13'>et vous serez haïs de tous à cause de mon nom ; et celui qui persévérera* jusqu’à la fin, celui-là sera sauvé.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.14'>Et quand vous verrez l’abomination de la désolation* établie où elle ne doit pas être (que celui qui lit comprenne), alors que ceux qui sont en Judée s’enfuient dans les montagnes ;</verse>
        <verse osisID='Mark.13.15'>et que celui qui est sur le toit* ne descende pas dans la maison, et n’y entre pas pour emporter quoi que ce soit hors de sa maison ;</verse>
        <verse osisID='Mark.13.16'>et que celui qui est aux champs ne retourne pas en arrière pour emporter son vêtement.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.17'>Mais malheur à celles qui sont enceintes et à celles qui allaitent en ces jours-là !</verse>
        <verse osisID='Mark.13.18'>Et priez que [cela] n’ait pas lieu en hiver ;</verse>
        <verse osisID='Mark.13.19'>car ces jours-là seront une tribulation telle qu’il n’y en a point eu de semblable depuis le commencement de la création que Dieu a créée, jusqu’à maintenant, et qu’il n’y en aura jamais.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.20'>Et si le *Seigneur n’eût abrégé ces jours, nulle chair n’eût été sauvée ; mais à cause des élus qu’il a élus, il a abrégé les jours.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.21'>Et alors, si quelqu’un vous dit : Voici, le Christ est ici, ou : Voici, il est là, ne le croyez pas.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.22'>Car il s’élèvera de faux christs et de faux prophètes ; et ils montreront des signes et des prodiges, pour séduire, si possible, même les élus.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.23'>Mais vous, soyez sur vos gardes ! voici, je vous ai tout dit à l’avance.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.24'>Mais en ces jours-là, après cette tribulation, le soleil sera obscurci, et la lune ne donnera pas sa lumière,</verse>
        <verse osisID='Mark.13.25'>et les étoiles du ciel tomberont, et les puissances qui sont dans les cieux seront ébranlées.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.26'>Et alors ils verront le fils de l’homme venant sur les nuées avec une grande puissance et avec gloire :</verse>
        <verse osisID='Mark.13.27'>et alors il enverra ses anges, et il rassemblera ses élus des quatre vents, depuis le bout de la terre jusqu’au bout du ciel.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.28'>Mais apprenez du figuier la parabole [qu’il vous offre] : Quand déjà son rameau est tendre et qu’il pousse des feuilles, vous connaissez que l’été est proche.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.29'>De même aussi vous, quand vous verrez arriver ces choses, sachez que cela est proche, à la porte.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.30'>En vérité, je vous dis que cette génération ne passera point que toutes ces choses ne soient arrivées.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.31'>Le ciel et la terre passeront, mais mes paroles ne passeront point.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.32'>Mais quant à ce jour-là, ou à l’heure, personne n’en a connaissance, pas même les anges qui sont dans le ciel, ni même le Fils, mais le Père.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.33'>Prenez garde, veillez et priez, car vous ne savez pas quand ce temps sera.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.34'>— C’est comme un homme allant hors du pays, laissant sa maison, et donnant de l’autorité à ses esclaves, et à chacun son ouvrage… ; et il commanda au portier de veiller.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.35'>Veillez donc ; car vous ne savez pas quand le maître* de la maison viendra, le soir, ou à minuit, ou au chant du coq, ou au matin ;</verse>
        <verse osisID='Mark.13.36'>de peur qu’arrivant tout à coup, il ne vous trouve dormant.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.37'>Or ce que je vous dis, à vous, je le dis à tous : Veillez.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.14'>
        <verse osisID='Mark.14.1'>Or, deux jours après, c’était la Pâque et les Pains sans levain. Et les principaux sacrificateurs et les scribes cherchaient comment ils pourraient se saisir de lui par ruse, et le faire mourir ;</verse>
        <verse osisID='Mark.14.2'>car ils disaient : Non pas pendant la fête, de peur qu’il n’y ait du tumulte parmi le peuple.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.3'>Et comme il était à Béthanie dans la maison de Simon le lépreux, et qu’il était à table, une femme vint, ayant un vase d’albâtre [plein] d’un parfum de nard pur et de grand prix ; et, ayant brisé le vase, elle le répandit sur sa tête.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.4'>Et quelques-uns étaient [là], qui s’indignaient en eux-mêmes et disaient : À quoi bon la perte de ce parfum ?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.5'>Car ce parfum aurait pu être vendu plus de trois cents deniers*, et être donné aux pauvres ; et ils la reprenaient vivement.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.6'>Mais Jésus dit : Laissez-la ; pourquoi lui donnez-vous du déplaisir ? Elle a fait une bonne œuvre envers moi ;</verse>
        <verse osisID='Mark.14.7'>car vous avez toujours les pauvres avec vous, et quand vous voudrez, vous pourrez leur faire du bien ; mais moi, vous ne m’avez pas toujours.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.8'>Ce qui était en son pouvoir, elle l’a fait ; elle a anticipé [le moment] d’oindre mon corps pour ma sépulture*.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.9'>Et en vérité, je vous dis : en quelque lieu que cet évangile soit prêché dans le monde entier, on parlera aussi de ce que cette femme a fait, en mémoire d’elle.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.10'>Et Judas Iscariote, l’un des douze, s’en alla vers les principaux sacrificateurs pour le leur livrer ;</verse>
        <verse osisID='Mark.14.11'>et ceux-ci, l’ayant entendu, s’en réjouirent et promirent de lui donner de l’argent ; et il cherchait comment il le livrerait commodément.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.12'>Et le premier jour des pains sans levain, lorsqu’on sacrifiait la pâque, ses disciples lui disent : Où veux-tu que nous allions préparer [ce qu’il faut], afin que tu manges la pâque ?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.13'>Et il envoie deux de ses disciples et leur dit : Allez à la ville ; et un homme portant une cruche d’eau viendra à votre rencontre ; suivez-le.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.14'>Et où qu’il entre, dites au maître de la maison : Le maître* dit : Où est mon logis où je mangerai la pâque avec mes disciples ?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.15'>Et lui vous montrera une grande chambre* garnie, toute prête ; apprêtez-nous là [ce qu’il faut].</verse>
        <verse osisID='Mark.14.16'>Et ses disciples s’en allèrent et entrèrent dans la ville, et trouvèrent [tout] comme il leur avait dit ; et ils apprêtèrent la pâque.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.17'>Et le soir étant venu, il vient avec les douze.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.18'>Et comme ils étaient à table et qu’ils mangeaient, Jésus dit : En vérité, je vous dis que l’un d’entre vous qui* mange avec moi, me livrera.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.19'>Et ils commencèrent à s’attrister et à lui dire l’un après l’autre : Est-ce moi ? Et un autre : Est-ce moi ?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.20'>Mais répondant, il leur dit : C’est l’un d’entre les douze qui* trempe avec moi au plat.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.21'>Le fils de l’homme s’en va, selon qu’il est écrit de lui ; mais malheur à cet homme par qui le fils de l’homme est livré ! Il eût été bon pour cet homme-là qu’il ne fût pas né.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.22'>Et comme ils mangeaient, Jésus, ayant pris un pain [et] ayant béni, le rompit et le leur donna, et dit : Prenez ; ceci est mon corps.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.23'>Et ayant pris la coupe [et] ayant rendu grâces, il la leur donna ; et ils en burent tous.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.24'>Et il leur dit : Ceci est mon sang, le [sang] de la nouvelle alliance, qui est versé pour plusieurs.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.25'>En vérité, je vous dis que je ne boirai plus du fruit de la vigne, jusqu’à ce jour où je le boirai nouveau* dans le royaume de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.26'>Et ayant chanté une hymne, ils sortirent [et s’en allèrent] à la montagne des Oliviers.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.27'>Et Jésus leur dit : Vous serez tous scandalisés ; car il est écrit : «Je frapperai le berger, et les brebis seront dispersées» [Zacharie 13:7] ;</verse>
        <verse osisID='Mark.14.28'>mais après que je serai ressuscité, j’irai devant vous en Galilée.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.29'>Et Pierre lui dit : Si même tous étaient scandalisés, je ne le serai pourtant pas, moi.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.30'>Et Jésus lui dit : En vérité, je te dis qu’aujourd’hui, cette nuit-ci, avant que le coq ait chanté deux fois, toi, tu me renieras trois fois.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.31'>Mais [Pierre] disait encore plus fortement : Quand il me faudrait mourir avec toi, je ne te renierai point. Et ils dirent tous aussi la même chose.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.32'>Et ils viennent en un lieu dont le nom était Gethsémané. Et il dit à ses disciples : Asseyez-vous ici, jusqu’à ce que j’aie prié.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.33'>Et il prend avec lui Pierre et Jacques et Jean ; et il commença à être saisi d’effroi et fort angoissé.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.34'>Et il leur dit : Mon âme est saisie de tristesse* jusqu’à la mort ; demeurez ici et veillez.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.35'>Et s’en allant un peu plus avant, il se jeta contre terre, et il priait que, s’il était possible, l’heure passât loin de lui.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.36'>Et il disait : Abba, Père, toutes choses te sont possibles ; fais passer cette coupe loin de moi ; toutefois non pas ce que je veux, moi, mais ce que tu veux, toi !</verse>
        <verse osisID='Mark.14.37'>Et il vient, et les trouve dormant ; et il dit à Pierre : Simon, tu dors ? Tu n’as pu veiller une heure ?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.38'>Veillez et priez, afin que vous n’entriez pas en tentation ; l’esprit est prompt, mais la chair est faible.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.39'>Et il s’en alla de nouveau, et il pria, disant les mêmes paroles*.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.40'>Et s’en étant retourné, il les trouva de nouveau dormant (car leurs yeux étaient appesantis) ; et ils ne savaient que lui répondre.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.41'>Et il vient pour la troisième fois et leur dit : Dormez dorénavant et reposez-vous ; il suffit, l’heure est venue ; voici, le fils de l’homme est livré entre les mains des pécheurs.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.42'>Levez-vous, allons ; voici, celui qui me livre s’est approché.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.43'>Et aussitôt, comme il parlait encore, Judas*, l’un des douze, se trouve là, et avec lui une grande foule avec des épées et des bâtons, de la part des principaux sacrificateurs et des scribes et des anciens.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.44'>Et celui qui le livrait leur avait donné un signe*, disant : Celui que je baiserai, c’est lui ; saisissez-le, et emmenez-le sûrement.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.45'>Et quand il fut venu, aussitôt s’approchant de lui, il dit : Rabbi, Rabbi ! et il le baisa avec empressement.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.46'>Et ils mirent les mains sur lui et se saisirent de lui.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.47'>Et l’un de ceux qui étaient là présents, ayant tiré l’épée, frappa l’esclave du souverain sacrificateur, et lui emporta l’oreille.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.48'>Et Jésus, répondant, leur dit : Êtes-vous sortis comme après un brigand, avec des épées et des bâtons, pour me prendre ?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.49'>J’étais tous les jours avec vous, enseignant dans le temple, et vous ne vous êtes pas saisis de moi ; mais c’est afin que les écritures soient accomplies.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.50'>Et tous le laissèrent et s’enfuirent.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.51'>Et un certain jeune homme le suivit, enveloppé d’une toile de fin lin sur le corps nu ; et ils le saisissent ;</verse>
        <verse osisID='Mark.14.52'>et, abandonnant la toile de fin lin, il leur échappa tout nu.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.53'>Et ils amenèrent Jésus au souverain sacrificateur ; et tous les principaux sacrificateurs et les anciens et les scribes s’assemblent auprès de lui.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.54'>Et Pierre le suivit de loin, jusque dans l’intérieur du palais* du souverain sacrificateur, et il s’assit avec les huissiers, et se chauffait près du feu**.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.55'>Or les principaux sacrificateurs et tout le sanhédrin cherchaient [quelque] témoignage contre Jésus, pour le faire mourir ; et ils n’en trouvaient point.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.56'>Car plusieurs portaient de faux témoignages contre lui ; et les témoignages ne s’accordaient pas.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.57'>Et quelques-uns s’élevèrent et portèrent un faux témoignage contre lui, disant :</verse>
        <verse osisID='Mark.14.58'>Nous l’avons entendu disant : Moi, je détruirai ce temple* qui est fait de main, et en trois jours j’en bâtirai un autre qui ne sera pas fait de main.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.59'>Et ainsi non plus leur témoignage ne s’accordait pas.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.60'>Et le souverain sacrificateur, se levant devant tous, interrogea Jésus, disant : Ne réponds-tu rien ? De quoi ceux-ci témoignent-ils contre toi ?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.61'>Et il garda le silence, et ne répondit rien. Le souverain sacrificateur l’interrogea encore, et lui dit : Toi, tu es le Christ, le Fils du Béni* ?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.62'>Et Jésus dit : Je le suis ; et vous verrez le fils de l’homme assis à la droite de la puissance, et venant avec les nuées du ciel.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.63'>Et le souverain sacrificateur, ayant déchiré ses vêtements, dit : Qu’avons-nous encore besoin de témoins ?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.64'>Vous avez ouï le blasphème : que vous en semble ? Et tous le condamnèrent comme méritant la mort.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.65'>Et quelques-uns se mirent à cracher contre lui, et à lui couvrir le visage, et à lui donner des soufflets, et à lui dire : Prophétise. Et les huissiers le frappaient de leurs mains*.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.66'>Et comme Pierre était en bas, dans la cour, une des servantes du souverain sacrificateur vient,</verse>
        <verse osisID='Mark.14.67'>et, apercevant Pierre qui se chauffait, elle le regarda et dit : Et toi, tu étais avec le Nazarénien Jésus.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.68'>Et il le nia, disant : Je ne sais ni n’entends ce que tu dis. Et il sortit dehors dans le vestibule ; et le coq chanta.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.69'>Et la servante, l’apercevant encore, se mit à dire à ceux qui étaient là : Celui-ci est de ces gens-là.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.70'>Et il le nia de nouveau. Et encore un peu après, ceux qui étaient là présents dirent à Pierre : Certainement tu es de ces gens-là ; car aussi tu es Galiléen.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.71'>Et il se mit à faire des imprécations et à jurer : Je ne connais pas cet homme dont vous parlez.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.72'>Et le coq chanta pour la seconde fois. Et Pierre se ressouvint de la parole que Jésus lui avait dite : Avant que le coq chante deux fois, tu me renieras trois fois. Et en y pensant, il pleura.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.15'>
        <verse osisID='Mark.15.1'>Et aussitôt, au matin, les principaux sacrificateurs avec les anciens et les scribes et tout le sanhédrin, ayant tenu conseil, lièrent Jésus et l’emmenèrent et le livrèrent à Pilate*.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.2'>Et Pilate l’interrogea : Toi, tu es le roi des Juifs ? Et répondant, il lui dit : Tu le dis.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.3'>Et les principaux sacrificateurs l’accusaient de beaucoup de choses.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.4'>Et Pilate l’interrogea encore, disant : Ne réponds-tu rien ? Vois de combien de choses ils portent témoignage contre toi.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.5'>Mais encore Jésus ne répondit rien, de sorte que Pilate s’en étonnait.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.6'>Or il leur relâchait à la fête un prisonnier, lequel que ce fût qu’ils demandassent.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.7'>Et il y avait le nommé Barabbas qui était détenu avec ses compagnons de sédition, lesquels, dans la sédition, avaient commis un meurtre.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.8'>Et la foule, poussant des cris, se mit à lui demander [de faire] comme il leur avait toujours fait.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.9'>Et Pilate leur répondit, disant : Voulez-vous que je vous relâche le roi des Juifs ?</verse>
        <verse osisID='Mark.15.10'>Car il savait que les principaux sacrificateurs l’avaient livré par envie.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.11'>Mais les principaux sacrificateurs excitèrent le peuple [à demander] que plutôt il leur relâchât Barabbas.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.12'>Et Pilate, répondant, leur dit encore : Que voulez-vous donc que je fasse de celui que vous appelez roi des Juifs ?</verse>
        <verse osisID='Mark.15.13'>Et ils s’écrièrent encore : Crucifie-le !</verse>
        <verse osisID='Mark.15.14'>Et Pilate leur dit : Mais quel mal a-t-il fait ? Et ils s’écrièrent encore plus fort : Crucifie-le !</verse>
        <verse osisID='Mark.15.15'>Et Pilate, voulant contenter la foule, leur relâcha Barabbas ; et, ayant fait fouetter Jésus, il le livra pour être crucifié.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.16'>Et les soldats l’emmenèrent dans la cour, qui est le prétoire. Et ils assemblent toute la cohorte ;</verse>
        <verse osisID='Mark.15.17'>et ils le revêtent de pourpre, et ayant tressé une couronne d’épines, ils la lui mettent autour [de la tête].</verse>
        <verse osisID='Mark.15.18'>Et ils se mirent à le saluer, [disant] : Salut, roi des Juifs !</verse>
        <verse osisID='Mark.15.19'>Et ils lui frappaient la tête avec un roseau et crachaient contre lui, et, se mettant à genoux, ils lui rendaient hommage.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.20'>Et après qu’ils se furent moqués de lui, ils le dépouillèrent de la pourpre et le revêtirent de ses propres vêtements ; et ils l’emmènent dehors pour le crucifier.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.21'>Et ils contraignent un certain homme, Simon, Cyrénéen, père d’Alexandre et de Rufus, qui passait par là, venant des champs, de porter sa croix.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.22'>Et ils le mènent au lieu [appelé] Golgotha, ce qui, interprété, est : lieu du crâne.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.23'>Et ils lui donnèrent à boire du vin mixtionné de myrrhe ; mais il ne le prit pas.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.24'>Et l’ayant crucifié, ils partagent ses vêtements, en tirant au sort* [pour savoir] ce que chacun en prendrait.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.25'>Et c’était la troisième heure, et ils le crucifièrent.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.26'>Et l’écriteau concernant le sujet de son accusation portait écrit : Le roi des Juifs.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.27'>Et, avec lui, ils crucifient deux brigands, un à sa droite, et un à sa gauche.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.28'>[Et l’écriture fut accomplie, qui dit : «Et il a été compté parmi les iniques». [Ésaïe 53:12]]</verse>
        <verse osisID='Mark.15.29'>Et ceux qui passaient par là, l’injuriaient, hochant la tête et disant : Hé ! toi qui détruis le temple* et qui le bâtis en trois jours,</verse>
        <verse osisID='Mark.15.30'>sauve-toi toi-même, et descends de la croix !</verse>
        <verse osisID='Mark.15.31'>Pareillement aussi les principaux sacrificateurs, se moquant entre eux avec les scribes, disaient : Il a sauvé les autres, il ne peut se sauver lui-même.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.32'>Que le Christ, le roi d’Israël, descende maintenant de la croix, afin que nous voyions et que nous croyions ! Ceux aussi qui étaient crucifiés avec lui l’insultaient.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.33'>Et quand la sixième heure fut venue, il y eut des ténèbres sur tout le pays* jusqu’à la neuvième heure.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.34'>Et à la neuvième heure, Jésus s’écria d’une forte voix, disant : Éloï, Éloï, lama sabachthani ? ce qui, interprété, est : Mon Dieu, mon Dieu, pourquoi m’as-tu abandonné ?*</verse>
        <verse osisID='Mark.15.35'>Et quelques-uns de ceux qui étaient là présents, ayant entendu cela, disaient : Voici, il appelle Élie.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.36'>Et l’un d’eux courut, et ayant rempli une éponge de vinaigre et l’ayant mise au bout d’un roseau, il lui donna à boire*, disant : Laissez, voyons si Élie vient pour le faire descendre.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.37'>Et Jésus, ayant jeté un grand cri, expira.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.38'>Et le voile du temple* se déchira en deux, depuis le haut jusqu’en bas.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.39'>Et le centurion qui était là vis-à-vis de lui, voyant qu’il avait expiré en criant ainsi, dit : Certainement, cet homme était Fils de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.40'>Et il y avait aussi des femmes qui regardaient de loin, entre lesquelles étaient aussi Marie de Magdala, et Marie, la mère de Jacques le mineur* et de Joses, et Salomé,</verse>
        <verse osisID='Mark.15.41'>qui, lorsqu’il était en Galilée, l’avaient suivi et l’avaient servi, et plusieurs autres qui étaient montées avec lui à Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.42'>Et le soir étant déjà venu, puisque c’était la Préparation, ce qui est le jour qui précède un sabbat,</verse>
        <verse osisID='Mark.15.43'>Joseph qui était d’Arimathée, conseiller honorable, qui aussi lui-même attendait le royaume de Dieu, vint et prit sur lui d’entrer auprès de Pilate, et lui demanda le corps de Jésus.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.44'>Et Pilate s’étonna, [ayant peine à croire] qu’il fût déjà mort ; et ayant appelé le centurion, il lui demanda s’il y avait longtemps qu’il était mort.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.45'>Et l’ayant appris du centurion, il donna le corps à Joseph.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.46'>Et Joseph, ayant acheté un linceul, le descendit, et l’enveloppa du linceul, et le mit dans un sépulcre qui était taillé dans le roc, et roula une pierre contre la porte du sépulcre.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.47'>Et Marie de Magdala, et Marie, la [mère] de Joses, regardaient où on le mettait.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.16'>
        <verse osisID='Mark.16.1'>Et le sabbat étant passé, Marie de Magdala, et Marie, la [mère] de Jacques, et Salomé, achetèrent des aromates pour venir l’embaumer.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.2'>Et de fort grand matin, le premier jour de la semaine, elles viennent au sépulcre, comme le soleil se levait.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.3'>Et elles disaient entre elles : Qui nous roulera la pierre de devant la porte du sépulcre ?</verse>
        <verse osisID='Mark.16.4'>Et ayant regardé, elles voient que la pierre était roulée ; car elle était fort grande.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.5'>Et étant entrées dans le sépulcre, elles virent un jeune homme assis du côté droit, vêtu d’une robe blanche, et elles s’épouvantèrent.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.6'>Et lui leur dit : Ne vous épouvantez point ; vous cherchez Jésus le Nazarénien, le crucifié : il est ressuscité, il n’est pas ici ; voici le lieu où on l’avait mis.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.7'>Mais allez, dites à ses disciples et à Pierre : Il s’en va devant vous en Galilée ; là vous le verrez, comme il vous l’a dit.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.8'>Et sortant, elles s’enfuirent du sépulcre. Et le tremblement et le trouble les avaient saisies ; et elles ne dirent rien à personne, car elles avaient peur.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.9'>Et étant ressuscité le matin, le premier jour de la semaine, il apparut premièrement à Marie de Magdala, de laquelle il avait chassé sept démons.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.10'>Elle, s’en allant, l’annonça à ceux qui avaient été avec lui, qui étaient dans le deuil et pleuraient.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.11'>Et ceux-ci, apprenant qu’il était vivant et qu’il avait été vu d’elle, ne le crurent point.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.12'>Et après ces choses, il apparut sous une autre forme à deux d’entre eux qui étaient en chemin, allant aux champs.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.13'>Et ceux-ci s’en allèrent et l’annoncèrent aux autres ; mais ils ne crurent pas ceux-là non plus.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.14'>Plus tard, il apparut aux onze, comme ils étaient à table, et leur reprocha leur incrédulité et leur dureté de cœur, parce qu’ils n’avaient pas cru ceux qui l’avaient vu ressuscité.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.15'>Et il leur dit : Allez dans tout le monde, et prêchez l’évangile à toute la création.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.16'>Celui qui aura cru et qui aura été baptisé sera sauvé ; et celui qui n’aura pas cru sera condamné.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.17'>Et ce sont ici les signes qui accompagneront ceux qui auront cru : en mon nom ils chasseront les démons ; ils parleront de nouvelles langues ;</verse>
        <verse osisID='Mark.16.18'>ils prendront des serpents ; et quand ils auront bu quelque chose de mortel, cela ne leur nuira point ; ils imposeront les mains aux infirmes, et ceux-ci se porteront bien.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.19'>Le Seigneur donc, après leur avoir parlé, fut élevé en haut dans le ciel, et s’assit à la droite de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.20'>— Et eux, étant partis, prêchèrent partout, le Seigneur coopérant avec eux, et confirmant la parole par les signes qui l’accompagnaient.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>