<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='meng39' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='meng39'>
        <title>Menge-Bibel</title>
        <contributor>http://www.dbg.de/</contributor>
        <creator>The Free Bible Group</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2010-01-01</date>
        <description>Die vorliegende elektronische Ausgabe gibt die letzte von Menge bearbeitete Textfassung von 1939 inklusive der Apokryphen wieder.</description>
        <publisher>The Free Bible Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>meng39</identifier>
        <source>Visit Bible Resources Archiv: http://zefania.blogspot.com</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Job'>
      <chapter osisID='Job.1'>
        <title>I. Der Eingang des Buches (Kap. 1-3)</title>
        <verse osisID='Job.1.1'>Es lebte einst ein Mann im Lande Uz, Hiob mit Namen, und dieser Mann war fromm und rechtschaffen, fürchtete Gott und mied das Böse.</verse>
        <verse osisID='Job.1.2'>Sieben Söhne und drei Töchter wurden ihm geboren;</verse>
        <verse osisID='Job.1.3'>dazu besaß er siebentausend Stück Kleinvieh und dreitausend Kamele, fünfhundert Joch (= Paar) Rinder, fünfhundert Eselinnen und ein sehr zahlreiches Gesinde, so daß dieser Mann unter allen Bewohnern des Ostlandes der angesehenste war.</verse>
        <verse osisID='Job.1.4'>Nun pflegten seine Söhne im Hause eines jeden von ihnen an seinem Tage (= Geburtstage) ein festliches Mahl zu veranstalten und luden dann allemal auch ihre drei Schwestern ein, mit ihnen zu essen und zu trinken.</verse>
        <verse osisID='Job.1.5'>Wenn aber die Tage des betreffenden Gastmahls um waren, ließ Hiob ihnen sagen, sie möchten sich heiligen; er stand dann am andern Morgen früh auf und brachte für jeden von ihnen ein Brandopfer dar; denn Hiob dachte: »Vielleicht haben meine Kinder sich versündigt und in ihrem Herzen Gott verwünscht (d.h. sich von Gott losgesagt).« So machte es Hiob jedesmal.</verse>
        <verse osisID='Job.1.6'>Nun begab es sich eines Tages, daß die Gottessöhne kamen, um sich vor Gott, den HERRN, zu stellen; und unter ihnen erschien auch der Satan.</verse>
        <verse osisID='Job.1.7'>Da fragte der HERR den Satan: »Woher kommst du?« Der Satan gab dem HERRN zur Antwort: »Ich bin auf der Erde umhergestreift und habe eine Wanderung auf ihr vorgenommen.«</verse>
        <verse osisID='Job.1.8'>Da sagte der HERR zum Satan: »Hast du wohl auf meinen Knecht Hiob achtgegeben? Denn so wie er ist kein Mensch auf der Erde, so fromm und rechtschaffen, so gottesfürchtig und dem Bösen feind.«</verse>
        <verse osisID='Job.1.9'>Der Satan erwiderte dem HERRN: »Ist Hiob etwa umsonst so gottesfürchtig?</verse>
        <verse osisID='Job.1.10'>Hast du nicht selbst ihn und sein Haus und seinen ganzen Besitz rings umhegt? Was seine Hände angreifen, das segnest du, so daß sein Herdenbesitz sich immer weiter im Lande ausgebreitet hat.</verse>
        <verse osisID='Job.1.11'>Aber strecke doch einmal deine Hand aus und lege sie an alles, was er besitzt: dann wird er sich schon offen von dir lossagen (oder: dir fluchen).«</verse>
        <verse osisID='Job.1.12'>Da antwortete der HERR dem Satan: »Gut! alles, was ihm gehört, soll in deine Gewalt gegeben sein! Nur an ihn selbst darfst du die Hand nicht legen!« Da ging der Satan vom Angesicht des HERRN hinweg.</verse>
        <verse osisID='Job.1.13'>Während nun eines Tages Hiobs Söhne und Töchter im Hause ihres ältesten Bruders schmausten und Wein tranken,</verse>
        <verse osisID='Job.1.14'>kam plötzlich ein Bote zu Hiob und meldete: »Die Rinder pflügten gerade, und die Eselinnen befanden sich neben ihnen auf der Weide,</verse>
        <verse osisID='Job.1.15'>da machten die Sabäer einen Überfall und trieben sie weg und erschlugen die Knechte mit dem Schwert; ich bin der einzige, der entronnen ist, um es dir zu melden!«</verse>
        <verse osisID='Job.1.16'>Während dieser noch redete, kam schon ein anderer und berichtete: »Feuer Gottes (d.h. der Blitz) ist vom Himmel gefallen und hat das Kleinvieh und die Knechte vollständig verbrannt; ich bin der einzige, der entronnen ist, um es dir zu melden!«</verse>
        <verse osisID='Job.1.17'>Während dieser noch redete, kam schon wieder ein anderer und berichtete: »Die Chaldäer sind in drei Heerhaufen, die sie aufgestellt hatten, über die Kamele hergefallen und haben sie weggetrieben; sie haben auch die Knechte mit dem Schwert niedergemacht; ich bin der einzige, der entronnen ist, um es dir zu melden!«</verse>
        <verse osisID='Job.1.18'>Dieser hatte noch nicht ausgeredet, da kam wieder ein anderer und berichtete: »Deine Söhne und Töchter waren beim Essen und Weintrinken im Hause ihres ältesten Bruders,</verse>
        <verse osisID='Job.1.19'>da kam plötzlich ein gewaltiger Sturmwind über die Steppe herüber und faßte das Haus an seinen vier Ecken, so daß es auf die jungen Leute stürzte und sie ums Leben kamen; ich bin der einzige, der entronnen ist, um es dir zu melden!«</verse>
        <verse osisID='Job.1.20'>Da stand Hiob auf, zerriß sein Gewand und schor sich das Haupt; dann warf er sich auf die Erde nieder, berührte den Boden mit der Stirn,</verse>
        <verse osisID='Job.1.21'>und sagte: »Nacht bin ich aus meiner Mutter Schoß gekommen, und nackt werde ich dorthin zurückkehren; der HERR hat’s gegeben, der HERR hat’s genommen: der Name des HERRN sei gepriesen!«</verse>
        <verse osisID='Job.1.22'>Bei allen diesen Heimsuchungen versündigte sich Hiob nicht und tat nichts Ungebührliches vor Gott.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.2'>
        <verse osisID='Job.2.1'>Da begab es sich eines Tages, daß die Gottessöhne (1,6) wiederum kamen, um sich vor Gott den HERRN zu stellen; und unter ihnen erschien auch der Satan, um sich vor den HERRN zu stellen.</verse>
        <verse osisID='Job.2.2'>Da fragte der HERR den Satan: »Woher kommst du?« Der Satan gab dem HERRN zur Antwort: »Ich bin auf der Erde umhergestreift und habe eine Wanderung auf ihr vorgenommen.«</verse>
        <verse osisID='Job.2.3'>Da sagte der HERR zum Satan: »Hast du auch auf meinen Knecht Hiob achtgegeben? Denn so wie er ist kein Mensch auf der Erde, so fromm und rechtschaffen, so gottesfürchtig und dem Bösen feind; noch immer hält er an seiner Frömmigkeit fest, wiewohl du mich gegen ihn gereizt hast, ihn ohne Grund unglücklich zu machen.«</verse>
        <verse osisID='Job.2.4'>Der Satan aber erwiderte dem HERRN: »Haut um Haut! Ja alles, was ein Mensch hat, gibt er für sein Leben hin.</verse>
        <verse osisID='Job.2.5'>Aber strecke nur einmal deine Hand aus und lege sie an sein Gebein und sein Fleisch, so wird er sich sicherlich offen von dir lossagen!« (vgl. 1,5)</verse>
        <verse osisID='Job.2.6'>Da sagte der HERR zum Satan: »Gut! er soll in deine Gewalt gegeben sein: nur sein Leben sollst du schonen!«</verse>
        <verse osisID='Job.2.7'>Da ging der Satan vom HERRN hinweg und schlug Hiob mit bösartigen Geschwüren von der Fußsohle bis zum Scheitel,</verse>
        <verse osisID='Job.2.8'>so daß er sich eine Scherbe nahm, um sich mit ihr zu schaben, während er mitten in der Asche saß.</verse>
        <verse osisID='Job.2.9'>Da sagte seine Frau zu ihm: »Hältst du denn immer noch an deiner Frömmigkeit fest? Sage dich los von Gott (= verfluche doch Gott) und stirb!«</verse>
        <verse osisID='Job.2.10'>Er aber antwortete ihr: »Du redest, wie die erste beste Törin reden würde! Das Gute haben wir von Gott hingenommen und sollten das Schlimme nicht auch hinnehmen?« Bei allen diesen Heimsuchungen versündigte sich Hiob nicht mit seinen Lippen.</verse>
        <verse osisID='Job.2.11'>Als nun die drei Freunde Hiobs von all diesem Unglück hörten, das ihn betroffen hatte, machten sie sich, ein jeder aus seinem Wohnort, auf den Weg, nämlich Eliphas aus Theman, Bildad aus Suah und Zophar aus Naama, und zwar verabredeten sie sich, miteinander hinzugehen, um ihm ihr Beileid auszudrücken und ihn zu trösten.</verse>
        <verse osisID='Job.2.12'>Als sie nun von ferne ihre Augen aufschlugen, erkannten sie ihn nicht mehr; da fingen sie an, laut zu weinen, zerrissen ein jeder sein Gewand und warfen Staub in die Luft auf ihre Häupter herab.</verse>
        <verse osisID='Job.2.13'>Dann saßen sie bei ihm auf dem Erdboden sieben Tage und sieben Nächte lang, ohne daß einer ein Wort zu ihm redete; denn sie sahen, daß sein Schmerz überaus groß war.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.3'>
        <verse osisID='Job.3.1'>Endlich öffnete Hiob den Mund und verfluchte den Tag seiner Geburt,</verse>
        <verse osisID='Job.3.2'>indem er ausrief:</verse>
        <verse osisID='Job.3.3'>»Vernichtet sei der Tag, an dem ich geboren wurde, und die Nacht, die da verkündete: ›Ein Mann (= Knabe) ist empfangen worden!‹</verse>
        <verse osisID='Job.3.4'>Jener Tag möge zu Finsternis werden! Nicht kümmere sich um ihn Gott in der Höhe, und kein Tageslicht möge über ihm erglänzen!</verse>
        <verse osisID='Job.3.5'>Nein, Finsternis und Todesschatten mögen ihn als ihr Eigentum zurückfordern, Wolkendunkel sich über ihm lagern, Verdüsterung des Tageslichts ihn schreckensvoll machen!</verse>
        <verse osisID='Job.3.6'>Jene Nacht – sie sei ein Raub des Dunkels! sie werde den Tagen des Jahres nicht beigesellt, in die Zahl der Monate nicht eingereiht!</verse>
        <verse osisID='Job.3.7'>Nein, jene Nacht bleibe unfruchtbar, kein Jubelruf (d.h. Hochzeitsjubel) sei ihr je beschieden!</verse>
        <verse osisID='Job.3.8'>Verwünschen mögen sie die Tagbeschwörer, die es verstehen, den Leviathan (= Himmelsdrachen) in Wut zu versetzen!</verse>
        <verse osisID='Job.3.9'>Finster müssen die Sterne ihrer Dämmerung bleiben: sie warte auf Licht, doch es bleibe aus, und niemals erblicke sie die Wimpern des Morgenrots!</verse>
        <verse osisID='Job.3.10'>Denn sie hat mir die Pforte des Mutterschoßes nicht verschlossen und das Unheil vor meinen Augen nicht verborgen.</verse>
        <verse osisID='Job.3.11'>Warum bin ich nicht gleich vom Mutterleibe weg (= gleich bei der Geburt) gestorben, nicht dem Tode verfallen, als ich aus dem Mutterschoß hervorgekommen war?</verse>
        <verse osisID='Job.3.12'>Weshalb haben sich mir Knie liebreich dargeboten und wozu Brüste, daß ich an ihnen trinken konnte?</verse>
        <verse osisID='Job.3.13'>Denn ich würde jetzt im Grabesfrieden liegen, würde schlafen: da hätte ich Ruhe</verse>
        <verse osisID='Job.3.14'>mit Königen und Volksberatern der Erde, die sich Grabpaläste erbaut haben,</verse>
        <verse osisID='Job.3.15'>oder mit Fürsten, die reich an Gold waren und ihre Häuser mit Silber gefüllt hatten;</verse>
        <verse osisID='Job.3.16'>oder, einer verscharrten Fehlgeburt gleich, wäre ich nicht ins Dasein getreten, den Kindlein gleich, die das Licht nicht erblickt haben.</verse>
        <verse osisID='Job.3.17'>Dort haben die Frevler abgelassen vom Wüten, und dort ruhen die aus, deren Kraft erschöpft ist;</verse>
        <verse osisID='Job.3.18'>dort leben die Gefangenen allesamt in Frieden, hören nicht mehr die Stimme eines Treibers (oder: Fronvogts).</verse>
        <verse osisID='Job.3.19'>Niedrige und Hohe gelten dort gleich, und frei ist der Knecht (= Sklave) von seinem Herrn.</verse>
        <verse osisID='Job.3.20'>Warum gibt er (d.h. Gott) dem Mühseligen das Licht, und das Leben denen, die verzweifelten Herzens sind?</verse>
        <verse osisID='Job.3.21'>Die sich nach dem Tode sehnen, ohne daß er kommt, und die nach ihm eifriger graben als nach Schätzen?</verse>
        <verse osisID='Job.3.22'>Die sich bis zum Jubel freuen, ja aufjauchzen würden, wenn sie das Grab fänden?</verse>
        <verse osisID='Job.3.23'>(Warum gibt er’s nicht) dem Manne, dem sein Weg (= Geschick) in Nacht verborgen ist und dem Gott jeden Ausweg versperrt hat?</verse>
        <verse osisID='Job.3.24'>Denn Seufzen ist für mich das tägliche Brot, und gleich dem Wasser ergießt sich meine laute Klage.</verse>
        <verse osisID='Job.3.25'>Denn bebe ich vor etwas Furchtbarem, so trifft es bei mir ein, und wovor mir graut, das bricht über mich herein:</verse>
        <verse osisID='Job.3.26'>ich darf nicht aufatmen noch rasten noch ruhen, so stellt sich schon wieder eine Qual ein.«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.4'>
        <title>II. Erster Gesprächsgang (Kap. 4-14)</title>
        <verse osisID='Job.4.1'>Da hob Eliphas von Theman an und sagte:</verse>
        <verse osisID='Job.4.2'>»Wird es dich verdrießen, wenn man ein Wort an dich zu richten wagt? Doch wer vermöchte die Worte zurückzuhalten?</verse>
        <verse osisID='Job.4.3'>Hast du doch selbst vielen (Leidenden) Mut zugesprochen und erschlaffte Hände gestärkt;</verse>
        <verse osisID='Job.4.4'>manchen Wankenden haben deine Worte aufrecht gehalten, und niedersinkenden Knien hast du neue Kraft verliehen.</verse>
        <verse osisID='Job.4.5'>Nun aber, da die Reihe an dich gekommen, bist du verzagt; nun es dich selbst trifft, verlierst du den Halt!«</verse>
        <verse osisID='Job.4.6'>»Ist deine Gottesfurcht nicht deine Zuversicht und dein unsträflicher Wandel deine Hoffnung?</verse>
        <verse osisID='Job.4.7'>Bedenke doch: Wo ist je ein Unschuldiger zugrunde gegangen, und wo sind Rechtschaffene vernichtet worden?</verse>
        <verse osisID='Job.4.8'>Soweit meine Erfahrung reicht: die Unheil gepflügt und Frevel gesät hatten, die haben es auch geerntet.</verse>
        <verse osisID='Job.4.9'>Durch Gottes Odem kommen sie um, und durch den Hauch (oder: das Schnauben) seines Zornes vergehen sie.</verse>
        <verse osisID='Job.4.10'>Des Löwen Gebrüll und die Stimme des Leuen (sind verstummt), und den jungen Löwen sind die Zähne ausgebrochen;</verse>
        <verse osisID='Job.4.11'>da kommt auch ein Löwe um aus Mangel an Raub, und die Jungen der Löwin müssen sich zerstreuen.«</verse>
        <verse osisID='Job.4.12'>»Zu mir ist aber ein Wort verstohlen gedrungen, und mein Ohr hat einen flüsternden Laut davon (oder: von daher) vernommen</verse>
        <verse osisID='Job.4.13'>beim Spiel der durch Traumbilder erregten Gedanken, in der Zeit, wo tiefer Schlaf sich auf die Menschen senkt:</verse>
        <verse osisID='Job.4.14'>ein Grauen überfiel mich und ein Zittern, durch alle meine Gebeine ging ein Schauder;</verse>
        <verse osisID='Job.4.15'>ein Lufthauch (oder: ein Geist) strich leise an meinem Antlitz vorüber; es sträubte sich mir das Haar am Leibe empor!</verse>
        <verse osisID='Job.4.16'>Da stand – ihr Aussehen konnte ich nicht erkennen – eine Gestalt vor meinen Augen, und eine Stimme hörte ich flüstern:</verse>
        <verse osisID='Job.4.17'>›Kann wohl ein Mensch gerecht vor Gott sein oder ein Sterblicher rein vor seinem Schöpfer?</verse>
        <verse osisID='Job.4.18'>Bedenke: seinen Dienern kann er nicht trauen, und seinen Engeln legt er Mängel (oder: Irrtümer) zur Last:</verse>
        <verse osisID='Job.4.19'>wieviel mehr denen, die Lehmhütten bewohnen, deren Grundbau im Staube liegt! Sie werden zerdrückt, als wären sie Motten;</verse>
        <verse osisID='Job.4.20'>vom Morgen bis zum Abend werden sie zerschmettert; unbeachtet vergehen sie auf ewig.</verse>
        <verse osisID='Job.4.21'>Nicht wahr, so ist es: wird das Haltseil ihres Zeltes bei ihnen ausgerissen, so sterben sie und wissen nicht wie.‹«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.5'>
        <verse osisID='Job.5.1'>»Ja, rufe nur! Ist jemand da, der dir Antwort gibt? Und an wen von den heiligen (Engeln) willst du dich wenden?</verse>
        <verse osisID='Job.5.2'>Vielmehr den Toren bringt sein Unmut um, und den Einfältigen tötet sein Eifern (oder: Hadern).</verse>
        <verse osisID='Job.5.3'>Ich selbst habe einen Toren zwar Wurzel schlagen sehen, doch gar schnell hatte ich seine Wohnstätte zu verwünschen.</verse>
        <verse osisID='Job.5.4'>Seinen Kindern blieb die Hilfe (oder: das Wohlergehen) fern, und sie wurden im Tor (= vor Gericht) zertreten, ohne daß ein Retter da war.</verse>
        <verse osisID='Job.5.5'>Seine Ernte verzehrte ein anderer, der danach hungerte und sie sogar hinter dem Dorngehege wegholte; und Durstige schnappten nach seinem Vermögen.</verse>
        <verse osisID='Job.5.6'>Denn nicht aus dem Erdenstaube (oder: Erdboden) erwächst das Unheil, und das Leid sproßt nicht aus der Ackererde hervor,</verse>
        <verse osisID='Job.5.7'>sondern der Mensch erzeugt das Leid, wie die Kinder der Flamme (d.h. die Feuerfunken) einen hohen Flug zu nehmen pflegen.«</verse>
        <verse osisID='Job.5.8'>»Doch ich, an den Höchsten würde ich mich wenden und meine Sache Gott anheimstellen,</verse>
        <verse osisID='Job.5.9'>ihm, der große und unerforschliche Dinge tut, Wunderbares ohne Maß und Zahl –</verse>
        <verse osisID='Job.5.10'>ihm, der Regen über die Erde hin sendet und des Himmels Naß auf die Fluren fallen läßt –,</verse>
        <verse osisID='Job.5.11'>insofern er Niedrige emporhebt und Trauernde sich des höchsten Glücks erfreuen läßt;</verse>
        <verse osisID='Job.5.12'>ihm, der die Pläne der Listigen vereitelt, so daß ihre Hände nichts Erfolgreiches schaffen;</verse>
        <verse osisID='Job.5.13'>ihm, der die Klugen trotz ihrer Schlauheit fängt, so daß die Verschlagenen sich in ihren Anschlägen überstürzen:</verse>
        <verse osisID='Job.5.14'>am hellen Tage stoßen sie auf Finsternis, und am Mittag tappen sie im Dunkel wie bei Nacht.</verse>
        <verse osisID='Job.5.15'>So rettet er den Wehrlosen vor dem Schwert aus ihrem Rachen, und aus des Starken Faust den Geringen.</verse>
        <verse osisID='Job.5.16'>So erblüht dem Schwachen neue Hoffnung, die Bosheit aber muß ihren Mund schließen.«</verse>
        <verse osisID='Job.5.17'>»O wohl dem Menschen, den Gott in Zucht nimmt! Darum verschmähe die Züchtigung des Allmächtigen nicht!</verse>
        <verse osisID='Job.5.18'>Denn er verwundet wohl, doch er verbindet auch; wenn er zerschlägt, so heilen seine Hände auch wieder.</verse>
        <verse osisID='Job.5.19'>In sechs Drangsalen errettet er dich, und in sieben wird kein Unheil dich treffen.</verse>
        <verse osisID='Job.5.20'>In Hungersnot bewahrt er dich vor dem Tode und im Kriege vor der Gewalt des Schwertes.</verse>
        <verse osisID='Job.5.21'>Vor den Geißelhieben der Zunge wirst du geborgen sein und brauchst nicht vor der Verheerung zu bangen, daß sie dich erreicht.</verse>
        <verse osisID='Job.5.22'>Der Verwüstung und der Hungersnot darfst du lachen und hast von den wilden Tieren des Landes nichts zu befürchten;</verse>
        <verse osisID='Job.5.23'>denn mit den Steinen des Feldes stehst du im Bunde, und das Getier des Feldes lebt mit dir in Frieden.</verse>
        <verse osisID='Job.5.24'>So wirst du es denn erfahren, daß dein Zelt in Sicherheit ist, und überblickst du dein Gehöft (oder: deine Wohnstätte), so wirst du nichts vermissen</verse>
        <verse osisID='Job.5.25'>und wirst es erleben, daß deine Nachkommenschaft zahlreich ist und dein Nachwuchs gleich dem Gras der Flur.</verse>
        <verse osisID='Job.5.26'>In vollreifem Alter wirst du in die Gruft eingehen, wie der Garbenhaufen eingebracht wird zur rechten Zeit.</verse>
        <verse osisID='Job.5.27'>Siehe, dies ist es, was wir erforscht haben, so ist es: vernimm es und beherzige es zu deinem Heil!«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.6'>
        <verse osisID='Job.6.1'>Da antwortete Hiob folgendermaßen:</verse>
        <verse osisID='Job.6.2'>»Ach, würde doch mein Unmut genau gewogen und legte man mein Unglück zugleich (= dagegen) auf die Waage!</verse>
        <verse osisID='Job.6.3'>Denn dann würde es schwerer erfunden werden als der Sand am Meere; darum ist meine Rede irre gegangen.</verse>
        <verse osisID='Job.6.4'>Denn die Pfeile des Allmächtigen stecken in mir, deren brennendes Gift mein Geist in sich einsaugt: Gottes Schrecknisse stellen sich in Schlachtordnung gegen mich auf.</verse>
        <verse osisID='Job.6.5'>Schreit etwa ein Wildesel auf grasiger Weide? Oder brüllt ein Rind bei seinem Futterkorn?</verse>
        <verse osisID='Job.6.6'>Genießt man fade Speisen ohne Salz? Oder ist Wohlgeschmack im Schleim des Eidotters (= im Eiweiß)?</verse>
        <verse osisID='Job.6.7'>Meine Seele sträubt sich dagegen, solche Sachen anzurühren, und ihnen gleicht die Ekelhaftigkeit meiner Speise.«</verse>
        <verse osisID='Job.6.8'>»O daß doch meine Bitte erfüllt würde und Gott mir meine Hoffnung gewährte!</verse>
        <verse osisID='Job.6.9'>Gefiele es doch Gott, mich zu zermalmen! Streckte er doch seine Hand aus und schnitte meinen Lebensfaden ab!</verse>
        <verse osisID='Job.6.10'>So würde doch das noch ein Trost für mich sein – ja aufhüpfen wollte ich trotz des schonungslosen Schmerzes –, daß ich die Gebote des Heiligen nie verleugnet habe.</verse>
        <verse osisID='Job.6.11'>Wie groß ist denn meine Kraft noch, daß ich ausharren könnte? Und welcher Ausgang wartet meiner, daß ich mich noch gedulden sollte?</verse>
        <verse osisID='Job.6.12'>Ist meine Kraft etwa hart wie die Kraft der Steine oder mein Leib aus Erz gegossen?</verse>
        <verse osisID='Job.6.13'>Ach, bin ich nicht ganz und gar hilflos? Und ist mir nicht alles entrissen, worauf ich mich stützen könnte?«</verse>
        <verse osisID='Job.6.14'>»Dem Verzweifelnden gebührt Liebe von seinem Nächsten, selbst wenn er die Furcht vor dem Allmächtigen preisgibt.</verse>
        <verse osisID='Job.6.15'>Meine Freunde aber haben sich treulos bewiesen wie ein Wildbach, wie die Rinnsale von Wildbächen, die (in der Regenzeit) überströmen,</verse>
        <verse osisID='Job.6.16'>die trübe vom Eiswasser dahinfließen, wenn der (geschmolzene) Schnee sich in ihnen birgt;</verse>
        <verse osisID='Job.6.17'>doch zur Zeit, wo die Sonnenglut sie trifft, versiegen sie: wenn es heiß wird, sind sie spurlos verschwunden.</verse>
        <verse osisID='Job.6.18'>Da schlängeln sich die Pfade ihres Laufes, verdunsten in die leere Luft und verlieren sich.</verse>
        <verse osisID='Job.6.19'>Die Handelszüge (= Karawanen) von Thema (Jes 21,14) schauen nach ihnen aus, die Wanderzüge der Sabäer (1,15) setzen ihre Hoffnung auf sie,</verse>
        <verse osisID='Job.6.20'>werden jedoch in ihrem Vertrauen betrogen: sie kommen hin und sehen sich getäuscht.</verse>
        <verse osisID='Job.6.21'>So seid auch ihr jetzt ein Nichts für mich geworden: ihr seht das Schreckliche und seid fassungslos!</verse>
        <verse osisID='Job.6.22'>Habe ich etwa gebeten: ›Gebt mir etwas und macht mir ein Geschenk von eurem Vermögen;</verse>
        <verse osisID='Job.6.23'>rettet mich aus der Hand meines Bedrängers und kauft mich los aus der Gewalt unbarmherziger Gläubiger‹?«</verse>
        <verse osisID='Job.6.24'>»Belehrt mich, so will ich schweigen, und macht mir klar, worin ich mich verfehlt habe!</verse>
        <verse osisID='Job.6.25'>Wie eindringlich sind Worte der Wahrheit! Aber was beweist der Tadel, den ihr aussprecht?</verse>
        <verse osisID='Job.6.26'>Beabsichtigt ihr, Worte von mir richtigzustellen? Für den Wind sind ja doch die Worte eines Verzweifelnden!</verse>
        <verse osisID='Job.6.27'>Sogar über ein Waisenkind würdet ihr das Los werfen und euren eigenen Freund verschachern!</verse>
        <verse osisID='Job.6.28'>Nun aber – versteht euch doch dazu, mich anzublicken: ich werde euch doch wahrlich nicht ins Angesicht belügen!</verse>
        <verse osisID='Job.6.29'>O kehrt euch her zu mir: tut mir nicht unrecht! Nein, kehrt euch her zu mir; noch steht das Recht in dieser Sache auf meiner Seite!</verse>
        <verse osisID='Job.6.30'>Entsteht denn durch meine Zunge Unrecht? Oder fehlt mir das Vermögen, Unglücksschläge zu unterscheiden?«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.7'>
        <verse osisID='Job.7.1'>»Hat der Mensch nicht harten Kriegsdienst (= Frondienst) auf Erden zu leisten, und gleichen seine Lebenstage nicht den Tagen eines Tagelöhners?</verse>
        <verse osisID='Job.7.2'>Gleich einem Sklaven, der nach Schatten lechzt, und wie ein Tagelöhner, der auf seinen Lohn harrt,</verse>
        <verse osisID='Job.7.3'>so habe auch ich Monate des Elends als Erbteil zugewiesen erhalten, und qualvolle Nächte sind mir zugeteilt worden.</verse>
        <verse osisID='Job.7.4'>Sobald ich mich niedergelegt habe, denke ich: ›Wann werde ich wieder aufstehen?‹ Dann dehnt sich die Nacht endlos aus, und ich werde des Hin- und Herwerfens (über)satt bis zum Morgengrauen.</verse>
        <verse osisID='Job.7.5'>Mein Leib hat sich mit Gewürm und erdiger Kruste umkleidet; meine Haut ist zusammengeschrumpft, um eiternd wieder aufzubrechen.</verse>
        <verse osisID='Job.7.6'>Meine Tage fliegen schneller dahin als ein Weberschiffchen und entschwinden hoffnungslos.</verse>
        <verse osisID='Job.7.7'>Bedenke, daß mein Leben nur ein Hauch ist! Mein Auge wird das Glück nie wieder zu sehen bekommen!</verse>
        <verse osisID='Job.7.8'>Das Auge dessen, der mich jetzt noch erblickt, wird mich bald nicht mehr schauen: suchen deine Augen nach mir, so bin ich nicht mehr da.</verse>
        <verse osisID='Job.7.9'>Wie eine Wolke sich auflöst und zergeht, so kommt auch, wer ins Totenreich hinabgefahren ist, nicht wieder herauf:</verse>
        <verse osisID='Job.7.10'>nie kehrt er wieder in sein Haus zurück, und seine Wohnstätte weiß nichts mehr von ihm!«</verse>
        <verse osisID='Job.7.11'>»So will nun auch ich meinem Munde nicht wehren, will in der Angst meines Herzens reden, in der Verzweiflung meiner Seele klagen.</verse>
        <verse osisID='Job.7.12'>Bin ich etwa ein Meer oder ein Seeungeheuer, daß du eine Wache gegen mich aufstellst?</verse>
        <verse osisID='Job.7.13'>Wenn ich denke: ›Trösten wird mich mein Lager, mein Bett wird mir meinen Jammer tragen helfen‹,</verse>
        <verse osisID='Job.7.14'>so ängstigst du mich durch Träume und schreckst mich durch Nachtgesichte auf,</verse>
        <verse osisID='Job.7.15'>so daß ich lieber erwürgt sein möchte, lieber den Tod sähe als dies mein Gerippe.</verse>
        <verse osisID='Job.7.16'>Nun habe ich’s satt, ich mag nicht ewig so leben: laß ab von mir, denn nur noch ein Hauch sind meine Tage.</verse>
        <verse osisID='Job.7.17'>Was ist der Mensch, daß du ihn so groß achtest und überhaupt dein Augenmerk auf ihn richtest?</verse>
        <verse osisID='Job.7.18'>Daß du alle Morgen nach ihm ausschaust und ihn alle Augenblicke prüfst?</verse>
        <verse osisID='Job.7.19'>Wann wirst du endlich deine Blicke von mir wegwenden und mir Ruhe gönnen, während ich nur meinen Speichel verschlucke?</verse>
        <verse osisID='Job.7.20'>Habe ich gesündigt: was habe ich dir damit geschadet, du Menschenbeobachter? Warum hast du mich zur Zielscheibe deiner Angriffe hingestellt, so daß ich mir selbst zur Last bin?</verse>
        <verse osisID='Job.7.21'>Und warum vergibst du mir meine Sünde nicht und schenkst meiner Schuld nicht Verzeihung? Denn jetzt werde ich mich in den Staub legen, und suchst du dann nach mir, so bin ich nicht mehr da.«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.8'>
        <verse osisID='Job.8.1'>Da nahm Bildad von Suah das Wort und sagte:</verse>
        <verse osisID='Job.8.2'>»Wie lange noch willst du solche Reden führen, und wie lange noch sollen die Worte deines Mundes als Sturmwind daherfahren?</verse>
        <verse osisID='Job.8.3'>Beugt Gott etwa das Recht, oder verdreht der Allmächtige die Gerechtigkeit?</verse>
        <verse osisID='Job.8.4'>Nur wenn (oder: weil) deine Kinder gegen ihn gesündigt hatten, hat er sie die Folge ihrer Übertretung tragen lassen.</verse>
        <verse osisID='Job.8.5'>Wenn du aber Gott ernstlich suchst und zum Allmächtigen flehst,</verse>
        <verse osisID='Job.8.6'>wenn du dabei unsträflich und rechtschaffen bist: ja, dann wird er zu deinem Heil erwachen und deine Wohnung als eine Stätte der Gerechtigkeit (oder: als eine dir gebührende Stätte) wiederherstellen.</verse>
        <verse osisID='Job.8.7'>Da wird dann dein vormaliger Glücksstand klein erscheinen gegenüber der Größe deiner nachmaligen Lage.«</verse>
        <verse osisID='Job.8.8'>»Denn befrage nur das frühere Geschlecht und achte auf das, was ihre Väter erforscht haben!</verse>
        <verse osisID='Job.8.9'>Denn wir sind nur von gestern her und wissen nichts, weil unsere Tage nur ein Schatten auf Erden sind;</verse>
        <verse osisID='Job.8.10'>sie aber werden dich sicherlich belehren, werden dir’s sagen und aus der Tiefe ihrer Einsicht die Worte hervorgehen lassen:</verse>
        <verse osisID='Job.8.11'>›Schießt Schilfrohr auf, wo kein Sumpf ist? Wächst Riedgras ohne Wasser auf?</verse>
        <verse osisID='Job.8.12'>Noch steht es in frischem Triebe, ist noch nicht reif zum Schnitt, da verdorrt es schon vor allem andern Gras.</verse>
        <verse osisID='Job.8.13'>So ergeht es auch allen, die Gott vergessen, und so wird die Hoffnung des Ruchlosen zunichte;</verse>
        <verse osisID='Job.8.14'>denn seine Zuversicht setzt er auf Sommerfäden, und das, worauf er vertraut, ist ein Spinngewebe.</verse>
        <verse osisID='Job.8.15'>Er lehnt sich an sein Haus, doch es hält nicht stand; er klammert sich fest daran, doch es bleibt nicht stehen.</verse>
        <verse osisID='Job.8.16'>Er strotzt von Saft auch in der Sonnenglut, und seine Schößlinge breiten sich über seinen Garten aus;</verse>
        <verse osisID='Job.8.17'>(sogar) um Steingeröll schlingen sich seine Wurzeln, und in Steingemäuer bohren sie sich hinein;</verse>
        <verse osisID='Job.8.18'>wenn aber er (d.h. Gott) ihn von seiner Stätte wegreißt, so verleugnet diese ihn: Ich habe dich nie gesehen!</verse>
        <verse osisID='Job.8.19'>Siehe, das ist die Freude, die er von seinem Lebenswege hat, und aus dem Boden sprossen wieder andere auf.‹«</verse>
        <verse osisID='Job.8.20'>»Nein, Gott verwirft den Frommen nicht und reicht keinem Frevler die Hand.</verse>
        <verse osisID='Job.8.21'>Während er dir den Mund wieder mit Lachen füllen wird und deine Lippen mit lautem Jubel,</verse>
        <verse osisID='Job.8.22'>werden deine Widersacher mit Schande bedeckt dastehen, und das Zelt der Frevler wird verschwunden sein.«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.9'>
        <verse osisID='Job.9.1'>Darauf antwortete Hiob folgendermaßen:</verse>
        <verse osisID='Job.9.2'>»Gewiß, ich weiß, daß es sich so verhält, und wie könnte ein Mensch Gott gegenüber recht behalten?</verse>
        <verse osisID='Job.9.3'>Wenn es ihn gelüstete, sich mit Gott in einen Rechtsstreit einzulassen, so könnte er ihm auf tausend Fragen keine einzige Antwort geben.</verse>
        <verse osisID='Job.9.4'>Ist einer auch reich an Klugheit und stark an Kraft: wer hat ihm (Gott) je getrotzt und ist heil davongekommen?</verse>
        <verse osisID='Job.9.5'>Er ist es ja, der Berge versetzt, ohne daß sie es merken, der sie in seinem Zorn umkehrt;</verse>
        <verse osisID='Job.9.6'>er macht die Erde aufbeben von ihrer Stätte, daß ihre Säulen ins Wanken geraten;</verse>
        <verse osisID='Job.9.7'>er gebietet der Sonne, so geht sie nicht auf, und legt die Sterne unter Siegel;</verse>
        <verse osisID='Job.9.8'>er spannt das Himmelszelt aus, er allein, und schreitet hoch auf den Meereswogen einher;</verse>
        <verse osisID='Job.9.9'>er hat das Bärengestirn und den Orion geschaffen, das Siebengestirn und die Kammern (d.h. die Sternbilder) des Südens;</verse>
        <verse osisID='Job.9.10'>er vollführt große Dinge, daß sie nicht zu erforschen sind, und Wunderwerke, daß man sie nicht zählen kann.</verse>
        <verse osisID='Job.9.11'>Siehe, er geht an mir vorüber, doch ich sehe ihn nicht; er schwebt dahin, doch ich nehme ihn nicht wahr.</verse>
        <verse osisID='Job.9.12'>Wenn er hinwegrafft – wer will’s ihm wehren? Wer darf zu ihm sagen: ›Was machst du da?‹«</verse>
        <verse osisID='Job.9.13'>»Gott läßt von seinem Zorn nicht ab – unter ihn haben sich sogar die Helfer Rahabs beugen müssen –,</verse>
        <verse osisID='Job.9.14'>geschweige denn, daß ich ihm Rede stehen könnte und ihm gegenüber die rechten Worte zu wählen wüßte.</verse>
        <verse osisID='Job.9.15'>Wenn ich auch im Recht wäre, könnte ich ihm doch nicht antworten, sondern müßte ihn als meinen Richter noch anflehen!</verse>
        <verse osisID='Job.9.16'>Selbst wenn ich ihn vor Gericht zöge und er mir Rede stünde, würde ich doch nicht glauben, daß er meinen Aussagen Gehör schenkte;</verse>
        <verse osisID='Job.9.17'>nein, er würde im Sturmesbrausen mich zermalmen und meine Wunden ohne Ursache zahlreich machen;</verse>
        <verse osisID='Job.9.18'>er würde mich nicht zu Atem kommen lassen, sondern mich mit bitteren Leiden sättigen.</verse>
        <verse osisID='Job.9.19'>Kommt es auf die Kraft des Starken an, so würde er sagen: ›Hier bin ich!‹, und handelt es sich um ein Rechtsverfahren: ›Wer will mich vorladen?‹</verse>
        <verse osisID='Job.9.20'>Wäre ich auch im Recht, so müßte doch mein eigener Mund mich verdammen, und wäre ich schuldlos, so würde er mich doch als schuldig erscheinen lassen.«</verse>
        <verse osisID='Job.9.21'>»Schuldlos bin ich! Mir liegt nichts an meinem Leben; ich achte mein Dasein für nichts!</verse>
        <verse osisID='Job.9.22'>Es kommt auf eins heraus, darum spreche ich es frei aus: Den Unschuldigen vernichtet er wie den Bösewicht.</verse>
        <verse osisID='Job.9.23'>Wenn die Geißel (schwerer Volksplagen) jähen Tod bringt, so lacht er über die Verzweiflung der Unschuldigen.</verse>
        <verse osisID='Job.9.24'>Ist ein Land in die Hand eines Frevlers gegeben, so verhüllt er die Augen seiner Richter; wenn er es nicht tut – wer denn sonst?</verse>
        <verse osisID='Job.9.25'>Und meine Tage eilen schneller dahin als ein Läufer, sind entschwunden, ohne das Glück gesehen zu haben;</verse>
        <verse osisID='Job.9.26'>sie sind dahingeschossen wie Rohrkähne, wie ein Adler, der auf seine Beute stößt.</verse>
        <verse osisID='Job.9.27'>Wenn ich mir vornehme: ›Ich will meinen Jammer vergessen, will mein finsteres Aussehen abtun und heiter blicken!‹,</verse>
        <verse osisID='Job.9.28'>so faßt mich doch immer wieder ein Schauder vor allen meinen Schmerzen; ich weiß ja, daß du (o Gott) mich nicht für schuldlos erklären wirst.«</verse>
        <verse osisID='Job.9.29'>»Ich muß nun einmal als schuldig gelten: wozu soll ich mich da noch vergebens mühen?</verse>
        <verse osisID='Job.9.30'>Wenn ich mich auch mit Schnee wüsche und meine Hände mit Lauge reinigte,</verse>
        <verse osisID='Job.9.31'>so würdest du mich doch in die schlammgefüllte Grube eintauchen, so daß meine eigenen Kleider sich vor mir ekelten.</verse>
        <verse osisID='Job.9.32'>Denn Gott ist nicht ein Mann wie ich, daß ich ihm Rede stünde, daß wir zusammen vor Gericht treten könnten;</verse>
        <verse osisID='Job.9.33'>es gibt zwischen uns keinen Schiedsmann, der seine Hand auf uns beide legen könnte.</verse>
        <verse osisID='Job.9.34'>Er nehme seine Rute von mir weg und lasse seinen Schrecken mich nicht mehr ängstigen:</verse>
        <verse osisID='Job.9.35'>so will ich reden, ohne mich vor ihm zu fürchten; denn nicht also (= solcher Dinge) bin ich’s mir bewußt (daß ich ihn fürchten müßte).«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.10'>
        <verse osisID='Job.10.1'>»Mir ekelt vor meinem Leben: so will ich denn meiner Klage über ihn (d.h. Gott) freien Lauf lassen, will reden in der Verzweiflung meiner Seele!</verse>
        <verse osisID='Job.10.2'>Ich will zu Gott sagen: ›Behandle mich nicht als einen Frevler! Laß mich wissen, warum du gegen mich im Streite liegst!</verse>
        <verse osisID='Job.10.3'>Ist es wohlgetan von dir, daß du gewaltsam verfährst, daß du das Gebilde deiner Hände verwirfst, während du zu den Anschlägen der Frevler dein Licht leuchten läßt?</verse>
        <verse osisID='Job.10.4'>Sind deine Augen von Fleisch (= wie die eines Sterblichen), oder siehst du die Dinge so an, wie Menschen sie sehen?</verse>
        <verse osisID='Job.10.5'>Gleichen deine Tage denen eines Sterblichen, oder sind deine Jahre wie die Lebenstage eines Mannes,</verse>
        <verse osisID='Job.10.6'>daß du nach einer Verschuldung bei mir suchst und nach einer Missetat bei mir forschest,</verse>
        <verse osisID='Job.10.7'>obgleich du weißt, daß es für mich keine Rettung gibt, und daß niemand da ist, der mich aus deiner Hand erretten kann?«</verse>
        <verse osisID='Job.10.8'>»Deine Hände haben mich kunstvoll gebildet und sorgsam gestaltet, danach aber hast du dich dazu gewandt, mich zu vernichten.</verse>
        <verse osisID='Job.10.9'>Denke doch daran, daß du mich wie Ton geformt hast; und nun willst du mich wieder zu Staub machen?</verse>
        <verse osisID='Job.10.10'>Hast du mich nicht einstmals wie Milch hingegossen und wie Molken (oder: Käse) mich gerinnen lassen?</verse>
        <verse osisID='Job.10.11'>Mit Haut und Fleisch hast du mich umkleidet und mit Knochen und Sehnen mich durchflochten;</verse>
        <verse osisID='Job.10.12'>Leben und Huld (oder: Wohltaten) hast du mir gewährt, und deine Obhut hat meinen Odem bewahrt.</verse>
        <verse osisID='Job.10.13'>Doch du hast dabei im geheimen den Gedanken gehegt – ich weiß, daß dies bei dir fest beschlossen gewesen ist –:</verse>
        <verse osisID='Job.10.14'>Sobald ich sündigte, wolltest du es mir gedenken und mich von meiner Verfehlung nicht freisprechen.</verse>
        <verse osisID='Job.10.15'>Würde ich mich verschulden, dann wehe mir! Aber auch wenn ich schuldlos bliebe, sollte ich doch mein Haupt nicht erheben, sondern mit Schande gesättigt und mit Elend vollauf getränkt werden;</verse>
        <verse osisID='Job.10.16'>würde mein Haupt sich aber emporrichten: wie ein Löwe wolltest du mich jagen und immer wieder deine Wundermacht an mir erweisen;</verse>
        <verse osisID='Job.10.17'>wolltest immer neue Zeugen gegen mich auftreten lassen und deinen Zorn gegen mich noch steigern, ein immer neues Heer von Leiden gegen mich aufbieten.«</verse>
        <verse osisID='Job.10.18'>»Aber warum hast du mich aus dem Mutterschoß hervorgehen lassen? Ich hätte verscheiden sollen, noch ehe ein Auge mich sah,</verse>
        <verse osisID='Job.10.19'>hätte werden sollen, als wäre ich nie gewesen, vom Mutterschoß weg sogleich zum Grabe getragen!</verse>
        <verse osisID='Job.10.20'>Sind nicht meine Lebenstage nur noch wenige? So höre doch auf und laß ab von mir, damit ich noch ein wenig heiter blicken (= aufatmen) kann,</verse>
        <verse osisID='Job.10.21'>bevor ich, ohne zurückzukehren, dahinfahre in das Land der Finsternis und des Todesschattens,</verse>
        <verse osisID='Job.10.22'>in das Land, das düster ist wie tiefe Nacht, in das Land des Todesschattens und des Wustes, wo das Aufleuchten (des Tages) so hell ist wie Finsternis.«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.11'>
        <verse osisID='Job.11.1'>Da nahm Zophar von Naama das Wort und sagte:</verse>
        <verse osisID='Job.11.2'>»Soll (dieser) Wortschwall ohne Antwort bleiben und dieser Zungenheld recht behalten?</verse>
        <verse osisID='Job.11.3'>Dein Gerede sollte Männer zum Schweigen bringen, und du solltest höhnen dürfen, ohne von jemand widerlegt zu werden?!«</verse>
        <verse osisID='Job.11.4'>Du hast ja doch behauptet: ›Meine Darlegung ist richtig‹, und: ›Ich stehe unsträflich in deinen Augen da!‹</verse>
        <verse osisID='Job.11.5'>Ach, möchte Gott doch reden und seine Lippen gegen dich auftun</verse>
        <verse osisID='Job.11.6'>und dir die verborgenen Tiefen der Weisheit offenbaren, daß sie allseitig an wahrem Wissen sind! Dann würdest du erkennen, daß Gott dir einen Teil deiner Sündenschuld noch zugute hält.</verse>
        <verse osisID='Job.11.7'>Kannst du den Urgrund der Gottheit erreichen oder bis zur Vollkommenheit des Allmächtigen vordringen?</verse>
        <verse osisID='Job.11.8'>Himmelhoch ist sie – was kannst du denn erreichen? Tiefer als das Totenreich ist sie – wie weit reicht denn dein Wissen?</verse>
        <verse osisID='Job.11.9'>Länger als die Erde ist ihr Maß und breiter als das Meer.</verse>
        <verse osisID='Job.11.10'>Wenn er daherfährt und in Verhaft nimmt und zur Gerichtsverhandlung ruft – wer will ihm da wehren?</verse>
        <verse osisID='Job.11.11'>Denn er kennt die nichtswürdigen Leute und nimmt das Unrecht wahr, ohne besonderer Aufmerksamkeit zu bedürfen.«</verse>
        <verse osisID='Job.11.12'>»Da muß selbst ein Hohlkopf zu Verstand (oder: zur Besinnung) kommen und ein Wildeselfüllen zum Menschen umgeboren werden.</verse>
        <verse osisID='Job.11.13'>Wenn du nun dein Herz in die rechte Verfassung setzen und deine Hände zu ihm (d.h. zu Gott) ausbreiten wolltest –</verse>
        <verse osisID='Job.11.14'>klebt eine Schuld an deiner Hand, so entferne sie und laß in deinen Zelten kein Unrecht wohnen! –:</verse>
        <verse osisID='Job.11.15'>ja, dann könntest du dein Angesicht vorwurfsfrei erheben und würdest wie aus Erz gegossen (= unerschütterlich) dastehen, frei von aller Furcht;</verse>
        <verse osisID='Job.11.16'>ja, dann würdest du dein Leiden vergessen, würdest daran zurückdenken wie an Wasser, das sich verlaufen hat.</verse>
        <verse osisID='Job.11.17'>Heller als der Mittag würde das Leben dir aufgehen; mag auch einmal Dunkel dich umgeben, wie lichter Morgen würde es werden.</verse>
        <verse osisID='Job.11.18'>Du würdest dich dessen getrösten, daß noch Hoffnung vorhanden sei, und wenn du Umschau hieltest, getrost dich zum Schlafen niederlegen;</verse>
        <verse osisID='Job.11.19'>du würdest dich lagern, ohne von jemand aufgeschreckt zu werden, und viele würden sich um deine Gunst bemühen.</verse>
        <verse osisID='Job.11.20'>Dagegen die Augen der Frevler erlöschen: für sie ist jede Möglichkeit zum Entfliehen verloren, und ihre (einzige) Hoffnung ist – die Seele (= das Leben) auszuhauchen!«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.12'>
        <verse osisID='Job.12.1'>Da antwortete Hiob folgendermaßen:</verse>
        <verse osisID='Job.12.2'>»Wahrhaftig, ihr seid das Volk (= vertretet die ganze Menschheit), und mit euch wird die Weisheit aussterben!</verse>
        <verse osisID='Job.12.3'>Ich besitze auch Verstand ebensogut wie ihr: ich stehe hinter euch nicht zurück; wem sollten auch derartige Dinge unbekannt sein?</verse>
        <verse osisID='Job.12.4'>Dem eigenen Freunde muß ich zum Spott dienen, ich, der ich vordem Gott angerufen und auch Erhörung gefunden habe! Zum Spott muß der Gerechte, der Fromme dienen!</verse>
        <verse osisID='Job.12.5'>Dem Unglück gebührt Verachtung nach der Ansicht des sich sicher Fühlenden: ein Stoß noch denen, deren Fuß bereits wankt!</verse>
        <verse osisID='Job.12.6'>In Ruhe liegen die Zelte von Gewalttätigen da, und in Sicherheit leben die, welche Gott Trotz bieten, ein jeder, der seinen Gott in seiner Faust führt.«</verse>
        <verse osisID='Job.12.7'>»Aber frage doch das Vieh, das wird dich’s lehren, und die Vögel des Himmels, die werden dir’s kundtun;</verse>
        <verse osisID='Job.12.8'>oder betrachte (den Wurm auf der) Erde, er wird dich’s lehren, und die Fische des Meeres werden dir’s bezeugen:</verse>
        <verse osisID='Job.12.9'>wer von diesen allen wüßte nicht, daß die Hand des HERRN diese Welt geschaffen hat,</verse>
        <verse osisID='Job.12.10'>er, in dessen Hand die Seele aller lebenden Geschöpfe liegt und der Odem eines jeden Menschenwesens?</verse>
        <verse osisID='Job.12.11'>Soll nicht das Ohr die Worte prüfen, gleichwie der Gaumen sich die Speisen kostend auswählt?</verse>
        <verse osisID='Job.12.12'>›Bei den Greisen soll die Weisheit wohnen, und langes Leben Einsicht verleihen?‹</verse>
        <verse osisID='Job.12.13'>Nein, bei ihm (d.h. bei Gott) wohnt Weisheit und Stärke, sein ist der Rat und die Einsicht!«</verse>
        <verse osisID='Job.12.14'>»Siehe, wenn er niederreißt, so wird nicht wieder aufgebaut; wen er einkerkert, dem wird nicht wieder aufgetan.</verse>
        <verse osisID='Job.12.15'>Siehe, wenn er die Wasser hemmt, so versiegen sie, und wenn er sie entfesselt, so wühlen sie die Erde um.</verse>
        <verse osisID='Job.12.16'>Bei ihm ist Kraft und vollkommenes Wissen: ihm fällt der Irrende wie der Irreführende in die Hände.</verse>
        <verse osisID='Job.12.17'>Er läßt Ratsherren als Barfüßige (= ihres Amtsschmucks entkleidet) hinwegziehen und erweist Richter als Toren;</verse>
        <verse osisID='Job.12.18'>die Zwingherrschaft von Königen löst er auf und schlingt ihnen einen Strick um die eigenen Hüften;</verse>
        <verse osisID='Job.12.19'>Priester führt er als Barfüßige (= ihres Amtsschmucks entkleidet) hinweg und bringt die im Amt Ergrauten zu Fall;</verse>
        <verse osisID='Job.12.20'>erprobten Wortführern entzieht er die Rede und benimmt den Greisen (= alten Ratsherren) das gesunde Urteil;</verse>
        <verse osisID='Job.12.21'>über Edle gießt er Schande aus und löst den Schwertgurt von Gewalthabern;</verse>
        <verse osisID='Job.12.22'>Tiefverborgenes enthüllt er aus dem Dunkel heraus und zieht finstere Nacht ans Licht hervor;</verse>
        <verse osisID='Job.12.23'>er läßt Völker groß aufwachsen und vernichtet sie wieder; er breitet Völker weit aus und läßt sie dann verschleppen;</verse>
        <verse osisID='Job.12.24'>er raubt den Volkshäuptern des Landes den Verstand und läßt sie umherirren in pfadloser Einöde,</verse>
        <verse osisID='Job.12.25'>daß sie in lichtloser Finsternis tappen, und er läßt sie umherirren (oder: taumeln) wie Trunkene.«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.13'>
        <verse osisID='Job.13.1'>»Seht, dies alles hat mein Auge gesehen, hat mein Ohr gehört und es sich gemerkt.</verse>
        <verse osisID='Job.13.2'>Soviel ihr wißt, weiß ich auch: ich stehe hinter euch nicht zurück.</verse>
        <verse osisID='Job.13.3'>Doch ich will zum Allmächtigen reden und trage Verlangen, mich mit Gott auseinanderzusetzen.</verse>
        <verse osisID='Job.13.4'>Ihr dagegen seid nur Lügenschmiede, Pfuscherärzte allesamt.</verse>
        <verse osisID='Job.13.5'>O wolltet ihr doch ganz stille schweigen: das würde euch als Weisheit angerechnet werden.</verse>
        <verse osisID='Job.13.6'>Hört doch meine Rechtfertigung an und achtet auf die Entgegnungen meiner Lippen!</verse>
        <verse osisID='Job.13.7'>Wollt ihr Gott zur Ehre Lügen reden und ihm zuliebe Trug vorbringen?</verse>
        <verse osisID='Job.13.8'>Wollt ihr Parteilichkeit zu seinen Gunsten üben oder Gottes Sachwalter (= Rechtsbeistand) spielen?</verse>
        <verse osisID='Job.13.9'>Würde es gut für euch ablaufen, wenn er euch ins Verhör nimmt, oder könnt ihr ihn narren, wie man Menschen narrt?</verse>
        <verse osisID='Job.13.10'>Mit aller Strenge wird er euch strafen, wenn ihr im geheimen (= hinterhältig) Partei (für ihn) ergreift.</verse>
        <verse osisID='Job.13.11'>Wird nicht sein bloßes Sich-Erheben euch fassungslos machen und Schrecken vor ihm euch befallen?</verse>
        <verse osisID='Job.13.12'>Eure Denksprüche sind Sprüche so lose wie Asche, eure Schanzen erweisen sich als Schanzen von Lehm!«</verse>
        <title>Hiob tritt in diesen Rechtsstreit zuversichtlich ein, vorausgesetzt daß Gott ihm die erforderliche Rücksicht durch Fernhalten seines Schreckens gewähren wollte</title>
        <verse osisID='Job.13.13'>»So schweigt denn vor mir still: ich will reden, es mag über mich hereinfahren, was da will!</verse>
        <verse osisID='Job.13.14'>Warum sollte ich mein Fleisch in meinen Zähnen forttragen und meine Seele (= mein Leben) in meine offene Hand legen?</verse>
        <verse osisID='Job.13.15'>Er wird mich ja doch töten, ich habe auf nichts mehr zu hoffen; nur meinen bisherigen Wandel will ich offen vor ihm darlegen.</verse>
        <verse osisID='Job.13.16'>Schon das muß mir zugute kommen, denn kein Heuchler darf ihm vor die Augen treten.</verse>
        <verse osisID='Job.13.17'>So hört denn meine Rede aufmerksam an und laßt meine Darlegung in euer Ohr dringen!</verse>
        <verse osisID='Job.13.18'>Seht doch: ich bin zum Rechtsstreit gerüstet! Ich weiß, daß ich, ja ich, recht behalten werde.</verse>
        <verse osisID='Job.13.19'>Wer ist es, der mit mir rechten dürfte? Denn in diesem Fall wollte ich lieber verstummen und den Tod erleiden!</verse>
        <verse osisID='Job.13.20'>Nur zweierlei tu mir dabei nicht an (o Gott), dann will ich mich vor deinem Angesicht nicht verbergen:</verse>
        <verse osisID='Job.13.21'>ziehe deine Hand von mir zurück und laß deine schreckliche Erscheinung mich nicht ängstigen!</verse>
        <verse osisID='Job.13.22'>Dann rufe mich (oder: lade mich vor), so will ich mich verantworten; oder ich will reden, und du entgegne mir!«</verse>
        <title>In der Hoffnung darauf legt er Gott schon jetzt die Frage nach seiner Schuld vor</title>
        <verse osisID='Job.13.23'>»Wie viele Übertretungen und Missetaten habe ich (begangen)? Meine Übertretung und meine Sünde laß mich wissen!</verse>
        <verse osisID='Job.13.24'>Warum verbirgst du dein Angesicht vor mir und siehst in mir deinen Feind?</verse>
        <verse osisID='Job.13.25'>Willst du ein verwehtes Blatt noch aufschrecken und einem dürren Strohhalm noch nachjagen,</verse>
        <verse osisID='Job.13.26'>daß du mir so bittere Arzneien verschreibst und mich sogar die Verfehlungen meiner Jugend büßen läßt?</verse>
        <verse osisID='Job.13.27'>Daß du meine Füße in den Block legst und alle meine Pfade überwachst, meinen Füßen jede freie Bewegung entziehst,</verse>
        <verse osisID='Job.13.28'>mir, einem Manne, der wie ein vom Wurm zerfressenes Gerät zerfällt, wie ein Kleid, das die Motten zernagt haben?«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.14'>
        <title>Das menschliche Leben ist kurz und dabei voller Mühsal; warum läßt Gott es nicht in Ruhe verlaufen?</title>
        <verse osisID='Job.14.1'>»Der Mensch, vom Weibe geboren, ist arm an Lebenszeit, aber überreich an Unruhe:</verse>
        <verse osisID='Job.14.2'>wie eine Blume sprießt er auf und verwelkt, er flieht wie ein Schatten dahin und hat keinen Bestand.</verse>
        <verse osisID='Job.14.3'>Dennoch hältst du über einem solchen (Wesen) deine Augen offen und ziehst ihn vor deinen Richterstuhl!</verse>
        <verse osisID='Job.14.4'>Wie könnte wohl ein Reiner von Unreinen herkommen? nein, nicht ein einziger.</verse>
        <verse osisID='Job.14.5'>Wenn denn seine Tage genau bemessen sind, wenn die Zahl seiner Monde bei dir feststeht und du ihm eine Grenze gesetzt hast, die er nicht überschreiten darf,</verse>
        <verse osisID='Job.14.6'>so wende doch deine Blicke von ihm weg, damit er Ruhe habe, bis er wie ein Tagelöhner mit Befriedigung auf seinen Tag hinblicken kann!«</verse>
        <title>Für den Menschen gibt es nach dem Tode keine Hoffnung, keine Zukunft mehr</title>
        <verse osisID='Job.14.7'>»Denn für einen Baum bleibt eine Hoffnung bestehen: wird er abgehauen, so schlägt er von neuem aus, und seine Schößlinge hören nicht auf.</verse>
        <verse osisID='Job.14.8'>Wenn auch seine Wurzel in der Erde altert und sein Stumpf im Boden abstirbt,</verse>
        <verse osisID='Job.14.9'>so treibt er doch vom Duft (= Dunst) des Wassers neue Sprossen und bringt Zweige hervor wie ein junges Reis.</verse>
        <verse osisID='Job.14.10'>Wenn aber ein Mann stirbt, so liegt er hingestreckt da, und wenn ein Mensch verscheidet, wo ist er dann?</verse>
        <verse osisID='Job.14.11'>Wie das Wasser aus einem Teich verdunstet und ein Strom versiegt und austrocknet,</verse>
        <verse osisID='Job.14.12'>so legt der Mensch sich nieder und steht nicht wieder auf: bis der Himmel nicht mehr ist, erwachen sie nicht wieder und werden aus ihrem Schlaf nicht aufgerüttelt.«</verse>
        <title>Hiob kann wegen des Zustandes der Verstorbenen im Totenreich keine Hoffnung auf Auferstehung, auf Rechtfertigung und Glück haben, denn mit dem Tode ist alles Erfreuliche zu Ende</title>
        <verse osisID='Job.14.13'>»O wenn du mich doch im Totenreiche verwahrtest, mich dort verbergen wolltest, bis dein Zorn sich gelegt hätte, mir eine Frist bestimmtest und dann meiner gedächtest!</verse>
        <verse osisID='Job.14.14'>Doch wenn der Mensch gestorben ist – kann er wohl wieder aufleben? Dann wollte ich alle Tage meines Frondienstes (oder: Leidenskampfes) harren, bis die Ablösung für mich käme:</verse>
        <verse osisID='Job.14.15'>dann würdest du rufen und ich gäbe dir Antwort; nach dem Werk deiner Hände würdest du Verlangen tragen;</verse>
        <verse osisID='Job.14.16'>ja, dann würdest du meine Schritte sorglich zählen, über einen Fehltritt von mir kein strenger Wächter sein;</verse>
        <verse osisID='Job.14.17'>nein, versiegelt würde meine Übertretung in einem Bündel (oder: im Beutel) liegen, und meine Schuld hättest du verklebt (= würdest du unbeachtet lassen).</verse>
        <verse osisID='Job.14.18'>Doch nein – Berge stürzen in sich zusammen, und Felsen werden von ihrer Stelle weggerückt,</verse>
        <verse osisID='Job.14.19'>Steine höhlt das Wasser aus, und seine Güsse schwemmen das Erdreich weg: so machst du auch die Hoffnung des Menschen zunichte.</verse>
        <verse osisID='Job.14.20'>Du überwältigst ihn auf ewig, und er muß davon; sein Antlitz entstellend, läßt du ihn dahinfahren.</verse>
        <verse osisID='Job.14.21'>Gelangen seine Kinder zu Ehren – er weiß nichts davon; und sinken sie in Schande hinab – er achtet nicht auf sie.</verse>
        <verse osisID='Job.14.22'>Nur seines eigenen Leibes Schmerzen fühlt er, und nur um sich selbst empfindet seine Seele Trauer.«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.15'>
        <title>III. Zweiter Gesprächsgang (Kap. 15-21)</title>
        <verse osisID='Job.15.1'>Da nahm Eliphas von Theman das Wort und sagte:</verse>
        <verse osisID='Job.15.2'>»Wird wohl ein Weiser windiges Wissen als Antwort vortragen und seine Lunge mit (bloßem) Ostwind blähen,</verse>
        <verse osisID='Job.15.3'>um sich mit Reden zu verantworten, die nichts taugen, und mit Worten, durch die er nichts nützt?</verse>
        <verse osisID='Job.15.4'>Dazu vernichtest du die fromme Scheu und tust der Andachtsstille Abbruch, die Gott gebührt;</verse>
        <verse osisID='Job.15.5'>denn dein Schuldbewußtsein macht deinen Mund beredt, und du wählst die Sprache der Verschmitzten.</verse>
        <verse osisID='Job.15.6'>Dein eigener Mund verurteilt dich, nicht ich, und deine eigenen Lippen zeugen gegen dich.</verse>
        <verse osisID='Job.15.7'>Bist du etwa als erster der Menschen geboren und noch vor den Bergen auf die Welt gekommen?</verse>
        <verse osisID='Job.15.8'>Hast du im Rate (= in der Ratssitzung) Gottes als Zuhörer gelauscht und dort die Weisheit an dich gerissen?</verse>
        <verse osisID='Job.15.9'>Was weißt du denn, das wir nicht auch wüßten? was verstehst du, das uns nicht auch bekannt wäre?</verse>
        <verse osisID='Job.15.10'>Auch unter uns sind Ergraute, sind Weißköpfe, reicher noch als dein Vater an Lebenstagen.</verse>
        <verse osisID='Job.15.11'>Sind dir die Tröstungen Gottes minderwertig, und gilt ein Wort der Sanftmut nichts bei dir?</verse>
        <verse osisID='Job.15.12'>Was reißt deine Leidenschaft dich fort, und was rollen (oder: zwinkern) deine Augen,</verse>
        <verse osisID='Job.15.13'>daß du gegen Gott deine Wut richtest und (solche) Reden deinem Munde entfahren läßt?</verse>
        <verse osisID='Job.15.14'>Was ist der Mensch, daß er rein sein könnte, und der vom Weibe Geborene, daß er als gerecht dastände?</verse>
        <verse osisID='Job.15.15'>Bedenke doch: selbst seinen heiligen (Engeln) traut er nicht, und nicht einmal der Himmel ist rein in seinen Augen:</verse>
        <verse osisID='Job.15.16'>geschweige denn der Abscheuliche und Entartete, der Mensch, dem Unrechttun wie Wassertrinken ist!«</verse>
        <verse osisID='Job.15.17'>»Ich will dich unterweisen: höre mir zu; und was ich gesehen habe, will ich berichten,</verse>
        <verse osisID='Job.15.18'>was die Weisen von ihren Vätern überkommen und ohne Hehl verkündigt haben –</verse>
        <verse osisID='Job.15.19'>ihnen war noch allein das Land übergeben, und noch kein Fremder war unter ihnen umhergezogen –:</verse>
        <verse osisID='Job.15.20'>›Sein ganzes Leben lang muß der Frevler sich ängstigen, und zwar alle die Jahre hindurch, die dem Gewalttätigen beschieden sind.</verse>
        <verse osisID='Job.15.21'>Schreckensrufe dringen ihm laut ins Ohr; mitten im ruhigen Glück überfällt ihn der Verderber;</verse>
        <verse osisID='Job.15.22'>er hegt keine Zuversicht, aus der Finsternis wieder herauszukommen, und ist (in seiner Angst) für das Schwert ausersehen.</verse>
        <verse osisID='Job.15.23'>Er irrt nach Brot umher – wo findet er’s? Er weiß, daß durch ihn (d.h. Gott) der Tag des Verderbens festgesetzt ist.</verse>
        <verse osisID='Job.15.24'>Angst und Bangigkeit schrecken ihn: sie überwältigen ihn wie ein König, der zum Sturm gerüstet ist.</verse>
        <verse osisID='Job.15.25'>Weil er seine Hand gegen Gott erhoben und dem Allmächtigen Trotz geboten hat –</verse>
        <verse osisID='Job.15.26'>er stürmte gegen ihn an mit emporgerecktem Halse, mit den dichten Buckeln seiner Schilde –</verse>
        <verse osisID='Job.15.27'>weil er sein Gesicht von Fett hatte strotzen lassen und Schmer an seinen Lenden angesetzt</verse>
        <verse osisID='Job.15.28'>und sich in gebannten Städten angesiedelt hatte, in Häusern, die unbewohnt bleiben sollten, die zu Trümmerhaufen bestimmt waren:</verse>
        <verse osisID='Job.15.29'>so bringt er’s nicht zu Reichtum, und sein Wohlstand hat keinen Bestand, und seine Sichel (oder: Ähre = sein Besitz) neigt sich nicht zur Erde.</verse>
        <verse osisID='Job.15.30'>Er kommt nicht aus der Finsternis heraus; seine Schößlinge versengt die Gluthitze, und er selbst vergeht durch den Zornhauch des Mundes Gottes.</verse>
        <verse osisID='Job.15.31'>Er verlasse sich nicht auf Trug: er täuscht sich nur; denn Trug wird auch das sein, was er durch seinen eigenen (Trug) erzielt:</verse>
        <verse osisID='Job.15.32'>ehe noch seine Zeit da ist, erfüllt sich sein Geschick, während sein Wipfel noch nicht gegrünt hat.</verse>
        <verse osisID='Job.15.33'>Wie der Weinstock stößt er seine Beeren unreif ab und läßt wie der Ölbaum seine Blüten abfallen.</verse>
        <verse osisID='Job.15.34'>Denn die Rotte des Frevlers bleibt ohne Frucht, und Feuer verzehrt die Zelte der Bestechung (= der Bestechlichen).</verse>
        <verse osisID='Job.15.35'>Mit Unheil gehen sie schwanger und gebären Frevel, und ihr Inneres (oder: Schoß) bringt nur Selbsttäuschung zutage.‹«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.16'>
        <verse osisID='Job.16.1'>Darauf antwortete Hiob folgendermaßen:</verse>
        <verse osisID='Job.16.2'>»Dergleichen habe ich nun schon vieles gehört: leidige (oder: elende) Tröster seid ihr allesamt!</verse>
        <verse osisID='Job.16.3'>Haben die windigen Reden nun ein Ende? Oder was drängt dich dazu, mir noch weiter zu erwidern?</verse>
        <verse osisID='Job.16.4'>Auch ich könnte reden wie ihr – o wärt ihr nur an meiner Stelle! –, ich würde (aber) freundliche Worte gegen euch aufbringen und beifällig mit dem Kopfe euch zunicken;</verse>
        <verse osisID='Job.16.5'>ich wollte euch mit meinem Munde Mut zusprechen, und das Beileid meiner Lippen sollte euch Trost bringen!«</verse>
        <verse osisID='Job.16.6'>»Wenn ich rede, wird mein Schmerz nicht gelindert, und wenn ich’s unterlasse – um was werde ich erleichtert?</verse>
        <verse osisID='Job.16.7'>Doch nunmehr hat er (d.h. Gott) meine Kraft erschöpft! Verwüstet hast du meinen ganzen Hausstand (oder: Freundeskreis)</verse>
        <verse osisID='Job.16.8'>und hast mich gepackt; das muß als Zeugnis gegen mich gelten, und mein Siechtum (oder: meine Verlassenheit) tritt gegen mich auf, klagt mich ins Angesicht an.</verse>
        <verse osisID='Job.16.9'>Sein Zorn hat mich zerfleischt und befeindet; er hat mit den Zähnen gegen mich geknirscht; als mein Gegner wirft er mir durchbohrende Blicke zu.</verse>
        <verse osisID='Job.16.10'>Ihr Maul haben sie gegen mich aufgerissen, unter Schmähung mir Faustschläge ins Gesicht versetzt; zusammen hat man sich vollzählig gegen mich aufgestellt.</verse>
        <verse osisID='Job.16.11'>Gott hat mich Bösewichten preisgegeben und mich in die Hände von Frevlern fallen lassen.</verse>
        <verse osisID='Job.16.12'>In Frieden lebte ich, da schreckte er mich auf, faßte mich beim Genick und schmetterte mich nieder und ließ mich nur wieder aufstehen, damit ich ihm als Zielscheibe diente:</verse>
        <verse osisID='Job.16.13'>seine Pfeile umschwirren mich, er durchbohrt mir die Nieren erbarmungslos, läßt mein Herzblut zur Erde fließen.</verse>
        <verse osisID='Job.16.14'>Er schlägt mir Wunde auf Wunde, stürmt gegen mich an wie ein wilder Krieger.</verse>
        <verse osisID='Job.16.15'>Das Trauergewand habe ich mir um den krustigen Leib geheftet und mein Horn tief in den Staub hineingebohrt.</verse>
        <verse osisID='Job.16.16'>Mein Gesicht ist vom Weinen hochgerötet, und auf meinen Augenlidern lagert Todesschatten,</verse>
        <verse osisID='Job.16.17'>obwohl keine Schuld an meinen Händen klebt und mein Gebet aufrichtig ist.«</verse>
        <verse osisID='Job.16.18'>»O Erde, decke mein Blut nicht zu, und mein Wehgeschrei finde keine Ruhestatt!</verse>
        <verse osisID='Job.16.19'>Schon jetzt – wisset es wohl! – ist ein Zeuge für mich im Himmel vorhanden und mein Bürge (oder: Eideshelfer) in der Höhe.</verse>
        <verse osisID='Job.16.20'>Meine Freunde verhöhnen mich – zu Gott blickt mein Auge tränenvoll empor,</verse>
        <verse osisID='Job.16.21'>daß er dem Manne (oder: Sterblichen) Recht schaffe Gott gegenüber und zwischen dem Menschen und seinem Freunde entscheide.</verse>
        <verse osisID='Job.16.22'>Denn nur noch wenige Jahre werden kommen, dann werde ich den Pfad wandeln, auf dem es keine Rückkehr für mich gibt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.17'>
        <verse osisID='Job.17.1'>Meine Lebenskraft ist gebrochen, meine Tage sind erloschen; nur die Gräberstätte (= der Friedhof) wartet meiner noch!«</verse>
        <verse osisID='Job.17.2'>»Wahrlich, der Spott treibt sein Spiel mit mir, und mein Auge muß auf ihren Beleidigungen weilen!</verse>
        <verse osisID='Job.17.3'>O setze doch das Pfand ein, verbürge dich doch für mich bei dir selbst! Wer sollte sonst als Bürge mir den Handschlag leisten?</verse>
        <verse osisID='Job.17.4'>Denn ihr Herz hast du der Einsicht verschlossen; darum kannst du sie auch nicht obsiegen (= triumphieren) lassen.</verse>
        <verse osisID='Job.17.5'>Wenn jemand seine Freunde verrät, um etwas von ihrem Besitz an sich zu bringen, so werden die Augen seiner Kinder dafür verschmachten.</verse>
        <verse osisID='Job.17.6'>Und mich hat er (d.h. Gott) für alle Welt zum Gespött gemacht, und ich muß mir ins Angesicht speien lassen;</verse>
        <verse osisID='Job.17.7'>da ist mein Auge vor Gram erloschen, und alle meine Glieder sind nur noch wie ein Schatten.</verse>
        <verse osisID='Job.17.8'>Darüber entsetzen sich die Rechtschaffenen, und der Unschuldige gerät in Empörung über den Ruchlosen.</verse>
        <verse osisID='Job.17.9'>Doch der Gerechte soll (oder: wird) an seinem Wege festhalten, und wer reine Hände hat, soll (oder: wird) an Kraft noch zunehmen.«</verse>
        <verse osisID='Job.17.10'>»Ihr alle aber, kommt immerhin aufs neue heran: ich werde doch keinen Weisen unter euch finden.</verse>
        <verse osisID='Job.17.11'>Meine Tage sind abgelaufen, meine Pläne vereitelt, die Bestrebungen meines Herzens!</verse>
        <verse osisID='Job.17.12'>Die Nacht wollen sie zum Tage machen: das Licht soll mir näher sein als die Finsternis!</verse>
        <verse osisID='Job.17.13'>Wenn ich schon das Totenreich als meine Behausung erwarte, in der Finsternis mir mein Lager schon ausgebreitet habe,</verse>
        <verse osisID='Job.17.14'>wenn ich dem Grabe bereits zugerufen habe: ›Mein Vater bist du!‹ und dem Gewürm: ›Meine Mutter und meine Schwester!‹ –</verse>
        <verse osisID='Job.17.15'>wo ist da noch eine Hoffnung für mich? Ja, eine Hoffnung für mich – wer mag sie erschauen?</verse>
        <verse osisID='Job.17.16'>Zu den Riegeln (= Toren, Pforten) des Totenreichs fährt sie (die Hoffnung) hinab, wenn zugleich (für den Leib) im Staube (= Grabe) Ruhe sein wird.«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.18'>
        <verse osisID='Job.18.1'>Da nahm Bildad von Suah das Wort und sagte:</verse>
        <verse osisID='Job.18.2'>»Wie lange wollt ihr noch Jagd auf (bloße) Worte machen? Nehmt Verstand an: dann wollen wir reden!</verse>
        <verse osisID='Job.18.3'>Warum werden wir den vernunftlosen Tieren gleichgeachtet, von euch als vernagelt (oder: stockdumm) angesehen?</verse>
        <verse osisID='Job.18.4'>Du, der in seinem Zorn sich selbst zerfleischt – soll um deinetwillen die Erde menschenleer werden und der Fels von seiner Stelle wegrücken?«</verse>
        <verse osisID='Job.18.5'>»Jawohl, das Licht des Frevlers wird erlöschen und die Flamme seines Herdfeuers nicht mehr leuchten;</verse>
        <verse osisID='Job.18.6'>das Licht wird dunkel werden in seinem Zelt, und seine Leuchte erlischt über ihm;</verse>
        <verse osisID='Job.18.7'>seine sonst so rüstigen Schritte werden kurz, und seine eigenen Anschläge bringen ihn zu Fall;</verse>
        <verse osisID='Job.18.8'>denn er wird von seinen eigenen Füßen ins Netz getrieben, und auf Fallgittern wandelt er dahin.</verse>
        <verse osisID='Job.18.9'>Die Schlinge erfaßt seine Ferse, der Fallstrick hält ihn fest;</verse>
        <verse osisID='Job.18.10'>am Boden liegt das Fanggarn für ihn verborgen, und die Falle wartet seiner auf dem Pfade.</verse>
        <verse osisID='Job.18.11'>Ringsum ängstigen ihn Schrecknisse und hetzen ihn auf Schritt und Tritt.</verse>
        <verse osisID='Job.18.12'>Das ihm bestimmte Unheil hungert nach ihm, und das Verderben steht zu seinem Sturz bereit.</verse>
        <verse osisID='Job.18.13'>Es frißt die Glieder seines Leibes, es frißt seine Glieder der erstgeborene Sohn des Todes.</verse>
        <verse osisID='Job.18.14'>Herausgerissen wird er aus seinem Zelt, wo er sich sicher fühlte, und es treibt ihn hin zum König der Schrecken.</verse>
        <verse osisID='Job.18.15'>In seinem Zelt haust eine Bewohnerschaft, die nicht zu ihm gehört; Schwefel wird auf seine Wohnstätte gestreut.</verse>
        <verse osisID='Job.18.16'>Unten verdorren seine Wurzeln, und oben verwelken seine Zweige.</verse>
        <verse osisID='Job.18.17'>Das Andenken an ihn verschwindet von der Erde (oder: aus dem Lande), und kein Name verbleibt ihm draußen weit und breit;</verse>
        <verse osisID='Job.18.18'>er (d.h. Gott) stößt ihn aus dem Licht in die Finsternis hinaus und verjagt ihn vom Erdenrund.</verse>
        <verse osisID='Job.18.19'>Nicht Sproß noch Schoß (= kein Sohn und kein Enkel) bleibt ihm in seinem Volk erhalten, und kein Überlebender findet sich in seinen Wohnsitzen.</verse>
        <verse osisID='Job.18.20'>Ob seinem Gerichtstage (d.h. Endgeschick) schaudern die im Westen Wohnenden, und die Leute im Osten erfaßt Entsetzen.</verse>
        <verse osisID='Job.18.21'>Ja, so ergeht es den Wohnungen (= dem Heim) des Frevlers und so der Stätte des Gottesverächters!«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.19'>
        <verse osisID='Job.19.1'>Da antwortete Hiob folgendermaßen:</verse>
        <verse osisID='Job.19.2'>»Wie lange wollt ihr mein Herz noch betrüben und mich mit Reden martern?</verse>
        <verse osisID='Job.19.3'>Schon zehnmal habt ihr mich geschmäht; ihr schämt euch nicht, mir wehzutun!</verse>
        <verse osisID='Job.19.4'>Und hätte ich mich wirklich verfehlt, so wäre doch meine Verfehlung meine eigene Sache.</verse>
        <verse osisID='Job.19.5'>Wollt ihr wirklich gegen mich großtun (= über mich triumphieren), so erbringt mir den Beweis für das mich Beschämende!</verse>
        <verse osisID='Job.19.6'>Erkennt doch, daß Gott mir unrecht getan und mich mit seinem Fangnetz rings umgarnt hat!«</verse>
        <verse osisID='Job.19.7'>»Seht: schreie ich über Gewalttat, so finde ich keine Erhörung; rufe ich um Hilfe, so gibt es keinen Rechtsspruch.</verse>
        <verse osisID='Job.19.8'>Den Weg hat er mir vermauert, so daß ich nicht weiterschreiten kann, und über meine Pfade hat er Finsternis ausgebreitet.</verse>
        <verse osisID='Job.19.9'>Meiner Ehre hat er mich entkleidet und die Krone mir vom Haupte weggenommen.</verse>
        <verse osisID='Job.19.10'>Er hat mich niedergerissen um und um, so daß es aus mit mir ist, und hat meine Hoffnung ausgerissen wie einen Baum.</verse>
        <verse osisID='Job.19.11'>Er hat seinen Zorn gegen mich lodern lassen und mich seinen Feinden gleichgeachtet.</verse>
        <verse osisID='Job.19.12'>Allzumal sind seine Kriegerscharen herangerückt, haben sich einen Weg zum Angriff gegen mich aufgeschüttet und sich rings um mein Zelt her gelagert.</verse>
        <verse osisID='Job.19.13'>Meine Brüder haben sich fern von mir gehalten, und meine Bekannten sind mir ganz entfremdet;</verse>
        <verse osisID='Job.19.14'>meine Verwandten bleiben weg, und meine vertrauten Freunde haben mich vergessen;</verse>
        <verse osisID='Job.19.15'>meine Hausgenossen und selbst meine Mägde sehen in mir einen Fremden: ein Unbekannter bin ich in ihren Augen geworden.</verse>
        <verse osisID='Job.19.16'>Rufe ich meinen Knecht, so antwortet er mir nicht: ich muß ihn anflehen und ihm gute Worte geben.</verse>
        <verse osisID='Job.19.17'>Mein Atem ist meinem Weibe zuwider und mein übler Geruch meinen leiblichen Brüdern.</verse>
        <verse osisID='Job.19.18'>Selbst die Buben mißachten mich: mache ich (vergebliche) Versuche zum Aufstehen, so verspotten sie mich.</verse>
        <verse osisID='Job.19.19'>Allen meinen Vertrauten ekelt vor mir, und die ich liebgehabt habe, stehen mir feindlich gegenüber.</verse>
        <verse osisID='Job.19.20'>An meiner Haut und meinem Fleisch kleben meine Knochen, und von meinen Zähnen habe ich nur die Haut übrigbehalten.«</verse>
        <verse osisID='Job.19.21'>»Habt Mitleid, habt Mitleid mit mir, ihr meine Freunde! Denn Gottes Hand hat mich schwer getroffen.</verse>
        <verse osisID='Job.19.22'>Warum verfolgt ihr mich ebenso wie Gott und werdet nicht satt, mich zu zerfleischen?</verse>
        <verse osisID='Job.19.23'>O daß doch meine Worte aufgeschrieben, o daß sie in ein Buch eingetragen würden,</verse>
        <verse osisID='Job.19.24'>mit eisernem Griffel in Blei eingegraben, auf ewig in den Felsen eingehauen würden!</verse>
        <verse osisID='Job.19.25'>Ich aber, ich weiß, daß mein Löser (oder: Erretter = Rechtsbeistand) lebt und als letzter auf dem Staube (d.h. hier auf der Erde) auftreten wird;</verse>
        <verse osisID='Job.19.26'>und danach werde ich, mag jetzt auch meine Haut so ganz zerfetzt und ich meines Fleisches ledig (oder: beraubt) sein, Gott schauen,</verse>
        <verse osisID='Job.19.27'>den ich schauen werde mir zum Heil und den meine Augen sehen werden, und zwar nicht mehr als einen Entfremdeten (= Gegner), ihn, um den sich mir das Herz in der Brust abgehärmt hat.</verse>
        <verse osisID='Job.19.28'>Wenn ihr aber sagt: ›Wie wollen wir ihn verfolgen!‹ und ›der letzte Grund der Sache (d.h. meiner Leiden) sei in mir selbst zu finden‹,</verse>
        <verse osisID='Job.19.29'>so fürchtet euch vor dem Schwert – denn derartige Verschuldungen verdienen die Strafe des Schwertes –, damit ihr erkennt, daß es noch ein Gericht gibt!«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.20'>
        <verse osisID='Job.20.1'>Nun nahm Zophar von Naama das Wort und sagte:</verse>
        <verse osisID='Job.20.2'>»Eben darum veranlassen meine Gedanken mich zu einer Antwort, und eben deswegen bin ich innerlich erregt:</verse>
        <verse osisID='Job.20.3'>eine mich beschimpfende Zurechtweisung muß ich hören! Doch der Geist gibt mir eine Antwort aus meiner Einsicht ein.«</verse>
        <verse osisID='Job.20.4'>»Kennst du nicht die Wahrheit von alters her, seitdem der Mensch seinen Wohnsitz auf der Erde hat,</verse>
        <verse osisID='Job.20.5'>daß das Frohlocken der Frevler von kurzer Dauer ist und die Freude der Ruchlosen nur einen Augenblick währt?</verse>
        <verse osisID='Job.20.6'>Sollte auch sein Dünkel sich bis zum Himmel erheben und sein Haupt bis an die Wolken reichen,</verse>
        <verse osisID='Job.20.7'>so vergeht er doch wie sein Unrat für immer, und die ihn gekannt haben, werden fragen: ›Wo ist er geblieben?‹</verse>
        <verse osisID='Job.20.8'>Wie ein Traum verfliegt er, so daß man ihn nicht mehr findet, und er wird hinweggescheucht wie ein Nachtgesicht:</verse>
        <verse osisID='Job.20.9'>das Auge, das ihn gesehen, erblickt ihn nimmer wieder, und seine Stätte gewahrt ihn nicht mehr.</verse>
        <verse osisID='Job.20.10'>Seine Söhne müssen die (durch ihn) Verarmten mit Bitten beschwichtigen und seine eigenen Hände (oder: seine Kinder) sein Vermögen wieder herausgeben.</verse>
        <verse osisID='Job.20.11'>Mögen auch seine Glieder von Jugendkraft strotzen: sie muß sich doch mit ihm in den Staub legen.</verse>
        <verse osisID='Job.20.12'>Mag das Böse auch seinem Munde süß schmecken, so daß er es lange unter seiner Zunge birgt,</verse>
        <verse osisID='Job.20.13'>daß er es schonend hegt und es nicht fahren lassen will, sondern es an seinem Gaumen zurückhält,</verse>
        <verse osisID='Job.20.14'>so verwandelt sich doch seine Speise in seinen Eingeweiden: zu Otterngalle wird sie in seinem Leibe.</verse>
        <verse osisID='Job.20.15'>Den Reichtum, den er verschlungen hat, muß er wieder ausspeien: aus seinem Bauche treibt Gott ihn wieder heraus.</verse>
        <verse osisID='Job.20.16'>Otterngift hat er eingesogen: nun gibt ihm die Zunge der Viper den Tod.</verse>
        <verse osisID='Job.20.17'>Nicht darf er seine Lust mehr sehen an den Bächen, an den wogenden Strömen von Honig und Sahne.</verse>
        <verse osisID='Job.20.18'>Das Erraffte muß er wieder herausgeben, ohne es verschlucken zu können; wieviel Gut er auch erworben hat, er darf nicht frohlocken (oder: er findet kein Ergötzen daran).</verse>
        <verse osisID='Job.20.19'>Denn er hat die Armen niedergeschlagen und hilflos verkommen lassen, hat Häuser an sich gerissen, wird sie aber nicht häuslich einrichten dürfen;</verse>
        <verse osisID='Job.20.20'>denn er kannte keine Befriedigung in seiner Gier: darum wird er auch von seinen Kostbarkeiten nichts davonbringen.</verse>
        <verse osisID='Job.20.21'>Nichts entging seinem Fressen (= seiner unersättlichen Gier): darum hat sein Wohlstand keine Dauer.</verse>
        <verse osisID='Job.20.22'>In der Fülle seines Überflusses wird ihm enge: die ganze Gewalt des Unheils kommt über ihn.</verse>
        <verse osisID='Job.20.23'>Da entfesselt Gott dann, um ihm den Bauch zu füllen, seine Zornesglut gegen ihn und läßt sie als seine Speise auf ihn regnen.</verse>
        <verse osisID='Job.20.24'>Flieht er vor der eisernen Rüstung, so durchbohrt ihn der eherne Bogen;</verse>
        <verse osisID='Job.20.25'>er zieht den Pfeil heraus, da fährt’s aus seinem Rücken hervor: ein Blutstrahl schießt aus seiner Galle (= seinem Herzen), Todesschrecken brechen über ihn herein.</verse>
        <verse osisID='Job.20.26'>Alles Unheil ist seinen Schätzen aufgespart: ein Feuer, das nicht (von Menschen) angefacht ist, frißt sie und verzehrt, was in seinem Zelt noch übriggeblieben ist.</verse>
        <verse osisID='Job.20.27'>Der Himmel deckt Sündenschuld auf, und die Erde erhebt sich gegen ihn.</verse>
        <verse osisID='Job.20.28'>Was in seinem Hause zusammengescharrt liegt, wird weggeschleppt, zerrinnt (wie Wasser) am Tage des göttlichen Zorngerichts.</verse>
        <verse osisID='Job.20.29'>Das ist des ruchlosen Menschen Teil (oder: Schicksalslos) von seiten Gottes und das vom Allherrn ihm zugesprochene Erbe.«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.21'>
        <verse osisID='Job.21.1'>Darauf antwortete Hiob folgendermaßen:</verse>
        <verse osisID='Job.21.2'>»Hört, o höret an, was ich zu sagen habe! Das soll mir eure Tröstungen ersetzen!</verse>
        <verse osisID='Job.21.3'>Erlaubt mir, daß ich rede, und nachdem ich gesprochen habe, magst du es bespötteln!</verse>
        <verse osisID='Job.21.4'>Richtet sich meine Klage etwa gegen Menschen? Oder warum sollte ich nicht ungeduldig werden?</verse>
        <verse osisID='Job.21.5'>Wendet euch her zu mir, so werdet ihr euch entsetzen und euch die Hand auf den Mund legen!</verse>
        <verse osisID='Job.21.6'>Wenn ich bloß daran denke, gerate ich in Bestürzung, und ein Schauder überläuft meinen Leib!«</verse>
        <verse osisID='Job.21.7'>»Warum bleiben die Frevler am Leben, werden alt, nehmen sogar an Kraft zu?</verse>
        <verse osisID='Job.21.8'>Ihr Nachwuchs steht bei fester Gesundheit vor ihnen, ja neben ihnen, und deren Sprößlinge vor ihren Augen.</verse>
        <verse osisID='Job.21.9'>Ihre Häuser stehen ungefährdet da, ohne Furcht vor Schrecknis, und Gottes Zuchtrute fährt nicht auf sie nieder.</verse>
        <verse osisID='Job.21.10'>Sein Stier belegt und befruchtet sicher, seine Kuh kalbt leicht und tut keine Fehlgeburt.</verse>
        <verse osisID='Job.21.11'>Ihre Buben lassen sie wie eine Herde Lämmer ausziehen, und ihre kleineren Kinder hüpfen tanzend umher;</verse>
        <verse osisID='Job.21.12'>sie singen laut zur Pauke und Zither und sind vergnügt beim Klang der Schalmei.</verse>
        <verse osisID='Job.21.13'>Sie verbringen im Wohlergehen ihre Tage und fahren in Ruhe zum Totenreich hinab (= erleiden einen schmerzlosen Tod).</verse>
        <verse osisID='Job.21.14'>Und doch haben sie zu Gott gesagt: ›Bleibe fern von uns; denn nach der Erkenntnis deiner Wege tragen wir kein Verlangen.</verse>
        <verse osisID='Job.21.15'>Was ist der Allmächtige, daß wir ihm dienen sollten? Und könnte es uns nützen, daß wir ihn mit Bitten angehen?‹«</verse>
        <verse osisID='Job.21.16'>»Seht, ihr Wohlergehen liegt allerdings nicht in ihrer Hand – die Denkweise der Frevler steht mir fern! –,</verse>
        <verse osisID='Job.21.17'>aber wie oft kommt es denn vor, daß die Leuchte der Frevler erlischt und ihr Verderben über sie hereinbricht? Daß Gott ihnen die Lose gemäß seinem Zorn zuteilt?</verse>
        <verse osisID='Job.21.18'>Daß es ihnen ergeht wie dem Strohhalm vor dem Wind und wie der Spreu, die der Sturm entführt hat?</verse>
        <verse osisID='Job.21.19'>›Gott spart‹, sagt ihr, ›sein Unheil für die Kinder des Frevlers auf‹ – doch ihm selber sollte er vergelten, daß er es fühlte!</verse>
        <verse osisID='Job.21.20'>Sehen müßten seine eigenen Augen das Verderben, und er selbst sollte von der Zornglut des Allmächtigen trinken!</verse>
        <verse osisID='Job.21.21'>Denn was wird er sich noch um seine Familie nach seinem Tode kümmern, nachdem die Zahl seiner Monde abgeschnitten (= zu Ende) ist?</verse>
        <verse osisID='Job.21.22'>Doch – darf man Gott Erkenntnis lehren, ihn, der die himmlischen (Geister) richtet?</verse>
        <verse osisID='Job.21.23'>Der eine stirbt im Vollbesitz des Glücks, ganz sorgenfrei und in Ruhe:</verse>
        <verse osisID='Job.21.24'>seine Kufen sind mit Milch gefüllt, und so ist das Mark in seinen Knochen wohlversorgt;</verse>
        <verse osisID='Job.21.25'>der andere aber stirbt in bitterem Herzeleid, ohne je vom Glück etwas geschmeckt zu haben:</verse>
        <verse osisID='Job.21.26'>gleicherweise liegen sie in der Erde, und Gewürm legt sich als Decke über beide.«</verse>
        <verse osisID='Job.21.27'>»Seht, ich kenne eure Gedanken wohl und die Anschläge, mit denen ihr mir Gewalt antut.</verse>
        <verse osisID='Job.21.28'>Wenn ihr sagt: ›Wo ist das Haus des Gewaltmenschen geblieben und wo das Zelt, in welchem die Frevler wohnten?‹ –</verse>
        <verse osisID='Job.21.29'>habt ihr euch denn noch nie bei den weitgereisten (oder: des Wegs vorüberziehenden) Leuten erkundigt, deren beweiskräftige Aussagen ihr doch nicht verwerfen könnt:</verse>
        <verse osisID='Job.21.30'>daß am Unglückstage der Böse verschont bleibt und am Tage des (göttlichen) Zorngerichts heil davonkommt?</verse>
        <verse osisID='Job.21.31'>Wer hält ihm auch nur seinen Lebenswandel unverhohlen vor? Und hat er etwas verübt, wer vergilt es ihm?</verse>
        <verse osisID='Job.21.32'>Nein, man gibt ihm noch das feierliche Geleit zur Gräberstätte und hält über seinem Grabhügel noch Wache.</verse>
        <verse osisID='Job.21.33'>Sanft liegen auf ihm die Schollen des Tales, und hinter ihm her zieht alle Welt, wie Unzählige ihm vorangegangen sind.</verse>
        <verse osisID='Job.21.34'>Wie mögt ihr mir da so nichtigen Trost bieten? Und eure Entgegnungen – von denen bleibt nur Treubruch übrig!«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.22'>
        <title>IV. Dritter Gesprächsgang (Kap. 22-26)</title>
        <verse osisID='Job.22.1'>Da nahm Eliphas von Theman das Wort und sagte:</verse>
        <verse osisID='Job.22.2'>»Kann wohl ein Mensch Gott Nutzen schaffen? Nein, nur sich selbst nützt der Fromme (oder: Verständige).</verse>
        <verse osisID='Job.22.3'>Hat der Allmächtige Vorteil davon, wenn du rechtschaffen bist? Oder bringt es ihm Gewinn, wenn du unsträflich wandelst?</verse>
        <verse osisID='Job.22.4'>Meinst du, wegen deiner Gottesfurcht strafe er dich und gehe deshalb mit dir ins Gericht?</verse>
        <verse osisID='Job.22.5'>Ist nicht vielmehr deine Bosheit groß, und sind nicht deine Verschuldungen ohne Ende?«</verse>
        <verse osisID='Job.22.6'>»Denn oftmals hast du deine Volksgenossen ohne Grund gepfändet und den Halbnackten ihre Kleider ausziehen lassen;</verse>
        <verse osisID='Job.22.7'>dem vor Durst Lechzenden hast du keinen Trunk Wasser gereicht und dem Hungrigen ein Stück Brot versagt.</verse>
        <verse osisID='Job.22.8'>Dem Manne der Faust – ihm gehörte das Land, und nur die Hochangesehenen durften darin wohnen.</verse>
        <verse osisID='Job.22.9'>Witwen ließest du mit leeren Händen gehen, und alles, was den Waisen zu Gebote stand, wurde zugrunde gerichtet.</verse>
        <verse osisID='Job.22.10'>Darum bist du jetzt rings von Schlingen umgeben, und jäher Schrecken versetzt dich in Angst;</verse>
        <verse osisID='Job.22.11'>dein Licht ist Finsternis geworden, so daß du nicht sehen kannst, und eine Wasserflut bedeckt dich.«</verse>
        <verse osisID='Job.22.12'>»Ist Gott nicht so hoch wie der Himmel? Und schaue den Gipfel der Sterne an, wie hoch sie ragen!</verse>
        <verse osisID='Job.22.13'>Und da sagst du: ›Was weiß denn Gott? Kann er durch Wolkendunkel hindurch Gericht halten?</verse>
        <verse osisID='Job.22.14'>Dichte Wolken sind ihm eine Hülle, so daß er nichts sehen kann, und nur die Räume des Himmelsgewölbes durchwandelt er.‹</verse>
        <verse osisID='Job.22.15'>Willst du die Bahn der Vorwelt innehalten, auf der die Männer des Frevels einst gewandelt sind?</verse>
        <verse osisID='Job.22.16'>Sie, die vor der Zeit weggerafft wurden – der feste Boden unter ihnen zerfloß zu einem Strom –;</verse>
        <verse osisID='Job.22.17'>die zu Gott sagten: ›Bleibe fern von uns!‹ und ›was der Allmächtige ihnen antun könne?‹</verse>
        <verse osisID='Job.22.18'>Und doch hatte er ihre Häuser mit Segen gefüllt. Aber die Denkweise der Frevler bleibe fern von mir!</verse>
        <verse osisID='Job.22.19'>Die Gerechten sehen es und freuen sich, und der Schuldlose ruft ihnen spottend zu:</verse>
        <verse osisID='Job.22.20'>›Fürwahr, unsere Widersacher sind vernichtet, und ihre Hinterlassenschaft (oder: den letzten Rest von ihnen) hat das Feuer verzehrt!‹«</verse>
        <verse osisID='Job.22.21'>»Befreunde dich doch mit Gott und halte Frieden mit ihm! Dadurch wird dein Geschick sich heilsam gestalten.</verse>
        <verse osisID='Job.22.22'>Nimm doch Belehrung aus seinem Munde an und laß seine Worte in deinem Herzen wohnen (oder: dir zu Herzen gehen)!</verse>
        <verse osisID='Job.22.23'>Wenn du dich zum Allmächtigen bekehrst (= wieder hinwendest), so wirst du wieder aufgebaut (= in Wohlstand versetzt) werden; wenn du die Sünde aus deinen Zelten entfernst –</verse>
        <verse osisID='Job.22.24'>ja, wirf das Golderz von dir in den Staub und Ophirs Gold unter die Kiesel der Bäche,</verse>
        <verse osisID='Job.22.25'>daß der Allmächtige dein Golderz ist (oder: darstellt) und Silber dir sein Gesetz –:</verse>
        <verse osisID='Job.22.26'>ja, dann wirst du dich auf den Allmächtigen getrost verlassen und zu Gott dein Angesicht vertrauensvoll erheben.</verse>
        <verse osisID='Job.22.27'>Flehst du zu ihm, so wird er dich erhören, und deine Gelübde wirst du bezahlen können;</verse>
        <verse osisID='Job.22.28'>nimmst du dir etwas vor, so wird es dir gelingen, und Licht wird über deinen Wegen strahlen.</verse>
        <verse osisID='Job.22.29'>Wenn sie abwärts führen, so rufst du: ›Empor!‹, und dem Niedergeschlagenen hilft er auf.</verse>
        <verse osisID='Job.22.30'>Selbst den Nichtschuldlosen wird er entkommen lassen, und zwar wird er durch die Reinheit deiner Hände entkommen.«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.23'>
        <verse osisID='Job.23.1'>Da antwortete Hiob folgendermaßen:</verse>
        <verse osisID='Job.23.2'>»Auch jetzt noch gilt meine Klage euch als Trotz: schwer lastet seine Hand auf meinem Seufzen.</verse>
        <verse osisID='Job.23.3'>O daß ich ihn zu finden wüßte, daß ich gelangen könnte bis zu seiner Wohnstätte (oder: vor seinen Richterstuhl)!</verse>
        <verse osisID='Job.23.4'>Ich wollte meine Sache vor ihm darlegen und meinen Mund mit Beweisgründen füllen;</verse>
        <verse osisID='Job.23.5'>ich erführe dann, was er mir entgegnete, und würde vernehmen, was er mir zu sagen hat.</verse>
        <verse osisID='Job.23.6'>Würde er dann wohl mit der ganzen Fülle seiner Macht mit mir streiten? Nein, nur seine Aufmerksamkeit würde er mir zuwenden.</verse>
        <verse osisID='Job.23.7'>Da würde sich dann ein Rechtschaffener vor ihm verantworten, und für immer würde ich von meinem Richter freikommen.</verse>
        <verse osisID='Job.23.8'>Doch ach! Gehe ich nach Osten, so ist er nicht da, und gehe ich nach Westen, so gewahre ich ihn nicht;</verse>
        <verse osisID='Job.23.9'>wirkt er im Norden, so erblicke ich ihn nicht, biegt er nach Süden ab, so sehe ich ihn nicht.</verse>
        <verse osisID='Job.23.10'>Er kennt ja doch den von mir eingehaltenen Weg (= Wandel), und prüfte er mich – wie Gold aus der Schmelze würde ich hervorgehen!</verse>
        <verse osisID='Job.23.11'>Denn an seine Spur hat mein Fuß sich angeschlossen; den von ihm gewiesenen Weg habe ich eingehalten, ohne davon abzuweichen;</verse>
        <verse osisID='Job.23.12'>von dem Gebot seiner Lippen bin ich nicht abgegangen: in meinem Busen habe ich die Weisungen seines Mundes geborgen.</verse>
        <verse osisID='Job.23.13'>Doch er bleibt sich immer gleich – wer kann ihm wehren? und was sein Sinn einmal will, das führt er auch aus.</verse>
        <verse osisID='Job.23.14'>So wird er denn auch vollführen, was er mir bestimmt hat, und dergleichen hat er noch vieles im Sinn.</verse>
        <verse osisID='Job.23.15'>Darum bebe ich vor seinem Anblick: überdenke ich’s, so graut mir vor ihm!</verse>
        <verse osisID='Job.23.16'>Ja, Gott hat mein Herz verzagt gemacht und der Allmächtige mich mit Angst erfüllt;</verse>
        <verse osisID='Job.23.17'>denn nicht wegen Finsternis (= äußerer Trübsal) fühle ich mich vernichtet und nicht wegen meiner Person, die er mit Dunkel (= Leiden) umhüllt hat.«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.24'>
        <verse osisID='Job.24.1'>»Warum sind vom Allmächtigen nicht Zeiten für Strafgerichte vorgesehen worden, und warum bekommen seine Getreuen nicht seine Gerichtstage zu sehen?</verse>
        <verse osisID='Job.24.2'>Man verrückt die Grenzsteine, raubt Herden samt den Hirten (oder: und weidet sie als eigene);</verse>
        <verse osisID='Job.24.3'>den Esel der Verwaisten treibt man weg, nimmt die Kuh der Witwe als Pfand;</verse>
        <verse osisID='Job.24.4'>die Armen drängt man vom Wege ab; allesamt müssen die Elenden des Landes sich verkriechen.</verse>
        <verse osisID='Job.24.5'>Seht nur! Wie Wildesel in der Wüste ziehen sie früh zu ihrem Tagewerk aus, nach Beute ausspähend; die Steppe liefert ihnen Brot (= Nahrung) für die Kinder;</verse>
        <verse osisID='Job.24.6'>auf dem Felde des Gottlosen müssen sie den Sauerampfer abernten und Nachlese in seinem Weinberge halten;</verse>
        <verse osisID='Job.24.7'>nackt bringen sie die Nacht zu, ohne Gewand, und haben keine Decke in der Kälte.</verse>
        <verse osisID='Job.24.8'>Von den Regengüssen der Berge triefen sie und schmiegen sich obdachlos an die Felsen.</verse>
        <verse osisID='Job.24.9'>Man reißt die Waise von der Mutterbrust weg, und was der Elende an hat, nimmt man zum Pfande.</verse>
        <verse osisID='Job.24.10'>Nackt gehen sie einher, ohne Kleidung, und hungernd schleppen sie Garben (im Dienst der Reichen);</verse>
        <verse osisID='Job.24.11'>innerhalb der Mauern der Gottlosen pressen sie Öl, treten die Keltern und leiden Durst dabei.</verse>
        <verse osisID='Job.24.12'>Aus den Städten heraus lassen Sterbende ihr Ächzen hören, und die Seele von Erschlagenen schreit um Rache; aber Gott rechnet es nicht als Ungebühr an!</verse>
        <verse osisID='Job.24.13'>Andere (Gottlose) gehören zu den Feinden des Tageslichts: sie wollen von Gottes Wegen nichts wissen und bleiben nicht auf seinen Pfaden.</verse>
        <verse osisID='Job.24.14'>Ehe es hell wird, steht der Mörder auf, tötet den Elenden und Armen; und in der Nacht treibt der Dieb sein Wesen.</verse>
        <verse osisID='Job.24.15'>Das Auge des Ehebrechers aber lauert auf die Abenddämmerung, indem er denkt: ›Kein Auge soll mich erblicken!‹, und er legt sich eine Hülle (oder: Maske) vors Gesicht.</verse>
        <verse osisID='Job.24.16'>In der Finsternis bricht man in die Häuser ein, bei Tage halten sie sich eingeschlossen: sie wollen vom Licht nichts wissen.</verse>
        <verse osisID='Job.24.17'>Denn als Morgenlicht gilt ihnen allesamt tiefe Nacht, weil sie mit den Schrecknissen der tiefen Nacht wohlvertraut sind.</verse>
        <verse osisID='Job.24.18'>Im Fluge fährt er (d.h. der Frevler) über die Wasserfläche dahin; mit dem Fluch wird ihr Erbteil (oder: Grundbesitz) im Lande belegt; er schlägt nicht mehr den Weg zu den Weinbergen ein.</verse>
        <verse osisID='Job.24.19'>Wie Dürre und Sonnenglut die Schneewasser wegraffen, ebenso das Totenreich die, welche gesündigt haben.</verse>
        <verse osisID='Job.24.20'>Selbst der Mutterschoß (= die Mutter) vergißt ihn, das Gewürm labt sich an ihm; nicht mehr wird seiner gedacht, und wie ein Baum wird der Frevler abgehauen,</verse>
        <verse osisID='Job.24.21'>er, der die einsam dastehende, kinderlose Frau ausgeplündert und keiner Witwe Gutes getan hat.</verse>
        <verse osisID='Job.24.22'>Ebenso erhält Gott Gewalttätige lange Zeit durch seine Kraft: mancher steht wieder auf, der schon am Leben verzweifelte.</verse>
        <verse osisID='Job.24.23'>Er verleiht ihm Sicherheit, so daß er gestützt dasteht, und seine Augen wachen über ihren Wegen.</verse>
        <verse osisID='Job.24.24'>Wenn sie hoch gestiegen sind – ein Augenblick nur, so sind sie nicht mehr da; sie sinken hin, werden hinweggerafft wie alle anderen auch; wie eine Ährenspitze werden sie abgeschnitten.</verse>
        <verse osisID='Job.24.25'>Ist’s etwa nicht so? Wer will mich Lügen strafen und meine Rede als nichtig erweisen?«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.25'>
        <verse osisID='Job.25.1'>Da nahm Bildad von Suah das Wort und sagte:</verse>
        <verse osisID='Job.25.2'>»Herrschergewalt (= Majestät) und Schrecken sind bei ihm, der da Frieden schafft in seinen Höhen.</verse>
        <verse osisID='Job.25.3'>Sind seine Heerscharen zu zählen? Und wo ist einer, über den sein Licht (d.h. sein allsehendes Auge) sich nicht erhöbe?</verse>
        <verse osisID='Job.25.4'>Wie könnte da ein Mensch recht behalten (oder: gerecht sein) Gott gegenüber und wie ein vom Weibe Geborener neben ihm rein erscheinen?</verse>
        <verse osisID='Job.25.5'>Bedenke nur: sogar der Mond ist nicht hell, und die Sterne sind nicht rein in seinen Augen –</verse>
        <verse osisID='Job.25.6'>wieviel weniger der Sterbliche, die Made, und der Menschensohn, der Wurm!«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.26'>
        <verse osisID='Job.26.1'>Da antwortete Hiob folgendermaßen:</verse>
        <verse osisID='Job.26.2'>»Wie hast du doch dem Schwachen beigestanden und den kraftlosen Arm gestützt!</verse>
        <verse osisID='Job.26.3'>Wie gut hast du doch den Unweisen beraten und tiefes Wissen in Fülle kundgetan!</verse>
        <verse osisID='Job.26.4'>Wem hast du einen Lehrvortrag gehalten, und wessen Odem (oder: Geist) ist dir entströmt (= hat aus dir gesprochen)?«</verse>
        <verse osisID='Job.26.5'>»Die Schatten erzittern (vor Gott) tief unter den Wassern und deren Bewohnern;</verse>
        <verse osisID='Job.26.6'>nackt (= entblößt) liegt das Totenreich vor ihm da und unverhüllt der Abgrund (= die Unterwelt).</verse>
        <verse osisID='Job.26.7'>Er spannt den Norden (der Erde) über der Leere aus, hängt die Erde an dem Nichts auf.</verse>
        <verse osisID='Job.26.8'>Er bindet die Wasser in seine Wolken ein, ohne daß das Gewölk unter ihrer Last zerplatzt.</verse>
        <verse osisID='Job.26.9'>Er verhüllt den Anblick seines Thrones, indem er sein Gewölk über ihn ausbreitet.</verse>
        <verse osisID='Job.26.10'>Eine Grenzlinie hat er über den weiten Wassern abgezirkelt bis zur äußersten Grenze, wo das Licht mit der Finsternis zusammentrifft.</verse>
        <verse osisID='Job.26.11'>Die Säulen des Himmels geraten ins Wanken und beben infolge seines Scheltens.</verse>
        <verse osisID='Job.26.12'>Durch seine Kraft beruhigt er das Meer, und durch seine Klugheit hat er Rahab (= Ungetüme; vgl. 9,13) zerschmettert.</verse>
        <verse osisID='Job.26.13'>Durch seinen Hauch gewinnt der Himmel Heiterkeit; durchbohrt hat seine Hand den flüchtigen Drachen (vgl. 9,13).</verse>
        <verse osisID='Job.26.14'>Siehe, das sind nur die Säume seines Waltens, und welch ein leises Flüstern nur ist es, das wir von ihm vernehmen! Doch die Donnersprache seiner Machterweise – wer versteht diese?«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.27'>
        <title>V. Hiobs Schlußrede an seine Freunde (Kap. 27-28)</title>
        <verse osisID='Job.27.1'>Hierauf fuhr Hiob nochmals in seiner Rede so fort:</verse>
        <verse osisID='Job.27.2'>»So wahr Gott lebt, der mir mein Recht entzogen, und der Allmächtige, der mich in Verzweiflung gestürzt hat:</verse>
        <verse osisID='Job.27.3'>Solange irgend noch mein Lebensodem in mir ist und Gottes Hauch in meiner Nase –</verse>
        <verse osisID='Job.27.4'>nie sollen meine Lippen eine Unwahrheit reden und meine Zunge eine Täuschung aussprechen!</verse>
        <verse osisID='Job.27.5'>Fern sei es also von mir, euch recht zu geben, nein, bis zum letzten Atemzuge verleugne ich meine Unschuld nicht!</verse>
        <verse osisID='Job.27.6'>An meiner Gerechtigkeit halte ich fest und lasse sie nicht fahren: mein Gewissen straft mich wegen keines einzigen meiner Lebenstage!«</verse>
        <verse osisID='Job.27.7'>»Wie dem Frevler möge es meinem Feinde ergehen und meinem Widersacher wie dem Bösewicht!</verse>
        <verse osisID='Job.27.8'>Denn welche Hoffnung hat der Ruchlose noch, wenn Gott seinen Lebensfaden abschneidet, wenn er ihm seine Seele abfordert?</verse>
        <verse osisID='Job.27.9'>Wird Gott wohl sein Schreien hören, wenn Drangsal über ihn hereinbricht?</verse>
        <verse osisID='Job.27.10'>Oder darf er auf den Allmächtigen sich getrost verlassen, Gott anrufen zu jeder Zeit?«</verse>
        <verse osisID='Job.27.11'>»Ich will euch über Gottes Tun belehren und, wie der Allmächtige es hält, euch nicht verhehlen.</verse>
        <verse osisID='Job.27.12'>Seht doch, ihr alle habt euch selbst davon überzeugt: warum seid ihr gleichwohl in so eitlem Wahn befangen?</verse>
        <verse osisID='Job.27.13'>Dies ist das Teil (= Schicksal, Los) des frevelhaften Menschen bei Gott und das Erbe der Gewalttätigen, das sie vom Allmächtigen empfangen:</verse>
        <verse osisID='Job.27.14'>Wenn seine Kinder (oder: Söhne) groß werden, so ist’s für das Schwert, und seine Sprößlinge haben nicht satt zu essen.</verse>
        <verse osisID='Job.27.15'>Wer ihm dann von den Seinen noch übrigbleibt, wird durch die Pest ins Grab gebracht, und ihre Witwen stellen nicht einmal eine Totenklage an.</verse>
        <verse osisID='Job.27.16'>Wenn er Geld aufhäuft wie Staub und Gewänder ansammelt wie Gassenschmutz:</verse>
        <verse osisID='Job.27.17'>er sammelt sie wohl, aber ein Gerechter bekleidet sich mit ihnen, und das Geld wird ein Schuldloser in Besitz nehmen.</verse>
        <verse osisID='Job.27.18'>Er hat sein Haus gebaut wie ein Spinngewebe und wie eine Hütte, die ein Feldhüter sich aufschlägt:</verse>
        <verse osisID='Job.27.19'>als reicher Mann legt er sich schlafen, ohne daß es (d.h. das Geld) schon weggerafft wäre – schlägt er die Augen auf, so ist nichts mehr da;</verse>
        <verse osisID='Job.27.20'>Schrecknisse überfallen ihn bei Tage, bei Nacht rafft der Sturmwind ihn hinweg;</verse>
        <verse osisID='Job.27.21'>der Ostwind hebt ihn empor, so daß er dahinfährt, und stürmt ihn hinweg von seiner Stätte.</verse>
        <verse osisID='Job.27.22'>Gott schleudert seine Geschosse erbarmungslos auf ihn; seiner Hand möchte er um jeden Preis entfliehen.</verse>
        <verse osisID='Job.27.23'>Man klatscht über ihn in die Hände, und Zischen folgt ihm nach von seiner Wohnstätte her.«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.28'>
        <title>Alle Schätze, auch die in den Tiefen der Erde verborgenen, weiß der Mensch zu finden und sich zu eigen zu machen</title>
        <verse osisID='Job.28.1'>»Denn wohl gibt es für das Silber einen Fundort (oder: eine Herkunftsstelle) und eine Stätte für das Golderz, wo man es auswäscht (oder: läutert).</verse>
        <verse osisID='Job.28.2'>Eisen wird aus der Erde herausgeholt, und Gestein schmelzt man zu Kupfer um.</verse>
        <verse osisID='Job.28.3'>Der Finsternis hat (der Mensch) ein Ziel gesetzt, und bis in die äußersten Tiefen durchforscht das in Nacht und Grauen verborgene Gestein.</verse>
        <verse osisID='Job.28.4'>Man bricht einen Stollen fern von den im Licht Wohnenden; vergessen und fern vom Fuß der über ihnen Hinschreitenden hangen sie da (an Seilen), fern von den Menschen schweben sie.</verse>
        <verse osisID='Job.28.5'>Die Erde, aus welcher Brotkorn hervorwächst, wird in der Tiefe umgewühlt wie mit Feuer.</verse>
        <verse osisID='Job.28.6'>Man findet Saphir im Gestein und Staub, darin Gold ist.</verse>
        <verse osisID='Job.28.7'>Den Pfad dorthin kennt der Adler nicht, und das Auge des Falken hat ihn nicht erspäht;</verse>
        <verse osisID='Job.28.8'>nicht betreten ihn die stolzen Raubtiere, noch schreitet der Leu auf ihm einher.</verse>
        <verse osisID='Job.28.9'>An das harte Gestein legt (der Mensch) seine Hand, wühlt die Berge um von der Wurzel aus;</verse>
        <verse osisID='Job.28.10'>in die Felsen bricht er Schächte, und allerlei Kostbares erblickt sein Auge.</verse>
        <verse osisID='Job.28.11'>Die Wasseradern verbaut er, daß sie nicht durchsickern, und zieht so die verborgenen Schätze ans Licht hervor.«</verse>
        <title>Aber die Weisheit, das kostbarste Gut, ist in der ganzen Schöpfung nirgends zu finden</title>
        <verse osisID='Job.28.12'>»Die Weisheit aber – wo findet man diese? und wo ist die Fundstätte der Erkenntnis?</verse>
        <verse osisID='Job.28.13'>Kein Mensch kennt den Weg zu ihr, und im Lande der Lebendigen ist sie nicht zu finden.</verse>
        <verse osisID='Job.28.14'>Die Flut der Tiefe (d.h. das tiefe Weltmeer) sagt: ›In mir ist sie nicht‹; und das Meer erklärt: ›Bei mir weilt sie nicht‹.</verse>
        <verse osisID='Job.28.15'>Für geläutertes Gold ist sie nicht feil, und Silber kann nicht als Kaufpreis für sie dargewogen werden;</verse>
        <verse osisID='Job.28.16'>sie läßt sich nicht aufwägen mit Feingold von Ophir, mit kostbarem Onyx und Saphir.</verse>
        <verse osisID='Job.28.17'>Gold und Prachtglas kann man ihr nicht gleichstellen, noch sie eintauschen gegen Kunstwerke von gediegenem Gold;</verse>
        <verse osisID='Job.28.18'>Korallen und Kristall kommen (neben ihr) nicht in Betracht, und der Besitz der Weisheit ist mehr wert als Perlen.</verse>
        <verse osisID='Job.28.19'>Äthiopiens Topas reicht nicht an sie heran, mit reinstem Feingold wird sie nicht aufgewogen.</verse>
        <verse osisID='Job.28.20'>Die Weisheit also – woher kommt sie, und wo ist die Fundstätte der Erkenntnis?</verse>
        <verse osisID='Job.28.21'>Verborgen ist sie vor den Augen aller lebenden Wesen und verhüllt sogar vor den Vögeln des Himmels.</verse>
        <verse osisID='Job.28.22'>Die Unterwelt und das Totenreich sagen von ihr: ›Nur ein Gerücht von ihr ist uns zu Ohren gedrungen.‹«</verse>
        <title>Gott allein besitzt die Weisheit und hat sie in der Schöpfung der Welt betätigt; der Mensch kann sie nur als Gottesfurcht besitzen</title>
        <verse osisID='Job.28.23'>»Gott hat den Weg zu ihr (allein) erschaut, und er kennt ihre Fundstätte;</verse>
        <verse osisID='Job.28.24'>denn er blickt bis zu den Enden der Erde und sieht, was unter dem ganzen Himmel ist.</verse>
        <verse osisID='Job.28.25'>Als er dem Winde seine Wucht bestimmte und die Wasser mit dem Maß abwog,</verse>
        <verse osisID='Job.28.26'>als er dem Regen sein Gesetz vorschrieb und dem Wetterstrahl die Bahn anwies:</verse>
        <verse osisID='Job.28.27'>da sah er sie und betätigte (oder: entfaltete) sie, setzte sie ein und erforschte sie auch.</verse>
        <verse osisID='Job.28.28'>Zu dem Menschen aber sprach er: ›Wisse wohl: die Furcht vor dem Allherrn – das ist Weisheit, und das Böse meiden – das ist Verstand!‹«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.29'>
        <title>VI. Hiobs Selbstgespräch (Kap. 29-31)</title>
        <verse osisID='Job.29.1'>Hierauf fuhr Hiob in seiner Rede so fort:</verse>
        <verse osisID='Job.29.2'>»O daß es mit mir noch so stände wie in den früheren Monden, wie in den Tagen, wo Gott mich behütete, –</verse>
        <verse osisID='Job.29.3'>als seine Leuchte noch über meinem Haupte strahlte und ich in seinem Licht durch das Dunkel wandelte,</verse>
        <verse osisID='Job.29.4'>so, wie es mit mir in den Tagen meines Herbstes (d.h. meiner Vollreife oder: Vollkraft) stand, als Gottes Freundschaft über meinem Zelt waltete,</verse>
        <verse osisID='Job.29.5'>als der Allmächtige noch auf meiner Seite stand, meine Söhne (oder: Kinder) noch rings um mich her waren,</verse>
        <verse osisID='Job.29.6'>als meiner Füße Tritte sich in Milch badeten und jeder Fels neben mir Bäche von Öl fließen ließ!«</verse>
        <verse osisID='Job.29.7'>»Wenn ich (damals) hinaufging zum Tor der Stadt und meinen Stuhl auf dem Marktplatz aufstellte,</verse>
        <verse osisID='Job.29.8'>da traten die jungen Männer zurück, sobald sie mich sahen, und die Greise erhoben sich und blieben stehen;</verse>
        <verse osisID='Job.29.9'>die Fürsten (oder: Vornehmen) hielten an sich mit ihrem Reden und legten die Hand auf ihren Mund;</verse>
        <verse osisID='Job.29.10'>die Stimme der Edlen verstummte, und die Zunge blieb ihnen am Gaumen kleben.</verse>
        <verse osisID='Job.29.11'>Denn wessen Ohr mich hörte, der pries mich glücklich, und jedes Auge, das mich sah, legte Zeugnis für mich ab;</verse>
        <verse osisID='Job.29.12'>denn ich rettete den Elenden, der um Hilfe schrie, und die Waise, die sonst keinen Helfer hatte.</verse>
        <verse osisID='Job.29.13'>Der Segensspruch dessen, der verloren schien, erscholl über mich, und das Herz der Witwe machte ich jubeln.</verse>
        <verse osisID='Job.29.14'>In Gerechtigkeit kleidete ich mich, und sie war mein Ehrenkleid: wie ein Prachtgewand und Kopfbund schmückte mich mein Rechttun (= meine Ehrenhaftigkeit).</verse>
        <verse osisID='Job.29.15'>Für den Blinden war ich das Auge und für den Lahmen der Fuß;</verse>
        <verse osisID='Job.29.16'>ein Vater war ich für die Armen, und der Rechtssache des mir Unbekannten nahm ich mich gewissenhaft an;</verse>
        <verse osisID='Job.29.17'>dem Frevler (oder: Rechtsverdreher) zerschmetterte ich das Gebiß und riß ihm den Raub aus den Zähnen.</verse>
        <verse osisID='Job.29.18'>So dachte ich denn: ›Im Besitz meines Nestes werde ich sterben und mein Leben werde ich lange wie der Phönix erhalten;</verse>
        <verse osisID='Job.29.19'>meine Wurzel wird am Wasser ausgebreitet liegen und der Tau auf meinen Zweigen nächtigen;</verse>
        <verse osisID='Job.29.20'>mein Ansehen wird unverändert mir verbleiben und mein Bogen sich in meiner Hand stets verjüngen.‹</verse>
        <verse osisID='Job.29.21'>Mir hörten sie zu und warteten auf mich und lauschten schweigend auf meinen Rat.</verse>
        <verse osisID='Job.29.22'>Wenn ich gesprochen hatte, nahm keiner nochmals das Wort, sondern meine Rede träufelte auf sie herab.</verse>
        <verse osisID='Job.29.23'>Sie warteten auf meine Rede wie auf den Regen und sperrten den Mund nach mir auf wie nach Frühlingsregen.</verse>
        <verse osisID='Job.29.24'>Ich lächelte ihnen zu, wenn sie mutlos waren, und das heitere Antlitz vermochten sie mir nicht zu trüben.</verse>
        <verse osisID='Job.29.25'>Sooft ich den Weg zu ihnen einschlug, saß ich als Haupt da und thronte wie ein König in der Kriegerschar, wie einer, der Leidtragenden Trost spendet.«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.30'>
        <verse osisID='Job.30.1'>»Jetzt aber lachen über mich auch solche, die jünger an Jahren sind als ich, deren Väter ich nicht gewürdigt habe, sie neben den Wachhunden meines Kleinviehs anzustellen.</verse>
        <verse osisID='Job.30.2'>Wozu hätte mir auch die Kraft ihrer Hände nützen können? Bei ihnen war ja die volle Rüstigkeit verlorengegangen.</verse>
        <verse osisID='Job.30.3'>Durch Mangel und Hunger erschöpft, nagen sie das dürre Land ab, die unfruchtbare und öde Steppe;</verse>
        <verse osisID='Job.30.4'>sie pflücken sich Melde (oder: Salzkraut) am Buschwerk ab, und die Ginsterwurzel ist ihr Brot.</verse>
        <verse osisID='Job.30.5'>Aus der Gemeinde (oder: menschlichen Gesellschaft) werden sie ausgestoßen: man schreit über sie wie über Diebe.</verse>
        <verse osisID='Job.30.6'>In schauerlichen Klüften müssen sie wohnen, in Erdlöchern und Felshöhlen;</verse>
        <verse osisID='Job.30.7'>zwischen Sträuchern brüllen sie, unter Dorngestrüpp halten sie Zusammenkünfte:</verse>
        <verse osisID='Job.30.8'>verworfenes und ehrloses Gesindel, das man aus dem Lande hinausgepeitscht hat.</verse>
        <verse osisID='Job.30.9'>Und jetzt bin ich ihr Spottlied geworden und diene ihrem Gerede zur Kurzweil (oder: als Zielscheibe).</verse>
        <verse osisID='Job.30.10'>Mit Abscheu halten sie sich fern von mir und scheuen sich nicht, vor mir auszuspeien;</verse>
        <verse osisID='Job.30.11'>weil Gott meine Bogensehne abgespannt und mich niedergebeugt hat, lassen sie den Zügel vor mir schießen.</verse>
        <verse osisID='Job.30.12'>Zu meiner Rechten erhebt sich die Brut; sie stoßen meine Füße weg und schütten ihre Unheilsstraßen gegen mich auf.</verse>
        <verse osisID='Job.30.13'>Meinen Pfad haben sie aufgerissen, auf meinen Sturz arbeiten sie hin, niemand tut ihnen Einhalt.</verse>
        <verse osisID='Job.30.14'>Wie durch einen breiten Mauerriß (oder: eine Bresche) kommen sie heran, durch die Trümmer (oder: mit wildem Lärm) wälzen sie sich daher:</verse>
        <verse osisID='Job.30.15'>ein Schreckensheer hat sich gegen mich gekehrt; wie vom Sturmwind wird meine Ehre weggerafft, und wie eine Wolke ist mein Glück vorübergezogen!«</verse>
        <verse osisID='Job.30.16'>»So verblutet sich denn jetzt das Herz in mir: die Tage des Elends halten mich in ihrer Gewalt.</verse>
        <verse osisID='Job.30.17'>Die Nacht bohrt in meinen Gebeinen und löst sie von mir ab, und die an mir nagenden Schmerzen schlafen nicht.</verse>
        <verse osisID='Job.30.18'>Durch Allgewalt ist mein Gewand (d.h. meine Haut) entstellt: so eng wie mein Unterkleid (oder: Panzer) umschließt es mich.</verse>
        <verse osisID='Job.30.19'>Gott hat mich in den Kot geworfen, und ich bin (an Ansehen) dem Staub und der Asche gleichgestellt.</verse>
        <verse osisID='Job.30.20'>Schreie ich zu dir, so antwortest du mir nicht; trete ich vor dich hin, so achtest du nicht auf mich:</verse>
        <verse osisID='Job.30.21'>du hast dich mir in einen erbarmungslosen Feind verwandelt; mit deiner starken Hand bekämpfst du mich.</verse>
        <verse osisID='Job.30.22'>Du hebst mich auf (die Fittiche) des Sturmwindes empor, läßt mich dahinfahren und im Sturmestosen vergehen.</verse>
        <verse osisID='Job.30.23'>Ja, ich weiß es: in den Tod willst du mich heimführen und in das Versammlungshaus aller Lebenden!«</verse>
        <verse osisID='Job.30.24'>»Doch streckt man nicht beim Ertrinken die Hand (nach Rettung) aus, und erhebt man beim Versinken nicht darob einen Hilferuf?</verse>
        <verse osisID='Job.30.25'>Habe ich denn nicht um den geweint, der harte Tage durchzumachen hatte, und ist mein Herz nicht um den Armen bekümmert gewesen?</verse>
        <verse osisID='Job.30.26'>Ja, auf Glück habe ich gewartet, aber Unheil kam; und ich harrte auf Licht, aber es kam Finsternis.</verse>
        <verse osisID='Job.30.27'>Mein Inneres ist in Aufruhr ohne Unterlaß, Leidenstage haben mich überfallen.</verse>
        <verse osisID='Job.30.28'>In Trauer gehe ich einher ohne Sonne (oder: ohne Trost); ich stehe in der versammelten Gemeinde auf und schreie;</verse>
        <verse osisID='Job.30.29'>den (heulenden) Schakalen bin ich ein Bruder geworden und den (klagenden) Straußen ein Genosse.</verse>
        <verse osisID='Job.30.30'>Meine Haut löst sich, schwarz geworden, von mir ab, und mein Gebein ist von Fieberglut ausgedörrt.</verse>
        <verse osisID='Job.30.31'>So ist denn mein Zitherspiel zum Trauerlied (= zur Totenklage) geworden und meine Schalmei zu Tönen der Klage!«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.31'>
        <verse osisID='Job.31.1'>»Mit meinen Augen habe ich einen Bund abgeschlossen, daß ich ja nicht lüstern nach einer Jungfrau blickte.</verse>
        <verse osisID='Job.31.2'>Denn was wäre der Lohn Gottes von oben gewesen und die Vergeltung des Allmächtigen aus Himmelshöhen?</verse>
        <verse osisID='Job.31.3'>Trifft nicht Verderben den Frevler und Unglück die Überltäter?</verse>
        <verse osisID='Job.31.4'>Sieht er (d.h. Gott) nicht meine Wege, und zählt er nicht alle meine Schritte?</verse>
        <verse osisID='Job.31.5'>Wenn ich mit Falschheit umgegangen bin und mein Fuß jemals der Täuschung zugeeilt ist:</verse>
        <verse osisID='Job.31.6'>Gott wäge mich auf gerechter (= richtiger) Waage, so wird er meine Unschuld erkennen!</verse>
        <verse osisID='Job.31.7'>Wenn mein Schritt jemals vom rechten Wege abgewichen und mein Herz meinen Augen Folge geleistet hat und ein Flecken an meinen Händen kleben geblieben ist,</verse>
        <verse osisID='Job.31.8'>so will ich säen und ein anderer möge es verzehren, und alles, was mir sproßt, möge ausgerissen werden!</verse>
        <verse osisID='Job.31.9'>Wenn mein Herz sich um eines Weibes willen hat betören lassen und ich an der Tür meines Nächsten auf der Lauer gestanden habe,</verse>
        <verse osisID='Job.31.10'>so soll mein Weib für einen andern die Mühle drehen und andere mögen sich über sie hinstrecken!</verse>
        <verse osisID='Job.31.11'>Denn das wäre eine Schandtat gewesen und das ein Vergehen für den Strafrichter;</verse>
        <verse osisID='Job.31.12'>ja, ein Feuer wäre das gewesen, das bis zum Abgrund (= zur Unterwelt; vgl. 26,6) gefressen und meinen gesamten Besitz bis auf die Wurzel hätte vernichten müssen.</verse>
        <verse osisID='Job.31.13'>Wenn ich das Recht meines Knechtes und meiner Magd mißachtet hätte, sooft sie im Streit mit mir lagen:</verse>
        <verse osisID='Job.31.14'>was hätte ich da tun sollen, wenn Gott aufgestanden wäre? Und was hätte ich ihm bei seiner Untersuchung erwidern können?</verse>
        <verse osisID='Job.31.15'>Hat nicht mein Schöpfer auch ihn im Mutterleibe geschaffen und ein und derselbe uns im Mutterschoße gebildet?</verse>
        <verse osisID='Job.31.16'>Wenn ich den Geringen ihr Begehren versagt und die Augen der Witwe habe schmachten lassen</verse>
        <verse osisID='Job.31.17'>und meinen Bissen für mich allein verzehrt habe, ohne daß der Verwaiste sein Teil davon genossen hat –</verse>
        <verse osisID='Job.31.18'>nein, von meiner Jugend an ist er mir ja wie einem Vater aufgewachsen, und von meiner Mutter Leibe an bin ich ein Beschützer für jenen gewesen –;</verse>
        <verse osisID='Job.31.19'>wenn ich jemand habe verkommen sehen aus Mangel an Kleidung und daß ein Armer keine Schlafdecke hatte,</verse>
        <verse osisID='Job.31.20'>und dann seine Hüften mich nicht gesegnet haben und er sich nicht durch meiner Lämmer Wolle erwärmt hat;</verse>
        <verse osisID='Job.31.21'>wenn ich meine Faust jemals gegen eine Waise geschwungen habe, weil ich im Tor (= vor Gericht) auf Beistand rechnen konnte:</verse>
        <verse osisID='Job.31.22'>so möge meine Schulter von ihrem Nacken fallen und mein Arm aus seiner Röhre ausgebrochen werden!</verse>
        <verse osisID='Job.31.23'>Denn als ein Schrecken wäre auf mich das Strafgericht Gottes eingedrungen, und vor seiner Erhabenheit hätte ich nicht zu bestehen vermocht.</verse>
        <verse osisID='Job.31.24'>Wenn ich je auf Gold mein Vertrauen gesetzt und zum Feingold gesagt habe: ›Du bist meine Zuversicht!‹;</verse>
        <verse osisID='Job.31.25'>wenn ich mich darüber gefreut habe, daß mein Vermögen groß war und daß meine Hand Ansehnliches erworben hatte;</verse>
        <verse osisID='Job.31.26'>wenn ich die Sonne angeschaut habe, wie hell sie strahlt, und den Mond, wie er in Pracht dahinwandelt,</verse>
        <verse osisID='Job.31.27'>und mein Herz sich insgeheim hat betören lassen, daß ich ihnen eine Kußhand zuwarf:</verse>
        <verse osisID='Job.31.28'>auch das wäre eine Verschuldung für den Strafrichter gewesen, denn damit hätte ich Gott in der Höhe die Treue gebrochen. –</verse>
        <verse osisID='Job.31.29'>Wenn ich mich je über das Unglück meines Feindes gefreut und darüber gejubelt habe, daß ein Mißgeschick ihm zugestoßen war –</verse>
        <verse osisID='Job.31.30'>nein, nie habe ich meiner Zunge zu sündigen gestattet, daß sie durch einen Fluch sein Leben gefordert hätte –</verse>
        <verse osisID='Job.31.31'>wenn meine Zeltgenossen nicht gesagt haben: ›Wo ist einer, der vom Fleisch seines Schlachtviehs nicht satt geworden wäre?‹ –;</verse>
        <verse osisID='Job.31.32'>nein, der Fremdling durfte nicht im Freien übernachten, und meine Tür hielt ich dem Wanderer offen –;</verse>
        <verse osisID='Job.31.33'>wenn ich meine Übertretungen, wie Menschen tun, verheimlicht habe, indem ich mein Vergehen in meinem Busen verbarg,</verse>
        <verse osisID='Job.31.34'>weil ich mich vor der großen Menge scheute und die Mißachtung der Geschlechter mich schreckte, so daß ich mich still verhielt, nicht vor die Tür hinaustrat;</verse>
        <verse osisID='Job.31.35'>»O hätte ich doch einen, der mich anhören wollte! Siehe, hier ist meine Unterschrift! Der Allmächtige antworte mir! Und hätte ich doch die von meinem Gegner ausgefertigte Klageschrift!</verse>
        <verse osisID='Job.31.36'>Wahrlich, an meiner Schulter wollte ich sie zur Schau tragen, als Ehrenkranz sie mir um die Schläfe winden!</verse>
        <verse osisID='Job.31.37'>Denn über die Zahl meiner Schritte wollte ich ihm Rede stehen, wie zu einem Fürsten müßte er herannahen!« [DieReden Hiobs sind zu Ende.]</verse>
        <verse osisID='Job.31.38'>wenn mein Acker je über mich geschrien und seine Furchen allesamt geweint haben;</verse>
        <verse osisID='Job.31.39'>wenn ich seinen Ertrag ohne Zahlung verzehrt und seinen Besitzer ums Leben gebracht habe (oder: habe seufzen lassen):</verse>
        <verse osisID='Job.31.40'>so sollen mir Disteln statt des Weizens aufgehen und Unkraut statt der Gerste!«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.32'>
        <title>VII. Die Reden Elihus (Kap. 32-37)</title>
        <verse osisID='Job.32.1'>Als nun jene drei Männer es aufgegeben hatten, dem Hiob (darauf) zu antworten, daß er sich selbst für gerecht hielt,</verse>
        <verse osisID='Job.32.2'>da entbrannte der Zorn des Busiters Elihu, des Sohnes Barachels, aus dem Geschlechte Ram (vgl. Ruth 4,19). Gegen Hiob war er in Zorn geraten, weil dieser Gott gegenüber im Recht zu sein behauptete;</verse>
        <verse osisID='Job.32.3'>und gegen dessen drei Freunde war er deshalb in Zorn geraten, weil sie nicht die (rechte) Antwort gefunden hatten, um Hiob als schuldig zu erweisen.</verse>
        <verse osisID='Job.32.4'>Elihu hatte aber mit einer Entgegnung an Hiob an sich gehalten, weil jene älter an Jahren waren als er.</verse>
        <verse osisID='Job.32.5'>Als Elihu aber sah, daß im Munde der drei Männer keine Widerlegung sich fand, geriet er in Zorn.</verse>
        <title>Elihu begründet sein bisheriges Schweigen</title>
        <verse osisID='Job.32.6'>So nahm denn der Busiter Elihu, der Sohn Barachels, das Wort und sagte: Noch jung bin ich an Tagen, und ihr seid Greise; darum habe ich mich gescheut und an mich gehalten, euch mein Wissen kundzutun.</verse>
        <verse osisID='Job.32.7'>Ich dachte: ›Das Alter mag reden und die Menge der Jahre Weisheit an den Tag legen!‹</verse>
        <verse osisID='Job.32.8'>Jedoch der Geist ist es in den Menschen und der Hauch (oder: Odem) des Allmächtigen, der ihnen Einsicht verleiht.</verse>
        <verse osisID='Job.32.9'>Nicht die Bejahrten sind die weisesten, und nicht die Greise (an sich) verstehen sich auf das, was Recht ist.</verse>
        <verse osisID='Job.32.10'>Darum sage ich: ›Hört mir zu! Laßt auch mich mein Wissen euch kundtun.‹</verse>
        <verse osisID='Job.32.11'>Seht, ich habe auf eure Reden geharrt, habe nach einsichtigen Darlegungen von euch hingehorcht, bis ihr die rechten Worte ausfindig machen würdet,</verse>
        <verse osisID='Job.32.12'>ja, ich habe aufmerksam auf euch achtgegeben; doch seht: keiner hat Hiob widerlegt, keiner von euch auf seine Reden die (rechte) Antwort gegeben.</verse>
        <verse osisID='Job.32.13'>Wendet nur nicht ein: ›Wir sind (bei ihm) auf Weisheit gestoßen: nur Gott kann ihn aus dem Felde schlagen, nicht ein Mensch!‹</verse>
        <verse osisID='Job.32.14'>Gegen mich hat er ja noch keine Beweisgründe ins Treffen geführt, und nicht mit euren Reden werde ich ihm entgegentreten.«</verse>
        <title>Elihu erklärt, daß sein Geist sich zur unparteiischen Kundgebung seiner Einsicht getrieben fühle</title>
        <verse osisID='Job.32.15'>»Bestürzt stehen sie da, finden keine Antwort mehr; die Worte sind ihnen ausgegangen!</verse>
        <verse osisID='Job.32.16'>Und da sollte ich warten, weil sie nicht mehr reden, weil sie dastehen, ohne zu antworten?</verse>
        <verse osisID='Job.32.17'>Nein, auch ich will mein Teil erwidern, auch ich will mein Wissen kundtun!</verse>
        <verse osisID='Job.32.18'>Denn voll bin ich von Worten; der Geist drängt und beengt mich in meinem Inneren, zu reden.</verse>
        <verse osisID='Job.32.19'>Seht, meiner Brust geht es wie dem Wein, dem man nicht Luft schafft: sie droht zu bersten wie neugefüllte Schläuche.</verse>
        <verse osisID='Job.32.20'>Reden will ich, um mir Luft zu schaffen, will meine Lippen auftun und entgegnen!</verse>
        <verse osisID='Job.32.21'>Ich will dabei für niemand Partei nehmen und keinem Menschen zu Gefallen reden;</verse>
        <verse osisID='Job.32.22'>denn ich verstehe mich nicht darauf, zu Gefallen zu reden: gar bald würde mein Schöpfer mich sonst hinwegraffen.«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.33'>
        <title>Elihus freundliche Anrede und Aufforderung an Hiob zur Stellungnahme</title>
        <verse osisID='Job.33.1'>»Nun aber höre, Hiob, meine Reden und leihe dein Ohr allen meinen Worten!</verse>
        <verse osisID='Job.33.2'>Wisse wohl: wenn ich meinen Mund jetzt auftue und meine Zunge sich vernehmlich hören läßt,</verse>
        <verse osisID='Job.33.3'>so sind meine Worte aufrichtig wie mein Herz, und was meine Lippen wissen, sprechen sie unverfälscht aus.</verse>
        <verse osisID='Job.33.4'>Der Geist Gottes, der mich geschaffen hat, und der Hauch (oder: Odem) des Allmächtigen belebt mich.</verse>
        <verse osisID='Job.33.5'>Wenn du’s vermagst, so widerlege mich: rüste dich mit Beweisgründen gegen mich, tritt an zum Kampf!</verse>
        <verse osisID='Job.33.6'>Siehe, ich stehe zu Gott ebenso wie du: aus Ton (= Lehm) bin auch ich gebildet.</verse>
        <verse osisID='Job.33.7'>Nein, Angst vor mir braucht dich nicht einzuschüchtern, und meine Wucht soll dich nicht niederdrücken!«</verse>
        <verse osisID='Job.33.8'>»Nun aber hast du vor meinen Ohren ausgesprochen, und deutlich habe ich deine Worte gehört:</verse>
        <verse osisID='Job.33.9'>›Unschuldig bin ich, ohne Missetat, rein bin ich, und kein Vergehen haftet mir an!</verse>
        <verse osisID='Job.33.10'>Fürwahr, er (Gott) erfindet Feindseligkeiten gegen mich (oder: findet Widerwärtigkeiten an mir), sieht in mir einen Feind;</verse>
        <verse osisID='Job.33.11'>er legt meine Füße in den Block, überwacht alle meine Pfade.‹</verse>
        <verse osisID='Job.33.12'>Sieh, darin hast du unrecht, entgegne ich dir; denn Gott ist größer als ein Mensch.«</verse>
        <title>Gott belehrt die Menschen über seine Absichten und über ihre Sünde bald durch Träume, bald durch Leiden, besonders durch Krankheit</title>
        <verse osisID='Job.33.13'>»Warum hast du den Vorwurf gegen ihn erhoben, daß er dir auf alle deine Worte keine Antwort gebe?</verse>
        <verse osisID='Job.33.14'>Vielmehr redet Gott einmal und zweimal (oder: auf die eine und andere Weise), man achtet nur nicht darauf.</verse>
        <verse osisID='Job.33.15'>Im Traum, im Nachtgesicht, wenn tiefer Schlaf die Menschen befällt, im Schlummerzustand auf dem Lager:</verse>
        <verse osisID='Job.33.16'>da öffnet er den Menschen das Ohr und schreckt sie durch Verwarnung,</verse>
        <verse osisID='Job.33.17'>um den Menschen von seinem (bösen) Tun abzubringen und den Mann vor Überhebung zu behüten,</verse>
        <verse osisID='Job.33.18'>um seine Seele vor der Grube (oder: der Unterwelt) zu bewahren und sein Leben vor dem Geschoß des Todes.</verse>
        <verse osisID='Job.33.19'>Auch wird er durch Schmerzen auf seinem Lager in Zucht genommen (oder: gemahnt) und durch andauernden Leidenskampf in seinen Gliedern,</verse>
        <verse osisID='Job.33.20'>so daß für seinen Lebenstrieb alle Nahrung zum Ekel wird und für seine Eßlust sogar die Lieblingsspeise;</verse>
        <verse osisID='Job.33.21'>sein Fleisch schwindet dahin, daß es nicht mehr zu sehen ist, und seine vordem verborgenen Knochen treten zu Tage,</verse>
        <verse osisID='Job.33.22'>so daß seine Seele der Grube (oder: der Unterwelt) nahe kommt und sein Leben den Todesmächten.«</verse>
        <title>Wenn die Menschen sich dann unter Beistand eines Engelmittlers bekehren, so erhalten sie Verzeihung von Gott und völlige Begnadigung</title>
        <verse osisID='Job.33.23'>»Wenn dann ein Engel für ihn da ist, ein Fürsprecher (oder: Mittler), ein einziger aus den tausend, um für den Menschen Zeugnis von seiner Gerechtigkeit abzulegen,</verse>
        <verse osisID='Job.33.24'>und dieser sich seiner erbarmt und (zu Gott) spricht: ›Laß ihn frei, daß er nicht in die Grube (oder: die Unterwelt) hinabfährt! Ich habe eine Sühne (oder: das Lösegeld) gefunden‹,</verse>
        <verse osisID='Job.33.25'>so strotzt sein Leib wieder von Jugendkraft, so daß er in die Tage seines Jünglingsalters zurückversetzt wird.</verse>
        <verse osisID='Job.33.26'>Er betet zu Gott, und dieser nimmt ihn gnädig an, läßt ihn sein Angesicht unter Jauchzen schauen und gibt dem Menschen seine Gerechtigkeit zurück.</verse>
        <verse osisID='Job.33.27'>Er singt vor dem Volke und bekennt: ›Ich hatte gesündigt und das Recht verkehrt, aber es ist mir nicht vergolten worden!</verse>
        <verse osisID='Job.33.28'>Erlöst hat (Gott) meine Seele, daß sie nicht in die Grube (oder: Unterwelt) gefahren ist, und mein Leben erfreut sich am Anblick des Lichts!‹«</verse>
        <verse osisID='Job.33.29'>»Sieh, dies alles tut Gott zweimal, ja dreimal an dem Menschen,</verse>
        <verse osisID='Job.33.30'>um seine Seele von der Grube (oder: Unterwelt) fernzuhalten und damit er vom Licht des Lebens (oder: der Lebenden) umleuchtet werde.</verse>
        <verse osisID='Job.33.31'>Merke auf, Hiob, höre mir zu, schweige und laß mich reden!</verse>
        <verse osisID='Job.33.32'>Hast du etwas einzuwenden, so widerlege mich; sprich, denn ich möchte dich gern rechtfertigen (oder: dir recht geben).</verse>
        <verse osisID='Job.33.33'>Hast du aber nichts, so höre mir zu; schweige, damit ich dich Weisheit lehre!«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.34'>
        <verse osisID='Job.34.1'>Elihu hob dann wieder an und sagte:</verse>
        <verse osisID='Job.34.2'>»Vernehmt, ihr Weisen, meine Worte und, ihr Einsichtigen, schenkt mir Gehör!</verse>
        <verse osisID='Job.34.3'>denn das Ohr prüft die Worte, wie der Gaumen die Speisen kostet.</verse>
        <verse osisID='Job.34.4'>Wir wollen doch prüfend das Recht finden, wollen gemeinsam erforschen, was gut ist.</verse>
        <verse osisID='Job.34.5'>Denn Hiob hat behauptet: ›Ich bin gerecht (oder: im Recht), aber Gott hat mir mein Recht vorenthalten;</verse>
        <verse osisID='Job.34.6'>trotz meines Rechtes soll ich ein Lügner sein! Tödlich steckt sein Pfeil in mir, ohne daß ich mich verschuldet habe!‹«</verse>
        <verse osisID='Job.34.7'>»Wo ist ein Mann wie Hiob, der Lästerrede trinkt wie Wasser</verse>
        <verse osisID='Job.34.8'>und in Gemeinschaft mit Übeltätern getreten ist und mit Frevlern Umgang pflegt?</verse>
        <verse osisID='Job.34.9'>Denn er hat behauptet: ›Der Mensch hat keinen Nutzen davon, daß er mit Gott die Freundschaft aufrecht hält.‹</verse>
        <verse osisID='Job.34.10'>Darum hört mich an, ihr einsichtsvollen Männer! Fern bleibe der Vorwurf von Gott, daß er Frevel verübe, und vom Allmächtigen, daß er Unrecht tue!</verse>
        <verse osisID='Job.34.11'>Nein, was der Mensch tut, das vergilt er ihm und läßt es jedem nach seinem Lebenswandel ergehen.</verse>
        <verse osisID='Job.34.12'>Ja wahrlich, Gott handelt nicht frevelhaft, und der Allmächtige beugt das Recht nicht.</verse>
        <verse osisID='Job.34.13'>Wer hat die Erde seiner Obhut anvertraut und wer den ganzen Erdkreis hergestellt?</verse>
        <verse osisID='Job.34.14'>Wenn er nur an sich selbst dächte, seinen Geist und seinen Odem in sich zurückzöge,</verse>
        <verse osisID='Job.34.15'>so müßte alles Fleisch insgesamt verscheiden und der Mensch wieder zu Staub werden.</verse>
        <verse osisID='Job.34.16'>Wenn du also verständig bist, so höre dies und gib wohl acht, wie meine Worte lauten!</verse>
        <verse osisID='Job.34.17'>Kann auch, wer das Recht haßt, ein Gemeinwesen leiten? Oder willst du den Allgerechten verdammen,</verse>
        <verse osisID='Job.34.18'>ihn, der zum Könige sagt: ›Du Nichtswürdiger!‹ und zu den Hochgestellten: ›Du Bösewicht!‹,</verse>
        <verse osisID='Job.34.19'>ihn, der die Person der Fürsten (oder: Großen) nicht ansieht und den Vornehmen nicht vor dem Geringen bevorzugt, weil sie ja alle das Werk seiner Hände sind.</verse>
        <verse osisID='Job.34.20'>In einem Augenblick sterben sie, und mitten in der Nacht wird ein Volk erschüttert und muß dahinfahren, und Machthaber beseitigt er, ohne die Hand zu rühren.</verse>
        <verse osisID='Job.34.21'>Denn seine Augen sind auf die Wege (= den Wandel) eines jeden Menschen gerichtet, und er sieht alle seine Schritte:</verse>
        <verse osisID='Job.34.22'>da gibt es kein Dunkel und keine noch so dichte Finsternis, daß die Frevler sich darin verbergen könnten.</verse>
        <verse osisID='Job.34.23'>Denn er braucht einen Menschen nicht erst lange zu beobachten, damit er vor Gott zum Gericht erscheine:</verse>
        <verse osisID='Job.34.24'>nein, er zerschmettert Gewalthaber ohne Untersuchung und läßt andere an ihre Stelle treten.</verse>
        <verse osisID='Job.34.25'>Somit kennt er ihre Taten wohl und stürzt sie über Nacht, so daß sie zermalmt werden.</verse>
        <verse osisID='Job.34.26'>Als Frevler, die sie sind, geißelt er sie vor aller Augen</verse>
        <verse osisID='Job.34.27'>zur Strafe dafür, daß sie von ihm abgefallen sind und alle seine Wege (= sein ganzes Walten) unbeachtet gelassen haben,</verse>
        <verse osisID='Job.34.28'>so daß sie den Hilferuf des Armen zu ihm hinaufdringen ließen und er den Notschrei der Bedrückten vernehmen mußte.</verse>
        <verse osisID='Job.34.29'>Verhält er sich aber ruhig, wer darf ihn verdammen? Und verhüllt er sein Angesicht, wer kann ihn schauen? So waltet er sowohl über Völkern als auch über einzelnen Menschen gleicherweise,</verse>
        <verse osisID='Job.34.30'>damit nicht ruchlose Menschen die Herrschaft führen, Leute, welche Fallstricke für das Volk sein würden.«</verse>
        <verse osisID='Job.34.31'>»Denn soll etwa Gott zu dir sagen: ›Ich habe mich geirrt; will (aber) nicht wieder verkehrt handeln?</verse>
        <verse osisID='Job.34.32'>Über das, was ich nicht sehe, belehre du mich; wenn ich unrecht gehandelt habe, will ich es nicht wieder tun.‹</verse>
        <verse osisID='Job.34.33'>Soll er nach deinem Sinn Vergeltung üben, weil du unzufrieden bist, und sagen: ›Du hast das Bessere zu bestimmen, nicht ich; was du also weißt, das sprich aus!‹?</verse>
        <verse osisID='Job.34.34'>Verständige Leute werden mir zugestehen und jeder weise Mann, der mir zuhört:</verse>
        <verse osisID='Job.34.35'>›Hiob redet ohne Einsicht, und seine Worte sind nicht wohlbedacht.‹</verse>
        <verse osisID='Job.34.36'>O daß doch Hiob fort und fort geprüft würde wegen seiner Widerreden nach Art der Frevler!</verse>
        <verse osisID='Job.34.37'>Denn zu seiner Verfehlung fügt er noch den Abfall (von Gott) hinzu: er höhnt laut in unserer Mitte und macht viel Redens gegen Gott.«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.35'>
        <verse osisID='Job.35.1'>Elihu hob dann wieder an und sagte:</verse>
        <verse osisID='Job.35.2'>»Hältst du das für recht, nennst du das ›meine Gerechtigkeit vor Gott‹,</verse>
        <verse osisID='Job.35.3'>daß du fragst: ›Was nützt sie mir?‹ und: ›Was habe ich mehr davon, als wenn ich sündigte?‹</verse>
        <verse osisID='Job.35.4'>Ich will dir darauf die Antwort geben, dir und zugleich deinen Freunden neben dir.</verse>
        <verse osisID='Job.35.5'>Blicke zum Himmel empor und sieh ihn an und schaue zu den Wolken hinauf, die hoch über dir sind:</verse>
        <verse osisID='Job.35.6'>wenn du sündigst, was tust du ihm damit zuleide? Und sind deine Übertretungen zahlreich, welchen Schaden fügst du ihm damit zu?</verse>
        <verse osisID='Job.35.7'>Und so auch: wenn du gerecht (= fromm) bist, welches Geschenk machst du ihm damit, oder was empfängt er aus deiner Hand?</verse>
        <verse osisID='Job.35.8'>Nur den Menschen, wie du einer bist, geht dein Freveln an, und nur dir, dem Menschensohn, kommt dein Gerechtsein zugute.«</verse>
        <verse osisID='Job.35.9'>»Man schreit wohl über die Menge der Bedrückungen, klagt laut über die Gewalttätigkeit der Großen,</verse>
        <verse osisID='Job.35.10'>doch keiner sagt: ›Wo ist Gott, mein Schöpfer, der Lobgesänge schenkt in der Nacht,</verse>
        <verse osisID='Job.35.11'>der uns Belehrung verleiht wie keinem Tiere des Feldes und uns höhere Weisheit gewinnen läßt als die Vögel des Himmels?‹</verse>
        <verse osisID='Job.35.12'>Da schreit man denn, ohne Erhörung bei ihm zu finden, wegen des Übermuts der Bösen.</verse>
        <verse osisID='Job.35.13'>Jawohl: auf eitles Klagen hört Gott nicht, sondern der Allmächtige läßt es unbeachtet.</verse>
        <verse osisID='Job.35.14'>Nun sagst du aber gar, du sehest ihn nicht; deine Sache liege ihm vor, du wartest aber vergeblich auf seine Entscheidung!</verse>
        <verse osisID='Job.35.15'>Und nun, da sein Zorn noch nicht gestraft und er sich um Torheit nicht sonderlich gekümmert hat,</verse>
        <verse osisID='Job.35.16'>da reißt Hiob seinen Mund zu leerem Gerede auf und ergeht sich ohne Einsicht in vermessenen Worten!«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.36'>
        <verse osisID='Job.36.1'>Hierauf fuhr Elihu weiter fort zu reden:</verse>
        <verse osisID='Job.36.2'>»Gedulde dich nur noch ein wenig, daß ich dich unterweise! Denn ich habe für Gottes Sache noch mehr zu sagen.</verse>
        <verse osisID='Job.36.3'>Ich will mit meinem Wissen weit ausholen, um meinem Schöpfer zu seinem Recht zu verhelfen;</verse>
        <verse osisID='Job.36.4'>denn wahrlich, meine Worte sind kein Trug: ein Mann mit vollkommener Erkenntnis verhandelt mit dir.«</verse>
        <verse osisID='Job.36.5'>»Siehe, Gott ist gewaltig und doch nicht teilnahmslos, gewaltig an Kraft des Herzens (= Mitgefühl).</verse>
        <verse osisID='Job.36.6'>Er erhält den Frevler nicht am Leben, läßt aber den Elenden ihr Recht zukommen.</verse>
        <verse osisID='Job.36.7'>Er wendet seine Augen von dem Gerechten nicht ab, und Königen auf dem Thron verschafft er für immer einen festen Sitz, damit sie erhöht sind.</verse>
        <verse osisID='Job.36.8'>Wenn sie aber mit Ketten gefesselt sind und in Unglücksbanden gefangen liegen,</verse>
        <verse osisID='Job.36.9'>so hält er ihnen damit ihr Tun vor, ihre Übertretungen, daß sie sich nämlich überhoben haben;</verse>
        <verse osisID='Job.36.10'>da öffnet er ihnen das Ohr für Warnungen und mahnt sie, sich vom Frevel abzuwenden.</verse>
        <verse osisID='Job.36.11'>Wenn sie nun darauf hören und sich unterwerfen, so beenden sie ihre Tage im Glück und ihre Jahre in Wonne (oder: im Wohlergehen);</verse>
        <verse osisID='Job.36.12'>wollen sie aber nicht darauf hören, so fallen sie dem Todesgeschoß (= einem plötzlichen Tode) anheim und verscheiden in Unverstand (= ohne Erkenntnis).</verse>
        <verse osisID='Job.36.13'>Dann geraten aber solche ruchlos Gesinnte in Zorn: sie schreien nicht um Hilfe, obgleich er (d.h. Gott) sie in Fesseln geschlagen hat.</verse>
        <verse osisID='Job.36.14'>So stirbt denn ihre Seele schon in der Jugendkraft dahin, und ihr Leben endet wie das der Lustknaben.</verse>
        <verse osisID='Job.36.15'>Die Dulder dagegen errettet er (gerade) durch ihr Dulden und öffnet ihnen durch die Leiden das Ohr.«</verse>
        <verse osisID='Job.36.16'>»So sucht er auch dich aus dem Rachen der Not auf weiten Raum zu führen, wo keine Enge mehr ist, und dein Tisch würde mit fettem Mahl reich besetzt sein;</verse>
        <verse osisID='Job.36.17'>du aber hast dich ganz dem frevelhaften Urteilen hingegeben, darum werden Urteil und Gericht dich treffen.</verse>
        <verse osisID='Job.36.18'>Laß die Leidenschaft dich ja nicht zu Lästerungen verleiten und die Größe des Lösegeldes (oder: der auferlegten Sühne) dich nicht beirren!</verse>
        <verse osisID='Job.36.19'>Wird etwa dein Geschrei dich aus der Bedrängnis herausbringen und alle noch so gewaltigen Anstrengungen?</verse>
        <verse osisID='Job.36.20'>Sehne die Nacht nicht herbei, wo Völker an ihrer Stätte auffahren!</verse>
        <verse osisID='Job.36.21'>Hüte dich, wende dich nicht dem Frevel zu; denn dazu bist du eher geneigt als zum Leiden.</verse>
        <verse osisID='Job.36.22'>Bedenke wohl: Gott vollbringt erhabene Dinge durch seine Kraft: wer ist ein Lehrmeister wie er?</verse>
        <verse osisID='Job.36.23'>Wer hat ihm sein Walten vorgeschrieben? Und wer hat je zu ihm sagen dürfen: ›Du hast unrecht gehandelt (oder: Frevel verübt)‹?</verse>
        <verse osisID='Job.36.24'>Sei darauf bedacht, sein Tun (oder: Walten) zu erheben, das die Menschen in Liedern preisen!</verse>
        <verse osisID='Job.36.25'>Alle Menschen schauen es bewundernd an, und doch erblickt es der Sterbliche nur von ferne.«</verse>
        <verse osisID='Job.36.26'>»Bedenke wohl: Gott ist zu erhaben für unsere Erkenntnis; die Zahl seiner Jahre, sie ist unerforschlich.</verse>
        <verse osisID='Job.36.27'>Denn er zieht Tropfen aus dem Meer empor, daß sie von dem Dunst, den er bildet, als Regen niederträufeln,</verse>
        <verse osisID='Job.36.28'>von dem die Wolken triefen und den sie auf die Menschenmenge rieseln lassen.</verse>
        <verse osisID='Job.36.29'>Wie kann man vollends die Ausbreitungen der Gewitterwolken verstehen, den Donnerschall seines Zeltes?</verse>
        <verse osisID='Job.36.30'>Siehe, er breitet sein Licht darüber (oder: um sich her) aus und bedeckt damit die tiefsten Tiefen des Meeres!</verse>
        <verse osisID='Job.36.31'>denn dadurch richtet er die Völker, spendet zugleich aber auch Nahrung in reicher Fülle.</verse>
        <verse osisID='Job.36.32'>Beide Hände hüllt er in den leuchtenden Blitz und entbietet ihn gegen den Angreifer.</verse>
        <verse osisID='Job.36.33'>Sein Donnergetöse kündigt ihn an als einen, der seinen Zorn gegen den Frevel eifern (= in Eifer geraten) läßt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.37'>
        <verse osisID='Job.37.1'>Ja, darüber erzittert mein Herz und fährt stürmisch empor von seiner Stelle.</verse>
        <verse osisID='Job.37.2'>Hört, o hört auf das Donnern seiner Stimme und auf das Tosen, das seinem Munde entfährt!</verse>
        <verse osisID='Job.37.3'>Er entfesselt es unter dem ganzen Himmel hin und sein Blitzesleuchten bis an die Säume der Erde.</verse>
        <verse osisID='Job.37.4'>Hinter (dem Blitz) her brüllt der Donner; er dröhnt mit seiner hehren Stimme und hält (die Blitze) nicht zurück, sobald sein Donner sich vernehmen läßt.</verse>
        <verse osisID='Job.37.5'>Gott donnert mit seiner Stimme wunderbar, er, der große Dinge tut, die wir nicht begreifen.</verse>
        <verse osisID='Job.37.6'>Denn dem Schnee gebietet er: ›Falle auf die Erde nieder!‹ und ebenso dem Regenguß: ›Falle als Dauerregen nieder!‹</verse>
        <verse osisID='Job.37.7'>Dann zwingt er die Hände aller Menschen zur Untätigkeit, damit alle Menschen zur Erkenntnis seines Wirkens (oder: Waltens) kommen.</verse>
        <verse osisID='Job.37.8'>Da zieht sich das Wild in sein Versteck zurück und hält sich ruhig in seinen Schlupfwinkeln.</verse>
        <verse osisID='Job.37.9'>Aus der Kammer (des Südens; vgl. 9,9) bricht der Sturm hervor und von den Nordwinden die Kälte:</verse>
        <verse osisID='Job.37.10'>durch den Hauch Gottes entsteht das Eis, und die weite Wasserfläche liegt in enger Haft.</verse>
        <verse osisID='Job.37.11'>Auch belastet er mit Wasserfülle (oder: Hagel) das Gewölk, läßt seine Blitzwolken überströmen;</verse>
        <verse osisID='Job.37.12'>die wenden sich dann unter seiner Leitung hierhin und dorthin, um alles, was er ihnen gebietet, auszurichten auf dem ganzen weiten Erdkreise:</verse>
        <verse osisID='Job.37.13'>bald als Rute (= Züchtigung), wenn sie seinem Lande not tut, bald als Huldbeweis (= zum Segen) läßt er sie sich entladen.«</verse>
        <verse osisID='Job.37.14'>»Vernimm dies, Hiob! Stehe still und erwäge die Wunderwerke Gottes!</verse>
        <verse osisID='Job.37.15'>Begreifst du es, wie Gott ihnen Befehl erteilt und das Licht (= den Blitzstrahl) seines Gewölks aufleuchten läßt?</verse>
        <verse osisID='Job.37.16'>Verstehst du dich auf das Schweben der Wolken, auf die Wundertaten des an Weisheit Vollkommenen,</verse>
        <verse osisID='Job.37.17'>du, dem die Kleider zu heiß werden, wenn das Land beim Südwind in schwüler Hitze daliegt?</verse>
        <verse osisID='Job.37.18'>Kannst du gleich ihm das Himmelsgewölbe ausbreiten, das fest ist wie ein gegossener Spiegel?</verse>
        <verse osisID='Job.37.19'>Laß uns wissen, was wir ihm sagen sollen! Wir können vor Finsternis nichts vorbringen.</verse>
        <verse osisID='Job.37.20'>Soll ihm gemeldet werden, daß ich reden wolle? Hat wohl je ein Mensch gefordert, er wolle vernichtet sein?</verse>
        <verse osisID='Job.37.21'>Und nun: in das Sonnenlicht kann man nicht blicken, wenn es am Himmelsgewölbe strahlt, nachdem der Wind darüber hingefahren ist und (den Himmel) geklärt hat.</verse>
        <verse osisID='Job.37.22'>Von Norden her kommt das Nordlicht: um Gott her liegt furchtbare Pracht (= Majestät).</verse>
        <verse osisID='Job.37.23'>Den Allmächtigen, wir erreichen ihn nicht, ihn, der an Kraft gewaltig ist; aber das Recht und die volle Gerechtigkeit beugt er nicht.</verse>
        <verse osisID='Job.37.24'>Darum sollen die Menschen ihn fürchten: er sieht keinen an, der sich selbst weise dünkt!«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.38'>
        <title>VIII. Gottes Offenbarung und Hiobs Demütigung (38,1-42,6)</title>
        <verse osisID='Job.38.1'>Da antwortete der HERR dem Hiob aus dem Wettersturme heraus folgendermaßen:</verse>
        <verse osisID='Job.38.2'>»Wer ist’s, der da den Heilsplan Gottes verdunkelt mit Worten ohne Einsicht?</verse>
        <verse osisID='Job.38.3'>Auf! Gürte dir die Lenden wie ein Mann, so will ich dich fragen, und du belehre mich (oder: gib mir Bescheid)!«</verse>
        <verse osisID='Job.38.4'>»Wo warst du, als ich die Erde baute? Sprich es aus, wenn du Einsicht besitzest (oder: Bescheid weißt)!</verse>
        <verse osisID='Job.38.5'>Wer hat ihre Maße bestimmt (oder: ihren Bauplan entworfen) – du weißt es ja! –, oder wer hat die Meßschnur über sie ausgespannt?</verse>
        <verse osisID='Job.38.6'>Worauf sind ihre Grundpfeiler eingesenkt worden, oder wer hat ihren Eckstein (= Grundstein) gelegt,</verse>
        <verse osisID='Job.38.7'>während die Morgensterne allesamt laut frohlockten und alle Gottessöhne (d.h. Engel) jauchzten?</verse>
        <verse osisID='Job.38.8'>Und wer hat das Meer mit Toren verschlossen, als es hervorbrach, aus dem Mutterschoß heraustrat?</verse>
        <verse osisID='Job.38.9'>Als ich Gewölk zu seinem Kleide machte und dunkle Nebel zu seinen Windeln?</verse>
        <verse osisID='Job.38.10'>Als ich ihm das von mir bestimmte Gebiet absteckte und ihm Riegel und Tore herstellte</verse>
        <verse osisID='Job.38.11'>und sprach: ›Bis hierher darfst du kommen, aber nicht weiter, und hier soll sich der Stolz deiner Wellen brechen!‹</verse>
        <verse osisID='Job.38.12'>Hast du jemals, seitdem du lebst, das Morgenlicht bestellt? Hast du dem Frührot seine Stätte angewiesen,</verse>
        <verse osisID='Job.38.13'>daß es die Säume der Erde erfasse und die Frevler von ihr verscheucht werden?</verse>
        <verse osisID='Job.38.14'>Sie (die Erde) verwandelt sich alsdann wie Wachs unter dem Siegel, und alles stellt sich dar wie ein Prachtgewand;</verse>
        <verse osisID='Job.38.15'>den Frevlern aber wird ihr Licht entzogen, und der zum Schlagen schon erhobene Arm zerbricht.</verse>
        <verse osisID='Job.38.16'>Bist du bis zu den Quellen des Meeres gekommen, und hast du die tiefsten Tiefen des Weltmeers durchwandelt?</verse>
        <verse osisID='Job.38.17'>Haben sich vor dir die Pforten des Todes aufgetan, und hast du die Pforten des Schattenreichs gesehen?</verse>
        <verse osisID='Job.38.18'>Hast du die weiten Flächen der Erde überschaut? Sage an, wenn du dies alles weißt!</verse>
        <verse osisID='Job.38.19'>Wo geht denn der Weg nach der Wohnung des Lichts, und die Finsternis, wo hat sie ihre Heimstätte,</verse>
        <verse osisID='Job.38.20'>daß du sie in ihr Gebiet hinbringen könntest und daß die Pfade zu ihrem Hause dir bekannt wären?</verse>
        <verse osisID='Job.38.21'>Du weißt es ja, denn damals wurdest du ja geboren, und die Zahl deiner Lebenstage ist groß!</verse>
        <verse osisID='Job.38.22'>Bist du zu den Vorratskammern des Schnees gekommen, und hast du die Speicher des Hagels gesehen,</verse>
        <verse osisID='Job.38.23'>den ich aufgespart habe für die Drangsalszeiten, für den Tag des Kampfes und des Krieges?</verse>
        <verse osisID='Job.38.24'>Wo ist der Weg dahin, wo das Licht sich teilt und von wo der Ostwind sich über die Erde verbreitet?</verse>
        <verse osisID='Job.38.25'>Wer hat der Regenflut Kanäle gespalten und einen Weg dem Donnerstrahl gebahnt,</verse>
        <verse osisID='Job.38.26'>um regnen zu lassen auf menschenleeres Land, auf die Steppe, wo niemand wohnt,</verse>
        <verse osisID='Job.38.27'>um die Einöde und Wildnis reichlich zu tränken und Pflanzengrün sprießen zu lassen?</verse>
        <verse osisID='Job.38.28'>Hat der Regen einen Vater, oder wer erzeugt die Tropfen des Taues?</verse>
        <verse osisID='Job.38.29'>Aus wessen Mutterschoße geht das Eis hervor, und wer läßt den Reif des Himmels entstehen?</verse>
        <verse osisID='Job.38.30'>Wie zu Stein verhärten sich die Wasser, und der Spiegel der Fluten schließt sich zur festen Decke zusammen.</verse>
        <verse osisID='Job.38.31'>Vermagst du die Bande des Siebengestirns zu knüpfen oder die Fesseln (oder: den Gürtel) des Orion zu lösen?</verse>
        <verse osisID='Job.38.32'>Läßt du die Bilder des Tierkreises zur rechten Zeit hervortreten, und leitest du den Großen Bären samt seinen Jungen?</verse>
        <verse osisID='Job.38.33'>Kennst du die für den Himmel gültigen Gesetze, oder bestimmst du seine Herrschaft über die Erde?</verse>
        <verse osisID='Job.38.34'>Kannst du deine Stimme hoch zu den Wolken dringen lassen, daß strömender Regen dich bedecke?</verse>
        <verse osisID='Job.38.35'>Entsendest du die Blitze, daß sie hinfahren und zu dir sagen: ›Hier sind wir‹?</verse>
        <verse osisID='Job.38.36'>Wer hat Weisheit in die Wolkenschichten gelegt oder wer dem Luftgebilde Verstand verliehen?</verse>
        <verse osisID='Job.38.37'>Wer zählt die Federwolken mit Weisheit ab, und die Schläuche des Himmels, wer läßt sie sich ergießen,</verse>
        <verse osisID='Job.38.38'>wenn das Erdreich sich zu Metallguß verhärtet hat und die Schollen sich fest zusammenballen?</verse>
        <verse osisID='Job.38.39'>Erjagst du für die Löwin die Beute, und stillst du die Gier der jungen Leuen,</verse>
        <verse osisID='Job.38.40'>wenn sie in ihren Höhlen kauern, im Dickicht auf der Lauer liegen?</verse>
        <verse osisID='Job.38.41'>Wer verschafft dem Raben sein Futter, wenn seine Jungen zu Gott schreien und wegen Mangels an Nahrung umherirren?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.39'>
        <verse osisID='Job.39.1'>Kennst du die Zeit, wo die Felsgemsen (oder: Steinböcke) werfen, und überwachst du das Kreißen der Hirschkühe?</verse>
        <verse osisID='Job.39.2'>Zählst du die Monde, während derer sie trächtig sind, und weißt du die Zeit, wann sie gebären?</verse>
        <verse osisID='Job.39.3'>Sie kauern nieder, lassen ihre Jungen zur Welt kommen, entledigen sich leicht ihrer Geburtsschmerzen.</verse>
        <verse osisID='Job.39.4'>Ihre Jungen erstarken, werden im Freien groß; sie laufen davon und kehren nicht wieder zu ihnen zurück.</verse>
        <verse osisID='Job.39.5'>Wer hat den Wildesel frei laufen lassen und wer die Bande dieses Wildfangs gelöst,</verse>
        <verse osisID='Job.39.6'>dem ich die Steppe zur Heimat angewiesen habe und zur Wohnung die Salzgegend?</verse>
        <verse osisID='Job.39.7'>Er lacht des Gewühls der Stadt, den lauten Zuruf des Treibers hört er nicht.</verse>
        <verse osisID='Job.39.8'>Was er auf den Bergen erspäht, ist seine Weide, und jedem grünen Halme spürt er nach.</verse>
        <verse osisID='Job.39.9'>Wird der Büffel Lust haben, dir zu dienen oder nachts an deiner Krippe zu lagern?</verse>
        <verse osisID='Job.39.10'>Kannst du den Büffel mit seinem Leitseil an die Furche binden, oder wird er über Talgründe die Egge hinter dir herziehen?</verse>
        <verse osisID='Job.39.11'>Darfst du ihm trauen, weil er große Kraft besitzt, und ihm deinen Ernteertrag (oder: deine Feldarbeit) überlassen?</verse>
        <verse osisID='Job.39.12'>Darfst du ihm zutrauen, daß er deine Saat einbringen und sie auf deiner Tenne zusammenfahren werde?</verse>
        <verse osisID='Job.39.13'>Die Straußenhenne schwingt fröhlich ihre Flügel: sind es aber des (liebevollen) Storches Schwingen und Gefieder?</verse>
        <verse osisID='Job.39.14'>Nein, sie vertraut ihre Eier der Erde an und läßt sie auf dem Sande warm werden;</verse>
        <verse osisID='Job.39.15'>denn sie denkt nicht daran, daß ein Fuß sie (oder: eins) dort zerdrücken und ein wildes Tier sie (oder: eins) zertreten kann.</verse>
        <verse osisID='Job.39.16'>Hart behandelt sie ihre Jungen, als gehörten sie ihr nicht; ob ihre Mühe vergeblich ist, das kümmert sie nicht;</verse>
        <verse osisID='Job.39.17'>denn Gott hat ihr große Klugheit versagt und ihr keinen Verstand zugeteilt.</verse>
        <verse osisID='Job.39.18'>Doch sobald sie hoch auffährt zum Laufen, verlacht sie das Roß und seinen Reiter.</verse>
        <verse osisID='Job.39.19'>Gibst du dem Roß die gewaltige Stärke? Bekleidest du seinen Hals mit der wallenden Mähne?</verse>
        <verse osisID='Job.39.20'>Machst du es springen wie die Heuschrecke? Sein stolzes Schnauben – wie erschreckend!</verse>
        <verse osisID='Job.39.21'>Es scharrt den Boden im Blachfeld und freut sich seiner Kraft, zieht der gewappneten Schar entgegen.</verse>
        <verse osisID='Job.39.22'>Es lacht über Furcht und erschrickt nicht, macht nicht kehrt vor dem Schwert;</verse>
        <verse osisID='Job.39.23'>auf ihm klirrt ja der Köcher, blitzen der Speer und der Kurzspieß.</verse>
        <verse osisID='Job.39.24'>Mit Ungestüm und laut stampfend sprengt es im Fluge dahin und läßt sich nicht halten, wenn die Posaune erschallt;</verse>
        <verse osisID='Job.39.25'>bei jedem Trompetenstoß ruft es ›Hui!‹ und wittert den Kampf von fern, den Donnerruf (= Kommandoruf) der Heerführer und das Schlachtgetöse.</verse>
        <verse osisID='Job.39.26'>Hebt der Habicht dank deiner Einsicht die Schwingen, breitet seine Flügel aus nach dem Süden zu?</verse>
        <verse osisID='Job.39.27'>Oder schwebt der Adler auf dein Geheiß empor und baut sein Nest in der Höhe?</verse>
        <verse osisID='Job.39.28'>Auf Felsen wohnt er und horstet auf Felszacken und Bergspitzen;</verse>
        <verse osisID='Job.39.29'>von dort späht er nach Beute aus: in weite Ferne blicken seine Augen;</verse>
        <verse osisID='Job.39.30'>und seine Jungen schon verschlingen gierig das Blut, und wo Erschlagene liegen, da ist auch er.«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.40'>
        <verse osisID='Job.40.1'>Hierauf wandte sich der HERR weiter an Hiob mit der Frage:</verse>
        <verse osisID='Job.40.2'>»Hadern will der Tadler mit dem Allmächtigen? Der Ankläger Gottes gebe Antwort darauf!«</verse>
        <verse osisID='Job.40.3'>Da antwortete Hiob dem HERRN:</verse>
        <verse osisID='Job.40.4'>»Ach, ich bin zu gering: was soll ich dir entgegnen? Ich lege meine Hand auf den Mund!</verse>
        <verse osisID='Job.40.5'>Einmal habe ich geredet, werde aber nichts mehr entgegnen; und noch ein zweites Mal habe ich es getan, doch niemals tue ich es wieder.«</verse>
        <verse osisID='Job.40.6'>Weiter antwortete der HERR dem Hiob aus dem Wettersturm heraus folgendermaßen:</verse>
        <verse osisID='Job.40.7'>»Auf! Gürte dir die Lenden wie ein Mann: ich will dich fragen, und du belehre mich!</verse>
        <verse osisID='Job.40.8'>Willst du wirklich mein Recht zunichte machen, mich schuldig sprechen, damit du als gerecht dastehst (= recht behältst)?«</verse>
        <verse osisID='Job.40.9'>»Hast du etwa einen Arm wie Gott, und vermagst du den Donner so laut rollen zu lassen wie er?</verse>
        <verse osisID='Job.40.10'>So schmücke dich doch mit Erhabenheit und Hoheit und kleide dich in Pracht und Herrlichkeit!</verse>
        <verse osisID='Job.40.11'>Laß die Ausbrüche deines Zorns sich ergießen! Und gewahrst du irgendeinen Hochmütigen, so wirf ihn nieder!</verse>
        <verse osisID='Job.40.12'>Ja, gewahrst du irgendeinen Hochmütigen, so demütige ihn und stürze die Frevler nieder, wo sie stehen!</verse>
        <verse osisID='Job.40.13'>Laß sie allesamt tief in den Staub sinken, laß ihr Angesicht erstarren in Todesgrauen!</verse>
        <verse osisID='Job.40.14'>Dann will auch ich dich lobend anerkennen, daß deine Rechte dir den Sieg verliehen hat.«</verse>
        <verse osisID='Job.40.15'>»Sieh doch das Nilpferd an, das ich geschaffen habe wie dich: von Pflanzen nährt es sich wie das Rind!</verse>
        <verse osisID='Job.40.16'>Sieh doch, welche Kraft bei ihm in den Lenden wohnt und welche Stärke in den Muskeln seines Leibes!</verse>
        <verse osisID='Job.40.17'>Es macht seinen Schwanz so starr wie eine Zeder; die Sehnen seiner Schenkel sind fest verflochten.</verse>
        <verse osisID='Job.40.18'>Seine Knochen sind Röhren von Erz, seine Gebeine (oder: Schulterblätter) gleich geschmiedeten Eisenstangen.</verse>
        <verse osisID='Job.40.19'>Es ist der Erstling (= das Meisterstück) der schöpferischen Tätigkeit Gottes; sein Bildner hat ihm auch sein Schwert verliehen.</verse>
        <verse osisID='Job.40.20'>Denn Futter liefern ihm die Anhöhen, wo alle wilden Landtiere spielen (= sich lustig tummeln).</verse>
        <verse osisID='Job.40.21'>Unter Lotusbüschen lagert es sich, im Versteck von Schilfrohr und Sumpf;</verse>
        <verse osisID='Job.40.22'>Lotusbüsche geben ihm Deckung mit ihrem Schattendach, und die Weiden des Baches umgeben es.</verse>
        <verse osisID='Job.40.23'>Selbst wenn der Strom mächtig anschwillt, gerät es nicht in Unruhe: es bleibt wohlgemut, wenn auch ein Jordan (oder: Sturzbach) gegen seinen Rachen andringt.</verse>
        <verse osisID='Job.40.24'>Wer will es von vorn packen, wer mit einem Fangseil ihm die Nase durchbohren?</verse>
        <verse osisID='Job.40.25'>Kannst du das Krokodil (eig. der Leviathan) am Angelhaken heranziehen und ihm die Zunge mit der Schnur (oder: dem Fangseil) niederdrücken?</verse>
        <verse osisID='Job.40.26'>Kannst du ihm einen Binsenring durch die Nase ziehen und einen Dorn (= Haken) durch seinen Kinnbacken bohren?</verse>
        <verse osisID='Job.40.27'>Meinst du, es werde viele Bitten an dich richten oder dir gute Worte geben?</verse>
        <verse osisID='Job.40.28'>Wird es einen Vertrag mit dir schließen, wonach du es für immer in deine Dienste nähmest?</verse>
        <verse osisID='Job.40.29'>Wirst du mit ihm spielen wie mit einem Vöglein und es zur Kurzweil (= als Spielzeug) für deine Mägdlein anbinden?</verse>
        <verse osisID='Job.40.30'>Treibt die Fischerzunft Handel mit ihm, daß sie es stückweise an die Händler abgibt?</verse>
        <verse osisID='Job.40.31'>Kannst du ihm die Haut mit Spießen spicken und seinen Kopf mit Fischerhaken (= Harpunen) durchbohren?</verse>
        <verse osisID='Job.40.32'>Vergreife dich nur einmal an ihm: mache dich auf Kampf gefaßt! Du wirst’s gewiß nicht wieder tun!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.41'>
        <verse osisID='Job.41.1'>Ja, eine solche Hoffnung erweist sich als Trug: schon bei seinem Anblick bricht man zusammen.</verse>
        <verse osisID='Job.41.2'>Niemand ist so tollkühn, daß er es aufstört; und wer ist es, der ihm entgegengetreten und heil davongekommen wäre?</verse>
        <verse osisID='Job.41.3'>Wer unter dem ganzen Himmel ist es?</verse>
        <verse osisID='Job.41.4'>Nicht schweigen will ich von seinen Gliedmaßen, weder von seiner Kraftfülle noch von der Schönheit seines Baues.</verse>
        <verse osisID='Job.41.5'>Wer hat je sein Panzerkleid oben aufgedeckt und wer sich in die Doppelreihe seines Gebisses hineingewagt?</verse>
        <verse osisID='Job.41.6'>Wer hat je das Doppeltor seines Rachens geöffnet? Rings um seine Zähne herum lagert Schrecken.</verse>
        <verse osisID='Job.41.7'>Prachtvoll sind die Zeilen seiner Schilder (oder: die Rinnen seiner Schuppenplatten), jede einzelne enganliegend wie durch ein festes Siegel:</verse>
        <verse osisID='Job.41.8'>eine schließt sich eng an die andere an, und kein Lüftchen dringt zwischen ihnen ein:</verse>
        <verse osisID='Job.41.9'>jede haftet fest an der andern, sie greifen untrennbar ineinander.</verse>
        <verse osisID='Job.41.10'>Sein Niesen läßt einen Lichtschein erglänzen, und seine Augen gleichen den Wimpern des Morgenrots.</verse>
        <verse osisID='Job.41.11'>Aus seinem Rachen schießen Flammen, sprühen Feuerfunken hervor.</verse>
        <verse osisID='Job.41.12'>Aus seinen Nüstern strömt Rauch heraus wie aus einem siedenden Topf und wie aus Binsenfeuer.</verse>
        <verse osisID='Job.41.13'>Sein Atem setzt Kohlen in Brand, und Flammen entfahren seinem Rachen.</verse>
        <verse osisID='Job.41.14'>In seinem Nacken wohnt Kraft, und vor ihm her stürmt bange Furcht dahin.</verse>
        <verse osisID='Job.41.15'>Die Wampen seines Leibes haften fest zusammen, sind wie angegossen an ihm, unbeweglich.</verse>
        <verse osisID='Job.41.16'>Sein Herz ist hart wie ein Stein und unbeweglich wie ein unterer Mühlstein.</verse>
        <verse osisID='Job.41.17'>Wenn es auffährt, schaudern selbst Helden (oder: Vorkämpfer), geraten vor Entsetzen außer sich.</verse>
        <verse osisID='Job.41.18'>Trifft man es mit dem Schwert – das haftet ebensowenig wie Speer, Wurfspieß und Pfeil.</verse>
        <verse osisID='Job.41.19'>Eisen achtet es gleich Stroh, Erz gleich morschem Holz.</verse>
        <verse osisID='Job.41.20'>Kein Pfeil des Bogens bringt es zum Fliehen; Schleudersteine verwandeln sich ihm in Spreu.</verse>
        <verse osisID='Job.41.21'>Wie ein Strohhalm kommt ihm die Keule vor, und nur ein Lächeln hat es für den Anprall der Lanze.</verse>
        <verse osisID='Job.41.22'>Seine Unterseite bilden spitze Scherben; einen breiten Dreschschlitten drückt es in den Schlamm ein.</verse>
        <verse osisID='Job.41.23'>Es macht die tiefe Wasserflut wie einen Kochtopf sieden, rührt das Meer (d.h. den Nil) auf wie einen Salbenkessel.</verse>
        <verse osisID='Job.41.24'>Hinter ihm her leuchtet sein Pfad: man könnte die Schaumflut für Silberhaar halten.</verse>
        <verse osisID='Job.41.25'>Auf Erden gibt es nicht seinesgleichen; es ist dazu geschaffen, sich nie zu fürchten.</verse>
        <verse osisID='Job.41.26'>Auf alles Hohe sieht es mit Verachtung hin: der König ist es über alle stolzen Tiere.«</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.42'>
        <verse osisID='Job.42.1'>Da antwortete Hiob dem HERRN folgendermaßen:</verse>
        <verse osisID='Job.42.2'>»Ich habe anerkannt, daß du alles vermagst und kein Vorhaben (oder: Plan) dir unausführbar ist.</verse>
        <verse osisID='Job.42.3'>[›Wer ist’s, der da den Ratschluß Gottes verdunkelt ohne Einsicht?‹ (vgl. 38,2)] So habe ich denn in Unverstand geurteilt über Dinge, die zu wunderbar für mich waren und die ich nicht verstand.</verse>
        <verse osisID='Job.42.4'>[›Höre doch und laß mich reden! Ich will dich fragen, und du belehre mich!‹ (vgl. 40,7)]</verse>
        <verse osisID='Job.42.5'>Nur durch Hörensagen hatte ich von dir vernommen, jetzt aber hat mein Auge dich geschaut.</verse>
        <verse osisID='Job.42.6'>Darum bekenne ich mich schuldig und bereue in Staub und Asche.«</verse>
        <title>IX. Hiobs Rechtfertigung durch Gott; Wiederherstellung seines Glücksstandes (42,7-17)</title>
        <verse osisID='Job.42.7'>Darauf, nachdem der HERR so zu Hiob gesprochen hatte, sagte der HERR zu Eliphas von Theman: »Entbrannt ist mein Zorn gegen dich und gegen deine beiden Freunde; denn ihr habt nicht richtig (oder: aufrichtig) von mir geredet wie mein Knecht Hiob.</verse>
        <verse osisID='Job.42.8'>Darum holt euch nun sieben junge Stiere und sieben Widder, begebt euch zu meinem Knecht Hiob und bringt ein Brandopfer für euch dar! Mein Knecht Hiob soll dann Fürbitte für euch einlegen; denn nur aus Rücksicht auf ihn will ich euch eure Torheit nicht entgelten lassen, weil ihr nicht richtig (oder: aufrichtig) von mir geredet habt wie mein Knecht Hiob.«</verse>
        <verse osisID='Job.42.9'>Da gingen Eliphas von Theman, Bildad von Suah und Zophar von Naama hin und taten, wie der HERR ihnen geboten hatte; und der HERR nahm Rücksicht auf Hiob (d.h. nahm Hiobs Fürbitte an).</verse>
        <verse osisID='Job.42.10'>Der HERR stellte dann Hiobs Glücksstand wieder her, als er Fürbitte für seine Freunde eingelegt hatte; und der HERR vermehrte den ganzen Besitz Hiobs so, daß er doppelt so groß war als früher.</verse>
        <verse osisID='Job.42.11'>Da kamen alle seine Brüder und Schwestern und alle seine früheren Bekannten zu ihm; sie aßen mit ihm in seinem Hause, bezeigten ihm ihr Beileid und trösteten ihn wegen all des Unglücks, mit dem der HERR ihn heimgesucht hatte; auch schenkten sie ihm ein jeder ein wertvolles Geldstück (vgl. 1.Mose 33,19) und jeder einen goldenen Ring.</verse>
        <verse osisID='Job.42.12'>Der HERR aber segnete die nachfolgende Lebenszeit Hiobs noch mehr als seine frühere, so daß er es auf 14000 Stück Kleinvieh, 6000 Kamele, 1000 Joch (= Paar) Rinder und 1000 Eselinnen brachte.</verse>
        <verse osisID='Job.42.13'>Auch wurden ihm wieder sieben Söhne und drei Töchter geboren;</verse>
        <verse osisID='Job.42.14'>die eine (oder: die erste) nannte er Jemima (d.h. Täubchen), die andere Kezia (d.h. Kassia, Zimtduft), die dritte Keren-Happuch (d.h. Schminktöpfchen oder: Augenweide);</verse>
        <verse osisID='Job.42.15'>und man fand im ganzen Lande keine so schönen Frauen wie die Töchter Hiobs; und ihr Vater gab ihnen ein Erbteil unter ihren Brüdern. –</verse>
        <verse osisID='Job.42.16'>Danach lebte Hiob noch hundertundvierzig Jahre und sah seine Kinder und Kindeskinder, vier Geschlechter;</verse>
        <verse osisID='Job.42.17'>dann starb Hiob alt und lebenssatt.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>