<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='amnt' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='amnt'>
        <title>Abraham Meister NT</title>
        <contributor>Sermon Online</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Abraham Meister NT</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Abraham Meister NT</description>
        <publisher>nobody</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>amnt</identifier>
        <source>http://www.sermon-online.de/search.pl?id=11898</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights>unbekannt</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Tim'>
      <chapter osisID='1Tim.1'>
        <title>Die Grußworte</title>
        <verse osisID='1Tim.1.1'>Paulus, Apostel Jesu Christi, nach dem Befehl Gottes, unsers Erretters, und Jesu Christi, unsrer Hoffnung,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.2'>an Timotheus, meinem treuen Kinde im Glauben: Gnade, Erbarmen, Friede von Gott unserm Vater und Christus Jesus unserm Herrn!</verse>
        <title>Vorsicht wegen falscher Lehrer</title>
        <verse osisID='1Tim.1.3'>Wie ich dich aufforderte, in Ephesus zu bleiben, da ich nach Mazedonien ging, damit du einigen gebietest, keine fremden Lehren zu treiben</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.4'>noch Fabeln ergeben zu sein und endlosen Geschlechtsregistern, welche Streitereien verursachen mehr als die Haushaltung Gottes im Glauben.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.5'>Der Hauptzweck aber der Lehre ist: Liebe aus reinem Herzen und gutem Gewissen und ungeheucheltem Glauben.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.6'>Weil etliche davon abgeirrt sind, wurden sie verführt zu unnützem Geschwätz,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.7'>indem sie sich darin gefallen, Gesetzeslehrer zu sein, obgleich sie nicht verstehen, weder was sie sagen noch was sie fest behaupten.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.8'>Wir wissen aber, dass das Gesetz gut ist, wenn jemand gesetzmäßig damit umgeht!</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.9'>Es ist dies zu erkennen, dass dem Gerechten (das) Gesetz nicht bestimmt ist, aber den Gesetzlosen und Widerspenstigen, Gottlosen und Sündern, unreinen und Verächtern, Vatermördern und Muttermördern, Menschentötern,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.10'>Hurern, Knabenschändern, Menschendieben, Lügnern, Meineidigen, und wenn etwas anderes der gesunden Lehre entgegensteht,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.11'>nach dem Evangelium der Herrlichkeit des glückseligen Gottes, mit welchem ich betraut bin.</verse>
        <title>Lobpreis der ihm widerfahrenden Gnade Gottes</title>
        <verse osisID='1Tim.1.12'>Ich sage Dank Dem, der mich stark gemacht hat, Christo Jesu unserm Herrn, der mich treu geachtet hat, in den Dienst einzusetzen,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.13'>mich, der ich früher ein Lästerer und ein Verfolger und ein Gewalttäter war; mir aber ist Erbarmung widerfahren, denn ich tat es unwissend im Unglauben.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.14'>Überreichlich vorhanden aber war die Gnade unsers Herrn mit der Treue und Liebe, der in Christo Jesu.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.15'>Zuverlässig ist das Wort und aller Annahme würdig, dass Christus Jesus in die Welt gekommen ist, Sünder zu erretten, unter denen ich der vornehmste bin.</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.16'>Darum aber ist mir diese Erbarmung widerfahren, damit mir, dem Vornehmsten, Jesus Christus erzeigte die ganze Langmut, zum Vorbild derer, die da glauben werden zu Ihm hin zum ewigen Leben!</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.17'>Dem König aber der Ewigkeiten, dem unvergänglichen, unsichtbaren, alleinweisen Gott, Ehre und Herrlichkeit in die Ewigkeiten der Ewigkeiten, Amen!</verse>
        <title>Ermahnung an Timotheus</title>
        <verse osisID='1Tim.1.18'>Diese Lehre vertraue ich dir an, mein Kind Timotheus, nach den vorausgehenden Weissagungen über dich, damit du in denselben in gutem Kriegsdienst kämpfst,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.19'>festhaltend am Glauben und an einem guten Gewissen, welches etliche von sich stießen, dass sie am Glauben Schiffbruch erlitten,</verse>
        <verse osisID='1Tim.1.20'>Unter welchen ist Hymenäus und Alexander, welche ich dem Satan übergeben habe, damit sie gezüchtigt würden, um nicht zu lästern!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.2'>
        <title>Ermahnung zum Gebet und zur Fürbitte</title>
        <verse osisID='1Tim.2.1'>Ich ermahne nun vor allem, dass man tue Flehen, Gebete, Anrufungen, Danksagungen für alle Menschen,</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.2'>für Könige und für alle durch Macht und Würde Ausgezeichneten, damit wir ein stilles und ruhiges Leben verbringen in aller Gottseligkeit und Ehrbarkeit!</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.3'>Denn dies ist gut und angenehm vor Gott, unserm Erretter,</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.4'>welcher will, dass alle Menschen errettet werden und zur Erkenntnis der Wahrheit kommen!</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.5'>Denn es ist ein Gott und ein Mittler zwischen Gott und den Menschen, der Mensch Christus Jesus,</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.6'>Er, der Sich Selbst dahingab zu einem Lösegeld für alle, das Zeugnis zu seinen eigenen Zeiten,</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.7'>zu welchem ich bestellt bin als Herold und Apostel, ich sage die Wahrheit in Christo, ich lüge nicht, als Lehrer der Heiden in Glauben und Wahrheit.</verse>
        <title>Verhalten der Männer und Frauen in der Gemeinde</title>
        <verse osisID='1Tim.2.8'>Ich ordne nun an, dass die Männer an jedem Ort beten, dass sie aufheben geweihte Hände ohne Zorn und Zweifel,</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.9'>ebenso auch die Weiber, in sittsamer Kleidung mit Sittsamkeit und Anstand sich selbst schmücken, nicht mit Flechten und Gold und Perlen oder kostspieliger Kleidung,</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.10'>sondern wie es sich für Weiber geziemt, die sich zur Gottesfurcht bekennen, durch gute Werke.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.11'>Ein Weib lerne in der Stille in aller Unterordnung!</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.12'>Einem Weibe aber zu lehren erlaube ich nicht, auch nicht, den Mann zu beherrschen, sondern in der Stille zu sein!</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.13'>Denn Adam ist zuerst gebildet worden, danach Eva.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.14'>Und Adam ist nicht betrogen worden, wohl aber das Weib, nachdem es betrogen war, war es in Übertretung geraten.</verse>
        <verse osisID='1Tim.2.15'>Es wird aber errettet durch Kindergebären, wenn es bleibt in Glauben und Liebe und Heiligung mit Selbstbeherrschung.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.3'>
        <title>Die Eigenschaften der Vorsteher</title>
        <verse osisID='1Tim.3.1'>Zuverlässig[x1] ist das Wort: Wenn jemand verlangt, Aufseher zu sein, begehrt er ein gutes Werk.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.2'>Der Aufseher muss nun ohne Tadel sein, eines Weibes Mann, nüchtern, besonnen, sittsam, gastfrei, zum Lehren geeignet,</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.3'>nicht dem Trunk ergeben*, nicht zanksüchtig*, nicht nach schändlichem Gewinn* begierig, sondern wohlwollend*, friedliebend, nicht geldliebend;</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.4'>der seinem eigenen Hause wohl vorsteht, der seine Kinder in Unterordnung hält mit aller Ehrbarkeit -</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.5'>wenn aber einer nicht weiß, seinem eigenen Hause vorzustehen, wie wird er Sorge tragen für die Gemeinde Gottes? -,</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.6'>nicht ein Neuling, damit er nicht durch Dünkel aufgeblasen ins urteil des Teufels fällt!</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.7'>Er muss aber auch ein gutes Zeugnis haben von denen da draußen, damit er nicht in Schmach verfällt und in den Fallstrick des Teufels!</verse>
        <title>Die Diener und ihre Weiber</title>
        <verse osisID='1Tim.3.8'>Gleichermassen sollen auch die Diener ehrbar sein, nicht doppelzüngig, nicht vielem Wein ergeben, nicht nach schändlichem Gewinn begierig;</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.9'>die da behalten das Geheimnis des Glaubens in reinem Gewissen!</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.10'>Und diese sollen zuerst geprüft werden, danach sollen sie den Dienst verwalten, wenn sie unbescholten sind!</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.11'>Ebenso sollen auch die Weiber würdig sein, nicht verleumderisch, nüchtern, treu in allem.</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.12'>Die Diener seien ein jeder eines Weibes Mann, die den Kindern gut vorstehen und auch den eigenen Häusern!</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.13'>Denn die den Dienst gut verwalten, erwerben sich selbst eine gute Stufe und viel Freimütigkeit in dem Glauben, dem in Christo Jesu.</verse>
        <title>Die Grundlage und Summe des Glaubens</title>
        <verse osisID='1Tim.3.14'>Dieses schreibe ich dir, indem ich hoffe, bald zu dir zu kommen;</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.15'>wenn ich aber zögere, damit du weißt, wie man im Hause Gottes wandeln muss, welches ist die Gemeinde des lebendigen Gottes, Säule und Grundfeste der Wahrheit!</verse>
        <verse osisID='1Tim.3.16'>Offenbar groß ist das Geheimnis der Gottseligkeit! Gott ist offenbar geworden im Fleisch; gerechtfertigt worden im Geist; erschienen lassen worden den Engeln, verkündigt worden unter den Heiden; geglaubt worden in der Welt; aufgenommen worden in Herrlichkeit!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.4'>
        <title>Verführer und Irrlehrer</title>
        <verse osisID='1Tim.4.1'>Der Geist aber sagt ausdrücklich, dass in späteren Zeiten etliche von dem Glauben abfallen, dass sie sich ergeben verführerischen Geistern und Lehren der Dämonen</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.2'>in Heuchelei der Lügenreden, die gebrandmarkt sind an dem eigenen Gewissen,</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.3'>die es verhindern zu heiraten, (befehlen,) sich von Speisen zu enthalten, welche Gott geschaffen hat zum Genuss mit Danksagung für die Gläubigen und, die da erkannt haben die Wahrheit.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.4'>Denn alle Schöpfung Gottes ist gut, und nichts ist verwerflich, wenn es mit Danksagung empfangen wird;</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.5'>denn es wird geheiligt durch Gottes Wort und Gebet.</verse>
        <title>Gewinn der Gottseligkeit</title>
        <verse osisID='1Tim.4.6'>Wenn du dieses den Brüdern anordnest, wirst du ein guter Diener Christi Jesu sein, der da genährt wird mit den Worten des Glaubens und der guten Lehre, welcher du dich angeschlossen hast!</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.7'>Die verwerflichen und altweiberischen Fabeln aber vermeide; übe dich aber selbst in der Gottseligkeit!</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.8'>Denn die leibliche Übung ist zu wenig nützlich, die Gottseligkeit aber ist für alles nützlich, die hat die Verheißung des jetzigen und des zukünftigen Lebens.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.9'>Zuverlässig ist das Wort und aller Annahme würdig!</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.10'>Denn dafür mühen wir uns ab und kämpfen wir; denn wir hoffen auf den lebendigen Gott, welcher ein Retter aller Menschen ist, vorzüglich der Gläubigen.</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.11'>Gebiete dieses und lehre!</verse>
        <title>Mahnung zur würdigen Dienstleistung</title>
        <verse osisID='1Tim.4.12'>Keiner denke gering von deiner Jugend; sondern werde ein Vorbild der Gläubigen in Wort, in Wandel, in Liebe, in Glauben, in Keuschheit!</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.13'>Bis ich komme, halte an mit dem Lesen, mit der Ermahnung, mit der Lehre!</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.14'>Vernachlässige nicht die Gnadengabe in dir, die dir gegeben wurde durch Weissagung mit Auflegung der Hände der Ältestenschaft!</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.15'>Dieses übe, darin beharre, damit dein Fortschritt allen offenbar sei!</verse>
        <verse osisID='1Tim.4.16'>Habe acht auf dich selbst und auf die Lehre, bleibe in ihnen. Denn wenn du so tust, wirst du dich selbst erretten und auch die, die auf dich hören!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.5'>
        <title>Witwen und ihre Versorgung</title>
        <verse osisID='1Tim.5.1'>Einen Älteren schelte nicht, sondern ermahne ihn wie einen Vater, Jüngere wie Brüder,</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.2'>ältere Weiber wie Mütter, jüngere wie Schwestern in aller Keuschheit!</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.3'>Witwen, die wirklich Witwen sind, halte in Ehren.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.4'>Wenn aber eine Witwe Kinder oder Enkel hat, sollen sie zuerst lernen, an dem eigenen Hause gottesfürchtig zu sein und Beweise des Dankes zu entrichten den Voreltern! Denn dies ist vor Gott angenehm.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.5'>Die aber eine wirkliche Witwe ist und vereinsamt ist, hat ihre Hoffnung auf Gott gesetzt, und sie harrt aus mit Flehen und in den Gebeten Nacht und Tag.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.6'>Die aber in Schwelgerei steht, ist lebendig verstorben.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.7'>Und dieses gebiete, auf dass sie untadelig seien!</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.8'>Wenn aber jemand für die Eigenen und vor allem für seine Hausgenossen nicht sorgt, der hat den Glauben verleugnet, und er ist schlimmer als ein ungläubiger.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.9'>Eine Witwe soll eingetragen werden, wenn sie nicht weniger als sechzig Jahre geworden ist, eines Mannes Weib (war),</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.10'>durch gute Werke bezeugt wird, wenn sie Kinder erzogen hat, wenn sie Gastfreundschaft erwiesen hat, wenn sie die Füße der Heiligen gewaschen hat, wenn sie Bedrängten beigestanden hat, wenn sie jedem guten Werke gefolgt ist.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.11'>Jüngere Witwen aber weise zurück! Denn wenn sie sinnlich geworden sind gegen Christi Willen, wollen sie heiraten.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.12'>Sie haben das Urteil, weil sie die erste Treue gebrochen haben.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.13'>Zugleich aber gewöhnen sie sich an den Müßiggang, indem sie in den Häusern umhergehen; sie sind aber nicht allein Müßiggang ergeben, sondern auch geschwätzig, und vorwitzig reden sie das nicht Nötige.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.14'>Ich beschließe nun, dass jüngere Witwen heiraten, Kinder gebären, den Haushalt führen, aber nicht einen Anlass geben dem Widersacher der Schmähung wegen.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.15'>Denn etliche sind schon abgewichen und dem Satan gefolgt.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.16'>Wenn ein Gläubiger oder eine Gläubige Witwen hat, soll er ihnen beistehen, und die Gemeinde soll nicht beschwert werden, damit sie denen, die wirklich Witwen sind, beistehe.</verse>
        <title>Die Ältesten und ihre Bestrafung</title>
        <verse osisID='1Tim.5.17'>Die Ältesten, die da gut vorstehen, sind einer doppelten Ehre wert zu halten, besonders wenn sie sich abmühen in Wort und Lehre!</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.18'>Denn die Schrift sagt: Du sollst dem Ochsen, der drischt, keinen Maulkorb anlegen! und: Der Arbeiter ist seines Lohnes wert!</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.19'>Gegen einen Ältesten nimm keine Anklage an, außer vor zwei oder drei Zeugen!</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.20'>Die da sündigen, strafe vor allen, damit auch die übrigen Furcht haben!</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.21'>Ich beschwöre vor Gott und Christus Jesus und vor den auserwählten Engeln, dass du dieses bewahrst ohne Vorurteil, dass du nichts tust aus Parteilichkeit!</verse>
        <title>Die Handauflegung</title>
        <verse osisID='1Tim.5.22'>Lege keinem schnell Hände auf, beteilige dich nicht an fremden Sünden, halte dich selbst rein!</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.23'>Sei kein Wassertrinker mehr, sondern nimm ein wenig Wein wegen deines Magens, wegen deiner öfteren Schwäche!</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.24'>Bei etlichen Menschen sind die Sünden ganz bekannt, sie gehen ihnen zum urteil voraus, etlichen aber folgen sie auch nach.</verse>
        <verse osisID='1Tim.5.25'>Gleichsam aber sind auch gute Werke offenbar, und womit es sich anders verhält, die können doch nicht verborgen bleiben!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Tim.6'>
        <title>Vorschriften für Knechte</title>
        <verse osisID='1Tim.6.1'>Alle Sklaven, die unter einem Joch sind, die sollen ihre eigenen Herren aller Ehre wert halten, damit nicht der Name Gottes und die Lehre verlästert werde!</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.2'>Die aber gläubige Herren haben, sollen sie nicht gering schätzen, denn sie sind Brüder, sondern sie sollen noch besser dienen, weil es Gläubige und Geliebte sind, die sich des Wohltuns annehmen; dieses lehre und ermahne!</verse>
        <title>Warnung vor Aufgeblasenheit, Streitsucht und Geiz</title>
        <verse osisID='1Tim.6.3'>Wenn jemand anders lehrt und nicht beitritt den gesunden Worten, denen unsers Herrn Jesu Christi, und zu der Lehre der Gottseligkeit,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.4'>der ist umnebelt, weil er nichts versteht, sondern krank ist an Streitfragen und Wortgezänk, woraus entsteht Missgunst, Streit, Lästerungen, böse Meinungen,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.5'>fortwährende Zänkereien der Menschen, die im Verstand verdorben und der Wahrheit beraubt sind, die da meinen, die Gottseligkeit sei eine Erwerbsquelle; halte dich von solchen fern!</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.6'>Es ist aber ein großes Erwerbsmittel die Gottseligkeit mit Zufriedenheit!</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.7'>Denn wir haben nichts auf die Welt mitgebracht, dass wir auch nichts hinaustragen können!</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.8'>Wenn wir aber Nahrung und Bekleidung haben, sollen wir uns daran genügen lassen!</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.9'>Die aber reich sein wollen, fallen in Versuchung und Fallstricke des Teufels und in viele unverständige und schädliche Begierden, welche die Menschen ins Verderben und in den Untergang stürzen.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.10'>Denn eine Wurzel aller Übel ist die Geldliebe; weil sich etliche danach ausgestreckt haben, sind sie von dem Glauben abgeirrt, und sie haben sich selbst durchbohrt unter vielen Schmerzen.</verse>
        <title>Schlußermahnungen an Timotheus</title>
        <verse osisID='1Tim.6.11'>Du aber, o Mensch Gottes, fliehe von diesen! Trachte aber nach Gerechtigkeit, Gottseligkeit, Glauben, Liebe, Geduld, Sanftmut!</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.12'>Kämpfe den guten Kampf des Glaubens, ergreife das ewige Leben, zu welchem du auch berufen wurdest und bekannt hast das gute Bekenntnis vor vielen Zeugen.</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.13'>Ich gebiete dir vor Gott, der das Gesamte lebendig macht, und vor Christo Jesu, der da bezeugt hat unter Pontius Pilatus das gute Bekenntnis;</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.14'>dass du das Gebot bewahrst unbefleckt und ohne Tadel bis zur Erscheinung unsers Herrn Jesu Christi,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.15'>welche zu den eigenen Zeiten zeigen wird, der Glückselige, der alleinige Machthaber, der König der königlich Regierenden und der Herr derer, die da herrschen;</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.16'>der allein Unsterblichkeit hat, der ein unnahbares Licht bewohnt, den kein Mensch gesehen hat und auch nicht sehen kann! Ihm die Ehre und ewige Kraft, Amen!</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.17'>Den Reichen in der jetzigen Weltzeit gebiete, dass sie nicht stolz seien, dass sie nicht ihre Hoffnung auf den Reichtum setzen, der ungewiss ist, sondern auf den lebendigen Gott, Dem, der uns reichlich alles darbietet zum Genuss,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.18'>dass sie Gutes tun, reich zu sein an guten Werken, freigiebig zu sein, Gemeinschaft halten,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.19'>für sich selbst Schätze zu sammeln, eine gute Grundlage für die Zukunft, damit sie das wirkliche Leben ergreifen!</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.20'>O Timotheus, bewahre das anvertraute Gut, vermeide die wertlosen leeren Geschwätze und die Gegensätze der fälschlich so genannten Wissenschaft,</verse>
        <verse osisID='1Tim.6.21'>welche etliche als ihr Fach angeben, die vom Glauben abgeirrt sind. Die Gnade sei mit dir! Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>