<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='amnt' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='amnt'>
        <title>Abraham Meister NT</title>
        <contributor>Sermon Online</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Abraham Meister NT</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Abraham Meister NT</description>
        <publisher>nobody</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>amnt</identifier>
        <source>http://www.sermon-online.de/search.pl?id=11898</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights>unbekannt</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Phlm'>
      <chapter osisID='Phlm.1'>
        <title>Die Grußworte</title>
        <verse osisID='Phlm.1.1'>Paulus, ein Gebundener Christi Jesu, und der Bruder Timotheus unserm Geliebten und Mitarbeiter Philemon</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.2'>Und Appia, der geliebten Schwester, und Archippus, unserm Mitstreiter, und der Gemeinde in deinem Hause!</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.3'>Gnade euch und Friede von Gott unserm Vater und dem Herrn Jesus Christus!</verse>
        <title>Die Freude über Philemons Glauben und Liebe</title>
        <verse osisID='Phlm.1.4'>Ich danke meinem Gott allezeit, wenn ich deiner in meinen Gebeten gedenke,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.5'>weil ich höre von deiner Liebe und von deinem Glauben, welchen du hast an den Herrn Jesum und zu allen Heiligen,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.6'>auf dass sich die Gemeinschaft deines Glaubens wirksam erweist in Erkenntnis alles Guten, das unter euch ist in Christo Jesu.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.7'>Denn wir haben viel Freude und Trost wegen deiner Liebe, dass das Innerste der Heiligen erquickt worden ist durch dich, Bruder!</verse>
        <title>Bitte um Wiederaufnahme des Onesimus</title>
        <verse osisID='Phlm.1.8'>Darum, wiewohl ich in Christo viel Freimütigkeit habe, dir zu gebieten, was sich ziemt,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.9'>Um der Liebe willen bitte ich vielmehr, der ich ein solcher bin, als alter Paulus, jetzt aber auch als Gebundener Christi Jesu;</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.10'>ich ermahne dich wegen meines Kindes, welches ich in meinen Banden gezeugt habe, Onesimus,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.11'>der dir einst unnütz, jetzt aber dir und auch mir sehr nützlich ist,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.12'>welchen ich dir wieder schicke, ihn, das ist mein Innerstes, nimm ihn auf!</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.13'>Diesen hatte ich für mich beschlossen, bei mir zurückzubehalten, damit er an deiner Stelle mir diene in den Banden des Evangeliums;</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.14'>ohne aber deine Zustimmung wollte ich nichts tun, damit nicht deine Güte etwa erzwungen sei, sondern freiwillig.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.15'>Denn er wurde vielleicht deshalb für eine kurze Zeit von dir getrennt, damit du ihn auf ewig habest,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.16'>nicht mehr als einen Sklaven, sondern über einen Sklaven hinaus, als einen geliebten Bruder, am meisten für mich, wie viel mehr aber für dich, sowohl im Fleisch als auch im Herrn!</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.17'>Wenn du mich nun zum Genossen hast, nimm ihn auf wie mich!</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.18'>Wenn er aber dir unrecht getan hat oder dir etwas schuldet, dieses rechne mir an!</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.19'>Ich, Paulus, habe es mit meiner Hand geschrieben, ich will es bezahlen! um dir nicht zu sagen, dass du auch dich selbst mir noch dazu schuldig bist!</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.20'>Ja, Bruder, ich möchte von dir Nutzen im Herrn haben, erquicke mein Innerstes im Herrn!</verse>
        <title>Die Schlußworte des Briefes</title>
        <verse osisID='Phlm.1.21'>Im Vertrauen auf deinen Gehorsam habe ich dir geschrieben, indem ich weiß, dass du auch mehr tun wirst, als ich sage!</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.22'>Zugleich aber bereite mir auch eine gastliche Aufnahme; denn ich hoffe, durch eure Gebete werde ich euch wieder geschenkt werden!</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.23'>Es grüßen dich Epaphras, mein Mitgefangener in Christo Jesu,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.24'>Markus, Aristarchus, Demas, Lukas meine Mitarbeiter!</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.25'>Die Gnade unsers Herrn Jesu Christi sei mit euerm Geiste, Amen!</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>