<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='pat80' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2011-01-24</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='pat80'>
        <title>Pattloch Bibel</title>
        <contributor/>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Die Bibel</subject>
        <date>2011-01-24</date>
        <description>Katholische Pattloch Bibel</description>
        <publisher>The TextFactory</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>pat80</identifier>
        <source>http://bitflow.dyndns.org/german/Bible/</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights>unbekannt</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Exod'>
      <chapter osisID='Exod.1'>
        <verse osisID='Exod.1.1'>Dies sind die Namen der Söhne Israels, die nach Ägypten gekommen waren; mit Jakob waren sie gekommen, und zwar ein jeder mit seiner Hausgemeinschaft:</verse>
        <verse osisID='Exod.1.2'>Ruben, Simeon, Levi und Juda,</verse>
        <verse osisID='Exod.1.3'>Issachar, Sebulun und Benjamin,</verse>
        <verse osisID='Exod.1.4'>Dan und Naphtali, Gad und Aser.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.5'>Die Gesamtzahl all derer, die aus Jakobs Lenden abstammen, betrug siebzig Personen; Joseph befand sich bereits in Ägypten.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.6'>Es starben Joseph und seine Brüder und jenes ganze Geschlecht.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.7'>Israels Söhne aber waren fruchtbar und zahlreich; sie vermehrten sich, wurden überaus stark und bevölkerten das Land.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.8'>Ein neuer König, der von Joseph nichts mehr wußte, trat über Ägypten die Herrschaft an.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.9'>Er sprach zu seinem Volke: "Fürwahr, das Volk der Söhne Israels ist bereits größer und stärker als wir.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.10'>Wohlan, wir müssen uns klug ihm gegenüber verhalten, damit es nicht noch zahlreicher wird und im Kriegsfalle sich unseren Feinden anschließt, gegen uns kämpft und sich des Landes bemächtigt."</verse>
        <verse osisID='Exod.1.11'>Man setzte also Fronvögte über die Israeliten ein, die sie mit ihren Frondiensten bedrücken sollten; sie mußten Proviantstädte für den Pharao bauen, nämlich Pitom und Ramses.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.12'>Je mehr man sie aber unterdrückte, desto größer wurde ihre Zahl; und um so mehr breiteten sie sich aus; man bekam vor den Kindern Israels ein Grauen.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.13'>Die Ägypter aber quälten die Israeliten mit Zwangsarbeit;</verse>
        <verse osisID='Exod.1.14'>sie verbitterten ihnen das Leben bei harter Fron mit Lehm-, Ziegel- und allerlei Feldarbeit und mit allen Diensten, die sie durch jene im Frondienst verrichten ließen.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.15'>Der Ägypterkönig gebot den Hebammen der hebräischen Mütter - eine von ihnen hieß Schiphra und die andere Pua - folgendes:</verse>
        <verse osisID='Exod.1.16'>"Wenn ihr den Hebräerinnen beisteht, so schaut auf das Geschlecht! Ist es ein Sohn, so tötet ihn; ist es ein Mädchen, so bleibe es am Leben!"</verse>
        <verse osisID='Exod.1.17'>Doch die Hebammen waren gottesfürchtig; sie handelten nicht nach dem Befehl des Ägypterkönigs, sondern ließen die Knaben am Leben.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.18'>Da ließ der Ägypterkönig die Hebammen rufen und fragte sie: "Warum tut ihr das und laßt die Knaben am Leben?"</verse>
        <verse osisID='Exod.1.19'>Die Hebammen gaben dem Pharao zur Antwort: "Die hebräischen Frauen sind nicht wie die ägyptischen; sie bringen zum Leben, bevor noch die Hebamme zu ihnen kommt, und haben schon geboren."</verse>
        <verse osisID='Exod.1.20'>Gott ließ es den Hebammen gut ergehen. Das Volk vermehrte sich weiter und wurde überaus stark.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.21'>Weil aber die Hebammen gottesfürchtig waren, verschaffte ihnen Gott Kindersegen.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.22'>Also gab der Pharao seinem ganzen Volke den Befehl: "Werft jeden Knaben, der den Hebräern geboren wird, in den Nil, alle Töchter aber laßt am Leben!"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.2'>
        <verse osisID='Exod.2.1'>Ein Mann aus dem Hause Levi ging hin und nahm sich eine Tochter Levis zur Frau.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.2'>Diese empfing und gebar einen Sohn; sie sah, daß er schön war, und verbarg ihn deshalb drei Monate lang.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.3'>Länger konnte sie ihn aber nicht verbergen. Sie nahm deshalb ein Kästchen aus Binsen und überzog es mit Asphalt und Pech. Dann legte sie das Kind hinein und setzte es im Schilf am Ufer des Nils aus.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.4'>Seine Schwester stellte sich von ferne auf, um in Erfahrung zu bringen, was mit ihm geschehen würde.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.5'>Da kam die Tochter des Pharao herab, um im Nil zu baden. Ihre Dienerinnen gingen am Ufer des Nils auf und ab. Sie sah das Kästchen im Schilf und ließ es durch ihre Leibmagd holen.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.6'>Sie öffnete es, sah das Kind, und siehe da, ein weinendes Knäblein! Da ward sie von Mitleid gerührt und sprach: "Dies ist eines von den Kindern der Hebräer."</verse>
        <verse osisID='Exod.2.7'>Seine Schwester aber sprach zur Tochter des Pharao: "Soll ich hingehen und dir eine Amme von den Hebräerinnen kommen lassen, die dir das Kind stillen kann?"</verse>
        <verse osisID='Exod.2.8'>Die Tochter des Pharao sprach zu ihr: "Ja, gehe!" Das Mädchen ging nun und rief die Mutter des Kindes.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.9'>Die Tochter des Pharao sprach zu ihr: "Bring dieses Kind weg und stille es mir; ich will es dir lohnen!" Die Frau nahm das Kind und stillte es.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.10'>Der Knabe wurde groß, und sie brachte ihn zur Tochter des Pharao. Diese nahm ihn an Sohnes Statt an und nannte ihn "Moses". Sie sprach dabei: "Ich habe ihn ja aus dem Wasser gezogen."</verse>
        <verse osisID='Exod.2.11'>Es begab sich nun in jenen Tagen, da Moses groß geworden war, daß er zu seinen Brüdern ging und ihnen bei ihren Fronarbeiten zuschaute. Da sah er, wie ein Ägypter einen hebräischen Mann, einen seiner Brüder, erschlagen wollte.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.12'>Daraufhin schaute er sich nach allen Seiten um, und als er sah, daß niemand zugegen war, erschlug er den Ägypter und verscharrte ihn im Sand.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.13'>Am anderen Tage ging er wiederum hinaus und sah, wie zwei Hebräer miteinander stritten. Er sprach zu dem, der im Unrecht war: "Warum schlägst du deinen Volksgenossen?"</verse>
        <verse osisID='Exod.2.14'>Dieser entgegnete: "Wer hat dich zum Vorsteher und Schiedsrichter über uns bestellt? Willst du mich etwa auch totschlagen, wie du den Ägypter totgeschlagen hast?" Moses bekam Angst und dachte: "Also ist die Sache doch ruchbar geworden."</verse>
        <verse osisID='Exod.2.15'>Der Pharao hörte von diesem Vorfall. Er suchte Moses umzubringen. Daher floh Moses vor dem Pharao und ließ sich im Lande Midian nieder. Er rastete an einem Brunnen.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.16'>Der Priester von Midian hatte sieben Töchter. Diese kamen, wollten Wasser schöpfen und die Tröge füllen, um das Kleinvieh ihres Vaters zu tränken.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.17'>Aber die Hirten eilten herbei und vertrieben sie. Da kam Moses, leistete ihnen Hilfe und tränkte ihre Schafe.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.18'>Sie gingen zu ihrem Vater Reuel. Der fragte: "Warum kommt ihr heute so vorzeitig?"</verse>
        <verse osisID='Exod.2.19'>Sie gaben zur Antwort: "Ein Ägypter hat uns gegen die Hirten geholfen. Er hat uns sogar Wasser geschöpft und die Schafe getränkt."</verse>
        <verse osisID='Exod.2.20'>Er sprach zu seinen Töchtern: "Wo ist er? Warum habt ihr den Mann stehenlassen? Ruft ihn doch, daß er zum Essen komme!"</verse>
        <verse osisID='Exod.2.21'>Moses willigte ein, bei dem Mann zu bleiben. Dieser gab dem Moses seine Tochter Zippora zur Frau.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.22'>Sie gebar einen Sohn, und er nannte ihn "Gerschom". Er sprach dabei: "Als Gast weile ich in fremdem Lande."</verse>
        <verse osisID='Exod.2.23'>Es begab sich aber in jener langen Zeitspanne, daß der König von Ägypten starb. Doch die Kinder Israels seufzten weiter unter dem Frondienst und schrieen. Ihr Hilferuf stieg von ihrer Fronarbeit zu Gott empor.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.24'>Gott hörte ihr Stöhnen. Da gedachte Gott seines Bundes mit Abraham, Isaak und Jakob.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.25'>Gott schaute auf die Kinder Israels und tat sich ihnen kund.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.3'>
        <verse osisID='Exod.3.1'>Moses weidete das Kleinvieh seines Schwiegervaters Jetro, des Priesters von Midian. Er trieb die Herde bis hinter die Wüste und kam zum Gottesberg Horeb.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.2'>Der Engel des Herrn erschien ihm in einer Feuerflamme, mitten aus einem Dornbusch heraus. Er schaute, und siehe da, der Dornbusch brannte zwar im Feuer, wurde aber dabei nicht verzehrt.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.3'>Moses sprach: "Ich will näher hingehen und diese gewaltige Erscheinung ansehen, wie es kommt, daß der Dornbusch nicht verbrennt!"</verse>
        <verse osisID='Exod.3.4'>Der Herr sah, wie jener herankam, um nachzusehen. Da rief Gott mitten aus dem Dornbusch und sprach: "Moses! Moses!" Da antwortete er: "Hier bin ich!"</verse>
        <verse osisID='Exod.3.5'>Und er sprach: "Tritt nicht näher heran! Ziehe deine Schuhe von deinen Füßen; denn der Ort, auf dem du stehst, ist heiliger Boden!"</verse>
        <verse osisID='Exod.3.6'>Er fuhr fort: "Ich bin der Gott deines Vaters, der Gott Abrahams, der Gott Isaaks und der Gott Jakobs!" Moses verhüllte sein Antlitz, denn er fürchtete sich, Gott anzublicken.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.7'>Der Herr sprach: "Ich sah gar wohl das Elend meines Volkes in Ägypten, und ihr Schreien angesichts ihrer Treiber hörte ich; ja, ich kenne ihre Schmerzen!</verse>
        <verse osisID='Exod.3.8'>Ich stieg deshalb herab, um sie aus der Hand der Ägypter zu befreien und hinaufzuführen aus diesem Land in ein schönes und weiträumiges Land, das von Milch und Honig fließt, in das Gefilde der Kanaaniter, der Hethiter, der Amoriter, der Perissiter, der Hiwwiter und der Jebusiter.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.9'>Und nun höre: Das Wehgeschrei der Kinder Israels ist zu mir gedrungen, und gesehen habe ich die Drangsal, mit der die Ägypter sie bedrängen.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.10'>Jetzt also gehe hin! Ich will dich zum Pharao senden! Führe mein Volk, die Kinder Israels, aus Ägypten heraus!"</verse>
        <verse osisID='Exod.3.11'>Moses erwiderte Gott: "Wer bin ich denn, daß ich zum Pharao hingehen und die Kinder Israels aus Ägypten herausführen soll?"</verse>
        <verse osisID='Exod.3.12'>Jener erwiderte: "Ich will mit dir sein! Dies soll dir zum Zeichen sein, daß ich es bin, der dich gesandt hat: Wenn du das Volk herausführst aus Ägypten, so werdet ihr auf diesem Berge Gott verehren."</verse>
        <verse osisID='Exod.3.13'>Moses sprach zu Gott: "Wenn ich nun zu den Kindern Israels komme und zu ihnen spreche: "Der Gott eurer Väter hat mich zu euch gesandt", und sie mich dann fragen werden: "Wie heißt er?", was soll ich ihnen dann antworten?"</verse>
        <verse osisID='Exod.3.14'>Gott entgegnete dem Moses: "Ich bin, der ich bin!" Er fuhr fort: "So sollst du zu den Israeliten sprechen: Der "Ich bin" hat mich zu euch gesandt."</verse>
        <verse osisID='Exod.3.15'>Und weiter sagte Gott zu Moses: "So sollst du zu den Kindern Israels sprechen: "Der Herr (Jahwe), der Gott eurer Väter, der Gott Abrahams, der Gott Isaaks und der Gott Jakobs hat mich zu euch gesandt. Dies soll mein Name für immer sein und dies mein Rufname von Geschlecht zu Geschlecht!</verse>
        <verse osisID='Exod.3.16'>Geh und versammle die Ältesten Israels und sprich zu ihnen: "Der Herr, der Gott eurer Väter, ist mir erschienen, der Gott Abrahams, Isaaks und Jakobs, und hat gesprochen: Genau beobachtet habe ich euch und alles, was euch in Ägypten angetan wird.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.17'>Darum habe ich mich entschlossen, euch aus dem Elend in Ägypten herauszuführen in das Land der Kanaaniter, der Hethiter, der Amoriter, Perissiter, Hiwwiter und Jebusiter, in ein Land, das von Milch und Honig fließt."</verse>
        <verse osisID='Exod.3.18'>Wenn sie nun auf deine Stimme hören, dann sollst du mit den Ältesten Israels zum König von Ägypten gehen. Ihr sollt zu ihm folgendes sagen: "Der Herr, der Gott der Hebräer, ist uns begegnet, und nun wollen wir drei Tagereisen weit in die Wüste ziehen und dem Herrn, unserem Gott, ein Opferfest halten."</verse>
        <verse osisID='Exod.3.19'>Ich weiß aber, daß der König von Ägypten euch nicht ziehen läßt, es sei denn, daß er mit starker Hand gezwungen wird.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.20'>Ich strecke dann meine Hand aus und schlage Ägypten mit all meinen Wundertaten, die ich in ihrer Mitte wirken werde; dann wird er euch entlassen.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.21'>Ich werde diesem Volke Gunst bei den Ägyptern verschaffen. Wenn ihr davonzieht, so werdet ihr es nicht mit leeren Händen tun.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.22'>Jede Frau wird von ihrer Nachbarin und ihrer Hausgenossin silberne und goldene Gefäße und Kleider fordern. Diese sollt ihr euren Söhnen und euren Töchtern anlegen, und so werdet ihr die Ägypter berauben."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.4'>
        <verse osisID='Exod.4.1'>Moses erwiderte und sprach: "Wenn sie mir aber nicht glauben und nicht auf meine Stimme hören, sondern sagen: "Der Herr ist dir nicht erschienen"?"</verse>
        <verse osisID='Exod.4.2'>Da antwortete ihm der Herr: "Was ist das in deiner Hand?" Er erwiderte: "Ein Stab."</verse>
        <verse osisID='Exod.4.3'>Und Gott sprach: "Wirf ihn zu Boden!" Er warf ihn zu Boden, und der Stab ward zur Schlange, so daß Moses vor ihr floh.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.4'>Weiter sprach der Herr zu Moses: "Strecke deine Hand aus und fasse sie am Schwanz!" Er streckte seine Hand aus und ergriff sie; da wurde sie in seiner Hand wieder zum Stabe.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.5'>"(Das tue), damit sie glauben, daß der Herr dir erschienen ist, der Gott ihrer Väter, der Gott Abrahams, der Gott Isaaks und der Gott Jakobs."</verse>
        <verse osisID='Exod.4.6'>Der Herr setzte seine Rede an ihn fort: "Stecke deine Hand in den Bausch deines Gewandes!" Er steckte seine Hand in den Bausch seines Gewandes und zog sie wieder heraus. Sie war vom Aussatz weiß geworden wie Schnee.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.7'>Dann sagte er: "Stecke deine Hand noch einmal in den Bausch deines Gewandes!" Er steckte sie hinein, zog sie wieder heraus, und sie war wie sein übriges Fleisch.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.8'>"Wenn sie dir nicht glauben und nicht auf das Zeugnis des ersten Zeichens hin gehorchen, so werden sie auf das Zeugnis des zweiten Zeichens hin glauben.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.9'>Wenn sie aber auch diesen beiden Zeichen nicht glauben und auf deine Stimme nicht hören, dann hole Wasser vom Nil und gieße es auf den trockenen Boden aus! Das Wasser, das du aus dem Nil holst, wird auf dem trockenen Boden zu Blut werden."</verse>
        <verse osisID='Exod.4.10'>Moses sprach zum Herrn: "Bitte, Herr, ich bin kein redegewandter Mann, weder gestern noch vorher, seitdem du zu deinem Knecht redest; vielmehr bin ich schwerfällig mit dem Mund und der Zunge."</verse>
        <verse osisID='Exod.4.11'>Der Herr erwiderte ihm: "Wer hat dem Menschen den Mund gegeben, oder wer macht ihn stumm oder taub, klar sehend oder blind? Bin nicht ich es, der Herr?</verse>
        <verse osisID='Exod.4.12'>Gehe also hin, ich werde mit deinem Munde sein und werde dich lehren, was du reden sollst."</verse>
        <verse osisID='Exod.4.13'>Doch er sprach: "Bitte, Herr, sende, wen du willst!"</verse>
        <verse osisID='Exod.4.14'>Da entbrannte der Zorn des Herrn über Moses, und er sprach: "Ist nicht dein Bruder Aaron noch da, der Levit? Ich weiß, daß er reden kann, und siehe da, er macht sich schon auf, dir entgegenzugehen. Er wird dich erblicken und sich von Herzen freuen.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.15'>Du sollst zu ihm sprechen und die Worte in seinen Mund legen! Ich will aber mit deinem und mit seinem Munde sein und will euch lehren, was ihr tun sollt.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.16'>Er soll dann an deiner Stelle zum Volke sprechen: Er soll dein Mund sein, und du sollst für ihn an Gottes Stelle stehen!</verse>
        <verse osisID='Exod.4.17'>So nimm denn diesen Stab in deine Hand, mit dem du die Zeichen wirken wirst!"</verse>
        <verse osisID='Exod.4.18'>Danach machte sich Moses auf und kehrte zu seinem Schwiegervater Jetro zurück. Er sprach zu ihm: "Ich will mich aufmachen und zu meinen Brüdern nach Ägypten zurückkehren, um zu sehen, ob sie noch am Leben sind." Jetro sagte zu Moses: "Geh hin in Frieden!"</verse>
        <verse osisID='Exod.4.19'>Der Herr sprach zu Moses in Midian: "Auf! Kehre zurück nach Ägypten; denn alle Männer, die dir nach dem Leben trachteten, sind tot!"</verse>
        <verse osisID='Exod.4.20'>Moses nahm seine Frau und seinen Sohn. Er setzte sie auf den Esel und kehrte nach Ägypten zurück. Er hielt den Gottesstab in seiner Hand.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.21'>Der Herr sprach zu Moses: "Da du dich aufmachst, nach Ägypten zurückzukehren, so sieh zu, daß du alle Wundertaten, die ich deiner Hand anvertraute, vor dem Angesicht des Pharao ausführst! Ich aber werde sein Herz verhärten, und er wird das Volk nicht ziehen lassen.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.22'>Sage zum Pharao: "So spricht der Herr: Mein erstgeborener Sohn ist Israel.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.23'>Ich sage dir: Laß meinen Sohn ziehen, daß er mich verehre; weigerst du dich aber, ihn ziehen zu lassen, so töte ich deinen erstgeborenen Sohn.""</verse>
        <verse osisID='Exod.4.24'>Auf dem Wege bei der Raststätte stieß der Herr auf ihn und suchte ihn zu töten.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.25'>Da nahm Zippora einen kantigen Stein, schnitt damit die Vorhaut ihres Sohnes ab, berührte damit seine Beine und sprach: "Ein Blutbräutigam bist du mir."</verse>
        <verse osisID='Exod.4.26'>Da ließ er von ihm ab. Damals sagte man "Blutbräutigam" bezüglich der Beschneidungen.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.27'>Es sprach der Herr zu Aaron: "Gehe dem Moses in die Wüste entgegen!" Er machte sich auf, stieß auf ihn am Gottesberge und küßte ihn.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.28'>Moses teilte dem Aaron alle Worte des Herrn mit, die er bei seiner Sendung gesprochen, und alle Wunderzeichen, die er ihm aufgetragen hatte.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.29'>Moses und Aaron gingen also hin und riefen alle Ältesten der Israeliten zusammen.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.30'>Aaron verkündete alle Worte, die der Herr zu Moses gesprochen hatte; dieser vollbrachte die Wunderzeichen vor den Augen des Volkes.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.31'>Und das Volk glaubte. Als sie hörten, daß der Herr sich der Kinder Israels angenommen und daß er ihr Elend angeschaut habe, da verneigten sie sich und warfen sich voll Ehrfurcht nieder.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.5'>
        <verse osisID='Exod.5.1'>Danach gingen Moses und Aaron hin und sprachen zum Pharao: "So spricht der Herr, der Gott Israels: Laß mein Volk frei, damit sie mir zu Ehren in der Wüste ein Fest feiern!"</verse>
        <verse osisID='Exod.5.2'>Der Pharao erwiderte: "Wer ist denn der Herr, daß ich auf seine Stimme hören und Israel entlassen sollte? Ich kenne den Herrn nicht und werde auch Israel nicht entlassen."</verse>
        <verse osisID='Exod.5.3'>Sie sprachen: "Der Gott der Hebräer ist uns begegnet. Wir wollen drei Tagereisen weit in die Wüste ziehen und dort dem Herrn, unserem Gott, Opfer darbringen. Sonst trifft er uns mit der Pest oder mit dem Schwerte."</verse>
        <verse osisID='Exod.5.4'>Der König von Ägypten erwiderte ihnen: "Warum wollt ihr beide, Moses und Aaron, das Volk von seinen Arbeiten abhalten? Fort mit euch an eure Frondienste!"</verse>
        <verse osisID='Exod.5.5'>Der Pharao fuhr fort: "Seht, sie sind jetzt schon ohnehin zahlreicher als die Bürger des Landes! Da wollt ihr sie noch ruhen lassen von ihrer Fronarbeit?"</verse>
        <verse osisID='Exod.5.6'>Der Pharao befahl an jenem Tage den über das Volk gesetzten Antreibern und dessen Aufsehern:</verse>
        <verse osisID='Exod.5.7'>"Ihr sollt das Bindestroh zur Ziegelherstellung dem Volke nicht mehr zur Verfügung stellen wie bisher! Sie sollen selbst gehen und sich das Stroh sammeln!</verse>
        <verse osisID='Exod.5.8'>Dieselbe Anzahl von Ziegeln, die sie bisher verfertigten, sollt ihr ihnen auferlegen und nichts davon nachlassen! Sie sind faul; nur deshalb schreien sie dauernd: Wir wollen fort und unserem Gott ein Opferfest feiern!</verse>
        <verse osisID='Exod.5.9'>Den Leuten muß die Arbeit erschwert werden, damit sie mit ihr beschäftigt sind und nicht auf trügerische Worte hören!"</verse>
        <verse osisID='Exod.5.10'>Die über das Volk gesetzten Antreiber und Aufseher gingen hinaus und sprachen zum Volke: "So befiehlt der Pharao: Ich liefere euch kein Stroh mehr.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.11'>Geht ihr selbst und holt euch Stroh, wo immer ihr es findet; aber es wird euch von eurer Arbeit nichts nachgelassen."</verse>
        <verse osisID='Exod.5.12'>Da zerstreute sich das Volk über das ganze Ägypterland hin, um Halme für das Bindestroh zu sammeln.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.13'>Die Antreiber drängten und sagten: "Ihr müßt tagtäglich eure pflichtmäßige Arbeit leisten wie bisher, als das Stroh da war."</verse>
        <verse osisID='Exod.5.14'>Die Aufseher der Israeliten aber, die von den Antreibern des Pharao über sie gesetzt waren, wurden geschlagen mit der Begründung: "Warum habt ihr nicht euer Maß in der Ablieferung von Ziegeln wie ehedem so auch gestern und heute erfüllt?"</verse>
        <verse osisID='Exod.5.15'>Da kamen die Aufseher der Israeliten und klagten laut beim Pharao: "Warum handelst du so an deinen Knechten?</verse>
        <verse osisID='Exod.5.16'>Stroh wird deinen Knechten nicht mehr geliefert; Ziegel aber, so heißt es, müßt ihr abliefern. Jetzt werden deine Knechte noch geschlagen! Du versündigst dich an deinem Volke!"</verse>
        <verse osisID='Exod.5.17'>Er erwiderte: "Faul seid ihr, faul; darum sagt ihr dauernd: Wir wollen hingehen und dem Herrn ein Opferfest halten!</verse>
        <verse osisID='Exod.5.18'>Jetzt aber geht und schafft! Stroh wird euch nicht geliefert; aber das Soll an Ziegeln müßt ihr abliefern!"</verse>
        <verse osisID='Exod.5.19'>Da sahen sich die Aufseher der Israeliten in einer mißlichen Lage, da man forderte: "Ihr dürft die täglich abzuliefernde Menge an Ziegeln nicht herabsetzen!"</verse>
        <verse osisID='Exod.5.20'>Sie stießen beim Weggehen vom Pharao auf Moses und Aaron, die auf sie warteten.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.21'>Sie sagten zu ihnen: "Auf euch möge der Herr strafend herabsehen, und er möge richten! Denn ihr habt uns beim Pharao und seinen Knechten in einen üblen Ruf gebracht, indem ihr ihnen ein Schwert in die Hand gegeben habt, uns zu töten."</verse>
        <verse osisID='Exod.5.22'>Da wandte sich Moses an den Herrn und sprach: "Herr, warum handelst du so übel an diesem Volke? Wozu hast du mich gesandt?</verse>
        <verse osisID='Exod.5.23'>Seit ich beim Pharao war, um in deinem Namen zu reden, mißhandelt er dieses Volk, und du hast dein Volk wahrhaftig nicht gerettet!"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.6'>
        <verse osisID='Exod.6.1'>Der Herr erwiderte Moses: "Jetzt wirst du sehen, was ich dem Pharao antun werde! Er wird sie, von einer starken Hand gezwungen, entlassen; ja, er wird sie, von einer starken Hand gezwungen, aus seinem Land vertreiben."</verse>
        <verse osisID='Exod.6.2'>Gott redete zu Moses und sprach zu ihm: "Ich bin der Herr!</verse>
        <verse osisID='Exod.6.3'>Ich bin unter dem Namen "Allmächtiger Gott" (El Schaddaj) dem Abraham, dem Isaak und dem Jakob erschienen. Aber meinen Namen "Jahwe" habe ich ihnen nicht kundgetan.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.4'>Ich schloß mit ihnen einen Bund, ihnen das Land Kanaan zu geben, das Land ihrer Wanderschaft, in dem sie als Fremdlinge weilten.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.5'>Auch hörte ich das Stöhnen der Kinder Israels, die von den Ägyptern zu Sklaven gemacht wurden. Ich gedenke meines Bundes.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.6'>Darum sage den Kindern Israels: Ich bin der Herr! Ich führe euch aus den Frondiensten Ägyptens hinaus; ich befreie euch aus ihrer Knechtschaft, und ich erlöse euch mit ausgestrecktem Arm und in gewaltigen Strafgerichten.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.7'>Ich nehme euch als mein Volk an und will euer Gott sein; ihr sollt erkennen, daß ich es bin, der Herr, euer Gott, der euch aus den Frondiensten Ägyptens hinausführt!</verse>
        <verse osisID='Exod.6.8'>Ich bringe euch in das Land, das dem Abraham, Isaak und Jakob zu verleihen ich unter Eidschwur versprochen habe. Euch will ich es geben als Erbbesitz, ich, der Herr!"</verse>
        <verse osisID='Exod.6.9'>Moses sprach in diesem Sinne zu den Kindern Israels; aus Mutlosigkeit und wegen des harten Dienstes wollten sie aber auf Moses nicht hören.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.10'>Der Herr sprach zu Moses:</verse>
        <verse osisID='Exod.6.11'>"Geh hin, sage dem Pharao, dem Ägypterkönig, er solle die Kinder Israels aus seinem Lande freigeben!"</verse>
        <verse osisID='Exod.6.12'>Und Moses sprach vor dem Herrn: "Siehe, nicht einmal die Kinder Israels haben auf mich gehört; wie sollte wohl der Pharao auf mich hören? Ich bin ja schwerfällig im Reden."</verse>
        <verse osisID='Exod.6.13'>Der Herr redete zu Moses und Aaron und entbot sie zu den Kindern Israels und zum Pharao, dem König von Ägypten; sie sollten die Kinder Israels aus dem Ägypterland hinausführen.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.14'>Dies sind die Häupter ihrer Familien: Die Söhne Rubens des Erstgeborenen Israels, waren Henoch und Pallu, Chezron und Karmi; dies sind die Geschlechter Rubens.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.15'>Die Söhne Simeons waren: Jemuel, Jamin, Ohad, Jachin, Zochar und Schaul, der Sohn der Kanaaniterin; das sind die Geschlechter Simeons.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.16'>Dies sind die Namen der Söhne Levis nach ihren Geschlechtern: Gerschon, Kehat und Merari. Levis Lebensjahre waren hundertsiebenunddreißig Jahre.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.17'>Die Söhne Gerschons waren Libni und Schimi nach ihren Geschlechtern.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.18'>Die Söhne Kehats waren Amram, Jizhar, Hebron und Ussiel. Die Lebensjahre Kehats betrugen hundertdreiunddreißig Jahre.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.19'>Die Söhne Meraris waren Machli und Muschi. Das sind Levis Geschlechter nach ihrem Stammbaum.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.20'>Amram nahm sich seine Tante Jochebed zur Frau. Sie gebar ihm den Aaron und den Moses. Amrams Lebensjahre betrugen hundertsiebenunddreißig Jahre.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.21'>Die Söhne Jizhars waren Korach, Nepheg und Sichri.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.22'>Die Söhne Ussiels waren Mischael, Elzaphan und Sitri.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.23'>Aaron nahm sich Elischeba, die Tochter des Amminadab und Schwester des Nachschon, zur Frau. Sie gebar ihm Nadab, Abihu, Eleasar und Itamar.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.24'>Die Söhne Korachs waren: Assir, Elkana und Abiasaph. Das sind die Geschlechter der Korachiten.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.25'>Eleasar, Aarons Sohn, nahm sich eine von den Töchtern Putiels zur Frau. Sie gebar ihm den Pinchas. Das sind die Familienhäupter der Leviten nach ihren Geschlechtern.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.26'>Dies sind Aaron und Moses, denen der Herr aufgetragen: "Führt die Kinder Israels aus dem Ägypterland, nach ihren Heerscharen geordnet!"</verse>
        <verse osisID='Exod.6.27'>Dies sind diejenigen, die mit dem Pharao, dem König von Ägypten, redeten, um die Kinder Israels aus dem Ägypterland hinauszuführen, nämlich Moses und Aaron.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.28'>Es geschah, als der Herr zu Moses im Lande Ägypten redete,</verse>
        <verse osisID='Exod.6.29'>da sagte der Herr zu Moses: "Ich bin der Herr! Sprich zum Pharao, dem Ägypterkönig, all das, was ich zu dir spreche!"</verse>
        <verse osisID='Exod.6.30'>Da antwortete Moses vor dem Herrn: "Fürwahr, ich bin schwerfällig im Reden! Wie sollte da der Pharao auf mich hören?"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.7'>
        <verse osisID='Exod.7.1'>Der Herr sprach zu Moses: "Siehe, ich habe dich zum Gott für den Pharao bestellt, dein Bruder Aaron soll dein Prophet sein!</verse>
        <verse osisID='Exod.7.2'>Du sollst alles, was ich dir auftrage, (zu ihm) sagen; dein Bruder Aaron aber soll zum Pharao sprechen, damit er die Kinder Israels aus seinem Lande freigibt!</verse>
        <verse osisID='Exod.7.3'>Ich aber werde das Herz des Pharao verhärten und werde meine Zeichen und Wunder im Ägypterland zahlreich machen.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.4'>Der Pharao wird nicht auf euch hören. Ich lege darum meine Hand auf Ägypten und führe meine Heerscharen, mein Volk, die Kinder Israels, aus dem Ägypterland heraus unter gewaltigen Strafgerichten.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.5'>Die Ägypter werden erkennen, daß ich der Herr bin, wenn ich meine Hand gegen Ägypten ausstrecke und die Kinder Israels aus ihrer Mitte fortführe."</verse>
        <verse osisID='Exod.7.6'>Moses und Aaron taten, wie der Herr ihnen aufgetragen hatte, und führten es so aus.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.7'>Moses war achtzig Jahre alt und Aaron dreiundachtzig, als sie zum Pharao redeten.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.8'>Der Herr sprach zu Moses und Aaron:</verse>
        <verse osisID='Exod.7.9'>"Wenn nun der Pharao zu euch sagt: "Wirkt doch zu eurer Beglaubigung ein Wunder!", dann sprich zu Aaron: "Nimm deinen Stab und wirf ihn vor den Pharao hin!", und so wird er zu einer Schlange werden."</verse>
        <verse osisID='Exod.7.10'>Da gingen Moses und Aaron zum Pharao und taten, wie der Herr befohlen hatte. Aaron warf seinen Stab vor den Pharao und seine Diener hin, und er ward zur Schlange.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.11'>Da ließ der Pharao die Weisen und Zauberkünstler rufen. Vermöge ihrer Geheimkünste vollbrachten die Wahrsagepriester Ägyptens dasselbe.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.12'>Jeder von ihnen warf seinen Stab hin, und es wurden Schlangen daraus. Doch Aarons Stab verschlang ihre Stäbe.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.13'>Aber das Herz des Pharao blieb hart; er hörte nicht auf sie, wie der Herr vorausgesagt hatte.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.14'>Der Herr sprach zu Moses: "Verstockt ist des Pharao Herz; er weigert sich, das Volk zu entlassen.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.15'>Geh morgen in der Frühe zum Pharao, wenn er gerade hinausgeht zum Wasser! Tritt ihm entgegen am Nilufer und nimm dabei den Stab, der in eine Schlange verwandelt ward, in deine Hand!</verse>
        <verse osisID='Exod.7.16'>Sprich zu ihm: Der Herr, der Gott der Hebräer, hat mich zu dir gesandt und befiehlt: Gib mein Volk frei! Sie sollen mir in der Wüste dienen! Du jedoch hast bis dahin nicht hören wollen.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.17'>Darum spricht der Herr: Daran sollst du erkennen, daß ich der Herr bin: Siehe, ich schlage mit dem Stabe in meiner Hand auf das Wasser im Nil, und es verwandelt sich in Blut.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.18'>Die Fische im Nil werden sterben, der Nil wird stinken, und die Ägypter werden nicht mehr imstande sein, Wasser aus dem Nil zu trinken."</verse>
        <verse osisID='Exod.7.19'>Der Herr sprach zu Moses: "Sage zu Aaron: Nimm deinen Stab und strecke deine Hand über die Gewässer der Ägypter, über ihre Ströme und Kanäle, über ihre Teiche und alle ihre Wasserstellen aus, daß sie zu Blut werden! Blut soll sein im ganzen Ägypterlande, sogar in den Bäumen und Steinen!"</verse>
        <verse osisID='Exod.7.20'>Moses und Aaron taten, wie der Herr befohlen hatte. Er erhob den Stab und schlug das Wasser im Nil vor den Augen des Pharao und seiner Diener. Da verwandelte sich alles Wasser im Nil zu Blut.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.21'>Die Fische im Nil starben, der Nil stank, und die Ägypter vermochten kein Wasser mehr aus dem Nil zu trinken. Das Blut war im ganzen Ägypterland.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.22'>Die Wahrsagepriester in Ägypten aber taten durch ihre Geheimkünste dasselbe. Darum blieb das Herz des Pharao hart, und er hörte nicht auf sie, wie der Herr vorausgesagt hatte.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.23'>Der Pharao wandte sich ab, ging in seinen Palast und nahm sich auch dies nicht zu Herzen.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.24'>Alle Ägypter gruben rings um den Nil nach Trinkwasser, weil sie das Nilwasser nicht zu trinken vermochten.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.25'>Es vergingen sieben Tage, nachdem der Herr den Nil geschlagen hatte.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.26'>Der Herr sprach zu Moses: "Geh zum Pharao und sage ihm: So spricht der Herr: Entlasse mein Volk, sie sollen mir dienen!</verse>
        <verse osisID='Exod.7.27'>Wenn du aber die Freilassung verweigerst, dann schlage ich dein ganzes Gebiet mit Fröschen.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.28'>Wimmeln soll der Nil von Fröschen; sie sollen heraufsteigen und bis in deinen Palast kommen, ja, bis in dein Schlafgemach und bis auf deine Lagerstatt, in die Häuser deiner Diener und zu deinem Volk, auch in deine Backöfen und Backtröge.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.29'>Sogar an dir, deinem Volk und an allen deinen Dienern sollen die Frösche hinaufkriechen."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.8'>
        <verse osisID='Exod.8.1'>Der Herr sprach zu Moses: "Sage zu Aaron: Strecke deine Hand mit deinem Stabe aus über die Flüsse, Kanäle und Teiche und bewirke, daß die Frösche auf das Land Ägypten heraufkommen!"</verse>
        <verse osisID='Exod.8.2'>Aaron streckte seine Hand über die Wasser von Ägypten aus; da kamen die Frösche herauf und bedeckten das Ägypterland.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.3'>Doch die Wahrsagepriester taten durch ihre Geheimkünste dasselbe. Sie ließen ebenfalls die Frösche über das Ägypterland kommen.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.4'>Dann ließ der Pharao Moses und Aaron rufen und bat: "Verwendet euch für mich bei dem Herrn, daß er die Froschplage von mir und meinem Volke abwende; dann will ich das Volk entlassen, daß es dem Herrn Opfer darbringe!"</verse>
        <verse osisID='Exod.8.5'>Moses antwortete dem Pharao: "Verfüge über mich! Wann soll ich mich für dich, deine Diener und dein Volk verwenden, auf daß die Frösche von dir und deinen Häusern beseitigt werden und nur noch im Nil bleiben?"</verse>
        <verse osisID='Exod.8.6'>Er sagte: "Für morgen!" Jener antwortete: "Nach deinem Wunsch soll es geschehen, damit du erkennst, daß niemand dem Herrn, unserm Gott, gleich ist!</verse>
        <verse osisID='Exod.8.7'>Die Frösche werden also von dir, von deinen Häusern, von deinen Dienern und von deinem Volke weichen; nur im Nil werden sie bleiben."</verse>
        <verse osisID='Exod.8.8'>Moses und Aaron entfernten sich vorn Pharao. Moses rief inständig zum Herrn wegen der Froschplage, die er dem Pharao auferlegt hatte.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.9'>Der Herr tat, wie Moses gebeten: Die Frösche verendeten in den Häusern, auf den Höfen und Feldern.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.10'>Man schüttete sie scheffelweise auf Haufen, so daß das Land davon stank.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.11'>Als Pharao sah, daß die Erleichterung eingetreten war, verstockte er sein Herz und hörte nicht mehr auf sie - ganz wie der Herr vorausgesagt hatte.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.12'>Der Herr sprach zu Moses: "Sage zu Aaron: Strecke deinen Stab aus und schlage den Staub der Erde, so wird er im ganzen Ägypterland zu Stechmücken werden!"</verse>
        <verse osisID='Exod.8.13'>Sie taten so: Aaron streckte seine Hand mit dem Stab aus und schlug den Staub der Erde, und es kamen Stechmücken über Menschen und Vieh. Aller Erdenstaub wurde im ganzen Ägypterland zu Stechmücken.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.14'>Die Wahrsagepriester versuchten durch ihre Geheimkünste, ebenso Stechmücken hervorzubringen; sie vermochten es aber nicht; und so kamen die Stechmücken über Menschen und Vieh.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.15'>Da erklärten die Wahrsagepriester dem Pharao: "Gottes Finger ist dies!" Doch des Pharao Herz blieb hart; er hörte nicht auf sie, wie der Herr vorausgesagt hatte.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.16'>Der Herr sprach zu Moses: "Mache dich in der Frühe des Morgens auf und tritt zum Pharao hin, wenn er zum Wasser hinausgeht, und sprich zu ihm: So spricht der Herr: Gib mein Volk frei, daß es mir diene!</verse>
        <verse osisID='Exod.8.17'>Wenn du aber mein Volk nicht fortläßt, dann lasse ich gegen dich, deine Diener, dein Volk und deine Häuser Hundsfliegen los! Die ägyptischen Häuser und sogar der Boden, auf dem sie stehen, sollen voll von Hundsfliegen sein.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.18'>Besonders behandeln will ich an jenem Tage nur das Land Gosen, in dem mein Volk sich aufhält, so daß dort keine Hundsfliegen sind, damit du erkennst, daß ich inmitten des Landes der Herr bin.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.19'>Ich will scheiden zwischen meinem Volk und deinem Volk! Morgen soll dieses Zeichen geschehen!"</verse>
        <verse osisID='Exod.8.20'>Und so tat der Herr. Es kamen Hundsfliegen in großer Menge in den Palast des Pharao, in die Häuser seiner Diener und in das ganze Ägypterland. Schweren Schaden hatte das Land zu leiden unter den Hundsfliegen.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.21'>Der Pharao ließ Moses und Aaron kommen und sprach: "Geht hin und opfert eurem Gott hier im Land!"</verse>
        <verse osisID='Exod.8.22'>Moses entgegnete: "Es ist nicht statthaft, dies zu tun; denn den Ägyptern ist ein Greuel, was wir dem Herrn, unserem Gott, zum Opfer darbringen. Wollten wir also zum Greuel der Ägypter vor ihren Augen opfern, würden sie uns da nicht steinigen?</verse>
        <verse osisID='Exod.8.23'>Drei Tagereisen weit wollen wir in die Wüste hinausziehen und dort dem Herrn, unserem Gott, ein Opferfest halten, wie er es von uns verlangt hat!"</verse>
        <verse osisID='Exod.8.24'>Der Pharao erwiderte: "Ich will euch freigeben, daß ihr dem Herrn, eurem Gott, in der Wüste opfern könnt; nur entfernt euch nicht allzuweit! Legt Fürsprache für mich ein!"</verse>
        <verse osisID='Exod.8.25'>Moses sprach: "Siehe, ich gehe fort von dir und lege bei dem Herrn Fürsprache ein. Verschwinden werden dann schon morgen die Hundsfliegen vom Pharao, seinen Dienern und seinem Volke. Nur möge der Pharao nicht wieder wortbrüchig handeln, daß er das Volk doch nicht entläßt, um dem Herrn Opfer darzubringen!"</verse>
        <verse osisID='Exod.8.26'>Moses ging nun vom Pharao hinweg und legte beim Herrn Fürsprache ein.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.27'>Der Herr tat, wie Moses gesagt hatte; die Hundsfliegen wichen vom Pharao, seinen Dienern und seinem Volke. Nicht eine einzige blieb übrig.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.28'>Doch der Pharao verstockte auch diesmal sein Herz; er gab das Volk nicht frei.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.9'>
        <verse osisID='Exod.9.1'>Der Herr sprach zu Moses: "Geh zum Pharao und sage ihm: So spricht der Herr, der Gott der Hebräer: Gib mein Volk frei, daß sie mir dienen!</verse>
        <verse osisID='Exod.9.2'>Wenn du dich aber weigerst, sie freizulassen, und du sie weiterhin festhältst,</verse>
        <verse osisID='Exod.9.3'>dann kommt des Herrn Hand in Gestalt einer schlimmen Viehpest über deinen Viehbestand, über die Pferde, die Esel, die Kamele, das Großvieh und das Kleinvieh.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.4'>Doch wird der Herr den Viehbestand der Israeliten anders behandeln als den Viehbestand der Ägypter, so daß von allen Tieren der Israeliten nicht eines verendet.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.5'>Der Herr hat einen Zeitpunkt bestimmt, indem er sprach: "Morgen wird der Herr dieses Werk im Lande vollbringen!"</verse>
        <verse osisID='Exod.9.6'>Am kommenden Tag vollführte der Herr dieses Werk; es verendete aller Viehbestand der Ägypter; doch von dem Vieh der Israeliten ging kein einziges ein.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.7'>Der Pharao schickte hin, und siehe, da war von dem Viehbestand Israels auch nicht ein einziges Stück umgekommen; aber das Herz des Pharao blieb verstockt; er entließ das Volk nicht.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.8'>Der Herr sprach zu Moses und Aaron: "Füllt eure beiden hohlen Hände voll Ofenruß! Moses soll davon vor den Augen des Pharao zum Himmel streuen.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.9'>Er wird sich als feiner Staub über das ganze Ägypterland verbreiten, und er wird auf Menschen und Vieh Geschwüre zur Entzündung bringen, die zu Blasen aufbrechen, im ganzen Ägypterland."</verse>
        <verse osisID='Exod.9.10'>Sie nahmen also Ofenruß, traten vor den Pharao hin, und Moses streute den Ruß zum Himmel. Und es entstanden Geschwüre an Menschen und Vieh, die zu Blasen aufbrachen.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.11'>Die Wahrsagepriester konnten vor Moses wegen der Geschwüre nicht erscheinen; denn die Geschwüre fanden sich bei den Wahrsagepriestern wie bei allen Ägyptern.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.12'>Doch der Herr verhärtete das Herz des Pharao: Er hörte nicht auf sie, ganz wie der Herr es Moses vorausgesagt hatte.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.13'>Der Herr sprach zu Moses: "Mach dich am frühen Morgen auf, tritt vor den Pharao hin und sprich zu ihm: So spricht der Herr, der Gott der Hebräer: Gib mein Volk frei, daß sie mir dienen!</verse>
        <verse osisID='Exod.9.14'>Denn diesmal werde ich all meine Plagen auf dich, deine Diener und dein Volk senden, damit du erkennst, daß niemand auf der ganzen Erde mir gleicht.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.15'>Denn schon jetzt hätte ich meine Hand ausstrecken und dich und dein Volk mit der Pest schlagen können! Dann wärest du vom Erdboden vertilgt worden.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.16'>Aber eben gerade darum habe ich dich weiterleben lassen, um dir meine Macht zu zeigen, damit mein Name auf der ganzen Erde gepriesen werde.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.17'>Wenn du dich aber noch weiter gegen mein Volk hochfahrend verhältst und es nicht ziehen läßt,</verse>
        <verse osisID='Exod.9.18'>siehe, dann lasse ich morgen um diese Zeit einen überaus schweren Hagel niedergehen; seinesgleichen ist noch nicht dagewesen in Ägypten vom Tag seines Bestehens bis zur Gegenwart.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.19'>Nun sende also hin, bringe dein Vieh und alles, was dir auf dem Felde gehört, in Sicherheit; denn jeglicher Mensch und alles Vieh, das auf dem Felde sich findet und nicht unter Dach gebracht ist, geht zugrunde, wenn der Hagel über sie kommt."</verse>
        <verse osisID='Exod.9.20'>Wer von den Dienern des Pharao das Wort des Herrn fürchtete, der brachte seine Knechte und seinen Viehbestand nach Hause.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.21'>Wer sich aber das Wort des Herrn nicht zu Herzen nahm, der ließ seine Knechte und sein Vieh auf dem Felde.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.22'>Da sprach der Herr zu Moses: "Strecke deine Hand gegen den Himmel aus, dann wird Hagel im ganzen Ägypterland niederfallen auf Menschen, auf Vieh und auf alles Gewächs des Feldes im Lande Ägypten."</verse>
        <verse osisID='Exod.9.23'>Moses streckte seinen Stab gegen den Himmel aus; da ließ der Herr donnern und hageln, Blitze ließ er zur Erde fahren und Hagel auf das Ägypterland fallen.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.24'>Das Hagelwetter und die hin- und herzuckenden Blitze inmitten des Hagels waren überaus heftig, desgleichen noch niemals gewesen war im ganzen Land Ägypten seit der Zeit, da ein Volk dort wohnte.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.25'>Der Hagel erschlug im ganzen Ägypterland alles, was auf dem Felde war, vom Menschen bis zum Vieh; auch alles Gewächs des Feldes erschlug der Hagel, und alle Feldbäume zerschmetterte er.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.26'>Nur im Lande Gosen, wo die Israeliten wohnten, fiel kein Hagel.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.27'>Der Pharao schickte hin, ließ Moses und Aaron rufen und sprach zu ihnen: "Diesmal habe ich gesündigt. Der Herr ist im Recht, ich und mein Volk sind im Unrecht.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.28'>Legt beim Herrn Fürsprache ein! Zuviel ist es schon der Donnerstimme Gottes, zuviel des Hagels; ich will euch ziehen lassen, ihr braucht nicht mehr länger zu bleiben."</verse>
        <verse osisID='Exod.9.29'>Moses entgegnete ihm: "Sobald ich die Stadt verlasse, will ich meine Hände zum Herrn ausbreiten; dann hören die Donnerschläge auf, der Hagel wird nicht mehr fallen, damit du erkennst, daß dem Herrn die Erde gehört.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.30'>Doch von dir und von deinen Dienern weiß ich, daß ihr euch noch immer nicht vor Gott, dem Herrn, fürchtet."</verse>
        <verse osisID='Exod.9.31'>Der Flachs und die Gerste wurden zusammengeschlagen; denn die Gerste zeigte schon Ähren, und der Flachs war schon in Blüte.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.32'>Der Weizen und der Spelt wurden aber nicht vernichtet; denn sie reifen später.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.33'>Moses ging nun vom Angesicht des Pharao aus der Stadt hinaus. Er erhob seine Hände zum Herrn; da hörten die Donnerschläge und der Hagel auf, und kein Regen ergoß sich mehr auf die Erde.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.34'>Als der Pharao sah, daß der Regen, der Hagel und die Donnerschläge vorbei waren, verblieb er in seiner sündhaften Gesinnung und verstockte sein Herz, er und seine Diener.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.35'>Des Pharao Herz blieb also verhärtet. Er gab die Kinder Israels nicht frei, wie der Herr durch Moses vorausgesagt hatte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.10'>
        <verse osisID='Exod.10.1'>Der Herr sprach zu Moses: "Geh hin zum Pharao! Denn ich selbst habe sein Herz und das Herz seiner Diener verstockt, um diese meine Wunderzeichen in ihrer Mitte zu tun,</verse>
        <verse osisID='Exod.10.2'>auf daß du es deinen Söhnen und deinen Enkeln erzählen kannst, was ich den Ägyptern angetan und welche Wunderzeichen ich unter ihnen gewirkt habe, damit ihr erkennt, daß ich der Herr bin."</verse>
        <verse osisID='Exod.10.3'>Moses und Aaron gingen also zum Pharao und sagten zu ihm: "So spricht der Herr, der Gott der Hebräer: Wie lange weigerst du dich noch, Demut vor mir zu zeigen? Laß mein Volk frei, daß es mir diene!</verse>
        <verse osisID='Exod.10.4'>Wenn du dich aber weigerst, mein Volk freizugeben, wohlan, dann lasse ich morgen Heuschreckenschwärme in dein Gebiet fallen.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.5'>Sie werden die Oberfläche des Landes bedecken, so daß man das Land selbst nicht mehr sehen kann. Sie werden den Rest, der verschont ist, der vom Hagelwetter euch noch übrigblieb, verzehren und alle Bäume kahlfressen, die auf euren Feldern wachsen.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.6'>Deine Häuser, die Häuser deiner Diener und die Häuser aller Ägypter werden angefüllt sein. Dergleichen haben deine Väter und deine Ahnen, seit sie auf Erden sind, bis heute noch nicht erlebt." Dann wandte er sich um und ging vom Pharao hinweg.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.7'>Da sprachen des Pharao Diener zu ihm: "Wie lange noch soll dieser Mensch uns zum Verderben sein? Laß doch die Männer ziehen, daß sie dem Herrn, ihrem Gott, dienen! Merkst du denn nicht, daß Ägypten zugrundegeht?"</verse>
        <verse osisID='Exod.10.8'>Man holte den Moses und den Aaron zum Pharao, und dieser sagte: "Geht und dient dem Herrn, eurem Gott! - Wer soll denn alles fortgehen?"</verse>
        <verse osisID='Exod.10.9'>Moses gab zur Antwort: "Mit unsern Jungen und Alten wollen wir gehen; mit unsern Söhnen und Töchtern, mit unsern Schafen und Rindern wollen wir ziehen. Denn wir wollen dem Herrn ein Fest feiern!"</verse>
        <verse osisID='Exod.10.10'>Er sprach zu ihnen: "So gewiß möge der Herr mit euch sein, wie ich euch mit euren Kindern ziehen lasse! Sicher führt ihr Böses im Schilde!</verse>
        <verse osisID='Exod.10.11'>Nicht so! Ihr Männer mögt hingehen und dem Herrn dienen; denn dies habt ihr ja verlangt!" Man jagte sie also vom Pharao weg.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.12'>Der Herr sprach zu Moses: "Strecke deine Hand über das Ägypterland aus! Dann werden Heuschrecken über das Land Ägypten herfallen und alles Gewächs des Landes fressen, alles, was das Hagelwetter übriggelassen hat."</verse>
        <verse osisID='Exod.10.13'>Da streckte Moses seinen Stab über das Ägypterland aus. Der Herr ließ im Land einen Ostwind wehen den ganzen Tag und die ganze Nacht. Am Morgen hatte der Ostwind die Heuschreckenschwärme gebracht.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.14'>Die Heuschreckenschwärme fielen über ganz Ägypten her; sie ließen sich in allen Gebieten in großer Menge nieder. Solche Heuschreckenschwärme hatte es in früherer Zeit nicht gegeben und wird es auch künftig nicht geben.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.15'>Sie bedeckten des ganzen Landes Oberfläche, und das Land färbte sich dunkel; sie fraßen alles Gewächs des Feldes und alle Baumfrüchte, welche der Hagel noch übriggelassen hatte. Im ganzen Lande Ägypten blieb nichts Grünes an den Bäumen und Feldgewächsen übrig.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.16'>Eilends ließ der Pharao Moses und Aaron rufen und sprach: "Ich habe gesündigt vor dem Herrn, eurem Gott, und vor euch.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.17'>Vergebt mir, bitte, meine Schuld nur noch dieses eine Mal! Legt Fürsprache für mich ein bei dem Herrn, eurem Gott! Er möge wenigstens noch dieses Verderben von mir fortnehmen!"</verse>
        <verse osisID='Exod.10.18'>Da ging Moses vom Pharao weg und legte Fürsprache beim Herrn ein.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.19'>Der Herr änderte den Wind zu einem sehr heftigen Westwind; der riß die Heuschreckenschwärme mit und warf sie ins Schilfmeer; es blieb nicht eine einzige Heuschrecke auf ägyptischem Gebiet zurück.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.20'>Der Herr verhärtete aber das Herz des Pharao; er ließ die Kinder Israels nicht ziehen.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.21'>Der Herr sprach zu Moses: "Strecke deine Hand zum Himmel empor, und es wird eine solche Finsternis über das Land Ägypten kommen, daß man die Finsternis greifen kann."</verse>
        <verse osisID='Exod.10.22'>Moses streckte seine Hand zum Himmel empor, und es herrschte drei Tage tiefste Finsternis im ganzen Ägypterland.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.23'>Kein Mensch konnte den anderen sehen, niemand konnte sich drei Tage lang von seinem Platz rühren; in den Wohnstätten aller Israeliten aber war Licht.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.24'>Da ließ der Pharao den Moses rufen und sagte: "Geht und dient dem Herrn! Nur euer Kleinvieh und Großvieh soll bleiben; auch eure Kinder mögen mit euch ziehen!"</verse>
        <verse osisID='Exod.10.25'>Moses erwiderte: "Du selbst mußt uns sogar Schlachtopfer und Brandopfer mitgeben, damit wir sie dem Herrn, unserem Gott, darbringen können.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.26'>Aber auch unser Vieh soll mit uns ziehen, es soll keine Klaue zurückbleiben; denn davon wollen wir ja nehmen, um dem Herrn. unserm Gott, zu dienen. Wir wissen ja noch nicht, womit wir dem Herrn dienen können, bevor wir dorthin gekommen sind."</verse>
        <verse osisID='Exod.10.27'>Der Herr verstockte aber das Herz des Pharao; er wollte sie nicht freigeben.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.28'>Der Pharao sprach zu ihm: "Hinweg von mir! Hüte dich, mir noch einmal vor das Angesicht zu treten! Denn sobald du mir noch einmal vor das Angesicht trittst, mußt du sterben."</verse>
        <verse osisID='Exod.10.29'>Moses entgegnete: "So, wie du gesagt hast, wird es sein: Ich werde nicht noch einmal vor dein Angesicht treten."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.11'>
        <verse osisID='Exod.11.1'>Da sprach der Herr zu Moses: "Nur noch eine Plage will ich über den Pharao und Ägypten kommen lassen. Danach wird er euch von hier freilassen, ja, wenn er euch entläßt, wird er euch sogar von hier fortjagen.</verse>
        <verse osisID='Exod.11.2'>Präge dem Volke nachdrücklich ein: Es soll jeder Mann von seinem Nachbarn und jede Frau von ihrer Nachbarin Silber- und Goldgeräte verlangen!"</verse>
        <verse osisID='Exod.11.3'>Der Herr verschaffte dem Volke Gunst in den Augen der Ägypter. Auch der Mann Moses genoß großes Ansehen im Lande Ägypten, bei den Dienern des Pharao und beim Volke.</verse>
        <verse osisID='Exod.11.4'>Moses sprach: "So spricht der Herr: Um Mitternacht ziehe ich mitten durch Ägypten.</verse>
        <verse osisID='Exod.11.5'>Sterben werden alle Erstgeborenen im Ägypterland, vom Erstgeborenen des Pharao, der auf seinem Thron sitzt, bis zum Erstgeborenen der Magd hinter der Handmühle ebenso aller Erstlingswurf des Viehs.</verse>
        <verse osisID='Exod.11.6'>Es wird ein großes Wehgeschrei im ganzen Ägypterland anheben, wie es noch nie gewesen ist und nie sein wird.</verse>
        <verse osisID='Exod.11.7'>Aber gegen die Kinder Israels wird nicht einmal ein Hund seine Zunge spitzen, weder gegen einen Menschen noch gegen das Vieh, damit ihr erkennt, daß der Herr einen Unterschied macht zwischen Ägypten und Israel.</verse>
        <verse osisID='Exod.11.8'>Dann werden alle deine Diener zu mir herabkommen, sich vor mir niederwerfen und sprechen: Zieh fort, du und das ganze Volk hinter dir her, und danach werde ich fortziehen!" Hierauf ging er vom Pharao fort in glühendem Zorn.</verse>
        <verse osisID='Exod.11.9'>Der Herr sprach zu Moses: "Der Pharao hört nicht auf euch, damit meine Wunder im Land Ägypten um so zahlreicher werden."</verse>
        <verse osisID='Exod.11.10'>Moses und Aaron hatten alle diese Taten vor dem Pharao vollbracht. Aber der Herr verhärtete das Herz des Pharao, so daß er die Kinder Israels nicht aus seinem Land wegziehen ließ.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.12'>
        <verse osisID='Exod.12.1'>Der Herr gebot Moses und Aaron im Lande Ägypten:</verse>
        <verse osisID='Exod.12.2'>"Dieser Monat soll euch der Beginn der Monate sein, der erste sei er für euch unter den Monaten des Jahres!</verse>
        <verse osisID='Exod.12.3'>Redet zur ganzen Gemeinde Israels: Am Zehnten dieses Monats nehme jeder ein Lamm für seine Familie, ein Lamm für jede Hausgemeinschaft.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.4'>Wenn aber eine Familie für ein Lamm zu klein ist, so nehme er es zusammen mit seinem Nachbarn, der seinem Haus am nächsten wohnt, nach der Zahl der Personen. Zerlegt die Anteile an dem Lamm nach dem, was jeder essen kann!</verse>
        <verse osisID='Exod.12.5'>Ihr müßt ein fehlerloses, männliches, einjähriges Lamm nehmen, ihr könnt es nehmen von den Schafen oder von den Ziegen.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.6'>Ihr sollt es nun bewahren bis zum Vierzehnten dieses Monats; dann soll es die ganze Gemeinde Israels bei der Abenddämmerung schlachten!</verse>
        <verse osisID='Exod.12.7'>Von dem Blut sollen sie nehmen und damit die beiden Türpfosten und die Oberschwelle an den Häusern bestreichen, in denen man es essen wird.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.8'>Das Fleisch aber, am Feuer gebraten, sollen sie in dieser Nacht essen, dazu ungesäuertes Brot; mit bitteren Kräutern sollen sie es essen.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.9'>Ihr dürft davon nichts roh essen oder in Wasser gekocht, sondern nur am Feuer gebraten; Kopf, Schenkel und innere Teile sollen zusammenhängend bleiben.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.10'>Ihr sollt davon nichts übriglassen bis zum Morgen; was aber davon noch übrigbleibt bis zum Morgen, das sollt ihr verbrennen.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.11'>So sollt ihr es essen: Eure Hüften gegürtet, eure Schuhe an euren Füßen, euren Stab in euren Händen; ihr sollt es essen in Hast; es ist ein Pascha (Vorübergehen) für den Herrn.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.12'>Ich will in dieser Nacht durch Ägypten schreiten, werde alle Erstgeborenen schlagen vom Menschen bis zum Vieh, und über alle Götter Ägyptens will ich Gericht halten, ich, der Herr!</verse>
        <verse osisID='Exod.12.13'>Das Blut an den Häusern, in denen ihr weilt, soll euch zu einem Schutzzeichen sein; wenn ich das Blut sehe, dann schreite ich an euch vorüber. So wird euch kein Vertilgungsstreich treffen, wenn ich das Ägypterland schlage.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.14'>Dieser Tag soll euch zur Erinnerung sein; ihr sollt ihn als ein Fest für den Herrn feiern. Für kommende Geschlechter sollt ihr ihn als eine immerwährende Einrichtung begehen.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.15'>Sieben Tage lang sollt ihr ungesäuerte Brote essen. Gleich am ersten Tag sollt ihr den Sauerteig aus euren Häusern entfernen; denn jeder, der Gesäuertes vom ersten bis zum siebten Tag ißt, soll aus Israel ausgerottet werden.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.16'>Am ersten Tag soll eine heilige Versammlung stattfinden, und am siebten soll ebenfalls eine heilige Versammlung für euch sein; es darf dabei keinerlei Arbeit verrichtet werden; nur was ein jeder zu essen nötig hat, das allein soll bei euch hergerichtet werden.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.17'>Beobachtet das Fest der ungesäuerten Brote! Denn an diesem Tage habe ich eure Scharen aus Ägypten herausgeführt. Beobachtet diesen Tag von Geschlecht zu Geschlecht als eine ewige Satzung!</verse>
        <verse osisID='Exod.12.18'>Vom Abend des vierzehnten Tages des ersten Monats sollt ihr ungesäuertes Brot essen bis zum Abend des einundzwanzigsten Tages dieses Monats.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.19'>Sieben Tage lang darf sich kein Sauerteig in euren Häusern befinden; jeder, der dann Gesäuertes ißt, soll aus der Gemeinschaft Israels ausgerottet werden, ganz gleich, ob es ein Fremdling oder ein im Land Geborener ist!</verse>
        <verse osisID='Exod.12.20'>Ihr dürft also nichts Gesäuertes essen; in all euren Wohnstätten sollt ihr nur ungesäuertes Brot essen!"</verse>
        <verse osisID='Exod.12.21'>Moses berief nun alle Ältesten Israels und sprach zu ihnen: "Geht hin und sucht euch das Kleinvieh für eure Familien aus und schlachtet das Pascha!</verse>
        <verse osisID='Exod.12.22'>Nehmt dann einen Sprengwedel aus Ysop, taucht ihn in das Blut, das sich in der Schale befindet, und streicht von dem Blut in der Schale an die Oberschwelle und die beiden Türpfosten! Niemand darf dann bis zum Morgen aus der Türe seines Hauses treten.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.23'>Der Herr wird umhergehen, Ägypten zu schlagen; sieht er dann das Blut an der Oberschwelle und an den beiden Türpfosten, dann wird er diese Türe übergehen und wird es dem Würger nicht gestatten, in eure Häuser einzutreten, um euch zu schlagen.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.24'>Beobachtet diese Anordnung als ein immerwährendes Gesetz für euch und eure Kinder!</verse>
        <verse osisID='Exod.12.25'>Wenn ihr in das Land kommt, das der Herr euch geben wird, wie er es verheißen hat, dann beobachtet diesen religiösen Brauch!</verse>
        <verse osisID='Exod.12.26'>Und wenn euch dann eure Kinder fragen: "Welchen religiösen Brauch pflegt ihr da?",</verse>
        <verse osisID='Exod.12.27'>alsdann sollt ihr antworten: Es ist das Paschaopfer für den Herrn, der in Ägypten an den Häusern der Israeliten vorüberging, als er die Ägypter schlug und so unsere Häuser rettete." Das Volk verneigte sich tief und warf sich in Ehrfurcht ieder.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.28'>Die Kinder Israels gingen hin und führten es aus; wie der Herr dem Moses und Aaron geboten hatte, so taten sie.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.29'>Um Mitternacht begab es sich, daß der Herr alle Erstgeburt im Ägypterland vom Erstgeborenen des Pharao, der auf seinem Thron saß, bis zum Erstgeborenen des Gefangenen im Kerker und alle Erstgeburt des Viehs schlug.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.30'>Da erhob sich der Pharao in jener Nacht und mit ihm alle seine Diener und alle Ägypter. Ein großes Wehgeschrei entstand in Ägypten; denn es gab kein Haus, in dem nicht eine Leiche lag.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.31'>Noch in der Nacht ließ er den Moses und den Aaron rufen und sprach: "Auf, zieht fort aus meinem Volke, sowohl ihr selbst als auch die Kinder Israels. Geht und dient dem Herrn, wie ihr es gewünscht habt!</verse>
        <verse osisID='Exod.12.32'>Auch euer Klein- und Großvieh nehmt mit, wie ihr es verlangt habt; nur geht und bittet auch für mich um Segen!"</verse>
        <verse osisID='Exod.12.33'>Auch die Ägypter drängten das Volk, um es schleunigst aus dem Lande zu entfernen; denn sie sagten sich: "Sonst sind wir alle des Todes!"</verse>
        <verse osisID='Exod.12.34'>Da nahmen die Leute ihren Brotteig, ehe er noch durchsäuert war, indem sie ihre Backschüsseln, in Mäntel eingewickelt, auf den Schultern trugen.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.35'>Auch handelten die Israeliten nach der Weisung des Moses und erbaten sich von den Ägyptern silberne und goldene Geräte und Kleider.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.36'>Der Herr verschaffte dem Volk Gunst bei den Ägyptern, so daß sie ihnen willfährig waren. Und so beraubten sie die Ägypter.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.37'>Die Kinder Israels brachen von Ramses auf in Richtung Sukkot, ungefähr 600 000 Mann zu Fuß, Frauen und Kinder nicht gerechnet.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.38'>Auch viel Mischvolk zog mit ihnen, dazu Kleinvieh und Großvieh, eine riesengroße Herde.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.39'>Sie buken mit dem Teig, den sie aus Ägypten mitgenommen hatten, ungesäuerte Brotfladen; denn er war noch ungesäuert. Sie waren ja von Ägypten weggetrieben worden, und so konnten sie nicht länger säumen und auch keine Reisekost herrichten.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.40'>Die Zeit des Aufenthaltes der Israeliten in Ägypten betrug vierhundertdreißig Jahre.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.41'>Am Ende der vierhundertdreißig Jahre, an eben diesem Tage, zogen alle Heerscharen des Herrn aus dem Ägypterland aus.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.42'>Eine Nacht des Wachens war das für den Herrn, als er sie aus dem Ägypterland hinausführte. Diese Nacht ist daher eine Wache-Nacht für den Herrn für alle Israeliten von Geschlecht zu Geschlecht.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.43'>Der Herr sprach zu Moses und Aaron: "Dies ist das Gesetz für das Pascha: Kein Fremder darf davon essen.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.44'>Doch jeder Sklave, der um Geld gekauft ist, darf, sobald du ihn beschnitten hast, davon essen.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.45'>Beisassen und Tagelöhner dürfen nicht davon essen.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.46'>In ein und demselben Haus muß es gegessen werden; du darfst von dem Fleisch nichts aus dem Haus nach draußen tragen. Keinen Knochen dürft ihr daran zerbrechen.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.47'>Die ganze Gemeinde Israel soll so verfahren.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.48'>Wenn aber ein Fremdling bei dir weilt und er Pascha für den Herrn halten will, so soll zunächst jeder, der männlich ist, beschnitten werden; dann darf er sich nahen, um es zu halten, und er soll wie ein Einheimischer gelten. Aber kein Unbeschnittener darf davon essen.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.49'>Ein und dasselbe soll für den Einheimischen wie für den Fremdling, der bei euch weilt, gelten!"</verse>
        <verse osisID='Exod.12.50'>Alle Söhne Israels taten so; wie der Herr dem Moses und Aaron geboten hatte, so führten sie es aus.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.51'>An eben diesem Tage führte der Herr die Kinder Israels, geordnet nach ihren Scharen, aus dem Ägypterland heraus.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.13'>
        <verse osisID='Exod.13.1'>Der Herr sprach zu Moses:</verse>
        <verse osisID='Exod.13.2'>"Weihe mir alle Erstgeburt! Alles, was bei den Kindern Israels den Mutterschoß durchbricht, beim Menschen und beim Vieh, gehört mir."</verse>
        <verse osisID='Exod.13.3'>Moses verkündete dem Volke: "Gedenkt dieses Tages, an dem ihr aus Ägypten, dem Sklavenhaus, ausgezogen seid; denn mit starker Hand hat euch der Herr von dort herausgeführt; deshalb soll Gesäuertes nicht gegessen werden!</verse>
        <verse osisID='Exod.13.4'>Heute seid ihr ausgezogen, im Monat Abib.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.5'>Wenn dich dann der Herr in das Land der Kanaaniter, Hethiter, Amoriter, Hiwwiter und Jebusiter gebracht hat, das dir zu geben er deinen Vätern durch Eidschwur versichert hat, ein Land, das von Milch und Honig fließt, dann sollst du in diesem Monat folgendes Brauchtum üben:</verse>
        <verse osisID='Exod.13.6'>Sieben Tage lang sollst du ungesäuerte Brote essen, und am siebten Tag soll eine Festfeier für den Herrn stattfinden!</verse>
        <verse osisID='Exod.13.7'>Nur ungesäuertes Brot darf diese sieben Tage lang genossen werden, Gesäuertes darf bei dir nicht zu sehen sein, auch kein Sauerteig soll bei dir in deinem ganzen Gebiet sichtbar sein.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.8'>Du sollst es deinem Sohne einschärfen an jenem Tage: Dies geschieht um dessentwillen, was der Herr an mir getan hat, als ich aus Ägypten wegzog.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.9'>Es soll dir zu einem Zeichen an deiner Hand sein und zu einem Erinnerungsmal zwischen deinen Augen, damit das Gesetz des Herrn in deinem Munde sei; denn mit starker Hand hat dich der Herr aus Ägypten herausgeführt.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.10'>Du sollst diese Satzung beobachten zu ihrer festgesetzten Zeit von Jahr zu Jahr!</verse>
        <verse osisID='Exod.13.11'>Wenn dich der Herr also in das Land der Kanaaniter führt, das er dir und deinen Vätern durch Eidschwur versprochen hat, und es dir gibt,</verse>
        <verse osisID='Exod.13.12'>dann sollst du alles, was den Mutterschoß durchbricht, dem Herrn schenken; auch jeder Erstlingswurf des Viehs, der dir zuteil wird, gehört, soweit er männlich ist, dem Herrn.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.13'>Jeden Erstlingswurf des Esels sollst du aber gegen ein Schaf auslösen; willst du ihn aber nicht auslösen, dann mußt du ihm das Genick brechen. Jede menschliche Erstgeburt unter deinen Söhnen sollst du auslösen!</verse>
        <verse osisID='Exod.13.14'>Wenn dich künftig dein Sohn fragt: "Was hat dies zu bedeuten?", dann sollst du ihm sagen: Mit starker Hand hat uns der Herr aus Ägypten herausgeführt, aus dem Sklavenhaus.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.15'>Denn als der Pharao hartnäckig uns nicht freigeben wollte, da hat der Herr alle Erstgeburt im Ägypterland getötet, vom Erstgeborenen bei den Menschen bis zum Erstlingswurf des Viehs; darum opfere ich dem Herrn alles, was den Mutterschoß durchbricht, soweit es männlich ist; jeden Erstgeborenen unter meinen Söhnen löse ich aber aus.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.16'>Es soll zu einem Zeichen auf deiner Hand sein und zu Merkmalen auf deiner Stirn, weil der Herr mit starker Hand uns aus Ägypten geführt hat."</verse>
        <verse osisID='Exod.13.17'>Als der Pharao das Volk ziehen ließ, da führte Gott sie nicht den Weg zum Philisterland, obwohl dies der nächste gewesen wäre; denn Gott sagte sich, das Volk bekommt am Ende Reue, wenn es sich in Kämpfe verwickelt sieht, und will wieder nach Ägypten zurück.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.18'>Darum ließ Gott das Volk auf den Weg zur Wüste am Schilfmeer abbiegen. Die Israeliten zogen kampfgerüstet aus dem Ägypterland.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.19'>Moses nahm die Gebeine Josephs mit. Dieser hatte ja die Kinder Israels feierlich schwören lassen: Sucht Gott euch einstens gnädig heim, dann nehmt meine Gebeine von hier mit euch!</verse>
        <verse osisID='Exod.13.20'>Sie brachen von Sukkot auf und lagerten in Etam am Rande der Wüste.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.21'>Der Herr zog am Tage vor ihnen in einer Wolkensäule her, um ihnen den Weg zu zeigen, bei Nacht aber in einer Feuersäule, um ihnen Licht zu spenden, so daß sie bei Tag und Nacht wandern konnten.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.22'>Nicht wich die Wolkensäule bei Tag und nicht die Feuersäule bei Nacht von der Spitze des ziehenden Volkes.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.14'>
        <verse osisID='Exod.14.1'>Der Herr sprach zu Moses folgendes:</verse>
        <verse osisID='Exod.14.2'>"Sage den Kindern Israels, sie sollen umkehren und sich vor Pi-Hachirot zwischen Migdol und dem Meer vor Baal-Zephon lagern. Ihm gegenüber sollt ihr am Meer das Lager aufschlagen!</verse>
        <verse osisID='Exod.14.3'>Der Pharao wird dann von den Israeliten annehmen: Sie haben sich in dem Lande verirrt, die Wüste hat sie ringsum eingeschlossen.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.4'>Ich will das Herz des Pharao verhärten, und er wird sie verfolgen. Ich erweise meine Macht am Pharao und seinem ganzen Heere. Die Ägypter werden erkennen, daß ich der Herr bin!" Und sie taten so.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.5'>Dem König von Ägypten ward berichtet, daß das Volk entflohen sei. Da änderte sich die Stimmung des Pharao und seiner Diener dem Volke gegenüber. Sie sprachen: "Was haben wir da getan, daß wir Israel entlassen haben aus unserem Dienst!"</verse>
        <verse osisID='Exod.14.6'>Er ließ seine Streitwagen anspannen und nahm seine Kriegsleute mit sich.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.7'>Er führte sechshundert auserlesene Streitwagen und alle anderen Streitwagen Ägyptens mit und auf jedem drei Mann Besatzung.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.8'>Der Herr verhärtete das Herz des Pharao, des Königs von Ägypten, so daß er den Kindern Israels nachsetzte, obwohl doch die Israeliten unter dem Schutz einer erhobenen Hand auszogen.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.9'>Die Ägypter verfolgten und erreichten sie mit allen Gespannen und Wagen des Pharao, mit deren Mannschaften und dem gesamten Heer, als jene sich am Meer lagerten; es war bei Pi-Hachirot gegenüber von Baal-Zephon.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.10'>Der Pharao kam näher und näher; die Kinder Israels erhoben ihre Augen und erblickten die Ägypter, die hinter ihnen her waren. Da erschraken die Kinder Israels gar sehr und schrieen zum Herrn.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.11'>Sie sprachen zu Moses: "Es gab offenbar in Ägypten keine Gräber. Darum hast du uns weggeholt, damit wir in der Wüste sterben. Was hast du uns da angetan, daß du uns aus Ägypten herausgeführt hast!</verse>
        <verse osisID='Exod.14.12'>Haben wir es dir nicht schon in Ägypten gesagt: "Laß uns in Ruhe! Wir wollen den Ägyptern dienen; denn besser ist es für uns, den Ägyptern zu dienen, als in der Wüste zu sterben"!"</verse>
        <verse osisID='Exod.14.13'>Moses entgegnete dem Volk: "Fürchtet euch nicht! Haltet stand und seht die Hilfe des Herrn, die er euch heute gewähren wird! Denn wie ihr die Ägypter heute seht, so werdet ihr sie niemals mehr wiedersehen!</verse>
        <verse osisID='Exod.14.14'>Der Herr wird für euch kämpfen, ihr aber könnt schweigend zuschauen."</verse>
        <verse osisID='Exod.14.15'>Der Herr sprach zu Moses: "Warum schreist du zu mir? Sage den Israeliten, sie sollen aufbrechen!</verse>
        <verse osisID='Exod.14.16'>Du aber sollst deinen Stab erheben, deine Hand über das Meer ausstrecken und es spalten, damit die Israeliten inmitten des Meeres auf trockenem Boden hindurchgehen können!</verse>
        <verse osisID='Exod.14.17'>Ich aber will das Herz der Ägypter verhärten; sie werden hinter ihnen herrücken; sodann will ich aber am Pharao und an seinem ganzen Heer, seinen Wagen und deren Besatzung meine Macht beweisen.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.18'>Die Ägypter werden erkennen, daß ich der Herr bin, wenn ich am Pharao, seinen Streitwagen und deren Besatzung meine Macht beweise."</verse>
        <verse osisID='Exod.14.19'>Da wechselte der Gottesengel, der vor dem Wanderzug Israels einherging, seinen Platz und zog hinterher; auch die Wolkensäule brach von der Spitze auf und stellte sich hinter sie.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.20'>Sie zog zwischen dem Heer der Ägypter und zwischen dem Heer der Israeliten, und sie verdunkelte auf der einen Seite und erhellte auf der anderen Seite die Nacht; niemand konnte während der ganzen Nacht an den anderen herankommen.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.21'>Moses streckte seine Hand aus über das Meer. Der Herr aber ließ mit einem starken Ostwind die ganze Nacht hindurch das Meer zurücktreten und legte so das Meer trocken. Da spalteten sich die Wasser.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.22'>Die Kinder Israels schritten aber inmitten des Meeres auf trockenem Boden hindurch, während ihnen die Wasser eine Mauer zu ihrer Rechten und zu ihrer Linken bildeten.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.23'>Die Ägypter rückten ihnen nach, und alle Rosse des Pharao, seine Wagengespanne und deren Mannschaft zogen hinter ihnen her, mitten in das Meer hinein.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.24'>In der Zeit der Morgenwache schaute aber der Herr von der Feuer- und Wolkensäule auf das Lager der Ägypter, und er brachte das ägyptische Heer in Verwirrung.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.25'>Er hemmte die Räder ihrer Kriegswagen und ließ sie nur mit Schwierigkeiten vorankommen. Die Ägypter riefen: "Fliehen wir doch vor Israel! Denn der Herr kämpft für sie gegen die Ägypter!"</verse>
        <verse osisID='Exod.14.26'>Der Herr sprach zu Moses: "Strecke deine Hand aus über das Meer, daß die Wasser auf die Ägypter zurückfluten, auf ihre Streitwagen und deren Mannschaften!"</verse>
        <verse osisID='Exod.14.27'>Da streckte Moses seine Hand über das Meer aus, und das Wasser flutete um das Morgengrauen an seinen alten Platz zurück, während die Ägypter ihm gerade entgegenflohen. So stürzte der Herr die Ägypter mitten ins Meer hinein.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.28'>Die Wasser fluteten zurück und bedeckten die Streitwagen samt den Mannschaften der gesamten Heeresmacht des Pharao, die hinter ihnen ins Meer gezogen waren. Kein einziger von ihnen blieb mehr übrig.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.29'>Die Kinder Israels aber waren auf trockenem Boden inmitten des Meeres gegangen, weil die Wasser ihnen eine Mauer zur Rechten und zur Linken gebildet hatten.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.30'>Der Herr rettete an jenem Tag Israel aus der Hand der Ägypter. Die Israeliten aber sahen, wie die Ägypter tot am Ufer des Meeres lagen.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.31'>Als Israel sah, mit welch gewaltiger Hand der Herr unter den Ägyptern wirkte, fürchtete das Volk den Herrn; sie vertrauten auf den Herrn und auf Moses, seinen Knecht.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.15'>
        <verse osisID='Exod.15.1'>Damals sangen Moses und die Kinder Israels dieses Lied zu Ehren des Herrn. Sie sangen: "Singen will ich dem Herrn, denn hocherhaben ist er! Roß und Wagen warf er ins Meer!</verse>
        <verse osisID='Exod.15.2'>Meine Kraft und meine Stärke ist der Herr, er ward mir zum Heil. Er ist mein Gott, preisen will ich ihn, meines Vaters Gott, ihn will ich rühmen!</verse>
        <verse osisID='Exod.15.3'>Der Herr ist ein Kriegsheld; "Jahwe" ist sein Name.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.4'>Die Wagen des Pharao und seine Streitmacht warf er ins Meer; die besten seiner Kämpfer versanken im Schilfmeer.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.5'>Fluten bedeckten sie; sie fuhren zur Tiefe wie Steine.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.6'>Deine Rechte, o Herr, mächtig an Kraft, deine Rechte, o Herr, zerschmettert den Feind.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.7'>In deiner Hoheit Fülle stürzest du deine Gegner; deine Zornglut entsendest du; die verzehrt sie wie Stoppeln.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.8'>Vor deiner Nase Schnauben türmten sich die Wasser, standen die Wogen da wie ein Wall, erstarrten die Fluten mitten im Meer.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.9'>Der Feind sprach: "Nachjagen! Fassen! Beute verteilen! Meine Gier laben! Schwert ziehen! Meine Faust soll sie vertilgen!"</verse>
        <verse osisID='Exod.15.10'>Da bliesest du mit deinem Odem, und schon deckte sie das Meer; wie Blei versanken sie in den gewaltigen Wassern.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.11'>Wer gleicht dir unter den Göttern, Herr? Wer gleicht dir strahlend in Heiligkeit? Furchtbar an Ruhmestaten, Wunder vollbringend!</verse>
        <verse osisID='Exod.15.12'>Deine Rechte strecktest du aus, die Erde verschlang sie!</verse>
        <verse osisID='Exod.15.13'>Führer warst du in deiner Huld dem Volk, das du erlöst! Du hast es geleitet in deiner Kraft zu deiner heiligen Wohnstatt.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.14'>Die Völker hörten davon und zitterten, Beben kam über Philistäas Bewohner!</verse>
        <verse osisID='Exod.15.15'>Damals erschraken die Fürsten von Edom, Zittern ergriff die Gewaltigen Moabs, alle Bewohner Kanaans wankten.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.16'>Furcht und Entsetzen befiel sie, ob der Macht deines Armes erstarrten sie wie Stein, bis dein Volk, Herr, hindurchzog, bis hindurchzog das Volk, das du erworben.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.17'>Du führtest und pflanztest sie auf den Berg, der dein eigen, an den Ort deiner Wohnstatt, die du, Herr, gegründet, zum Heiligtum, o Herr, das deine Hände geschaffen.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.18'>Der Herr ist König für immer und ewig!"</verse>
        <verse osisID='Exod.15.19'>Als die Gespanne des Pharao mit seinen Wagen und deren Mannschaften ins Meer gelangt waren, ließ der Herr dessen Wasser zurückfluten. Die Kinder Israels aber zogen auf trockenem Boden mitten durch das Meer.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.20'>Da nahm die Prophetin Mirjam, Aarons Schwester, die Pauke in die Hand, und alle Frauen zogen mit Paukenschlägen und Reigentänzen hinter ihr her.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.21'>Mirjam stimmte den Leitvers an: "Singt dem Herrn, denn hocherhaben ist er; Roß und Wagen warf er ins Meer!"</verse>
        <verse osisID='Exod.15.22'>Danach ließ Moses die Israeliten vom Schilfmeer aufbrechen; sie zogen hinaus zur Wüste Schur. Drei Tage lang wanderten sie in der Wüste, und sie fanden kein Wasser.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.23'>Sie kamen nach Mara, aber sie konnten das Wasser von Mara nicht trinken, weil es bitter war. Darum heißt der Ort "Mara" (Bitterkeit).</verse>
        <verse osisID='Exod.15.24'>Das Volk aber murrte gegen Moses und sprach: "Was sollen wir denn trinken?"</verse>
        <verse osisID='Exod.15.25'>Er rief laut zum Herrn, und der Herr zeigte ihm ein Holz. Er warf es ins Wasser, und das Wasser wurde süß. Dort gab er ihm Satzung und Recht, und dort stellte er es auf die Probe.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.26'>Er sprach: "Wenn du nur fleißig hörst auf die Stimme des Herrn, deines Gottes, und das, was recht ist in seinen Augen, tust, auf seine Gebote achtgibst und alle seine Satzungen hältst, will ich dir keine der Krankheiten auferlegen, die ich Ägypten auferlegt habe; denn ich bin der Herr, dein Arzt!"</verse>
        <verse osisID='Exod.15.27'>Sie kamen nun nach Elim; dort waren zwölf Wasserquellen und siebzig Palmen. Sie schlugen dort am Wasser ein Lager auf.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.16'>
        <verse osisID='Exod.16.1'>Sie brachen von Elim auf, und es kam die ganze Gemeinde der Kinder Israels zur Wüste Sin, die zwischen Elim und Sinai liegt; es war am fünfzehnten Tag des zweiten Monats seit ihrem Auszug aus Ägypten.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.2'>Die ganze Gemeinde der Israeliten murrte wider Moses und Aaron in der Wüste.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.3'>Die Kinder Israels sprachen zu ihnen: "O daß wir doch durch die Hand des Herrn in Ägypten gestorben wären, da wir an den Fleischtöpfen saßen und Brot genug zu essen hatten! Ihr habt uns aber in diese Wüste geführt, um diese ganze Schar den Hungertod sterben zu lassen!"</verse>
        <verse osisID='Exod.16.4'>Der Herr sprach zu Moses: "Seht, ich will euch Brot vom Himmel regnen lassen! Das Volk soll dann hingehen und sich den Tagesbedarf einsammeln; ich will es darauf prüfen, ob es nach meinem Gesetze wandelt oder nicht.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.5'>Wenn sie nun am sechsten Tage zubereiten, was sie heimbringen, so wird es das Doppelte von dem sein, was sie sonst tagtäglich sammeln."</verse>
        <verse osisID='Exod.16.6'>Moses und Aaron sprachen zu allen Israeliten: "Am heutigen Abend werdet ihr erfahren, daß der Herr es war, der euch aus Ägypten geführt hat.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.7'>Und morgen früh werdet ihr die Herrlichkeit des Herrn schauen, da er eure murrenden Reden wider den Herrn gehört hat. Doch was sind wir, daß ihr gegen uns murrt?"</verse>
        <verse osisID='Exod.16.8'>Moses sprach weiter: "Der Herr wird euch nämlich am Abend Fleisch zu essen geben und Brot am Morgen zur Sättigung, da der Herr eure murrenden Reden wider ihn gehört hat. Doch was sind wir? Nicht gegen uns waren eure murrenden Reden, sondern gegen den Herrn."</verse>
        <verse osisID='Exod.16.9'>Moses sprach zu Aaron: "Sage der ganzen Gemeinde der Israeliten: "Nähert euch dem Herrn, denn er hat euer Murren gehört!""</verse>
        <verse osisID='Exod.16.10'>Während nun Aaron zur ganzen Gemeinde der Kinder Israels noch redete, wandten sie sich in Richtung nach der Wüste. Da erschien die Herrlichkeit des Herrn in der Wolke.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.11'>Der Herr sprach zu Moses:</verse>
        <verse osisID='Exod.16.12'>"Ich habe das Murren der Kinder Israels gehört; sage ihnen folgendes: "Heute gegen Abend werdet ihr Fleisch essen und morgen in der Frühe euch an Brot sättigen; daran sollt ihr erkennen, daß ich der Herr bin, euer Gott!""</verse>
        <verse osisID='Exod.16.13'>Und es geschah am Abend, da kam ein Wachtelschwarm angeflogen und bedeckte das Lager. Am Morgen aber war rings um das Lager ein Taubelag.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.14'>Als aber der Taubelag aufstieg, da lag auf der Oberfläche der Wüste etwas Feines, Knisterndes, fein wie Reif am Boden.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.15'>Die Kinder Israels sahen es und sprachen zueinander: "Man hu? (Was ist das?)" Sie wußten nämlich nicht, was es war. Da sprach Moses zu ihnen: "Das ist das Brot, das der Herr euch zur Nahrung gibt.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.16'>Folgendes nun gebietet der Herr: Jeder sammle davon, soviel er zur Nahrung braucht: einen Gomer auf den einzelnen Kopf. Jeder von euch hole nach der Anzahl der Personen, die zu seiner Zeltgemeinschaft gehören!"</verse>
        <verse osisID='Exod.16.17'>Die Israeliten taten so und sammelten, viel oder auch wenig.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.18'>Sie maßen es mit dem Gomer. Da hatte der, welcher viel gesammelt hatte, keinen Überschuß, und wer wenig gesammelt hatte, keinen Mangel. Jeder hatte, soviel er zur Nahrung brauchte.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.19'>Moses sagte darauf zu ihnen: "Niemand lasse davon bis zum nächsten Morgen übrig!"</verse>
        <verse osisID='Exod.16.20'>Einige hörten aber nicht auf Moses und ließen doch bis zum nächsten Morgen etwas übrig; das wurde dann faul, wurmig und stinkend. Moses aber war über sie böse.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.21'>Sie sammelten es Morgen für Morgen, jeder, soviel er zur Nahrung brauchte. Wenn aber die Sonne heiß schien, dann zerschmolz es.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.22'>Am sechsten Tage aber hatten sie die doppelte Nahrungsmenge gesammelt, nämlich zwei Gomer für den einzelnen. Da kamen alle Fürsten der Gemeinde und meldeten es Moses.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.23'>Er sagte zu ihnen: "Was der Herr hiermit verordnet hat, ist dieses: Ein Ruhetag, heiliger Sabbat für den Herrn, ist morgen; was ihr backen wollt, das backt, und was ihr kochen wollt, das kocht! Aber alles, was übrig bleibt, legt hin und bewahrt es auf für morgen!"</verse>
        <verse osisID='Exod.16.24'>Sie legten es bis zum Morgen zurück, wie Moses befohlen hatte; es wurde nicht stinkend, und es zeigten sich auch keine Würmer darin.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.25'>Moses sprach: "Eßt dies heute, denn Sabbat ist heute für den Herrn; nichts werdet ihr heute auf dem Felde finden.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.26'>Sechs Tage sollt ihr es sammeln, am siebten Tag ist Sabbat, an diesem gibt es keines."</verse>
        <verse osisID='Exod.16.27'>Aber am siebten Tag gingen doch einige vom Volk hinaus, um zu sammeln. Sie fanden aber wirklich nichts.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.28'>Da sprach der Herr zu Moses: "Wie lange noch weigert ihr euch, meine Gebote und Satzungen zu halten?</verse>
        <verse osisID='Exod.16.29'>Seht doch, daß der Herr euch den Sabbat gegeben hat; darum gibt er euch am sechsten Tag Brot für zwei Tage! Bleibe also ein jeder daheim, niemand verlasse am siebten Tag seine Wohnstätte!"</verse>
        <verse osisID='Exod.16.30'>So feierte das Volk denn am siebten Tag den Sabbat.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.31'>Die Israeliten gaben der Speise den Namen "Manna". Es war weiß wie Koriandersamen und schmeckte wie Honigkuchen.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.32'>Moses sprach: "Dies verordnete der Herr: Füllt davon einen Gomer, um es aufzubewahren für eure kommenden Geschlechter; sie sollen die Nahrung sehen, mit welcher ich euch in der Wüste gespeist habe, als ich euch aus dem Lande Ägypten herausführte!"</verse>
        <verse osisID='Exod.16.33'>Moses sprach zu Aaron: "Nimm einen Behälter, fülle einen Gomer Manna hinein und stelle ihn vor den Herrn, um ihn für eure künftigen Geschlechter aufzubewahren!"</verse>
        <verse osisID='Exod.16.34'>Wie der Herr Moses befohlen hatte, so stellte Aaron ihn (später) vor die Gesetzestafeln hin zum Aufbewahren.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.35'>Die Kinder Israels aßen das Manna 40 Jahre, bis sie wieder in bewohntes Land kamen. Manna aßen sie so lange, bis sie die Grenze des Landes Kanaan erreichten.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.36'>Ein Gomer ist der zehnte Teil eines Epha.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.17'>
        <verse osisID='Exod.17.1'>Auf Geheiß des Herrn zog die ganze Gemeinde der Israeliten aus der Wüste Sin in Tagemärschen weiter; sie schlugen in Rephidim ein Lager auf; das Volk hatte aber kein Wasser zu trinken.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.2'>Da haderte das Volk mit Moses; sie sprachen: "Gebt uns Wasser zu trinken!" Moses entgegnete ihnen: "Wozu hadert ihr mit mir? Warum versucht ihr den Herrn?"</verse>
        <verse osisID='Exod.17.3'>Dort dürstete das Volk nach Wasser; es murrte wider Moses und sprach: "Warum hast du uns denn aus Ägypten herausgeführt, um uns, unsere Kinder und unseren Viehbestand vor Durst sterben zu lassen?"</verse>
        <verse osisID='Exod.17.4'>Moses schrie zum Herrn: "Was soll ich mit diesem Volk tun? Nur ein wenig noch, dann werden sie Steine auf mich werfen."</verse>
        <verse osisID='Exod.17.5'>Der Herr entgegnete dem Moses: "Geh dem Volk voraus und nimm mit dir einige von den Ältesten Israels! Nimm auch deinen Stab, mit dem du auf den Nil schlugst, in deine Hand und gehe hin!</verse>
        <verse osisID='Exod.17.6'>Siehe, ich werde dort vor dir auf dem Felsen am Horeb stehen! Wenn du auf den Felsen schlägst, wird aus ihm Wasser hervorquellen, und das Volk kann trinken." So tat Moses vor den Augen der Ältesten Israels.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.7'>Er nannte den Ort "Massa und Meriba", weil die Israeliten dort gehadert und den Herrn versucht hatten, indem sie sprachen: "Ist der Herr wirklich in unserer Mitte oder nicht?"</verse>
        <verse osisID='Exod.17.8'>Da rückten die Amalekiter heran und kämpften bei Rephidim gegen die Israeliten.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.9'>Moses wandte sich an Josua: "Suche uns Männer aus, ziehe aus und kämpfe morgen gegen die Amalekiter! Ich will mich aber auf den Gipfel der Anhöhe stellen, den Gottesstab in meiner Hand."</verse>
        <verse osisID='Exod.17.10'>Josua tat, wie Moses ihm geboten hatte. Er zog in den Kampf gegen Amalek. Moses, Aaron und Chur stiegen aber auf den Gipfel der Anhöhe.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.11'>Solange Moses nun seine Hände erhob, obsiegte Israel; sobald er aber seine Hände sinken ließ, waren die Amalekiter überlegen.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.12'>Doch Moses' Hände ermatteten; deshalb nahm man einen Stein und schob ihn unter ihn. Er setzte sich darauf, Aaron und Chur aber stützten seine Hände, einer von dieser Seite, der andere von jener; so blieben denn seine Hände unbeweglich, bis die Sonne unterging.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.13'>So besiegte Josua Amalek und sein Kriegsvolk mit der Schärfe des Schwertes.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.14'>Der Herr sagte zu Moses: "Schreibe dies zum Gedächtnis in eine Buchrolle und präge es dem Josua fest ein! Denn ich will vertilgen, ja vertilgen will ich unter dem Himmel das Andenken an Amalek."</verse>
        <verse osisID='Exod.17.15'>Moses aber baute einen Altar und nannte ihn "Der Herr ist mein Banner".</verse>
        <verse osisID='Exod.17.16'>Er sprach: "Auf, die Hand an das Banner des Herrn! Streit hat der Herr mit Amalek von Geschlecht zu Geschlecht!"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.18'>
        <verse osisID='Exod.18.1'>Jetro, der midianitische Priester und Schwiegervater des Moses, hatte davon erfahren, was Gott alles an Moses und Israel, seinem Volke, getan hatte, daß nämlich der Herr Israel aus Ägypten herausgeführt hatte.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.2'>Da nahm Jetro, der Schwiegervater des Moses, die Zippora, die Frau des Moses, welche dieser zurückgeschickt hatte,</verse>
        <verse osisID='Exod.18.3'>und ihre beiden Söhne. Von ihnen hieß der eine "Gerschom", weil er gesagt hatte: "Ein Gast bin ich in fremdem Lande."</verse>
        <verse osisID='Exod.18.4'>Der andere hieß "Elieser"; denn "der Gott meines Vaters ist mir zur "Hilfe" geworden und bewahrte mich vor dem Schwerte des Pharao."</verse>
        <verse osisID='Exod.18.5'>Der Schwiegervater des Moses also, Jetro, kam mit dessen Söhnen und dessen Frau zu Moses in die Wüste, wo er gerade am Gottesberg lagerte.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.6'>Er ließ dem Moses melden: "Siehe, dein Schwiegervater Jetro ist zu dir gekommen, ferner deine Frau und ihre beiden Söhne!"</verse>
        <verse osisID='Exod.18.7'>Moses ging seinem Schwiegervater entgegen, verneigte sich ehrfurchtsvoll und küßte ihn. Sie erkundigten sich gegenseitig nach ihrem Wohlbefinden und traten in das Zelt.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.8'>Moses erzählte seinem Schwiegervater alles, was der Herr um Israels willen am Pharao und an den Ägyptern getan hatte, von allen Beschwerden, die ihnen auf dem Wege zugestoßen waren, und wie der Herr sie gerettet hatte.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.9'>Da freute sich Jetro über alles Gute, das der Herr den Israeliten getan hatte, da er sie aus der Hand der Ägypter errettet hatte.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.10'>Und Jetro sprach: "Gepriesen sei der Herr, der euch aus der Gewalt der Ägypter und aus der Hand des Pharao gerettet hat!</verse>
        <verse osisID='Exod.18.11'>Jetzt erkenne ich, daß der Herr größer ist als alle anderen Götter; denn deshalb, weil die Ägypter gegen sein Volk so vermessen handelten, hat er es aus ihrer Hand errettet."</verse>
        <verse osisID='Exod.18.12'>Jetro, der Schwiegervater des Moses, brachte Gott Brand und Schlachtopfer dar. Aaron und alle Ältesten Israels kamen hinzu, um mit dem Schwiegervater des Moses vor Gott ein Opfermahl zu halten.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.13'>Am anderen Morgen nahm Moses Platz, um im Volke richterliche Tätigkeit auszuüben. Das Volk stand vor Moses vom Morgen bis zum Abend.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.14'>Der Schwiegervater des Moses sah, was er alles für das Volk zu tun hatte, und äußerte sich: "Wozu bemühst du dich so sehr mit dem Volk? Warum sitzt du denn ganz allein zu Gericht, und das ganze Volk muß vor dir stehen vom Morgen bis zum Abend?"</verse>
        <verse osisID='Exod.18.15'>Moses entgegnete seinem Schwiegervater: "Das Volk kommt zu mir, um Gott zu befragen.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.16'>Wenn sie eine Streitsache haben, kommen sie zu mir; ich mache den Schiedsrichter zwischen den einzelnen Parteien und lasse sie die Weisungen Gottes und seine Gesetze wissen."</verse>
        <verse osisID='Exod.18.17'>Der Schwiegervater des Moses sagte darauf zu ihm: "Es ist nicht gut so, wie du es machst.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.18'>Du reibst dich ja vollständig auf, dich selbst und das Volk, das bei dir ist; denn die Aufgabe überschreitet deine Kräfte, du kannst sie allein nicht bewältigen.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.19'>Höre jetzt auf mich! Ich will dir einen Rat geben: Gott möge mit dir sein! Vertritt du das Volk Gott gegenüber und bringe du die Anliegen vor Gott!</verse>
        <verse osisID='Exod.18.20'>Schärfe ihnen die Weisungen und Gesetze ein und laß sie den Weg wissen, den sie zu gehen haben, und die Werke, die sie tun sollen!</verse>
        <verse osisID='Exod.18.21'>Du aber suche dir aus allen Leuten tüchtige, gottesfürchtige und zuverlässige Männer aus, die der Bestechung nicht zugänglich sind! Setze sie über jene als Vorsteher über je eintausend, über je einhundert, über je fünfzig und über je zehn!</verse>
        <verse osisID='Exod.18.22'>Sie sollen unter dem Volke immerdar als Richter wirken. Nur alle wichtigen Sachen sollen sie vor dich bringen, alles Geringfügige aber sollen sie selbst entscheiden! Entlaste also dich selber und laß jene mit dir die Verantwortung tragen!</verse>
        <verse osisID='Exod.18.23'>Wenn du es so machst und auch Gott es dir so befiehlt, dann kannst du bestehen, und auch dieses ganze Volk wird befriedigt heimgehen."</verse>
        <verse osisID='Exod.18.24'>Moses gehorchte den Ratschlägen seines Schwiegervaters und tat alles, was er ihm vorgeschlagen hatte.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.25'>Er suchte tüchtige Männer aus ganz Israel aus und machte sie zu Häuptern über das Volk, als Vorsteher über eintausend, über einhundert, über fünfzig und über zehn.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.26'>Sie sollten im Volke richterliche Tätigkeit zu jeder Zeit ausüben; nur die schwer zu lösenden Fälle sollten sie vor Moses bringen, alle leichteren aber selbst entscheiden.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.27'>Moses gab seinem Schwiegervater das Abschiedsgeleit, und dieser begab sich wieder in sein Land.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.19'>
        <verse osisID='Exod.19.1'>Im dritten Monat seit dem Auszug der Kinder Israels aus Ägypten, an eben diesem Tage, gelangten sie in die Wüste Sinai.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.2'>Sie waren von Rephidim aufgebrochen, kamen in die Wüste Sinai und schlugen in der Wüste ein Lager auf. Es lagerte dort Israel gegenüber dem Berge.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.3'>Moses aber stieg hinauf zu Gott, und der Herr rief ihm vom Berge aus zu: "So sollst du zum Hause Jakob sprechen und dies den Söhnen Israels verkünden:</verse>
        <verse osisID='Exod.19.4'>Ihr habt selbst gesehen, was ich den Ägyptern getan habe und wie ich euch auf Adlersflügeln getragen und euch an mich gebracht habe.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.5'>Wenn ihr nun getreu auf meine Stimme hört und meinen Bund haltet, so werdet ihr unter allen Völkern mein besonderes Eigentum sein; denn mein ist die ganze Erde!</verse>
        <verse osisID='Exod.19.6'>Ihr sollt mir ein Königreich von Priestern und ein heiliges Volk sein! Dies sind die Worte, die du zu den Kindern Israels sprechen sollst."</verse>
        <verse osisID='Exod.19.7'>Moses ging darauf hin, berief die Ältesten des Volkes und legte ihnen alle diese Worte vor, die der Herr ihm aufgetragen hatte.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.8'>Das Volk gab einmütig zur Antwort: "Alles, was der Herr gesagt hat, wollen wir tun!" Moses aber überbrachte dem Herrn des Volkes Antwort.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.9'>Der Herr sprach weiter zu Moses: "Siehe, ich komme zu dir in dichtem Gewölk, damit das Volk es hört, wenn ich mit dir rede, und damit sie auch an dich immer glauben!" Moses aber meldete des Volkes Worte dem Herrn.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.10'>Der Herr sprach zu Moses: "Geh hin zum Volk, und sie sollen sich heute und morgen heilig halten und ihre Kleider waschen!</verse>
        <verse osisID='Exod.19.11'>Sie sollen für den dritten Tag bereit sein; denn am dritten Tag wird der Herr vor den Augen des ganzen Volkes auf den Berg Sinai herabkommen.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.12'>Du sollst dem Volke ringsherum eine Grenze ziehen und ihm sagen: "Hütet euch davor, auf den Berg zu steigen, ja nur sein Fußende zu berühren! Jeder, der den Berg berührt, muß sterben!"</verse>
        <verse osisID='Exod.19.13'>Keine Hand darf ihn berühren, sonst würde er gesteinigt oder (mit Pfeilen) erschossen werden! Ob Tier oder Mensch, er würde nicht am Leben bleiben! Erst wenn das Widderhorn geblasen wird, sollen sie auf den Berg hinaufsteigen."</verse>
        <verse osisID='Exod.19.14'>Moses stieg vom Berge zum Volke hinab. Er befahl dem Volk, sich zu heiligen; auch wuschen sie ihre Kleider.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.15'>Er sprach zu ihnen: "Seid bereit für den dritten Tag, nähert euch keiner Frau!"</verse>
        <verse osisID='Exod.19.16'>Am dritten Tag, als es Morgen geworden war, brachen Donner los, und Blitze zuckten, schweres Gewölk hing über dem Berg, und überaus stark schmetternder Posaunenschall war zu hören. Das ganze Volk im Lager bebte.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.17'>Moses führte das Volk Gott entgegen aus dem Lager heraus. Sie stellten sich am Fuß des Berges auf.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.18'>Der Berg Sinai war ganz mit Rauch bedeckt, weil der Herr im Feuer auf ihn herabgekommen war. Der Rauch stieg wie der Rauch eines Schmelzofens auf. Der ganze Berg zitterte gewaltig.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.19'>Der Posaunenschall ward stärker und stärker. Moses redete, und Gott antwortete ihm unter Donnerschall.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.20'>Der Herr war auf den Sinaiberg, und zwar auf die Spitze, herabgekommen. Er rief den Moses auf die Spitze des Berges, und Moses stieg hinauf.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.21'>Da sprach der Herr zu Moses: "Steige hinab und befiehl nachdrücklich dem Volke, daß es zu dem Herrn nicht durchbreche, um ihn zu sehen; denn viele von ihnen müßten sonst umkommen.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.22'>Auch die Priester, die sich dem Herrn zu nahen pflegen, sollen sich heilig halten, damit der Herr gegen sie nicht losbricht!"</verse>
        <verse osisID='Exod.19.23'>Da entgegnete Moses dem Herrn: "Das Volk kann gar nicht zum Berge Sinai hinaufsteigen; denn du selbst hast es uns eingeschärft: Ziehe eine Grenze um den Berg und erkläre ihn für heilig!"</verse>
        <verse osisID='Exod.19.24'>Der Herr sagte nun zu ihm: "Geh, steige hinab und komme mit Aaron wieder herauf! Die Priester aber und das Volk sollen nicht durchbrechen, um zum Herrn hinaufzukommen; er würde sonst gegen sie losziehen."</verse>
        <verse osisID='Exod.19.25'>Da stieg Moses zum Volke hinab und teilte es ihm mit.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.20'>
        <verse osisID='Exod.20.1'>Nun sprach Gott alle die folgenden Worte:</verse>
        <verse osisID='Exod.20.2'>(I.) "Ich bin der Herr, dein Gott, der dich aus dem Lande Ägypten, dem Hause der Knechtschaft, geführt hat.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.3'>Du sollst keine anderen Götter neben mir haben!</verse>
        <verse osisID='Exod.20.4'>Du sollst dir kein Schnitzbild machen, noch irgendein Abbild von dem, was droben im Himmel oder auf der Erde unten oder im Wasser unter der Erde ist!</verse>
        <verse osisID='Exod.20.5'>Du sollst dich vor ihnen nicht niederwerfen und sollst sie nicht verehren; denn ich, der Herr, dein Gott, bin ein eifersüchtiger Gott, der die Schuld der Väter an den Kindern, am dritten und vierten Geschlecht, nachprüft bei denen, die mich hassen.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.6'>Ich erweise aber meine Gnade bis ins tausendste Geschlecht denen, die mich lieben und meine Gebote halten.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.7'>(II.) Du sollst den Namen des Herrn, deines Gottes, nicht unnütz aussprechen; denn der Herr läßt denjenigen nicht ungestraft, der seinen Namen unnütz ausspricht!</verse>
        <verse osisID='Exod.20.8'>(III.) Gedenke des Sabbattages, um ihn heilig zu halten.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.9'>Sechs Tage lang sollst du arbeiten und all deine Geschäfte verrichten.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.10'>Doch der siebte Tag ist ein Ruhetag für den Herrn, deinen Gott. Du sollst an ihm keinerlei Arbeit tun, weder du selbst noch dein Sohn, noch deine Tochter, noch dein Knecht, noch deine Magd, noch dein Vieh, noch dein Fremdling, der sich in deinen Toren befindet.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.11'>Denn in sechs Tagen hat der Herr den Himmel, die Erde, das Meer und alles, was in ihnen ist, erschaffen; doch am siebten Tage ruhte er. Darum segnete der Herr den Sabbat und erklärte ihn für heilig.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.12'>(IV.) Ehre deinen Vater und deine Mutter, damit du lange lebst in dem Lande, das der Herr, dein Gott, dir gibt!</verse>
        <verse osisID='Exod.20.13'>(V.) Du sollst nicht töten!</verse>
        <verse osisID='Exod.20.14'>(VI.) Du sollst nicht ehebrechen!</verse>
        <verse osisID='Exod.20.15'>(VII.) Du sollst nicht stehlen!</verse>
        <verse osisID='Exod.20.16'>(VIII.) Du sollst gegen deinen Nächsten kein falsches Zeugnis abgeben!</verse>
        <verse osisID='Exod.20.17'>(IX.) Du sollst nicht das Haus deines Nächsten begehren! (X.) Du sollst nicht begehren die Frau deines Nächsten und auch nicht seinen Knecht, seine Magd, sein Rind, seinen Esel und nichts von dem, was deinem Nächsten gehört!"</verse>
        <verse osisID='Exod.20.18'>Das ganze Volk nahm die Donnerschläge, die Blitze, den Posaunenschall und den rauchenden Berg wahr; da fürchteten sich die Leute, zitterten und blieben von fern stehen.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.19'>Sie sprachen zu Moses: "Rede du mit uns, wir wollen darauf hören! Aber Gott soll mit uns nicht reden, sonst müßten wir sterben!"</verse>
        <verse osisID='Exod.20.20'>Da antwortete Moses dem Volke: "Fürchtet euch nicht! Denn um euch zu prüfen, ist Gott gekommen; damit die Furcht vor ihm bei euch herrsche, auf daß ihr nicht sündigt!"</verse>
        <verse osisID='Exod.20.21'>Das Volk blieb von ferne stehen, Moses aber näherte sich der dunklen Wolke, in der Gott war.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.22'>Nun sprach der Herr zu Moses: "Sage zu den Israeliten: Ihr habt es miterlebt, wie ich vom Himmel her mit euch gesprochen habe.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.23'>Ihr sollt euch neben mir keine silbernen und keine goldenen Götzen anfertigen!</verse>
        <verse osisID='Exod.20.24'>Du sollst mir einen Altar aus Erde bauen und sollst auf ihm deine Brandopfer, deine Friedopfer, dein Kleinvieh und dein Großvieh darbringen! An jedem Ort, wo ich meines Namens gedenken lasse, werde ich zu dir kommen und dich segnen.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.25'>Wenn du mir aber einen Altar aus Steinen baust, so dürfen es nicht behauene Steine sein; wenn du ihn nämlich mit dem Meißel bearbeitest, dann hast du ihn entweiht.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.26'>Steige auch nicht auf Stufen zu meinem Altar hinauf, damit deine Blöße sich über ihm nicht enthülle!"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.21'>
        <verse osisID='Exod.21.1'>"Dies sind die Rechtsbestimmungen, die du ihnen auferlegen sollst:</verse>
        <verse osisID='Exod.21.2'>Wenn du einen hebräischen Sklaven erwirbst, so soll er sechs Jahre Dienst leisten, im siebten aber soll er ohne Entschädigung in die Freiheit entlassen werden.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.3'>Ist er allein gekommen, so soll er auch allein fortgehen; war er aber bereits verheiratet, so soll seine Frau mit ihm gehen.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.4'>Hat ihm aber erst sein Herr eine Frau gegeben, und hat sie ihm Söhne oder Töchter geboren, so sollen die Frau und ihre Kinder ihrem Herrn gehören; nur er selbst soll in die Freiheit gehen.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.5'>Wenn aber der Sklave ausdrücklich sagt: "Ich habe meinen Herrn, meine Frau und meine Kinder lieb, ich will nicht in die Freiheit gehen",</verse>
        <verse osisID='Exod.21.6'>so bringe ihn sein Herr vor die Gottheit und führe ihn an die Tür oder den Türpfosten, und sein Herr durchbohre ihm mit einer Pfrieme sein Ohr! Er sei dann sein Sklave für immer!</verse>
        <verse osisID='Exod.21.7'>Verkauft ein Mann seine Tochter als Sklavin, soll sie nicht wie die Sklaven entlassen werden.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.8'>Wenn sie nun aber ihrem Herrn, der sie für sich bestimmt hatte, mißfällt, so lasse er sie loskaufen; sie aber an fremde Leute zu verkaufen, steht ihm nicht zu, da er treulos an ihr gehandelt hat.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.9'>Hatte er sie aber für seinen Sohn bestimmt, so handle er mit ihr nach der Rechtssatzung für Töchter.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.10'>Nimmt er sich noch eine andere dazu, so darf er sie weder bezüglich der Fleischnahrung noch der Kleidung, noch im ehelichen Leben zurücksetzen.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.11'>Wenn er ihr aber diese drei Dinge nicht leistet, so soll sie ohne Entschädigung, unentgeltlich weggehen dürfen.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.12'>Wer einen Menschen schlägt, so daß er stirbt, soll getötet werden.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.13'>Hat er es aber nicht vorsätzlich getan, sondern Gott hat es seiner Hand widerfahren lassen, so bestimme ich dir eine Stätte, wohin er fliehen kann.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.14'>Hat aber jemand seinen Nächsten freventlich, mit bewußter Absicht, getötet, so sollst du ihn von meinem Altar wegholen, auf daß er sterbe!</verse>
        <verse osisID='Exod.21.15'>Wer seinen Vater oder seine Mutter schlägt, der soll des Todes sterben.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.16'>Wer einen Menschen raubt und ihn verkauft und dabei entdeckt wird, soll des Todes sterben.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.17'>Wer seinem Vater oder seiner Mutter flucht, ist des Todes.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.18'>Wenn Männer sich streiten und einer den andern mit einem Stein oder mit einer Hacke schlägt, so daß dieser zwar nicht stirbt, aber bettlägerig wird,</verse>
        <verse osisID='Exod.21.19'>dann bleibt der Schläger straffrei, muß jenem aber Entgelt für seine Arbeitsunfähigkeit geben und für seine Heilung sorgen, wenn dieser so aufkommt, daß er draußen mit dem Stock gehen kann.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.20'>Wenn jemand seinen Sklaven oder seine Sklavin mit dem Stock so schlägt, daß die Person unter seiner Hand stirbt, so muß das streng bestraft werden.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.21'>Wenn sie aber noch ein oder zwei Tage lebt, dann soll jener nicht bestraft werden; denn es betrifft ja sein Vermögen.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.22'>Wenn Männer miteinander raufen und sie stoßen dabei eine schwangere Frau, und es tritt eine Fehlgeburt ein, aber kein weiterer Unfall, so soll der Täter eine Geldbuße zahlen, die ihm der Eheherr der Frau auferlegt. Er soll sie ihm geben unter Vermittlung von Schiedsrichtern.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.23'>Wenn ein Schaden entsteht, dann mußt du geben Leben um Leben,</verse>
        <verse osisID='Exod.21.24'>Auge um Auge, Zahn um Zahn, Hand um Hand, Fuß um Fuß,</verse>
        <verse osisID='Exod.21.25'>Brandmal um Brandmal, Wunde um Wunde, Strieme um Strieme!</verse>
        <verse osisID='Exod.21.26'>Wenn aber jemand seinem Sklaven oder seiner Sklavin ins Auge schlägt und es zerstört, so soll er die Person als Ersatz für das Auge freilassen.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.27'>Wenn er seinem Sklaven oder seiner Sklavin einen Zahn ausschlägt, soll er die Person als Ersatz für den Zahn freigeben.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.28'>Wenn ein Rind einen Mann oder eine Frau so stößt, daß sie sterben, dann soll das Rind gesteinigt werden! Man darf sein Fleisch nicht essen; der Herr des Rindes aber ist straffrei.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.29'>Wenn das Rind schon längere Zeit hindurch stößig war und sein Besitzer verwarnt wurde, es aber trotzdem nicht bewachte, so soll das Rind, falls es einen Mann oder eine Frau tötet, gesteinigt werden, und auch der Besitzer sei des Todes.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.30'>Wird ihm aber ein Sühnegeld auferlegt, dann soll er als Loskaufsgeld für sein Leben so viel zahlen, als ihm auferlegt wird.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.31'>Stößt es einen Sohn oder eine Tochter, dann soll nach demselben Rechtsgrundsatz an ihm gehandelt werden.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.32'>Wenn das Rind aber einen Sklaven oder eine Sklavin stößt, dann hat der Besitzer an ihren Herrn dreißig Silberstücke zu bezahlen, das Rind aber werde gesteinigt.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.33'>Wenn jemand eine Zisterne offen läßt, oder wenn er eine Zisterne gräbt und nicht zudeckt, und es fällt ein Rind oder ein Esel hinein,</verse>
        <verse osisID='Exod.21.34'>dann soll der Besitzer der Zisterne Ersatz leisten; er soll dem Tierbesitzer den Geldwert zahlen, das verendete Tier aber ist sein Eigentum.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.35'>Wenn eines Mannes Rind das Rind seines Nächsten stößt, so daß es verendet, so soll man das lebende Rind verkaufen und den Erlös aufteilen, und das verendete Tier soll man ebenfalls teilen.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.36'>Wenn es aber bekannt ist, daß das Rind schon länger stößig war, und sein Besitzer hat es nicht bewacht, dann muß er voll und ganz ersetzen, Rind für Rind; aber das verendete Tier ist sein Eigentum.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.37'>Wenn jemand ein Rind oder ein Schaf stiehlt und es schlachtet oder verkauft, so muß er fünf Rinder für ein Rind ersetzen und vier Stück Kleinvieh für ein Schaf.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.22'>
        <verse osisID='Exod.22.1'>Wenn ein Dieb bei einem Einbruch ertappt und totgeschlagen wird, dann entsteht für den Täter keine Blutschuld.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.2'>Ist aber die Sonne schon über ihm aufgegangen, dann entsteht für ihn Blutschuld. Ein Dieb muß vollen Ersatz leisten. Wenn er nichts hat, so soll er zur Entschädigung für das Gestohlene verkauft werden.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.3'>Wenn aber das Gestohlene, das Rind, der Esel oder das Schaf, sich noch lebend bei ihm befinden, so soll er das Doppelte ersetzen.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.4'>Wenn jemand ein Feld oder einen Weinberg in Brand setzt und den Brand sich so ausdehnen läßt, daß es auf fremdem Feld brennt, so muß er von den besten Erträgnissen seines Feldes und seines Weinberges Ersatz leisten.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.5'>Wenn ein Feuer ausbricht und Dornhecken erfaßt und dadurch ein Garbenhaufen oder auf dem Halm stehendes Getreide oder das Feld erfaßt wird, dann muß der Brandstifter vollen Ersatz leisten.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.6'>Wenn jemand einem andern Geld oder Wertgegenstände zur Aufbewahrung übergibt, und diese werden aus dem betreffenden Haus gestohlen, so muß der Dieb, wenn er gefunden wird, den doppelten Wert zurückerstatten.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.7'>Wird der Dieb aber nicht ausfindig gemacht, dann soll der Hausbesitzer vor Gott hintreten, ob er sich nicht an dem Eigentum eines anderen etwa vergriffen habe.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.8'>Bei jedem Fall von Veruntreuung, handle es sich um ein Rind, einen Esel, ein Schaf, ein Kleidungsstück, kurz, um irgend etwas Vermißtes, wovon der Geschädigte sagt: "Dies ist es", soll die Angelegenheit der beiden vor Gott gebracht werden. Wen Gott für schuldig erklärt, der muß dem anderen den doppelten Wert erstatten.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.9'>Wenn jemand einen Esel, ein Rind, ein Schaf oder sonst irgendein Stück Vieh einem anderen zur Obhut übergibt, dieses stirbt oder bricht sich etwas oder wird weggetrieben, ohne daß es jemand gesehen hat,</verse>
        <verse osisID='Exod.22.10'>dann soll ein Eid vor dem Herrn zwischen beiden die Entscheidung treffen, ob nicht der eine an der Habe des anderen sich vergriffen hat. Sein Besitzer soll es nehmen, und jener braucht keinen Ersatz zu leisten.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.11'>Wenn es ihm aber offen gestohlen wurde, dann muß er es seinem Eigentümer ersetzen.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.12'>Ist es aber zerrissen worden, dann bringe er es als Beweis! Das Zerrissene braucht er nicht zu ersetzen.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.13'>Wenn jemand von seinem Nächsten ein Tier leiht, es bricht sich etwas oder verendet, so muß er, wenn sein Eigentümer nicht da war, es voll ersetzen.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.14'>Wenn aber der Eigentümer dabei war, dann braucht er es nicht zu erstatten. Ist er ein Tagelöhner, so geht es zu Lasten seines Lohnes.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.15'>Wenn jemand eine noch nicht verlobte Jungfrau verführt und ihr beiwohnt, dann muß er sie um den vollen Heiratspreis zur Frau nehmen.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.16'>Weigert sich aber ihr Vater, sie ihm zu geben, dann muß er den vollen Brautpreis für Jungfrauen zahlen.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.17'>Eine Zauberin darfst du nicht am Leben lassen.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.18'>Jeder, der einem Tier beiwohnt, sei des Todes.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.19'>Wer anderen Göttern opfert außer dem Herrn allein, der sei im Bann!</verse>
        <verse osisID='Exod.22.20'>Einen Fremdling sollst du nicht unterdrücken und ihn nicht bedrängen. Denn Fremdlinge seid ihr selbst gewesen im Lande Ägypten.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.21'>Eine Witwe oder eine Waise sollt ihr nicht unterdrücken.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.22'>Wenn du sie aber irgendwie unterdrückst, und sie schreit zu mir, fürwahr, ich werde auf ihr Schreien hören.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.23'>Mein Zorn entbrennt dann; ich werde euch mit dem Schwerte töten, und eure Frauen werden Witwen und eure Kinder Waisen.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.24'>Wenn du meinem Volke, einem Armen neben dir, Geld leihst, so sollst du ihm gegenüber nicht wie ein Wucherer handeln. Ihr dürft ihm keinen Zins auferlegen.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.25'>Wenn du deines Nächsten Mantel zum Pfande nimmst, dann sollst du ihm diesen bis zum Sonnenuntergang wieder zurückgeben.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.26'>Denn es ist ja seine einzige Decke. Es ist seine Umhüllung für seinen Leib. Worin soll er sonst schlafen? Wenn er aber zu mir schreit, so will ich ihn erhören; denn barmherzig bin ich.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.27'>Gott sollst du nicht lästern; einen Fürsten in deinem Volke sollst du nicht verfluchen!</verse>
        <verse osisID='Exod.22.28'>Du sollst in der Abgabe deines Getreides und Öles nicht säumig sein! Den Erstgeborenen deiner Söhne sollst du mir geben.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.29'>Ebenso sollst du es halten mit deinem Kalb und deinem Lamm; es soll aber sieben Tage bei seiner Mutter bleiben, erst am achten Tage sollst du es mir schenken.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.30'>Heilige sollt ihr mir sein! Fleisch von einem auf dem Felde zerrissenen Tier sollt ihr nicht essen, sondern es den Hunden hinwerfen!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.23'>
        <verse osisID='Exod.23.1'>Du sollst kein falsches Gerücht verbreiten! Du sollst einem, der im Unrecht ist, nicht hilfreich zur Hand gehen, indem du als falscher Zeuge auftrittst.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.2'>Du sollst dich nicht der Mehrheit anschließen zum Bösen, und du sollst deine Aussagen bei einem Rechtsverfahren nicht so machen, daß du der Mehrheit willfährig bist und das Recht beugst.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.3'>Weder den Armen noch den Vornehmen sollst du in seinem Rechtsstreit bevorzugen!</verse>
        <verse osisID='Exod.23.4'>Wenn du das Rind deines Feindes oder seinen Esel, die sich verlaufen haben, antriffst, so führe ihm diese zurück!</verse>
        <verse osisID='Exod.23.5'>Wenn du siehst, daß der Esel deines Widersachers unter seiner Last zusammenbricht, dann sollst du aufhören, ihm aus dem Weg zu gehen; du sollst gemeinsam mit deinem Gegner Hilfe leisten!</verse>
        <verse osisID='Exod.23.6'>Du sollst das Recht des Armen in seinem Rechtsverfahren nicht beugen!</verse>
        <verse osisID='Exod.23.7'>Von einem betrügerischen Verfahren halte dich fern! Einen Unschuldigen und einen, der im Recht ist, ermorde nicht! Denn einen Schuldigen werde ich nicht als gerecht ansehen.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.8'>Bestechungsgeschenke sollst du nicht annehmen; denn diese machen Klarsehende blind und verdrehen die Sache derer, die im Recht sind.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.9'>Auch einen Fremdling darfst du nicht bedrücken; denn ihr wißt ja selbst, wie es einem Fremdling zumute ist, weil ihr Fremdlinge im Ägypterland gewesen seid.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.10'>Sechs Jahre lang sollst du deinen Boden besäen und seinen Ertrag ernten;</verse>
        <verse osisID='Exod.23.11'>aber im siebten Jahre sollst du ihn brach und unbestellt liegen lassen. Die Armen deines Volkes sollen sich davon nähren, und was übrig bleibt, soll das Wild des Feldes fressen; ebenso sollst du mit deinem Weinberg und mit deinen Ölbäumen verfahren.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.12'>Sechs Tage lang sollst du deine Arbeiten verrichten, am siebten Tage aber sollst du feiern, damit auch dein Rind und dein Esel ruhen und der Sohn deiner Magd und der Fremdarbeiter zum Atemholen kommen.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.13'>Alles, was ich zu euch gesprochen habe, sollt ihr genau beobachten, die Namen fremder Götter sollt ihr nicht anrufen; sie sollen aus deinem Munde nicht gehört werden.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.14'>Dreimal im Jahr sollst du mir Feste feiern.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.15'>Das Fest der ungesäuerten Brote sollst du halten; sieben Tage lang sollst du ungesäuerte Brote essen, wie ich dir befohlen habe, und zwar zur vorgeschriebenen Zeit im Monat Abib; denn in ihm bist du aus Ägypten ausgezogen. Erscheint nicht vor meinem Angesicht mit leeren Händen!</verse>
        <verse osisID='Exod.23.16'>Ferner das Fest der Ernte, der Erstlingsfrüchte deiner Aussaat auf dem Felde. Dann das Fest der Lese, das am Ende des Jahres stattfindet, wenn du deinen Ernteertrag vom Felde einsammelst.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.17'>Dreimal im Jahre sollen alle deine männlichen Personen vor dem Gebieter und Herrn erscheinen!</verse>
        <verse osisID='Exod.23.18'>Du sollst das Blut meines Schlachtopfers nicht mit Gesäuertem gemeinsam darbringen, und Fett von meinem Feste darf nicht bis zum andern Morgen liegen bleiben.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.19'>Das Wertvollste von den Erstlingen deines Bodens sollst du in das Haus des Herrn, deines Gottes, bringen! Du sollst ein Böcklein nicht in der Milch seiner Mutter kochen.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.20'>Siehe, ich sende einen Engel vor dir her daß er dich auf dem Wege behüte und dich bringe an den Ort, den ich bestimmt habe.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.21'>Nimm dich vor ihm in acht und höre auf seine Einflüsterung; widerstrebe ihm nicht; denn er würde ein Vergehen von euch nicht ertragen, weil mein Name in ihm ist.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.22'>Wenn du aber genau auf seine Einflüsterung hörst und alle meine Worte befolgst, so will ich deine Feinde befehden und deine Bedränger in Drangsal bringen.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.23'>Denn mein Engel wird vor dir herziehen, und er wird dich bringen zu den Amoritern, Hethitern, Perissitern, Kanaanitern, Hiwwitern und Jebusitern; ich will sie vertilgen.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.24'>Du sollst ihre Götter nicht anbeten und ihnen keine Verehrung zollen! Du sollst ihre Machwerke nicht nachahmen; vielmehr sollst du sie gründlich niederreißen und ihre Weihesteine gänzlich zerbrechen!</verse>
        <verse osisID='Exod.23.25'>Wenn ihr aber dem Herrn, eurem Gott, dient, so segnet er dein Brot und dein Wasser. Ich werde Krankheit von dir fernhalten.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.26'>Keine Frau in deinem Lande wird fehlgebären oder kinderlos sein. Die Zahl deiner Tage will ich vollenden.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.27'>Meinen Schrecken will ich vor dir hersenden und jedes Volk, zu dem du kommst, zum Verzagen bringen. Auch werde ich veranlassen, daß alle deine Feinde vor dir die Flucht ergreifen.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.28'>Ich sende Entmutigung vor dir her; sie wird die Hiwwiter, die Kanaaniter und die Hethiter vor dir verjagen.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.29'>Ich will sie aber nicht in einem einzigen Jahr vor dir verjagen, sonst könnte das Land zur Einöde werden, und das wilde Getier des Feldes würde dir gegenüber zu zahlreich.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.30'>Nur ganz allmählich will ich sie vertreiben vor deinem Angesicht, bis du so fruchtbar geworden bist, daß du das Land besetzen kannst.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.31'>Dein Gebiet will ich reichen lassen vom Schilfmeer bis zum Philistermeer und von der Wüste bis zum Euphrat; denn ich will die Bewohner des Landes in eure Gewalt geben, und du sollst sie vor deinem Angesicht verjagen.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.32'>Du sollst mit ihnen und ihren Gottheiten keinen Bund schließen.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.33'>Sie sollen nicht in deinem Lande wohnen bleiben, sonst verleiten sie dich dazu, wider mich zu sündigen, indem du ihren Göttern dienst; das würde dir zu einem Fallstrick."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.24'>
        <verse osisID='Exod.24.1'>Er sprach sodann zu Moses: "Steigt hinauf zum Herrn, du und Aaron, Nadab und Abihu und siebzig von den Ältesten Israels, und werft euch in gebührendem Abstand anbetend nieder!</verse>
        <verse osisID='Exod.24.2'>Moses aber soll allein zum Herrn herantreten, die anderen dürfen nicht herantreten, und das Volk soll nicht mit ihm hinaufsteigen!"</verse>
        <verse osisID='Exod.24.3'>Moses kam und erzählte dem Volk alle Worte des Herrn und alle Satzungen. Alles Volk antwortete wie mit einer Stimme und sprach: "Alles, was der Herr gesagt hat, wollen wir tun!"</verse>
        <verse osisID='Exod.24.4'>Moses schrieb alle Worte des Herrn auf. Am frühen Morgen des anderen Tages baute er einen Altar am Fuß des Berges und zwölf Gedenksteine für die zwölf Stämme Israels.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.5'>Dann beauftragte er die Jungmannschaft der Israeliten, Brandopfer darzubringen und Stiere als Friedopfer für den Herrn zu schlachten.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.6'>Dann nahm Moses die Hälfte des Blutes und goß es in Schalen; die andere Hälfte des Blutes sprengte er auf den Altar.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.7'>Er nahm das Buch des Bundes und las es dem Volke vor. Es sagte: "Alles, was der Herr gesprochen, wollen wir gern befolgen!"</verse>
        <verse osisID='Exod.24.8'>Hierauf nahm Moses das Blut, besprengte damit das Volk und sprach: "Seht das Blut des Bundes, den der Herr mit euch auf Grund dieser Satzungen geschlossen hat!"</verse>
        <verse osisID='Exod.24.9'>Dann stiegen Moses und Aaron, Nadab, Abihu und siebzig von den Ältesten Israels hinauf.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.10'>Sie schauten den Gott Israels. Unter seinen Füßen war es wie Saphirplatten und wie der Himmel selber in seiner strahlenden Reinheit.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.11'>Er aber streckte seine Hand nicht aus gegen die Edlen der Israeliten; sie durften Gott schauen und konnten danach unbehelligt essen und trinken.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.12'>Da sprach der Herr zu Moses: "Steig zu mir auf den Berg herauf und verweile daselbst! Ich werde dir steinerne Tafeln geben mit den Gesetzen und Geboten, die ich zu ihrer Unterweisung niedergeschrieben habe."</verse>
        <verse osisID='Exod.24.13'>Da machte sich Moses mit seinem Diener Josua auf, um auf den Gottesberg hinaufzusteigen.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.14'>Zu den Ältesten sagte er: "Bleibt uns an dieser Stelle, bis wir zu euch zurückkehren. Aaron und Chur sind bei euch. Wer eine Streitsache zu schlichten hat, gehe zu ihnen!"</verse>
        <verse osisID='Exod.24.15'>Moses stieg den Berg hinauf; sodann verhüllte die Wolke den Berg.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.16'>Die Herrlichkeit des Herrn ließ sich auf den Berg Sinai nieder, und die Wolke bedeckte ihn sechs Tage lang. Am siebten Tage rief er den Moses mitten aus dem Gewölk.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.17'>Die Herrlichkeit des Herrn aber erschien den Israeliten wie ein loderndes Feuer auf dem Bergesgipfel.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.18'>Moses ging in die Wolke hinein, stieg den Berg hinauf und verblieb vierzig Tage und vierzig Nächte auf dem Berge.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.25'>
        <verse osisID='Exod.25.1'>Der Herr sprach zu Moses folgendermaßen:</verse>
        <verse osisID='Exod.25.2'>"Sage den Israeliten, sie sollen für mich eine Abgabe erheben. Von jedem, der von Herzen gern gibt, sollt ihr diese Abgabe für mich erheben.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.3'>Die Abgabe, die ihr von ihnen erheben sollt, sei folgende: Gold, Silber und Kupfer,</verse>
        <verse osisID='Exod.25.4'>violette Purpurwolle, roter Purpur und karmesinfarbener Stoff, Byssus und Ziegenhaare,</verse>
        <verse osisID='Exod.25.5'>rotgefärbte Widderfelle, Tachaschhäute und Akazienholz,</verse>
        <verse osisID='Exod.25.6'>Öl für den Leuchter, Balsame für das Salböl und für wohlriechendes Räucherwerk,</verse>
        <verse osisID='Exod.25.7'>Karneolsteine und Besatzsteine für das Ephod und das Brustschild.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.8'>Sie sollen mir ein Heiligtum errichten, und ich will in ihrer Mitte wohnen.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.9'>So wie ich dir das Muster der Wohnstätte und das Muster all ihrer Geräte zeige, so sollt ihr es machen.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.10'>Verfertigt eine Lade aus Akazienholz, zweieinhalb Ellen lang, eineinhalb Ellen breit und eineinhalb Ellen hoch!</verse>
        <verse osisID='Exod.25.11'>Überziehe sie mit reinem Gold von innen und von außen und befestige eine Leiste aus Gold ringsherum!</verse>
        <verse osisID='Exod.25.12'>Gieße für sie vier goldene Ringe und bringe sie an den vier Ecken an, und zwar zwei Ringe an ihrer einen Seitenwand und zwei an der anderen!</verse>
        <verse osisID='Exod.25.13'>Verfertige Stangen aus Akazienholz und überziehe sie mit Gold!</verse>
        <verse osisID='Exod.25.14'>Stecke die Stangen durch die Ringe an den Seitenwänden der Lade, daß man sie mit ihnen tragen kann!</verse>
        <verse osisID='Exod.25.15'>Die Stangen sollen in den Ringen der Lade bleiben; man soll sie aus ihnen nicht herausziehen!</verse>
        <verse osisID='Exod.25.16'>In die Lade sollst du das Gesetz legen, das ich dir geben werde!</verse>
        <verse osisID='Exod.25.17'>Verfertige sodann eine Deckplatte aus reinem Gold, zweieinhalb Ellen sei ihre Länge und eineinhalb Ellen ihre Breite!</verse>
        <verse osisID='Exod.25.18'>Stelle zwei Goldkerubim her; als getriebene Arbeit sollst du sie an den beiden Enden der Deckplatte anfertigen!</verse>
        <verse osisID='Exod.25.19'>Und zwar sollst du den einen Kerub an dem einen Ende und den anderen am anderen Ende anbringen. Von der Deckplatte her mache die Kerubim über ihren beiden Enden!</verse>
        <verse osisID='Exod.25.20'>Die Kerubim sollen ihre Flügel nach oben hin ausbreiten, indem sie mit ihren Flügeln die Deckplatte überdachen; ihre Antlitze seien gegeneinander gekehrt; zur Deckplatte hin sollen die Gesichter der Kerubim gerichtet sein.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.21'>Setze die Deckplatte auf die Lade und lege in die Lade das Gesetz, das ich dir geben werde!</verse>
        <verse osisID='Exod.25.22'>Dortselbst will ich mich dir offenbaren von der Deckplatte aus, die auf der Lade des Zeugnisses ist, von der Stelle zwischen den beiden Kerubim. Alles will ich dir sagen, was ich dir für die Israeliten auftragen werde.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.23'>Fertige auch einen Tisch aus Akazienholz, zwei Ellen lang, eine Elle breit und eineinhalb Ellen hoch!</verse>
        <verse osisID='Exod.25.24'>Überziehe ihn mit reinem Gold und umschließe ihn mit einer goldenen Einfassung!</verse>
        <verse osisID='Exod.25.25'>Befestige daran auch eine Leiste von einer Handbreit und verfertige eine goldene Einfassung um diese Leiste!</verse>
        <verse osisID='Exod.25.26'>Dann gieße dafür vier goldene Ringe und bringe die Ringe an den vier Seiten an, wo seine vier Füße sind!</verse>
        <verse osisID='Exod.25.27'>Die Ringe sollen dicht unter der Leiste sein als Ösen für die Stangen zum Tragen des Tisches!</verse>
        <verse osisID='Exod.25.28'>Mache die Stangen aus Akazienholz und überziehe sie mit Gold; mit ihnen soll der Tisch getragen werden.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.29'>Forme dazu die passenden Schüsseln und Schalen, Kannen und Krüge, mit denen Trankopfer gespendet werden; aus reinem Gold sollst du sie verfertigen!</verse>
        <verse osisID='Exod.25.30'>Auf dem Tisch sollst du ständig Schaubrote vor mir auflegen!</verse>
        <verse osisID='Exod.25.31'>Mache auch einen Leuchter aus reinem Gold; in getriebener Arbeit soll der Leuchter hergestellt werden, sein Fußgestell und sein Schaft. Seine Kelche, seine Knäufe und seine Blüten sollen von ihm ausgehen.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.32'>Sechs Röhren sollen von seinen Seiten ausgehen, drei Leuchterröhren von der einen Seite aus und drei Leuchterröhren von der anderen Seite aus.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.33'>Drei mandelförmige Kelche mit Knäufen und Blüten seien an der ersten Röhre, drei mandelförmige Kelche mit Knäufen und Blüten an der zweiten, und so an allen sechs Röhren, die vom Leuchter ausgehen.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.34'>Am Leuchter selbst seien vier mandelförmige Kelche, seine Knäufe und seine Blüten,</verse>
        <verse osisID='Exod.25.35'>und zwar ein Knauf unter zwei Röhren, und wieder ein Knauf unter den beiden nächsten Röhren, und noch ein Knauf unter den beiden letzten Röhren, entsprechend den sechs Röhren, die vom Leuchter ausgehen.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.36'>Ihre Knäufe und ihre Röhren sollen ein Ganzes mit ihm sein. Das Ganze sei eine getriebene Arbeit aus einem Stück reinen Goldes.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.37'>Dann fertige seine Lampen an; sieben sollen es sein! Setze seine Lampen obenauf, damit sie den Raum vor ihm beleuchten!</verse>
        <verse osisID='Exod.25.38'>Dazu die zugehörigen Dochtscheren und Feuerschalen aus feinstem Gold.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.39'>Aus einem Talent reinen Goldes stelle ihn und alle diese Geräte her!</verse>
        <verse osisID='Exod.25.40'>Sieh zu, daß du sie genau nach dem Urbild verfertigst, das dir auf dem Berg gezeigt worden ist!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.26'>
        <verse osisID='Exod.26.1'>Die Wohnstätte sollst du aus zehn Zeltdecken herstellen; aus gezwirntem Byssus, violetter Purpurwolle, aus rotem Purpur, karmesinfarbigem Stoff mit Kerubim; wie sie ein Stoffwirker macht, sollst du sie fertigen.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.2'>Die Länge jeder einzelnen Decke soll achtundzwanzig Ellen betragen und vier Ellen die Breite; alle Zelttücher sollen ein und dasselbe Maß haben.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.3'>Fünf der Zeltbahnen sollen zusammengefügt sein, eine an der andern; die anderen fünf ebenso.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.4'>Mache Schleifen aus violetter Purpurwolle an der Außenkante der einen Zeltbahn, die das Ende des zusammengesetzten Stückes bildet, und ebenso an der Außenkante der letzten Zeltbahn des zweiten zusammengesetzten Teiles.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.5'>Fünfzig Schleifen bringe an der einen Zeltbahn an, ebenso fünfzig Schleifen am Ende der Zeltdecke, die zum zweiten zusammengesetzten Stück gehört; die Schleifen sollen einander gegenüberstehen.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.6'>Forme dann fünfzig Haken aus Gold und verbinde die Zeltdecken mit den Haken, eine mit der andern; so soll es eine einzige Wohnstätte werden.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.7'>Fertige sodann Zeltdecken aus Ziegenhaar für ein Zelt über der Wohnstätte; in einer Anzahl von elf Stück sollst du sie herstellen.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.8'>Die Länge jeder einzelnen Zeltdecke soll dreißig Ellen sein, und vier Ellen sei ihre Breite; alle elf Zeltdecken sollen ein und dasselbe Maß haben.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.9'>Füge fünf zu einem Stück zusammen, ebenso die anderen sechs Zeltdecken zu einem Stück; lege dabei die Hälfte der sechsten Zeltbahn, die für die Vorderseite des Zeltes da ist, doppelt.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.10'>Am Saume der letzten Zeltdecke des einen zusammengesetzten Stückes mache fünfzig Schleifen und ebenso am Zeltdeckensaum des zweiten zusammengesetzten Stückes.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.11'>Sodann fertige fünfzig Haken aus Kupfer, hänge die Haken in die Schleifen ein und verbinde so die Zeltbahnen, daß es ein einziges Zelt werde.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.12'>Den bei den Zeltbahnen überhängenden Teil, der überschüssig ist, lasse zur Hälfte an der Rückseite der Wohnstätte herabhängen.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.13'>Eine Elle soll hüben und drüben auf den beiden Längsseiten der Wohnstätte herabhängen von dem, was an den Zeltdecken zu lang ist. Es soll die Wohnstätte bedecken.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.14'>Endlich stelle für das Zelt eine rot gegerbte Decke aus Widderfellen her und oben darauf eine Decke aus Tachaschleder.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.15'>Danach fertige Bretter für die Wohnstätte; sie sollen aus Akazienholz sein und zum Aufstellen dienen.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.16'>Zehn Ellen sei die Länge eines Brettes und eineinhalb Ellen seine Breite.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.17'>Jedes Brett soll durch zwei Zapfen gegenseitig in Verbindung gebracht werden; so mache es mit allen Brettern der Wohnstätte.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.18'>Für die Wohnstätte sollst du an Brettern zwanzig für die Südseite herstellen.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.19'>Stelle auch vierzig silberne Sockel her als Unterlage für die zwanzig Bretter, zwei Sockel als Unterlage eines Brettes für seine beiden Zapfen.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.20'>Ebenso für die andere Längsseite der Wohnstätte, die Nordseite, zwanzig Bretter,</verse>
        <verse osisID='Exod.26.21'>dazu noch vierzig silberne Fußsockel, zwei Sockel als Unterlage für ein Brett.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.22'>Für die Rückseite der Wohnstätte, die nach Westen hin liegt, verfertige sechs Bretter.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.23'>Und zwei Bretter stelle als Eckstücke für die Rückseite der Wohnstätte her.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.24'>Sie seien unten und oben doppelt aufgebaut und sollen sich bei dem einen Ring treffen; sie mögen die beiden Ecken ausmachen.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.25'>Es seien also acht Bretter, und ihre silbernen Fußgestelle sollen sechzehn betragen, nämlich je zwei Fußgestelle als Unterlage für ein Brett.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.26'>Stelle auch Riegel her aus Akazienholz, fünf für die Bretter auf der einen Seite der Wohnstätte,</verse>
        <verse osisID='Exod.26.27'>ebenso auch fünf Riegel für die Bretter der zweiten Längsseite und fünf Riegel für die Bretter der nach Westen gerichteten Rückseite.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.28'>Der mittlere Riegel stehe in der Mitte der Bretter; er laufe von einem Ende zum anderen.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.29'>Überziehe die Bretter mit Gold, und auch ihre Ringe stelle aus Gold her, um die Riegel zu halten; ebenso überziehe die Riegel mit Gold.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.30'>So richte also die Wohnstätte auf, entsprechend ihrem Entwurf, der dir auf dem Berge gezeigt worden ist.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.31'>Verfertige einen Vorhang aus violetter Purpurwolle und rotem Purpur, karmesinfarbigem Stoff und gezwirntem Byssus; als Werk eines Stoffwirkers sollst du ihn mit Kerubimfiguren herstellen.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.32'>Hänge ihn an vier Säulen aus vergoldetem Akazienholz - auch ihre Nägel sollen aus Gold sein -, die auf vier silbernen Sockeln stehen sollen.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.33'>Bringe den Vorhang unterhalb der Haken an, und stelle dortselbst in den Raum hinter den Vorhang die Lade des Zeugnisses; der Vorhang soll euch als Scheidewand zwischen dem Heiligen und dem Allerheiligsten dienen.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.34'>Setze die Deckplatte auf die Lade des Zeugnisses im Allerheiligsten.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.35'>Stelle den Tisch außerhalb des Vorhangs auf, den Leuchter gegenüber dem Tisch auf der Südseite der Wohnstätte; den Tisch aber rücke gegen die Nordseite!</verse>
        <verse osisID='Exod.26.36'>Für das Eingangstor des Zeltes stelle einen Vorhang aus violetter Purpurwolle, rotem Purpur, karmesinfarbigem Stoff und gezwirntem Byssus her in Buntwirkerarbeit!</verse>
        <verse osisID='Exod.26.37'>Für den Vorhang stelle fünf Säulen aus Akazienholz auf und überziehe sie mit Gold auch ihre Nägel seien aus Gold - und gieße für sie fünf kupferne Sockel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.27'>
        <verse osisID='Exod.27.1'>Mache sodann den Altar aus Akazienholz, fünf Ellen lang und fünf Ellen breit - der Altar soll quadratisch sein - und drei Ellen hoch.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.2'>Errichte seine Hörner auf seinen vier Ecken - seine Hörner sollen mit ihm ein Stück bilden - und überziehe ihn mit Kupfer.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.3'>Stelle dazu auch die Töpfe her, um die Fettasche von ihm wegzunehmen, die passenden Reinigungsschaufeln und Sprengschalen, Fleischgabeln und Feuerbecken; alle zugehörigen Geräte sollst du aus Kupfer verfertigen.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.4'>Mache für ihn ein Gitterwerk, ein kupfernes Netzgitter, und bringe an seinen vier Enden vier kupferne Ringe an.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.5'>Unter der Einfassung des Altars bringe es unterhalb an; es soll das Netzgitter bis zur halben Höhe des Altars reichen.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.6'>Richte für den Altar auch Stangen aus Akazienholz zu und bedecke sie mit Kupfer.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.7'>Die Stangen sollen in die Ringe hineingesteckt werden; sie sollen sich auf beiden Seiten des Altars befinden, wenn man ihn trägt.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.8'>Er sei hohl; stelle ihn aus Pltten her; wie man dir auf dem Berg gezeigt hat, so sollen sie ihn zur Ausführung bringen.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.9'>Dann stelle den Vorhof der Wohnstätte her: Für die Südseite Vorhofsbehänge aus gezwirntem Byssus, hundert Ellen lang für die eine Seite.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.10'>Dazu zwanzig Säulen und zwanzig zugehörige kupferne Fußgestelle, die Nägel der Säulen und ihre Querstangen aus Silber.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.11'>Ebenso stelle für die nördliche Längsseite Behänge her, die hundert Ellen lang sind, dazu zwanzig Säulen und zwanzig kupferne Fußgestelle für sie, die Nägel der Säulen und ihre Querstangen aber aus Silber,</verse>
        <verse osisID='Exod.27.12'>für die nach Westen gerichtete Breitseite aber Behänge von fünfzig Ellen, dazu zehn entsprechende Säulen und zehn Fußsockel für sie.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.13'>Die Breite des Vorhofes sei auch für die nach Osten gehende Seite fünfzig Ellen,</verse>
        <verse osisID='Exod.27.14'>und zwar fünfzehn Ellen Behänge für das eine Seitenstück, dazu drei Säulen und drei Fußsockel für sie,</verse>
        <verse osisID='Exod.27.15'>ebenso für das zweite Seitenstück fünfzehn Ellen Behänge, dazu drei Säulen und drei Fußsockel für sie.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.16'>Für die Eingangstür des Vorhofes einen Vorhang von zwanzig Ellen aus violetter Purpurwolle, rotem Purpur, karmesinfarbigem Stoff und gezwirntem Byssus in Buntwirkerarbeit, dazu vier Säulen und vier Sockel für sie.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.17'>Alle Säulen des Vorhofes ringsumher sollen silberne Querstangen haben. Ihre Nägel seien aus Silber und ihre Sockel aus Kupfer.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.18'>Des Vorhofes Länge betrage hundert Ellen, die Breite fünfzig und die Höhe fünf Ellen; die Vorhänge seien aus gezwirntem Byssus und die dazugehörigen Fußgestelle aus Kupfer.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.19'>Alle Geräte der Wohnung die zu irgendeiner Verrichtung gebraucht werden, und alle ihre Zeltpflöcke und alle Zeltpflöcke des Vorhofes sollen aus Kupfer sein.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.20'>Befiehl den Israeliten, daß sie dir reines Öl aus gestoßenen Oliven für die Ampel bringen, damit man eine immerbrennende Lampe aufsetzen kann.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.21'>Im Begegnungszelt außerhalb des Vorhanges, der sich vor der Gesetzeslade befindet, soll sie Aaron mit seinen Söhnen herrichten; vom Abend bis zum Morgen soll sie brennen vor dem Herrn. Eine immerwährende Satzung von Geschlecht zu Geschlecht soll dies für die Israeliten sein!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.28'>
        <verse osisID='Exod.28.1'>Laß deinen Bruder Aaron und seine Söhne aus der Reihe der Israeliten zu dir kommen; als Priester soll er mir dienen, also Aaron, Nadab und Abihu, Eleasar und Itamar, die Söhne Aarons.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.2'>Dann lasse deinem Bruder heilige Gewänder nähen, die ihm zur Auszeichnung und Zierde dienen.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.3'>Rede auch mit allen Kunstverständigen, die ich mit dem Geiste der Weisheit erfüllt habe: sie sollen die Gewänder für Aaron anfertigen, damit man ihn weihe und er mir als Priester diene.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.4'>Dies sind die Gewänder, die man anfertigen soll: Brustschild, Ephod, Obergewand, bunter Leibrock, Kopfbund und Gürtel. Heilige Gewänder soll man also für deinen Bruder Aaron - und für seine Söhne anfertigen, damit er mir als Priester diene.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.5'>Man soll dazu Gold, violette Purpurwolle, roten Purpur, karmesinroten Stoff und Byssus verwerten.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.6'>Das Ephod soll man aus Gold, violetter Purpurwolle, rotem Purpur, karmesinfarbigem Stoff, in gezwirntem Byssus als Kunstwirkerarbeit herstellen.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.7'>Es soll zwei verbundene Schulterstücke haben; an seinen beiden Enden soll es verbunden sein.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.8'>Die Binde, die sich an ihm zum Anlegen befindet, soll von gleicher Machart und aus einem Stück mit ihm sein, aus Gold, aus violetter Purpurwolle, aus rotem Purpur, karmesinfarbenem Stoff und gezwirntem Byssus.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.9'>Nimm dann zwei Karneolsteine und schneide darauf die Namen der Söhne Israels ein.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.10'>Sechs Namen auf den ersten Stein und die anderen sechs Namen auf den zweiten Stein nach der Reihenfolge ihrer Geburt.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.11'>So wie der Steinschneider Gravierungen auf Siegeln herstellt, so sollst du beide Steine mit den Namenszeichen der Söhne Israels versehen, umrahmt von Goldfassungen.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.12'>Setze die beiden Steine auf die Schulterstücke des Ephod als Steine der Erinnerung an die Söhne Israels. Aaron soll ihre Namen auf seinen beiden Schulterstücken vor dem Herrn zum Gedächtnis tragen.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.13'>Stelle also die Einfassungen von Gold her,</verse>
        <verse osisID='Exod.28.14'>dazu zwei Kettchen aus reinem Golde; drehe sie in der Art einer Schnur und befestige die schnurartigen Kettchen an den Einfassungen.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.15'>Du sollst ein Brustschild des Schiedsrichterspruches herstellen; als Kunstwirkerarbeit in der Art des Ephod stelle es her; fertige es aus Gold, aus violetter Purpurwolle, rotem Purpur, karmesinfarbenem Stoff und gezwirntem Byssus!</verse>
        <verse osisID='Exod.28.16'>Es soll quadratisch sein, doppelt gelegt, eine Spanne lang und eine Spanne breit.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.17'>Schmücke es mit einem Besatz von Edelsteinen, insgesamt vier Reihen! Die erste Reihe: Rubin, Chrysolith und Smaragd.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.18'>Die zweite Reihe: Türkis, Lasurstein und Jaspis.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.19'>Die dritte Reihe: Hyazinth, Achat und Amethyst.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.20'>Die vierte Reihe: Tarsis, Karneol und Nephrit; goldgefaßt seien sie in ihren Reihen.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.21'>Die Steine sollen die Namen der Söhne Israels tragen, zwölf entsprechend ihren Namen. Siegelstecherarbeiten mit den entsprechenden Namen sollen es sein nach den zwölf Stämmen.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.22'>Für das Brustschild stelle gedrehte Kettchen her nach Art von Schnüren aus reinem Gold.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.23'>Dann verfertige für das Brustschild zwei goldene Ringe und befestige beide an den zwei Enden des Brustschildes.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.24'>Sodann bringe die beiden goldenen Schnüre an den zwei Ringen der Enden des Brustschildes an.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.25'>Die beiden anderen Enden der Schnüre befestige an den Einfassungen; hänge es an die Schulterstücke des Ephod auf dessen vordere Seite!</verse>
        <verse osisID='Exod.28.26'>Stelle noch zwei goldene Ringe her und bringe sie auf den beiden anderen Enden des Brustschildes an, auf seinem inneren Rande, der dem Ephod zugekehrt ist.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.27'>Stelle zwei weitere goldene Ringe her und bringe sie auf den beiden Schulterstücken des Ephod unten an, an seiner vorderen Seite nahe der Stelle, wo es zusammengefügt ist, oberhalb der Binde des Ephod.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.28'>Man soll das Brustschild durch seine Ringe an den Ephodringen anbringen durch Schnüre aus violettem Purpur, damit es über der Binde des Ephod bleibt und das Brustschild sich nicht von seiner Stelle auf dem Ephod verrückt.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.29'>Aaron soll die Namen der Söhne Israels auf dem Brustschild des Schiedsrichterspruches auf seinem Herzen tragen, wenn er das Heiligtum betritt, zum immerwährenden Gedenken vor dem Herrn.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.30'>In das Brustschild des Schiedsrichterspruches lege die Losorakel der Urim und Tummim; sie sollen auf dem Herzen Aarons ruhen, wenn er vor den Herrn tritt; er trage den Schiedsrichterspruch der Söhne Israels auf seinem Herzen ständig vor dem Herrn.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.31'>Mache das Obergewand des Ephod ganz aus violetter Purpurwolle.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.32'>In seiner Mitte soll sich eine Öffnung für den Kopf befinden; ein ringsum besetzter Rand sei an seiner Öffnung; eine Webearbeit wie bei der Öffnung eines Panzerhemdes soll es erhalten, damit es nicht zerreißt.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.33'>An seinem Saum sollst du Granatäpfel aus violetter Purpurwolle, rotem Purpur und karmesinfarbenem Stoff anbringen, und zwar ringsum an seinem Saum, und dazwischen goldene Glöckchen ringsum.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.34'>Es sollen sich immer ein goldenes Glöckchen und ein Granatapfel an dem Saum des Obergewandes ringsum abwechseln.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.35'>Aaron soll es beim heiligen Dienst tragen, sein Ton soll zu hören sein, wenn er in das Heiligtum vor den Herrn tritt und wenn er da wieder hinausgeht; sonst müßte er sterben.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.36'>Dann verfertige ein Stirnblatt aus reinem Gold und graviere darauf in Siegelstecherarbeit ein: "Heilig dem Herrn!"</verse>
        <verse osisID='Exod.28.37'>Befestige es an einer Schnur von violetter Purpurwolle, um es am Turban anzubringen, auf der Vorderseite des Turbans soll es sich befinden.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.38'>Es soll auf Aarons Stirn sein; und so nehme Aaron die Verfehlungen an den Weihegaben, die die Söhne Israels darbringen bei ihren heiligen Abgaben, auf sich! Ständig soll es auf Aarons Stirn sein, damit sie Wohlgefallen vor dem Herrn finden!</verse>
        <verse osisID='Exod.28.39'>Webe den Leibrock aus Byssus; verfertige den Turban aus Byssus, und den Gürtel wirke in Buntwirkerarbeit!</verse>
        <verse osisID='Exod.28.40'>Auch für Aarons Söhne verfertige Leibröcke, mache ihnen Gürtel und hohe Kopftracht zur Auszeichnung und Zierde!</verse>
        <verse osisID='Exod.28.41'>Dann bekleide mit ihnen deinen Bruder Aaron und seine Söhne zugleich mit ihm; salbe sie, führe sie in ihr Amt ein und heilige sie, damit sie mir als Priester dienen!</verse>
        <verse osisID='Exod.28.42'>Mache ihnen linnene Beinhüllen, um ihre Scham zu bedecken; von den Hüften bis zu den Schenkeln sollen sie reichen!</verse>
        <verse osisID='Exod.28.43'>Sie sollen von Aaron und seinen Söhnen getragen werden, wenn sie ins Offenbarungszelt eintreten oder sich dem Altar nähern, um ihren Dienst am Heiligtum zu verrichten; sie sollen keinerlei Schuld auf sich laden, damit sie nicht sterben müssen. Eine immerwährende Satzung sei dies für ihn und seine Nachkommen!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.29'>
        <verse osisID='Exod.29.1'>Dies ist die Vorschrift, die du bei ihnen anwenden sollst, wenn du sie mir zum priesterlichen Dienst weihst: Nimm einen Jungstier und zwei fehlerlose Widder</verse>
        <verse osisID='Exod.29.2'>und ungesäuerte Brote, ungesäuerte, mit Öl angerührte Ringbrote und ungesäuerte, mit Öl bestrichene Fladen; aus Weizenmehl sollst du sie herstellen.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.3'>Lege sie in einen Korb und bringe sie im Korb herbei, dazu den Jungstier und die beiden Widder.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.4'>Dann laß Aaron und seine Söhne an den Eingang des Offenbarungszeltes treten und wasche sie mit Wasser!</verse>
        <verse osisID='Exod.29.5'>Nimm die Gewänder und bekleide Aaron mit dem Leibrock, dem Obergewand des Ephod, dem Ephod selbst und dem Brustschild; du sollst ihm mit einer Binde das Ephod festmachen.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.6'>Setze ihm den Turban auf sein Haupt und befestige das heilige Stirnblatt am Turban.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.7'>Nimm das Salböl, gieße es auf sein Haupt und salbe ihn.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.8'>Alsdann laß seine Söhne herantreten und bekleide sie mit Leibröcken.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.9'>Umgürte sie mit dem Gürtel - Aaron und seine Söhne - und binde ihnen die Kopftracht um. So soll ihnen als ewig gültige Satzung das Priesteramt zufallen, und so sollst du Aaron und seine Söhne mit dem Priesteramt belehnen!</verse>
        <verse osisID='Exod.29.10'>Laß den Jungstier vor das Offenbarungszelt bringen. Aaron und seine Söhne sollen ihre Hände auf den Kopf des Stieres legen!</verse>
        <verse osisID='Exod.29.11'>Dann schlachte den Stier vor dem Herrn am Eingang des Offenbarungszeltes!</verse>
        <verse osisID='Exod.29.12'>Nimm von dem Stierblut und streiche davon mit deinem Finger an die Hörner des Altares. Alles übrige Blut aber gieße an den Fuß des Altares!</verse>
        <verse osisID='Exod.29.13'>Nimm dann das ganze Fett, das die Eingeweide bedeckt, sowie den Leberlappen und die beiden Nieren, auch das Fett daran, und laß es auf dem Altar in Rauch aufgehen!</verse>
        <verse osisID='Exod.29.14'>Das Fleisch des Jungstieres aber, sein Fell und seinen Mageninhalt sollst du im Feuer außerhalb des Lagers verbrennen; handelt es sich doch um ein Sündopfer.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.15'>Hole dann den einen Widder; Aaron und seine Söhne sollen ihre Hände auf den Kopf des Widders legen.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.16'>Schlachte darauf den Widder, nimm sein Blut und sprenge es ringsum an den Altar!</verse>
        <verse osisID='Exod.29.17'>Den Widder selbst zerlege in seine Teile, wasche seine Eingeweide und Unterschenkel und lege sie zu den anderen Teilen und zu seinem Kopf!</verse>
        <verse osisID='Exod.29.18'>Alsdann laß den ganzen Widder auf dem Altar in Rauch aufgehen; es ist ja ein Ganzopfer für den Herrn, ein lieblicher Wohlgeruch, ein Feueropfer für den Herrn.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.19'>Hole dann den zweiten Widder; Aaron und seine Söhne sollen ihre Hände auch auf den Kopf dieses Widders legen.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.20'>Schlachte den Widder, nimm von seinem Blut und streiche davon an das rechte Ohrläppchen Aarons und seiner Söhne, an den Daumen ihrer rechten Hand und an die große Zehe ihres rechten Fußes; das andere Blut sprenge ringsum an den Altar!</verse>
        <verse osisID='Exod.29.21'>Nimm auch von dem Blut auf dem Altar und von dem Salböl und besprenge damit Aaron und seine Gewänder und auch seine Söhne und deren Gewänder. Er und seine Gewänder sollen geweiht sein und mit ihm auch seine Söhne und deren Gewänder.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.22'>Dann nimm von dem Widder das Fett, und zwar den Fettschwanz und das Fett, das die Eingeweide bedeckt, den Leberlappen, die beiden Nieren und das Fett daran und die rechte Keule - denn es handelt sich um einen Weihewidder -,</verse>
        <verse osisID='Exod.29.23'>dazu ein rundes Brot, ein mit Öl zubereitetes Ringbrot und einen Fladen aus dem Korb der ungesäuerten Brote, der vor dem Herrn steht!</verse>
        <verse osisID='Exod.29.24'>Dies alles lege Aaron und seinen Söhnen auf die Hände und laß sie es hin und her schwingen als Weihegabe vor dem Herrn!</verse>
        <verse osisID='Exod.29.25'>Sodann nimm ihnen alles wieder aus den Händen und laß es auf dem Altar als Ganzopfer in Rauch aufgehen zu einem lieblichen Wohlgeruch vor dem Herrn; ein Feueropfer ist es für den Herrn.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.26'>Nimm dann die Brust des Einweihungswidders für Aaron und schwinge sie hin und her als Weihegabe vor dem Herrn; sie fällt dir als Anteil zu.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.27'>Erkläre die Weihebrust und die Hebekeule vom Einweihungswidder Aarons und seiner Söhne, wenn sie geschwungen und gehoben worden sind, als heilig!</verse>
        <verse osisID='Exod.29.28'>Denn es soll Aaron und seinen Söhnen ein immerwährender Anteil sein von seiten der Israeliten; es ist ja ein Hebeopfer, und als Hebeopfer von seiten der Israeliten soll es von ihren Friedopfern ihr Hebeopfer sein für den Herrn.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.29'>Die heiligen Gewänder Aarons sollen auf seine nach ihm kommenden Söhne übergehen; man soll sie darin salben und ins Priesteramt einsetzen.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.30'>Sieben Tage lang soll derjenige von seinen Söhnen sie tragen, der an seiner Stelle Priester wird, wenn er das Offenbarungszelt betritt, um im Heiligtum Dienst zu tun.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.31'>Nimm alsdann den Einweihungswidder und koche sein Fleisch an heiliger Stätte!</verse>
        <verse osisID='Exod.29.32'>Aaron und seine Söhne sollen das Widderfleisch und das Brot im Korb am Eingang des Offenbarungszeltes essen.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.33'>Sie sollen also das essen, womit für sie die Sühne vollzogen wurde, um sie ins Priesteramt einzusetzen und sie zu heiligen; kein Außenstehender darf davon essen, denn es ist heilig.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.34'>Wenn aber von dem Fleisch des Einsetzungsopfers und von dem Brot etwas bis zum Morgen übrig bleibt, dann sollst du das Übriggebliebene im Feuer verbrennen; man darf es nicht mehr genießen; denn es ist heilig.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.35'>Also tue mit Aaron und seinen Söhnen, genau, wie ich es dir geboten habe; sieben Tage lang sollst du ihre Amtseinsetzung durchführen.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.36'>Richte auch tagtäglich einen Sündopferstier her für die Sühne, entsündige den Altar, indem du darauf den Sühneritus vollziehst, und salbe ihn, um ihn zu weihen!</verse>
        <verse osisID='Exod.29.37'>Sieben Tage lang sollst du auf dem Altar die Sühnehandlung vollziehen und ihn weihen. Der Altar wird zu etwas Hochheiligem werden. Jeder, der den Altar berührt, ist dem Heiligtum geweiht.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.38'>Auf dem Altar sollst du folgendes darbringen: Tagtäglich und immerwährend zwei einjährige Lämmer.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.39'>Das eine Lamm sollst du am Morgen darbringen, das andere gegen Abend.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.40'>Dazu ein Zehntel Epha Mehl, gemengt mit einem Viertel Hin Öl von zerstoßenen Oliven, und als Trankopfer ein Viertel Hin Wein für das eine Lamm.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.41'>Das zweite Lamm richte gegen Abend zu! Das gleiche Speise- und Trankopfer sollst du ihm dann beigeben, wie am Morgen, zu einem lieblichen Wohlgeruch als Feueropfer für den Herrn.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.42'>Als ein beständiges Brandopfer sei es in all euren Geschlechtern am Eingang des Offenbarungszeltes vor dem Herrn, wo ich mich euch offenbare, um mit dir zu reden.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.43'>Dort will ich mich den Israeliten offenbaren, und das Zelt wird durch meine Herrlichkeit geheiligt werden.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.44'>Ja, ich heilige das Offenbarungszelt und den Altar; auch Aaron und seine Söhne will ich heiligen zu meinem Priesterdienst.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.45'>Ich will inmitten der Israeliten wohnen und will ihnen Gott sein.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.46'>Sie sollen erkennen, daß ich der Herr, ihr Gott, bin, der sie aus dem Lande Ägypten herausgeführt hat, um in ihrer Mitte zu wohnen, ich, der Herr, ihr Gott!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.30'>
        <verse osisID='Exod.30.1'>Verfertige auch einen Altar zum Abbrennen des Räucherwerkes; aus Akazienholz sollst du ihn bauen.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.2'>Er soll eine Elle lang, eine Elle breit, also quadratisch, und zwei Ellen hoch sein; seine Hörner sollen mit ihm aus einem Stück sein.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.3'>Überziehe ihn mit reinem Gold, seine Deckplatte, seine Wände ringsum und seine Hörner, und schmücke ihn ringsum mit einer goldenen Randleiste!</verse>
        <verse osisID='Exod.30.4'>Verfertige auch für ihn zwei goldene Ringe, die du unterhalb seiner Randleiste auf seinen beiden Seitenwänden, den Flanken, anbringen sollst; sie sollen als Ösen für Stangen dienen, auf daß man ihn damit tragen kann.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.5'>Die Stangen stelle aus Akazienholz her und überziehe sie mit Gold!</verse>
        <verse osisID='Exod.30.6'>Aufstellen sollst du ihn vor dem Vorhang, der vor der Lade des Zeugnisses, vor der Deckplatte hängt, die auf dem Zeugnis ruht; dort will ich mich dir offenbaren.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.7'>Aaron soll darauf wohlriechendes Räucherwerk verbrennen, Morgen für Morgen, wenn er die Lampen in Ordnung bringt.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.8'>Wenn Aaron die Lampen gegen Abend wieder aufsetzt, soll er es ebenfalls verbrennen; es sei dies ein immerwährendes Weihrauchopfer für den Herrn in all euren Geschlechtern.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.9'>Ihr dürft darauf kein unerlaubtes Räucherwerk opfern, auch kein Brandopfer und kein Speiseopfer. Auch ein Trankopfer dürft ihr darauf nicht darbringen.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.10'>An seinen Hörnern soll Aaron im Jahre einmal die Sühne vornehmen. Mit dem Blut des Sündopfers, das zur Sühne dient, soll er einmal im Jahr darauf die Sühne vollziehen in all euren Geschlechtern. Etwas Hochheiliges ist der Altar dem Herrn!"</verse>
        <verse osisID='Exod.30.11'>Der Herr sprach zu Moses:</verse>
        <verse osisID='Exod.30.12'>"Wenn du die Kopfzahl der Israeliten bei ihrer Musterung feststellst, dann soll jeder ein Lösegeld für sein Leben anläßlich der Musterung an den Herrn entrichten, damit nicht eine Plage sie bei ihrer Musterung treffe.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.13'>Dies soll ein jeder, der zur Musterung kommt, entrichten: Ein halbes Silberstück nach heiligem Gewicht, 20 Gera das Silberstück, ein halbes Silberstück also als Weihegabe an den Herrn.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.14'>Jeder, der zur Musterung kommt, von zwanzig Jahren an und darüber, soll die Weihegabe des Herrn entrichten.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.15'>Der Reiche soll nicht mehr, der Arme nicht weniger geben als ein halbes Silberstück, wenn ihr die Weihegabe des Herrn entrichtet als Lösegeld für euer Leben.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.16'>Erhebe das Lösegeld von den Israeliten und verwende es für den Dienst am Offenbarungszelt; es sei den Israeliten eine Erinnerung an den Herrn als Lösegeld für euer Leben!"</verse>
        <verse osisID='Exod.30.17'>Der Herr sprach zu Moses:</verse>
        <verse osisID='Exod.30.18'>"Verfertige ein kupfernes Becken und dazu ein kupfernes Gestell zu den Waschungen, stelle es zwischen dem Offenbarungszelt und dem Altar auf und fülle es mit Wasser!</verse>
        <verse osisID='Exod.30.19'>Aaron und seine Söhne sollen darin ihre Hände und Füße waschen.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.20'>Wenn sie ins Offenbarungszelt eintreten, sollen sie sich mit Wasser waschen, sonst müßten sie sterben; oder wenn sie sich dem Altar nähern, um als heiligen Dienst ein Feueropfer für den Herrn darzubringen,</verse>
        <verse osisID='Exod.30.21'>sollen sie ihre Hände und Füße waschen, sonst müßten sie sterben. Das sei ihnen eine immerwährende Satzung, die für ihn und seine Nachkommen in all ihren Geschlechtern gilt!"</verse>
        <verse osisID='Exod.30.22'>Der Herr befahl Moses weiterhin:</verse>
        <verse osisID='Exod.30.23'>"Nimm dir Duftkräuter edelster Sorte, erstarrte Tropfenmyrrhe - fünfhundert Sekel -, wohlriechenden Zimt - davon die Hälfte, also zweihundertfünfzig Sekel -, Würzrohr - ebenfalls zweihundertfünfzig Sekel -,</verse>
        <verse osisID='Exod.30.24'>Zimtblüte - fünfhundert Sekel nach heiligem Gewicht - und ein Hin Olivenöl.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.25'>Hieraus stelle ein heiliges Salböl her, eine würzige Mischung, wie sie der Salbenmischer macht; heiliges Salböl soll es sein.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.26'>Damit sollst du das Offenbarungszelt salben und die Lade des Zeugnisses,</verse>
        <verse osisID='Exod.30.27'>den Tisch und all seine Geräte, den Leuchter mit seinen Geräten und den Räucheraltar,</verse>
        <verse osisID='Exod.30.28'>den Brandopferaltar mit all seinen Geräten und das Becken mit seinem Gestell.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.29'>Weihe sie so, daß sie etwas Hochheiliges sind; jeder, der sie berührt, wird selbst geweiht.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.30'>Auch den Aaron und seine Söhne salbe, und weihe sie mir zum Priesterdienst!</verse>
        <verse osisID='Exod.30.31'>Den Israeliten aber sage dies: Als heiliges Salböl gilt dies mir in all euren Geschlechtern.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.32'>Auf einen Menschenleib werde es nicht gegossen; in der gleichen Zusammensetzung dürft ihr es nicht nachmachen; denn heilig ist es und soll euch als heilig gelten.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.33'>Jeder, der die gleiche Mischung herstellt und einem Unbefugten davon gibt, der soll aus seiner Sippe ausgetilgt werden!"</verse>
        <verse osisID='Exod.30.34'>Es sprach der Herr weiter zu Moses: "Nimm dir wohlriechende Spezereien, nämlich Staktetropfen, Räucherklaue und Galbanum, [Spezereien] und reinen Weihrauch, alles zu gleichen Teilen,</verse>
        <verse osisID='Exod.30.35'>und bereite hieraus ein Räucherwerk in würziger Mischung, nach Art des Salbenmischers mit Salz gemengt, rein und heilig.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.36'>Zerstoße etwas davon zu feinem Pulver und lege davon vor dem Gesetz im Offenbarungszelt nieder, wo ich mich dir offenbaren werde; etwas Hochheiliges soll es für euch sein!</verse>
        <verse osisID='Exod.30.37'>Das Räucherwerk, das du herstellen sollst, dürft ihr nicht in der gleichen Mischung für euch herstellen; als heilig gelte es dir für den Herrn.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.38'>Jeder, der es nachahmt, um seinen Wohlgeruch einzuatmen, der soll aus seiner Sippe ausgetilgt werden!"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.31'>
        <verse osisID='Exod.31.1'>Der Herr sprach zu Moses:</verse>
        <verse osisID='Exod.31.2'>"Siehe, ich habe den Bezalel, den Sohn des Uri, Enkel des Chur aus dem Stamme Juda, mit Namen berufen</verse>
        <verse osisID='Exod.31.3'>und ihn mit göttlichem Geist erfüllt in Weisheit, in Einsicht und Kenntnis für allerlei Kunstwerk.</verse>
        <verse osisID='Exod.31.4'>Er soll Pläne entwerfen und diese in Gold, Silber und Kupfer ausführen.</verse>
        <verse osisID='Exod.31.5'>Auch mit der Fertigkeit habe ich ihn begabt, Steine für die Fassungen zu bearbeiten und Holz zu schnitzen, um jegliches Werk auszuführen.</verse>
        <verse osisID='Exod.31.6'>Auch habe ich ihm den Oholiab, den Sohn des Achisamach aus dem Stamme Dan, beigegeben und habe das Herz aller Kunstverständigen mit Weisheit erfüllt. Sie vermögen alles, was ich dir aufgetragen habe, auszuführen:</verse>
        <verse osisID='Exod.31.7'>Das Offenbarungszelt, die Lade für das Gesetz, die Deckplatte darüber und alle übrigen Geräte des Zeltes,</verse>
        <verse osisID='Exod.31.8'>d. h. den Tisch mit seinen Geräten, den Leuchter aus reinem Gold mit all seinen Geräten und den Rauchopferaltar,</verse>
        <verse osisID='Exod.31.9'>den Brandopferaltar mit all seinen Geräten und das Becken mit seinem Gestell,</verse>
        <verse osisID='Exod.31.10'>die gewirkten Gewänder, nämlich die heiligen Gewänder für den Priester Aaron und die Gewänder für seine Söhne zum Priesterdienst,</verse>
        <verse osisID='Exod.31.11'>und schließlich das Salböl und das wohlriechende Räucherwerk für das Heiligtum. Wie ich es aufgetragen, sollen sie es ausführen."</verse>
        <verse osisID='Exod.31.12'>Der Herr sprach zu Moses:</verse>
        <verse osisID='Exod.31.13'>"Sage den Israeliten: Besonders beobachtet meine Sabbate; denn sie sind ein Zeichen zwischen mir und euch in all euren Geschlechtern. Daran soll man erkennen, daß ich, der Herr, es bin, der euch heiligt!</verse>
        <verse osisID='Exod.31.14'>Beobachtet also den Sabbat; denn heilig soll er euch sein! Wer ihn entheiligt, muß des Todes sterben. Ja, jeder, der an ihm eine Arbeit verrichtet, dessen Person soll aus der Mitte ihrer Sippengenossen ausgetilgt werden.</verse>
        <verse osisID='Exod.31.15'>Sechs Tage lang soll die Arbeit dauern, am siebten Tage aber soll ein dem Herrn heiliger, feierlicher Tag der Ruhe sein. Jeder, der am Sabbat eine Arbeit verrichtet, soll des Todes sterben.</verse>
        <verse osisID='Exod.31.16'>Israels Söhne sollen den Sabbat halten und den Tag des Sabbats in ihren Geschlechtern als ewig gültigen Bund betrachten!</verse>
        <verse osisID='Exod.31.17'>Zwischen mir und zwischen Israels Söhnen sei er ein immerwährendes Zeichen! Denn in sechs Tagen hat der Herr Himmel und Erde erschaffen, am siebten Tage aber ruhte er und atmete auf."</verse>
        <verse osisID='Exod.31.18'>Als der Herr seine Reden mit Moses auf dem Berge Sinai vollendet hatte, überreichte er ihm zwei Gesetzestafeln, steinerne Tafeln, die vom Finger Gottes beschrieben waren.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.32'>
        <verse osisID='Exod.32.1'>Das Volk sah, daß Moses seine Rückkehr vom Berge hinausschob. Da sammelte sich das Volk um Aaron und sprach zu ihm: "Wohlan, mach uns Götter, die vor uns herziehen! Denn was aus Moses geworden ist, dem Mann, der uns aus dem Lande Ägypten herausgeführt hat, wissen wir nicht."</verse>
        <verse osisID='Exod.32.2'>Da antwortete ihnen Aaron: "Nehmt die goldenen Ringe von den Ohren eurer Frauen, Söhne und Töchter ab und bringt sie her zu mir!"</verse>
        <verse osisID='Exod.32.3'>So nahmen denn alle Leute die goldenen Ringe, die sie an den Ohren trugen, von sich ab und brachten sie zu Aaron.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.4'>Er nahm sie aus ihren Händen, sammelte (das Gold) in einen Beutel und goß dann daraus ein Kalb als Gußbild. Sie riefen: "Das ist dein Gott, Israel, der dich aus Ägypten geführt hat."</verse>
        <verse osisID='Exod.32.5'>Aaron vernahm es und baute vor dem Kalb einen Altar. Er ließ laut ausrufen: "Morgen soll ein Fest sein für den Herrn!"</verse>
        <verse osisID='Exod.32.6'>In der Frühe des nächsten Morgens opferten sie Brandopfer und brachten Friedopfer dar. Dann setzten sich die Leute zum Essen und Trinken nieder und erhoben sich, um dem Vergnügen nachzugehen.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.7'>Der Herr sprach zu Moses: "Geh, steig hinab; denn verbrecherisch handeln deine Leute, die du aus dem Land der Ägypter herausgeführt hast.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.8'>Gar schnell sind sie von dem Weg abgewichen, den ich ihnen gewiesen habe. Sie haben sich ein Kalb gegossen, sich vor ihm niedergeworfen, ihm geopfert und gerufen: "Das ist dein Gott, Israel, der dich aus Ägypten geführt hat.""</verse>
        <verse osisID='Exod.32.9'>Sodann sprach der Herr zu Moses: "Ich sehe, daß diese Leute ein halsstarriges Volk sind.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.10'>Darum laß mich, daß mein Zorn wider sie entbrenne und sie verzehre! Dich aber will ich zu einem großen Volk machen!"</verse>
        <verse osisID='Exod.32.11'>Doch Moses versuchte, den Herrn, seinen Gott, zu versöhnen, und sprach: "Warum, Herr, soll dein Zorn wider dein Volk entbrennen, das du aus Ägypten mit großer Kraft und starkem Arm geführt hast?</verse>
        <verse osisID='Exod.32.12'>Warum sollen denn die Ägypter sagen dürfen: "Zum Verderben hat er sie herausgeführt, um sie im Gebirge umzubringen und sie vom Erdboden zu vertilgen"? Laß ab von deiner Zornesglut und lasse dich des Unheils gereuen, das du deinem Volke angedroht hast!</verse>
        <verse osisID='Exod.32.13'>Gedenke deiner Knechte Abraham, Isaak und Israel, denen du doch bei dir selbst eidlich versprochen hast: "Ich will eure Nachkommen vermehren wie die Sterne des Himmels und will dies ganze Land nach meiner Verheißung euren Nachkommen geben; sie sollen es für immer besitzen!""</verse>
        <verse osisID='Exod.32.14'>Da ließ sich der Herr des Unheils gereuen, mit dem er sein Volk bedroht hatte.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.15'>Moses wandte sich um und stieg vom Berge, die beiden Gesetzestafeln in seiner Hand; die Tafeln waren auf beiden Seiten beschrieben, vorn und hinten beschriftet</verse>
        <verse osisID='Exod.32.16'>waren ein Werk Gottes; die Schrift war eine Gottesschrift, auf die Tafeln eingegraben.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.17'>Josua hörte des Volkes Lärmen und Jauchzen und sagte zu Moses: "Kriegslärm ist im Lager!"</verse>
        <verse osisID='Exod.32.18'>Da sprach er: "Das ist nicht Lärm, wie man ihn beim Sieg anhebt, es ist nicht Geschrei der Niederlage, lautes Singen vernehme ich!"</verse>
        <verse osisID='Exod.32.19'>Er näherte sich nunmehr dem Lager und sah das Kalb und die Reigentänze; da entbrannte der Zorn des Moses, und er schleuderte die Tafeln aus seiner Hand und zertrümmerte sie am Fuße des Berges.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.20'>Dann nahm er das Kalb, das sie verfertigt hatten, ließ es im Feuer verbrennen, zermalmte es zu feinem Staube, den er ins Wasser schütten ließ, und gab den Israeliten davon zu trinken.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.21'>Zu Aaron aber sprach Moses: "Was haben dir die Leute da getan, daß du eine so große Sündenschuld über das Volk gebracht hast?"</verse>
        <verse osisID='Exod.32.22'>Aaron entgegnete: "Möge doch meines Herrn Zorn nicht entbrennen! Du weißt ja, wie zügellos dieses Volk ist.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.23'>Sie baten mich: "Mache uns doch einen Gott, der vor uns herzieht; denn wir wissen nicht, was Moses - dem Mann, der uns aus dem Ägypterland geführt hat - zugestoßen ist!</verse>
        <verse osisID='Exod.32.24'>Ich antwortete ihnen: "Wer Gold hat, der nehme es ab!" Da gaben sie es mir. Ich aber warf es ins Feuer, und da kam dieses Kalb heraus."</verse>
        <verse osisID='Exod.32.25'>Moses bemerkte, daß das Volk zügellos war. Aaron hatte es nämlich ausarten lassen zur Schadenfreude ihrer Feinde.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.26'>Da stellte sich Moses an das Tor des Lagers und rief: "Wer für den Herrn ist, trete her zu mir!" Da scharten sich alle Leviten um ihn.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.27'>Er sprach zu ihnen: "So spricht der Herr, der Gott Israels: Es gürte ein jeder sein Schwert um die Hüfte! Zieht hin und her im Lager von Tor zu Tor! Es töte ein jeder selbst den Bruder, Freund und Nächsten!"</verse>
        <verse osisID='Exod.32.28'>Die Leviten handelten nach des Moses Befehl. So fielen an jenem Tag vom Volk gegen dreitausend Mann.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.29'>Moses sagte darauf: "Verpflichtet euch heute ganz für den Herrn; denn jeder war gegen seinen Sohn und Bruder, damit euch heute Segen zuteil werde!"</verse>
        <verse osisID='Exod.32.30'>Am anderen Morgen sprach Moses zum Volk: "Ihr habt eine große Sündenschuld auf euch geladen. Nunmehr will ich zum Herrn hinaufsteigen, vielleicht kann ich für eure Sündenschuld Versöhnung erwirken."</verse>
        <verse osisID='Exod.32.31'>Moses kehrte also zum Herrn zurück und sprach: "O weh, dies Volk hat eine große Sünde begangen; sie haben sich einen Gott aus Gold verfertigt.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.32'>Und nun vergib ihnen doch ihre Sündenschuld; wenn nicht, so streiche mich aus deinem Buch, das du geschrieben hast!"</verse>
        <verse osisID='Exod.32.33'>Der Herr entgegnete dem Moses: "Nur wer sich persönlich wider mich versündigt hat, den streiche ich aus meinem Buch!</verse>
        <verse osisID='Exod.32.34'>Nun gehe! Führe das Volk, wohin ich dir geboten habe! Siehe, mein Engel wird vor dir hergehen; wenn aber der Tag meiner Heimsuchung gekommen ist, dann will ich an ihnen ihre Sündenschuld ahnden!"</verse>
        <verse osisID='Exod.32.35'>Und der Herr schlug das Volk für das Kalb, das sie gemacht hatten, und das Aaron angefertigt hatte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.33'>
        <verse osisID='Exod.33.1'>Der Herr sprach zu Moses: "Auf, ziehe fort von hier, du und das Volk, das du aus dem Ägypterland geführt hast, in das Land, das ich dem Abraham, Isaak und Jakob eidlich zugesichert habe mit den Worten: Deiner Nachkommenschaft will ich es geben!</verse>
        <verse osisID='Exod.33.2'>Ich will einen Engel vor dir hersenden und die Kanaaniter, Amoriter, Hethiter, Perissiter, Hiwwiter und Jebusiter vertreiben.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.3'>Ich will dich in ein Land bringen, das von Milch und Honig fließt. Ich selbst kann nicht in deiner Mitte hinaufziehen, denn du bist ein halsstarriges Volk; sonst müßte ich dich unterwegs vertilgen."</verse>
        <verse osisID='Exod.33.4'>Als das Volk diese schlimme Botschaft hörte, da hüllte es sich in Trauer, und niemand wollte mehr seinen Schmuck anlegen.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.5'>Da sprach der Herr zu Moses: "Sage den Israeliten: Ihr seid ein halsstarriges Volk! Zöge ich auch nur einen Augenblick mit dir, so würde ich dich vertilgen. Jetzt aber lege deinen Schmuck von dir ab, alsdann werde ich sehen, was ich mit dir tun werde!"</verse>
        <verse osisID='Exod.33.6'>Da entledigten sich die Israeliten vom Berge Horeb an ihres Schmuckes.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.7'>Moses nahm das Zelt und schlug es außerhalb des Lagers in einiger Entfernung von ihm auf; er nannte es "Zelt der Offenbarung (Begegnung)". Jeder, der den Herrn befragen wollte, ging zum Offenbarungszelte, das sich außerhalb des Lagers befand.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.8'>Ging Moses zum Zelt hinaus, erhob sich das ganze Volk. Jeder stellte sich an seinen Zelteingang und schaute dem Moses nach, bis er ins Zelt eingetreten war.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.9'>Sobald aber Moses das Zelt betrat, ließ sich die Wolkensäule herab und stand am Zelteingang, und Gott sprach mit Moses.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.10'>Das Volk sah die Wolkensäule am Zelteingang stehen. Da erhoben sich alle Leute und warfen sich an ihrem Zelteingang voll Ehrfurcht nieder.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.11'>Der Herr redete mit Moses von Angesicht zu Angesicht, wie jemand mit seinem Freund redet. Er kehrte dann ins Lager zurück. Sein Diener Josua aber, der Sohn des Nun, der noch ein Jüngling war, wich nicht vom Zelt.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.12'>Moses sprach zum Herrn: "Siehe, du befiehlst mir: "Führe dieses Volk hinauf!" Doch hast du mir nicht mitgeteilt, wen du mit mir senden willst. Dabei hast du mir doch selbst gesagt: "Ich kenne dich mit Namen" und: "Du hast Gnade in meinen Augen gefunden."</verse>
        <verse osisID='Exod.33.13'>Nun denn, wenn ich in deinen Augen Gnade gefunden habe, so lasse mich doch deine Wege wissen, damit ich dich kenne, und um wirklich in deinen Augen Gnade zu finden! Berücksichtige auch, daß dieses Volk dein Volk ist!"</verse>
        <verse osisID='Exod.33.14'>Er antwortete: "Wenn ich persönlich mit dir ziehe, werde ich dich dann zufriedenstellen?"</verse>
        <verse osisID='Exod.33.15'>Moses versicherte ihm: "Wenn du nicht persönlich mitziehst, dann laß uns lieber überhaupt nicht von hier hinaufziehen!</verse>
        <verse osisID='Exod.33.16'>Woran soll man denn erkennen, daß ich Gnade in deinen Augen gefunden habe, ich und dein Volk? Nicht daran, daß du mit uns ziehst, wodurch wir, ich und dein Volk, vor allen andern Völkern auf Erden ausgezeichnet werden?"</verse>
        <verse osisID='Exod.33.17'>Der Herr erwiderte dem Moses: "Auch das, wonach du eben begehrt hast, will ich tun; denn du hast Gnade in meinen Augen gefunden, und ich kenne dich mit Namen!"</verse>
        <verse osisID='Exod.33.18'>Darauf bat er: "Zeige mir doch deine Herrlichkeit!"</verse>
        <verse osisID='Exod.33.19'>Der Herr entgegnete: "Ich will all meinen Reichtum an dir vorüberziehen lassen und den Namen des Herrn vor dir ausrufen: Ich bin gütig, wem ich gütig bin, und erbarme mich dessen, wessen ich mich erbarme."</verse>
        <verse osisID='Exod.33.20'>Dann fuhr er fort: "Doch mein Angesicht kannst du nicht schauen; denn kein Mensch kann mich schauen und dabei am Leben bleiben!"</verse>
        <verse osisID='Exod.33.21'>Der Herr sprach aber: "Siehe, hier in meiner Nähe ist ein Platz, da stelle dich auf den Felsen!</verse>
        <verse osisID='Exod.33.22'>Wenn meine Herrlichkeit vorüberzieht, stelle ich dich in die Felsenhöhle und bedecke dich mit meiner Hand, bis ich vorüber bin.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.23'>Nehme ich dann meine Hand weg, so kannst du meine Rückseite schauen. Doch mein Angesicht darf man nicht schauen."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.34'>
        <verse osisID='Exod.34.1'>Der Herr sprach zu Moses: "Haue dir zwei Steintafeln zurecht, wie die ersten waren; auf diese Tafeln schreibe ich die Worte, die auf den ersten Tafeln standen, die du zertrümmert hast.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.2'>Halte dich für morgen früh bereit! Steige am Morgen auf den Berg Sinai und tritt dort vor mich hin auf der Spitze des Berges!</verse>
        <verse osisID='Exod.34.3'>Niemand darf mit dir hinaufsteigen und auf dem ganzen Berge sich zeigen; auch Kleinvieh und Großvieh darf gegen diesen Berg hin nicht weiden!"</verse>
        <verse osisID='Exod.34.4'>Da hieb er sich zwei Steintafeln nach der Art der ersten zurecht. Er machte sich am andern Morgen in der Frühe auf und bestieg den Sinai nach des Herrn Befehl. Die beiden Steintafeln nahm er mit.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.5'>Da kam der Herr in der Wolke herab. Moses stellte sich dort bei ihm auf und rief den Namen des Herrn an.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.6'>Da zog der Herr an ihm vorüber und rief: "Der Herr, der Herr, ein barmherziger und gütiger Gott, langmütig, reich an Huld und Treue!</verse>
        <verse osisID='Exod.34.7'>Huld bewahrt er den Tausenden! Schuld, Frevel und Sünde vergibt er; er läßt sie aber nicht ungestraft, indem er die Schuld der Väter an den Kindern und Kindeskindern bis ins dritte und vierte Geschlecht nachprüft!"</verse>
        <verse osisID='Exod.34.8'>Eilends beugte sich Moses zur Erde, betete voll Ehrfurcht an</verse>
        <verse osisID='Exod.34.9'>und sprach: "Wenn ich wirklich in deinen Augen Gnade gefunden habe, o Herr, so möge doch der Herr in unserer Mitte ziehen! Ein halsstarriges Volk sind sie zwar, doch vergib uns unsere Schuld und Sünde und nimm uns als dein Eigentum an!"</verse>
        <verse osisID='Exod.34.10'>Er entgegnete: "Siehe, ich schließe einen Bund! Vor deinem ganzen Volk will ich Wunder vollbringen, wie sie auf der ganzen Erde und unter allen Völkern nicht geschehen sind. Dann soll das ganze Volk, in dessen Mitte du lebst, das Wirken des Herrn sehen; denn erschütternd ist, was ich an dir tun werde.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.11'>Beachte genau, was ich dir heute gebiete: Siehe, ich vertreibe vor dir die Amoriter, Kanaaniter, Hethiter, Perissiter, Hiwwiter und Jebusiter!</verse>
        <verse osisID='Exod.34.12'>Hüte dich davor, einen Bund mit den Landesbewohnern einzugehen, in deren Gebiet du kommst, sonst könnten sie dir in deiner Mitte zum Fallstrick werden!</verse>
        <verse osisID='Exod.34.13'>Ihr sollt ihre Altäre niederreißen, ihre Weihesteine zertrümmern und ihre Kultpfähle umhauen!</verse>
        <verse osisID='Exod.34.14'>(I.) Denn du sollst keinen fremden Gott anbeten! Der Herr heißt nämlich "Eifersüchtiger" und ist ein eifernder Gott.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.15'>Darum darfst du mit den Landesbewohnern keinen Bund schließen. Sie treiben ja hinter ihren Göttern her Unzucht und opfern ihnen und laden auch dich dazu ein, daß du von ihrem Opfermahl genießt.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.16'>Aus ihren Töchtern darfst du für deine Söhne keine Frauen nehmen; denn diese buhlen hinter ihren Göttern her und bringen auch deine Söhne dazu, hinter ihren Göttern her Unzucht zu treiben.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.17'>(II.) Du sollst dir keinen Gott aus Gußmetall machen!</verse>
        <verse osisID='Exod.34.18'>(III.) Das Fest der ungesäuerten Brote sollst du halten! Sieben Tage lang sollst du ungesäuerte Brote essen, wie ich dir befohlen habe, zur Zeit des Monats Abib; denn im Monat Abib bist du aus Ägypten ausgezogen.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.19'>(IV.) Alle Erstgeburt gehört mir; von deinem ganzen Viehbestand die männliche Erstgeburt vom Rind und Schaf.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.20'>Den Erstlingswurf vom Esel sollst du gegen ein Schaf auslösen; wenn du ihn aber nicht auslösen willst, so mußt du ihm das Genick brechen! Die Erstgeburt deiner Söhne sollst du auslösen; niemand soll vor mir mit leeren Händen erscheinen!</verse>
        <verse osisID='Exod.34.21'>(V.) Sechs Tage sollst du arbeiten, aber am siebten Tage sollst du ruhen! Selbst in der Zeit des Pflügens und Erntens sollst du ruhen!</verse>
        <verse osisID='Exod.34.22'>Auch das Wochenfest sollst du feiern zur Zeit der Erstlinge der Weizenernte und das Fest der Lese an der Jahreswende!</verse>
        <verse osisID='Exod.34.23'>(VI.) Dreimal im Jahre soll alles Männliche unter dir vor Gott dem Herrn, Israels Gott, erscheinen!</verse>
        <verse osisID='Exod.34.24'>Denn ich will Völker vor dir vertreiben und deine Grenzen erweitern, und niemand soll dein Land begehren, während du hinaufziehst, um dreimal im Jahr vor dem Herrn, deinem Gott, zu erscheinen.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.25'>(VII.) Du sollst mein Opferblut nicht zusammen mit gesäuertem Brot darbringen! (VIII.) Das Opfer des Osterfestes soll bis zum andern Morgen nicht mehr da sein!</verse>
        <verse osisID='Exod.34.26'>(IX.) Das Beste von den Erstlingen deines Ackers sollst du zum Hause des Herrn, deines Gottes, bringen! (X.) Du sollst ein Böcklein nicht in der Milch seiner Mutter kochen!"</verse>
        <verse osisID='Exod.34.27'>Der Herr sprach zu Moses: "Schreibe dir diese Worte auf! Denn auf Grund dieser Worte schließe ich mit dir und Israel einen Bund."</verse>
        <verse osisID='Exod.34.28'>Vierzig Tage und vierzig Nächte war er dort beim Herrn; er aß kein Brot und trank kein Wasser. Er schrieb auf die Tafeln die Bundesworte, die zehn Gebote.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.29'>Moses stieg vom Berge Sinai herab, und die beiden Gesetzestafeln waren beim Abstieg vom Berge in seiner Hand. Moses aber wußte nicht, daß seine Gesichtshaut durch die Unterredung mit Gott strahlend geworden war.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.30'>Aaron und die Israeliten sahen, wie seine Gesichtshaut strahlend geworden war. Sie fürchteten sich daher, ihm zu nahen.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.31'>Moses aber rief ihnen zu; da kamen Aaron und alle Fürsten der Gemeinde zurück, und Moses redete mit ihnen.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.32'>Danach kamen auch alle übrigen Israeliten näher heran; er richtete an sie alle Befehle aus, die der Herr ihm auf dem Berge Sinai gegeben hatte.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.33'>Moses führte das Gespräch mit ihnen zu Ende. Darauf legte er eine Hülle über sein Gesicht.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.34'>Wenn Moses zur Unterredung vor den Herrn trat, nahm er die Hülle bis zu seinem Fortgehen wieder ab. Er ging dann hinaus und redete zu den Israeliten, was ihm aufgetragen worden war.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.35'>Sobald nun die Israeliten sahen, daß die Gesichtshaut des Moses strahlte, legte Moses wiederum die Hülle vor sein Antlitz, bis er von neuem zur Unterredung vor den Herrn trat.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.35'>
        <verse osisID='Exod.35.1'>Moses versammelte die ganze Gemeinde der Israeliten und sprach zu ihnen: "Dies hat der Herr euch zu tun geboten:</verse>
        <verse osisID='Exod.35.2'>Sechs Tage soll gearbeitet werden, am siebten Tage aber soll ein heiliger Ruhetag sein, der dem Herrn geweiht ist; jeder, der an ihm arbeitet, muß sterben.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.3'>Ihr sollt am Sabbat in keiner eurer Wohnstätten Feuer anzünden."</verse>
        <verse osisID='Exod.35.4'>Moses sprach zur ganzen Gemeinde der Israeliten: "Der Herr hat folgendes geboten:</verse>
        <verse osisID='Exod.35.5'>Erhebt von denen, die bei euch sind, eine Abgabe für den Herrn; jeder, der von Herzen gern gibt, soll als Abgabe für den Herrn bringen: Gold, Silber, Kupfer,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.6'>violette Purpurwolle, roten Purpur, karmesinfarbenen Stoff, Byssus und Ziegenhaare,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.7'>rotgefärbte Widderfelle, Tachaschhäute und Akazienholz,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.8'>Öl für den Leuchter, Balsame für das Salböl und für das wohlriechende Räucherwerk,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.9'>Karneolsteine und Besatzsteine für das Ephod und das Brustschild.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.10'>Alle Kunstverständigen unter euch sollen kommen und alles verfertigen, wie der Herr es aufgetragen hat:</verse>
        <verse osisID='Exod.35.11'>die Wohnstätte, ihr Zelt und ihre Decke, ihre Haken, ihre Bretter und ihre Verriegelung, ihre Säulen und ihre Fußsockel,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.12'>die Lade mit ihren Stangen, den Sühnedeckel und den verhüllenden Vorhang,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.13'>den Tisch mit seinen Stangen und all seinen Geräten sowie die Schaubrote,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.14'>das Gestell des Leuchters, seine Geräte und seine Lampen und das Öl des Leuchters,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.15'>den Räucheraltar mit seinen Stangen, das Salböl, das wohlriechende Räucherwerk, die Türdecke am Eingang der Wohnstätte,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.16'>den Brandopferaltar und das dazugehörige Gitter aus Kupfer, seine Stangen und all seine Geräte, das Becken und sein Gestell,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.17'>die Umhänge des Vorhofes, seine Säulen, seine Fußsockel und den Vorhang über dem Eingang des Vorhofes,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.18'>die Zeltpflöcke der Wohnstätte und des Vorhofes und die dazugehörigen Stricke,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.19'>die gewirkten Gewänder zum Dienst im Heiligtum, d. h. die heiligen Gewänder für den Priester Aaron und die Gewänder für seine Söhne zum priesterlichen Dienst."</verse>
        <verse osisID='Exod.35.20'>Da ging die ganze Gemeinde der Israeliten von Moses weg.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.21'>Sie kamen wieder; jeder, den sein Herz dazu antrieb, und jeder, dessen Geist willig war, brachte die Abgabe für den Herrn zur Herstellung des Offenbarungszeltes, für den gesamten heiligen Dienst und für die heiligen Gewänder.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.22'>Männer kamen und Frauen; alle, die ihr Herz dazu antrieb, brachten Spangen, Ohrringe, Fingerringe und Halsschmuck, alles aus Gold; und so tat jeder, der eine Weihegabe aus Gold dem Herrn bringen wollte.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.23'>Jeder, der violette Purpurwolle, roten Purpur, karmesinfarbenen Stoff, Byssus und Ziegenhaar, rotgefärbte Widderfelle oder Tachaschhäute besaß, brachte sie herbei.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.24'>Jeder, der eine Silber- oder Kupfergabe leisten wollte, steuerte zur Spende für den Herrn bei; wer Akazienholz hatte zu irgendeiner Verarbeitung für den heiligen Dienst, schleppte es ebenfalls herzu.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.25'>Alle Frauen, die in Handarbeit geschickt waren, spannen selbst und brachten das Gesponnene: Violette Purpurwolle, roten Purpur, karmesinfarbenen Stoff und Byssus.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.26'>Alle Frauen, die sich vermöge ihrer Begabung angespornt fühlten, spannen eigenhändig die Ziegenhaare.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.27'>Die Fürsten brachten die Karneolsteine und die Besatzsteine für das Ephod und das Brustschild,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.28'>die Balsame und das Öl für den Leuchter, für das Salböl und das wohlriechende Räucherwerk.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.29'>Alle Männer und Frauen, die ihr Herz dazu antrieb, etwas zu dem Werk beizutragen, dessen Anfertigung der Herr durch Moses verordnet hatte, brachten als Nachkommen Israels eine freiwillige Gabe für den Herrn.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.30'>Moses sprach zu den Israeliten: "Seht, der Herr hat den Bezalel, den Sohn des Uri, Enkel des Chur aus dem Stamme Juda, mit Namen berufen</verse>
        <verse osisID='Exod.35.31'>und hat ihn mit göttlichem Geist erfüllt in Weisheit, in Einsicht und Erkenntnis für jegliches Werk.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.32'>Er soll Pläne entwerfen und diese in Gold, Silber und Kupfer ausführen.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.33'>Auch mit der Fertigkeit hat er ihn begabt, Steine für Fassungen zu bearbeiten und Holz zu schnitzen, um jegliches geplante Werk auszuführen.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.34'>Auch verlieh er ihm die Fähigkeit, andere zu unterweisen, ihm und Oholiab, dem Sohn des Achisamach, aus dem Stamme Dan.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.35'>Er erfüllte sie mit Kunstsinn zur Ausführung aller Arbeiten des Kunsthandwerkers, des Kunstwebers, des Buntwirkers in violetter Purpurwolle, rotem Purpur, in karmesinfarbenem Stoff und in Byssus sowie des Webers, lauter Männer, die jegliches Werk ausführen und Pläne entwerfen können.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.36'>
        <verse osisID='Exod.36.1'>So sollen nun Bezalel, Oholiab und alle Kunstverständigen, denen der Herr Verständnis und Einsicht verliehen hat, so daß sie sich auf die Ausführung jeglicher Arbeit für den Dienst am Heiligtum verstehen, das Werk gemäß allem, was der Herr aufgetragen hat, ausführen."</verse>
        <verse osisID='Exod.36.2'>Da berief Moses den Bezalel, Oholiab und alle kunstverständigen Männer, denen der Herr Einsicht verliehen hatte, alle, die ihr Herz antrieb, an die Ausführung des Werkes zu gehen.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.3'>Sie empfingen von Moses die ganze Beisteuer, welche die Israeliten für die Arbeiten zum Dienste am Heiligtum aufgebracht hatten. Diese brachten ihm an jedem Morgen noch weitere freiwillige Gaben.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.4'>Da kamen die Kunstverständigen, welche alle Arbeiten für das Heiligtum ausführten, ein jeder von seiner Arbeit, an der er gerade stand,</verse>
        <verse osisID='Exod.36.5'>und sprachen zu Moses: "Das Volk bringt mehr, als für den Dienst am Werke notwendig ist, dessen Ausführung der Herr befohlen hat."</verse>
        <verse osisID='Exod.36.6'>Da ließ Moses durch das Lager hindurch ausrufen: "Weder Mann noch Frau soll weiterhin noch eine Abgabe für das Heiligtum beisteuern!" Den Beiträgen des Volkes wurde so Einhalt geboten.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.7'>Es war ja schon genug Material da, um alle Arbeiten, die sie zu machen hatten, auszuführen; man ließ noch davon übrig.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.8'>Alle Kunstverständigen unter den Werkleuten stellten die Wohnstätte aus zehn Zeltdecken von gezwirntem Byssus, violetter Purpurwolle, rotem Purpur und karmesinfarbenem Stoff her; mit Kerubimfiguren als Arbeit eines Stoffwirkers machte man sie.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.9'>Die Länge der einzelnen Decke betrug achtundzwanzig Ellen und die Breite vier Ellen; alle Zelttücher hatten ein und dasselbe Maß.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.10'>Fünf von den Zeltbahnen fügte er miteinander zusammen, eine an die andere, und ebenso die übrigen fünf.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.11'>Dann brachte er aus violetter Purpurwolle an der Außenkante der einen Zeltbahn, die das Ende des zusammengesetzten Stückes bildete, Schleifen an und ebenso an der Außenkante der letzten Zeltdecke des zweiten zusammengesetzten Teiles.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.12'>Fünfzig Schleifen brachte er an der einen Zeltdecke an, ebenso fünfzig Schleifen am Ende der Zeltdecke, die zum zweiten zusammengesetzten Stück gehörte; die Schleifen standen einander gegenüber.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.13'>Dann formte er fünfzig Haken aus Gold und verband die Zeltdecken mit den Haken, eine mit der andern. So wurde es eine einzige Wohnstätte.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.14'>Sodann fertigte er Zeltdecken aus Ziegenhaar für ein Zeltdach über der Wohnstätte; in einer Anzahl von elf Stücken stellte er sie her.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.15'>Die Länge der einzelnen Zeltdecke betrug dreißig Ellen, vier Ellen ihre Breite; alle elf Zeltdecken hatten ein und dasselbe Maß.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.16'>Er fügte fünf Zeltdecken zu einem Stück zusammen und die anderen sechs ebenso.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.17'>Am Saume der letzten Zeltdecke des einen zusammengesetzten Stückes machte er fünfzig Schleifen und ebenso an dem Zeltdeckensaum des zweiten zusammengesetzten Stückes.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.18'>Dann fertigte er fünfzig Haken aus Kupfer, um damit das Zelt zu verbinden, daß es ein einziges Ganzes wurde.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.19'>Dann stellte er für das Zelt eine rotgefärbte Decke aus Widderfellen her und oben darauf eine Decke aus Tachaschleder.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.20'>Sodann verfertigte er Bretter aus Akazienholz zum Aufstellen für die Wohnstätte.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.21'>Zehn Ellen betrug die Länge eines Brettes und eineinhalb Ellen seine Breite.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.22'>Jedes Brett wurde durch zwei Zapfen gegenseitig in Verbindung gebracht; so machte er es mit allen Brettern der Wohnstätte.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.23'>An Brettern fertigte er für die Wohnstätte an: zwanzig für die Südseite.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.24'>Als Unterlage für die zwanzig Bretter stellte er vierzig silberne Sockel her, zwei Sockel als Unterlage eines Brettes für seine beiden Zapfen.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.25'>Für die andere Längsseite der Wohnstätte, die Nordseite, nahm er zwanzig Bretter,</verse>
        <verse osisID='Exod.36.26'>dazu noch vierzig silberne Fußsockel, je zwei als Unterlage für ein Brett.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.27'>Für die Rückseite der Wohnstätte, die nach Westen hin liegt, verfertigte er sechs Bretter.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.28'>Zwei Bretter stellte er als Eckstücke für die Rückseite der Wohnstätte her.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.29'>Sie waren unten und oben doppelt aufgebaut und trafen sich bei dem einen Ring; so machte er es bei beiden für die zwei Ecken.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.30'>Es waren also acht Bretter, und ihrer silbernen Fußgestelle waren es sechzehn, nämlich je zwei Fußgestelle als Unterlage für ein Brett.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.31'>Er stellte auch Riegel aus Akazienholz her, fünf für die Bretter auf der einen Seite der Wohnstätte,</verse>
        <verse osisID='Exod.36.32'>ebenso auch fünf Riegel für die Bretter der zweiten Längsseite der Wohnstätte und fünf Riegel für die Bretter der nach Westen gerichteten Rückseite der Wohnstätte.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.33'>Den mittleren Riegel stellte er in die Mitte der Bretter, so daß er von einem Ende zum anderen verlief.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.34'>Die Bretter überzog er mit Gold, und auch ihre Ringe stellte er aus Gold her als Halter für die Riegel; ebenso überzog er die Riegel mit Gold.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.35'>Dann fertigte er einen Vorhang aus violetter Purpurwolle; rotem Purpur, karmesinfarbenem Stoff und gezwirntem Byssus an; als Kunstwirkerarbeit stellte er ihn mit Kerubimfiguren her.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.36'>Er machte für ihn vier Säulen aus Akazienholz und überzog sie mit Gold - auch ihre Nägel waren aus Gold - und goß für sie vier Fußsockel aus Silber.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.37'>Für den Zelteingang fertigte er einen Vorhang aus violetter Purpurwolle, rotem Purpur, karmesinfarbenem Stoff und gezwirntem Byssus in Buntwirkerarbeit,</verse>
        <verse osisID='Exod.36.38'>nebst den dazugehörigen fünf Säulen und ihren Nägeln. Ihre Köpfe und die Verbindungsstangen überzog er mit Gold; ihre fünf Fußsockel aber waren aus Kupfer.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.37'>
        <verse osisID='Exod.37.1'>Ferner verfertigte Bezalel die Lade aus Akazienholz; zweieinhalb Ellen war sie lang, eineinhalb Ellen breit und eineinhalb Ellen hoch.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.2'>Er überzog sie mit reinem Golde von innen und außen her und befestigte rings um sie eine goldene Leiste.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.3'>Dann goß er für sie vier goldene Ringe und brachte sie an den vier Ecken an, zwei Ringe an ihrer einen Seitenwand und zwei Ringe an ihrer anderen Seitenwand.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.4'>Auch verfertigte er Stangen aus Akazienholz und überzog sie mit Gold.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.5'>Er steckte die Stangen durch die Ringe an den Seitenwänden der Lade, so daß man die Lade tragen konnte.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.6'>Dann verfertigte er eine Deckplatte aus reinem Gold, zweieinhalb Ellen lang und eineinhalb Ellen breit.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.7'>Darauf machte er zwei Goldkerubim; als getriebene Arbeit stellte er sie an den beiden Enden der Deckplatte her,</verse>
        <verse osisID='Exod.37.8'>und zwar den einen Kerub am einen und den andern Kerub am andern Ende der Deckplatte. Von der Deckplatte her machte er an ihren zwei Enden die Kerubim.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.9'>Sie breiteten ihre Flügel nach oben hin aus, indem sie mit ihren Flügeln die Deckplatte überdachten; ihre Antlitze waren einander zugekehrt; zur Deckplatte hin waren die Kerubim gerichtet.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.10'>Und er verfertigte ferner den Tisch aus Akazienholz; zwei Ellen lang, eine Elle breit und eineinhalb Ellen hoch.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.11'>Er überzog ihn mit reinem Gold und brachte ringsum eine goldene Einfassung an.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.12'>Er machte auch eine Leiste von einer Handbreit daran und verfertigte eine goldene Einfassung um diese Leiste herum.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.13'>Dann goß er für ihn vier goldene Ringe und brachte sie an den vier Ecken an, wo seine vier Füße waren.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.14'>Die Ringe waren dicht unter der Leiste als Ösen für die Stangen zum Tragen des Tisches.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.15'>Die Stangen machte er aus Akazienholz und überzog sie mit Gold, so daß man den Tisch tragen konnte.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.16'>Darauf verfertigte er auch die Geräte, die auf dem Tisch stehen sollten, seine Schüsseln und Schalen, Kannen und Krüge zur Spendung der Trankopfer; alles aus reinem Gold.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.17'>Dann machte er den Leuchter aus reinem Gold in getriebener Arbeit, seinen Fuß und seinen Schaft. Seine Kelche, seine Knäufe und seine Blüten waren ein mit ihm verbundenes Stück.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.18'>Sechs Röhren gingen von seinen Seiten aus; drei Leuchtröhren von der einen Seite, drei Leuchtröhren von der anderen Seite.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.19'>Drei mandelförmige Kelche, ein Knauf und eine Blüte waren an der ersten Röhre, drei mandelförmige Kelche, ein Knauf und eine Blüte an der zweiten und so an allen sechs Röhren, die vom Leuchter ausgingen.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.20'>Am Leuchter selbst waren vier mandelförmige Kelche, seine Knäufe und seine Blüten,</verse>
        <verse osisID='Exod.37.21'>und zwar je ein Knauf unter jedem sich abzweigenden Röhrenpaare, entsprechend den sechs Röhren, die von ihm ausgingen.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.22'>Ihre Knäufe und ihre Röhren waren ein Stück mit ihm, das Ganze, eine getriebene Arbeit, bestand aus einem Stück reinen Goldes.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.23'>Dann fertigte er die sieben Lampen an, die dazu gehörenden Dochtscheren und Feuerschalen aus feinstem Gold.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.24'>Ein Talent gediegenen Goldes verwendete er auf ihn und alle zu ihm gehörenden Geräte.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.25'>Dann stellte er den Räucheraltar aus Akazienholz her, eine Elle lang, eine Elle breit, also quadratisch, und zwei Ellen hoch; seine Hörner waren aus einem Stück mit ihm.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.26'>Er überzog ihn mit gediegenem Gold, seine Deckplatte und seine Wände ringsum und seine Hörner, und brachte an ihm ringsum eine goldene Leiste an.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.27'>Unterhalb seiner Leiste befestigte er zwei goldene Ringe an seinen beiden Seiten zur Aufnahme der Stangen, um ihn damit tragen zu können.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.28'>Die Stangen aber fertigte er aus Akazienholz und überzog sie mit Gold.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.29'>Er bereitete auch das heilige Salböl und das reine wohlriechende Räucherwerk nach Art eines Salbenmischers.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.38'>
        <verse osisID='Exod.38.1'>Danach errichtete er den Brandopferaltar aus Akazienholz, fünf Ellen lang und fünf Ellen breit, quadratisch, und drei Ellen hoch.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.2'>Seine Hörner aber brachte er an seinen vier Ecken an; sie bildeten mit ihm ein Stück. Dann überzog er den Altar mit Kupfer.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.3'>Ebenso verfertigte er alle zum Altar gehörenden Geräte, die Töpfe, die Reinigungsschaufeln, Sprengschalen, Fleischgabeln und Feuerbecken; alle zu ihm gehörenden Geräte stellte er aus Kupfer her.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.4'>Er machte auch für den Altar ein Gitterwerk, ein kupfernes Netzgitter, unterhalb seiner Einfassung bis zu seiner halben Höhe hinauf.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.5'>Sodann goß er vier Ringe an die vier Enden des kupfernen Gitterwerks zur Aufnahme der Stangen.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.6'>Die Stangen aber fertigte er aus Akazienholz und überzog sie mit Kupfer.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.7'>Er steckte die Stangen in die Ringe an den Seiten des Altars, damit man ihn mit ihrer Hilfe tragen konnte. Er stellte ihn aus Platten her, so daß er hohl war.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.8'>Dann fertigte er das kupferne Becken und sein kupfernes Gestell aus den Spiegeln der dienenden Frauen, die am Eingang des Offenbarungszeltes Dienst taten.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.9'>Danach grenzte er den Vorhof ab; für die nach Süden gewendete Seite verfertigte er Vorhofsbehänge aus gezwirntem Byssus, hundert Ellen,</verse>
        <verse osisID='Exod.38.10'>ferner zwanzig Säulen für sie samt ihren zwanzig kupfernen Fußsockeln, die Nägel der Säulen und ihre Querstangen aus Silber,</verse>
        <verse osisID='Exod.38.11'>ebenso auf der Nordseite Behänge, hundert Ellen lang, dazu zwanzig Säulen und zwanzig kupferne Fußsockel für sie, die Nägel der Säulen und ihre Querstangen aus Silber.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.12'>Für die nach Westen gerichtete Seite stellte er Behänge von fünfzig Ellen her, dazu die entsprechenden zehn Säulen samt ihren zehn Fußsockeln, die Nägel der Säulen und ihre Querstangen wieder aus Silber.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.13'>Auch für die nach Osten gehende Vorderseite fünfzig Ellen,</verse>
        <verse osisID='Exod.38.14'>und zwar Behänge von fünfzehn Ellen für das eine Seitenstück, dazu drei Säulen samt ihren drei Fußsockeln.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.15'>Diesen entsprechend stellte er auf der anderen Seite des Vorhofeinganges für das zweite Seitenstück fünfzehn Ellen Behänge her, dazu drei Säulen samt ihren drei Fußsockeln.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.16'>Alle Vorhofsbehänge ringsum waren aus gezwirntem Byssus verfertigt.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.17'>Die Fußsockel für die Säulen waren aus Kupfer, die Nägel der Säulen aber und ihre Querstangen aus Silber; auch der Überzug ihrer Köpfe war aus Silber; alle Säulen des Vorhofes hatten Querstangen aus Silber.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.18'>Der Vorhang für den Eingang des Vorhofes war eine Buntwirkerarbeit aus violetter Purpurwolle, rotem Purpur, karmesinfarbenem Stoff und gezwirntem Byssus, zwanzig Ellen lang und fünf Ellen hoch, d. h. breit, entsprechend den anderen Behängen des Vorhofes.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.19'>Dazu kamen ihre vier Säulen samt ihren vier kupfernen Fußsockeln, ihre Nägel aus Silber, auch der Überzug ihrer Köpfe und ihre Querstangen aus Silber.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.20'>Alle Zeltpflöcke für die Wohnstätte und den Vorhof ringsum waren aus Kupfer.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.21'>Dies ist die Berechnung der Abgaben, die für die Wohnstätte, die Stätte des Gesetzes, durch Moses ausgeführt wurde, unter Dienstleistung der Leviten und geleitet von Itamar, dem Sohn des Priesters Aaron.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.22'>Bezalel aber, der Sohn des Uri und Enkel des Chur vom Stamme Juda, führte alles aus, was der Herr dem Moses aufgetragen hatte.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.23'>Mit ihm Oholiab, der Sohn des Achisamach, vom Stamme Dan als Kunsthandwerker, Weber und Buntwirker in violetter Purpurwolle, rotem Purpur, karmesinfarbenem Stoff und Byssus.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.24'>Alles Gold, das für die Arbeiten zur vollständigen Herstellung des Heiligtums verwendet wurde das als Weihegabe gespendete Gold, wog 29 Talente und 730 Silbersekel nach heiligem Gewichtsmaß.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.25'>Das bei der Musterungsabgabe von der Gemeinde gespendete Silber betrug 100 Talente und 1 775 Sekel nach heiligem Gewicht,</verse>
        <verse osisID='Exod.38.26'>ein halber Silbersekel für jeden Kopf, also die Hälfte eines Sekels nach heiligem Gewicht für jeden, der sich der Musterung unterziehen mußte, nämlich von 20 Jahren und darüber, von insgesamt 603 550 Mann.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.27'>Die hundert Talente Silber wurden verwendet zum Gießen der Fußsockel des Heiligtums und der Vorhangfußsockel, 100 Talente zu 100 Fußsockeln, zu jedem Fußsockel also ein Talent.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.28'>Aus den 1 775 Silberstücken fertigte er Nägel für die Säulen, überzog ihre Köpfe und verband sie mit Querstangen.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.29'>Das als Weihegabe gespendete Kupfer betrug 70 Talente und 2 400 Silbersekel.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.30'>Daraus verfertigte man die Fußsockel zur Tür des Offenbarungszeltes, den kupfernen Altar samt seinem kupfernen Gitterwerk und alle Altargeräte,</verse>
        <verse osisID='Exod.38.31'>dazu die Fußsockel des Vorhofs ringsum und die Fußsockel des Vorhofeinganges, dazu alle Pflöcke der Wohnstätte und alle Vorhofpflöcke ringsum.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.39'>
        <verse osisID='Exod.39.1'>Aus violetter Purpurwolle, rotem Purpur und karmesinfarbenem Stoff fertigte man gewirkte Gewänder zum Dienst im Heiligtum an. Die heiligen Gewänder Aarons machten sie so, wie es der Herr dem Moses befohlen hatte.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.2'>Das Ephod stellte man aus Gold her, aus violetter Purpurwolle und rotem Purpur, karmesinfarbenem Stoff und gezwirntem Byssus.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.3'>Sie hämmerten die Goldplatten breit und zerschnitten sie in Fäden, um sie zwischen die violette Purpurwolle, den roten Purpur, den karmesinfarbenen Stoff und den Byssus in der Art eines Kunstwirkers einzuarbeiten.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.4'>Sie machten für das Ephod verbundene Schulterstücke; an seinen beiden Enden wurde es zusammengefügt.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.5'>Das Band aber, das sich zum Anlegen daran befand, war mit ihm ein Stück, so wie dieses gearbeitet aus Gold, violetter Purpurwolle, rotem Purpur, karmesinfarbenem Stoff und gezwirntem Byssus, wie es der Herr dem Moses aufgetragen hatte.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.6'>Und sie bearbeiteten die Karneolsteine, in einem Flechtwerk von Gold gefaßt und in Siegelstecherarbeit graviert mit den Namen der Söhne Israels.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.7'>Man setzte sie auf die Schulterstücke des Ephod als Steine der Erinnerung an die Israeliten, wie der Herr dem Moses befohlen hatte.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.8'>Und man fertigte das Brustschild in Kunstwirkerarbeit wie das Ephod, aus Gold, violetter Purpurwolle, rotem Purpur, karmesinfarbenem Stoff und gezwirntem Byssus.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.9'>Es war quadratisch; man machte das Brustschild doppelt gelegt, je eine Spanne lang und breit, doppelt gefaltet.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.10'>Man besetzte es mit vier Reihen von Edelsteinen. Erste Reihe: Rubin, Chrysolith und Smaragd.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.11'>Zweite Reihe: Türkis, Lasurstein und Jaspis.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.12'>Dritte Reihe: Hyazinth, Achat und Amethyst.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.13'>Vierte Reihe: Tarsis, Karneol und Nephrit; in Gold gefaßt waren sie in ihren Reihen.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.14'>Die Steine trugen die Namen der Söhne Israels; zwölf waren es, entsprechend ihren Namen, Siegelstecherarbeiten, ein jeder mit einem Namen nach den zwölf Stämmen.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.15'>Man stellte für das Brustschild gedrehte Kettchen her nach Art von Schnüren aus reinem Gold.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.16'>Dann verfertigte man für das Brustschild zwei goldene Einfassungen und zwei goldene Ringe und befestigte die beiden Ringe an den beiden Enden des Brustschildes.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.17'>Die beiden goldenen Schnüre machten sie an den zwei Ringen an den Enden des Brustschildes fest.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.18'>Die zwei anderen Enden der beiden Schnüre befestigten sie an den beiden geflochtenen Einfassungen und brachten diese auf den Schulterstücken des Ephod an dessen Vorderseite an.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.19'>Dann stellten sie noch zwei goldene Ringe her und brachten sie an den beiden (anderen) Enden des Brustschildes an, und zwar auf seinem inneren, dem Ephod zugewandten Rand.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.20'>Dann fertigten sie zwei weitere goldene Ringe an und befestigten sie auf den beiden Schulterstücken des Ephod unten an seiner vorderen Seite, nahe der Stelle, wo es zusammengefügt ist, aber oberhalb der Binde des Ephod.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.21'>Man band das Brustschild durch seine Ringe an die Ephodringe mittels Schnüren aus violettem Purpur fest, damit es über der Binde des Ephod blieb und das Brustschild sich nicht von seiner Stelle auf dem Ephod verschob, wie der Herr dem Moses befohlen hatte.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.22'>Dann machte man das Obergewand des Ephod als Webearbeit ganz aus violetter Purpurwolle.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.23'>Die Öffnung des Obergewandes war in der Mitte ganz wie die Öffnung eines Panzerhemdes; ein ringsum besetzter Rand war an seiner Öffnung, damit es nicht zerriß.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.24'>Am Saum des Obergewandes brachte man Granatäpfel, aus violetter Purpurwolle, rotem Purpur und karmesinfarbenem Stoff gezwirnt, an.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.25'>Auch verfertigten sie Glöckchen aus reinem Gold und befestigten diese zwischen den Granatäpfeln, und zwar an dem Saum des Obergewandes, ringsum zwischen den Granatäpfeln:</verse>
        <verse osisID='Exod.39.26'>Immer ein Glöckchen und ein Granatapfel ringsum am Saum des Obergewandes abwechselnd, für den heiligen Dienst, wie der Herr dem Moses befohlen hatte.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.27'>Man verfertigte danach die Leibröcke aus Byssus in Webearbeit für Aaron und seine Söhne,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.28'>ferner den Turban aus Byssus, die gewundenen Kopfbedeckungen aus Byssus und die linnenen Beinkleider aus gezwirntem Byssus,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.29'>endlich den Gürtel aus gezwirntem Byssus, violetter Purpurwolle und rotem Purpur und karmesinfarbenem Stoff in Buntwirkerarbeit, wie der Herr dem Moses befohlen hatte.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.30'>Dann verfertigte man das Stirnblatt, das heilige Diadem, aus gediegenem Gold, und sie schrieben darauf in Siegelstecherschrift: "Heilig dem Herrn!"</verse>
        <verse osisID='Exod.39.31'>Sie befestigten daran eine Schnur von violetter Purpurwolle, um sie oben am Turban anzubringen, wie der Herr dem Moses befohlen hatte.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.32'>So wurde denn sämtliche Arbeit für die Wohnung des Offenbarungszeltes vollendet; die Israeliten taten so, wie es der Herr dem Moses befohlen hatte.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.33'>Sie brachten die Wohnstätte zu Moses: Das Zelt mit all seinen Geräten, seinen Haken, Brettern, Riegeln, Säulen und seinen Fußsockeln,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.34'>die Decke aus rotgegerbten Widderfellen, die Decke aus Tachaschhäuten und den verhüllenden Vorhang,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.35'>die Gesetzeslade mit ihren Stangen und der Deckplatte,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.36'>den Tisch mit all seinen Geräten und den Schaubroten,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.37'>den Leuchter aus reinem Gold mit seinen Lampen - die Lampen der Reihe nach aufgesetzt - und all seinen Geräten sowie das Öl für den Leuchter,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.38'>den goldenen Altar, das Salböl, das wohlriechende Räucherwerk und den Vorhang für den Zelteingang,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.39'>den kupfernen Altar und das zu ihm gehörige kupferne Gitterwerk mit seinen Stangen und all seinen Geräten, das Becken mit seinem Gestell,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.40'>die Behänge des Vorhofes, seine Säulen und Fußsockel und den Behang für das Vorhoftor, seine Stricke und Pflöcke sowie alle Geräte zum Dienst an der Wohnstätte des Offenbarungszeltes,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.41'>endlich die gewirkten Kleider zum Dienst am Heiligtum, die heiligen Gewänder für den Priester Aaron sowie die Kleider für seine Söhne zum priesterlichen Dienst.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.42'>Ganz nach den Befehlen des Herrn an Moses hatten die Israeliten die gesamte Arbeit gemacht.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.43'>Moses besichtigte das ganze Werk. Sie hatten es gemacht, wie der Herr es befohlen hatte. Und Moses segnete sie.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.40'>
        <verse osisID='Exod.40.1'>Der Herr sprach zu Moses:</verse>
        <verse osisID='Exod.40.2'>"Im ersten Monat, und zwar am ersten Tag des Monats, sollst du die Wohnstätte des Offenbarungszeltes aufrichten.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.3'>Stelle die Gesetzeslade hinein und hänge den Vorhang vor die Lade!</verse>
        <verse osisID='Exod.40.4'>Dann schaffe den Tisch hinein und lege sein Zubehör zurecht; dann bringe den Leuchter und setze seine Lampen auf!</verse>
        <verse osisID='Exod.40.5'>Stelle den goldenen Räucheraltar vor die Gesetzeslade und hänge den Behang vor den Eingang zur Wohnstätte!</verse>
        <verse osisID='Exod.40.6'>Den Brandopferaltar errichte vor dem Eingang der Wohnstätte des Offenbarungszeltes!</verse>
        <verse osisID='Exod.40.7'>Das Becken aber stelle zwischen das Offenbarungszelt und den Altar und schütte Wasser hinein!</verse>
        <verse osisID='Exod.40.8'>Dann richte den Vorhof ringsum auf und bringe den Behang an den Vorhofseingang!</verse>
        <verse osisID='Exod.40.9'>Dann nimm das Salböl und salbe die Wohnstätte und alles, was in ihr ist; weihe sie mit all ihren Geräten; heilig soll sie sein!</verse>
        <verse osisID='Exod.40.10'>Salbe auch den Brandopferaltar mit all seinen Geräten und weihe den Altar, damit er zu etwas Hochheiligem werde!</verse>
        <verse osisID='Exod.40.11'>Salbe dann das Becken mit seinem Gestell und weihe es!</verse>
        <verse osisID='Exod.40.12'>Alsdann laß Aaron und seine Söhne zum Eingang des Offenbarungszeltes treten und wasche sie mit Wasser!</verse>
        <verse osisID='Exod.40.13'>Bekleide Aaron mit den heiligen Gewändern, salbe und weihe ihn so, daß er mir al Priester diene!</verse>
        <verse osisID='Exod.40.14'>Auch seine Söhne lasse herantreten, bekleide sie mit Leibröcken</verse>
        <verse osisID='Exod.40.15'>und salbe sie, wie du ihren Vater gesalbt hast, damit sie mir als Priester dienen. Ihre Salbung soll ihnen das Recht verleihen, immerwährend Priesterdienst zu tun von Geschlecht zu Geschlecht!"</verse>
        <verse osisID='Exod.40.16'>Moses führte dies aus; ganz wie der Herr es ihm aufgetragen, machte er es.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.17'>Im ersten Monat, im zweiten Jahre, am Ersten des Monats war die Wohnstätte errichtet.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.18'>Moses richtete die Wohnstätte auf, stellte ihre Fußsockel hin, setzte ihre Bretter darauf, brachte ihre Riegel an und richtete ihre Säulen auf.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.19'>Dann breitete er das Zelt über die Wohnstätte und legte die Überdecke des Zeltes oben darauf, wie der Herr dem Moses aufgetragen.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.20'>Dann nahm er die Gesetzestafeln und legte sie in die Lade; er steckte die Stangen an die Lade und legte die Deckplatte oben auf die Lade.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.21'>Die Lade brachte er in die Wohnstätte hinein, hängte den verhüllenden Vorhang auf und verhüllte so die Gesetzeslade, wie der Herr dem Moses befohlen hatte.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.22'>Dann stellte er den Tisch in das Offenbarungszelt auf die nach Norden gerichtete Seite der Wohnstätte außerhalb des Vorhangs.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.23'>Darauf legte er eine Brotschicht vor dem Herrn zurecht, wie der Herr dem Moses befohlen.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.24'>Er stellte den Leuchter in das Offenbarungszelt, dem Tisch gegenüber auf die nach Süden gewendete Seite der Wohnstätte,</verse>
        <verse osisID='Exod.40.25'>und brachte die Lampen vor den Herrn, wie der Herr dem Moses aufgetragen.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.26'>Dann stellte er den goldenen Altar ins Offenbarungszelt vor den Vorhang.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.27'>Er ließ auf ihm wohlriechendes Räucherwerk verbrennen, wie der Herr dem Moses befohlen.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.28'>Danach hängte er den Vorhang vor dem Eingang zur Wohnstätte auf.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.29'>Den Brandopferaltar stellte er vor den Eingang der Wohnstätte des Offenbarungszeltes hin. Er brachte auf ihm das Brand und Speiseopfer dar, wie der Herr es dem Moses befohlen.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.30'>Das Becken stellte er zwischen das Offenbarungszelt und den Altar und goß Wasser zum Waschen hinein.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.31'>Darin wuschen sich Moses, Aaron und seine Söhne ihre Hände und Füße.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.32'>Wenn sie ins Offenbarungszelt hineingingen oder zum Altar traten, wuschen sie sich, wie der Herr es Moses angeordnet.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.33'>Schließlich richtete er den Vorhof rings um die Wohnstätte und den Altar auf. Er ließ den Vorhang des Vorhoftores aufhängen. So vollendete Moses das Werk.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.34'>Die Wolke bedeckte das Offenbarungszelt, und die Herrlichkeit des Herrn erfüllte die Wohnstätte.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.35'>Moses war nicht imstande, in das Offenbarungszelt hineinzugehen; denn es lagerte darauf die Wolke, und des Herrn Herrlichkeit erfüllte die Wohnstätte.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.36'>Wenn sich nun die Wolke von der Wohnstätte erhob, dann brachen die Israeliten bei all ihren Wegstrecken auf.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.37'>Erhob sich aber die Wolke nicht, so brachen sie auch nicht auf bis zu dem Zeitpunkt, da sie wiederum aufstieg.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.38'>Denn die Wolke des Herrn war über der Wohnstätte am Tage; des Nachts aber war Feuer darin vor den Augen des gesamten Hauses Israel während ihrer ganzen Wanderung.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>