<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='pat80' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2011-01-24</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='pat80'>
        <title>Pattloch Bibel</title>
        <contributor/>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Die Bibel</subject>
        <date>2011-01-24</date>
        <description>Katholische Pattloch Bibel</description>
        <publisher>The TextFactory</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>pat80</identifier>
        <source>http://bitflow.dyndns.org/german/Bible/</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights>unbekannt</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Jas'>
      <chapter osisID='Jas.1'>
        <verse osisID='Jas.1.1'>Jakobus, Gottes und des Herrn Jesus Christus Knecht, sendet den zwölf Stämmen in der Zerstreuung seinen Gruß.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.2'>Erachtet es für lauter Freude, meine Brüder, wenn mancherlei Anfechtungen euch überfallen.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.3'>Ihr wißt ja, daß die Erprobung eures Glaubens Ausdauer bewirkt.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.4'>Die Ausdauer aber soll das Werk vollenden, so daß ihr vollkommen seid und ohne Fehl und in nichts einen Mangel zeigt.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.5'>Mangelt es aber jemand von euch an Weisheit, der bete zu Gott, der allen ohne weiteres und ohne Widerrede gibt, und sie wird ihm gegeben werden.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.6'>Er bitte aber gläubigen Vertrauens, ohne irgendwie zu zweifeln; denn wer zweifelt, gleicht der Meereswelle, die vom Winde bewegt und umhergetrieben wird.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.7'>Ein solcher darf ja nicht meinen, er werde vom Herrn etwas empfangen;</verse>
        <verse osisID='Jas.1.8'>ist er doch ein Mann mit zwiespältiger Seele, ohne Halt und Ziel auf all seinen Wegen.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.9'>Es rühme sich der niedrig gestellte Bruder seiner Hoheit,</verse>
        <verse osisID='Jas.1.10'>der reiche aber seiner Niedrigkeit; denn "wie eine Blüte des Grases wird er vergehen" (Is 40,6).</verse>
        <verse osisID='Jas.1.11'>Geht nämlich die Sonne auf mit ihrer versengenden Glut, so "versengt sie das Gras, und seine Blüte fällt ab" (Is 40,7), und die Schönheit ihres Anblickes ist dahin. So wird auch der Reiche dahinwelken auf seinen Wegen.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.12'>Selig der Mann, der die Anfechtung besteht; denn als ein Bewährter wird er den Kranz des Lebens empfangen, den der Herr denen verhieß, die ihn lieben.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.13'>Niemand, der versucht wird, sage: "Von Gott werde ich versucht." Denn Gott kann nicht zum Bösen versucht werden und versucht auch selber niemand.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.14'>Vielmehr wird jeder versucht, weil er von seiner eigenen Begierde gereizt und gelockt wird.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.15'>Hat aber die Begierde einmal empfangen, gebiert sie die Sünde; die Sünde aber gebiert, wenn sie vollbracht ist, den Tod.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.16'>Täuscht euch nicht, meine geliebten Brüder!</verse>
        <verse osisID='Jas.1.17'>Jede gute Gabe und jedes vollkommene Geschenk kommt von oben, vom Vater der Lichter, bei dem kein Wechsel ist oder ein Schatten von Veränderung.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.18'>Nach seinem Willen ließ er uns werden durch das Wort der Wahrheit, daß wir gewissermaßen Ehrengabe seien seiner Geschöpfe.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.19'>Wißt, meine geliebten Brüder: Jeder Mensch soll schnell bereit sein zum Hören, aber langsam zum Reden, langsam zum Zorne.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.20'>Denn der Zorn eines Menschen erwirkt nicht Gottes Gerechtigkeit.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.21'>Macht euch darum frei von aller Unlauterkeit und allem Auswuchs des Bösen und nehmt in Einfalt entgegen das euch zugedachte Wort, das eure Seelen zu retten vermag.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.22'>Seid aber Vollbringer des Wortes und nicht nur Hörer, die sich selbst betrügen.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.23'>Denn ist jemand nur Hörer des Wortes und nicht Vollbringer, der gleicht einem Mann, der das ihm angeborene Antlitz im Spiegel betrachtet;</verse>
        <verse osisID='Jas.1.24'>er betrachtete sich nämlich, ging von dannen und vergaß, wie er aussah.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.25'>Wer sich aber in das vollkommene Gesetz der Freiheit versenkt und darin verharrt, nicht als vergeßlicher Hörer, sondern als Vollbringer im Werke, der wird selig sein in seinem Tun.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.26'>Wenn einer meint, gottesfürchtig zu sein, seine Zunge aber nicht im Zaume hält, sondern sein eigenes Herz betrügt, dessen Frommsein ist wertlos.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.27'>Frömmigkeit, die lauter ist und makellos vor Gott, dem Vater, ist dies: um Waisen und Witwen sich kümmern in ihrer Bedrängnis und sich rein bewahren von Befleckung durch die Welt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jas.2'>
        <verse osisID='Jas.2.1'>Meine Brüder, macht bei eurem Glauben an unseren glorreichen Herrn Jesus Christus nicht Unterschiede nach Ansehen der Person.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.2'>Kommt nämlich in eure Versammlung ein Mann mit goldberingten Fingern und prunkvollem Gewand und tritt auch ein Armer ein in ungepflegter Kleidung,</verse>
        <verse osisID='Jas.2.3'>und ihr beachtet den Mann mit dem prunkvollen Gewand und sagt: "Du, mache es dir an diesem Platze bequem!", zum Armen aber sagt ihr: "Du, stell dich dorthin oder setz dich nieder unterhalb meines Schemels!" -</verse>
        <verse osisID='Jas.2.4'>urteilt ihr da nicht zwiespältig und werdet ihr als Richter nicht von schlimmen Erwägungen geleitet?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.5'>Hört, meine geliebten Brüder! Hat nicht Gott die vor der Welt Armen auserwählt zu Reichen im Glauben und zu Erben des Reiches, das er denen verhieß, die ihn lieben?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.6'>Ihr aber habt den Armen entehrt. Sind es nicht die Reichen, die Gewalt an euch üben und euch vor die Gerichte schleppen?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.7'>Lästern nicht sie den erhabenen Namen, der über euch angerufen wurde?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.8'>Wenn ihr indes das königliche Gebot erfüllt, dem Schriftwort gemäß: "Liebe deinen Nächsten wie dich selbst!" (3Mos 19,18), so verhaltet ihr euch recht.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.9'>Schaut ihr jedoch auf das Äußere der Person, so begeht ihr Sünde und werdet vom Gesetz als Übertreter gebrandmarkt.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.10'>Denn wer das ganze Gesetz erfüllt, aber in einem einzigen fehlt, der hat sich am Ganzen schuldig gemacht.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.11'>Denn der gesagt hat: "Du sollst nicht ehebrechen!" (2Mos 20,14; 5Mos 5,18), sagte auch: "Du sollst nicht töten!" (2Mos 20,13; 5Mos 5,17). Wenn du nun zwar die Ehe nicht brichst, aber tötest, bist du zum Übertreter des Gesetzes geworden.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.12'>Redet und handelt als solche, die durch das Gesetz der Freiheit gerichtet werden!</verse>
        <verse osisID='Jas.2.13'>Denn ohne Erbarmen wird das Gericht über den ergehen, der nicht Barmherzigkeit übt. Barmherzigkeit aber triumphiert über das Gericht.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.14'>Was nützt es, meine Brüder, wenn einer sagt, er habe Glauben, und er hat nicht Werke? Kann etwa der Glaube ihn retten?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.15'>Wenn ein Bruder oder eine Schwester ohne Kleider sind und nichts haben zum täglichen Essen,</verse>
        <verse osisID='Jas.2.16'>und jemand von euch sagt zu ihnen: "Geht in Frieden, wärmt und sättigt euch!" und ihr gebt ihnen nicht, wessen sie für ihren Leib bedürfen, was hat das für einen Wert?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.17'>So ist auch der Glaube, wenn er nicht Werke hat, in sich selber tot.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.18'>Ja, es könnte einer sagen: "Du hast Glauben, ich habe Werke! Zeige mir deinen Glauben ohne Werke, und ich werde dir aus meinen Werken den Glauben zeigen!"</verse>
        <verse osisID='Jas.2.19'>Du glaubst, daß es nur einen Gott gibt. Du tust recht. Aber auch die Dämonen glauben - und zittern.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.20'>Willst du aber einsehen, törichter Mensch, daß der Glaube ohne die Werke nichtig ist?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.21'>Wurde Abraham, unser Vater, nicht auf Grund von Werken als gerecht anerkannt, da er "seinen Sohn Isaak auf den Opferaltar legte" (1Mos 22,9)?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.22'>Du siehst, der Glaube wirkte zusammen mit seinen Werken, und durch die Werke wurde der Glaube vollendet.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.23'>Und so wurde die Schrift erfüllt, wenn sie sagt: "Abraham glaubte Gott, und es wurde ihm angerechnet zur Gerechtigkeit" (1Mos 15,6), und er wurde "Freund Gottes" genannt (Is 41,8; 2Chron 20,7).</verse>
        <verse osisID='Jas.2.24'>Ihr seht also, daß der Mensch durch Werke gerecht wird und nicht durch Glauben allein.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.25'>Wurde nicht ebenso die Buhlerin Rahab durch Werke als gerecht anerkannt, da die die Kundschafter aufnahm und auf einem anderen Wege entließ (Jos 2,1-11)?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.26'>Denn wie der Leib ohne Geist tot ist, so ist auch der Glaube ohne Werke tot.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jas.3'>
        <verse osisID='Jas.3.1'>Meine Brüder! Tretet nicht so zahlreich als Lehrer auf, da ihr doch wißt, daß wir ein strengeres Gericht erfahren werden.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.2'>Denn in gar mancher Hinsicht fehlen wir alle; wer sich aber im Reden nicht verfehlt, der ist ein vollkommener Mann, der fähig ist, auch den ganzen Leib in Zaum zu halten.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.3'>Wenn wir den Pferden die Zäume ins Maul legen, damit sie uns gehorchen, lenken wir auch ihren ganzen Körper.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.4'>Seht, auch die Schiffe, die so groß sind und von heftigen Winden getrieben werden, lassen sich durch ein kleines Steuerruder lenken, wohin der Druck des Steuermannes will.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.5'>So ist auch die Zunge ein kleines Glied und vermißt sich großer Dinge. Seht, wie klein das Feuer - wie groß der Wald, den es in Brand setzt!</verse>
        <verse osisID='Jas.3.6'>Auch die Zunge ist ein Feuer. Als eine Welt von Unrecht stellt sich die Zunge dar unter unseren Gliedern; sie befleckt den ganzen Leib und bringt unser Lebensrad in Brand, indes sie selbst von der Hölle in Brand gesetzt ist.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.7'>Denn jegliche Art von Tieren, auch der fliegenden, kriechenden und schwimmenden, läßt sich zähmen und ist gezähmt worden durch die menschliche Natur;</verse>
        <verse osisID='Jas.3.8'>die Zunge aber vermag kein Mensch zu zähmen, das niemals ruhende Übel voll tödlichen Giftes.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.9'>Mit ihr loben wir den Herrn und Vater, und mit ihr verfluchen wir die Menschen, die nach "dem Ebenbild Gottes" (1Mos 1,27) geschaffen sind.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.10'>Aus dem gleichen Munde geht Segen und Fluch hervor. Es ist nicht recht, meine Brüder, daß dem so ist.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.11'>Läßt denn eine Quelle aus der gleichen Öffnung süßes und bitteres Wasser sprudeln?</verse>
        <verse osisID='Jas.3.12'>Kann denn, meine Brüder, ein Feigenbaum Ölfrüchte tragen oder ein Weinstock Feigen? Und eine Salzquelle kann nicht Süßwasser spenden.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.13'>Wer ist weise und verständig unter euch? Der zeige aus seinem guten Wandel seine Werke in weiser Besonnenheit.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.14'>Wenn ihr aber bittere Eifersucht habt und Streit in euren Herzen, dann rühmt euch nicht und werdet nicht zu Lügnern gegen die Wahrheit!</verse>
        <verse osisID='Jas.3.15'>Denn das ist nicht die Weisheit, die von oben kommt, sondern eine irdische, sinnenhafte, dämonische.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.16'>Wo nämlich Mißgunst und Streitsucht herrschen, dort ist Unordnung und jegliches böse Tun.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.17'>Die Weisheit von oben aber ist zuallererst lauter, dann friedsam, gütig, nachgiebig, [dem Guten hold,] voll Erbarmen und guter Früchte, nicht zwiespältig, nicht heuchlerisch.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.18'>Frucht der Gerechtigkeit wird in Frieden gesät für jene, die Frieden halten.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jas.4'>
        <verse osisID='Jas.4.1'>Woher kommen Streitigkeiten und Kämpfe unter euch? Woher anders als aus euren Begierden, die in euren Gliedern im Streite liegen?</verse>
        <verse osisID='Jas.4.2'>Ihr begehrt und erhaltet nicht; ihr mordet und neidet und könnt nichts erreichen; ihr streitet und kämpft und erhaltet nicht, weil ihr nicht betet.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.3'>Ihr betet und empfangt nicht, weil ihr in schlechter Absicht betet, um in euren Lüsten dahinzuleben.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.4'>Ihr ehebrecherisch Gesinnten, wißt ihr nicht, daß die Liebe zur Welt Feindin Gottes ist? Wer also ein Freund der Welt sein will, macht sich zum Feinde Gottes.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.5'>Oder meint ihr, daß die Schrift ohne Grund sagt: "Auf Neid ist das Streben des Geistes gerichtet, den er in uns wohnen ließ"?</verse>
        <verse osisID='Jas.4.6'>Er gibt uns aber eine größere Gnade. Darum heißt es: "Gott widersteht den Hoffärtigen, den Demütigen aber gibt er Gnade" (Spr 3,34).</verse>
        <verse osisID='Jas.4.7'>Unterwerft euch also Gott! Widersteht dem Teufel, und er wird von euch fliehen!</verse>
        <verse osisID='Jas.4.8'>Naht euch Gott, und er wird sich euch nahen! Reinigt die Hände, ihr Sünder, und heiligt die Herzen, ihr Wankelmütigen!</verse>
        <verse osisID='Jas.4.9'>Fühlt eure Not, klagt und weint! Euer Lachen verwandle sich in Klage und eure Freude in Betrübnis.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.10'>Demütigt euch vor dem Herrn, und er wird euch erhöhen.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.11'>Redet nicht bös übereinander, Brüder! Wer bös über seinen Bruder redet oder über seinen Bruder richtet, der redet bös über das Gesetz und richtet das Gesetz. Wenn du aber das Gesetz richtest, so bist du nicht ein Vollbringer, sondern ein Richter des Gesetzes.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.12'>Einer ist Gesetzgeber und Richter, er, der die Macht hat zu retten und zu verderben. Du aber, wer bist du, daß du den Nächsten richtest?</verse>
        <verse osisID='Jas.4.13'>Hört doch, die ihr sagt: "Heute oder morgen werden wir in die und die Stadt reisen, dort ein Jahr verbringen, Handel treiben und Geschäfte machen!"</verse>
        <verse osisID='Jas.4.14'>Ihr wißt ja nicht, was morgen sein wird! Denn was ist euer Leben? Ein Hauch seid ihr, der für kurz zu sehen ist und dann wieder verschwindet.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.15'>Statt dessen sollt ihr sagen: "Wenn der Herr es will, werden wir leben, wollen wir dies oder jenes tun."</verse>
        <verse osisID='Jas.4.16'>Nun aber macht ihr euch groß in eurem Übermut! Alles Großtun dieser Art ist böse.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.17'>Wer daher recht zu handeln weiß und nicht so tut, dem ist es Sünde.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jas.5'>
        <verse osisID='Jas.5.1'>Hört nun, ihr Reichen, weint und klagt über die Drangsale, die über euch kommen werden.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.2'>Euer Reichtum wird verfault sein und eure Kleider von Motten zerfressen,</verse>
        <verse osisID='Jas.5.3'>euer Gold und Silber verrostet, und ihr Rost wird ein Zeugnis sein gegen euch und an eurem Fleische fressen wie Feuer. Noch bis zuletzt habt ihr Schätze angehäuft.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.4'>Seht, der von euch vorenthaltene Lohn der Arbeiter, die eure Felder abernteten, schreit, und die Schreie der Schnitter sind zu den "Ohren des Herrn der Heerscharen" (Is 5,9) gedrungen.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.5'>Gepraßt habt ihr auf Erden und geschwelgt und habt in der Gier eurer Herzen euch gemästet am "Tage des Schlachtens" (Jer 12,3).</verse>
        <verse osisID='Jas.5.6'>Ihr habt den Gerechten verurteilt und gemordet; er wehrt sich nicht gegen euch.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.7'>Seid beharrlich, Brüder, bis zur Ankunft des Herrn! Seht, der Ackermann wartet auf die köstliche Frucht der Erde, und er harrt in Geduld mit ihr, bis sie den Früh- und Spätregen empfängt (Jer 5,24).</verse>
        <verse osisID='Jas.5.8'>So seid auch ihr beharrlich und erstarkt in euren Herzen; denn die Ankunft des Herrn hat sich genaht.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.9'>Seid nicht mürrisch zueinander, Brüder, damit ihr nicht verurteilt werdet! Seht, der Richter steht vor der Tür!</verse>
        <verse osisID='Jas.5.10'>Nehmt, Brüder, als Vorbild der Geduld und Beharrlichkeit die Propheten, die im Namen des Herrn geredet haben.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.11'>Seht, wir preisen sie selig, die ausgeharrt haben. Von der Beharrlichkeit des Job habt ihr gehört und das Ende geschaut, das der Herr wirkte; denn "der Herr ist gütig und voll Erbarmen" (Ps 103,8; Ps 111,4).</verse>
        <verse osisID='Jas.5.12'>Vor allen Dingen, meine Brüder schwört nicht, weder beim Himmel noch bei der Erde noch sonst einen Eid! Euer Ja sei ein Ja, euer Nein ein Nein, damit ihr nicht dem Gericht verfallet.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.13'>Trägt von euch jemand ein Leid, so bete er; ist jemand frohen Mutes, lobsinge er.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.14'>Ist unter euch jemand krank, so rufe er die Presbyter der Gemeinde; die sollen über ihn beten und ihn mit Öl salben im Namen des Herrn,</verse>
        <verse osisID='Jas.5.15'>und das Gebet des Glaubens wird dem Kranken zum Heile sein, und der Herr wird ihn aufrichten, und wenn er Sünden begangen hat, wird ihm vergeben werden.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.16'>Bekennt also einander die Sünden und betet füreinander, damit ihr geheilt werdet. Viel vermag das hingebende Gebet des Gerechten.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.17'>Elias war ein Mensch, gleichgeartet wie wir; er betete inständig, daß es nicht regnen möge, und es regnete drei Jahre und sechs Monate nicht über das Land.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.18'>Da betete er abermals, und der Himmel spendete Regen, und die Erde brachte ihre Frucht hervor (1Kön 17,1; 1Kön 18,1).</verse>
        <verse osisID='Jas.5.19'>Meine Brüder! Sollte unter euch jemand von der Wahrheit abgeirrt sein, und jemand führt ihn zurück,</verse>
        <verse osisID='Jas.5.20'>der wisse: Wer einen Sünder von seinem Irrweg zurückbringt, wird seine Seele vor dem Tode retten und eine Menge Sünden zudecken.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>