<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='pat80' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2011-01-24</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='pat80'>
        <title>Pattloch Bibel</title>
        <contributor/>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Die Bibel</subject>
        <date>2011-01-24</date>
        <description>Katholische Pattloch Bibel</description>
        <publisher>The TextFactory</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>pat80</identifier>
        <source>http://bitflow.dyndns.org/german/Bible/</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights>unbekannt</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Mark'>
      <chapter osisID='Mark.1'>
        <verse osisID='Mark.1.1'>Anfang des Evangeliums von Jesus Christus, dem Sohne Gottes.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.2'>Wie geschrieben steht beim Propheten Isaias: "Siehe, ich sende meinen Boten vor dir her, der dir den Weg bereiten wird" (Mal 3,1);</verse>
        <verse osisID='Mark.1.3'>"Stimme eines Rufers in der Wüste: Bereitet den Weg des Herrn, machet gerade seine Pfade" (Is 40,3),</verse>
        <verse osisID='Mark.1.4'>so trat Johannes als Täufer in der Wüste auf und verkündete eine Taufe der Bekehrung zur Vergebung der Sünden.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.5'>Das ganze Land Judäa zog hinaus zu ihm und die von Jerusalem alle und ließen sich im Jordanfluß von ihm taufen und bekannten ihre Sünden.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.6'>Johannes trug ein Kleid aus Kamelhaaren und "einen ledernen Gürtel um seine Lende" (2Kön 1,8) und nährte sich von Heuschrecken und wildem Honig.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.7'>Und er verkündete: "Es kommt einer nach mir, der stärker ist als ich; ich bin nicht würdig, mich zu bücken und die Riemen seiner Schuhe zu lösen.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.8'>Ich taufte euch mit Wasser, er aber wird euch taufen mit Heiligem Geist."</verse>
        <verse osisID='Mark.1.9'>Und es begab sich in jenen Tagen, daß Jesus von Nazareth in Galiläa kam und sich im Jordan von Johannes taufen ließ.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.10'>Als er gerade aus dem Wasser heraufstieg, sah er den Himmel sich öffnen und den Geist wie eine Taube auf sich herabkommen [und bleiben].</verse>
        <verse osisID='Mark.1.11'>Und eine Stimme kam vom Himmel: "Du bist mein geliebter Sohn, an dir fand ich Wohlgefallen" (Ps 2,7; Is 42,1).</verse>
        <verse osisID='Mark.1.12'>Alsdann trieb ihn der Geist hinaus in die Wüste.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.13'>Und er war in der Wüste vierzig Tage [und vierzig Nächte], wurde versucht vom Satan, lebte bei den wilden Tieren, und die Engel dienten ihm.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.14'>Nachdem Johannes in Haft gesetzt war, begab sich Jesus nach Galiläa, verkündete das Evangelium [vom Reiche] Gottes</verse>
        <verse osisID='Mark.1.15'>und sprach: "Erfüllt ist die Zeit, und genaht hat sich das Reich Gottes; bekehrt euch und glaubt an das Evangelium!"</verse>
        <verse osisID='Mark.1.16'>Als er am Ufer des Sees von Galiläa entlangging, sah er Simon und Andreas, den Bruder Simons, wie sie die Netze auswarfen im See; sie waren nämlich Fischer.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.17'>Und Jesus sprach zu ihnen: "Kommt, folgt mir nach, und ich werde euch zu Menschenfischern machen!"</verse>
        <verse osisID='Mark.1.18'>Sie verließen sogleich ihre Netze und folgten ihm nach.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.19'>Als er ein wenig weiterging, sah er Jakobus, den Sohn des Zebedäus, und Johannes, seinen Bruder, wie auch sie im Schiffe die Netze zurechtmachten.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.20'>Sogleich rief er sie, und sie ließen ihren Vater Zebedäus mit den Taglöhnern im Schiff und folgten ihm nach.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.21'>Sie gingen nach Kapharnaum hinein, und sogleich amSabbat ging er in die Synagoge und lehrte.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.22'>Sie staunten über seine Lehre; denn er lehrte sie wie einer, der Macht hat, und nicht wie die Schriftgelehrten.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.23'>Es war aber gerade in ihrer Synagoge ein Mensch mit einem unreinen Geist, und er schrie auf und rief:</verse>
        <verse osisID='Mark.1.24'>"Was willst du von uns, Jesus, Nazarener? Du kamst, uns zu vernichten. Ich weiß, wer du bist: der Heilige Gottes!"</verse>
        <verse osisID='Mark.1.25'>Jesus aber fuhr ihn an und sprach: "Verstumme und fahre aus von ihm!"</verse>
        <verse osisID='Mark.1.26'>Der unreine Geist zerrte ihn hin und her, schrie mit lauter Stimme und fuhr aus von ihm.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.27'>Da erschraken alle, so daß sie erregt zueinander sagten: "Was ist das? Eine neue, machtvoll sich zeigende Lehre? Selbst den unreinen Geistern gebietet er, und sie gehorchen ihm."</verse>
        <verse osisID='Mark.1.28'>Sein Ruf verbreitete sich alsbald überallhin im ganzen Umkreis von Galiläa.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.29'>Als er die Synagoge verlassen hatte, kam er bald darauf in das Haus des Simon und Andreas, zusammen mit Jakobus und Johannes.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.30'>Die Schwiegermutter des Simon aber lag an Fieber danieder, und sogleich sprachen sie mit ihm über sie.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.31'>Er trat hinzu, nahm sie bei der Hand und richtete sie auf. Da wich von ihr das Fieber, und sie bediente sie.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.32'>Mit Anbruch des Abends, als die Sonne untergegangen war, brachte man zu ihm alle Kranken und Besessenen,</verse>
        <verse osisID='Mark.1.33'>und die ganze Stadt hatte sich zusammengefunden vor der Türe.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.34'>Er machte viele, die an mancherlei Krankheiten litten, gesund und trieb viele Dämonen aus, ließ aber die Dämonen nicht reden, weil sie ihn kannten.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.35'>In der Frühe, da es noch ganz Nacht war, stand er auf, ging fort und begab sich an einen einsamen Ort und betete dort.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.36'>Simon aber und seine Gefährten gingen ihm nach,</verse>
        <verse osisID='Mark.1.37'>und als sie ihn fanden, sagten sie zu ihm: "Alle suchen dich!"</verse>
        <verse osisID='Mark.1.38'>Er antwortete ihnen: "Laßt uns anderswohin gehen in die umliegenden Ortschaften, damit ich auch dort predige; denn deswegen bin ich fortgegangen."</verse>
        <verse osisID='Mark.1.39'>Und er machte sich auf, predigte über ganz Galiläa hin in ihren Synagogen und trieb die Dämonen aus.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.40'>Da kam ein Aussätziger zu ihm, fiel auf die Knie und bat ihn: "Wenn du willst, kannst du mich rein machen."</verse>
        <verse osisID='Mark.1.41'>Voll Erbarmen streckte er seine Hand aus, rührte ihn an und sprach zu ihm: "Ich will, werde rein!"</verse>
        <verse osisID='Mark.1.42'>Sogleich wich der Aussatz von ihm, und er wurde rein.</verse>
        <verse osisID='Mark.1.43'>Mit drohenden Worten schickte er ihn sogleich weg</verse>
        <verse osisID='Mark.1.44'>und sagte zu ihm: "Gib acht, daß du es niemand sagst, sondern geh hin, zeige dich dem Priester und opfere für deine Reinigung, was Moses angeordnet hat, ihnen zum Zeugnis!" (3Mos 14,2).</verse>
        <verse osisID='Mark.1.45'>Der aber ging hin und fing an, allerorts die Kunde zu verbreiten und weiterzuerzählen, so daß Jesus nicht mehr öffentlich in eine Stadt gehen konnte, sondern draußen an einsamen Orten sich aufhielt. Doch sie kamen zu ihm von allen Seiten.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.2'>
        <verse osisID='Mark.2.1'>Als er nach Tagen wieder nach Kapharnaum kam,</verse>
        <verse osisID='Mark.2.2'>wurde es bekannt, daß er zu Hause sei, und es fanden sich viele zusammen, so daß nicht einmal vor der Türe noch Platz war; und er richtete das Wort an sie.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.3'>Und sie kamen und brachten einen Gelähmten zu ihm, der von vier Männern getragen wurde.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.4'>Als sie ihn wegen der Volksmenge nicht vor ihn bringen konnten, deckten sie dort, wo er war, das Dach ab, machten eine Öffnung und ließen das Bett hinunter, auf dem der Gelähmte lag.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.5'>Da Jesus ihren Glauben sah, sprach er zum Gelähmten: "Mein Sohn, vergeben sind deine Sünden."</verse>
        <verse osisID='Mark.2.6'>Es saßen aber einige Schriftgelehrte dort und dachten in ihren Herzen:</verse>
        <verse osisID='Mark.2.7'>Was redet der so? Er lästert! Wer kann Sünden vergeben außer Gott allein?</verse>
        <verse osisID='Mark.2.8'>Jesus erkannte sogleich in seinem Geiste, daß sie solche Gedanken in sich trugen, und sprach zu ihnen: "Was denkt ihr dies in euren Herzen?</verse>
        <verse osisID='Mark.2.9'>Was ist leichter? Dem Gelähmten zu sagen: Vergeben sind deine Sünden, oder zu sagen: Steh auf, nimm dein Bett und geh umher?</verse>
        <verse osisID='Mark.2.10'>Ihr sollt aber wissen, daß der Menschensohn Macht hat, Sünden zu vergeben auf Erden" - und er sprach zum Gelähmten:</verse>
        <verse osisID='Mark.2.11'>"Ich sage dir: Steh auf, nimm dein Bett und geh nach Hause!"</verse>
        <verse osisID='Mark.2.12'>Und jener stand auf, nahm sogleich sein Bett und ging vor aller Augen weg, so daß alle außer sich waren, Gott priesen und sagten: "So etwas haben wir noch nie gesehen!"</verse>
        <verse osisID='Mark.2.13'>Ein andermal ging er hinaus an den See, und alles Volk kam zu ihm, und er lehrte sie.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.14'>Im Vorbeigehen sah er Levi, den Sohn des Alphäus, am Zollhaus sitzen und sprach zu ihm: "Folge mir nach!" Da stand er auf und folgte ihm nach.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.15'>Und als er sich zu Tische niederließ in dessen Haus, geschah es, daß viele Zöllner und Sünder sich bei Tisch zusammenfanden mit Jesus und seinen Jüngern; denn es waren ihrer viele, die ihm nachfolgten.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.16'>Als die Schriftgelehrten der Pharisäer sahen, daß er mit Sündern und Zöllnern aß, sagten sie zu seinen Jüngern: "Was ißt und trinkt er mit den Zöllnern und Sündern?"</verse>
        <verse osisID='Mark.2.17'>Da Jesus dies hörte, sprach er zu ihnen: "Nicht die Gesunden bedürfen des Arztes, sondern die Kranken. Ich bin nicht gekommen, Gerechte zu rufen, sondern Sünder."</verse>
        <verse osisID='Mark.2.18'>Die Jünger des Johannes und die Pharisäer hielten gerade Fasten. Da kamen einige und sagten zu ihm: "Warum fasten die Jünger des Johannes und die Jünger der Pharisäer, deine Jünger aber fasten nicht?"</verse>
        <verse osisID='Mark.2.19'>Jesus sprach zu ihnen: "Können denn die Freunde des Bräutigams fasten, während der Bräutigam bei ihnen ist? Solange sie den Bräutigam bei sich haben, können sie nicht fasten.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.20'>Es werden aber Tage kommen, da ihnen der Bräutigam genommen ist; dann werden sie fasten an jenem Tage.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.21'>Niemand näht einen Fleck von ungewalktem Tuch auf ein altes Kleid; sonst reißt das neu eingesetzte Stück vom alten weg, und der Riß wird ärger.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.22'>Und niemand gießt jungen Wein in alte Schläuche; sonst zerreißt der Wein die Schläuche, und es geht der Wein zugrunde und auch die Schläuche; sondern junger Wein gehört in neue Schläuche."</verse>
        <verse osisID='Mark.2.23'>Als er einmal am Sabbat durch die Saatfelder ging, geschah es, daß seine Jünger anfingen, im Vorbeigehen Ähren abzurupfen.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.24'>Da sagten die Pharisäer zu ihm: "Siehe, warum tun sie am Sabbat, was nicht erlaubt ist?"</verse>
        <verse osisID='Mark.2.25'>Er aber erwiderte ihnen: "Habt ihr niemals gelesen, was David tat, als er in Not war und ihn und seine Begleiter hungerte?</verse>
        <verse osisID='Mark.2.26'>Wie er unter dem Hohenpriester Abiathar in das Haus Gottes hineinging und die Schaubrote aß, die niemand essen darf als die Priester, und wie er auch seinen Begleitern gab" (1Sam 21,2-7)?</verse>
        <verse osisID='Mark.2.27'>Und er sprach zu ihnen: "Der Sabbat ist um des Menschen willen da, nicht der Mensch um des Sabbats willen.</verse>
        <verse osisID='Mark.2.28'>Darum ist der Menschensohn Herr auch über den Sabbat."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.3'>
        <verse osisID='Mark.3.1'>Wieder einmal ging er in eine Synagoge, und dort war ein Mann mit einer gelähmten Hand.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.2'>Sie aber gaben acht auf ihn, ob er am Sabbat ihn heilen würde, damit sie ihn anklagen könnten.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.3'>Da sagte er zu dem Mann mit der gelähmten Hand: "Stelle dich in die Mitte!"</verse>
        <verse osisID='Mark.3.4'>Und zu ihnen sprach er: "Ist es erlaubt, am Sabbat Gutes zu tun oder Böses, ein Leben zu retten oder zu töten?" Sie aber schwiegen.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.5'>Da blickte er sie ringsum zornig an, betrübt über die Verstocktheit ihrer Herzen, und sprach zu dem Manne: "Strecke deine Hand aus!" Und er streckte sie aus, und seine Hand wurde wiederhergestellt.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.6'>Die Pharisäer aber gingen hinaus und hielten sogleich mit den Herodianern Rat wider ihn, wie sie ihn vernichten könnten.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.7'>Jesus aber zog sich mit seinen Jüngern zurück an den See, und viel Volk aus Galiläa folgte ihm nach; auch aus Judäa</verse>
        <verse osisID='Mark.3.8'>und Jerusalem, aus Idumäa und von jenseits des Jordan sowie aus dem Gebiet von Tyrus und Sidon kamen sie in großer Menge zu ihm, da sie vernommen hatten, was alles er tat.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.9'>Da sagte er zu seinen Jüngern, man solle für ihn ein Boot bereitstellen wegen der Menge des Volkes, damit sie ihn nicht erdrückten.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.10'>Denn er heilte viele, so daß sie ihn umdrängten, damit alle, die mit Leiden behaftet waren, ihn berühren könnten.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.11'>Die unreinen Geister fielen, sobald sie ihn sahen, vor ihm nieder und schrien:</verse>
        <verse osisID='Mark.3.12'>"Du bist der Sohn Gottes!" Er aber gebot ihnen mit aller Strenge, ihn nicht bekannt zu machen.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.13'>Er stieg auf den Berg und rief zu sich, die er wollte, und sie kamen zu ihm.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.14'>Und er bestellte zwölf, daß sie seine Begleiter und seine Sendboten seien, um zu predigen</verse>
        <verse osisID='Mark.3.15'>und Vollmacht zu haben, die Dämonen auszutreiben.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.16'>So bestellte er die Zwölf: den Simon, dem er den Beinamen Petrus gab,</verse>
        <verse osisID='Mark.3.17'>den Jakobus, des Zebedäus Sohn, und Johannes, des Jakobus Bruder, denen er den Beinamen gab Boanerges, das heißt Donnersöhne,</verse>
        <verse osisID='Mark.3.18'>und den Andreas und Philippus und Bartholomäus und Matthäus und Thomas und Jakobus, den Sohn des Alphäus, und Thaddäus und Simon, den Kananäer,</verse>
        <verse osisID='Mark.3.19'>und Judas Iskarioth, der ihn jedoch verriet.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.20'>Als er nach Hause kam, strömte wieder das Volk zusammen, so daß sie nicht einmal ihr Brot essen konnten.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.21'>Da die Seinen es hörten, machten sie sich auf, ihn zu ergreifen; denn sie sagten: "Er ist von Sinnen."</verse>
        <verse osisID='Mark.3.22'>Die Schriftgelehrten aber, die von Jerusalem herabgekommen waren, sagten: "Er hat den Beelzebul!" und: "Durch den Fürsten der Dämonen treibt er die Dämonen aus."</verse>
        <verse osisID='Mark.3.23'>Er rief sie herbei und redete zu ihnen in Gleichnissen: "Wie kann Satan den Satan austreiben?</verse>
        <verse osisID='Mark.3.24'>Wenn ein Reich mit sich selbst entzweit ist, so kann ein solches Reich nicht Bestand haben.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.25'>Und wenn ein Haus mit sich selbst entzweit ist, so kann ein solches Haus nicht bestehen.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.26'>Wenn nun der Satan gegen sich selbst aufsteht und sich entzweit, so kann er nicht bestehen, sondern es ist aus mit ihm.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.27'>Niemand kann in das Haus des Starken eindringen und seine Habe plündern, wenn er nicht vorher den Starken gefesselt hat; dann erst wird er sein Haus plündern.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.28'>Wahrlich, ich sage euch: Alles wird den Menschenkindern vergeben werden an Sünden und Lästerungen, soviel sie auch lästern mögen;</verse>
        <verse osisID='Mark.3.29'>wer aber lästert wider den Heiligen Geist, findet in Ewigkeit nicht Vergebung, sondern er ist ewiger Sünde verfallen."</verse>
        <verse osisID='Mark.3.30'>Sie sagten nämlich: "Er hat einen unreinen Geist."</verse>
        <verse osisID='Mark.3.31'>Und es kamen seine Mutter und seine Brüder, blieben draußen stehen und schickten zu ihm, um ihn rufen zu lassen.</verse>
        <verse osisID='Mark.3.32'>Es umlagerte ihn eine Menge Volk, als man ihm sagte: "Siehe, deine Mutter und deine Brüder sind draußen und suchen dich."</verse>
        <verse osisID='Mark.3.33'>Er antwortete ihnen: "Wer ist meine Mutter, und wer sind meine Brüder?"</verse>
        <verse osisID='Mark.3.34'>Und er blickte auf die rings um ihn Sitzenden und sprach: "Seht meine Mutter und meine Brüder!</verse>
        <verse osisID='Mark.3.35'>Denn wer den Willen Gottes tut, der ist mir Bruder, Schwester und Mutter."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.4'>
        <verse osisID='Mark.4.1'>Wieder einmal begann er am See zu lehren, und es sammelte sich sehr viel Volk um ihn, so daß er ein Schiff bestieg und sich auf dem See niederließ, während das ganze Volk den See entlang auf dem Lande war.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.2'>Er lehrte sie vieles in Gleichnissen und sprach in seiner Unterweisung zu ihnen:</verse>
        <verse osisID='Mark.4.3'>"Hört! Seht, ein Sämann ging aus zu säen.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.4'>Beim Säen geschah es, da fiel einiges auf den Weg, und es kamen die Vögel [des Himmels] und fraßen es auf.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.5'>Anderes fiel auf steinigen Grund, wo es nicht viel Erdreich hatte, und ging sogleich auf, weil es ihm an Tiefe des Erdreiches fehlte.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.6'>Als aber die Sonne aufging, wurde es von der Hitze getroffen, und weil es keine Wurzel hatte, verdorrte es.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.7'>Anderes fiel unter die Dornen, und die Dornen wuchsen auf und erstickten es, und es brachte keine Frucht.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.8'>Anderes fiel auf gutes Erdreich und brachte Frucht, die heranwuchs und sich mehrte, und trug dreißigfältig und sechzigfältig und hundertfältig."</verse>
        <verse osisID='Mark.4.9'>Dann sprach er: "Wer Ohren hat zu hören, der höre!"</verse>
        <verse osisID='Mark.4.10'>Als er allein war, fragten ihn, die um ihn waren, zusammen mit den Zwölfen nach den Gleichnissen.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.11'>Er sprach zu ihnen: "Euch ist das Geheimnis des Gottesreiches gegeben; denen aber, die draußen sind, wird alles in Gleichnissen zuteil,</verse>
        <verse osisID='Mark.4.12'>auf daß sie "hinsehen und doch nicht sehen, hinhören und doch nicht verstehen und sich nicht bekehren und nicht Vergebung finden" (Is 6,9)."</verse>
        <verse osisID='Mark.4.13'>Und er sprach zu ihnen: "Ihr begreift dieses Gleichnis nicht? Wie werdet ihr dann alle Gleichnisse verstehen?</verse>
        <verse osisID='Mark.4.14'>Der Sämann, er sät das Wort.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.15'>Die auf dem Wege sind jene, bei denen das Wort gesät wird; aber wenn sie hören, kommt sogleich der Satan und nimmt das Wort hinweg, das in sie gesät wurde.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.16'>Ähnlich ist es mit denen, die auf steinigen Grund gesät werden: diese nehmen, wenn sie das Wort hören, es sogleich mit Freuden auf,</verse>
        <verse osisID='Mark.4.17'>doch sie haben keine Wurzel in sich, sondern sind Menschen des Augenblicks; wenn dann Drangsal kommt oder Verfolgung um des Wortes willen, wird es ihnen sogleich zum Falle.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.18'>Andere sind die unter die Dornen Gesäten: es sind jene, die das Wort hörten;</verse>
        <verse osisID='Mark.4.19'>doch die Sorgen der Welt, der trügerische Reichtum und die Begierden nach allem anderen stellen sich ein und ersticken das Wort, und es bleibt ohne Frucht.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.20'>Und das sind die auf ein gutes Erdreich Gesäten: es sind jene, die das Wort hören, es aufnehmen und Frucht bringen, dreißigfältig, sechzigfältig und hundertfältig."</verse>
        <verse osisID='Mark.4.21'>Und er sprach zu ihnen: "Bringt man etwa eine Lampe herein, damit sie unter den Scheffel oder unter das Bett gestellt werde? Nicht vielmehr deswegen, damit sie auf den Leuchter gestellt werde?</verse>
        <verse osisID='Mark.4.22'>Denn nicht ist etwas verborgen, das nicht offenbar würde, und nichts wurde versteckt, das nicht aufgedeckt würde.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.23'>Wer Ohren hat zu hören, der höre!"</verse>
        <verse osisID='Mark.4.24'>Weiter sprach er zu ihnen: "Gebt acht, was ihr hört: Mit dem Maße, mit dem ihr messet, wird euch gemessen werden, ja, es wird euch hinzugegeben werden [,euch, die ihr hört].</verse>
        <verse osisID='Mark.4.25'>Denn wer hat, dem wird gegeben; wer aber nicht hat, dem wird auch das, was er hat, genommen werden."</verse>
        <verse osisID='Mark.4.26'>Er sprach auch: "Mit dem Reiche Gottes ist es so wie bei einem Mann, der den Samen in die Erde streut.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.27'>Er schläft, er steht auf, es wird Nacht, es wird Tag, der Same sproßt und wächst, ohne daß er es wahrnimmt.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.28'>Von selbst trägt die Erde Frucht, zuerst den Halm, dann die Ähre, dann volles Korn in der Ähre.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.29'>Und wenn die Frucht es zuläßt, legt er alsbald die Sichel an; denn die Ernte ist da."</verse>
        <verse osisID='Mark.4.30'>Weiter sprach er: "Womit sollen wir das Gottesreich vergleichen oder in welchem Gleichnis es darstellen?</verse>
        <verse osisID='Mark.4.31'>Es ist wie ein Senfkorn. Wenn es ausgesät wird auf die Erde, ist es das kleinste unter allen Samenkörnern auf Erden;</verse>
        <verse osisID='Mark.4.32'>wenn es aber ausgesät ist, geht es auf und wird größer als alle Kräuter und treibt große Zweige, so daß die Vögel des Himmels in seinem Schatten wohnen können."</verse>
        <verse osisID='Mark.4.33'>In vielen solchen Gleichnissen predigte er ihnen das Wort, so wie sie es fassen konnten.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.34'>Ohne Gleichnisse redete er nicht zu ihnen; waren sie aber unter sich allein, erklärte er seinen Jüngern alles.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.35'>Und als es Abend wurde an jenem Tag, sagte er zu ihnen: "Laßt uns hinüberfahren ans andere Ufer!"</verse>
        <verse osisID='Mark.4.36'>Sie entließen das Volk und nahmen ihn, wie er war, im Schiffe mit, und auch andere Schiffe begleiteten ihn.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.37'>Da erhob sich ein großer Sturm und warf die Wogen in das Schiff, so daß sich das Schiff bereits füllte.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.38'>Er aber lag hinten im Schiff und schlief auf dem Kissen. Sie weckten ihn auf und sagten zu ihm: "Meister, kümmert es dich nicht, daß wir zugrunde gehen?"</verse>
        <verse osisID='Mark.4.39'>Und er stand auf, schalt den Wind und sprach zum See: "Schweig! Sei still!" Da legte sich der Wind, und es war große Stille.</verse>
        <verse osisID='Mark.4.40'>Dann sprach er zu ihnen: "Was seid ihr so furchtsam? Warum habt ihr nicht Glauben?"</verse>
        <verse osisID='Mark.4.41'>Da erfaßte sie große Furcht, und sie sprachen zueinander: "Wer ist wohl der, daß sogar der Wind und der See ihm gehorchen?"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.5'>
        <verse osisID='Mark.5.1'>Sie kamen hinüber über den See, in das Land der Gerasener.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.2'>Und als er aus dem Schiffe trat, lief ihm sogleich aus den Grabkammern heraus ein Mensch entgegen mit einem unreinen Geist.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.3'>Der hatte seine Behausung in den Grabkammern, und nicht einmal mit einer Kette vermochte ihn jemand zu fesseln.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.4'>Denn schon oft hatte man ihn mit Fußfesseln und Ketten gebunden, doch die Ketten wurden von ihm zerrissen und die Fußfesseln zerrieben, und niemand vermochte ihn zu bändigen.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.5'>Immerfort, bei Nacht und Tag, schrie er in den Grabkammern und auf den Bergen umher und schlug sich mit Steinen.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.6'>Als er Jesus von weitem sah, lief er hin, warf sich vor ihm nieder</verse>
        <verse osisID='Mark.5.7'>und schrie mit lauter Stimme: "Was willst du von mir, Jesus, Sohn des höchsten Gottes? Ich beschwöre dich bei Gott, quäle mich nicht!"</verse>
        <verse osisID='Mark.5.8'>Er hatte nämlich zu ihm gesagt: "Fahre aus von dem Menschen, du unreiner Geist!"</verse>
        <verse osisID='Mark.5.9'>Und er fragte ihn: "Wie heißt du?" Er antwortete ihm: "Legion ist mein Name, denn unser sind viele."</verse>
        <verse osisID='Mark.5.10'>Und er bat ihn dringend, er möge sie nicht aus der Gegend vertreiben.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.11'>Es war aber dort an dem Berg eine große Herde von Schweinen auf der Weide,</verse>
        <verse osisID='Mark.5.12'>und sie baten ihn: "Schicke uns zu den Schweinen, daß wir in sie hineinfahren!"</verse>
        <verse osisID='Mark.5.13'>Er gestattete es ihnen, und die unreinen Geister fuhren aus und fuhren in die Schweine; die Herde aber stürzte sich den Abhang hinunter in den See, etwa zweitausend an der Zahl, und sie ertranken im See.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.14'>Ihre Hirten aber flohen und berichteten es in der Stadt und auf den Gehöften, und die Leute kamen, um zu sehen, was geschehen war.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.15'>Sie kamen zu Jesus und sahen den Mann, der von der "Legion" besessen war, angekleidet und klaren Sinnes dasitzen, und Furcht erfaßte sie.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.16'>Und die es gesehen hatten, erzählten ihnen, wie es zuging mit dem Besessenen, und auch das von den Schweinen.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.17'>Da fingen sie an, ihn zu bitten, er möge wegziehen aus ihrem Gebiete.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.18'>Als er einsteigen wollte in das Schiff, ersuchte ihn der vordem Besessene, bei ihm bleiben zu dürfen.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.19'>Doch er ließ ihn nicht mit, sondern sagte zu ihm: "Geh nach Haus zu den Deinen und berichte ihnen, was der Herr an dir tat und wie er sich deiner erbarmte!"</verse>
        <verse osisID='Mark.5.20'>Da ging er hin und fing an, in der Dekapolis zu verkünden, was Jesus an ihm getan, und alle staunten.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.21'>Nachdem Jesus im Schiff hinübergefahren war, wieder ans andere Ufer, sammelte sich viel Volk um ihn. Er war gerade am See;</verse>
        <verse osisID='Mark.5.22'>da kam einer von den Synagogenvorstehern, Jairus mit Namen, fiel, als er ihn sah, ihm zu Füßen und</verse>
        <verse osisID='Mark.5.23'>bat ihn flehentlich: "Mein Töchterchen ist in äußerster Gefahr; komm doch und leg ihr die Hände auf, daß sie gerettet werde und lebe!"</verse>
        <verse osisID='Mark.5.24'>Er ging mit ihm, und eine große Volksmenge folgte ihm, und man umdrängte ihn.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.25'>Da war eine Frau, die zwölf Jahre an Blutfluß litt</verse>
        <verse osisID='Mark.5.26'>und von vielen Ärzten viel ausgestanden und all das Ihre aufgewendet hatte, ohne Erfolg zu finden - sie war vielmehr nur noch schlimmer daran.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.27'>Sie hatte von Jesus gehört, trat in der Menge von rückwärts hinzu und berührte sein Kleid;</verse>
        <verse osisID='Mark.5.28'>denn sie sagte sich: Berühre ich nur sein Gewand, so werde ich geheilt.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.29'>Und sofort versiegte der "Quell ihres Blutes" (3Mos 12,7), und sie fühlte am Körper, daß sie geheilt war von der Plage.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.30'>Sofort aber merkte Jesus an sich die von ihm ausgehende Kraft, wandte sich in der Menge um und sprach: "Wer hat mein Gewand berührt?"</verse>
        <verse osisID='Mark.5.31'>Seine Jünger sagten zu ihm: "Du siehst, wie das Volk dich umdrängt, und du sagst: Wer hat mich berührt?"</verse>
        <verse osisID='Mark.5.32'>Er aber blickte umher, um nach der zu sehen, die es getan hatte.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.33'>Die Frau aber kam herbei, furchtsam und zitternd und mit dem Wissen um das, was ihr geschehen war, fiel vor ihm nieder und sagte ihm die ganze Wahrheit.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.34'>Er aber sprach zu ihr: "Tochter, dein Glaube hat dir geholfen; geh hin in Frieden und sei geheilt von deiner Plage!"</verse>
        <verse osisID='Mark.5.35'>Während er noch redete, kamen Leute vom Synagogenvorsteher und sagten: "Deine Tochter ist gestorben; was bemühst du noch den Meister?"</verse>
        <verse osisID='Mark.5.36'>Jesus aber, der dieses Wort mit anhörte, sagte zum Synagogenvorsteher: "Sei ohne Furcht, glaube nur!"</verse>
        <verse osisID='Mark.5.37'>Er ließ niemand mit sich gehen, außer Petrus, Jakobus und Johannes, den Bruder des Jakobus.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.38'>Und sie kamen zum Haus des Synagogenvorstehers, und er gewahrte lärmendes Treiben und laut weinende und klagende Menschen,</verse>
        <verse osisID='Mark.5.39'>ging hinein und sagte zu ihnen: "Was lärmt ihr und weint? Das Kind ist nicht gestorben, sondern es schläft."</verse>
        <verse osisID='Mark.5.40'>Da verlachten sie ihn. Er aber schaffte alle hinaus, nahm den Vater des Kindes und die Mutter und seine Begleiter mit sich und ging hinein, wo das Kind lag.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.41'>Er ergriff die Hand des Kindes und sprach zu ihm: "Talitha kum", was übersetzt heißt: "Mädchen, ich sage dir, steh auf!"</verse>
        <verse osisID='Mark.5.42'>Und sogleich stand das Mädchen auf und ging umher; es war nämlich schon zwölf Jahre. Da gerieten sie außer sich vor lauter Staunen.</verse>
        <verse osisID='Mark.5.43'>Er aber gebot ihnen, daß niemand davon erfahre, und sagte, man solle ihr etwas geben zum Essen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.6'>
        <verse osisID='Mark.6.1'>Er ging von dort weiter und kam in seine Vaterstadt, und seine Jünger begleiteten ihn.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.2'>Als es Sabbat war, lehrte er erstmals in der Synagoge, und die vielen, die ihn hörten, gerieten außer sich [über seine Lehre] und sagten: "Woher hat er denn dies? Was ist das für eine Weisheit, die ihm zu eigen ist? Und was sind das für Wunder, die durch seine Hände geschehen?</verse>
        <verse osisID='Mark.6.3'>Ist er nicht der Zimmermann, der Sohn der Maria und der Bruder des Jakobus und des Joses und des Judas und des Simon? Und sind nicht auch seine Schwestern hier bei uns?" Und sie nahmen Anstoß an ihm.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.4'>Jesus aber sprach zu ihnen: "Ein Prophet ist nirgends so wenig geachtet wie in seiner Vaterstadt, bei seinen Verwandten und in seinem Hause."</verse>
        <verse osisID='Mark.6.5'>Und er konnte dort keine Wunder wirken, nur einigen Kranken legte er die Hände auf und heilte sie.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.6'>Er wunderte sich über ihren Unglauben und zog durch die Dörfer ringsum und lehrte.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.7'>Und er rief die Zwölf herbei, begann sie auszusenden zu zwei und zwei, gab ihnen Gewalt über die unreinen Geister</verse>
        <verse osisID='Mark.6.8'>und trug ihnen auf, nichts mitzunehmen auf den Weg als nur einen Stab, nicht Brot, nicht Tasche, nicht Geld im Gürtel.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.9'>Sandalen jedoch sollten sie anlegen -, "nicht aber zieht zwei Röcke an!"</verse>
        <verse osisID='Mark.6.10'>Und er sprach zu ihnen: "Wo ihr ein Haus betretet, da bleibt, bis ihr weiterzieht von dort!</verse>
        <verse osisID='Mark.6.11'>Wenn euch ein Ort nicht aufnimmt und wenn sie auf euch nicht hören, so geht von dannen und schüttelt den Staub von euren Füßen, ihnen zum Zeugnis!"</verse>
        <verse osisID='Mark.6.12'>Und sie zogen aus, riefen zur Bekehrung auf</verse>
        <verse osisID='Mark.6.13'>und trieben viele Dämonen aus, salbten viele Kranke mit Öl und heilten sie.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.14'>Auch König Herodes hörte davon - sein Name war ja bekannt geworden -, und er sagte: "Johannes der Täufer ist von den Toten auferweckt worden, darum wirken die Wunderkräfte in ihm."</verse>
        <verse osisID='Mark.6.15'>Andere jedoch meinten: "Er ist Elias." Wieder andere: "Er ist ein Prophet wie einer von den Propheten."</verse>
        <verse osisID='Mark.6.16'>Herodes aber, der davon hörte, sagte: "Johannes, den ich enthauptet habe, der wurde auferweckt."</verse>
        <verse osisID='Mark.6.17'>Herodes hatte nämlich den Johannes ergreifen, fesseln und ins Gefängnis werfen lassen wegen der Herodias, der Frau seines Bruders Philippus, da er sie geheiratet hatte.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.18'>Denn Johannes hatte zu Herodes gesagt: "Es ist dir nicht erlaubt, deines Bruders Frau zu haben!"</verse>
        <verse osisID='Mark.6.19'>Herodias aber trug es ihm nach und wollte ihn töten, doch sie konnte es nicht;</verse>
        <verse osisID='Mark.6.20'>denn Herodes hatte Scheu vor Johannes, weil er wußte, daß er ein gerechter und heiliger Mann war. Er hielt ihn in Gewahrsam, und sooft er ihn hörte, kam er in große Verlegenheit; doch er hörte ihn gerne.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.21'>Da kam ein gelegener Tag, als an seinem Geburtstag Herodes seinen Würdenträgern und Offizieren sowie den Vornehmen von Galiläa ein Festmahl gab.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.22'>Als die Tochter jener Herodias eintrat und mit ihrem Tanzen den Beifall des Herodes und der Gäste fand, sprach der König zum Mädchen: "Erbitte von mir, was du willst, und ich will es dir geben."</verse>
        <verse osisID='Mark.6.23'>Und er schwor ihr: "Was auch immer du erbittest von mir, ich werde es dir geben, bis zur Hälfte meines Reiches."</verse>
        <verse osisID='Mark.6.24'>Da ging sie hinaus und sagte zu ihrer Mutter: "Was soll ich erbitten?" Die aber sagte: "Das Haupt des Johannes des Täufers!"</verse>
        <verse osisID='Mark.6.25'>Sogleich ging sie eilends zum König hinein und bat: "Ich möchte, daß du mir sofort auf einer Schüssel das Haupt des Johannes des Täufers gibst."</verse>
        <verse osisID='Mark.6.26'>Da wurde der König sehr bedrückt; jedoch um der Schwüre und der Tischgenossen willen wollte er sie nicht abweisen.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.27'>Und so schickte der König gleich darauf einen Henker weg und befahl, sein Haupt zu bringen. Der ging hin, enthauptete ihn im Gefängnis</verse>
        <verse osisID='Mark.6.28'>und brachte sein Haupt auf einer Schüssel, gab es dem Mädchen, und das Mädchen gab es seiner Mutter.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.29'>Als seine Jünger davon hörten, kamen sie, holten seinen Leichnam und setzten ihn bei in einem Grabe.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.30'>Die Apostel fanden sich wieder bei Jesus ein und berichteten ihm alles, was sie getan und was sie gelehrt hatten.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.31'>Da sprach er zu ihnen: "Kommt her, ihr für euch allein, an einen abgelegenen Ort und ruht ein wenig aus!" Denn derer, die kamen und gingen, waren so viele, daß sie nicht einmal Zeit hatten zu essen.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.32'>Sie fuhren in einem Schiff für sich allein an einen abgelegenen Ort.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.33'>Doch man sah sie wegfahren, und viele erfuhren davon und strömten zu Fuß aus allen Städten dorthin zusammen und kamen eher an als sie.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.34'>Als er nun ausstieg, sah er das viele Volk und bekam Mitleid mit ihnen, weil sie wie Schafe waren, die keinen Hirten haben, und er begann, sie vieles zu lehren.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.35'>Als es schon spät geworden war, traten seine Jünger zu ihm und sagten: "Die Gegend ist abgelegen, und es ist schon spät.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.36'>Entlasse sie, damit sie in die umliegenden Höfe und Dörfer gehen und sich etwas kaufen zum Essen."</verse>
        <verse osisID='Mark.6.37'>Er aber antwortete ihnen: "Gebt ihr ihnen zu essen!" Da sagten sie zu ihm: "Sollen wir hingehen und für zweihundert Denare Brot kaufen und ihnen zu essen geben?"</verse>
        <verse osisID='Mark.6.38'>Er aber sprach zu ihnen: "Wie viele Brote habt ihr? Geht hin und seht nach!" Sie stellten es fest und sagten: "Fünf und zwei Fische."</verse>
        <verse osisID='Mark.6.39'>Da befahl er ihnen, es sollten alle sich niederlassen, nach Eßgemeinschaften verteilt auf dem grünen Rasen.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.40'>Und sie ließen sich nieder in Gruppen zu hundert und zu fünfzig.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.41'>Er aber nahm die fünf Brote und die zwei Fische, blickte zum Himmel auf, sprach den Segen, brach die Brote und reichte sie den Jüngern zum Austeilen an sie; auch die zwei Fische verteilte er unter alle.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.42'>Und alle aßen und wurden satt,</verse>
        <verse osisID='Mark.6.43'>und sie hoben an abgebrochenen Stücken zwölf volle Körbe auf, auch von den Fischen.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.44'>Es waren derer, die von den Broten gegessen hatten, fünftausend Männer.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.45'>Sogleich drängte er seine Jünger, einzusteigen ins Schiff und ihm vorauszufahren hinüber nach Bethsaida, indes er selbst das Volk entlassen wolle.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.46'>Als er sie verabschiedet hatte, zog er sich auf den Berg zurück, um zu beten.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.47'>Schon war es spät geworden, und das Schiff war mitten auf dem See, er aber allein auf dem Lande.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.48'>Als er sah, wie sie sich abmühten beim Rudern - es war nämlich für sie Gegenwind -, ging er um die vierte Nachtwache auf dem See einherschreitend zu ihnen und wollte an ihnen vorübergehen.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.49'>Als sie ihn auf dem See einhergehen sahen, meinten sie, es sei ein Gespenst, und schrieen laut auf;</verse>
        <verse osisID='Mark.6.50'>denn alle sahen ihn und entsetzten sich. Er aber redete sogleich mit ihnen und sprach: "Seid getrost; ich bin es! Fürchtet euch nicht!"</verse>
        <verse osisID='Mark.6.51'>Dann stieg er zu ihnen in das Schiff, und der Wind legte sich. Sie aber gerieten ganz und gar außer sich;</verse>
        <verse osisID='Mark.6.52'>denn sie waren trotz der Brote nicht zur Einsicht gelangt, sondern ihr Herz blieb verschlossen.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.53'>Sie fuhren hinüber, kamen bei Genesareth ans Land und legten an.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.54'>Als sie aus dem Schiffe traten, erkannte man ihn sogleich;</verse>
        <verse osisID='Mark.6.55'>sie liefen durch die ganze Gegend dort und brachten alsbald auf Betten die Kranken herbei, sowie sie hörten, wo er sei.</verse>
        <verse osisID='Mark.6.56'>Wo er Dörfer oder Städte oder Gehöfte betrat, legten sie die Kranken auf die offenen Plätze und baten ihn, daß sie wenigstens den Saum seines Kleides berühren dürften; und alle, die ihn berührten, wurden geheilt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.7'>
        <verse osisID='Mark.7.1'>Es fanden sich bei ihm die Pharisäer und einige Schriftgelehrte ein, die von Jerusalem kamen</verse>
        <verse osisID='Mark.7.2'>und bemerkten, daß von seinen Jüngern einige mit unreinen, das heißt mit ungewaschenen Händen das Essen nahmen.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.3'>Essen doch die Pharisäer wie alle Juden nur dann, wenn sie, in strenger Beachtung der Überlieferung der Alten, durch gehöriges Abspülen die Hände gewaschen haben.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.4'>Auch wenn sie vom Markte kommen, essen sie nicht, ohne sich gewaschen zu haben, und noch vieles andere gibt es, was sie aufgrund der Überlieferung beobachten, so das Abspülen von Bechern und Krügen und Kupfergeschirr [und Liegepolstern].</verse>
        <verse osisID='Mark.7.5'>Da fragten ihn die Pharisäer und Schriftgelehrten: "Warum wandeln deine Jünger nicht nach der Überlieferung der Alten, sondern nehmen das Essen mit unreinen Händen?"</verse>
        <verse osisID='Mark.7.6'>Er antwortete ihnen: "Treffend hat Isaias von euch Heuchlern geweissagt, wie geschrieben steht: "Dieses Volk ehrt mich mit den Lippen, ihr Herz aber ist fern von mir.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.7'>Vergeblich aber verehren sie mich; ihre Lehrsprüche, die sie vortragen, sind nichts als Satzungen von Menschen" (Is 29,13).</verse>
        <verse osisID='Mark.7.8'>Ihr laßt das Gebot Gottes außer acht und haltet euch an die Überlieferung der Menschen. [Das Waschen der Krüge und Becher und vieles andere besorgt ihr voll Eifer.]"</verse>
        <verse osisID='Mark.7.9'>Und er sprach zu ihnen: "Gar fein hebt ihr das Gebot Gottes auf, um eure Überlieferung zu halten.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.10'>Denn Moses hat gesagt: "Ehre deinen Vater und deine Mutter" und: "Wer Vater oder Mutter schmäht, soll des Todes sterben" (2Mos 20,12; 2Mos 21,17.)</verse>
        <verse osisID='Mark.7.11'>Ihr aber sagt: Wenn einer zu Vater oder Mutter sagt: Korban, das heißt Tempelopfer, sei, was dir von mir zukommen soll,</verse>
        <verse osisID='Mark.7.12'>so laßt ihr ihn nichts mehr tun für Vater oder Mutter</verse>
        <verse osisID='Mark.7.13'>und hebt somit das Wort Gottes auf mit eurer Überlieferung, die ihr weitergegeben habt; und dergleichen tut ihr noch vieles."</verse>
        <verse osisID='Mark.7.14'>Und er rief wieder das Volk zu sich und sprach zu ihnen: "Hört mich alle und versteht!</verse>
        <verse osisID='Mark.7.15'>Nicht, was von außen in den Menschen hineingeht, kann ihn verunreinigen; sondern was vom Menschen herauskommt, verunreinigt den Menschen.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.16'>Wer Ohren hat zu hören, der höre!"</verse>
        <verse osisID='Mark.7.17'>Als er nun vom Volke weg nach Hause kam, fragten ihn seine Jünger nach dem Gleichnis.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.18'>Da sprach er zu ihnen: "Seid denn auch ihr ohne Verständnis? Versteht ihr nicht, daß alles, was von außen in den Menschen hineingeht, ihn nicht verunreinigen kann,</verse>
        <verse osisID='Mark.7.19'>weil es nicht in sein Herz hineingeht, sondern in den Magen, und in den Abort hinausgeht?"; So erklärte er alle Speisen für rein</verse>
        <verse osisID='Mark.7.20'>und sagte: "Was aus dem Menschen herauskommt, das verunreinigte den Menschen.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.21'>Denn von innen, aus dem Herzen der Menschen, kommen die bösen Gedanken, Unzucht, Diebstahl, Mord,</verse>
        <verse osisID='Mark.7.22'>Ehebruch, Habsucht, Bosheit, Hinterlist, Ausschweifung, böser Blick, Lästerung, Hochmut und Maßlosigkeit.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.23'>All dieses Böse kommt von innen heraus und verunreinigt den Menschen."</verse>
        <verse osisID='Mark.7.24'>Er brach auf und zog von dort in das Gebiet von Tyrus und Sidon; er ging in ein Haus und wollte, daß es niemand erfahre, aber er konnte nicht verborgen bleiben.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.25'>Vielmehr kam sehr bald eine Frau, die von ihm gehört hatte und deren Tochter einen unreinen Geist hatte, und fiel ihm zu Füßen.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.26'>Die Frau war eine Hellenin, aus Syrophönizien stammend, und sie bat ihn, er möchte den Dämon austreiben aus ihrer Tochter.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.27'>Er sprach zu ihr: "Laß zuerst die Kinder satt werden; denn es ist nicht recht, das Brot der Kinder zu nehmen und den jungen Hunden vorzuwerfen."</verse>
        <verse osisID='Mark.7.28'>Sie aber antwortete ihm: "Doch, Herr! Auch die jungen Hunde unter dem Tisch fressen von den Brosamen der Kinder."</verse>
        <verse osisID='Mark.7.29'>Da sprach er zu ihr: "Um dieses Wortes willen geh hin; der Dämon ist ausgefahren aus deiner Tochter."</verse>
        <verse osisID='Mark.7.30'>Als sie nach Hause kam, fand sie das Kind auf dem Bette liegen und den Dämon ausgefahren.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.31'>Er verließ das Gebiet von Tyrus wieder und kam über Sidon an den galiläischen See, mitten in das Gebiet der Dekapolis.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.32'>Da brachten sie einen Taubstummen zu ihm und baten ihn, er möge ihm die Hand auflegen.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.33'>Er nahm ihn vom Volke weg auf die Seite, steckte seine Finger in seine Ohren, berührte seine Zunge mit Speichel,</verse>
        <verse osisID='Mark.7.34'>sah zum Himmel auf, seufzte und sprach zu ihm: "Ephphatha", das heißt "Öffne dich!"</verse>
        <verse osisID='Mark.7.35'>Sogleich öffneten sich seine Ohren, das Band seiner Zunge wurde gelöst, und er redete richtig.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.36'>Und er gebot ihnen, es niemand zu sagen. Doch ob er ihnen auch noch so gebot, sie machten es um so eifriger bekannt.</verse>
        <verse osisID='Mark.7.37'>Sie waren ganz und gar außer sich und sagten: "Vortrefflich hat er alles gemacht: die Tauben macht er hören und die Stummen reden."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.8'>
        <verse osisID='Mark.8.1'>Als in jenen Tagen wieder viel Volk beisammen war und sie nichts zu essen hatten, rief er die Jünger zu sich und sprach zu ihnen:</verse>
        <verse osisID='Mark.8.2'>"Mich erbarmt des Volkes; denn schon drei Tage harren sie aus bei mir und haben nichts zu essen.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.3'>Wenn ich sie ungespeist nach Hause entlasse, werden sie auf dem Wege ermatten; und einige von ihnen sind von weit hergekommen."</verse>
        <verse osisID='Mark.8.4'>Da erwiderten ihm seine Jünger: "Woher soll jemand sie mit Brot sättigen können, hier in der Wüste?"</verse>
        <verse osisID='Mark.8.5'>Er fragte sie: "Wie viele Brote habt ihr?" Sie sagten: "Sieben!"</verse>
        <verse osisID='Mark.8.6'>Da befahl er dem Volk, sich auf der Erde zu lagern, nahm die sieben Brote, sprach das Dankgebet, brach sie und gab sie seinen Jüngern zum Verteilen, und sie teilten davon dem Volke aus.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.7'>Sie hatten auch einige Fischlein; er sprach den Segen darüber und ließ auch sie verteilen.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.8'>Sie aßen und wurden satt; von den abgebrochenen Stücken aber, die übrigblieben, hoben sie sieben Körbe voll auf.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.9'>Es waren etwa viertausend; und er entließ sie.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.10'>Gleich darauf stieg er mit seinen Jüngern in das Schiff und kam in die Gegend von Dalmanutha.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.11'>Da kamen die Pharisäer heran und begannen mit ihm zu streiten. Sie forderten von ihm ein Zeichen vom Himmel, um ihn auf die Probe zu stellen.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.12'>Er aber seufzte in seinem Geiste und sprach: "Was fordert dieses Geschlecht ein Zeichen? Wahrlich, ich sage euch: Diesem Geschlecht wird kein Zeichen gegeben werden."</verse>
        <verse osisID='Mark.8.13'>Und er ließ sie stehen, stieg wieder ein und fuhr hinüber ans andere Ufer.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.14'>Sie hatten aber vergessen, Brote mitzunehmen, und hatten nur ein einziges Brot bei sich im Schiffe.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.15'>Eindringlich mahnte er sie und sprach: "Seht zu und hütet euch vor dem Sauerteig der Pharisäer und dem Sauerteig des Herodes!"</verse>
        <verse osisID='Mark.8.16'>Da machten sie sich miteinander Gedanken, daß sie keine Brote hätten.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.17'>Jesus merkte es und sprach zu ihnen: "Was macht ihr euch Gedanken, daß ihr keine Brote habt? Erkennt und begreift ihr denn noch nicht? Was haltet ihr verschlossen euer Herz?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.18'>Augen habt ihr und seht nicht? Ohren habt ihr und hört nicht? Und erinnert ihr euch nicht?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.19'>Als ich die fünf Brote brach für die Fünftausend, wie viele Körbe voll abgebrochener Stücke habt ihr da aufgehoben?" Sie erwiderten ihm: "Zwölf".</verse>
        <verse osisID='Mark.8.20'>"Und als ich die sieben Brote für die Viertausend brach, wie viele Körbe voll abgebrochener Stücke habt ihr da aufgehoben?" Sie sagten: "Sieben."</verse>
        <verse osisID='Mark.8.21'>Da sprach er zu ihnen: "Begreift ihr noch nicht?"</verse>
        <verse osisID='Mark.8.22'>Darauf kamen sie nach Bethsaida, und man brachte zu ihm einen Blinden und bat ihn, er möchte ihn berühren.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.23'>Er faßte den Blinden bei der Hand, führte ihn vor das Dorf hinaus, tat Speichel auf seine Augen, legte ihm die Hände auf und fragte ihn: "Siehst du etwas?"</verse>
        <verse osisID='Mark.8.24'>Er blickte auf und sagte: "Ich erblicke die Menschen; denn ich sehe sie wie Bäume einhergehen."</verse>
        <verse osisID='Mark.8.25'>Darauf legte er nochmals die Hände auf seine Augen; da drang sein Blick durch, und er war wiederhergestellt; er sah alles deutlich und klar.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.26'>Dann schickte er ihn nach Hause und sprach: "Doch in das Dorf gehe nicht hinein!"</verse>
        <verse osisID='Mark.8.27'>Jesus aber zog mit seinen Jüngern weiter in die Dörfer von Cäsarea Philippi, und auf dem Wege fragte er seine Jünger: "Für wen halten mich die Leute?"</verse>
        <verse osisID='Mark.8.28'>Sie erwiderten ihm: "Für Johannes den Täufer; andere für Elias, andere für einen von den Propheten."</verse>
        <verse osisID='Mark.8.29'>Da fragte er sie: "Ihr aber, für wen haltet ihr mich?" Petrus antwortete ihm: "Du bist der Messias!"</verse>
        <verse osisID='Mark.8.30'>Und er gebot ihnen streng, mit niemand über ihn zu sprechen.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.31'>Und er fing an, sie zu belehren, der Menschensohn müsse vieles leiden, von den Ältesten und Hohenpriestern und Schriftgelehrten verworfen und getötet werden, nach drei Tagen aber auferstehen.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.32'>Frei und offen sprach er das Wort. Da nahm ihn Petrus auf die Seite und fing an, ihm Vorhaltungen zu machen.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.33'>Er aber wandte sich um, sah seine Jünger an, schalt den Petrus und sprach: "Hinweg von mir, Satan, du denkst nicht das, was Gottes ist, sondern was der Menschen ist."</verse>
        <verse osisID='Mark.8.34'>Und er rief das Volk mit seinen Jüngern zu sich und sprach zu ihnen: "Wenn einer mir nachfolgen will, so verleugne er sich selbst, nehme sein Kreuz auf sich und folge mir nach.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.35'>Denn wer sein Leben retten will, wird es verlieren, wer aber sein Leben verliert um meinet- und des Evangeliums willen, wird es retten.</verse>
        <verse osisID='Mark.8.36'>Denn was nützt es einem Menschen, die ganze Welt zu gewinnen, aber Schaden zu erleiden an seinem Leben?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.37'>Was kann ein Mensch als Gegenpreis bieten für sein Leben?</verse>
        <verse osisID='Mark.8.38'>Denn wer sich meiner und meiner Worte schämt vor diesem ehebrecherischen und sündhaften Geschlecht, dessen wird auch der Menschensohn sich schämen, wenn er kommt in der Herrlichkeit seines Vaters zusammen mit den heiligen Engeln."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.9'>
        <verse osisID='Mark.9.1'>Und er sagte zu ihnen: "Wahrlich, ich sage euch: Es sind einige unter denen, die hier stehen, die den Tod nicht kosten, bis sie das Gottesreich kommen sehen in Kraft."</verse>
        <verse osisID='Mark.9.2'>Nach sechs Tagen nahm Jesus den Petrus, Jakobus und Johannes mit sich und führte sie hinauf auf einen hohen Berg, ganz für sich allein. Da wurde er vor ihnen verwandelt,</verse>
        <verse osisID='Mark.9.3'>sein Gewand wurde leuchtend weiß, wie kein Walker auf Erden es so weiß zu machen vermag.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.4'>Und es erschien ihnen Elias zusammen mit Moses, und sie redeten mit Jesus.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.5'>Da nahm Petrus das Wort und sagte zu Jesus: "Meister, es ist gut, daß wir hier sind; wir wollen drei Hütten bauen, dir eine, dem Moses eine und dem Elias eine."</verse>
        <verse osisID='Mark.9.6'>Er wußte nämlich nicht, was er sagen sollte; sie waren ja ganz erschreckt.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.7'>Da kam eine Wolke, die sie überschattete, und aus der Wolke kam eine Stimme: "Dieser ist mein geliebter Sohn; auf ihn sollt ihr hören!"</verse>
        <verse osisID='Mark.9.8'>Als sie gleich darauf sich umblickten, sahen sie niemand mehr bei sich als Jesus allein.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.9'>Und da sie herabstiegen vom Berge, mahnte er sie eindringlich, sie sollten niemand erzählen, was sie gesehen hatten, bis der Menschensohn von den Toten auferstanden sei.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.10'>Sie griffen das Wort auf und redeten miteinander darüber, was das heiße: "Von den Toten auferstehen."</verse>
        <verse osisID='Mark.9.11'>Und sie fragten ihn: "Warum sagen denn die Schriftgelehrten, Elias müsse zuerst kommen?"</verse>
        <verse osisID='Mark.9.12'>Er antwortete ihnen: "Elias kommt wohl zuerst, um alles wiederherzustellen. Wie aber steht vom Menschensohn geschrieben? Er werde viel leiden müssen und verachtet werden.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.13'>Nun denn, ich sage euch: Ja, Elias ist gekommen, doch sie haben mit ihm gemacht, was sie wollten, wie geschrieben steht im Hinblick auf ihn."</verse>
        <verse osisID='Mark.9.14'>Als sie zu den Jüngern kamen, sahen sie viel Volk um sie herum sowie auch Schriftgelehrte, die im Streite waren mit ihnen.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.15'>Sogleich geriet das ganze Volk, als es ihn sah, in große Erregung; sie liefen hinzu und begrüßten ihn.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.16'>Er aber fragte sie: "Was streitet ihr mit ihnen?"</verse>
        <verse osisID='Mark.9.17'>Da erwiderte ihm einer aus dem Volke: "Meister, ich habe meinen Sohn zu dir gebracht, der ist besessen von einem stummen Geist.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.18'>Wenn der ihn irgendwo überfällt, zerrt er ihn hin und her, dann schäumt er, knirscht mit den Zähnen und fällt in Erstarrung. Ich sagte zu deinen Jüngern, sie möchten ihn austreiben; doch sie vermochten es nicht."</verse>
        <verse osisID='Mark.9.19'>Er aber wandte sich an sie und sprach: "O du ungläubiges Geschlecht! Wie lange noch soll ich bei euch sein? Wie lange noch euch ertragen? Bringt ihn her zu mir!"</verse>
        <verse osisID='Mark.9.20'>Und sie brachten ihn zu ihm. Sogleich bei seinem Anblick schüttelte ihn der Geist; er fiel auf die Erde, wälzte sich und schäumte.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.21'>Da fragte er seinen Vater: "Wie lange ist es her, daß ihm dies widerfahren ist?" Der sagte: "Von Kindheit an.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.22'>Oft schon warf er ihn ins Feuer und ins Wasser, um ihn umzubringen. Wenn du etwas vermagst, so habe Erbarmen mit uns und hilf uns!"</verse>
        <verse osisID='Mark.9.23'>Jesus sprach zu ihm: "Wenn du etwas vermagst? Alles ist möglich dem, der glaubt."</verse>
        <verse osisID='Mark.9.24'>Sogleich stöhnte der Vater des Knaben laut auf und rief: "Ich glaube; hilf meinem Unglauben!"</verse>
        <verse osisID='Mark.9.25'>Da Jesus sah, daß das Volk zusammenlief, schalt er den unreinen Geist und sprach zu ihm: "Du stummer und tauber Geist, ich gebiete dir, fahre von ihm aus und komme nicht mehr zurück zu ihm!"</verse>
        <verse osisID='Mark.9.26'>Unter lautem Geschrei und heftigen Zuckungen fuhr er aus, und der Knabe war wie tot, so daß die Leute sagten, er sei gestorben.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.27'>Jesus aber faßte ihn bei der Hand und richtete ihn auf, und er stand auf.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.28'>Als er nach Hause kam, fragten ihn seine Jünger, als sie unter sich waren: "Warum vermochten wir nicht, ihn auszutreiben?"</verse>
        <verse osisID='Mark.9.29'>Er antwortete ihnen: "Diese Art kann durch nichts ausgetrieben werden als durch Gebet [und Fasten]."</verse>
        <verse osisID='Mark.9.30'>Sie zogen von da weiter und wanderten durch Galiläa; doch wollte er nicht, daß es jemand erfahre.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.31'>Denn er unterwies seine Jünger und sprach zu ihnen: "Der Menschensohn wird überliefert in die Hände von Menschen, und sie werden ihn töten; aber drei Tage nach seinem Tod wird er auferstehen."</verse>
        <verse osisID='Mark.9.32'>Sie aber begriffen das Wort nicht, scheuten sich jedoch, ihn zu fragen.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.33'>Sie kamen nach Kapharnaum, und als er zu Hause war, fragte er sie: "Worüber habt ihr unterwegs gesprochen?"</verse>
        <verse osisID='Mark.9.34'>Sie aber schwiegen; denn sie hatten unterwegs miteinander darüber gesprochen, wer der Größte sei.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.35'>Da setzte er sich nieder, rief die Zwölf und sprach zu ihnen: "Will einer Erster sein, so sei er Letzter von allen und aller Diener!"</verse>
        <verse osisID='Mark.9.36'>Und er nahm ein Kind, stellte es mitten unter sie, schloß es in seine Arme und sprach zu ihnen:</verse>
        <verse osisID='Mark.9.37'>"Wer eines von solchen Kindern aufnimmt in meinem Namen, der nimmt mich auf, und wer mich aufnimmt, der nimmt nicht mich auf, sondern den, der mich gesandt hat."</verse>
        <verse osisID='Mark.9.38'>Da sagte zu ihm Johannes: "Meister, wir sahen einen, der in deinem Namen Dämonen austrieb, einen, der sich uns nicht anschließt, und wir verwehrten es ihm, weil er sich uns nicht anschließt."</verse>
        <verse osisID='Mark.9.39'>Jesus sprach: "Verwehrt es ihm nicht, denn keinen gibt es, der Machtvolles wirkt in meinem Namen und gleich darauf Böses sagen könnte wider mich.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.40'>Denn wer nicht gegen uns ist, der ist für uns.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.41'>Wer euch einen Becher Wasser zu trinken gibt, daraufhin, daß ihr zu Christus gehört, wahrlich, ich sage euch, er wird um seinen Lohn nicht kommen.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.42'>Wer aber einem von diesen Kleinen, die [an mich] glauben, Ärgernis gibt, für den wäre es besser, wenn ein Mühlstein um seinen Hals gelegt und er hinabgeworfen würde ins Meer.</verse>
        <verse osisID='Mark.9.43'>Wenn deine Hand dir zum Ärgernis wird, so haue sie ab; es ist besser für dich, verstümmelt einzugehen ins [ewige] Leben, als mit zwei Händen hinabzufahren in die Hölle, in das nie erlöschende Feuer</verse>
        <verse osisID='Mark.9.44'>[, wo ihr Wurm nicht stirbt und das Feuer nicht erlischt].</verse>
        <verse osisID='Mark.9.45'>Und wenn dein Fuß dir zum Ärgernis wird, so haue ihn ab; es ist besser für dich, hinkend einzugehen ins [ewige] Leben, als mit zwei Füßen hinabgeworfen zu werden in die Hölle [, in das nie erlöschende Feuer,</verse>
        <verse osisID='Mark.9.46'>wo ihr Wurm nicht stirbt und das Feuer nicht erlischt].</verse>
        <verse osisID='Mark.9.47'>Und wenn dein Auge dir zum Ärgernis wird, so reiß es aus; es ist besser für dich, einäugig einzugehen in das Reich Gottes, als mit zwei Augen hinabgeworfen zu werden in die Hölle,</verse>
        <verse osisID='Mark.9.48'>wo "ihr Wurm nicht stirbt und das Feuer nicht erlischt" (Is 66,24).</verse>
        <verse osisID='Mark.9.49'>Denn ein jeder wird mit Feuer gesalzen werden [, und jedes Opfer wird mit Salz gesalzen werden].</verse>
        <verse osisID='Mark.9.50'>Wertvoll ist das Salz; wenn aber das Salz salzlos wird, womit werdet ihr es würzen? Habt Salz in euch und habt Frieden untereinander!"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.10'>
        <verse osisID='Mark.10.1'>Und er brach auf von dort und zog in das Gebiet von Judäa und jenseits des Jordans, und wieder strömten sie in Scharen zu ihm, und wieder lehrte er sie, wie er gewohnt war.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.2'>Und es traten Pharisäer heran und fragten ihn: "Ist es einem Mann erlaubt, seine Frau zu entlassen?" Sie stellten ihn so auf die Probe.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.3'>Er aber antwortete ihnen: "Was hat euch Moses geboten?"</verse>
        <verse osisID='Mark.10.4'>Sie sagten: "Moses hat erlaubt, einen Scheidebrief zu schreiben und die Frau zu entlassen" (5Mos 24,1).</verse>
        <verse osisID='Mark.10.5'>Jesus erwiderte ihnen: "Eurer Herzenshärte wegen schrieb er für euch dieses Gebot.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.6'>Von Anfang der Schöpfung aber "schuf Gott sie als Mann und Frau" (1Mos 1,27).</verse>
        <verse osisID='Mark.10.7'>"Deshalb wird ein Mann seinen Vater und seine Mutter verlassen [und seiner Frau anhangen],</verse>
        <verse osisID='Mark.10.8'>und die zwei werden ein Fleisch sein" (1Mos 2,24). Sie sind also nicht mehr zwei, sondern ein Fleisch.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.9'>Was nun Gott verbunden hat, das soll ein Mensch nicht trennen."</verse>
        <verse osisID='Mark.10.10'>Zu Hause befragten ihn seine Jünger nochmals darüber,</verse>
        <verse osisID='Mark.10.11'>und er sprach zu ihnen: "Wer seine Frau entläßt und eine andere heiratet, der bricht an ihr die Ehe.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.12'>Und wenn sie ihren Mann entläßt und einen anderen heiratet, bricht sie die Ehe."</verse>
        <verse osisID='Mark.10.13'>Und sie brachten Kinder zu ihm, daß er sie berühre. Die Jünger aber verwiesen es ihnen.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.14'>Als Jesus das sah, wurde er unwillig und sprach zu ihnen: "Laßt die Kinder zu mir kommen und wehrt es ihnen nicht; denn für solche ist das Reich Gottes.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.15'>Wahrlich, ich sage euch: Wer das Reich Gottes nicht annimmt wie ein Kind, wird nicht hineinkommen."</verse>
        <verse osisID='Mark.10.16'>Und er schloß sie in die Arme, legte ihnen die Hände auf und segnete sie.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.17'>Als er sich auf den Weg machte, lief einer herbei, kniete vor ihm nieder und fragte ihn: "Guter Meister! Was muß ich tun, daß ich ewiges Leben erlange?"</verse>
        <verse osisID='Mark.10.18'>Jesus antwortete ihm: "Was nennst du mich gut? Niemand ist gut als Gott allein.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.19'>Du kennst die Gebote: "Du sollst nicht töten; du sollst nicht ehebrechen; du sollst nicht stehlen; du sollst nicht falsches Zeugnis geben; du sollst nicht betrügen; ehre deinen Vater und deine Mutter" (2Mos 20,12-16)."</verse>
        <verse osisID='Mark.10.20'>Der aber entgegnete ihm: "Meister, dies alles habe ich gehalten von meiner Jugend an."</verse>
        <verse osisID='Mark.10.21'>Jesus blickte ihn an, und von Liebe zu ihm erfüllt, sagte er zu ihm: "Eines fehlt dir noch; geh hin, verkaufe alles, was du hast, und gib es den Armen, und du wirst einen Schatz haben im Himmel; dann komm und folge mir nach!"</verse>
        <verse osisID='Mark.10.22'>Jener aber war betroffen über dieses Wort und ging betrübt davon; denn er besaß viele Güter.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.23'>Jesus blickte um sich und sagte zu seinen Jüngern: "Wie schwer werden die Begüterten in das Reich Gottes eingehen!"</verse>
        <verse osisID='Mark.10.24'>Die Jünger waren bestürzt über seine Worte. Da wandte sich Jesus nochmals an sie und sprach: "Kinder, wie schwer ist es doch, daß solche, die auf Reichtum bauen, in das Reich Gottes eingehen!</verse>
        <verse osisID='Mark.10.25'>Leichter ist es, daß ein Kamel durch ein Nadelöhr geht, als daß ein Reicher in das Reich Gottes eingeht!"</verse>
        <verse osisID='Mark.10.26'>Da wurden sie noch bestürzter und sagten zueinander: "Wer kann dann gerettet werden?"</verse>
        <verse osisID='Mark.10.27'>Jesus blickte sie an und sprach: "Bei Menschen ist es unmöglich, aber nicht bei Gott; denn "bei Gott ist alles möglich" (1Mos 18,14)."</verse>
        <verse osisID='Mark.10.28'>Da nahm Petrus das Wort und sagte zu ihm: "Siehe, wir haben alles verlassen und sind dir nachgefolgt!"</verse>
        <verse osisID='Mark.10.29'>Jesus antwortete: "Wahrlich, ich sage euch: Niemand hat Haus oder Brüder oder Schwestern oder Mutter oder Vater oder Kinder oder Äcker um meinetwillen oder um des Evangeliums willen verlassen,</verse>
        <verse osisID='Mark.10.30'>der nicht Hundertfaches dafür erhält, jetzt in dieser Welt Häuser und Brüder und Schwestern und Mütter und Kinder und Äcker, freilich unter Verfolgungen, in der kommenden Welt jedoch ewiges Leben.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.31'>Viele Erste aber werden Letzte sein und die Letzten Erste."</verse>
        <verse osisID='Mark.10.32'>Als sie nun den Weg hinaufzogen nach Jerusalem, schritt Jesus ihnen voran; sie staunten und gingen, von Furcht ergriffen, hinterher. Da nahm er abermals die Zwölf zu sich heran und begann, ihnen zu sagen, was ihm bevorstehe:</verse>
        <verse osisID='Mark.10.33'>"Seht, wir ziehen hinauf nach Jerusalem, und der Menschensohn wird den Hohenpriestern und den Schriftgelehrten [und Ältesten] überliefert werden, und sie werden ihn zum Tode verurteilen und an die Heiden ausliefern.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.34'>Sie werden ihn verspotten und anspeien, ihn geißeln und töten; nach drei Tagen aber wird er auferstehen."</verse>
        <verse osisID='Mark.10.35'>Es traten zu ihm Jakobus und Johannes, die Söhne des Zebedäus, und sagten: "Meister, wir möchten, daß du uns gewährst, um was wir dich bitten."</verse>
        <verse osisID='Mark.10.36'>Er sprach zu ihnen: "Was möchtet ihr, daß ich es euch gewähre?"</verse>
        <verse osisID='Mark.10.37'>Sie sagten zu ihm: "Verleih uns. daß wir, einer zu deiner Rechten, einer zu deiner Linken, sitzen in deiner Herrlichkeit!"</verse>
        <verse osisID='Mark.10.38'>Jesus sprach zu ihnen: "Ihr wißt nicht, um was ihr bittet. Könnt ihr den Kelch trinken, den ich trinke, oder mit der Taufe getauft werden, mit der ich getauft werde?"</verse>
        <verse osisID='Mark.10.39'>Sie sagten zu ihm: "Wir können es." Jesus sprach zu ihnen: "Den Kelch, den ich trinke, werdet ihr trinken, und mit der Taufe, mit der ich getauft werde, werdet ihr getauft werden;</verse>
        <verse osisID='Mark.10.40'>doch das Sitzen zu meiner Rechten oder Linken habe nicht ich zu vergeben, sondern ist für die, denen es bereitet ist."</verse>
        <verse osisID='Mark.10.41'>Als die Zehn es hörten, fingen sie an, unwillig zu werden über Jakobus und Johannes.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.42'>Jesus aber rief sie zu sich und sprach zu ihnen: "Ihr wißt, daß jene, die als Herrscher der Völker gelten, den Herren spielen über sie, und daß ihre Großen sie ihre Macht spüren lassen.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.43'>Nicht so soll es sein unter euch; sondern wer ein Großer sein will unter euch, der sei euer Diener;</verse>
        <verse osisID='Mark.10.44'>und wer unter euch der Erste sein will, der sei der Knecht aller.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.45'>Denn auch der Menschensohn ist nicht gekommen, sich bedienen zu lassen, sondern zu dienen und sein Leben hinzugeben als Lösepreis für viele."</verse>
        <verse osisID='Mark.10.46'>Sie kamen nach Jericho, und als er von Jericho weiterzog mit seinen Jüngern und zahlreichem Volk, saß der Sohn des Timäus, Bartimäus, ein blinder Bettler, am Wege.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.47'>Als er hörte, es sei Jesus, der Nazarener, begann er zu schreien: "Sohn Davids, Jesus, erbarme dich meiner!"</verse>
        <verse osisID='Mark.10.48'>Viele begannen, ihn zu schelten, er solle doch schweigen; er aber schrie noch viel mehr: "Sohn Davids, erbarme dich meiner!"</verse>
        <verse osisID='Mark.10.49'>Jesus blieb stehen und sprach: "Ruft ihn her!" Und sie riefen den Blinden und sagten zu ihm: "Sei guten Mutes; steh auf, er ruft dich."</verse>
        <verse osisID='Mark.10.50'>Da warf er seinen Mantel ab, sprang auf und ging zu Jesus hin.</verse>
        <verse osisID='Mark.10.51'>Und Jesus wandte sich an ihn und sprach: "Was willst du, daß ich dir tun soll?" Der Blinde sagte zu ihm: "Rabbuni, ich möchte wieder sehen."</verse>
        <verse osisID='Mark.10.52'>Da sprach Jesus zu ihm: "Geh hin, dein Glaube hat dir geholfen." Und sogleich sah er wieder und folgte ihm auf dem Wege.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.11'>
        <verse osisID='Mark.11.1'>Als sie sich Jerusalem näherten, bei Bethphage und Bethanien am Ölberg, sandte er zwei seiner Jünger voraus</verse>
        <verse osisID='Mark.11.2'>und sprach zu ihnen: "Geht in das Dorf dort vor euch, und ihr werdet sogleich beim Hineinkommen ein Füllen angebunden finden, auf dem noch nie ein Mensch gesessen ist; macht es los und bringt es her!</verse>
        <verse osisID='Mark.11.3'>Und spricht euch jemand an: Was tut ihr da? so sagt: Der Herr bedarf seiner und schickt es bald wieder hierher."</verse>
        <verse osisID='Mark.11.4'>Da gingen sie weg, fanden das Füllen vor einer Tür, außen gegen die Straße zu angebunden, und machten es los.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.5'>Einige aber von denen, die dort standen, sagten zu ihnen: "Was tut ihr da, was macht ihr das Füllen los?"</verse>
        <verse osisID='Mark.11.6'>Sie antworteten ihnen, wie Jesus gesagt hatte, und man ließ sie gehen.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.7'>Sie brachten das Füllen zu Jesus, legten ihre Kleider darüber, und er setzte sich darauf.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.8'>Viele breiteten ihre Kleider auf den Weg, andere grünes Gezweig, das sie sich abgeschnitten von den Feldern,</verse>
        <verse osisID='Mark.11.9'>und die Vorangehenden wie die Nachfolgenden riefen: "Hosanna!</verse>
        <verse osisID='Mark.11.10'>Gepriesen sei, der da kommt im Namen des Herrn! Gepriesen sei das kommende Reich unseres Vaters David! Hosanna in der Höhe!"</verse>
        <verse osisID='Mark.11.11'>Er betrat Jerusalem und den Tempel, sah sich nach allem um und begab sich, als es bereits spät geworden war, hinaus nach Bethanien, zusammen mit den Zwölfen.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.12'>Anderntags aber, als sie weggingen von Bethanien, hungerte ihn.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.13'>Er sah von weitem einen Feigenbaum, der Blätter hatte, und ging hin, ob er vielleicht etwas finden könnte an ihm. Doch als er hinkam, fand er nichts als Blätter; es war nämlich nicht die Zeit der Feigen.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.14'>Da redete er ihn an und sprach: "Nimmermehr esse jemand eine Frucht von dir in Ewigkeit!" Seine Jünger hörten dies.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.15'>Darauf kamen sie nach Jerusalem hinein, und er ging in den Tempel und begann, die Verkäufer und Käufer im Tempel hinauszutreiben, warf die Tische der Geldwechsler um sowie die Stände der Taubenverkäufer</verse>
        <verse osisID='Mark.11.16'>und duldete nicht, daß jemand ein Gerät hindurchtrug durch den Tempel.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.17'>Und er lehrte sie und sprach: "Steht nicht geschrieben: "Mein Haus soll ein Bethaus heißen für alle Völker" (Is 56,7)? Ihr aber habt es zu einer "Räuberhöhle" (Jer 7,11) gemacht."</verse>
        <verse osisID='Mark.11.18'>Die Hohenpriester und Schriftgelehrten hörten dies und sannen darauf, wie sie ihn vernichten könnten; sie fürchteten ihn nämlich, denn das ganze Volk war außer sich über seine Lehre.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.19'>Und sobald es Abend wurde, gingen sie hinaus vor die Stadt.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.20'>Als sie in der Frühe vorbeigingen, sahen sie den Feigenbaum verdorrt von den Wurzeln auf.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.21'>Da erinnerte sich Petrus und sagte zu ihm: "Meister, siehe, der Feigenbaum, den du verflucht hast, ist verdorrt."</verse>
        <verse osisID='Mark.11.22'>Jesus antwortete ihnen: "Habt Glauben an Gott!</verse>
        <verse osisID='Mark.11.23'>Wahrlich, ich sage euch: Wer zu diesem Berg sagt: Heb dich hinweg und stürze dich ins Meer, und nicht zweifelt in seinem Herzen, sondern glaubt, daß alles geschieht, was er sagt, dem wird es geschehen.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.24'>Darum sage ich euch: Bei allem, um was ihr betet und fleht, glaubt, daß ihr empfangen habt, und es wird euch zuteil werden.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.25'>Und wenn ihr hintretet und betet, so vergebt, wenn ihr etwas habt gegen einen, damit auch euer Vater im Himmel euch eure Übertretungen vergebe.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.26'>[Wenn ihr aber nicht vergebt, wird auch euer Vater im Himmel euch nicht eure Sünden vergeben]."</verse>
        <verse osisID='Mark.11.27'>Wieder kamen sie nach Jerusalem, und als er im Tempel umherging, traten zu ihm die Hohenpriester, die Schriftgelehrten und Ältesten</verse>
        <verse osisID='Mark.11.28'>und sagten: "Mit welcher Vollmacht tust du das, oder wer gab dir die Vollmacht, dies zu tun?"</verse>
        <verse osisID='Mark.11.29'>Jesus erwiderte ihnen: "Ich will euch eine einzige Frage vorlegen, und gebt ihr mir Antwort, werde ich euch sagen, mit welcher Vollmacht ich es tue.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.30'>Die Taufe des Johannes, stammte sie vom Himmel oder von Menschen? Antwortet mir!"</verse>
        <verse osisID='Mark.11.31'>Sie aber überlegten und sprachen für sich: "Sagen wir: Vom Himmel, so wird er sagen: Warum habt ihr dann nicht geglaubt?</verse>
        <verse osisID='Mark.11.32'>Sollen wir sagen: Von Menschen?" Doch da fürchteten sie das Volk, denn alle hielten Johannes für einen wirklichen Propheten.</verse>
        <verse osisID='Mark.11.33'>Und sie antworteten Jesus: "Wir wissen es nicht." Jesus aber erwiderte ihnen: "So sage auch ich euch nicht, mit welcher Vollmacht ich dies tue."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.12'>
        <verse osisID='Mark.12.1'>Und er begann, in Gleichnissen zu ihnen zu reden: "Ein Mann pflanzte einen Weinberg, umgab ihn mit einem Zaun, grub eine Kelter, baute einen Turm, verpachtete ihn an Winzer und begab sich außer Landes.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.2'>Und er schickte an die Winzer zu gegebener Zeit einen Knecht, um von den Winzern etwas vom Ertrag des Weinberges zu erhalten.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.3'>Die aber ergriffen und schlugen ihn und schickten ihn weg mit leeren Händen.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.4'>Abermals schickte er zu ihnen einen anderen Knecht, aber auch den mißhandelten und beschimpften sie.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.5'>Und nochmals schickte er einen anderen hin, und den töteten sie, und noch viele andere, von denen schlugen sie die einen, die anderen töteten sie.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.6'>Einen hatte er noch, seinen geliebten Sohn; den schickte er als letzten zu ihnen, indem er sprach: Sie werden Achtung haben vor meinem Sohn!</verse>
        <verse osisID='Mark.12.7'>Jene Winzer aber sagten zueinander: Das ist das Erbe; kommt, wir wollen ihn töten, und unser wird sein das Erbe.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.8'>Und sie ergriffen und töteten ihn und warfen ihn hinaus vor den Weinberg.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.9'>Was wird nun der Herr des Weinberges tun? Er wird kommen und die Winzer umbringen und den Weinberg an andere vergeben.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.10'>Habt ihr denn nicht dieses Schriftwort gelesen: "Der Stein, den die Bauleute verwarfen, er ist zum Eckstein geworden.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.11'>Vom Herrn wurde es so, und wunderbar ist es in unseren Augen" (Ps 118,22f)?"</verse>
        <verse osisID='Mark.12.12'>Da suchten sie ihn zu ergreifen, doch fürchteten sie das Volk; denn sie merkten, daß er im Hinblick auf sie dieses Gleichnis sagte. Und sie ließen von ihm ab und gingen davon.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.13'>Und sie schickten zu ihm einige von den Pharisäern und Herodianern, um ihn zu fangen bei einem Wort.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.14'>Diese kamen und sagten zu ihm: "Meister, wir wissen, daß du wahrhaft bist und dich um niemand kümmerst; denn du siehst nicht auf die Person der Menschen, sondern lehrst den Weg Gottes der Wahrheit gemäß. Ist es erlaubt, dem Kaiser Steuern zu zahlen, oder nicht? Sollen wir zahlen oder nicht zahlen?"</verse>
        <verse osisID='Mark.12.15'>Er aber erkannte ihre Heuchelei und sprach zu ihnen: "Was versucht ihr mich? Bringt mir einen Denar, daß ich ihn sehe!"</verse>
        <verse osisID='Mark.12.16'>Sie brachten einen, und er sprach zu ihnen: "Wessen ist dieses Bild und die Aufschrift?" Sie antworteten ihm: "Des Kaisers."</verse>
        <verse osisID='Mark.12.17'>Jesus entgegnete ihnen: "Was des Kaisers ist, gebt dem Kaiser, und was Gottes ist, Gott." Da staunten sie über ihn.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.18'>Und es kamen zu ihm Sadduzäer, die behaupten, es gebe keine Auferstehung, und sie fragten ihn:</verse>
        <verse osisID='Mark.12.19'>"Meister, Moses hat uns geschrieben: "Wenn jemands Bruder stirbt und er hinterläßt eine Frau aber kein Kind, so soll sein Bruder die Frau nehmen und seinem Bruder Nachkommenschaft erwecken" (5Mos 25,5).</verse>
        <verse osisID='Mark.12.20'>Nun waren sieben Brüder. Der erste nahm eine Frau, und als er starb, hinterließ er keine Nachkommen.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.21'>Da nahm sie der zweite und starb, ohne Nachkommen zu hinterlassen; ebenso der dritte.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.22'>Alle sieben hinterließen keine Nachkommen. Zuletzt nach allen starb auch die Frau.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.23'>Bei der Auferstehung nun, falls sie auferstehen, wem von ihnen wird sie als Frau gehören? Denn die sieben hatten sie zur Frau."</verse>
        <verse osisID='Mark.12.24'>Da sagte Jesus zu ihnen: "Seid ihr nicht deshalb im Irrtum, weil ihr weder die Schriften kennt noch die Kraft Gottes?</verse>
        <verse osisID='Mark.12.25'>Denn wenn sie auferstehen von den Toten, werden sie weder heiraten noch verheiratet werden, sondern sie sind wie die Engel im Himmel.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.26'>Was aber die Toten und ihre Auferweckung betrifft, habt ihr nicht im Buche des Moses gelesen, in der Geschichte vom Dornbusch, wie Gott zu ihm sprach: "Ich bin der Gott Abrahams und der Gott Isaaks und der Gott Jakobs" (2Mos 3,6)?</verse>
        <verse osisID='Mark.12.27'>Er ist nicht ein Gott von Toten, sondern von Lebendigen. Ihr seid also sehr im Irrtum."</verse>
        <verse osisID='Mark.12.28'>Da kam einer von den Schriftgelehrten herzu, der ihren Wortwechsel gehört und gemerkt hatte, wie trefflich er ihnen Antwort gab, und fragte ihn: "Welches Gebot ist das erste von allen?"</verse>
        <verse osisID='Mark.12.29'>Jesus antwortete: "Das erste ist: "Höre, Israel! Der Herr, unser Gott, ist der einzige Herr.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.30'>Du sollst den Herrn, deinen Gott, lieben aus deinem ganzen Herzen, aus deiner ganzen Seele, aus deinem ganzen Denken und aus deiner ganzen Kraft" (5Mos 6,4f). Das ist das erste Gebot.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.31'>Das zweite ist dieses: "Du sollst deinen Nächsten lieben wie dich selbst" (3Mos 19,18). Größer als diese ist kein anderes Gebot."</verse>
        <verse osisID='Mark.12.32'>Da sagte der Schriftgelehrte zu ihm: "Trefflich, Meister; du hast nach Wahrheit gesagt: "Ein Einziger ist er, und kein anderer ist außer ihm" (5Mos 4,35).</verse>
        <verse osisID='Mark.12.33'>Und "ihn lieben aus ganzem Herzen, aus ganzem Denken, [aus ganzer Seele,] aus ganzer Kraft" und "den Nächsten lieben wie sich selbst", das ist mehr als alle "Brandopfer und anderen Opfer" (1Sam 15,22)."</verse>
        <verse osisID='Mark.12.34'>Jesus sah, daß er weise antwortete, und sprach zu ihm: "Nicht weit bist du weg vom Reiche Gottes." Und niemand mehr wagte, ihn zu befragen.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.35'>Da nahm Jesus, als er im Tempel lehrte, das Wort und sprach: "Wie können die Schriftgelehrten sagen, daß der Messias der Sohn Davids sei?</verse>
        <verse osisID='Mark.12.36'>David hat doch selbst im Heiligen Geiste gesagt: "Der Herr sprach zu meinem Herrn: Setze dich zu meiner Rechten, bis ich deine Feinde als Schemel unter deine Füße lege" (Ps 110,1).</verse>
        <verse osisID='Mark.12.37'>David selbst nennt ihn "Herr". Wie ist er dann sein Sohn?" - Und die große Menge des Volkes hörte ihn gerne.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.38'>Weiter sprach er in seiner Unterweisung: "Hütet euch vor den Schriftgelehrten, die mit Vorliebe in langwallenden Gewändern einhergehen, gegrüßt sein wollen auf den öffentlichen Plätzen,</verse>
        <verse osisID='Mark.12.39'>in den Synagogen die ersten Sitze und bei Gastmählern die Ehrenplätze suchen,</verse>
        <verse osisID='Mark.12.40'>die der Witwen Häuser verzehren und zum Schein lange Gebete verrichten; sie werden ein gar ernstes Gericht erfahren."</verse>
        <verse osisID='Mark.12.41'>Als er gerade dem Opferkasten gegenübersaß, beobachtete er, wie das Volk Münzen in den Opferkasten legte. Viele Reiche legten viel hinein.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.42'>Es kam auch eine arme Witwe und legte zwei Heller, das ist so viel wie ein Pfennig, hinein.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.43'>Da rief er seine Jünger herbei und sprach zu ihnen: "Wahrlich, ich sage euch: Diese arme Witwe hat mehr hineingelegt als alle, die in den Opferkasten einlegten.</verse>
        <verse osisID='Mark.12.44'>Denn diese alle haben von ihrem Überfluß hineingelegt; sie aber legte von ihrer Armut alles hinein, was sie hatte, ihren ganzen Lebensunterhalt."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.13'>
        <verse osisID='Mark.13.1'>Als er den Tempel verließ, sagte einer seiner Jünger zu ihm: "Meister, schau, was für Steine und was für Bauten!"</verse>
        <verse osisID='Mark.13.2'>Jesus sagte zu ihm: "Siehst du diese mächtigen Bauten? Kein Stein wird auf dem andern gelassen, ein jeder wird abgebrochen werden."</verse>
        <verse osisID='Mark.13.3'>Und als er auf dem Ölberg, gegenüber dem Tempel, sich niedergesetzt hatte, fragten ihn Petrus, Jakobus, Johannes und Andreas im Alleinsein mit ihm:</verse>
        <verse osisID='Mark.13.4'>"Sag uns, wann wird das sein, und was ist das Zeichen, wann sich dies alles vollenden soll?"</verse>
        <verse osisID='Mark.13.5'>Jesus antwortete ihnen: "Seht zu, daß euch niemand verführe!</verse>
        <verse osisID='Mark.13.6'>Denn viele werden kommen unter meinem Namen und sagen: Ich bin es; und sie werden viele verführen.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.7'>Wenn ihr aber von Kriegen und Kriegsgerüchten hört, dann laßt euch nicht schrecken, denn "es muß so kommen" (Dan 2,28), aber noch ist es nicht das Ende.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.8'>Denn "aufstehen wird Volk wider Volk" (2Chron 15,6) und "Reich wider Reich" (Is 19,2), und es werden Erdbeben sein von Ort zu Ort und Hungersnöte. Der Anfang der Wehen ist das.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.9'>Ihr aber, gebt acht auf euch selbst! Sie werden euch den Gerichten überliefern; ihr werdet in den Synagogen gegeißelt und vor Statthalter und Könige gestellt werden um meinetwillen, ihnen zum Zeugnis.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.10'>Doch an alle Völker muß zuvor verkündet werden das Evangelium.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.11'>Wenn sie euch wegführen und überliefern, so macht euch vorher nicht Sorge, was ihr reden sollt; sondern was euch eingegeben wird in jener Stunde, das redet; denn nicht ihr seid es, die da reden, sondern der Heilige Geist.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.12'>Es wird aber ein Bruder den Bruder in den Tod liefern und ein Vater das Kind, und Kinder "werden sich erheben gegen die Eltern" (Mich 7,6) und sie in den Tod bringen.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.13'>Ihr aber werdet gehaßt sein von allen um meines Namens willen; wer aber ausharrt bis ans Ende, der wird gerettet werden.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.14'>Wenn ihr nun den "Greuel der Verwüstung" (Dan 9,27) dort stehen seht, wo er nicht sein darf - wer es liest, der bedenke es wohl -, dann fliehe, wer in Judäa ist, in die Berge,</verse>
        <verse osisID='Mark.13.15'>und wer auf dem Dache ist, steige nicht herab und gehe nicht hinein, um etwas zu holen aus seinem Hause;</verse>
        <verse osisID='Mark.13.16'>und wer auf dem Felde ist, kehre nicht zurück, um seinen Mantel zu holen.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.17'>Wehe den Schwangeren und Stillenden in jenen Tagen!</verse>
        <verse osisID='Mark.13.18'>Betet aber, daß es nicht im Winter geschehe.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.19'>Es werden nämlich jene Tage "eine Drangsal sein, wie dergleichen seit Anfang der Schöpfung", die Gott schuf, "bis jetzt nicht gewesen ist" (Dan 12,1) und nicht sein wird.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.20'>Und hätte der Herr nicht abgekürzt die Tage, würde kein Mensch gerettet werden; doch um der Auserwählten willen, die er sich erwählte, hat er die Tage abgekürzt.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.21'>Wenn dann jemand zu euch sagt: Seht, hier ist der Messias! Seht, dort!, so glaubt es nicht;</verse>
        <verse osisID='Mark.13.22'>denn es werden falsche Messiasse aufstehen und "falsche Propheten, und sie werden Zeichen und Wunder tun" (5Mos 13,1f), um, wenn möglich, auch die Auserwählten zu verführen.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.23'>Ihr aber, seht euch vor! Seht, ich habe euch alles vorhergesagt.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.24'>In den Tagen nach jener Drangsal wird "die Sonne sich verfinstern und der Mond seinen Schein nicht mehr geben" (Is 13,10),</verse>
        <verse osisID='Mark.13.25'>"die Sterne werdenvom Himmel fallen, und die Kräfte des Himmels werden erschüttert werden" (Is 34,4). -</verse>
        <verse osisID='Mark.13.26'>Und dann werden sie den Menschensohn kommen sehen auf den Wolken (Dan 7,13) mit großer Macht und Herrlichkeit.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.27'>Und dann wird er die Engel aussenden und seine Auserwählten "zusammenführen von den vier Winden" (Zach 2,6), "vom Ende der Erde bis zum Ende des Himmels" (5Mos 30,3f).</verse>
        <verse osisID='Mark.13.28'>Vom Feigenbaum aber lernt das Gleichnis! Wenn sein Zweig schon saftig wird und die Blätter treiben, erkennt ihr, daß der Sommer nahe ist.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.29'>Ebenso auch sollt ihr, wenn ihr dies kommen seht, erkennen, daß er nahe ist an den Türen.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.30'>Wahrlich, ich sage euch: Nicht wird vergehen dieses Geschlecht, bis dies alles geschieht!</verse>
        <verse osisID='Mark.13.31'>Himmel und Erde werden vergehen, meine Worte aber werden nicht vergehen.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.32'>Jenen Tag aber und jene Stunde weiß niemand, auch nicht die Engel im Himmel und auch nicht der Sohn, nur der Vater.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.33'>Seid auf der Hut und wachet! Denn ihr wißt nicht, wann die Zeit da ist.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.34'>Es ist wie bei einem Mann, der außer Landes ging, sein Haus verließ und seinen Knechten Vollmacht übertrug, einem jeden für sein Werk, und dem Torhüter befahl, wachsam zu sein.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.35'>Wachet also; denn ihr wißt nicht, wann der Herr des Hauses kommt, ob abends oder um Mitternacht oder beim Hahnenschrei oder frühmorgens.</verse>
        <verse osisID='Mark.13.36'>Möge er, wenn er unversehens kommt, euch nicht schlafend finden!</verse>
        <verse osisID='Mark.13.37'>Was ich euch sage, das sage ich allen: Wachet!"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.14'>
        <verse osisID='Mark.14.1'>Zwei Tage waren noch bis Pascha und zu den Ungesäuerten Broten, und die Hohenpriester und Schriftgelehrten suchten nach einer Möglichkeit, ihn mit List zu ergreifen und zu töten.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.2'>Sie sagten nämlich: "Nicht am Feste, damit nicht etwa ein Aufruhr entstehe unter dem Volke."</verse>
        <verse osisID='Mark.14.3'>Als er in Bethanien war, im Hause Simons des Aussätzigen, und zu Tische lag, kam eine Frau mit einem Gefäß von Alabaster, voll echten, kostbaren Nardenöls, zerbrach das Gefäß und goß es über sein Haupt.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.4'>Einige aber sagten unwillig zueinander: "Wozu diese Verschwendung des Salböls?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.5'>Man hätte dieses Salböl um mehr als dreihundert Denare verkaufen und den Armen geben können." Und sie schalten auf sie.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.6'>Jesus aber sprach: "Laßt sie! Was kränkt ihr sie? Ein gutes Werk tat sie an mir.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.7'>Denn allezeit habt ihr die Armen bei euch und könnt, sooft ihr wollt, ihnen Gutes tun; mich aber habt ihr nicht allezeit.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.8'>Diese tat, was sie konnte; sie salbte schon im voraus meinen Leib zum Begräbnis.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.9'>Wahrlich, ich sage euch: Wo immer das Evangelium verkündet wird auf der ganzen Welt, da wird auch gesagt werden, was sie getan hat, ihr zum Gedächtnis."</verse>
        <verse osisID='Mark.14.10'>Judas Iskarioth aber, einer von den Zwölfen, ging hin zu den Hohenpriestern, um ihn an sie zu verraten.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.11'>Als sie es hörten, freuten sie sich und versprachen, ihm Geld zu geben; und er suchte, wie er bei günstiger Gelegenheit ihn verrate.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.12'>Am ersten Tag der Ungesäuerten Brote, da man das Paschalamm schlachtete, sagten seine Jünger zu ihm: "Wo willst du, daß wir hingehen und für dich das Essen des Paschamahles bereiten?"</verse>
        <verse osisID='Mark.14.13'>Er schickte zwei seiner Jünger weg und sagte zu ihnen: "Geht in die Stadt und es wird euch einer begegnen, der einen Wasserkrug trägt; dem folgt,</verse>
        <verse osisID='Mark.14.14'>und wo er hineingeht, da sagt zu dem Herrn des Hauses: Der Meister läßt sagen: Wo ist meine Herberge, darin ich das Pascha esse mit meinen Jüngern?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.15'>Er wird euch ein großes Obergemach zeigen, das, mit Polstern versehen, bereitsteht. Dort bereitet es für uns!"</verse>
        <verse osisID='Mark.14.16'>Die Jünger gingen weg, kamen in die Stadt, fanden, wie er ihnen gesagt hatte, und bereiteten das Pascha.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.17'>Als es Abend geworden, kam er mit den Zwölfen,</verse>
        <verse osisID='Mark.14.18'>und während sie bei Tische waren und aßen, sprach Jesus: "Wahrlich, ich sage euch: Einer von euch wird mich verraten, einer, der mit mir ißt."</verse>
        <verse osisID='Mark.14.19'>Da wurden sie betrübt, und einer um den andern fing an, ihn zu fragen: "Etwa ich?"</verse>
        <verse osisID='Mark.14.20'>Er aber sagte zu ihnen: "Einer von den Zwölfen, der mit mir in die Schüssel eintaucht.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.21'>Der Menschensohn geht zwar hin, wie von ihm geschrieben steht; doch wehe jenem Menschen, durch den der Menschensohn verraten wird; besser wäre es ihm, er wäre nicht geboren - jener Mensch."</verse>
        <verse osisID='Mark.14.22'>Und während sie aßen, nahm er Brot, sprach den Segen, brach es und gab es ihnen mit den Worten: "Nehmt hin, das ist mein Leib!"</verse>
        <verse osisID='Mark.14.23'>Und er nahm einen Kelch, sagte Dank und gab ihnen, und alle tranken aus ihm.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.24'>Und er sprach zu ihnen: "Das ist mein Blut des Bundes, das vergossen wird für viele (2Mos 24,8).</verse>
        <verse osisID='Mark.14.25'>Wahrlich, ich sage euch: Nicht mehr werde ich trinken von der Frucht des Weinstockes bis zu jenem Tag, da ich neu davon trinke im Reiche Gottes."</verse>
        <verse osisID='Mark.14.26'>Nach dem Lobgesang gingen sie hinaus zum Ölberg,</verse>
        <verse osisID='Mark.14.27'>und Jesus sprach zu ihnen: "Ihr werdet alle Anstoß nehmen; denn es steht geschrieben: "Ich will den Hirten schlagen, und die Schafe werden zerstreut werden" (Zach 13,7).</verse>
        <verse osisID='Mark.14.28'>Nach meiner Auferweckung aber werde ich euch vorausgehen nach Galiläa."</verse>
        <verse osisID='Mark.14.29'>Petrus sagte zu ihm: "Wenn auch alle Anstoß nehmen, so doch nicht ich."</verse>
        <verse osisID='Mark.14.30'>Jesus erwiderte ihm: "Wahrlich, ich sage dir: Du wirst heute, in dieser Nacht, ehe der Hahn zweimal kräht, mich dreimal verleugnen."</verse>
        <verse osisID='Mark.14.31'>Er aber beteuerte noch mehr: "Und müßte ich sterben mit dir, nie und nimmer werde ich dich verleugnen!" Ebenso sprachen auch alle andern.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.32'>Darauf kamen sie an ein Gehöft, Gethsemani genannt, und er sprach zu seinen Jüngern: "Setzt euch hier nieder, während ich bete!"</verse>
        <verse osisID='Mark.14.33'>Da nahm er Petrus, Jakobus und Johannes mit sich und begann zu zittern und zu zagen,</verse>
        <verse osisID='Mark.14.34'>und er sprach zu ihnen: "Meine Seele ist betrübt bis in den Tod. Bleibet hier und wachet!"</verse>
        <verse osisID='Mark.14.35'>Er ging ein wenig weiter, fiel auf die Erde nieder und betete, es möchte, wenn es möglich sei, die Stunde vorübergehen an ihm.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.36'>Er sprach: "Abba, Vater, alles ist dir möglich; laß diesen Kelch vorübergehen an mir; doch nicht, was ich will, sondern was du willst!"</verse>
        <verse osisID='Mark.14.37'>Und er kam, fand sie schlafend und sagte zu Petrus: "Simon, du schläfst? Konntest du nicht eine einzige Stunde wachen?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.38'>Wachet und betet, damit ihr nicht in Versuchung fallet! Der Geist ist zwar willig, das Fleisch aber ist schwach."</verse>
        <verse osisID='Mark.14.39'>Wieder ging er hin und betete und sprach die gleichen Worte.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.40'>Da er zurückkam, fand er sie wiederum schlafend, denn ihre Augen waren schwer, und sie wußten nicht, was sie ihm antworten sollten.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.41'>Und er kam zum dritten Mal und sprach zu ihnen: "Ihr schlaft noch und ruht! Es ist genug. Die Stunde ist gekommen. Seht, der Menschensohn wird überliefert werden in die Hände der Sünder.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.42'>Steht auf, laßt uns gehen. Seht, mein Verräter naht."</verse>
        <verse osisID='Mark.14.43'>Und sogleich, während er noch redete, erschien Judas, einer von den Zwölfen, und mit ihm eine Schar mit Schwertern und Knütteln, ausgeschickt von den Hohenpriestern, Schriftgelehrten und Ältesten.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.44'>Sein Verräter hatte mit ihnen ein Zeichen vereinbart und gesagt: "Den ich küssen werde, der ist es, den ergreift und führt ihn sicher ab!"</verse>
        <verse osisID='Mark.14.45'>Und als er kam, trat er sogleich heran zu ihm und sagte: "Meister!" und küßte ihn.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.46'>Sie aber legten Hand an ihn und nahmen ihn fest.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.47'>Einer von denen, die dabeistanden, zog das Schwert, schlug nach dem Knecht des Hohenpriesters und hieb ihm das Ohr ab.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.48'>Jesus sprach zu ihnen: "Wie gegen einen Rebellen seid ihr ausgezogen mit Schwertern und Knütteln, um mich zu fangen.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.49'>Täglich war ich bei euch im Tempel und lehrte, und ihr habt mich nicht ergriffen. Doch es mußten erfüllt werden die Schriften."</verse>
        <verse osisID='Mark.14.50'>Da verließen ihn alle und flohen.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.51'>Ein Jüngling aber war ihm gefolgt, umhüllt mit einem Linnen auf dem bloßen Leib, und sie ergriffen ihn;</verse>
        <verse osisID='Mark.14.52'>er aber ließ das Linnen fahren und lief ihnen nackt davon.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.53'>Sie führten nun Jesus ab zum Hohenpriester, und es versammelten sich alle Hohenpriester und Ältesten und Schriftgelehrten.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.54'>Petrus folgte ihm von ferne bis hinein in den Hof des Hohenpriesters, setzte sich zu den Dienern und wärmte sich am Feuer.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.55'>Die Hohenpriester und der ganze Hohe Rat suchten ein Zeugnis gegen Jesus, um ihn zum Tode verurteilen zu können, doch sie fanden nichts.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.56'>Denn viele gaben ein falsches Zeugnis gegen ihn; doch es stimmten die Zeugnisse nicht überein.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.57'>Einige traten auf und brachten ein falsches Zeugnis gegen ihn vor, indem sie sagten:</verse>
        <verse osisID='Mark.14.58'>"Wir hörten ihn sagen: Ich werde diesen mit Händen gemachten Tempel abbrechen und in drei Tagen einen andern, nicht mit Händen gemachten, aufbauen."</verse>
        <verse osisID='Mark.14.59'>Aber auch so stimmte ihr Zeugnis nicht überein.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.60'>Da trat der Hohepriester in die Mitte und fragte Jesus: "Antwortest du nichts auf das, was diese gegen dich aussagen?"</verse>
        <verse osisID='Mark.14.61'>Er aber schwieg und antwortete nichts. Nochmals fragte ihn der Hohepriester: "Bist du der Messias, der Sohn des Hochgelobten?"</verse>
        <verse osisID='Mark.14.62'>Jesus sprach [zu ihm]: "Ich bin es; und ihr werdet den Menschensohn sehen, "sitzend zur Rechten" der Kraft (Ps 110,1) und "kommend auf den Wolken des Himmels" (Dan 7,13)."</verse>
        <verse osisID='Mark.14.63'>Da zerriß der Hohepriester seine Kleider und sprach: "Was brauchen wir noch Zeugen?</verse>
        <verse osisID='Mark.14.64'>Ihr habt die Lästerung gehört! Was dünkt euch?" Und sie alle verurteilten ihn, er sei schuldig des Todes.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.65'>Einige begannen, ihn anzuspeien, sein Angesicht zu verhüllen, ihn zu schlagen und zu ihm zu sagen: "Weissage!" Und die Diener nahmen ihn unter Schlägen entgegen.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.66'>Während Petrus unten im Hofe war, kam eine von den Mägden des Hohenpriesters,</verse>
        <verse osisID='Mark.14.67'>und da sie den Petrus sah, der sich wärmte, schaute sie ihn an und sagte: "Auch du warst bei dem Nazarener, bei Jesus!"</verse>
        <verse osisID='Mark.14.68'>Er aber leugnete und sagte: "Ich weiß nicht und verstehe nicht, was du sagst!", und ging in den Vorhof hinaus. Da krähte ein Hahn.</verse>
        <verse osisID='Mark.14.69'>Die Magd aber, die ihn sah, fing wiederum an, zu den Umstehenden zu sagen: "Dieser ist einer von ihnen."</verse>
        <verse osisID='Mark.14.70'>Er aber leugnete abermals. Nach einer kleinen Weile sagten die Umstehenden wieder zu Petrus: "Du bist wirklich einer von ihnen; denn du bist auch ein Galiläer."</verse>
        <verse osisID='Mark.14.71'>Er aber fing an zu fluchen und zu schwören: "Ich kenne diesen Menschen nicht, von dem ihr redet."</verse>
        <verse osisID='Mark.14.72'>Und sogleich krähte der Hahn zum zweiten Male. Da erinnerte sich Petrus des Wortes, das Jesus zu ihm gesagt hatte: "Ehe der Hahn zweimal kräht, wirst du mich dreimal verleugnen." Und er brach in Tränen aus.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.15'>
        <verse osisID='Mark.15.1'>Sogleich am frühen Morgen faßten die Hohenpriester mit den Ältesten und Schriftgelehrten und der ganze Hohe Rat den Beschluß, ließen Jesus fesseln und abführen und übergaben ihn an Pilatus.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.2'>Pilatus fragte ihn: "Bist du der König der Juden?" Er antwortete ihm: "Du sagst es!"</verse>
        <verse osisID='Mark.15.3'>Die Hohenpriester erhoben schwere Anklagen gegen ihn.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.4'>Da fragte ihn Pilatus wiederum: "Antwortest du nichts? Siehe, was sie alles gegen dich vorbringen!"</verse>
        <verse osisID='Mark.15.5'>Jesus aber antwortete nichts mehr, so daß Pilatus sich sehr verwunderte.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.6'>Zum Festtag aber pflegte er ihnen einen Gefangenen freizugeben, einen, um den sie baten.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.7'>Nun befand sich ein gewisser Barabbas in Haft, zusammen mit den Aufrührern, die beim Aufstand einen Mord verübt hatten.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.8'>Da zog das Volk hinauf und begann die Bitte zu stellen, wie er sie ihnen zu erfüllen pflegte.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.9'>Pilatus wandte sich an sie und sprach: "Wollt ihr, daß ich euch den König der Juden freigebe?"</verse>
        <verse osisID='Mark.15.10'>Denn er merkte, daß die Hohenpriester ihn aus Mißgunst überliefert hatten.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.11'>Die Hohenpriester aber wiegelten das Volk auf, er solle ihnen lieber den Barrabas freigeben.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.12'>Da wandte sich Pilatus abermals an sie: "Was soll ich dann mit dem machen, den ihr den König der Juden nennt?"</verse>
        <verse osisID='Mark.15.13'>Sie schrien zurück: "Kreuzige ihn!"</verse>
        <verse osisID='Mark.15.14'>Pilatus entgegnete ihnen: "Was hat er denn Böses getan?" Sie aber schrien noch mehr: "Kreuzige ihn!"</verse>
        <verse osisID='Mark.15.15'>Da ließ Pilatus, um dem Volke Genüge zu tun, ihnen Barabbas frei, Jesus aber ließ er geißeln und übergab ihn zur Kreuzigung.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.16'>Die Soldaten führten ihn ab in das Innere des Gebäudes, in das Prätorium hinein, riefen die ganze Kohorte zusammen,</verse>
        <verse osisID='Mark.15.17'>legten ihm einen Purpurmantel um, flochten einen Kranz von Dornen und setzten ihm diesen auf.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.18'>Dann begannen sie, ihn zu begrüßen: "Heil dir, König der Juden!"</verse>
        <verse osisID='Mark.15.19'>Sie schlugen ihn mit einem Rohr aufs Haupt und spien ihn an, beugten die Knie und huldigten ihm.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.20'>Nachdem sie ihn verspottet hatten, nahmen sie ihm den Purpurmantel ab, zogen ihm seine Kleider an und führten ihn hinaus, um ihn zu kreuzigen.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.21'>Und sie zwangen einen Vorbeigehenden, Simon von Cyrene, den Vater des Alexander und des Rufus, der vom Felde kam, sein Kreuz zu tragen.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.22'>Sie führten ihn an den Ort Golgotha, was übersetzt Schädelstätte bedeutet,</verse>
        <verse osisID='Mark.15.23'>und reichten ihm Wein, der mit Myrrhe bereitet war; er aber nahm ihn nicht.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.24'>Sie kreuzigten ihn und verteilten seine Kleider, indem sie das Los darüber warfen, was ein jeder erhalten solle.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.25'>Es war die dritte Stunde, da sie ihn kreuzigten.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.26'>Zur Angabe seiner Schuld war hinaufgeschrieben: "Der König der Juden!"</verse>
        <verse osisID='Mark.15.27'>Und zusammen mit ihm kreuzigten sie zwei Rebellen, einen zu seiner Rechten und einen zu seiner Linken.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.28'>[Da wurde das Schriftwort erfüllt: "Er wurde unter die Verbrecher gerechnet" (Is 53,12).]</verse>
        <verse osisID='Mark.15.29'>Die Vorübergehenden aber lästerten ihn, schüttelten den Kopf und sagten: "Ha, du brichst den Tempel ab und baust ihn auf in drei Tagen,</verse>
        <verse osisID='Mark.15.30'>hilf dir selbst und steig herab vom Kreuze!"</verse>
        <verse osisID='Mark.15.31'>Gleicherweise verspotteten ihn auch die Hohenpriester mitsamt den Schriftgelehrten, indem sie zueinander sagten: "Anderen hat er geholfen, sich selbst kann er nicht helfen.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.32'>Der Messias, der König von Israel, er steige nun herab vom Kreuze, damit wir sehen und glauben." Auch die mit ihm Gekreuzigten schmähten ihn.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.33'>Als die sechste Stunde kam, trat Finsternis ein über das ganze Land bis zur neunten Stunde.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.34'>Und um die neunte Stunde rief Jesus mit lauter Stimme: "Eloi, Eloi, lama sabachthani", das heißt übersetzt: "Mein Gott, mein Gott, warum hast du mich verlassen?" (Ps 22,2).</verse>
        <verse osisID='Mark.15.35'>Einige von den Umstehenden, die dies hörten, sagten: "Seht, er ruft den Elias!"</verse>
        <verse osisID='Mark.15.36'>Einer aber lief hin, füllte einen Schwamm mit Essig, steckte ihn an ein Rohr und gab ihm zu trinken, indem er sagte: "Laßt, wir wollen sehen, ob Elias kommt, ihn herabzuholen!"</verse>
        <verse osisID='Mark.15.37'>Jesus aber stieß einen lauten Schrei aus und verschied.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.38'>Da riß der Vorhang des Tempels von oben bis unten entzwei.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.39'>Als aber der Hauptmann, der ihm gegenüber dabeistand, ihn so verscheiden sah, sprach er: "Wahrhaftig, dieser Mensch war Gottes Sohn!"</verse>
        <verse osisID='Mark.15.40'>Auch Frauen schauten von weitem zu, unter ihnen auch Maria Magdalena und Maria, die Mutter des Jakobus des Jüngeren und des Joses, und Salome,</verse>
        <verse osisID='Mark.15.41'>die schon, als er in Galiläa war, bei ihm waren und ihm dienten, so wie andere, die mit ihm hinaufgezogen waren nach Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.42'>Da es schon Abend wurde - es war ja Rüsttag, das ist Vorsabbat -,</verse>
        <verse osisID='Mark.15.43'>kam Joseph von Arimathäa, ein angesehener Ratsherr, der auch selbst auf das Gottesreich wartete, ging mutig entschlossen zu Pilatus und bat um den Leichnam Jesu.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.44'>Pilatus wunderte sich, daß er schon tot sei, ließ den Hauptmann kommen und fragte ihn, ob er schon gestorben sei.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.45'>Und als er es vom Hauptmann erfahren hatte, schenkte er Joseph den Leichnam.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.46'>Dieser kaufte Leinwand, nahm ihn ab, wickelte ihn in Leinwand und legte ihn in ein Grab, das in einen Felsen gehauen war, und wälzte einen Stein vor den Eingang des Grabes.</verse>
        <verse osisID='Mark.15.47'>Maria Magdalena und Maria, die Mutter des Joses, sahen zu, wo er beigesetzt wurde.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.16'>
        <verse osisID='Mark.16.1'>Als der Sabbat vorüber war, kauften Maria Magdalena, die Mutter des Jakobus, und Salome Spezereien, um hinzugehen und ihn zu salben.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.2'>In aller Frühe am ersten Tag der Woche kamen sie zum Grabe, da eben die Sonne aufging.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.3'>Sie sagten zueinander: "Wer wird uns den Stein wegwälzen vom Eingang des Grabes?"</verse>
        <verse osisID='Mark.16.4'>Als sie aber hinblickten, sahen sie, daß der Stein weggewälzt war; er war nämlich sehr groß.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.5'>Und sie gingen in das Grab hinein, sahen zur Rechten einen Jüngling sitzen, umkleidet mit einem weißen Gewand, und erschraken sehr.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.6'>Er aber sprach zu ihnen: "Fürchtet euch nicht! Ihr sucht Jesus, den Nazarener, den Gekreuzigten; er ist auferweckt worden, er ist nicht hier; seht hier den Platz, wo sie ihn hingelegt hatten.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.7'>Doch geht nun hin und sagt seinen Jüngern und dem Petrus: Er geht euch voraus nach Galiläa; dort werdet ihr ihn sehen, wie er es euch gesagt hat."</verse>
        <verse osisID='Mark.16.8'>Sie aber gingen hinaus und flohen vom Grabe; denn Schrecken und Entsetzen erfaßte sie. Zu niemand sagten sie etwas, denn sie fürchteten sich.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.9'>Als er in der Frühe am ersten Wochentag auferstanden war, erschien er zuerst Maria Magdalena, aus der er sieben Dämonen ausgetrieben hatte.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.10'>Diese ging hin und verkündete es seinen trauernden und weinenden Gefährten.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.11'>Doch als diese hörten, daß er lebe und von ihr gesehen worden sei, glaubten sie es nicht.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.12'>Dannach erschien er in fremder Gestalt zweien von ihnen auf dem Weg, als sie über Land gingen.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.13'>Und diese gingen hin und verkündeten es den übrigen; doch auch ihnen glaubten sie nicht.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.14'>Später erschien er den Elfen, als sie bei Tische waren, und tadelte ihren Unglauben und ihre Herzenshärte, weil sie denen, die ihn als von den Toten Auferweckten sahen, nicht geglaubt hatten.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.15'>Und er sprach zu ihnen: "Geht hin in alle Welt und verkündet das Evangelium aller Kreatur!</verse>
        <verse osisID='Mark.16.16'>Wer glaubt und sich taufen läßt, wird gerettet, wer aber nicht glaubt, wird verdammt werden.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.17'>Als Zeichen aber werden denen, die glauben, diese zur Seite sein: In meinen Namen werden sie Dämonen austreiben, mit neuen Zungen reden,</verse>
        <verse osisID='Mark.16.18'>Schlangen aufheben, und wenn sie etwas Tödliches trinken, wird es ihnen nicht schaden. Kranken werden sie die Hände auflegen, und diese werden gesund werden."</verse>
        <verse osisID='Mark.16.19'>Nachdem der Herr Jesus zu ihnen geredet hatte, wurde er hinaufgenommen in den Himmel und setzte sich zur Rechten Gottes.</verse>
        <verse osisID='Mark.16.20'>Jene aber gingen hin, predigten überall, und der Herr wirkte mit ihnen und bekräftigte das Wort durch die Zeichen, die dabei geschahen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>