<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='pat80' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2011-01-24</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='pat80'>
        <title>Pattloch Bibel</title>
        <contributor/>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Die Bibel</subject>
        <date>2011-01-24</date>
        <description>Katholische Pattloch Bibel</description>
        <publisher>The TextFactory</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>pat80</identifier>
        <source>http://bitflow.dyndns.org/german/Bible/</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights>unbekannt</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Matt'>
      <chapter osisID='Matt.1'>
        <verse osisID='Matt.1.1'>Buch der Abstammung Jesu Christi, des Sohnes Davids, des Sohnes Abrahams:</verse>
        <verse osisID='Matt.1.2'>Von Abraham stammte Isaak, von Isaak stammte Jakob, von Jakob stammten Juda und seine Brüder.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.3'>Von Juda stammten Phares und Zara aus der Thamar, von Phares stammte Esrom, von Esrom stammte Aram.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.4'>Von Aram stammte Aminadab, von Aminadab stammte Naasson, von Naasson stammte Salmon.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.5'>Von Salmon stammte Booz aus der Rachab, von Booz stammte Jobed aus der Ruth, von Jobed stammte Jesse, von Jesse stammte David, der König.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.6'>Von König David stammte Salomon aus der Frau des Urias.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.7'>Von Salomon stammte Roboam, von Roboam stammte Abia, von Abia stammte Asaph.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.8'>Von Asaph stammte Josaphat, von Josaphat stammte Joram, von Joram stammte Ozias.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.9'>Von Ozias stammte Joatham, von Joatham stammte Achaz, von Achaz stammte Ezechias.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.10'>Von Ezechias stammte Manasse, von Manasse stammte Amos, von Amos stammte Josias.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.11'>Von Josias stammten Jechonias und seine Brüder zur Zeit der Wegführung nach Babylon.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.12'>Nach der Wegführung nach Babylon stammte von Jechonias Salathiel, von Salathiel stammte Zorobabel.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.13'>Von Zorobabel stammte Abiud, von Abiud stammte Eliakim, von Eliakim stammte Azor.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.14'>Von Azor stammte Sadok, von Sadok stammte Achim, von Achim stammte Eliud.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.15'>Von Eliud stammte Eleazar, von Eleazar stammte Matthan, von Matthan stammte Achim,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.16'>von Achim stammte Eliseph, der Mann Marias, aus der geboren wurde Jesus, genannt Christus (Messias).</verse>
        <verse osisID='Matt.1.17'>Insgesamt also sind an Geschlechtern: von Abraham bis David vierzehn Geschlechter, von David bis zur Wegführung nach Babylon vierzehn Geschlechter und von der Wegführung nach Babylon bis Christus vierzehn Geschlechter.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.18'>Mit der Herkunft Jesu Christi verhielt es sich aber so: Als Maria, seine Mutter, mit Joseph verlobt war, fand es sich, ehe sie zusammenkamen, daß sie empfangen hatte von Heiligem Geist.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.19'>Joseph, ihr Mann, der gerecht war und sie nicht bloßstellen wollte, gedachte, sie heimlich zu entlassen.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.20'>Als er darüber nachdachte, siehe, da erschien ihm ein Engel des Herrn im Traum und sprach: "Joseph, Sohn Davids, fürchte dich nicht, Maria, deine Frau, zu dir zu nehmen; denn was gezeugt ist in ihr, stammt von Heiligem Geist.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.21'>Sie wird einen Sohn gebären, dem sollst du den Namen Jesus geben; denn er wird sein Volk erlösen von seinen Sünden."</verse>
        <verse osisID='Matt.1.22'>Dies alles ist geschehen, damit erfüllt würde, was gesagt ist vom Herrn durch den Propheten:</verse>
        <verse osisID='Matt.1.23'>"Siehe, die Jungfrau wird empfangen und einen Sohn gebären, und man wird ihn Emmanuel nennen", was übersetzt heißt: "Gott mit uns" (Is 7,14).</verse>
        <verse osisID='Matt.1.24'>Joseph stand auf vom Schlaf, tat, wie ihm der Engel des Herrn befohlen hatte, und nahm seine Frau zu sich.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.25'>Und er erkannte sie nicht, bis sie einen Sohn gebar, und er gab ihm den Namen Jesus.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.2'>
        <verse osisID='Matt.2.1'>Als nun Jesus geboren war, zu Bethlehem in Judäa, in den Tagen des Königs Herodes, siehe, da kamen Magier aus dem Morgenland nach Jerusalem</verse>
        <verse osisID='Matt.2.2'>und sprachen: "Wo ist der neugeborene König der Juden? Wir sahen nämlich seinen Stern im Aufgang und sind gekommen, ihm zu huldigen."</verse>
        <verse osisID='Matt.2.3'>Als der König Herodes dies hörte, erschrak er und ganz Jerusalem mit ihm.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.4'>Er versammelte alle Hohenpriester und Schriftgelehrten des Volkes und suchte von ihnen zu erfahren, wo der Messias geboren werde.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.5'>Sie sagten zu ihm: "Zu Bethlehem in Judäa; denn so steht geschrieben durch den Propheten:</verse>
        <verse osisID='Matt.2.6'>"Und du, Bethlehem, Land Juda, keineswegs bist du der geringste unter den Fürstensitzen Judas; denn aus dir wird hervorgehen ein Führer, der leiten wird mein Volk Israel" (Mich 5,1)."</verse>
        <verse osisID='Matt.2.7'>Da berief Herodes die Magier heimlich zu sich und erforschte von ihnen genau die Zeit der Erscheinung des Sternes.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.8'>Dann sandte er sie nach Bethlehem und sprach: "Geht hin und forschet genau nach dem Kind, und habt ihr es gefunden, so laßt es mich wissen, damit auch ich komme und ihm huldige."</verse>
        <verse osisID='Matt.2.9'>Sie hörten den König an, zogen fort, und siehe, der Stern, den sie im Aufgang gesehen, ging vor ihnen her, bis er ankam und stehenblieb über dem Ort, wo das Kind war.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.10'>Da sie den Stern sahen, hatten sie eine überaus große Freude.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.11'>Sie gingen in das Haus, sahen das Kind mit Maria, seiner Mutter, fielen nieder und huldigten ihm. Sie taten auch ihre Schätze auf und brachten ihm Geschenke dar: Gold, Weihrauch und Myrrhe.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.12'>Und als sie im Traum die Weisung erhielten, nicht zurückzukehren zu Herodes, zogen sie auf einem anderen Weg heim in ihr Land.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.13'>Als sie fortgegangen waren, siehe, da erschien ein Engel des Herrn dem Joseph im Traum und sprach: "Steh auf, nimm das Kind und seine Mutter und flieh nach Ägypten, und bleibe dort, bis ich es dir sage; denn Herodes hat vor, das Kind zu suchen und es umzubringen."</verse>
        <verse osisID='Matt.2.14'>Da stand er auf, nahm in der Nacht das Kind und seine Mutter und zog fort nach Ägypten.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.15'>Er blieb dort bis zum Tod des Herodes, damit erfüllt würde, was gesagt ist vom Herrn durch den Propheten: "Aus Ägypten rief ich meinen Sohn" (Os 11,1).</verse>
        <verse osisID='Matt.2.16'>Als Herodes sah, daß er von den Magiern hintergangen war, wurde er sehr zornig, schickte hin und ließ in Bethlehem und in seiner ganzen Umgebung alle Knaben von zwei Jahren und darunter ermorden, entsprechend der Zeit, die er von den Magiern genau erfragt hatte.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.17'>Da erfüllte sich, was gesagt ist durch den Propheten Jeremias:</verse>
        <verse osisID='Matt.2.18'>"Eine Stimme ward gehört zu Rama, viel Weinen und Klagen; Rachel beweint ihre Kinder und will sich nicht trösten lassen, da sie nicht mehr sind" (Jer 31,15).</verse>
        <verse osisID='Matt.2.19'>Nachdem aber Herodes gestorben war siehe, da erschien ein Engel des Herrn im Traum dem Joseph in Ägypten</verse>
        <verse osisID='Matt.2.20'>und sprach: "Steh auf, nimm das Kind und seine Mutter und zieh in das Land Israel; denn die dem Kind nach dem Leben trachteten, sind gestorben."</verse>
        <verse osisID='Matt.2.21'>Da stand er auf, nahm das Kind und seine Mutter und zog in das Land Israel.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.22'>Als er aber hörte, daß Archelaus anstatt seines Vaters Herodes in Judäa regiere, fürchtete er sich, dorthin zu gehen, und zog, nachdem er im Traum Weisung erhalten hatte, in das Gebiet von Galiläa.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.23'>Dort angekommen, nahm er Aufenthalt in einer Stadt, die Nazareth heißt, damit erfüllt würde, was gesagt ist durch die Propheten: Er wird ein Nazoräer genannt werden.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.3'>
        <verse osisID='Matt.3.1'>In jenen Tagen trat Johannes der Täufer auf und predigte in der Wüste von Judäa,</verse>
        <verse osisID='Matt.3.2'>indem er sprach: "Bekehrt euch, denn genaht hat sich das Reich des Himmels."</verse>
        <verse osisID='Matt.3.3'>Dieser nämlich ist es, von dem durch den Propheten Isaias gesagt ist: "Stimme eines Rufers in der Wüste: Bereitet den Weg des Herrn; macht gerade seine Pfade!" (Is 40,3).</verse>
        <verse osisID='Matt.3.4'>Er aber, Johannes, trug ein Kleid von Kamelhaaren und "einen ledernen Gürtel um seine Lende" (2Kön 1,8), und seine Nahrung waren Heuschrecken und wilder Honig.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.5'>Da zogen Jerusalem und ganz Judäa zu ihm hinaus und die ganze Gegend am Jordan,</verse>
        <verse osisID='Matt.3.6'>und sie ließen sich im Jordanfluß von ihm taufen und bekannten ihre Sünden.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.7'>Als er aber viele Pharisäer und Sadduzäer zu seiner Taufe kommen sah, sprach er zu ihnen: "Ihr Natternbrut! Wer hat euch gelehrt, dem kommenden Zorngericht zu entfliehen?</verse>
        <verse osisID='Matt.3.8'>Bringt darum Frucht, die der Bekehrung würdig ist,</verse>
        <verse osisID='Matt.3.9'>und bildet euch nicht ein, euch vorsagen zu dürfen: Wir haben Abraham zum Vater! Denn ich sage euch: Gott kann aus diesen Steinen dem Abraham Kinder erwecken.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.10'>Schon ist die Axt an die Wurzel der Bäume gesetzt. Jeder Baum nun, der nicht gute Frucht bringt, wird herausgehauen und ins Feuer geworfen.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.11'>Ich taufe euch mit Wasser zur Bekehrung; der aber nach mir kommt, ist stärker als ich; ich bin nicht würdig, ihm die Schuhe zu tragen. Der wird euch taufen mit Heiligem Geist und mit Feuer.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.12'>Die Wurfschaufel hat er in seiner Hand, und säubern wird er seine Tenne; seinen Weizen wird er sammeln in den Speicher, die Spreu aber verbrennen in unauslöschlichem Feuer."</verse>
        <verse osisID='Matt.3.13'>Da kam Jesus aus Galila an den Jordan zu Johannes, um sich taufen zu lassen von ihm.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.14'>Johannes aber hielt ihn zurück und sprach: "Ich habe nötig, von dir getauft zu werden, und du kommst zu mir?"</verse>
        <verse osisID='Matt.3.15'>Jesus antwortete ihm: "Laß es jetzt geschehen; denn so ziemt es uns, daß wir alle Gerechtigkeit erfüllen." Da ließ er ihn zu.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.16'>Als Jesus getauft war, stieg er sogleich aus dem Wasser herauf, und siehe, es öffnete sich ihm der Himmel, und er sah den Geist Gottes wie eine Taube herabsteigen und über sich kommen.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.17'>Und siehe, eine Stimme vom Himmel sprach: "Dieser ist mein geliebter Sohn, an dem ich Wohlgefallen fand."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.4'>
        <verse osisID='Matt.4.1'>Dann wurde Jesus vom Geist in die Wüste hinaufgeführt, um versucht zu werden vom Teufel.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.2'>Nachdem er vierzig Tage und vierzig Nächte gefastet hatte, hungerte ihn zuletzt.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.3'>Da trat der Versucher hinzu und sagte zu ihm: "Bist du Gottes Sohn, so sag, daß diese Steine Brote werden."</verse>
        <verse osisID='Matt.4.4'>Er aber antwortete: "Es steht geschrieben: "Nicht nur von Brot lebt der Mensch, sondern von jedem Wort, das hervorgeht aus dem Munde Gottes" (5Mos 8,3)."</verse>
        <verse osisID='Matt.4.5'>Dann nahm ihn der Teufel mit in die Heilige Stadt, stellte ihn auf die Zinne des Tempels</verse>
        <verse osisID='Matt.4.6'>und sagte zu ihm: "Bist du Gottes Sohn, so stürze dich hinab; denn es steht geschrieben: "Seinen Engeln wird er deinetwegen befehlen, und sie werden dich auf Händen tragen, damit du nicht an einen Stein deinen Fuß stoßest"." (Ps 91,11f).</verse>
        <verse osisID='Matt.4.7'>Jesus aber erwiderte ihm: "Wiederum steht geschrieben: "Du sollst den Herrn, deinen Gott, nicht versuchen" (5Mos 6,16)."</verse>
        <verse osisID='Matt.4.8'>Abermals nahm ihn der Teufel mit auf einen sehr hohen Berg, zeigte ihm alle Reiche der Welt und ihre Herrlichkeit</verse>
        <verse osisID='Matt.4.9'>und sagte zu ihm: "Dies alles will ich dir geben, wenn du niederfällst und mich anbetest."</verse>
        <verse osisID='Matt.4.10'>Da sprach Jesus zu ihm: "Weiche, Satan! Denn es steht geschrieben: "Den Herrn, deinen Gott, sollst du anbeten und ihm allein dienen" (5Mos 6,13)."</verse>
        <verse osisID='Matt.4.11'>Da ließ der Teufel von ihm ab, und siehe, Engel traten hinzu und dienten ihm.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.12'>Als er aber vernahm, daß Johannes verhaftet worden sei, zog er sich nach Galiläa zurück.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.13'>Er verließ Nazareth, kam nach Kapharnaum, am See gelegen, im Gebiet von Zabulon und Nephtalim, und nahm dort seinen Wohnsitz.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.14'>So wurde erfüllt, was gesagt ist durch den Propheten Isaias:</verse>
        <verse osisID='Matt.4.15'>"Das Land Zabulon und das Land Nephtalim entlang am See, jenseits des Jordans, das Galiläa der Heiden,</verse>
        <verse osisID='Matt.4.16'>das Volk, das im Finstern sitzt, sah ein großes Licht, und denen, die im Land und im Schatten des Todes sitzen: ein Licht ging auf über ihnen" (Is 8,23f; Is 9,1).</verse>
        <verse osisID='Matt.4.17'>Von dieser Zeit an begann Jesus zu künden und zu rufen: "Bekehrt euch, denn genaht hat sich das Reich des Himmels!"</verse>
        <verse osisID='Matt.4.18'>Als er am Ufer des Sees von Galiläa entlangging, sah er zwei Brüder, Simon, der Petrus genannt wird, und Andreas, seinen Bruder, wie sie das Netz in den See warfen; sie waren nämlich Fischer.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.19'>Und er sprach zu ihnen: "Kommt, folgt mir nach, und ich werde euch zu Menschenfischern machen!"</verse>
        <verse osisID='Matt.4.20'>Sie verließen sogleich ihre Netze und folgten ihm nach.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.21'>Als er von dort weiterging, sah er zwei andere Brüder, Jakobus, den Sohn des Zebedäus, und Johannes, seinen Bruder, wie sie im Schiff mit Zebedäus, ihrem Vater, ihre Netze zurechtmachten, und er rief sie.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.22'>Sie verließen sogleich das Schiff und ihren Vater und folgten ihm nach.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.23'>Jesus durchwanderte ganz Galiläa, lehrte in ihren Synagogen, verkündete das Evangelium vom Reiche und heilte jede Krankheit und jedes Gebrechen im Volke.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.24'>Der Ruf von ihm ging über ganz Syrien hin, und sie brachten zu ihm alle, die leidend waren, behaftet mit verschiedenen Krankheiten und Qualen: Besessene und Mondsüchtige und Gelähmte, und er heilte sie.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.25'>Es folgte ihm viel Volk aus Galiläa, aus der Dekapolis, aus Jerusalem, aus Judäa und von jenseits des Jordans.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.5'>
        <verse osisID='Matt.5.1'>Als er die Scharen sah, stieg er auf den Berg, und nachdem er sich gesetzt hatte, traten seine Jünger zu ihm,</verse>
        <verse osisID='Matt.5.2'>und er tat seinen Mund auf, lehrte sie und sprach:</verse>
        <verse osisID='Matt.5.3'>"Selig die Armen im Geiste, denn ihrer ist das Himmelreich.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.4'>Selig die Trauernden, denn sie werden getröstet werden.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.5'>Selig die Sanftmütigen, denn sie werden das Land besitzen.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.6'>Selig, die hungern und dürsten nach der Gerechtigkeit, denn sie werden gesättigt werden.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.7'>Selig die Barmherzigen, denn sie werden Erbarmen finden.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.8'>Selig, die lauteren Herzens sind, denn sie werden Gott schauen.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.9'>Selig die Friedfertigen, denn sie werden Söhne Gottes genannt werden.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.10'>Selig, die Verfolgung leiden um der Gerechtigkeit willen, denn sie werden Gott schauen.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.11'>Selig die seid ihr, wenn sie euch schmähen und verfolgen und lügnerisch alles Böse gegen euch sagen um meinetwillen.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.12'>Freut euch und frohlockt, denn euer Lohn ist groß im Himmel. Ebenso nämlich haben sie die Propheten verfolgt, die vor euch waren.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.13'>Ihr seid das Salz der Erde. Wenn das Salz schal geworden ist, womit soll man es salzen? Es taugt zu nichts weiter, als daß es hinausgeworfen und zertreten wird von den Menschen.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.14'>Ihr seid das Licht der Welt. Es kann eine Stadt nicht verborgen bleiben, die droben liegt auf dem Berge.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.15'>Auch zündet man nicht eine Lampe an und stellt sie unter den Scheffel, sondern auf den Leuchter, und sie leuchtet allen, die im Hause sind.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.16'>So leuchte euer Licht vor den Menschen, damit sie eure guten Werke sehen und euren Vater preisen, der im Himmel ist.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.17'>Denkt nicht, ich sei gekommen, das Gesetz oder die Propheten aufzuheben. Ich bin nicht gekommen aufzuheben, sondern zu erfüllen.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.18'>Denn wahrlich, ich sage euch: Bis der Himmel und die Erde vergehen, wird nicht ein einziges Jota oder ein einziges Häkchen vom Gesetz vergehen, bis alles geschehen ist.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.19'>Wer daher eines von diesen kleinsten Geboten aufhebt und so die Menschen lehrt, der wird als Kleinster gelten im Himmelreich; wer sie aber tut und lehrt, der wird als Großer gelten im Himmelreich.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.20'>Denn ich sage euch: Wenn eure Gerechtigkeit nicht weitaus größer sein wird als die der Schriftgelehrten und Pharisäer, werdet ihr nicht hineinkommen in das Himmelreich.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.21'>Ihr habt gehört, daß gesagt wurde zu den Alten: "Du sollst nicht töten" (2Mos 20,13; 5Mos 5,17). Wer tötet, wird dem Gericht verfallen sein.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.22'>Ich aber sage euch: Jeder, der seinem Bruder zürnt, wird dem Gericht verfallen sein. Wer zu seinem Bruder sagt: Du Tor! wird dem Hohen Rat verfallen sein; wer sagt: Du Narr! wird der Feuerhölle verfallen sein.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.23'>Wenn du daher deine Gabe zum Altare bringst und dich dort erinnerst, daß dein Bruder etwas gegen dich hat,</verse>
        <verse osisID='Matt.5.24'>so laß deine Gabe dort vor dem Altar und geh zuerst hin und versöhne dich mit deinem Bruder, und dann komm und opfere deine Gabe!</verse>
        <verse osisID='Matt.5.25'>Verständige dich mit deinem Gegner ohne Zögern, solange du noch mit ihm auf dem Wege bist, damit dich nicht der Gegner dem Richter und der Richter dem Gerichtsdiener übergibt und du in den Kerker geworfen wirst.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.26'>Wahrlich, ich sage dir: Du kommst nicht heraus von dort, bis du bezahlt hast den letzten Heller.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.27'>Ihr habt gehört, daß gesagt wurde [zu den Alten]: "Du sollst nicht ehebrechen" (2Mos 20,14; 5Mos 5,18).</verse>
        <verse osisID='Matt.5.28'>Ich aber sage euch: Ein jeder, der eine Frau anblickt mit begehrlicher Absicht, hat schon die Ehe mit ihr gebrochen in seinem Herzen.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.29'>Wenn dein rechtes Auge dir zum Ärgernis wird, so reiß es aus und wirf es von dir; denn es ist besser für dich, daß eines deiner Glieder verlorengehe, als daß dein ganzer Leib in die Hölle geworfen werde.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.30'>Wenn deine rechte Hand dir zum Ärgernis wird, so haue sie ab und wirf sie von dir; denn es ist besser für dich, daß eines deiner Glieder verlorengehe, als daß dein ganzer Leib in die Hölle fahre.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.31'>Es wurde auch gesagt: "Wer seine Frau entläßt, gebe ihr einen Scheidebrief" (5Mos 24,1).</verse>
        <verse osisID='Matt.5.32'>Ich aber sage euch: Ein jeder, der seine Frau entläßt - nicht kommt in Frage Begründung mit Unzucht (5Mos 24,1)! -, macht sie zur Ehebrecherin, und wer eine Entlassene heiratet, bricht die Ehe.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.33'>Wiederum habt ihr gehört, daß gesagt wurde zu den Alten: "Du sollst nicht falsch schwören" (3Mos 19,12); "du sollst dem Herrn deine Schwüre halten" (4Mos 30,3; 5Mos 23,22).</verse>
        <verse osisID='Matt.5.34'>Ich aber sage euch: Schwört überhaupt nicht, auch nicht beim Himmel, denn er ist "der Thron Gottes",</verse>
        <verse osisID='Matt.5.35'>auch nicht bei der Erde, denn sie ist "der Schemel seiner Füße" (Is 66,1), auch nicht bei Jerusalem, denn es ist "die Stadt des großen Königs" (Ps 48,3).</verse>
        <verse osisID='Matt.5.36'>Auch nicht bei deinem Haupte sollst du schwören, weil du nicht ein einziges Haar weiß machen kannst oder schwarz.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.37'>Es sei euer Jawort ein Ja, euer Nein ein Nein. Was darüber hinausgeht, ist vom Bösen.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.38'>Ihr habt gehört, daß gesagt wurde: "Aug um Aug, Zahn um Zahn" (2Mos 21,24; 5Mos 19,21).</verse>
        <verse osisID='Matt.5.39'>Ich aber sage euch: Wehrt euch nicht gegen den Bösen, sondern wer dich auf deine rechte Wange schlägt, dem halte auch die andere hin!</verse>
        <verse osisID='Matt.5.40'>Und wer dich vor Gericht bringen und deinen Leibrock nehmen will, dem lasse auch den Mantel!</verse>
        <verse osisID='Matt.5.41'>Und wer dich nötigt zu einer einzigen Meile, mit dem gehe zwei!</verse>
        <verse osisID='Matt.5.42'>Wer dich bittet, dem gib, und wer von dir borgen will, den weise nicht ab!</verse>
        <verse osisID='Matt.5.43'>Ihr habt gehört, daß gesagt wurde: "Du sollst deinen Nächsten lieben" (3Mos 19,18) und deinen Feind hassen.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.44'>Ich aber sage euch: Liebt eure Feinde [, tut Gutes denen, die euch hassen,] und betet für sie, die euch verfolgen [und verleumden],</verse>
        <verse osisID='Matt.5.45'>auf daß ihr Söhne eures Vaters im Himmel werdet; denn er läßt seine Sonne aufgehen über Böse und Gute und läßt regnen über Gerechte und Ungerechte.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.46'>Denn wenn ihr die liebt, die euch lieben, welchen Lohn habt ihr? Tun nicht auch die Zöllner das gleiche?</verse>
        <verse osisID='Matt.5.47'>Und wenn ihr nur eure Brüder grüßt, was tut ihr Besonderes? Tun nicht auch die Heiden das gleiche?</verse>
        <verse osisID='Matt.5.48'>Seid also vollkommen, wie euer Vater im Himmel vollkommen ist!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.6'>
        <verse osisID='Matt.6.1'>Gebt acht, daß ihr eure Gerechtigkeit nicht vor den Menschen tut, um euch sehen zu lassen von ihnen; sonst habt ihr keinen Lohn bei eurem Vater im Himmel.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.2'>Wenn du daher Almosen gibst, so posaune nicht vor dir her, wie die Heuchler in den Synagogen und auf den Straßen tun, damit sie gepriesen werden von den Menschen. Wahrlich, ich sage euch: Sie haben ihren Lohn empfangen.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.3'>Wenn aber du Almosen gibst, so soll deine Linke nicht wissen, was deine Rechte tut,</verse>
        <verse osisID='Matt.6.4'>damit dein Almosen im Verborgenen sei; und dein Vater, der im Verborgenen sieht, wird dir vergelten.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.5'>Und wenn ihr betet, so sollt ihr nicht sein wie die Heuchler; denn sie stehen gern in den Synagogen und an den Straßenecken und beten, damit sie gesehen werden von den Menschen. Wahrlich, ich sage euch: Sie haben ihren Lohn empfangen.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.6'>Wenn aber du betest, so "geh in deine Kammer, schließ die Türe zu" (Is 26,20; 2Kön 4,33) und bete zu deinem Vater im Verborgenen; und dein Vater, der im Verborgenen sieht, wird dir vergelten.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.7'>Wenn ihr aber betet, sollt ihr nicht plappern wie die Heiden, die sich einbilden, daß sie erhört werden, wenn sie viele Worte machen.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.8'>Werdet daher nicht wie sie; denn euer Vater weiß, was ihr nötig habt, ehe ihr ihn bittet.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.9'>So nun sollt ihr beten: Unser Vater, du im Himmel, geheiligt werde dein Name.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.10'>Es komme dein Reich. Es geschehe dein Wille wie im Himmel auch auf Erden.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.11'>Unser tägliches Brot gib uns heute.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.12'>Und vergib uns unsere Schulden, wie auch wir vergeben haben unseren Schuldnern.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.13'>Und führe uns nicht in Versuchung, sondern erlöse uns vom Bösen. [Amen.]</verse>
        <verse osisID='Matt.6.14'>Denn wenn ihr den Menschen ihre Fehler vergebt, wird auch euch euer himmlischer Vater [eure Vergehen] vergeben.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.15'>Wenn ihr aber den Menschen nicht vergebt, wird auch euer Vater eure Verfehlungen nicht vergeben.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.16'>Wenn ihr fastet, so schaut nicht finster drein wie die Heuchler; denn diese entstellen ihr Antlitz, damit die Menschen sehen, daß sie fasten. Wahrlich, ich sage euch: Sie haben ihren Lohn empfangen.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.17'>Wenn aber du fastest, so salbe dein Haupt und wasche dein Gesicht,</verse>
        <verse osisID='Matt.6.18'>damit du mit deinem Fasten nicht auffällst vor den Menschen, sondern vor deinem Vater, der im Verborgenen ist; und dein Vater, der im Verborgenen sieht, wird dir vergelten.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.19'>Sammelt euch nicht Schätze auf Erden, wo Motte und Rost sie verzehren und wo Diebe einbrechen und stehlen;</verse>
        <verse osisID='Matt.6.20'>sondern sammelt euch Schätze im Himmel, wo weder Motte noch Rost sie verzehren und wo Diebe nicht einbrechen und stehlen.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.21'>Denn wo dein Schatz ist, da wird auch dein Herz sein.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.22'>Die Leuchte deines Leibes ist dein Auge; ist nun dein Auge klar, wird dein ganzer Leib im Lichte sein;</verse>
        <verse osisID='Matt.6.23'>ist aber dein Auge schlecht, wird dein ganzer Leib im Finstern sein. Wenn darum das Licht, das in dir ist, Finsternis ist, was mag das für eine Finsternis sein!</verse>
        <verse osisID='Matt.6.24'>Niemand kann zwei Herren dienen; denn entweder wird er den einen hassen und den andern lieben, oder er wird sich dem einen zuneigen und den andern verachten. Ihr könnt nicht Gott dienen und dem Mammon.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.25'>Darum sage ich euch: Macht euch nicht Sorge für euer Leben, was ihr essen oder trinken, noch für euren Leib, was ihr anziehen werdet. Ist nicht das Leben mehr als die Speise und der Leib mehr als die Kleidung?</verse>
        <verse osisID='Matt.6.26'>Seht auf die Vögel des Himmels! Sie säen nicht, sie ernten nicht, sie sammeln nicht in die Scheunen, und euer himmlischer Vater ernährt sie. Seid ihr nicht viel wertvoller als sie?</verse>
        <verse osisID='Matt.6.27'>Wer unter euch vermag mit seinen Sorgen seinem Lebensweg eine einzige Elle hinzuzufügen?</verse>
        <verse osisID='Matt.6.28'>Und was macht ihr euch Sorge um die Kleidung? Betrachtet die Lilien des Feldes wie sie wachsen! Sie arbeiten nicht und spinnen nicht,</verse>
        <verse osisID='Matt.6.29'>und doch sage ich euch: Selbst Salomon in all seiner Pracht war nicht gekleidet wie eine von ihnen.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.30'>Wenn nun Gott das Gras des Feldes, das heute steht und morgen in den Ofen geworfen wird, so kleidet, wieviel mehr euch, ihr Kleingläubigen!</verse>
        <verse osisID='Matt.6.31'>Macht euch nicht Sorge und sagt nicht: Was werden wir essen, was werden wir trinken, womit werden wir uns bekleiden?</verse>
        <verse osisID='Matt.6.32'>Denn nach all dem trachten die Heiden. Es weiß ja euer Vater im Himmel, daß ihr all dessen bedürft.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.33'>Suchet zuerst sein Reich und seine Gerechtigkeit, und dies alles wird euch dazugegeben werden.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.34'>Macht euch daher nicht Sorge für den morgigen Tag; denn der morgige Tag wird für sich selber sorgen. Jedem Tag genügt seine Plage.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.7'>
        <verse osisID='Matt.7.1'>Richtet nicht, damit ihr nicht gerichtet werdet.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.2'>Denn mit dem Urteil, mit dem ihr richtet, werdet ihr gerichtet werden, und mit dem Maß, mit dem ihr messet, wird euch gemessen werden.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.3'>Was siehst du den Splitter im Auge deines Bruders, und den Balken in deinem Auge beachtest du nicht?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.4'>Oder wie kannst du deinem Bruder sagen: Laß mich den Splitter aus deinem Auge ziehen, und siehe, in deinem Auge ist der Balken?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.5'>Du Heuchler! Zieh erst den Balken aus deinem Auge, und dann sieh zu, wie du den Splitter aus deines Bruders Auge ziehest!</verse>
        <verse osisID='Matt.7.6'>Gebt das Heilige nicht den Hunden und werft eure Perlen nicht vor die Schweine, damit sie nicht diese zertreten unter ihren Füßen und sich umwenden und euch zerreißen.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.7'>Bittet, und es wird euch gegeben werden; suchet, und ihr werdet finden; klopfet an, und es wird euch aufgetan werden!</verse>
        <verse osisID='Matt.7.8'>Denn jeder, der bittet, empfängt, und wer sucht, der findet, und wer anklopft, dem wird aufgetan werden.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.9'>Oder wer ist unter euch, der seinem Sohn, wenn er um Brot ihn bittet, einen Stein gäbe?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.10'>Oder, wenn er um einen Fisch bittet, ihm eine Schlange gäbe?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.11'>Wenn nun ihr, die ihr böse seid, euren Kindern gute Gaben zu geben wißt, um wieviel mehr wird euer Vater im Himmel denen Gutes geben, die ihn bitten!</verse>
        <verse osisID='Matt.7.12'>Alles nun, was ihr wollt, daß euch die Menschen tun, sollt ebenso auch ihr ihnen tun; denn das ist das Gesetz und die Propheten.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.13'>Geht hinein durch das enge Tor! Denn weit ist das Tor, und breit ist der Weg, der ins Verderben führt, und viele sind es, die hineingehen auf ihm.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.14'>Doch wie eng ist das Tor und wie schmal der Weg, der zum Leben führt, und wenige sind es, die ihn finden.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.15'>Hütet euch vor den falschen Propheten, die in Schafskleidern zu euch kommen; inwendig sind sie reißende Wölfe.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.16'>An ihren Früchten werdet ihr sie erkennen. Sammelt man denn Trauben von Dornen oder Feigen von Disteln?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.17'>So bringt jeder gute Baum gute Früchte, der schlechte Baum aber bringt schlechte Früchte.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.18'>Ein guter Baum kann nicht schlechte Früchte bringen, und ein schlechter Baum kann nicht gute Früchte bringen.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.19'>Jeder Baum, der nicht gute Früchte bringt, wird herausgehauen und ins Feuer geworfen.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.20'>An ihren Früchten also werdet ihr sie erkennen.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.21'>Nicht jeder, der zu mir sagt: "Herr, Herr!" wird eingehen in das Himmelreich, sondern wer den Willen meines Vaters tut, der im Himmel ist [, der wird eingehen in das Himmelreich].</verse>
        <verse osisID='Matt.7.22'>Viele werden an jenem Tag zu mir sagen: "Herr, Herr, haben wir nicht geweissagt in deinem Namen? Haben wir nicht Dämonen ausgetrieben in deinem Namen? Haben wir nicht viele Wunder gewirkt in deinem Namen?"</verse>
        <verse osisID='Matt.7.23'>Alsdann werde ich ihnen offen erklären: "Ich habe euch niemals gekannt; weicht von mir, die ihr die Werke des Bösen tut!"</verse>
        <verse osisID='Matt.7.24'>Jeder nun, der diese meine Worte hört und sie tut, wird gleich sein einem klugen Mann, der sein Haus auf den Felsen baute.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.25'>Es fiel der Platzregen, es kamen Wasserbäche, es brausten die Winde und stießen an jenes Haus, aber es fiel nicht zusammen; denn auf Felsengrund war es gebaut.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.26'>Jeder, der diese meine Worte hört und sie nicht tut, der wird gleich sein einem törichten Mann, der sein Haus auf den Sand baute.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.27'>Es fiel der Platzregen, es kamen die Wasserbäche, es brausten die Winde und stießen an jenes Haus, und es brach zusammen, und sein Zusammenbruch war gewaltig."</verse>
        <verse osisID='Matt.7.28'>Und es geschah, als Jesus diese Reden vollendet hatte, da waren die Scharen außer sich über seine Lehre;</verse>
        <verse osisID='Matt.7.29'>denn er lehrte sie wie einer, der Macht hat, und nicht wie ihre Schriftgelehrten [und Pharisäer].</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.8'>
        <verse osisID='Matt.8.1'>Als er herabstieg vom Berge, zog das Volk in großer Schar hinter ihm her.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.2'>Und siehe, ein Aussätziger kam, fiel vor ihm nieder und sagte: "Herr, wenn du willst, kannst du mich rein machen!"</verse>
        <verse osisID='Matt.8.3'>Da streckte er seine Hand aus, rührte ihn an und sprach: "Ich will, werde rein!" und sogleich wurde er rein von seinem Aussatz.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.4'>Und Jesus sagte zu ihm: "Sieh zu, daß du es niemand sagst; sondern geh hin, zeig dich dem Priester und opfere die Gabe, die Moses angeordnet hat, ihnen zum Zeugnis" (3Mos 14,2).</verse>
        <verse osisID='Matt.8.5'>Als er nach Kapharnaum hineinkam, trat ein Hauptmann zu ihm und bat ihn:</verse>
        <verse osisID='Matt.8.6'>"Herr, mein Knecht liegt gelähmt zu Hause und leidet große Qual."</verse>
        <verse osisID='Matt.8.7'>Er sagte zu ihm: "Ich will kommen und ihn gesund machen."</verse>
        <verse osisID='Matt.8.8'>Der Hauptmann erwiderte: "Herr, ich bin nicht würdig, daß du eingehst unter mein Dach, doch sprich nur ein Wort, und mein Knecht wird gesund.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.9'>Denn auch ich habe, bin ich auch ein der Obrigkeit unterstellter Mann, Soldaten unter mir, und sage ich zum einen: Geh!, so geht er, und zum andern: Komm!, so kommt er, und zu meinem Knecht: Tu das!, so tut er es."</verse>
        <verse osisID='Matt.8.10'>Da Jesus das hörte, wunderte er sich und sprach zu denen, die ihm folgten: "Wahrlich, ich sage euch, einen so großen Glauben fand ich bei keinem in Israel!</verse>
        <verse osisID='Matt.8.11'>Ich sage euch: Viele werden von Osten und Westen kommen und sich zu Tische legen mit Abraham, Isaak und Jakob im Himmelreich,</verse>
        <verse osisID='Matt.8.12'>die Söhne des Reiches aber werden hinausgeworfen werden in die Finsternis draußen; dort wird Heulen sein und Zähneknirschen."</verse>
        <verse osisID='Matt.8.13'>Und zum Hauptmann sprach Jesus: "Geh hin! Wie du geglaubt hast, soll dir geschehen!" Und der Knecht wurde geheilt zu jener Stunde.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.14'>Als Jesus in das Haus des Petrus kam, sah er, daß dessen Schwiegermutter an Fieber daniederlag.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.15'>Er nahm sie bei der Hand, und das Fieber verließ sie, und sie stand auf und bediente ihn.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.16'>Als es Abend wurde, brachten sie viele Besessene zu ihm, und er trieb durch sein Wort die Geister aus und machte alle Kranken gesund.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.17'>So erfüllte sich, was gesagt ist durch den Propheten Isaias: "Er nahm unsere Gebrechen und trug unsere Krankheiten fort" (Is 53,4).</verse>
        <verse osisID='Matt.8.18'>Als Jesus viel Volk um sich sah, befahl er, hinüberzufahren ans andere Ufer.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.19'>Da trat ein Schriftgelehrter hinzu und sagte zu ihm: "Meister, ich will dir nachfolgen, wohin du auch gehst."</verse>
        <verse osisID='Matt.8.20'>Jesus entgegnete ihm: "Die Füchse haben Höhlen und die Vögel des Himmels Nester, der Menschensohn aber hat nichts, wohin er sein Haupt lege."</verse>
        <verse osisID='Matt.8.21'>Ein anderer von den Jüngern sagte zu ihm: "Herr, laß mich zuvor hingehen und meinen Vater begraben!"</verse>
        <verse osisID='Matt.8.22'>Jesus erwiderte ihm: "Folge mir nach und laß die Toten ihre Toten begraben!"</verse>
        <verse osisID='Matt.8.23'>Als er das Schiff bestieg, folgten ihm seine Jünger.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.24'>Und siehe, es erhob sich ein großer Sturm auf dem See, so daß das Schiff bedeckt wurde von den Wogen. Er aber schlief.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.25'>Da traten sie hinzu, weckten ihn auf und riefen: "Herr, hilf, wir gehen zugrunde!"</verse>
        <verse osisID='Matt.8.26'>Er aber sprach zu ihnen: "Was seid ihr furchtsam, ihr Kleingläubigen?" Dann stand er auf, gebot den Winden und dem See, und es war große Stille.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.27'>Die Menschen staunten und sagten: "Wer ist dieser, daß selbst die Winde und der See ihm gehorchen?"</verse>
        <verse osisID='Matt.8.28'>Als er über den See kam, in das Gebiet der Gadarener, liefen ihm, aus den Grabkammern herauskommend, zwei Besessene entgegen, die überaus gewalttätig waren, so daß niemand vorbeizugehen vermochte auf jenem Wege.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.29'>Sie schrien: "Was willst du von uns, Sohn Gottes? Bist du hierhergekommen, uns vor der Zeit zu quälen?"</verse>
        <verse osisID='Matt.8.30'>Entfernt von ihnen war eine große Herde von Schweinen auf der Weide.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.31'>Da baten ihn die Dämonen: "Wenn du uns austreibst, so schick uns hinein in die Herde der Schweine!"</verse>
        <verse osisID='Matt.8.32'>Er sprach zu ihnen: "Fahret hin!" Sie aber fuhren aus und fuhren in die Schweine, und siehe, es stürzte sich die ganze Herde den Abhang hinunter in den See und ertrank im Wasser.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.33'>Die Hirten aber flohen, eilten in die Stadt und erzählten alles und auch das von den Besessenen.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.34'>Da zog die ganze Stadt hinaus, Jesus entgegen, und als sie ihn sahen, baten sie ihn, er möge fortgehen aus ihrem Gebiet.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.9'>
        <verse osisID='Matt.9.1'>Er stieg in das Schiff, fuhr über und kam in seine Stadt.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.2'>Da brachten sie zu ihm einen Gelähmten, der auf einem Tragbette lag. Als Jesus ihren Glauben sah, sprach er zum Gelähmten: "Sei getrost, mein Sohn, vergeben sind deine Sünden!"</verse>
        <verse osisID='Matt.9.3'>Und siehe, einige von den Schriftgelehrten sagten bei sich: "Dieser lästert!"</verse>
        <verse osisID='Matt.9.4'>Jesus wußte um ihre Gedanken und sprach: "Warum denkt ihr Böses in euren Herzen?</verse>
        <verse osisID='Matt.9.5'>Was ist denn leichter? Zu sagen: Vergeben sind deine Sünden, oder zu sagen: Steh auf und geh umher?</verse>
        <verse osisID='Matt.9.6'>Ihr sollt aber wissen, daß der Menschensohn Macht hat, Sünden zu vergeben auf Erden" - und er sprach zum Gelähmten: "Steh auf, nimm dein Bett und geh nach Hause!"</verse>
        <verse osisID='Matt.9.7'>Und er stand auf und ging nach Hause.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.8'>Da aber das Volk dies sah, fürchtete es sich und pries Gott, der solche Macht verlieh den Menschen.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.9'>Als Jesus von da weiterging, sah er einen Mann am Zollhaus sitzen, Matthäus mit Namen, und er sprach zu ihm: "Folge mir nach!" Da stand er auf und folgte ihm nach.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.10'>Und es begab sich, als er im Hause zu Tische lag, siehe, da kamen viele Zöllner und Sünder und ließen sich zu Tische nieder, zusammen mit Jesus und seinen Jüngern.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.11'>Als die Pharisäer es sahen, sagten sie zu seinen Jüngern: "Warum ißt euer Meister mit den Zöllnern und Sündern?"</verse>
        <verse osisID='Matt.9.12'>Er aber hörte dies und sprach: "Nicht die Gesunden bedürfen des Arztes, sondern die Kranken.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.13'>Geht hin und lernt, was das heißt: "Barmherzigkeit will ich und nicht Opfer" (Os 6,6); denn ich bin nicht gekommen, Gerechte zu rufen, sondern Sünder."</verse>
        <verse osisID='Matt.9.14'>Da kamen zu ihm die Jünger des Johannes und sagten: "Warum fasten wir und die Pharisäer [so viel], deine Jünger aber fasten nicht?"</verse>
        <verse osisID='Matt.9.15'>Jesus sprach zu ihnen: "Können denn die Freunde des Bräutigams trauern, solange bei ihnen der Bräutigam ist? Es werden aber Tage kommen, da ihnen der Bräutigam genommen ist; dann werden sie fasten.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.16'>Niemand setzt einen Fleck von ungewalktem Tuch auf ein altes Kleid; denn das Aufgesetzte reißt vom Kleide ab, und der Riß wird ärger.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.17'>Auch gießt man nicht jungen Wein in alte Schläuche; sonst zerreißen die Schläuche, der Wein läuft aus, und die Schläuche gehen zugrunde. Sondern jungen Wein gießt man in neue Schläuche, und beide werden sich halten."</verse>
        <verse osisID='Matt.9.18'>Während er das zu ihnen sagte, siehe, da trat ein Vorsteher hinzu, fiel vor ihm nieder und sprach: "[Herr,] meine Tochter ist soeben gestorben; doch komm, leg ihr deine Hand auf, und sie wird leben."</verse>
        <verse osisID='Matt.9.19'>Jesus stand auf und folgte ihm samt seinen Jüngern.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.20'>Und siehe, eine Frau, die seit zwölf Jahren an Blutfluß litt, trat von rückwärts hinzu und berührte den Saum seines Kleides;</verse>
        <verse osisID='Matt.9.21'>denn sie sagte sich: Wenn ich nur sein Kleid berühre, werde ich gesund.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.22'>Jesus wandte sich um, sah sie und sprach: "Sei getrost, Tochter! Dein Glaube hat dir geholfen!" Und die Frau war geheilt von jener Stunde an.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.23'>Als Jesus in das Haus des Vorstehers kam und die Flötenspieler und das lärmende Volk sah, sprach er:</verse>
        <verse osisID='Matt.9.24'>"Geht fort, denn das Mädchen ist nicht gestorben, sondern es schläft." Da verlachten sie ihn.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.25'>Nachdem aber die Leute hinausgeschafft waren, ging er hinein, ergriff seine Hand, und das Mädchen stand auf.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.26'>Der Ruf davon verbreitete sich über jene ganze Gegend.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.27'>Als Jesus von dort weiterging, folgten ihm zwei Blinde und schrien: "Erbarme dich unser, Sohn Davids!"</verse>
        <verse osisID='Matt.9.28'>Und als er nach Hause kam, traten die Blinden zu ihm, und Jesus sagte zu ihnen: "Glaubt ihr, daß ich dies tun kann?" Sie antworteten ihm: "Ja, Herr!"</verse>
        <verse osisID='Matt.9.29'>Da berührte er ihre Augen und sprach: "Nach eurem Glauben soll euch geschehen!"</verse>
        <verse osisID='Matt.9.30'>Es öffneten sich ihre Augen, und Jesus schärfte ihnen ein: "Seht zu, daß es niemand erfahre!"</verse>
        <verse osisID='Matt.9.31'>Sie aber gingen hin und verbreiteten seinen Ruf in jenem ganzen Lande.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.32'>Als diese weggingen, siehe, da brachten sie ihm einen Stummen, der besessen war.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.33'>Und als der Dämon ausgetrieben war, redete der Stumme, und das Volk staunte und sprach: "Niemals hat man solches gesehen in Israel!"</verse>
        <verse osisID='Matt.9.34'>Die Pharisäer jedoch sagten: "Durch den Fürsten der Dämonen treibt er die Dämonen aus!"</verse>
        <verse osisID='Matt.9.35'>Jesus durchwanderte alle Städte und Dörfer, lehrte in ihren Synagogen, verkündete das Evangelium vom Reiche und heilte jede Krankheit und jedes Gebrechen.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.36'>Als er das Volk sah, ergriff ihn Mitleid mit ihm; denn es war geplagt und preisgegeben wie Schafe, die keinen Hirten haben.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.37'>Da sprach er zu seinen Jüngern: "Die Ernte ist groß, doch der Arbeiter sind wenige.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.38'>Bittet daher den Herrn der Ernte, daß er Arbeiter aussende zu seiner Ernte."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.10'>
        <verse osisID='Matt.10.1'>Er rief seine zwölf Jünger zu sich und gab ihnen Gewalt über die unreinen Geister, um sie auszutreiben und jede Krankheit zu heilen und jedes Gebrechen.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.2'>Die Namen der zwölf Apostel sind diese: Als erster Simon, genannt Petrus, und Andreas, sein Bruder; Jakobus, der Sohn des Zebedäus, und Johannes, sein Bruder;</verse>
        <verse osisID='Matt.10.3'>Philippus und Bartholomäus; Thomas und Matthäus, der Zöllner; Jakobus, der Sohn des Alphäus, und Thaddäus;</verse>
        <verse osisID='Matt.10.4'>Simon, der Kananäer, und Judas, der Iskariote, der ihn jedoch verriet.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.5'>Diese Zwölf sandte Jesus aus und gebot ihnen: "Geht nicht den Weg zu den Heiden und betretet nicht eine Stadt der Samariter,</verse>
        <verse osisID='Matt.10.6'>geht vielmehr zu den verlorenen Schafen des Hauses Israel!</verse>
        <verse osisID='Matt.10.7'>Geht hin und verkündet: Genaht hat sich das Reich des Himmels!</verse>
        <verse osisID='Matt.10.8'>Heilt Kranke, weckt Tote auf, macht Aussätzige rein, treibt Dämonen aus! Umsonst habt ihr empfangen, umsonst gebet!</verse>
        <verse osisID='Matt.10.9'>Verschafft euch weder Gold noch Silber noch Kupfer für eure Gürtel,</verse>
        <verse osisID='Matt.10.10'>auch keine Tasche für unterwegs, auch nicht zwei Röcke noch Schuhe noch Stab; denn der Arbeiter ist seiner Nahrung wert.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.11'>Kommt ihr in eine Stadt oder ein Dorf, so fragt, wer darin würdig ist, und bleibet dort, bis ihr weiterzieht!</verse>
        <verse osisID='Matt.10.12'>Tretet ihr aber in das Haus, so sagt ihm den Gruß [: Friede diesem Hause]!</verse>
        <verse osisID='Matt.10.13'>Und wenn das Haus würdig ist, soll euer Friede darauf kommen, ist es aber nicht würdig, so soll euer Friede zurückkehren zu euch.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.14'>Wenn man euch nicht aufnimmt und eure Worte nicht anhört, so geht fort von jenem Haus oder jener Stadt und schüttelt den Staub von euren Füßen!</verse>
        <verse osisID='Matt.10.15'>Wahrlich, ich sage euch: Es wird dem Lande Sodoma und Gomorra erträglicher ergehen am Tag des Gerichtes als jener Stadt!</verse>
        <verse osisID='Matt.10.16'>Seht, ich sende euch wie Schafe mitten unter Wölfe. Seid daher klug wie die Schlangen und arglos wie die Tauben!</verse>
        <verse osisID='Matt.10.17'>Nehmt euch in acht vor den Menschen; denn sie werden euch den Gerichten übergeben und in ihren Synagogen euch geißeln.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.18'>Vor Statthalter und Könige werdet ihr geführt werden um meinetwillen, ihnen und den Heiden zum Zeugnis.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.19'>Wenn sie euch aber überliefern, so habt nicht Sorge, wie oder was ihr reden sollt, denn es wird euch in jener Stunde gegeben werden, was ihr zu sagen habt.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.20'>Denn nicht ihr seid es, die reden, sondern der Geist eures Vaters ist es, der in euch redet.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.21'>Es wird aber der Bruder den Bruder in den Tod liefern und der Vater das Kind, und die Kinder werden sich auflehnen gegen die Eltern und sie in den Tod bringen.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.22'>Ihr werdet von allen gehaßt werden um meines Namens willen. Wer aber ausharrt bis ans Ende, der wird gerettet werden.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.23'>Wenn sie euch in dieser Stadt verfolgen, so flieht in die andere! Wahrlich, ich sage euch: Ihr werdet nicht zu Ende sein mit den Städten Israels, bis kommen wird der Menschensohn.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.24'>Der Jünger ist nicht über dem Meister und der Knecht nicht über seinem Herrn.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.25'>Es sei genug für den Jünger, daß er werde wie sein Meister und der Knecht wie sein Herr. Haben sie den Hausvater Beelzebul geheißen, um wieviel mehr seine Hausgenossen!</verse>
        <verse osisID='Matt.10.26'>Darum fürchtet sie nicht; denn nichts ist verhüllt, was nicht enthüllt, und nichts ist geheim, was nicht bekannt werden wird.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.27'>Was ich euch im Finstern sage, das redet im Lichte, und was ihr in euer Ohr hinein hört, das verkündet von den Dächern!</verse>
        <verse osisID='Matt.10.28'>Fürchtet euch nicht vor denen, die den Leib töten, die Seele aber nicht zu töten vermögen; fürchtet vielmehr den, der Seele und Leib ins Verderben der Hölle zu stürzen vermag.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.29'>Verkauft man nicht zwei Sperlinge um einige Pfennige? Und doch fällt keiner von ihnen zu Boden ohne euren Vater.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.30'>Von euch aber sind sogar die Haare des Hauptes alle gezählt.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.31'>Darum fürchtet euch nicht; ihr seid wertvoller als viele Sperlinge.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.32'>Ein jeder nun, der sich zu mir bekennt vor den Menschen, zu dem werde auch ich mich bekennen vor meinem Vater im Himmel;</verse>
        <verse osisID='Matt.10.33'>wer mich aber verleugnet vor den Menschen, den werde auch ich verleugnen vor meinem Vater im Himmel.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.34'>Denket nicht, ich sei gekommen, Frieden auf die Erde zu bringen; ich bin nicht gekommen, Frieden zu bringen, sondern das Schwert.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.35'>Denn ich bin gekommen, einen Menschen "zu entzweien mit seinem Vater, die Tochter mit ihrer Mutter und die Schwiegertochter mit ihrer Schwiegermutter,</verse>
        <verse osisID='Matt.10.36'>und des Menschen Feinde werden seine Hausgenossen sein" (Mich 7,6).</verse>
        <verse osisID='Matt.10.37'>Wer Vater oder Mutter mehr liebt als mich, ist meiner nicht wert, und wer Sohn oder Tochter mehr liebt als mich, ist meiner nicht wert.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.38'>Wer nicht sein Kreuz nimmt und mir nachfolgt, ist meiner nicht wert.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.39'>Wer sein Leben findet, wird es verlieren, und wer sein Leben verliert um meinetwillen, wird es finden.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.40'>Wer euch aufnimmt, nimmt mich auf, und wer mich aufnimmt, nimmt den auf, der mich gesandt hat.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.41'>Wer einen Propheten aufnimmt, weil er ein Prophet ist, wird eines Propheten Lohn empfangen, und wer einen Gerechten aufnimmt, weil er ein Gerechter ist, wird eines Gerechten Lohn empfangen.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.42'>Und wer einem von diesen Kleinen nur einen Becher frischen Wassers zu trinken gibt, weil er ein Jünger ist, wahrlich, ich sage euch: Er wird um seinen Lohn nicht kommen."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.11'>
        <verse osisID='Matt.11.1'>Als Jesus die Weisung an seine zwölf Jünger beendet hatte, zog er von dort weiter, um in ihren Städten zu lehren und zu predigen.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.2'>Da Johannes im Gefängnis vom Wirken Christi hörte, sandte er Botschaft durch seine Jünger und ließ ihm sagen:</verse>
        <verse osisID='Matt.11.3'>"Bist du es, der kommen soll, oder sollen wir auf einen anderen warten?"</verse>
        <verse osisID='Matt.11.4'>Jesus antwortete ihnen: "Geht hin und berichtet dem Johannes, was ihr hört und seht:</verse>
        <verse osisID='Matt.11.5'>Blinde sehen, Lahme gehen, Aussätzige werden rein, Taube hören, Tote stehen auf, Armen wird das Evangelium verkündet (Is 35,5f; Is 61,1);</verse>
        <verse osisID='Matt.11.6'>und selig ist, wer nicht Anstoß nimmt an mir."</verse>
        <verse osisID='Matt.11.7'>Als diese weggingen, fing Jesus an, zum Volk über Johannes zu reden: "Was zu sehen seid ihr hinausgegangen in die Wüste? Ein Schilfrohr, vom Winde hin und her bewegt?</verse>
        <verse osisID='Matt.11.8'>Oder was zu sehen seid ihr hinausgegangen? Einen Menschen in weichlichen Kleidern? Seht, die weichliche Kleider tragen, sind in den Palästen der Könige.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.9'>Oder was seid ihr hinausgegangen? Einen Propheten zu sehen? Ja, sage ich euch, mehr noch als einen Propheten</verse>
        <verse osisID='Matt.11.10'>Dieser ist es, von dem geschrieben steht: "Siehe, ich sende meinen Boten vor dir her; er soll deinen Weg bereiten vor dir" (Mal 3,1).</verse>
        <verse osisID='Matt.11.11'>Wahrlich, ich sage euch: Unter den vom Weibe Geborenen ist kein Größerer aufgestanden als Johannes der Täufer. Doch der Kleinste im Himmelreich ist größer als er.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.12'>Von den Tagen Johannes' des Täufers an bis jetzt leidet das Himmelreich Gewalt, und Gewaltsame reißen es an sich.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.13'>Denn alle Propheten und das Gesetz haben bis zu Johannes hin geweissagt,</verse>
        <verse osisID='Matt.11.14'>und wenn ihr es annehmen wollt, er ist Elias, der kommen soll.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.15'>Wer Ohren hat [zu hören], der höre!</verse>
        <verse osisID='Matt.11.16'>Mit wem soll ich vergleichen dieses Geschlecht? Es ist Kindern gleich, die auf dem Markte sitzen und ihren Gespielen zurufen:</verse>
        <verse osisID='Matt.11.17'>Wir haben euch aufgespielt, und ihr habt nicht getanzt; wir haben Klagelieder gesungen, und ihr habt nicht geweint.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.18'>Denn Johannes ist gekommen, aß und trank nicht, und sie sagen: Er hat einen Dämon.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.19'>Der Menschensohn ist gekommen, ißt und trinkt, und sie sagen: Seht, dieser Mensch ist ein Fresser und Weinsäufer, ein Freund der Zöllner und Sünder! Doch die Weisheit wurde gerechtfertigt aus ihren Werken."</verse>
        <verse osisID='Matt.11.20'>Darauf fing er an, Klage zu führen über die Städte, in denen seine meisten Wunder geschehen waren, weil sie sich nicht bekehrten:</verse>
        <verse osisID='Matt.11.21'>"Wehe dir, Chorazin! Wehe dir, Bethsaida! Denn wären zu Tyrus und Sidon die Wunder geschehen, die bei euch geschahen, sie hätten sich längst in Sack und Asche bekehrt.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.22'>Aber ich sage euch: Tyrus und Sidon wird es erträglicher ergehen am Tag des Gerichtes als euch.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.23'>Und du, Kapharnaum, wirst du in den Himmel erhoben werden? Bis in die Unterwelt wirst du hinabsteigen (Is 14,13, Is 14,15). Denn wären zu Sodoma die Wunder geschehen, die in dir geschahen, es wäre stehengeblieben bis auf den heutigen Tag.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.24'>Aber ich sage euch: Dem Lande von Sodoma wird es erträglicher ergehen am Tag des Gerichtes als dir."</verse>
        <verse osisID='Matt.11.25'>Zu jener Zeit hob Jesus an und sprach: "Ich preise dich, Vater, Herr des Himmels und der Erde daß du dies vor Weisen und Klugen verborgen, Kleinen aber geoffenbart hast!</verse>
        <verse osisID='Matt.11.26'>Ja, Vater, so war es wohlgefällig vor dir.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.27'>Alles ist mir übergeben von meinem Vater. Niemand kennt den Sohn als der Vater, und auch den Vater kennt niemand als der Sohn, und wem es der Sohn offenbaren will.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.28'>Kommt zu mir alle, die ihr mühselig seid und beladen, und ich will euch erquicken.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.29'>Nehmt mein Joch auf euch und lernt von mir, denn ich bin sanftmütig und demütig von Herzen, und "ihr werdet Erquickung finden für eure Seelen" (Jer 6,16);</verse>
        <verse osisID='Matt.11.30'>denn mein Joch ist sanft, und meine Bürde ist leicht."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.12'>
        <verse osisID='Matt.12.1'>Zu jener Zeit ging Jesus am Sabbat durch die Saatfelder. Seine Jünger aber waren hungrig und fingen an, Ähren abzurupfen und zu essen.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.2'>Als die Pharisäer das sahen, sagten sie zu ihm: "Siehe, deine Jünger tun, was am Sabbat zu tun nicht erlaubt ist."</verse>
        <verse osisID='Matt.12.3'>Er aber erwiderte ihnen: "Habt ihr nicht gelesen, was David tat, als ihn und seine Begleiter hungerte (1Sam 21,2-7)?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.4'>Wie er in das Haus Gottes ging und die Schaubrote aß, die zu essen weder ihm erlaubt war noch auch denen, die bei ihm waren, sondern nur den Priestern?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.5'>Oder habt ihr nicht gelesen im Gesetze, daß die Priester am Sabbat im Tempel den Sabbat brechen, ohne schuldig zu werden (4Mos 28,9f)?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.6'>Ich sage euch aber: Hier ist Größeres als der Tempel.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.7'>Und wenn ihr wüßtet, was es heißt: "Barmherzigkeit will ich und nicht Opfer" (Os 6,6), so hättet ihr die Schuldlosen nicht verurteilt.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.8'>Denn Herr über den Sabbat ist der Menschensohn."</verse>
        <verse osisID='Matt.12.9'>Von dort weitergehend, kam er in eine Synagoge.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.10'>Und siehe, da war ein Mann mit einer gelähmten Hand, und sie fragten ihn: "Darf man am Sabbat heilen?", um ihn anklagen zu können.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.11'>Er aber sprach zu ihnen: "Wer ist unter euch, der ein einziges Schaf hat und dieses, wenn es am Sabbat in eine Grube fällt, nicht ergreift und herauszieht?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.12'>Um wieviel wertvoller ist ein Mensch als ein Schaf? Es ist also erlaubt, am Sabbat Gutes zu tun."</verse>
        <verse osisID='Matt.12.13'>Darauf sagte er zu dem Mann: "Strecke deine Hand aus!" Und er streckte sie aus, und sie wurde wiederhergestellt, gesund wie die andere.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.14'>Die Pharisäer aber gingen weg und hielten Rat wider ihn, um ihn zu vernichten.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.15'>Als dies Jesus erfuhr, zog er sich von dort zurück, und es folgten ihm viele nach, und er machte sie alle gesund.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.16'>Er gebot ihnen streng, ihn nicht öffentlich bekannt werden zu lassen.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.17'>So sollte sich erfüllen, was gesagt ist durch den Propheten Isaias:</verse>
        <verse osisID='Matt.12.18'>"Seht meinen Knecht, den ich erwählt, meinen Geliebten, an dem meine Seele Wohlgefallen hat. Ich will meinen Geist auf ihn legen, und er wird den Völkern das Recht verkünden.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.19'>Er wird nicht zanken noch schreien, noch wird jemand seine Stimme hören auf den Gassen.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.20'>Das geknickte Rohr wird er nicht zerbrechen und den glimmenden Docht nicht auslöschen, bis er zum Siege führt das Recht,</verse>
        <verse osisID='Matt.12.21'>und auf seinen Namen werden die Völker hoffen" (Is 42,1-4).</verse>
        <verse osisID='Matt.12.22'>Da brachte man zu ihm einen Besessenen, der blind war und stumm, und er heilte ihn, so daß der Stumme redete und sah.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.23'>Alles Volk staunte und sprach: "Ist etwa dieser der Sohn Davids?"</verse>
        <verse osisID='Matt.12.24'>Als aber die Pharisäer es hörten, sagten sie: "Dieser treibt die Dämonen nicht anders aus als durch Beelzebul, den Fürsten der Dämonen."</verse>
        <verse osisID='Matt.12.25'>Jesus wußte ihre Gedanken und sprach zu ihnen: "Jedes Reich, das entzweit ist mit sich selbst, wird verwüstet werden; und jede Stadt oder Hausgemeinschaft, die mit sich selbst entzweit ist, wird nicht bestehen.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.26'>Wenn der Satan den Satan austreibt, so ist er entzweit mit sich selbst; wie soll da sein Reich bestehen?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.27'>Und wenn ich durch Beelzebul die Dämonen austreibe, durch wen treiben dann eure Söhne aus? Also werden gerade sie eure Richter sein.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.28'>Treibe ich aber durch den Geist Gottes die Dämonen aus, so ist nunmehr das Reich Gottes zu euch gekommen.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.29'>Oder wie kann einer in das Haus des Starken eindringen und seine Habe rauben, wenn er nicht vorher den Starken gefesselt hat? Dann erst wird er sein Haus plündern.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.30'>Wer nicht mit mir ist, der ist gegen mich, und wer nicht mit mir sammelt, der zerstreut.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.31'>Darum sage ich euch: Jede Sünde und Lästerung wird den Menschen vergeben; aber die Lästerung des Geistes wird nicht vergeben werden.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.32'>Wer ein Wort wider den Menschensohn redet, dem wird vergeben werden; wer aber wider den Heiligen Geist redet, dem wird nicht vergeben werden, weder in dieser noch in der zukünftigen Welt.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.33'>Entweder laßt ihr den Baum gut sein, dann ist auch seine Frucht gut, oder ihr laßt den Baum schlecht sein, dann ist auch seine Frucht schlecht; denn an der Frucht erkennt man den Baum.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.34'>Ihr Schlangenbrut! Wie könnt ihr Gutes reden, da ihr böse seid? Denn wovon das Herz voll ist, davon redet der Mund.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.35'>Der gute Mensch bringt aus dem guten Schatz Gutes hervor; der böse Mensch bringt aus dem bösen Schatz Böses hervor.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.36'>Ich sage euch aber: Über jedes unnütze Wort, das die Menschen reden, haben sie Rechenschaft zu geben am Tag des Gerichtes.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.37'>Denn aus deinen Worten wirst du gerechtfertigt und aus deinen Worten wirst du verurteilt werden."</verse>
        <verse osisID='Matt.12.38'>Da entgegneten ihm einige von den Schriftgelehrten und Pharisäern und sprachen: "Meister, wir möchten ein Zeichen von dir sehen."</verse>
        <verse osisID='Matt.12.39'>Er antwortete ihnen: "Ein böses und ehebrecherisches Geschlecht verlangt ein Zeichen, aber es wird ihm kein Zeichen gegeben werden als das Zeichen des Propheten Jonas.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.40'>Denn wie "Jonas drei Tage und drei Nächte im Bauch des Ungetüms war" (Jon 2,1), so wird auch der Menschensohn drei Tage und drei Nächte im Herzen der Erde sein.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.41'>Die Männer von Ninive werden beim Gericht mit diesem Geschlecht auftreten und es verurteilen; denn sie bekehrten sich auf die Predigt des Jonas hin (Jon 3,5), und seht, mehr als Jonas ist hier!</verse>
        <verse osisID='Matt.12.42'>Die Königin des Südens wird beim Gericht mit diesem Geschlecht auftreten und es verurteilen; denn sie kam von den Enden der Erde, um die Weisheit Salomons zu hören (1Kön 10,1ff), und seht, mehr als Salomon ist hier!</verse>
        <verse osisID='Matt.12.43'>Wenn aber der unreine Geist ausgefahren ist von dem Menschen, wandert er durch wasserlose Gegenden, sucht Ruhe und findet sie nicht.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.44'>Alsdann spricht er: Ich will in mein Haus zurückkehren, von dem ich ausgezogen bin. Und er kommt und findet es leer, gescheuert und geschmückt.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.45'>Dann geht er hin, nimmt sieben andere Geister mit sich, die ärger sind als er selbst, und sie ziehen ein und wohnen darin, und die letzten Dinge jenes Menschen werden ärger als die ersten. Ebenso wird es sein auch mit diesem bösen Geschlecht."</verse>
        <verse osisID='Matt.12.46'>Da er noch zum Volke sprach, siehe, da standen seine Mutter und seine Brüder draußen und suchten mit ihm zu reden.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.47'>Jemand sagte zu ihm: "Siehe, deine Mutter und deine Brüder stehen draußen und möchten mit dir reden."</verse>
        <verse osisID='Matt.12.48'>Er aber entgegnete dem, der es ihm sagte, und sprach: "Wer ist meine Mutter, und wer sind meine Brüder?"</verse>
        <verse osisID='Matt.12.49'>Und er streckte seine Hand über seine Jünger und sprach: "Seht meine Mutter und meine Brüder!</verse>
        <verse osisID='Matt.12.50'>Denn wer den Willen meines Vaters tut, der im Himmel ist, der ist mein Bruder, meine Schwester und meine Mutter."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.13'>
        <verse osisID='Matt.13.1'>An jenem Tag ging Jesus aus dem Haus und setzte sich an den See.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.2'>Es sammelte sich viel Volk um ihn, so daß er ein Schiff bestieg und sich niederließ; das ganze Volk aber stand am Ufer.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.3'>Er redete viel zu ihnen in Gleichnissen und sprach: "Seht, ein Sämann ging aus zu säen.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.4'>Und als er säte, fiel einiges auf den Weg, und es kamen die Vögel [des Himmels] und fraßen es auf.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.5'>Anderes fiel auf steinigen Grund, wo es nicht viel Erdreich hatte, und ging sogleich auf, weil es ihm an Tiefe des Erdreiches fehlte.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.6'>Als die Sonne aufging, wurde es von der Hitze getroffen, und weil es keine Wurzel hatte, verdorrte es.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.7'>Anderes fiel unter die Dornen, und die Dornen wuchsen auf und erstickten es.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.8'>Anderes jedoch fiel auf gutes Erdreich und brachte Frucht, das eine hundertfältig, das andere sechzigfältig, das andere dreißigfältig.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.9'>Wer Ohren hat, der höre!"</verse>
        <verse osisID='Matt.13.10'>Die Jünger traten hinzu und sagten zu ihm: "Warum redest du in Gleichnissen zu ihnen?"</verse>
        <verse osisID='Matt.13.11'>Er antwortete ihnen: "Weil es euch gegeben ist, die Geheimnisse des Himmelreiches zu verstehen, ihnen aber ist es nicht gegeben.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.12'>Denn wer hat, dem wird gegeben werden, und er wird in Überfluß haben; wer aber nicht hat, dem wird auch das, was er hat, genommen werden.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.13'>Darum rede ich zu ihnen in Gleichnissen, weil sie sehen und doch nicht sehen, hören und doch nicht hören noch verstehen.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.14'>Es wird an ihnen die Weissagung des Isaias erfüllt, die da sagt: "Hinhören werdet ihr und doch nicht verstehen; hinblicken werdet ihr und doch nicht sehen.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.15'>Denn das Herz des Volkes ist verstockt, und sie hören schwer mit den Ohren und verschließen ihre Augen, damit sie nicht mit den Augen sehen und mit den Ohren hören und mit dem Herzen verstehen und sich bekehren, daß ich sie heile" (Is 6,9f).</verse>
        <verse osisID='Matt.13.16'>Selig aber sind eure Augen, weil sie sehen, und eure Ohren, weil sie hören.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.17'>Denn wahrlich, ich sage euch: Viele Propheten und Gerechte verlangten zu sehen, was ihr seht, und haben es nicht gesehen, und zu hören, was ihr hört, und haben es nicht gehört.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.18'>So hört nun ihr das Gleichnis vom Sämann:</verse>
        <verse osisID='Matt.13.19'>Bei jedem, der das Wort vom Reiche hört und es nicht versteht, kommt der Böse und raubt, was gesät wurde in seinem Herzen. Er ist es, bei dem auf den Weg gesät wurde.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.20'>Bei dem auf den steinigen Boden gesät wurde, ist jener, der das Wort hört und es sogleich mit Freuden aufnimmt.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.21'>Er hat aber keine Wurzel in sich, sondern ist ein Mensch des Augenblicks; wenn um des Wortes willen Drangsal oder Verfolgung entstehen, wird es ihm sogleich zum Falle.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.22'>Bei dem unter die Dornen gesät wurde, ist jener, der das Wort hört; aber die Sorge der Welt und der trügerische Reichtum ersticken das Wort, und es bleibt ohne Frucht.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.23'>Bei dem auf gutes Erdreich gesät wurde, ist jener, der das Wort hört und versteht, und dieser trägt Frucht, der eine hundertfältig, der andere sechzigfältig, der andere dreißigfältig."</verse>
        <verse osisID='Matt.13.24'>Ein anderes Gleichnis legte er ihnen vor und sprach: "Das Himmelreich ist gleich einem Menschen, der guten Samen auf seinen Acker säte.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.25'>Als aber die Leute schliefen, kam sein Feind, säte Unkraut mitten unter den Weizen und ging davon.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.26'>Als nun die Saat wuchs und Frucht ansetzte, da erschien auch das Unkraut.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.27'>Da traten die Knechte des Hausherrn herzu und sagten zu ihm: Herr, hast du nicht guten Samen auf deinen Acker gesät? Woher hat er denn das Unkraut?</verse>
        <verse osisID='Matt.13.28'>Er sprach zu ihnen: Ein feindseliger Mensch hat das getan. Die Knechte aber sagten zu ihm: Willst du, daß wir hingehen und es sammeln?</verse>
        <verse osisID='Matt.13.29'>Er sprach: Nein; damit ihr nicht etwa, wenn ihr das Unkraut sammelt, mit ihm zugleich den Weizen herausreißt.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.30'>Laßt beides zusammen wachsen bis zur Ernte, und zur Zeit der Ernte will ich zu den Schnittern sagen: Sammelt zuerst das Unkraut und bindet es in Büschel zum Verbrennen, den Weizen aber sammelt in meine Scheuer."</verse>
        <verse osisID='Matt.13.31'>Ein anderes Gleichnis legte er ihnen vor und sprach: "Das Himmelreich ist gleich einem Senfkorn, das einer nahm und auf seinen Acker säte.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.32'>Es ist zwar das kleinste unter allen Samenkörnern, wächst es aber empor, ist es größer als die Kräuter und wird zu einem Baum, so daß "die Vögel des Himmels kommen und in seinen Zweigen wohnen" (Ez 17,23; Ez 31,6)."</verse>
        <verse osisID='Matt.13.33'>Ein anderes Gleichnis erzählte er ihnen: "Das Himmelreich ist gleich einem Sauerteig, den eine Frau nahm und unter drei Maß Mehl mengte, bis alles durchsäuert war."</verse>
        <verse osisID='Matt.13.34'>Dies alles redete Jesus in Gleichnissen zum Volke, und ohne Gleichnisse redete er nichts zu ihnen,</verse>
        <verse osisID='Matt.13.35'>damit erfüllt würde, was gesagt ist durch den Propheten: "Ich will meinen Mund auftun in Gleichnissen und aussprechen, was seit Anbeginn der Welt verborgen war" (Ps 78,2).</verse>
        <verse osisID='Matt.13.36'>Darauf entließ er das Volk und ging nach Hause; da traten seine Jünger zu ihm und sagten: "Erkläre uns das Gleichnis vom Unkraut auf dem Acker!"</verse>
        <verse osisID='Matt.13.37'>Er antwortete: "Der den guten Samen aussät, ist der Menschensohn.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.38'>Der Acker ist die Welt; der gute Same, das sind die Söhne des Reiches, und das Unkraut, das sind die Söhne des Bösen.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.39'>Der Feind aber, der es säte, ist der Teufel. Die Ernte ist die Vollendung der Welt, und die Schnitter sind die Engel.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.40'>Wie man nun das Unkraut sammelt und im Feuer verbrennt, so wird es sein bei Vollendung der Welt.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.41'>Der Menschensohn wird seine Engel aussenden, und sie werden zusammenholen aus seinem Reiche "alle Ärgernisse und alle, die das Böse tun" (Soph 1,3),</verse>
        <verse osisID='Matt.13.42'>und sie hineinwerfen in den Feuerofen; dort wird Heulen sein und Zähneknirschen.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.43'>"Dann werden die Gerechten leuchten" (Dan 12,3) wie die Sonne im Reiche ihres Vaters. Wer Ohren hat, der höre!</verse>
        <verse osisID='Matt.13.44'>Das Himmelreich ist gleich einem im Acker verborgenen Schatz, den einer fand und verborgen hielt. Voll Freude geht er hin, verkauft alles, was er hat, und kauft jenen Acker.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.45'>Ferner ist das Himmelreich gleich einem Kaufmann, der gute Perlen sucht.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.46'>Als er eine kostbare Perle fand, ging er hin, verkaufte alles, was er hatte, und kaufte sie.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.47'>Ferner ist das Himmelreich gleich einem Netz, das ins Meer geworfen wurde und mancherlei einfing.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.48'>Als es gefüllt war, zog man es ans Ufer, setzte sich hin und sammelte das Gute in Gefäße, das Schlechte aber warf man weg.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.49'>So wird es sein am Ende der Welt. Die Engel werden ausziehen und die Bösen absondern von den Gerechten</verse>
        <verse osisID='Matt.13.50'>und sie hineinwerfen in den Feuerofen; dort wird Heulen sein und Zähneknirschen.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.51'>Habt ihr das alles verstanden?" Sie erwiderten ihm: "Ja."</verse>
        <verse osisID='Matt.13.52'>Und er sprach zu ihnen: "Darum ist jeder Schriftgelehrte, der durch die Schule des Himmelreiches ging, einem Hausvater gleich, der aus seinem Schatz Neues und Altes hervorholt."</verse>
        <verse osisID='Matt.13.53'>Es begab sich, als Jesus diese Gleichnisse beendet hatte, zog er von da weiter,</verse>
        <verse osisID='Matt.13.54'>und als er in seine Vaterstadt kam, lehrte er sie in ihrer Synagoge, so daß sie voll Verwunderung sagten: "Woher hat er diese Weisheit und die Wunder?</verse>
        <verse osisID='Matt.13.55'>Ist er nicht des Zimmermanns Sohn? Heißt nicht seine Mutter Maria? Und seine Brüder Jakobus, Joseph, Simon und Judas?</verse>
        <verse osisID='Matt.13.56'>Und sind nicht alle seine Schwestern bei uns? Woher nun hat er dies alles?" Und sie nahmen Anstoß an ihm.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.57'>Jesus aber sprach zu ihnen: "Ein Prophet ist nirgends so wenig geachtet wie in seiner Vaterstadt und in seinem Hause."</verse>
        <verse osisID='Matt.13.58'>Und er wirkte dort nicht viele Wunder, ihres Unglaubens wegen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.14'>
        <verse osisID='Matt.14.1'>In jener Zeit hörte der Fürst Herodes die Kunde von Jesus und sagte zu seinen Leuten:</verse>
        <verse osisID='Matt.14.2'>"Das ist Johannes der Täufer; er wurde von den Toten auferweckt, und darum wirken die Wunderkräfte in ihm."</verse>
        <verse osisID='Matt.14.3'>Herodes hatte nämlich den Johannes ergreifen, fesseln und ins Gefängnis setzen lassen wegen der Herodias, der Frau seines Bruders Philippus.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.4'>Denn Johannes hatte zu ihm gesagt: "Es ist dir nicht erlaubt, sie zu haben."</verse>
        <verse osisID='Matt.14.5'>Er wollte ihn töten, doch fürchtete er das Volk, weil es ihn für einen Propheten hielt.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.6'>Am Geburtstag des Herodes aber tanzte die Tochter der Herodias inmitten der Gäste und fand das Wohlgefallen des Herodes.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.7'>Deshalb versprach er ihr mit einem Schwur, er wolle ihr geben, was sie auch begehren werde.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.8'>Sie aber, von ihrer Mutter angestiftet, sagte: "Gib mir auf dieser Schüssel hier das Haupt des Johannes des Täufers!"</verse>
        <verse osisID='Matt.14.9'>Da wurde der König bedrückt; jedoch um der Schwüre und der Tischgenossen willen befahl er, es ihr zu geben.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.10'>Und er sandte hin und ließ Johannes im Kerker enthaupten;</verse>
        <verse osisID='Matt.14.11'>sein Haupt aber wurde auf einer Schüssel gebracht und dem Mädchen gegeben, und sie brachte es ihrer Mutter.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.12'>Da kamen seine Jünger, nahmen seinen Leib, begruben ihn und gingen hin und meldeten es Jesus.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.13'>Als Jesus das hörte, zog er sich von dort in einem Schiff zurück an einen einsamen Ort, ganz für sich allein. Die Volksscharen aber erfuhren es und folgten ihm zu Fuß aus den Städten nach.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.14'>Als er ausstieg, sah er das viele Volk, bekam Mitleid mit ihnen und machte ihre Kranken gesund.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.15'>Bei Anbruch des Abends traten seine Jünger zu ihm und sagten: "Die Gegend ist abgelegen, und die Zeit ist vorgeschritten; entlasse das Volk, daß es in die Dörfer gehe und sich etwas zum Essen kaufe!"</verse>
        <verse osisID='Matt.14.16'>Jesus aber sprach zu ihnen: "Sie haben nicht nötig, wegzugehen; gebt ihr ihnen zu essen!"</verse>
        <verse osisID='Matt.14.17'>Sie antworteten ihm: "Wir haben nur fünf Brote hier und zwei Fische."</verse>
        <verse osisID='Matt.14.18'>Da sprach er: "Bringt sie mir her!"</verse>
        <verse osisID='Matt.14.19'>Und er ließ das Volk auf dem Rasen sich lagern, nahm die fünf Brote und die zwei Fische, blickte zum Himmel auf, sprach den Segen, brach die Brote und gab sie den Jüngern; die Jünger aber gaben sie dem Volke.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.20'>Und sie aßen alle und wurden satt, und sie hoben von dem, was an angebrochenen Stücken übrigblieb, zwölf Körbe voll auf.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.21'>Es waren derer, die gegessen hatten, etwa fünftausend Männer, Frauen und Kinder nicht gerechnet.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.22'>Sogleich drängte Jesus seine Jünger, in das Schiff zu steigen und ihm an das andere Ufer vorauszufahren, bis er das Volk entlassen habe.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.23'>Nach Entlassung des Volkes stieg er für sich allein auf den Berg, um zu beten; als es schon spät wurde, war er allein noch dort.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.24'>Das Schiff hatte sich schon viele Stadien vom Lande entfernt und wurde von den Wogen sehr bedrängt; denn es herrschte Gegenwind.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.25'>Um die vierte Nachtwache jedoch kam er, auf dem See einhergehend, zu ihnen.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.26'>Als die Jünger ihn auf dem See einhergehen sahen, entsetzten sie sich in der Meinung, es sei ein Gespenst, und vor Furcht schrien sie.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.27'>Sogleich aber redete Jesus sie an: "Seid getrost; ich bin es! Fürchtet euch nicht!"</verse>
        <verse osisID='Matt.14.28'>Da entgegnete ihm Petrus und sprach: "Herr, wenn du es bist, so laß mich hinkommen zu dir über das Wasser!"</verse>
        <verse osisID='Matt.14.29'>Er sagte: "Komm!" Und Petrus stieg aus dem Schiff, ging über das Wasser und kam auf Jesus zu.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.30'>Als er aber den starken Wind sah, fürchtete er sich, und da er anfing zu sinken, rief er: "Herr, hilf mir!"</verse>
        <verse osisID='Matt.14.31'>Sogleich streckte Jesus seine Hand aus, ergriff ihn und sagte zu ihm: "Du Kleingläubiger! Warum hast du gezweifelt?"</verse>
        <verse osisID='Matt.14.32'>Und da sie in das Schiff gestiegen waren, legte sich der Wind.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.33'>Die aber im Schiffe waren, fielen vor ihm nieder und sagten: "Wahrlich, du bist Gottes Sohn!"</verse>
        <verse osisID='Matt.14.34'>Als sie hinübergefahren waren, gingen sie in Genesareth an Land.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.35'>Da die Leute jenes Ortes ihn erkannten, schickten sie in der ganzen Gegend umher, und man brachte alle Kranken zu ihm,</verse>
        <verse osisID='Matt.14.36'>und sie baten ihn, nur den Saum seines Kleides anrühren zu dürfen; und alle, die ihn anrührten, wurden gesund.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.15'>
        <verse osisID='Matt.15.1'>Da kamen zu Jesus von Jerusalem her Pharisäer und Schriftgelehrte und sagten:</verse>
        <verse osisID='Matt.15.2'>"Warum übertreten deine Jünger die Überlieferung der Alten? Denn sie waschen ihre Hände nicht, ehe sie Brot essen."</verse>
        <verse osisID='Matt.15.3'>Er aber entgegnete ihnen: "Warum übertretet ihr selbst das Gebot Gottes um eurer Überlieferung willen?</verse>
        <verse osisID='Matt.15.4'>Denn Gott hat gesagt: "Ehre Vater und Mutter" (2Mos 20,12) und: "Wer Vater und Mutter schmäht, soll des Todes sterben" (2Mos 21,17).</verse>
        <verse osisID='Matt.15.5'>Ihr aber sagt: Wer zu Vater oder Mutter spricht: Tempelopfer sei, was dir zukommen sollte von mir,</verse>
        <verse osisID='Matt.15.6'>der braucht seinen Vater und seine Mutter nicht zu ehren. So habt ihr also Gottes Gebot aufgehoben um eurer Überlieferung willen.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.7'>Ihr Heuchler! Treffend hat Isaias von euch geweissagt:</verse>
        <verse osisID='Matt.15.8'>"Dieses Volk ehrt mich mit den Lippen, ihr Herz aber ist fern von mir.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.9'>Doch vergeblich verehren sie mich; ihre Lehrsprüche, die sie vortragen, sind nichts als Satzungen von Menschen" (Is 29,13)."</verse>
        <verse osisID='Matt.15.10'>Und er rief das Volk zu sich und sprach zu ihnen: "Hört und versteht es!</verse>
        <verse osisID='Matt.15.11'>Nicht, was in den Mund hineingeht, verunreinigt den Menschen, sondern was aus dem Munde herausgeht, das verunreinigt den Menschen."</verse>
        <verse osisID='Matt.15.12'>Hierauf traten seine Jünger hinzu und sprachen zu ihm: "Weißt du, daß die Pharisäer Anstoß nahmen, als sie das Wort hörten?"</verse>
        <verse osisID='Matt.15.13'>Er antwortete: "Jede Pflanzung, die nicht mein himmlischer Vater gepflanzt hat, wird ausgerottet werden.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.14'>Laßt sie! Blinde sind sie, Führer von Blinden. Wenn aber ein Blinder einen Blinden führt, werden beide in die Grube fallen."</verse>
        <verse osisID='Matt.15.15'>Da nahm Petrus das Wort und sagte zu ihm: "Erkläre uns dieses Gleichnis!"</verse>
        <verse osisID='Matt.15.16'>Er aber sprach: "Seid denn auch ihr noch ohne Verständnis?</verse>
        <verse osisID='Matt.15.17'>Versteht ihr nicht, daß alles, was in den Mund hineingeht, in den Magen gelangt und im Abort ausgeschieden wird?</verse>
        <verse osisID='Matt.15.18'>Was aber aus dem Munde herausgeht, das kommt aus dem Herzen, und das verunreinigt den Menschen.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.19'>Denn aus dem Herzen kommen böse Gedanken, Mord, Ehebruch, Unzucht, Diebstahl, falsches Zeugnis und Lästerung.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.20'>Das ist es, was den Menschen verunreinigt, das Essen aber mit ungewaschenen Händen, das verunreinigt den Menschen nicht."</verse>
        <verse osisID='Matt.15.21'>Jesus ging von dort weg und zog sich zurück in die Gegend von Tyrus und Sidon.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.22'>Und siehe, da kam eine kananäische Frau aus der dortigen Gegend und rief: "Erbarme dich meiner, Herr, Sohn Davids! Meine Tochter wird arg von einem Dämon geplagt."</verse>
        <verse osisID='Matt.15.23'>Er aber antwortete ihr nicht ein Wort. Da traten seine Jünger hinzu und baten ihn: "Erlöse sie doch; denn sie schreit hinter uns her!"</verse>
        <verse osisID='Matt.15.24'>Da entgegnete er: "Ich bin nur gesandt zu den verlorenen Schafen des Hauses Israel."</verse>
        <verse osisID='Matt.15.25'>Sie aber kam, fiel vor ihm nieder und sprach: "Herr, hilf mir!"</verse>
        <verse osisID='Matt.15.26'>Er antwortete: "Es ist nicht recht, das Brot der Kinder zu nehmen und es den jungen Hunden vorzuwerfen."</verse>
        <verse osisID='Matt.15.27'>Sie aber sprach: "Doch, Herr; denn auch die jungen Hunde fressen von den Brosamen, die vom Tisch ihrer Herren fallen."</verse>
        <verse osisID='Matt.15.28'>Da antwortete Jesus.: "Frau, groß ist dein Glaube; es geschehe dir, wie du verlangst." Und ihre Tochter war gesund von jener Stunde an.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.29'>Als Jesus von da fortging, kam er an den See von Galiläa. Er stieg auf den Berg und setzte sich dort nieder.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.30'>Da kam viel Volk zu ihm, mit Lahmen, Krüppeln, Blinden, Stummen und vielen anderen, die sie zu seinen Füßen legten, und er machte sie gesund.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.31'>Die Volksscharen staunten, als sie sahen, wie Stumme redeten, Krüppel Heilung fanden, Lahme gehend und Blinde sehend wurden, und sie priesen den Gott Israels.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.32'>Jesus aber rief seine Jünger zu sich und sprach: "Mich erbarmt des Volkes; denn sie harren schon drei Tage bei mir aus und haben nichts zu essen; ich will sie nicht ungespeist ziehen lassen, sie könnten sonst auf dem Wege ermatten."</verse>
        <verse osisID='Matt.15.33'>Da entgegneten ihm seine Jünger: "Woher nehmen wir hier in der Wüste so viele Brote, um das viele Volk zu sättigen?"</verse>
        <verse osisID='Matt.15.34'>Jesus sprach zu ihnen: "Wie viele Brote habt ihr?" Sie antworteten: "Sieben und einige kleine Fische."</verse>
        <verse osisID='Matt.15.35'>Da befahl er dem Volk, sich auf die Erde niederzulassen.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.36'>Dann nahm er die sieben Brote und die Fische, sprach das Dankgebet, brach sie ab und gab sie den Jüngern, und die Jünger gaben sie dem Volke.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.37'>Und alle aßen und wurden satt, und von den abgebrochenen Stücken, die übriggeblieben, hoben sie sieben Körbe voll auf.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.38'>Derer aber, die gegessen hatten, waren viertausend Männer, Frauen und Kinder nicht gerechnet.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.39'>Dann entließ er das Volk, stieg in das Schiff und kam in die Gegend von Magadan.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.16'>
        <verse osisID='Matt.16.1'>Da kamen die Pharisäer und Sadduzäer zu ihm, ihn auf die Probe zu stellen, und baten ihn, er möge sie ein Zeichen vom Himmel sehen lassen.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.2'>Er aber antwortete ihnen: "Am Abend sagt ihr: Schönes Wetter, denn der Himmel ist rot.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.3'>Und am Morgen sagt ihr: Heute wird stürmisches Wetter, denn der Himmel ist rötlich und trüb. Das Aussehen des Himmels also wißt ihr zu unterscheiden, die Zeichen der Zeit aber nicht!</verse>
        <verse osisID='Matt.16.4'>Ein böses und ehebrecherisches Geschlecht verlangt ein Zeichen, doch wird ihm kein Zeichen gegeben werden als das Zeichen des Jonas." Und er ließ sie stehen und ging davon.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.5'>Als die Jünger hinüberkamen ans andere Ufer, hatten sie vergessen, Brote mitzunehmen.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.6'>Jesus aber sprach zu ihnen: "Seht zu und hütet euch vor dem Sauerteig der Pharisäer und Sadduzäer!"</verse>
        <verse osisID='Matt.16.7'>Da machten sie sich Gedanken und sagten zueinander: "Wir haben keine Brote mitgenommen."</verse>
        <verse osisID='Matt.16.8'>Jesus aber merkte es und sprach: "Ihr Kleingläubigen, was macht ihr euch Gedanken, daß ihr keine Brote habt?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.9'>Begreift ihr noch nicht und erinnert ihr euch nicht an die fünf Brote für die Fünftausend und wie viele Körbe ihr aufgehoben habt?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.10'>Auch nicht an die sieben Brote für die Viertausend und wie viele Körbe ihr aufgehoben habt?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.11'>Warum begreift ihr nicht, daß ich nicht Brote meinte, da ich euch sagte: Hütet euch vor dem Sauerteig der Pharisäer und Sadduzäer?"</verse>
        <verse osisID='Matt.16.12'>Da verstanden sie, daß er nicht sagen wollte, sie sollten sich hüten vor dem Sauerteig für die Brote, sondern vor der Lehre der Pharisäer und Sadduzäer.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.13'>Als Jesus in die Gegend von Cäsarea Philippi kam, fragte er seine Jünger: "Für wen halten die Leute den Menschensohn?"</verse>
        <verse osisID='Matt.16.14'>Sie erwiderten: "Einige für Johannes den Täufer, andere für Elias, andere für Jeremias oder für einen von den Propheten."</verse>
        <verse osisID='Matt.16.15'>Da sprach er zu ihnen: "Ihr aber, für wen haltet ihr mich?"</verse>
        <verse osisID='Matt.16.16'>Simon Petrus antwortete: "Du bist der Messias, der Sohn des lebendigen Gottes."</verse>
        <verse osisID='Matt.16.17'>Jesus entgegnete ihm: "Selig bist du, Simon Barjona; denn nicht Fleisch und Blut haben dir das geoffenbart, sondern mein Vater, der im Himmel ist.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.18'>Und ich sage dir: Du bist Petrus, und auf diesen Felsen will ich meine Kirche bauen, und die Pforten der Unterwelt werden sie nicht überwältigen.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.19'>Dir will ich die Schlüssel des Himmelreiches geben. Was du binden wirst auf Erden, wird gebunden sein im Himmel, und was du lösen wirst auf Erden, wird gelöst sein im Himmel."</verse>
        <verse osisID='Matt.16.20'>Dann gebot er seinen Jüngern streng, sie sollten es niemand sagen, daß er der Messias sei.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.21'>Von da an begann Jesus seinen Jüngern zu zeigen, er müsse nach Jerusalem gehen und vieles erleiden von den Ältesten, den Hohenpriestern und Schriftgelehrten, er müsse getötet, am dritten Tag aber auferweckt werden.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.22'>Da nahm ihn Petrus auf die Seite und fing an, ihm Vorhaltungen zu machen, indem er sprach: "Gott bewahre, Herr; das soll dir nicht widerfahren!"</verse>
        <verse osisID='Matt.16.23'>Er aber wandte sich um und sagte zu Petrus: "Hinweg von mir, Satan; ein Ärgernis bist du mir; denn du denkst nicht das, was Gottes ist, sondern was der Menschen ist."</verse>
        <verse osisID='Matt.16.24'>Dann sprach Jesus zu seinen Jüngern: "Wenn einer mir nachfolgen will, so verleugne er sich selbst, nehme sein Kreuz auf sich und folge mir nach.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.25'>Denn wer sein Leben retten will, wird es verlieren; wer aber sein Leben um meinetwillen verliert, wird es finden.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.26'>Denn was wird es einem Menschen nützen, wenn er die ganze Welt gewinnt, an seinem Leben aber Schaden erleidet? Oder was kann der Mensch als Gegenpreis bieten für sein Leben?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.27'>Denn der Menschensohn wird kommen in der Herrlichkeit seines Vaters zusammen mit seinen Engeln und dann "einem jeden vergelten nach seinem Tun" (Ps 62,13).</verse>
        <verse osisID='Matt.16.28'>Wahrlich, ich sage euch: Unter denen, die hier stehen, sind einige, die den Tod nicht kosten werden, bis sie den Menschensohn kommen sehen in seinem Reiche."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.17'>
        <verse osisID='Matt.17.1'>Nach sechs Tagen nahm Jesus den Petrus, Jakobus und dessen Bruder Johannes mit sich und führte sie abseits auf einen hohen Berg.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.2'>Da wurde er vor ihnen verwandelt; sein Angesicht glänzte wie die Sonne, seine Kleider aber wurden leuchtend hell wie das Licht.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.3'>Und siehe, es erschienen ihnen Moses und Elias, die mit ihm redeten.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.4'>Petrus nahm das Wort und sagte zu Jesus: "Herr, es ist gut, daß wir hier sind. Willst du, so werde ich hier drei Hütten bauen, dir eine, dem Moses eine und dem Elias eine."</verse>
        <verse osisID='Matt.17.5'>Als er noch redete, überschattete sie eine lichte Wolke, und siehe, eine Stimme sprach aus der Wolke: "Dieser ist mein geliebter Sohn, an dem ich Wohlgefallen fand; auf ihn sollt ihr hören!"</verse>
        <verse osisID='Matt.17.6'>Da die Jünger dies hörten, fielen sie auf ihr Angesicht und fürchteten sich sehr.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.7'>Jesus trat hinzu, rührte sie an und sprach: "Steht auf und fürchtet euch nicht!"</verse>
        <verse osisID='Matt.17.8'>Als sie aber ihre Augen erhoben, sahen sie niemand als Jesus allein.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.9'>Da sie vom Berg herabstiegen, befahl ihnen Jesus: "Sagt niemand von dem Geschauten, bis der Menschensohn von den Toten auferstanden ist!"</verse>
        <verse osisID='Matt.17.10'>Da fragten ihn seine Jünger: "Warum sagen denn die Schriftgelehrten, Elias müsse zuvor kommen?"</verse>
        <verse osisID='Matt.17.11'>Er antwortete: "Elias wird zwar kommen und alles wiederherstellen;</verse>
        <verse osisID='Matt.17.12'>ich sage euch aber: Elias ist schon gekommen, doch sie haben ihn nicht erkannt, sondern machten mit ihm, was sie nur wollten. Ebenso wird auch der Menschensohn von ihnen zu leiden haben."</verse>
        <verse osisID='Matt.17.13'>Da merkten die Jünger, daß er von Johannes dem Täufer zu ihnen redete.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.14'>Als sie zum Volke kamen, trat ein Mann zu ihm, fiel vor ihm auf die Knie und sprach:</verse>
        <verse osisID='Matt.17.15'>"Herr, erbarme dich meines Sohnes! Denn er ist mondsüchtig und ist schlimm daran; er fällt oft ins Feuer und oft ins Wasser.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.16'>Ich habe ihn zu deinen Jüngern gebracht. Doch sie vermochten nicht, ihn zu heilen."</verse>
        <verse osisID='Matt.17.17'>Jesus erwiderte:"O du ungläubiges und verkehrtes Geschlecht! Wie lange noch soll ich bei euch sein? Wie lange noch euch ertragen? Bringt ihn her zu mir!"</verse>
        <verse osisID='Matt.17.18'>Und Jesus drohte ihm, und der Dämon fuhr aus von ihm, und der Knabe wurde gesund von jener Stunde an.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.19'>Darauf traten die Jünger für sich allein zu Jesus und sagten: "Warum vermochten wir nicht, ihn auszutreiben?"</verse>
        <verse osisID='Matt.17.20'>Er sprach zu ihnen: "Eures Unglaubens wegen. Denn wahrlich, ich sage euch: Wenn ihr Glauben habt wie ein Senfkorn, so werdet ihr zu diesem Berg sagen: Geh von da weg dorthin!, und er wird weggehen, und nichts wird euch unmöglich sein.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.21'>[Diese Art aber wird nicht anders ausgetrieben als durch Gebet und Fasten.]"</verse>
        <verse osisID='Matt.17.22'>Während ihres Zusammenseins in Galiläa sprach Jesus zu ihnen: "Der Menschensohn wird den Händen der Menschen überliefert,</verse>
        <verse osisID='Matt.17.23'>und sie werden ihn töten; am dritten Tag aber wird er auferweckt werden." Da wurden sie sehr betrübt.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.24'>Als sie nach Kapharnaum kamen, traten die Einnehmer der Doppeldrachme zu Petrus und sagten zu ihm: "Zahlt euer Meister die Doppeldrachme nicht?"</verse>
        <verse osisID='Matt.17.25'>Er sprach: "Doch!" Als er aber das Haus betrat, kam ihm Jesus mit der Frage zuvor: "Was meinst du, Simon? Von wem nehmen die Könige der Erde Tribut oder Steuer? Von ihren Söhnen oder von den Fremden?"</verse>
        <verse osisID='Matt.17.26'>Er antwortete: "Von den Fremden." Da sprach Jesus zu ihm: "Also sind die Söhne frei.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.27'>Doch damit wir ihnen nicht Anstoß geben, geh hin an den See, wirf die Angel aus und nimm den Fisch, der zuerst heraufkommt; wenn du ihm das Maul öffnest, wirst du einen Stater finden; den nimm und gib ihnen für mich und für dich!"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.18'>
        <verse osisID='Matt.18.1'>In jener Stunde traten die Jünger zu Jesus und sagten: "Wer ist wohl der Größte im Himmelreich?"</verse>
        <verse osisID='Matt.18.2'>Da rief er ein Kind herbei, stellte es mitten unter sie und sprach:</verse>
        <verse osisID='Matt.18.3'>"Wahrlich, ich sage euch: Wenn ihr euch nicht bekehrt und nicht werdet wie die Kinder, werdet ihr nicht in das Himmelreich eingehen.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.4'>Wer sich also klein macht wie dieses Kind, der ist der Größte im Himmelreich.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.5'>Und wer solch ein Kind aufnimmt in meinem Namen, der nimmt mich auf.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.6'>Wer aber einem von diesen Kleinen, die an mich glauben, Ärgernis gibt, für den wäre es gut, daß ein Mühlstein um seinen Hals gehängt und er versenkt würde in die Tiefe des Meeres.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.7'>Wehe der Welt um der Ärgernisse willen! Denn es müssen zwar Ärgernisse kommen, doch wehe dem Menschen, durch den das Ärgernis kommt.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.8'>Wenn aber deine Hand oder dein Fuß dir zum Ärgernis wird, so haue ihn ab und wirf ihn von dir; es ist besser für dich, verstümmelt oder hinkend in das Leben einzugehen, als mit zwei Händen oder zwei Füßen in das ewige Feuer geworfen zu werden.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.9'>Und wenn dir dein Auge zum Ärgernis wird, so reiß es aus und wirf es von dir; es ist besser für dich, einäugig in das Leben einzugehen, als mit zwei Augen in das höllische Feuer geworfen zu werden</verse>
        <verse osisID='Matt.18.10'>Seht zu, daß ihr keines von diesen Kleinen verachtet; denn ich sage euch: Ihre Engel schauen im Himmel immerfort das Angesicht meines Vaters, der im Himmel ist.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.11'>[Denn der Menschensohn ist gekommen zu retten, was verloren war.]</verse>
        <verse osisID='Matt.18.12'>Was dünkt euch? Wenn einer hundert Schafe hat und eines von ihnen verirrt sich: läßt er nicht die neunundneunzig auf den Bergen und geht hin, das verirrte zu suchen?</verse>
        <verse osisID='Matt.18.13'>Und gelingt es ihm, es zu finden, wahrlich, ich sage euch: Er freut sich mehr über dieses als über die neunundneunzig, die sich nicht verirrten.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.14'>Ebenso ist es nicht der Wille eures Vaters im Himmel, daß verlorengehe eines von diesen Kleinen.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.15'>Hat aber dein Bruder [gegen dich] gesündigt, so geh hin und weise ihn zurecht zwischen dir und ihm allein! Hört er auf dich, so hast du deinen Bruder gewonnen.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.16'>Hört er nicht, so nimm noch einen oder zwei mit dir, damit "auf dem Mund von zwei oder drei Zeugen festgestellt sei jede Sache" (5Mos 19,15).</verse>
        <verse osisID='Matt.18.17'>Hört er auch auf diese nicht, dann sag es der Gemeinde; hört er auch auf die Gemeinde nicht, dann sei er für dich wie der Heide und wie der Zöllner.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.18'>Wahrlich, ich sage euch: Alles, was ihr binden werdet auf Erden, wird gebunden sein im Himmel, und alles, was ihr lösen werdet auf Erden, wird gelöst sein im Himmel.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.19'>Ferner sage ich euch: Wenn zwei von euch übereinstimmen auf Erden in irgendeiner Sache, um die sie bitten: es wird ihnen zuteil werden von meinem Vater im Himmel.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.20'>Denn wo zwei oder drei versammelt sind in meinem Namen, da bin ich mitten unter ihnen."</verse>
        <verse osisID='Matt.18.21'>Da trat Petrus hinzu und sagte zu ihm: "Herr, wie oft darf mein Bruder gegen mich sündigen, und ich soll ihm vergeben? Bis siebenmal?"</verse>
        <verse osisID='Matt.18.22'>Jesus sprach zu ihm: "Ich sage dir: Nicht bis siebenmal, sondern bis siebzigmal siebenmal.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.23'>Darum gleicht das Himmelreich einem König, der Abrechnung halten wollte mit seinen Knechten.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.24'>Als er mit der Abrechnung begann, brachte man ihm einen, der ihm zehntausend Talente schuldig war.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.25'>Da er aber nichts hatte, um zu bezahlen, befahl der Herr, daß er verkauft werde sowie die Frau und die Kinder und all seine Habe und die Schuld bezahlt werde.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.26'>Da fiel der Knecht vor ihm nieder und bat ihn: Herr, habe Geduld mit mir! Ich will dir alles bezahlen.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.27'>Und es erbarmte sich der Herr über jenen Knecht, ließ ihn frei und schenkte ihm die Schuld.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.28'>Als aber jener Knecht hinausging, traf er einen seiner Mitknechte, der ihm hundert Denare schuldig war; er packte ihn, würgte ihn und sprach: Bezahle, was du schuldig bist!</verse>
        <verse osisID='Matt.18.29'>Da fiel ihm sein Mitknecht zu Füßen und bat ihn: Habe Geduld mit mir! Ich will dir alles bezahlen.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.30'>Er aber wollte nicht, sondern ging hin und ließ ihn ins Gefängnis werfen, bis er die Schuld bezahlt hätte.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.31'>Als nun seine Mitknechte sahen, was geschehen war, wurden sie sehr betrübt, gingen hin und erzählten ihrem Herrn alles, was sich zugetragen hatte.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.32'>Da rief ihn sein Herr zu sich und sprach: Du böser Knecht! Jene ganze Schuld habe ich dir nachgelassen, weil du mich gebeten hast!</verse>
        <verse osisID='Matt.18.33'>Hättest nicht auch du deines Mitknechtes dich erbarmen sollen, wie auch ich mich deiner erbarmt habe?</verse>
        <verse osisID='Matt.18.34'>Voll Zorn übergab ihn sein Herr den Folterknechten, bis er die ganze Schuld bezahlt hätte.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.35'>So wird auch mein himmlischer Vater mit euch verfahren, wenn ihr nicht, ein jeder seinem Bruder, von Herzen verzeiht."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.19'>
        <verse osisID='Matt.19.1'>Als Jesus diese Reden vollendet hatte, zog er weg aus Galiläa und kam in das Gebiet von Judäa jenseits des Jordan.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.2'>Es folgten ihm viele Scharen, und er heilte sie dort.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.3'>Da traten Pharisäer zu ihm heran, um ihn auf die Probe zu stellen, und sagten: "Ist es einem Manne erlaubt, seine Frau zu entlassen aus jedem Grunde?"</verse>
        <verse osisID='Matt.19.4'>Er antwortete [ihnen]: "Habt ihr nicht gelesen, daß der Schöpfer von Anfang an "sie als Mann und Frau geschaffen" (1Mos 1,27) und gesagt hat:</verse>
        <verse osisID='Matt.19.5'>"Deshalb wird ein Mann Vater und Mutter verlassen und seiner Frau anhangen, und die zwei werden ein Fleisch sein" (1Mos 2,24)?</verse>
        <verse osisID='Matt.19.6'>So sind sie also nicht mehr zwei, sondern ein Fleisch. Was nun Gott verbunden hat, soll der Mensch nicht trennen."</verse>
        <verse osisID='Matt.19.7'>Sie sagten zu ihm: "Warum hat dann Moses geboten, "einen Scheidebrief zu geben und sie zu entlassen" (5Mos 24,1)?"</verse>
        <verse osisID='Matt.19.8'>Er entgegnete ihnen: "Moses hat euch eurer Herzenshärte wegen erlaubt, eure Frauen zu entlassen, doch von Anfang an ist es nicht so gewesen.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.9'>Ich sage euch: Wer seine Frau entläßt - nicht (geschehe es) "auf Grund von Unzucht" (5Mos 24,1)! - und eine andere heiratet, bricht die Ehe, und wer eine Entlassene heiratet, bricht die Ehe."</verse>
        <verse osisID='Matt.19.10'>Da sagten die Jünger zu ihm: "Wenn die Sache von Mann und Frau so steht, ist es nicht gut zu heiraten."</verse>
        <verse osisID='Matt.19.11'>Er antwortete ihnen: "Nicht alle fassen dieses Wort, sondern nur jene, denen es gegeben ist.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.12'>Denn es gibt Ehelose, die vom Mutterleib so geboren sind, und es gibt Ehelose, die von Menschen eheunfähig gemacht wurden, und es gibt Ehelose, die um des Himmelreiches willen sich der Ehe enthalten. Wer es fassen kann, der fasse es!"</verse>
        <verse osisID='Matt.19.13'>Hierauf brachte man Kinder zu ihm, damit er ihnen die Hände auflege und über sie bete. Die Jünger verwiesen es ihnen.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.14'>Jesus aber sprach [zu ihnenl: "Laßt die Kinder zu mir kommen und wehrt es ihnen nicht; denn für solche ist das Himmelreich!"</verse>
        <verse osisID='Matt.19.15'>Und er legte ihnen die Hände auf und zog von da weiter.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.16'>Und siehe, da trat einer hinzu und sagte zu ihm: "Meister! Was muß ich Gutes tun, daß ich ewiges Leben erlange?"</verse>
        <verse osisID='Matt.19.17'>Er sprach zu ihm: "Was fragst du mich über das Gute? Einer ist der Gute [, Gott]. Willst du aber zum Leben eingehen, so halte die Gebote!"</verse>
        <verse osisID='Matt.19.18'>Er fragte ihn: "Welche?" Jesus antwortete: "Du sollst nicht töten; du sollst nicht ehebrechen; du sollst nicht stehlen; du sollst nicht falsches Zeugnis geben!</verse>
        <verse osisID='Matt.19.19'>Ehre Vater und Mutter und liebe deinen Nächsten wie dich selbst!" (2Mos 20,12; 3Mos 19,18).</verse>
        <verse osisID='Matt.19.20'>Der Jüngling sagte zu ihm: "Dies alles habe ich gehalten [von meiner Jugend an], was fehlt mir noch?"</verse>
        <verse osisID='Matt.19.21'>Jesus antwortete ihm: "Willst du vollkommen sein, so geh hin, verkaufe, was du hast, und gib es den Armen, und du wirst einen Schatz im Himmel haben; dann komm und folge mir nach!"</verse>
        <verse osisID='Matt.19.22'>Als aber der Jüngling dieses Wort vernahm, ging er traurig davon; denn er besaß viele Güter.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.23'>Da sprach Jesus zu seinen Jüngern: "Wahrlich, ich sage euch: Ein Reicher wird schwer eingehen ins Himmelreich.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.24'>Abermals sage ich euch: Es ist leichter, daß ein Kamel durch ein Nadelöhr geht als ein Reicher in das Himmelreich."</verse>
        <verse osisID='Matt.19.25'>Als die Jünger dies hörten, waren sie sehr betroffen und sagten: "Wer kann dann gerettet werden?"</verse>
        <verse osisID='Matt.19.26'>Jesus blickte sie an und sprach: "Bei Menschen ist das unmöglich, bei Gott aber ist alles möglich."</verse>
        <verse osisID='Matt.19.27'>Darauf entgegnete ihm Petrus: "Siehe, wir haben alles verlassen und sind dir nachgefolgt; was wird uns nun zuteil werden?"</verse>
        <verse osisID='Matt.19.28'>Jesus antwortete ihnen: "Wahrlich, ich sage euch: Ihr, die ihr mir nachgefolgt seid, werdet bei der Welterneuerung, wenn der Menschensohn auf dem Thron seiner Herrlichkeit sitzen wird, auch selbst auf zwölf Thronen sitzen und die zwölf Stämme Israels richten.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.29'>Und jeder, der Häuser oder Brüder oder Schwestern oder Vater oder Mutter oder Frau oder Kinder oder Äcker um meines Namens willen verlassen hat, wird Hundertfältiges empfangen und ewiges Leben erben.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.30'>Viele Erste aber werden Letzte sein und Letzte Erste."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.20'>
        <verse osisID='Matt.20.1'>"Das Himmelreich ist gleich einem Gutsherrn, der am frühen Morgen ausging, um Arbeiter zu dingen für seinen Weinberg.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.2'>Er vereinbarte mit den Arbeitern einen Denar für den Tag und schickte sie in seinen Weinberg.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.3'>Um die dritte Stunde ging er wieder aus, sah andere müßig auf dem Markte stehen und sprach zu ihnen:</verse>
        <verse osisID='Matt.20.4'>Geht auch ihr in meinen Weinberg, und ich werde euch geben, was recht ist!</verse>
        <verse osisID='Matt.20.5'>Und sie gingen hin. Abermals ging er aus um die sechste und neunte Stunde und machte es ebenso.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.6'>Als er um die elfte Stunde ausging, fand er andere dastehen und sprach zu ihnen: Was steht ihr hier den ganzen Tag müßig? Sie antworteten ihm: Es hat uns niemand gedungen.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.7'>Da sprach er zu ihnen: So geht auch ihr in meinen Weinberg!</verse>
        <verse osisID='Matt.20.8'>Als es nun Abend wurde, sagte der Herr des Weinberges zu seinem Verwalter: Laß die Arbeiter kommen und gib ihnen den Lohn, den letzten zuerst und dann den ersten.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.9'>Da kamen die von der elften Stunde und empfingen je einen Denar.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.10'>Als nun die ersten kamen, meinten sie, mehr zu empfangen, doch auch von ihnen erhielt jeder einen Denar.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.11'>Als sie ihn erhielten, murrten sie gegen den Gutsherrn und sagten:</verse>
        <verse osisID='Matt.20.12'>Diese letzten haben nur eine Stunde gearbeitet, und du hast sie uns gleichgehalten, die wir die Last und Hitze des Tages getragen haben.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.13'>Er aber erwiderte einem von ihnen: Freund, ich tue dir nicht unrecht; hast du nicht einen Denar mit mir vereinbart?</verse>
        <verse osisID='Matt.20.14'>Nimm, was dein ist, und geh; ich will aber auch diesem letzten geben wie dir.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.15'>Oder ist es mir nicht erlaubt, mit dem Meinen zu tun, was ich will? Oder ist dein Auge böse, weil ich gut bin?</verse>
        <verse osisID='Matt.20.16'>So werden die Letzten Erste sein und die Ersten Letzte. [Denn viele sind gerufen, aber wenige auserwählt.]"</verse>
        <verse osisID='Matt.20.17'>Da Jesus sich anschickte, nach Jerusalem hinaufzuziehen, nahm er die Zwölf für sich allein heran und sprach unterwegs zu ihnen:</verse>
        <verse osisID='Matt.20.18'>"Seht, wir ziehen hinauf nach Jerusalem, und der Menschensohn wird den Hohenpriestern und Schriftgelehrten überliefert werden; sie werden ihn zum Tod verurteilen</verse>
        <verse osisID='Matt.20.19'>und den Heiden ausliefern, ihn zu verspotten, zu geißeln und zu kreuzigen; am dritten Tag aber wird er auferweckt werden."</verse>
        <verse osisID='Matt.20.20'>Da trat die Mutter der Söhne des Zebedäus mit ihren Söhnen zu ihm und fiel vor ihm nieder, um eine Bitte ihm vorzutragen.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.21'>Er sprach zu ihr: "Was willst du?" Sie antwortete ihm: "Sag, daß von diesen meinen zwei Söhnen einer zu deiner Rechten und einer zu deiner Linken sitze in deinem Reiche!"</verse>
        <verse osisID='Matt.20.22'>Jesus erwiderte: "Ihr wißt nicht, um was ihr bittet. Könnt ihr den Kelch trinken, den ich trinken werde?" Sie antworteten ihm: "Wir können es."</verse>
        <verse osisID='Matt.20.23'>Da sprach er zu ihnen: "Meinen Kelch werdet ihr wohl trinken, doch das Sitzen zu meiner Rechten oder Linken habe nicht ich zu vergeben, sondern ist für die, denen es bereitet ist von meinem Vater."</verse>
        <verse osisID='Matt.20.24'>Als die Zehn es hörten, wurden sie unwillig über die zwei Brüder.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.25'>Jesus aber rief sie zu sich und sprach: "Ihr wißt, daß die Herrscher der Völker den Herren spielen über sie und die Großen sie ihre Macht spüren lassen.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.26'>Nicht so soll es sein unter euch; sondern wer groß sein will unter euch, der sei euer Diener,</verse>
        <verse osisID='Matt.20.27'>und wer der Erste sein will unter euch, der sei euer Knecht,</verse>
        <verse osisID='Matt.20.28'>So wie der Menschensohn nicht gekommen ist, sich bedienen zu lassen, sondern zu dienen und sein Leben hinzugeben als Lösepreis für viele."</verse>
        <verse osisID='Matt.20.29'>Als sie von Jericho weggingen, folgte ihm viel Volk.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.30'>Und siehe, zwei Blinde, die am Wege saßen, hörten, daß Jesus vorübergehe, und schrien: "Herr, erbarme dich unser, Sohn Davids!"</verse>
        <verse osisID='Matt.20.31'>Das Volk aber schalt auf sie, sie möchten doch schweigen, sie jedoch schrien noch lauter: "Herr, erbarme dich unser, Sohn Davids!"</verse>
        <verse osisID='Matt.20.32'>Jesus blieb stehen, rief sie zu sich und sagte: "Was wollt ihr, daß ich euch tun soll?"</verse>
        <verse osisID='Matt.20.33'>Sie antworteten ihm: "Herr, daß unsere Augen geöffnet werden!"</verse>
        <verse osisID='Matt.20.34'>Jesus erbarmte sich ihrer, berührte ihre Augen, und sogleich sahen sie und folgten ihm nach.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.21'>
        <verse osisID='Matt.21.1'>Als sie sich Jerusalem näherten und nach Bethphage am Ölberg kamen, sandte Jesus zwei Jünger voraus und sprach zu ihnen:</verse>
        <verse osisID='Matt.21.2'>"Geht in das Dorf dort vor euch, und sogleich werdet ihr eine Eselin angebunden finden und ein Füllen bei ihr; macht sie los und führt sie zu mir!</verse>
        <verse osisID='Matt.21.3'>Und wenn euch jemand anspricht, so sagt: Der Herr bedarf ihrer, und er wird sie sogleich ziehen lassen."</verse>
        <verse osisID='Matt.21.4'>Dies aber ist geschehen, damit sich erfüllte, was gesagt ist durch den Propheten:</verse>
        <verse osisID='Matt.21.5'>"Sagt der Tochter Sion: Siehe, dein König kommt zu dir, sanftmütig und auf einer Eselin reitend, mit einem Füllen, dem Jungen des Lasttieres" (Is 62,11; Zach 9,9).</verse>
        <verse osisID='Matt.21.6'>Die Jünger gingen hin und taten, wie ihnen Jesus befohlen hatte.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.7'>Sie brachten die Eselin mit dem Füllen, legten ihre Kleider auf sie, und er setzte sich darauf.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.8'>Viele aus der Volksmenge breiteten ihre Mäntel auf den Weg; andere hieben Zweige von den Bäumen und streuten sie auf den Weg.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.9'>Die Scharen, die vorausgingen und nachfolgten, riefen: "Hosanna dem Sohne Davids! Gepriesen sei, der da kommt im Namen des Herrn! Hosanna in der Höhe!"</verse>
        <verse osisID='Matt.21.10'>Und als er in Jerusalem einzog, kam die ganze Stadt in Bewegung und sprach: "Wer ist dieser?"</verse>
        <verse osisID='Matt.21.11'>Die Scharen aber riefen: "Das ist Jesus, der Prophet aus Nazareth in Galiläa."</verse>
        <verse osisID='Matt.21.12'>Und Jesus ging in den Tempel, trieb alle hinaus, die im Tempel verkauften und kauften, stieß die Tische der Wechsler und die Stände der Taubenverkäufer um und sprach zu ihnen:</verse>
        <verse osisID='Matt.21.13'>"Es steht geschrieben: "Mein Haus soll ein Bethaus heißen" (Is 56,7), ihr aber macht es zu einer "Räuberhöhle"" (Jer 7,11).</verse>
        <verse osisID='Matt.21.14'>Und es kamen Blinde und Lahme im Tempel zu ihm, und er machte sie gesund.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.15'>Als aber die Hohenpriester und Schriftgelehrten die Wunder sahen, die er wirkte, und die Kinder, die im Tempel riefen: "Hosanna dem Sohne Davids", wurden sie unwillig und sagten zu ihm:</verse>
        <verse osisID='Matt.21.16'>"Hörst du, was diese sagen?" Jesus aber erwiderte ihnen: "Ja! Habt ihr denn niemals gelesen: "Aus dem Munde der Unmündigen und Säuglinge hast du dir Lob bereitet" (Ps 8,3)?"</verse>
        <verse osisID='Matt.21.17'>Und er ließ sie stehen, ging zur Stadt hinaus nach Bethanien und blieb dort über Nacht.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.18'>Als er in der Frühe wieder in die Stadt zurückging, hungerte ihn.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.19'>Da sah er einen Feigenbaum am Wege, ging hinzu, fand aber nichts daran als nur Blätter. Da sprach er zu ihm: "Nimmermehr komme Frucht von dir in Ewigkeit!" Und auf der Stelle verdorrte der Feigenbaum.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.20'>Als die Jünger dies sahen, staunten sie und sprachen: "Wieso ist der Feigenbaum auf der Stelle verdorrt?"</verse>
        <verse osisID='Matt.21.21'>Jesus gab ihnen zur Antwort: "Wahrlich, ich sage euch: Wenn ihr Glauben habt und nicht zweifelt, so werdet ihr nicht nur das tun, was mit dem Feigenbaum geschah, sondern wenn ihr zu diesem Berg sagt: Heb dich hinweg und stürze dich ins Meer,! So wird es geschehen.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.22'>Und alles, was ihr glaubensvoll im Gebet erfleht, werdet ihr empfangen."</verse>
        <verse osisID='Matt.21.23'>Als er sodann in den Tempel kam, traten, wie er gerade lehrte, die Hohenpriester und Ältesten des Volkes zu ihm und sagten: "Mit welcher Vollmacht tust du das? Wer hat dir diese Vollmacht gegeben?"</verse>
        <verse osisID='Matt.21.24'>Jesus antwortete ihnen: "Auch ich will euch eine Frage vorlegen; wenn ihr sie mir beantwortet, so will ich euch sagen, mit welcher Vollmacht ich das tue.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.25'>Die Taufe des Johannes, woher stammte sie? Vom Himmel oder von Menschen?" Da überlegten sie und sagten sich:</verse>
        <verse osisID='Matt.21.26'>"Sagen wir: Vom Himmel, so wird er uns sagen: Warum habt ihr ihm dann nicht geglaubt? Sagen wir aber: Von Menschen, so haben wir das Volk zu fürchten; denn alle halten Johannes für einen Propheten."</verse>
        <verse osisID='Matt.21.27'>Und sie antworteten Jesus: "Wir wissen es nicht." Da sprach er zu ihnen: "So sage auch ich euch nicht, mit welcher Vollmacht ich das tue."</verse>
        <verse osisID='Matt.21.28'>"Was dünkt euch? Ein Mann hatte zwei Söhne. Er ging zu dem ersten und sprach: Kind, geh und arbeite heute im Weinberg!</verse>
        <verse osisID='Matt.21.29'>Der antwortete: Ich gehe, Herr. Aber er ging nicht.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.30'>Da ging er zum andern und sprach ebenso. Der antwortete: Ich mag nicht; doch nachher reute es ihn, und er ging.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.31'>Welcher von beiden hat den Willen des Vaters getan?" Sie sagten: "Der letztere." Da sprach Jesus zu ihnen: "Wahrlich, ich sage euch: Die Zöllner und Dirnen werden eher in das Reich Gottes kommen als ihr.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.32'>Denn Johannes kam zu euch mit der Lehre der Gerechtigkeit, und ihr habt ihm nicht geglaubt. Die Zöllner und Dirnen aber glaubten ihm. Ihr habt es gesehen und seid auch nachher nicht in euch gegangen, um ihm zu glauben."</verse>
        <verse osisID='Matt.21.33'>"Hört ein anderes Gleichnis: Es war ein Gutsherr, der pflanzte einen Weinberg, umgab ihn mit einem Zaun, grub darin eine Kelter, baute einen Turm, verpachtete ihn an Winzer und begab sich außer Landes.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.34'>Als die Zeit der Ernte herankam, schickte er seine Knechte zu den Winzern, um seinen Ertrag in Empfang zu nehmen.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.35'>Die Winzer aber ergriffen seine Knechte, schlugen den einen, töteten den andern, und den dritten steinigten sie.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.36'>Abermals schickte er andere Knechte, und zwar mehr als zuvor, und sie machten es ihnen ebenso.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.37'>Zuletzt aber sandte er seinen Sohn zu ihnen, indem er sprach: Sie werden Achtung haben vor meinem Sohn.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.38'>Als aber die Winzer den Sohn erblickten, sagten sie untereinander: Das ist der Erbe; kommt, wir wollen ihn umbringen und sein Erbe in Besitz nehmen!</verse>
        <verse osisID='Matt.21.39'>Und sie ergriffen ihn, warfen ihn zum Weinberg hinaus und töteten ihn.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.40'>Wenn nun der Herr des Weinberges kommt, was wird er diesen Winzern tun?"</verse>
        <verse osisID='Matt.21.41'>Sie sagten zu ihm: "Er wird den Bösen ein böses Ende bereiten und seinen Weinberg an andere Winzer verpachten, die ihm die Früchte abliefern werden zu gegebener Zeit."</verse>
        <verse osisID='Matt.21.42'>Da sprach Jesus zu ihnen: "Habt ihr niemals in den Schriften gelesen: "Der Stein, den die Bauleute verwarfen, ist zum Eckstein geworden. Vom Herrn wurde es so, und wunderbar ist es in unseren Augen" (Ps 118,22)?</verse>
        <verse osisID='Matt.21.43'>Darum sage ich euch: Das Reich Gottes wird von euch genommen und einem Volk gegeben werden, das seine Früchte bringt.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.44'>[Wer auf diesen Stein fällt, der wird zerschmettert, und auf wen er fällt, den wird er zermalmen]."</verse>
        <verse osisID='Matt.21.45'>Als die Hohenpriester und Pharisäer seine Gleichnisse hörten, merkten sie, daß er von ihnen redete.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.46'>Sie suchten ihn zu ergreifen, doch sie fürchteten das Volk, weil es ihn für einen Propheten hielt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.22'>
        <verse osisID='Matt.22.1'>Wieder nahm Jesus das Wort und sprach in Gleichnissen zu ihnen:</verse>
        <verse osisID='Matt.22.2'>"Das Himmelreich ist einem König gleich, der seinem Sohne Hochzeit hielt.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.3'>Er sandte seine Knechte aus, die Geladenen zur Hochzeit zu rufen, doch sie wollten nicht kommen.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.4'>Abermals sandte er andere Knechte aus und sprach: Sagt den Geladenen: Seht, mein Mahl habe ich bereitet, meine Ochsen und Masttiere sind geschlachtet, und alles ist bereit; kommt zur Hochzeit!</verse>
        <verse osisID='Matt.22.5'>Sie aber achteten nicht darauf und gingen ihrer Wege, der eine auf seinen Acker, der andere zu seinem Geschäft.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.6'>Die übrigen aber ergiffen seine Knechte, mißhandelten und töteten sie.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.7'>Da sandte der König voll Zorn seine Truppen aus, ließ jene Mörder umbringen und ihre Stadt in Brand stecken.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.8'>Dann sprach er zu seinen Knechten: Die Hochzeit ist bereitet, doch die Geladenen waren nicht würdig.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.9'>Geht daher auf die offenen Straßen und ladet zur Hochzeit, wen immer ihr findet!</verse>
        <verse osisID='Matt.22.10'>Und es gingen jene Knechte hinaus auf die Straßen und holten alle zusammen, die sie fanden, Böse und Gute, und der Hochzeitssaal war mit Gästen ganz besetzt.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.11'>Als aber der König hineinging, um sich die Gäste anzusehen, sah er darin einen Mann, der kein hochzeitliches Kleid anhatte.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.12'>Und er sprach zu ihm: Freund, wie bist du da hereingekommen, ohne ein hochzeitliches Kleid zu haben? Der aber verstummte.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.13'>Da sprach der König zu den Dienern: Bindet ihm Füge und Hände und werft ihn hinaus in die Finsternis draußen; dort wird Heulen sein und Zähneknirschen.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.14'>Denn viele sind gerufen, aber wenige auserwählt."</verse>
        <verse osisID='Matt.22.15'>Darauf gingen die Pharisäer hin und hielten Rat, wie sie ihn fangen könnten mit einem Wort.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.16'>Sie schickten ihre Jünger mit den Herodianern zu ihm und fragten: "Meister, wir wissen, daß du wahrhaft bist, den Weg Gottes nach der Wahrheit lehrst und dich um niemand kümmerst; denn du siehst nicht auf die Person der Menschen.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.17'>Sag uns also, was meinst du: Ist es erlaubt, dem Kaiser Steuern zu zahlen, oder nicht?"</verse>
        <verse osisID='Matt.22.18'>Da Jesus ihre Bosheit erkannte, sprach er: "Was versucht ihr mich, ihr Heuchler?</verse>
        <verse osisID='Matt.22.19'>Zeigt mir die Steuermünze!" Sie reichten ihm einen Denar.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.20'>Und er fragte sie: "Wessen ist dieses Bild und die Aufschrift?"</verse>
        <verse osisID='Matt.22.21'>Sie antworteten ihm: "Des Kaisers." Da sprach er zu ihnen: "Gebt also, was des Kaisers ist, dem Kaiser, und was Gottes ist, Gott!"</verse>
        <verse osisID='Matt.22.22'>Als sie das hörten, staunten sie, ließen von ihm ab und gingen davon.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.23'>An jenem Tag kamen zu ihm Sadduzäer, die behaupten, es gebe keine Auferstehung.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.24'>Sie fragten ihn: "Meister, Moses hat gesagt: "Wenn einer stirbt, ohne ein Kind zu hinterlassen, soll sein Bruder mit dessen Frau die Schwagerehe eingehen und seinem Bruder Nachkommenschaft erwecken" (5Mos 25,5).</verse>
        <verse osisID='Matt.22.25'>Nun waren sieben Brüder bei uns. Der erste heiratete und starb, und weil er keine Kinder hatte, hinterließ er seine Frau seinem Bruder.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.26'>Desgleichen auch der zweite und der dritte und schließlich alle sieben.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.27'>Zuletzt nach allen starb auch die Frau.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.28'>Bei der Auferstehung der Toten nun, wem von den sieben wird sie als Frau gehören? Denn alle haben sie gehabt."</verse>
        <verse osisID='Matt.22.29'>Jesus antwortete ihnen: "Ihr seid im Irrtum, da ihr weder die Schriften kennt noch die Kraft Gottes.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.30'>Denn bei der Auferstehung wird weder geheiratet noch verheiratet, sondern sie sind wie die Engel Gottes im Himmel.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.31'>Was aber die Auferstehung der Toten betrifft, habt ihr nicht gelesen, was euch von Gott gesagt worden ist:</verse>
        <verse osisID='Matt.22.32'>"Ich bin der Gott Abrahams und der Gott Isaaks und der Gott Jakobs" (2Mos 3,6)? Gott ist nicht ein Gott von Toten, sondern von Lebendigen!"</verse>
        <verse osisID='Matt.22.33'>Und die Scharen, die zuhörten, waren außer sich über seine Lehre.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.34'>Als aber die Pharisäer hörten, daß er die Sadduzäer zum Schweigen gebracht hatte, kamen sie zusammen,</verse>
        <verse osisID='Matt.22.35'>und einer von ihnen, ein Lehrer des Gesetzes, fragte ihn, um ihn zu versuchen:</verse>
        <verse osisID='Matt.22.36'>"Meister, welches ist das größte Gebot im Gesetz?"</verse>
        <verse osisID='Matt.22.37'>Er antwortete ihm: ""Du sollst den Herrn, deinen Gott, lieben aus deinem ganzen Herzen, deiner ganzen Seele und deinem ganzen Denken" (5Mos 6,5).</verse>
        <verse osisID='Matt.22.38'>Dies ist das größte und erste Gebot.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.39'>Das zweite ist ihm gleich: "Du sollst deinen Nächsten lieben wie dich selbst" (3Mos 19,18).</verse>
        <verse osisID='Matt.22.40'>An diesen zwei Geboten hängt das ganze Gesetz und die Propheten."</verse>
        <verse osisID='Matt.22.41'>Da nun die Pharisäer beisammen waren, fragte sie Jesus:</verse>
        <verse osisID='Matt.22.42'>"Was haltet ihr vom Messias? Wessen Sohn ist er?" Sie sagten zu ihm: "Davids."</verse>
        <verse osisID='Matt.22.43'>Da sprach er zu ihnen: "Wieso nennt ihn aber David im Geiste "Herr", wenn er spricht:</verse>
        <verse osisID='Matt.22.44'>"Der Herr sprach zum meinem Herrn: Setze dich zu meiner Rechten, bis ich deine Feinde unter deine Füße lege" (Ps 110,1)?</verse>
        <verse osisID='Matt.22.45'>Wenn nun David ihn "Herr" nennt, wie ist er dann sein Sohn?"</verse>
        <verse osisID='Matt.22.46'>Niemand konnte ihm ein Wort erwidern, und niemand wagte es von diesem Tage an, ihn noch weiter zu befragen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.23'>
        <verse osisID='Matt.23.1'>Darauf sprach Jesus zum Volk und zu seinen Jüngern:</verse>
        <verse osisID='Matt.23.2'>"Auf dem Stuhl des Moses sitzen die Schriftgelehrten und Pharisäer.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.3'>Tut und haltet alles, was sie euch sagen, nach ihren Werken aber richtet euch nicht; denn sie reden zwar, tun es aber nicht.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.4'>Sie binden schwere und unerträgliche Lasten und legen sie auf die Schultern der Menschen; selber aber wollen sie mit keinem ihrer Finger daran rühren.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.5'>Alle ihre Werke tun sie, um sich sehen zu lassen von den Menschen; denn sie machen ihre Gebetsriemen breit und groß ihre Quasten.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.6'>Sie nehmen gern den Ehrenplatz ein bei den Gastmählern und die ersten Sitze in den Synagogen</verse>
        <verse osisID='Matt.23.7'>und lassen sich grüßen auf den öffentlichen Plätzen und von den Leuten als Meister anreden.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.8'>Ihr aber sollt euch nicht als Meister anreden lassen; denn einer ist euer Meister, ihr alle aber seid Brüder.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.9'>Auch als Vater sollt ihr niemand von euch anreden auf Erden; denn einer ist euer Vater, der im Himmel.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.10'>Auch nicht als Führer laßt euch anreden; denn einer ist euer Führer, Christus.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.11'>Der Größte unter euch soll euer Diener sein.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.12'>Wer sich selbst erhöht, wird erniedrigt, und wer sich selbst erniedrigt, wird erhöht werden.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.13'>Wehe aber euch, ihr Schriftgelehrten und Pharisäer, ihr Heuchler! Ihr verschließt das Himmelreich den Menschen; denn ihr selbst geht nicht hinein und laßt auch, die hineingehen wollen, nicht hinein.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.14'>[Wehe euch, ihr Schriftgelehrten und Pharisäer, ihr Heuchler! Ihr verzehrt die Häuser der Witwen, indem ihr zum Schein lange Gebete verrichtet! Darum wird ein um so strengeres Gericht über euch kommen.]</verse>
        <verse osisID='Matt.23.15'>Wehe euch, ihr Schriftgelehrten und Pharisäer, ihr Heuchler! Ihr zieht über Meer und Land, um einen einzigen zum Glaubensgenossen zu machen, und ist er es geworden, so macht ihr aus ihm einen Sohn der Hölle, zweimal so schlimm wie ihr.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.16'>Wehe euch, ihr blinden Wegweiser! Ihr sagt: Wenn jemand beim Tempel schwört, das sei nichts, wer aber beim Gold des Tempels schwört, der sei gebunden.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.17'>Ihr Toren und Blinden! Was ist denn mehr, das Gold oder der Tempel, der das Gold heiligt?</verse>
        <verse osisID='Matt.23.18'>Und wenn jemand beim Altare schwört, das sei nichts, wer aber bei der Gabe schwört, die darauf liegt, der sei gebunden.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.19'>Ihr Blinden! Was ist denn größer, die Gabe oder der Altar, der die Gabe heiligt?</verse>
        <verse osisID='Matt.23.20'>Wer also beim Altare schwört, der schwört bei ihm und bei allem, was darauf liegt.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.21'>Und wer beim Tempel schwört, der schwört bei ihm und bei dem, der darin wohnt.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.22'>Und wer beim Himmel schwört, der schwört beim Throne Gottes und bei dem, der darauf sitzt.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.23'>Wehe euch, ihr Schriftgelehrten und Pharisäer, ihr Heuchler! Ihr berechnet den Zehnten von Minze, Dill und Kümmel, doch was von größerem Gewicht ist im Gesetz, das vernachlässigt ihr: das Recht und die Barmherzigkeit und die Treue. Dies soll man tun und jenes nicht unterlassen.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.24'>Ihr blinden Wegweiser! Ihr seiht die Mücke, verschluckt jedoch das Kamel.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.25'>Wehe euch, ihr Schriftgelehrten und Pharisäer, ihr Heuchler! Ihr reinigt das Äußere des Bechers und der Schüssel, innen aber sind sie angefüllt mit Raub und Unmäßigkeit.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.26'>Du blinder Pharisäer! Reinige zuerst das Innere des Bechers und der Schüssel, damit auch ihr Äußeres rein werde.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.27'>Wehe euch, ihr Schriftgelehrten und Pharisäer, ihr Heuchler! Ihr gleicht übertünchten Gräbern, die nach außen zwar schön aussehen, inwendig aber voll sind von Totengebein und Unrat.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.28'>So erscheint auch ihr von außen her den Menschen als Gerechte, inwendig aber seid ihr voll von Heuchelei und Gesetzwidrigkeit.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.29'>Wehe euch, ihr Schriftgelehrten und Pharisäer, ihr Heuchler! Ihr baut die Gräber der Propheten und ziert die Denkmäler der Gerechten und sagt:</verse>
        <verse osisID='Matt.23.30'>Hätten wir in den Tagen unserer Väter gelebt, so wären wir nicht schuldig geworden mit ihnen am Blut der Propheten.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.31'>So gebt ihr euch selbst das Zeugnis, daß ihr Söhne der Prophetenmörder seid;</verse>
        <verse osisID='Matt.23.32'>doch ihr macht es voll, das Maß eurer Väter!</verse>
        <verse osisID='Matt.23.33'>Ihr Schlangen, ihr Natterngezücht! Wie werdet ihr dem Gericht der Hölle entrinnen?</verse>
        <verse osisID='Matt.23.34'>Darum seht, ich sende zu euch Propheten, Weise und Schriftgelehrte; die einen von ihnen werdet ihr töten und kreuzigen, andere von ihnen werdet ihr in euren Synagogen geißeln und von Stadt zu Stadt verfolgen,</verse>
        <verse osisID='Matt.23.35'>damit alles gerechte Blut, das auf Erden vergossen wurde, über euch komme, vom Blut des gerechten Abel an bis zum Blut des Zacharias, des Sohnes des Barachias, den ihr ermordet habt zwischen Tempel und Altar.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.36'>Wahrlich, ich sage euch: Dies alles wird kommen über dieses Geschlecht.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.37'>Jerusalem, Jerusalem, das du die Propheten mordest und die steinigst, die zu dir gesandt sind, wie oft wollte ich deine Kinder sammeln, wie eine Henne ihre Küchlein unter ihre Flügel sammelt, und ihr habt nicht gewollt!</verse>
        <verse osisID='Matt.23.38'>Seht, "euer Haus wird euch verwüstet zurückgelassen" (Jer 22,5).</verse>
        <verse osisID='Matt.23.39'>Denn ich sage euch: Von nun an werdet ihr mich nicht mehr sehen, bis ihr sprechen werdet: "Gepriesen sei, der da kommt im Namen des Herrn" (Ps 118,26)."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.24'>
        <verse osisID='Matt.24.1'>Als Jesus den Tempel verließ und weiterging, traten seine Jünger zu ihm, um ihn hinzuweisen auf die Bauten des Tempels.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.2'>Er aber sprach zu ihnen: "Seht ihr dies alles? Wahrlich, ich sage euch: Kein Stein wird hier auf dem andern gelassen, ein jeder wird abgebrochen werden."</verse>
        <verse osisID='Matt.24.3'>Als er sich auf dem Ölberg niedersetzte, traten die Jünger zu ihm und sagten im Alleinsein mit ihm: "Sag uns, wann wird das sein, und was ist das Zeichen für deine Ankunft und für das Ende der Welt?"</verse>
        <verse osisID='Matt.24.4'>Jesus antwortete ihnen: "Seht zu, daß euch niemand verführe!</verse>
        <verse osisID='Matt.24.5'>Denn viele werden unter meinem Namen kommen und sagen: Ich bin der Messias!, und sie werden viele verführen.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.6'>Ihr aber werdet von Kriegen und Kriegsgerüchten hören, seht zu, laßt euch nicht schrecken; denn es "muß so kommen" (Dan 2,28), aber noch ist es nicht das Ende.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.7'>Denn aufstehen wird "Volk wider Volk" (2Chron 15,6) und "Reich wider Reich" (Is 19,2), und Hungersnöte werden sein von Ort zu Ort und Seuchen und Erdbeben.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.8'>All das ist der Anfang der Wehen.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.9'>Alsdann werden sie euch der Drangsal überliefern und euch töten, und ihr werdet verhaßt sein bei allen Völkern ob meines Namens.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.10'>Da "werden viele zu Fall kommen" (Dan 11,41), einander verraten und einander hassen.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.11'>Viele falsche Propheten werden aufstehen und werden viele verführen.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.12'>Weil die Gesetzlosigkeit überhandnimmt, wird die Liebe der vielen erkalten.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.13'>Wer aber ausharrt bis ans Ende, der wird gerettet werden.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.14'>Und es wird dieses Evangelium vom Reiche verkündet werden in der ganzen Welt, zum Zeugnis für alle Völker, und dann wird kommen das Ende.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.15'>Wenn ihr nun den "Greuel der Verwüstung", vorhergesagt durch den Propheten Daniel (9,27; 12,11), stehen seht "an heiliger Stätte" - wer es liest, bedenke es wohl! -,</verse>
        <verse osisID='Matt.24.16'>dann fliehe, wer in Judäa ist, in die Berge,</verse>
        <verse osisID='Matt.24.17'>wer auf dem Dache ist, steige nicht herab, um etwas aus seinem Hause zu holen,</verse>
        <verse osisID='Matt.24.18'>und wer auf dem Felde ist, kehre nicht zurück, um seinen Mantel zu holen.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.19'>Wehe den Schwangeren und Stillenden in jenen Tagen!</verse>
        <verse osisID='Matt.24.20'>Betet aber, daß eure Flucht nicht im Winter geschehe oder am Sabbat.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.21'>Es wird nämlich dann eine große Drangsal sein, wie dergleichen nicht gewesen ist seit Anfang der Welt bis jetzt" (Dan 12,1) und nicht mehr sein wird.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.22'>Und würden jene Tage nicht abgekürzt, würde kein Mensch gerettet werden; doch um der Auserwählten willen werden jene Tage abgekürzt werden.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.23'>Wenn dann jemand zu euch sagt: Seht, hier ist der Messias, oder: dort, so glaubt es nicht;</verse>
        <verse osisID='Matt.24.24'>denn es werden falsche Messiasse aufstehen und "falsche Propheten, und sie werden große Zeichen und Wunder tun" (5Mos 13,1f), um, wenn möglich, auch die Auserwählten zu verführen.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.25'>Seht, ich habe es euch vorhergesagt!</verse>
        <verse osisID='Matt.24.26'>Wenn sie euch also sagen: Seht, er ist in der Wüste, so geht nicht hinaus; seht, er ist in den Kammern, so glaubt es nicht!</verse>
        <verse osisID='Matt.24.27'>Denn wie der Blitz vom Osten ausgeht und bis zum Westen leuchtet, so wird es sein mit der Ankunft des Menschensohns.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.28'>"Wo das Aas ist, da versammeln sich die Geier" (Job 39,30).</verse>
        <verse osisID='Matt.24.29'>Sogleich nach der Drangsal jener Tage wird "die Sonne sich verfinstern und der Mond seinen Schein nicht mehr geben" (Is 13,10), "die Sterne werden vom Himmel fallen, und die Kräfte des Himmels werden erschüttert werden" (Is 34,4).</verse>
        <verse osisID='Matt.24.30'>Dann wird das Zeichen des Menschensohns am Himmel erscheinen, und "wehklagen werden alle Stämme der Erde" (Zach 12,10ff), und sie "werden den Menschensohn kommen sehen auf den Wolken des Himmels" (Dan 7,13) mit großer Macht und Herrlichkeit.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.31'>Er wird seine Engel aussenden mit lautem Posaunenschall, und sie werden "zusammenführen seine Auserwählten von den vier Winden" (Zach 2,6), "von einem Ende des Himmels bis zum andern" (5Mos 30,4).</verse>
        <verse osisID='Matt.24.32'>Vom Feigenbaum aber lernt das Gleichnis: Wenn sein Zweig schon saftig wird und die Blätter treiben, erkennt ihr, daß der Sommer nahe ist.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.33'>Ebenso auch sollt ihr, wenn ihr dies alles seht, erkennen, daß er nahe ist an den Türen.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.34'>Wahrlich, ich sage euch: Nicht wird vergehen dieses Geschlecht, bis dies alles geschieht.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.35'>Himmel und Erde werden vergehen, meine Worte aber werden nicht vergehen.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.36'>Jenen Tag aber und jene Stunde weiß niemand, auch nicht die Engel des Himmels, auch nicht der Sohn, nur der Vater allein.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.37'>Wie die Tage des Noe, so wird die Ankunft des Menschensohnes sein.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.38'>Denn wie sie in den Tagen vor der Sintflut aßen und tranken, heirateten und sich heiraten ließen bis zu dem Tag, da Noe in die Arche ging,</verse>
        <verse osisID='Matt.24.39'>und nichts bedachten, bis die Sintflut kam und alle hinwegraffte: So wird es auch sein mit der Ankunft des Menschensohnes.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.40'>Dann werden zwei auf dem Felde sein; der eine wird hinweggenommen, der andere zurückgelassen werden.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.41'>Zwei werden mahlen an der Mühle; die eine wird hinweggenommen, die andere zurückgelassen werden.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.42'>Darum wachet, denn ihr wißt nicht, an welchem Tag euer Herr kommt.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.43'>Das aber sollt ihr bedenken: Wenn der Hausherr wüßte, zu welcher Stunde der Nacht der Dieb kommt, würde er wachen und nicht einbrechen lassen in sein Haus.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.44'>Darum seid auch ihr bereit; denn zu einer Stunde, da ihr es nicht meint, kommt der Menschensohn.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.45'>Wer ist der getreue und kluge Knecht, den der Herr über seine Dienerschaft gesetzt hat, daß er ihnen Speise gebe zur rechten Zeit?</verse>
        <verse osisID='Matt.24.46'>Selig jener Knecht, den sein Herr bei seinem Kommen so am Werke findet.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.47'>Wahrlich, ich sage euch: Über alle seine Güter wird er ihn setzen.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.48'>Wenn aber jener böse Knecht in seinem Herzen spricht: Mein Herr läßt sich Zeit,</verse>
        <verse osisID='Matt.24.49'>und wenn er anfängt, seine Mitknechte zu schlagen und mit den Zechern zu essen und zu trinken,</verse>
        <verse osisID='Matt.24.50'>So wird der Herr dieses Knechtes kommen an einem Tag, da er es nicht erwartet, und zu einer Stunde, da er es nicht weiß,</verse>
        <verse osisID='Matt.24.51'>und wird ihn niederhauen und seinen Platz ihm geben bei den Heuchlern; dort wird Heulen sein und Zähneknirschen."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.25'>
        <verse osisID='Matt.25.1'>"Dann wird das Himmelreich zehn Jungfrauen gleich sein, die ihre Lampen nahmen und sich aufmachten zur Begegnung mit dem Bräutigam.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.2'>Fünf von ihnen waren töricht und fünf klug.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.3'>Denn die törichten nahmen zwar ihre Lampen mit sich, aber kein Öl,</verse>
        <verse osisID='Matt.25.4'>die klugen hingegen nahmen Öl in den Gefäßen mit sich, zusammen mit ihren Lampen.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.5'>Als nun der Bräutigam auf sich warten ließ, nickten alle ein und schliefen.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.6'>Um Mitternacht aber erhob sich ein Rufen: Seht, der Bräutigam; geht hinaus, ihm entgegen!</verse>
        <verse osisID='Matt.25.7'>Da standen jene Jungfrauen allesamt auf und machten ihre Lampen zurecht.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.8'>Die törichten aber sagten zu den klugen: Gebt uns von eurem Öl, denn unsere Lampen sind am Erlöschen.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.9'>Da erwiderten die klugen: Es dürfte doch kaum ausreichen für uns und für euch; geht lieber zu denen, die es verkaufen, und kauft euch welches.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.10'>Während sie nun hingingen, um zu kaufen, kam der Bräutigam, und die bereit waren, gingen mit ihm zur Hochzeit hinein, und die Türe wurde verschlossen.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.11'>Später kamen auch die anderen Jungfrauen und riefen: Herr, Herr, mach uns auf!</verse>
        <verse osisID='Matt.25.12'>Er aber sprach: Wahrlich, ich sage euch: Ich kenne euch nicht.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.13'>Wachet also, denn ihr wißt weder den Tag noch die Stunde!</verse>
        <verse osisID='Matt.25.14'>Denn wie bei einem Manne ist es, der außer Landes ging, seine Knechte rief und ihnen sein Vermögen übergab.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.15'>Einem gab er fünf Talente, dem anderen zwei, dem dritten ein einziges, einem jeden nach seiner Fähigkeit; dann reiste er fort.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.16'>Der die fünf Talente empfangen hatte, machte sich sogleich daran, handelte mit ihnen und gewann fünf andere hinzu.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.17'>Ebenso gewann auch der mit den zweien zwei andere hinzu.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.18'>Jener aber, der ein einziges empfangen hatte, ging hin, grub in die Erde und verbarg das Geld seines Herrn.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.19'>Nach langer Zeit kam nun der Herr dieser Knechte und rechnete ab mit ihnen.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.20'>Da kam jener, der die fünf Talente empfangen hatte, brachte fünf andere Talente und sprach: Herr, fünf Talente hast du mir übergeben, siehe, fünf andere habe ich gewonnen.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.21'>Da sprach sein Herr zu ihm: Recht so, du guter und getreuer Knecht! Über weniges warst du getreu, über vieles will ich dich setzen: geh ein in die Freude deines Herrn!</verse>
        <verse osisID='Matt.25.22'>Es kam auch der mit den zwei Talenten herbei und sprach: Herr, zwei Talente hast du mir übergeben, siehe, zwei andere habe ich gewonnen.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.23'>Da sprach sein Herr zu ihm: Recht so, du guter und getreuer Knecht! Über weniges warst du getreu, über vieles will ich dich setzen: geh ein in die Freude deines Herrn!</verse>
        <verse osisID='Matt.25.24'>Es trat auch jener hinzu, der das eine Talent empfangen hatte, und sprach: Herr, ich wußte, daß du ein harter Mann bist; du erntest, wo du nicht gesät, und sammelst, wo du nicht ausgestreut hast.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.25'>Ich fürchtete mich, ging hin und verbarg dein Talent, in der Erde. Siehe, da hast du, was dein ist!</verse>
        <verse osisID='Matt.25.26'>Da erwiderte ihm sein Herr: Du böser und fauler Knecht! Du wußtest, daß ich ernte, wo ich nicht gesät, und sammle, wo ich nicht ausgestreut habe!</verse>
        <verse osisID='Matt.25.27'>Du hättest daher mein Geld anlegen sollen bei den Bankleuten, und ich wäre gekommen und hätte das Meine mit Zinsen abheben können.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.28'>Darum nehmt ihm das Talent und gebt es dem, der die zehn Talente hat!</verse>
        <verse osisID='Matt.25.29'>Denn jedem, der hat, wird gegeben, und er wird in Überfluß haben; wer aber nicht hat, dem wird auch das, was er hat, genommen werden.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.30'>Den unnützen Knecht aber werft hinaus in die Finsternis draußen; dort wird Heulen sein und Zähneknirschen.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.31'>Wenn aber der Menschensohn kommen wird in seiner Herrlichkeit und alle Engel mit ihm. dann wird er sich auf den Thron seiner Herrlichkeit setzen,</verse>
        <verse osisID='Matt.25.32'>und es werden sich versammeln vor ihm alle Völker, und er wird sie voneinander scheiden, wie der Hirt die Schafe von den Böcken scheidet.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.33'>Die Schafe wird er zu seiner Rechten stellen, die Böcke zu seiner Linken.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.34'>Dann wird der König denen zu seiner Rechten sagen: Kommt, ihr Gesegneten meines Vaters! Nehmt in Besitz das Reich, das euch bereitet ist seit Grundlegung der Welt!</verse>
        <verse osisID='Matt.25.35'>Denn ich war hungrig, und ihr habt mich gespeist; ich war durstig, und ihr habt mich getränkt; ich war fremd, und ihr habt mich beherbergt;</verse>
        <verse osisID='Matt.25.36'>ich war nackt, und ihr habt mich bekleidet; ich war krank, und ihr habt mich besucht; ich war im Gefängnis, und ihr seid zu mir gekommen.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.37'>Dann werden ihm die Gerechten entgegnen: Herr, wann haben wir dich hungrig gesehen und dich gespeist oder durstig und dich getränkt?</verse>
        <verse osisID='Matt.25.38'>Wann haben wir dich als Fremdling gesehen und dich beherbergt oder nackt und dich bekleidet?</verse>
        <verse osisID='Matt.25.39'>Wann haben wir dich krank gesehen oder im Gefängnis und sind zu dir gekommen?</verse>
        <verse osisID='Matt.25.40'>Und der König wird ihnen antworten: Wahrlich, ich sage euch: Was ihr getan habt einem von diesen meinen geringsten Brüdern, habt ihr mir getan.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.41'>Dann wird er auch zu denen zur Linken sprechen: Weichet von mir, ihr Verfluchten, in das ewige Feuer, das dem Teufel bereitet ist und seinen Engeln.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.42'>Denn ich war hungrig, und ihr habt mich nicht gespeist; ich war durstig, und ihr habt mich nicht getränkt;</verse>
        <verse osisID='Matt.25.43'>ich war fremd, und ihr habt mich nicht beherbergt; ich war nackt, und ihr habt mich nicht bekleidet; ich war krank und im Gefängnis, und ihr habt mich nicht besucht.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.44'>Dann werden ihm auch diese entgegnen: Herr, wann haben wir dich hungrig oder durstig oder als Fremdling oder nackt oder krank oder im Gefängnis gesehen und haben dir nicht gedient?</verse>
        <verse osisID='Matt.25.45'>Dann wird er ihnen antworten: Wahrlich, ich sage euch, was ihr nicht getan habt einem dieser Geringsten, habt ihr auch mir nicht getan.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.46'>Und diese werden hingehen in "ewige Pein", die Gerechten aber in "ewiges Leben" (Dan 12,2)."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.26'>
        <verse osisID='Matt.26.1'>Nachdem Jesus alle diese Reden beendet hatte, sprach er zu seinen ungern:</verse>
        <verse osisID='Matt.26.2'>"Ihr wißt, nach zwei Tagen wird das Pascha sein, und der Menschensohn wird überliefert, um gekreuzigt zu werden."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.3'>Da versammelten sich die Hohenpriester und die Ältesten des Volkes im Palast des Hohenpriesters, der Kaiphas hieß,</verse>
        <verse osisID='Matt.26.4'>und sie beschlossen, Jesus mit List zu ergreifen und zu töten.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.5'>Sie sagten: "Nur nicht am Feste, damit nicht etwa ein Aufruhr entstehe unter dem Volke."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.6'>Als Jesus in Bethanien war, im Hause Simons des Aussätzigen,</verse>
        <verse osisID='Matt.26.7'>trat zu ihm eine Frau mit einem Gefäß von Alabaster, voll kostbarem Salböls, und goß es, während er zu Tische lag, über sein Haupt.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.8'>Als die Jünger dies sahen, wurden sie unwillig und sagten: "Wozu diese Verschwendung?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.9'>Das hätte man doch teuer verkaufen und den Armen geben können!"</verse>
        <verse osisID='Matt.26.10'>Als Jesus das merkte, sprach er zu ihnen: "Warum kränkt ihr diese Frau? Ein gutes Werk tat sie an mir.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.11'>Allezeit habt ihr die Armen bei euch, mich aber habt ihr nicht allezeit.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.12'>Da sie nämlich dieses Salböl ausgoß über meinen Leib, tat sie dies zu meinem Begräbnis.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.13'>Wahrlich, ich sage euch: Wo immer dieses Evangelium verkündet wird auf der ganzen Welt, da wird auch gesagt werden, was sie getan hat, ihr zum Gedächtnis."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.14'>Da ging einer von den Zwölfen, der Judas Iskariot hieß, zu den Hohenpriestern und sagte:</verse>
        <verse osisID='Matt.26.15'>"Was wollt ihr mir geben, und ich werde ihn euch verraten?" Sie setzten für ihn dreißig Silberlinge fest.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.16'>Von da an suchte er eine Gelegenheit, ihn zu verraten.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.17'>Am ersten Tag der Ungesäuerten Brote traten die Jünger zu Jesus und fragten: "Wo willst du, daß wir für dich das Essen des Paschamahles bereiten?"</verse>
        <verse osisID='Matt.26.18'>Er sagte: "Geht in die Stadt zu dem und dem und sagt zu ihm: Der Meister läßt sagen: Meine Zeit ist nahe; bei dir will ich das Pascha halten mit meinen Jüngern."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.19'>Die Jünger taten, wie ihnen Jesus befohlen hatte, und bereiteten das Pascha.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.20'>Als es Abend geworden, ließ er sich mit den Zwölfen zu Tische nieder,</verse>
        <verse osisID='Matt.26.21'>und während sie aßen, sprach er: "Wahrlich, ich sage euch: Einer von euch wird mich verraten."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.22'>Da wurden sie sehr betrübt, und einer um den anderen fing an, ihn zu fragen: "Bin etwa ich es, Herr?"</verse>
        <verse osisID='Matt.26.23'>Er antwortete: "Der die Hand mit mir in die Schüssel eintaucht, der wird mich verraten.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.24'>Der Menschensohn geht zwar hin, wie geschrieben steht von ihm, doch wehe jenem Menschen, durch den der Menschensohn verraten wird; besser wäre es ihm, er wäre nicht geboren - jener Mensch."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.25'>Judas aber, sein Verräter, sagte: "Bin etwa ich es, Meister?" Und er sprach zu ihm: "Du hast es gesagt."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.26'>Während sie nun aßen, nahm Jesus Brot, sprach den Segen, brach es und gab es den Jüngern mit den Worten: "Nehmet hin und esset, das ist mein Leib."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.27'>Und er nahm einen Kelch, sagte Dank, gab ihnen und sprach: "Trinket alle daraus,</verse>
        <verse osisID='Matt.26.28'>denn dies ist mein Blut des Bundes, das für viele vergossen wird zur Vergebung der Sünden (2Mos 24,8).</verse>
        <verse osisID='Matt.26.29'>Ich sage euch aber: Von nun an werde ich nicht mehr trinken von dieser Frucht des Weinstocks bis zu jenem Tage, an dem ich davon neu mit euch trinke im Reiche meines Vaters."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.30'>Nach dem Lobgesang gingen sie hinaus zum Ölberg.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.31'>Da sprach Jesus zu ihnen: "Ihr werdet alle Anstoß nehmen an mir in dieser Nacht; denn es steht geschrieben: "Ich will den Hirten schlagen, und die Schafe der Herde werden zerstreut werden" (Zach 13,7).</verse>
        <verse osisID='Matt.26.32'>Nach meiner Auferweckung aber werde ich euch vorausgehen nach Galiläa."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.33'>Petrus entgegnete ihm: "Wenn auch alle Anstoß nehmen an dir, ich werde niemals Anstoß nehmen."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.34'>Jesus sprach zu ihm: "Wahrlich, ich sage dir: In dieser Nacht, ehe der Hahn kräht, wirst du mich dreimal verleugnen."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.35'>Petrus sagte zu ihm: "Und müßte ich mit dir sterben, nie und nimmer werde ich dich verleugnen." Ebenso sprachen auch alle anderen Jünger.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.36'>Darauf kam Jesus mit ihnen an ein Gehöft, Gethsemani genannt, und er sprach zu den Jüngern: "Setzt euch hier nieder, während ich dorthin gehe und bete."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.37'>Er nahm Petrus und die beiden Zebedäussöhne mit sich und begann zu zittern und zu zagen,</verse>
        <verse osisID='Matt.26.38'>und er sprach zu ihnen: "Meine Seele ist betrübt bis in den Tod: bleibt hier und wachet mit mir!"</verse>
        <verse osisID='Matt.26.39'>Er ging ein wenig weiter, fiel auf sein Angesicht, betete und sprach: "Mein Vater, wenn es möglich ist, so gehe dieser Kelch an mir vorüber; doch nicht, wie ich will, sondern wie du willst."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.40'>Und er kam zu den Jüngern, fand sie schlafend und sprach zu Petrus: "So konntet ihr nicht eine einzige Stunde wachen mit mir?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.41'>Wachet und betet, damit ihr nicht in Versuchung fallet! Der Geist ist zwar willig, das Fleisch aber ist schwach."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.42'>Wiederum, ein zweites Mal, ging er hin, betete und sprach: "Mein Vater, wenn dieser Kelch nicht vorübergehen kann, ohne daß ich ihn trinke, so geschehe dein Wille!"</verse>
        <verse osisID='Matt.26.43'>Und da er zurückkam, fand er sie wiederum schlafend; denn ihre Augen waren schwer.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.44'>Da ließ er sie, ging wieder hin und betete zum dritten Mal, indem er die gleichen Worte sprach.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.45'>Darauf trat er zu den Jüngern und sagte zu ihnen: "Ihr schlaft noch und ruht! Seht, die Stunde ist gekommen, da der Menschensohn überliefert wird in die Hände der Sünder.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.46'>Steht auf, laßt uns gehen! Seht, mein Verräter naht!"</verse>
        <verse osisID='Matt.26.47'>Während er noch redete, siehe, da kam Judas, einer von den Zwölfen, und mit ihm eine große Schar mit Schwertern und Knütteln, ausgeschickt von den Hohenpriestern und Ältesten des Volkes.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.48'>Sein Verräter hatte ihnen ein Zeichen gegeben und gesagt: "Den ich küssen werde, der ist es, den ergreifet!"</verse>
        <verse osisID='Matt.26.49'>Und sogleich trat er zu Jesus und sprach: "Sei gegrüßt, Meister!" und küßte ihn.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.50'>Jesus aber sagte zu ihm: "Freund, bist du dazu gekommen?" Da traten sie hinzu, legten Hand an Jesus und nahmen ihn fest.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.51'>Und siehe, einer von denen, die bei Jesus waren, streckte die Hand aus, zog sein Schwert, schlug nach dem Knecht des Hohenpriesters und hieb ihm das Ohr ab.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.52'>Da sagte Jesus zu ihm: "Stecke dein Schwert an seinen Platz! Denn alle, die das Schwert ergreifen, werden durch das Schwert umkommen.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.53'>Oder meinst du, ich könnte meinen Vater nicht bitten, und er würde mir nicht sogleich mehr als zwölf Legionen Engel zu Hilfe schicken?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.54'>Wie aber würden dann die Schriften erfüllt, daß es so geschehen muß?"</verse>
        <verse osisID='Matt.26.55'>In jener Stunde sagte Jesus zu den Scharen: "Wie gegen einen Rebellen seid ihr ausgezogen mit Schwertern und Knütteln, um mich zu fangen. Täglich saß ich im Tempel und lehrte, und ihr habt mich nicht ergriffen."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.56'>Dies alles aber ist geschehen, damit erfüllt würden die Schriften der Propheten. Da verließen ihn die Jünger alle und flohen.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.57'>Jene aber, die Jesus festgenommen hatten, führten ihn zu Kaiphas, dem Hohenpriester, bei dem die Schriftgelehrten und Ältesten sich versammelt hatten.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.58'>Petrus folgte ihm von ferne bis zum Hof des Hohenpriesters, ging hinein und setzte sich zu den Dienern, um zu sehen, wie es ausgehen würde.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.59'>Die Hohenpriester und der ganze Hohe Rat suchten ein falsches Zeugnis gegen Jesus, um ihn zum Tode verurteilen zu können,</verse>
        <verse osisID='Matt.26.60'>doch sie fanden nichts, obwohl viele falsche Zeugen auftraten. Zuletzt kamen zwei und sagten:</verse>
        <verse osisID='Matt.26.61'>"Dieser hat gesagt: Ich kann den Tempel Gottes abbrechen und in drei Tagen aufbauen!"</verse>
        <verse osisID='Matt.26.62'>Da stand der Hohepriester auf und sprach zu ihm: "Antwortest du nichts auf das, was diese gegen dich aussagen?"</verse>
        <verse osisID='Matt.26.63'>Jesus aber schwieg. Und der Hohepriester sagte zu ihm: "Ich beschwöre dich bei dem lebendigen Gott, daß du uns sagst, ob du der Messias bist, der Sohn Gottes!"</verse>
        <verse osisID='Matt.26.64'>Jesus sprach zu ihm: "Du hast es gesagt! Weiter aber sage ich euch: Von nun an werdet ihr den Menschensohn sehen "sitzend zur Rechten" der Kraft (Ps 110,1) und "kommend auf den Wolken des Himmels" (Dan 7,13)."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.65'>Da zerriß der Hohepriester seine Kleider und sprach: "Er hat gelästert! Was brauchen wir noch Zeugen? Seht, nun habt ihr die Lästerung gehört.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.66'>Was dünkt euch?" Sie antworteten: "Er ist schuldig des Todes!"</verse>
        <verse osisID='Matt.26.67'>Da spien sie ihm in das Gesicht und schlugen ihn; andere gaben ihm Backenstreiche und sagten:</verse>
        <verse osisID='Matt.26.68'>"Weissage uns, Messias, wer ist es, der dich geschlagen hat?"</verse>
        <verse osisID='Matt.26.69'>Petrus aber saß draußen im Hof. Da trat eine Magd zu ihm und sagte: "Auch du warst bei Jesus, dem Galiläer."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.70'>Er aber leugnete vor allen und sprach: "Ich weiß nicht, was du redest."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.71'>Als er zur Vorhalle hinausging, sah ihn eine andere Magd und sagte zu denen, die dort waren: "Dieser war bei Jesus, dem Nazoräer."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.72'>Und er leugnete abermals mit einem Schwur: "Ich kenne den Menschen nicht."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.73'>Kurz darauf traten die Umstehenden hinzu und sagten zu Petrus: "Wirklich, auch du bist einer von ihnen; denn auch deine Sprache verrät dich."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.74'>Da fing er an zu fluchen und zu schwören: "Ich kenne diesen Menschen nicht." Und sogleich krähte ein Hahn.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.75'>Petrus aber erinnerte sich des Wortes Jesu, das er gesagt hatte: "Ehe der Hahn kräht, wirst du mich dreimal verleugnen." Und er ging hinaus und weinte bitterlich.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.27'>
        <verse osisID='Matt.27.1'>Als es Morgen wurde, faßten alle Hohenpriester und Ältesten des Volkes gegen Jesus den Beschluß, ihn dem Tod zu überliefern.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.2'>Sie ließen ihn gefesselt abführen und übergaben ihn dem Statthalter Pilatus.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.3'>Da nun Judas, der ihn verraten hatte, sah, daß er verurteilt war, kam Reue über ihn, und er brachte die dreißig Silberlinge den Hohenpriestern und Ältesten zurück</verse>
        <verse osisID='Matt.27.4'>und sprach: "Ich habe gesündigt, da ich unschuldiges Blut verriet." Sie aber sagten: "Was geht das uns an? Sieh du zu!"</verse>
        <verse osisID='Matt.27.5'>Da warf er die Silberlinge in den Tempel, zog sich zurück, ging hin und erhängte sich.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.6'>Die Hohenpriester aber nahmen die Silberlinge und sprachen: "Es ist nicht erlaubt, sie in den Tempelschatz zu legen, denn es ist Blutgeld."</verse>
        <verse osisID='Matt.27.7'>Sie hielten Rat und kauften damit den Acker des Töpfers zum Begräbnis für die Fremden.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.8'>Deswegen heißt dieser Acker Blutacker bis auf den heutigen Tag.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.9'>So erfüllte sich, was gesagt worden ist durch den Propheten Jeremias: "Sie nahmen die dreißig Silberlinge, den Schätzwert für ihn, wie er von den Söhnen Israels eingeschätzt worden war,</verse>
        <verse osisID='Matt.27.10'>und gaben sie für den Acker des Töpfers, wie mir der Herr befohlen hat" (Jer 32,7-9; Zach 11,12f).</verse>
        <verse osisID='Matt.27.11'>Jesus aber stand vor dem Statthalter, und der Statthalter fragte ihn: "Bist du der König der Juden?" Jesus sprach: "Du sagst es!"</verse>
        <verse osisID='Matt.27.12'>Als er von den Hohenpriestern und Ältesten angeklagt wurde, erwiderte er nichts.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.13'>Da sagte Pilatus zu ihm: "Hörst du nicht, was sie alles gegen dich vorbringen?"</verse>
        <verse osisID='Matt.27.14'>Er aber antwortete ihm auch nicht auf ein einziges Wort, so daß der Statthalter sich sehr verwunderte.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.15'>Zum Festtag aber war es Brauch, daß der Statthalter dem Volk einen Gefangenen freigab, einen, den sie wollten.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.16'>Nun hatte man damals einen berüchtigten Gefangenen, der Barabbas hieß.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.17'>Als sie nun beisammen waren, sagte Pilatus zu ihnen: "Wen soll ich nach eurem Willen euch freigeben, den Barabbas oder Jesus, der Messias genannt wird?"</verse>
        <verse osisID='Matt.27.18'>Er wußte nämlich, daß sie ihn aus Neid überantwortet hatten.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.19'>Während er auf dem Richterstuhl saß, schickte seine Frau zu ihm und ließ sagen: "Habe nichts zu schaffen mit diesem Gerechten; denn ich habe heute seinetwegen viel im Traum gelitten!"</verse>
        <verse osisID='Matt.27.20'>Die Hohenpriester und Ältesten indes beredeten das Volk, den Barabbas freizubitten, Jesus aber töten zu lassen.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.21'>Da wandte sich der Statthalter an sie und sprach: "Wen von beiden soll ich nach eurem Willen euch freigeben?" Sie riefen: "Den Barabbas!"</verse>
        <verse osisID='Matt.27.22'>Pilatus sagte zu ihnen: "Was soll ich dann mit Jesus machen, der Messias genannt wird?"</verse>
        <verse osisID='Matt.27.23'>Da riefen alle: "Er soll gekreuzigt werden!" Er entgegnete: "Was hat er denn Böses getan?" Sie aber schrien noch mehr: "Er soll gekreuzigt werden!"</verse>
        <verse osisID='Matt.27.24'>Als Pilatus sah, daß er nichts ausrichtete, sondern der Lärm größer wurde, nahm er Wasser, wusch seine Hände vor dem Volk und sprach: "Ich bin unschuldig am Blute dieses Gerechten. Seht ihr zu!"</verse>
        <verse osisID='Matt.27.25'>Das ganze Volk aber rief als Antwort: "Sein Blut komme über uns und unsere Kinder!"</verse>
        <verse osisID='Matt.27.26'>Darauf gab er ihnen den Barabbas frei, Jesus aber ließ er geißeln und übergab ihn zur Kreuzigung.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.27'>Da brachten die Soldaten des Statthalters Jesus in das Prätorium und versammelten um ihn die ganze Kohorte.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.28'>Sie zogen ihn aus und legten ihm einen scharlachroten Mantel um,</verse>
        <verse osisID='Matt.27.29'>flochten einen Kranz aus Dornen, setzten ihn auf sein Haupt und gaben ihm ein Rohr in seine rechte Hand; das Knie vor ihm beugend, verspotteten sie ihn und sprachen: "Heil dir, König der Juden!"</verse>
        <verse osisID='Matt.27.30'>Sie spien ihn an, nahmen das Rohr und schlugen auf sein Haupt.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.31'>Nachdem sie ihn verspottet hatten, nahmen sie ihm den Mantel ab, zogen ihm seine Kleider an und führten ihn weg zur Kreuzigung.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.32'>Auf dem Wege hinaus trafen sie einen Mann von Cyrene, Simon mit Namen; diesen zwangen sie, sein Kreuz zu tragen.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.33'>Und als sie an den Ort kamen, der Golgotha, das heißt Schädelstätte, genannt wird,</verse>
        <verse osisID='Matt.27.34'>gaben sie ihm Wein, "mit Galle vermischt, zu trinken" (Ps 69,22); er kostete davon, wollte aber nicht trinken.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.35'>Nachdem sie ihn gekreuzigt hatten, verteilten sie seine Kleider, indem sie das Los warfen [, damit erfüllt würde, was gesagt ist durch den Propheten: "Sie haben meine Kleider unter sich geteilt und über mein Gewand das Los geworfen" (Ps 22,19)].</verse>
        <verse osisID='Matt.27.36'>Und sie lagerten sich und bewachten ihn dort.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.37'>Über sein Haupt setzten sie zur Angabe seiner Schuld die Aufschrift: "Das ist Jesus, der König der Juden."</verse>
        <verse osisID='Matt.27.38'>Zusammen mit ihm wurden zwei Rebellen gekreuzigt, einer zur Rechten und der andere zur Linken.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.39'>Die Vorübergehenden aber lästerten ihn, schüttelten ihre Köpfe und sagten:</verse>
        <verse osisID='Matt.27.40'>"Der du den Tempel abbrechen und in drei Tagen aufbauen willst, hilf dir selbst, wenn du der Sohn Gottes bist, und steig herab vom Kreuze!"</verse>
        <verse osisID='Matt.27.41'>Gleicherweise verspotteten ihn auch die Hohenpriester samt den Schriftgelehrten und Ältesten und sprachen:</verse>
        <verse osisID='Matt.27.42'>"Anderen hat er geholfen, sich selbst kann er nicht helfen. König von Israel ist er; er steige nun herab vom Kreuze, und wir wollen an ihn glauben.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.43'>Er hat auf Gott vertraut; der errette ihn nun, wenn er Wohlgefallen hat an ihm; er hat ja gesagt: Ich bin Gottes Sohn!"</verse>
        <verse osisID='Matt.27.44'>Dasselbe hielten ihm auch die Rebellen vor, die mit ihm gekreuzigt waren.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.45'>Von der sechsten Stunde an trat Finsternis ein über das ganze Land bis zur neunten Stunde.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.46'>Und um die neunte Stunde rief Jesus mit lauter Stimme: "Eli, Eli, lema sabachthani?", das heißt: "Mein Gott, mein Gott, warum hast du mich verlassen?" (Ps 22,2).</verse>
        <verse osisID='Matt.27.47'>Einige von denen, die dabeistanden und dies hörten, sagten: "Er ruft den Elias."</verse>
        <verse osisID='Matt.27.48'>Und sogleich lief einer von ihnen, nahm einen Schwamm, füllte ihn mit Essig, steckte ihn an ein Rohr und gab ihm zu trinken.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.49'>Die übrigen aber sagten: "Laß, wir wollen sehen, ob Elias kommt, ihm zu helfen."</verse>
        <verse osisID='Matt.27.50'>Jesus schrie nochmals mit lauter Stimme und gab seinen Geist auf.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.51'>Und siehe, der Vorhang des Tempels riß von oben bis unten entzwei, die Erde bebte, und die Felsen spalteten sich;</verse>
        <verse osisID='Matt.27.52'>die Gräber taten sich auf, und viele Leiber der Heiligen, die entschlafen waren, wurden auferweckt,</verse>
        <verse osisID='Matt.27.53'>gingen nach seiner Auferstehung aus den Gräbern, kamen in die Heilige Stadt und erschienen vielen.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.54'>Als der Hauptmann und jene, die mit ihm Jesus bewachten, das Erdbeben sahen und was alles geschah, erschraken sie sehr und sprachen: "Wahrhaftig, dieser war Gottes Sohn!"</verse>
        <verse osisID='Matt.27.55'>Es waren auch viele Frauen dort, die von weitem zusahen; sie waren Jesus von Galiläa her nachgefolgt, um ihm zu dienen.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.56'>Unter ihnen war Maria Magdalena, Maria, die Mutter des Jakobus und Joseph, und die Mutter der Söhne des Zebedäus.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.57'>Als es Abend wurde, kam ein reicher Mann aus Arimathäa, mit Namen Joseph, der auch selbst ein Jünger Jesu war,</verse>
        <verse osisID='Matt.27.58'>ging zu Pilatus und bat um den Leichnam Jesu. Da befahl Pilatus, daß er ausgeliefert werde.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.59'>Joseph nahm den Leichnam, wickelte ihn in reine Leinwand</verse>
        <verse osisID='Matt.27.60'>und legte ihn in sein neues Grab, das er im Felsen hatte aushauen lassen, wälzte einen großen Stein vor den Eingang des Grabes und ging weg.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.61'>Es waren aber auch Maria Magdalena und die andere Maria dabei und saßen dem Grab gegenüber.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.62'>Des anderen Tages nun, der auf den Rüsttag folgte, fanden sich die Hohenpriester und Pharisäer bei Pilatus ein und sprachen:</verse>
        <verse osisID='Matt.27.63'>"Herr, wir haben uns erinnert, daß jener Verführer, als er noch lebte, gesagt hat: Nach drei Tagen werde ich auferweckt.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.64'>Ordne daher an, daß das Grab bis zum dritten Tag gesichert werde, damit nicht etwa seine Jünger kommen, ihn stehlen und dem Volke sagen: Er ist von den Toten auferweckt worden. Dann wäre die letzte Verführung schlimmer als die erste."</verse>
        <verse osisID='Matt.27.65'>Pilatus sagte zu ihnen: "Ihr sollt eine Wache haben; geht und sorgt für Sicherung, wie es euch gut dünkt!"</verse>
        <verse osisID='Matt.27.66'>Sie aber gingen hin und sicherten das Grab, nachdem sie den Stein versiegelt hatten, mit einer Wache.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.28'>
        <verse osisID='Matt.28.1'>Als der Sabbat vorüber war und der Morgen des ersten Wochentages anbrach, kamen Maria Magdalena und die andere Maria, um nach dem Grab zu sehen.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.2'>Und siehe, es entstand ein großes Erdbeben; denn ein Engel des Herrn stieg vom Himmel herab, trat hinzu, wälzte den Stein weg und setzte sich darauf.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.3'>Sein Aussehen war wie ein Blitz, und sein Gewand war weiß wie Schnee.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.4'>Aus Furcht vor ihm erbebten die Wächter und waren wie tot.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.5'>Der Engel aber wandte sich zu den Frauen und sprach: "Fürchtet euch nicht! Ich weiß, ihr sucht Jesus, den Gekreuzigten.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.6'>Er ist nicht hier; denn er ist auferweckt worden, wie er gesagt hat; kommt und seht den Platz, wo er lag!</verse>
        <verse osisID='Matt.28.7'>Geht eilends hin und sagt seinen Jüngern, daß er auferweckt ist von den Toten! Seht, er geht euch voraus nach Galiläa; dort werdet ihr ihn sehen. Seht, ich habe es euch gesagt."</verse>
        <verse osisID='Matt.28.8'>Da gingen sie eilends, in Furcht und großer Freude, vom Grabe weg und liefen, um seinen Jüngern die Kunde zu bringen.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.9'>Und siehe, Jesus kam ihnen entgegen und sprach: "Seid gegrüßt!" Sie traten hinzu, umfaßten seine Füße und beteten ihn an.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.10'>Da sprach Jesus zu ihnen: "Fürchtet euch nicht! Geht hin und bringt meinen Brüdern die Botschaft, sie sollen nach Galiläa gehen; dort werden sie mich sehen."</verse>
        <verse osisID='Matt.28.11'>Während sie nun hingingen, kamen einige von den Wachen in die Stadt und berichteten den Hohenpriestern alles, was sich zugetragen hatte.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.12'>Da versammelten sie sich mit den Ältesten, hielten Rat und gaben den Soldaten viel Geld mit der Weisung:</verse>
        <verse osisID='Matt.28.13'>"Sagt: Seine Jünger sind in der Nacht gekommen und haben ihn gestohlen, während wir schliefen.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.14'>Sollte dies dem Statthalter zu Ohren kommen, so wollen wir ihn beschwichtigen und für eure Sicherheit sorgen."</verse>
        <verse osisID='Matt.28.15'>Die nahmen das Geld und taten, wie man sie angeleitet hatte. So verbreitete sich dieses Gerede unter den Juden bis auf den heutigen Tag.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.16'>Die elf Jünger aber gingen nach Galiläa auf den Berg, wohin sie Jesus beschieden hatte.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.17'>Und da sie ihn sahen, beteten sie ihn an; einige aber zweifelten.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.18'>Da trat Jesus vor sie und sprach zu ihnen: "Mir ist alle Gewalt gegeben im Himmel und auf Erden.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.19'>Geht darum hin und macht alle Völker zu Jüngern, indem ihr sie tauft auf den Namen des Vaters und des Sohnes und des Heiligen Geistes</verse>
        <verse osisID='Matt.28.20'>und sie lehrt, alles zu halten, was ich euch aufgetragen habe. Seht, ich bin mit euch alle Tage bis zum Ende der Welt."</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>