<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='pat80' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2011-01-24</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='pat80'>
        <title>Pattloch Bibel</title>
        <contributor/>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Die Bibel</subject>
        <date>2011-01-24</date>
        <description>Katholische Pattloch Bibel</description>
        <publisher>The TextFactory</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>pat80</identifier>
        <source>http://bitflow.dyndns.org/german/Bible/</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights>unbekannt</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Rom'>
      <chapter osisID='Rom.1'>
        <verse osisID='Rom.1.1'>Paulus, Knecht Christi Jesu, berufen zum Apostel, ausgesondert für das Evangelium Gottes,</verse>
        <verse osisID='Rom.1.2'>das er zuvor verheißen hat durch seine Propheten in Heiligen Schriften,</verse>
        <verse osisID='Rom.1.3'>von seinem Sohn - hervorgegangen aus Davids Geschlecht dem Fleische nach, -</verse>
        <verse osisID='Rom.1.4'>gesetzt zum Sohne Gottes in Macht dem Geist der Heiligkeit nach, zufolge der Auferstehung von den Toten - Jesus Christus, unserem Herrn,</verse>
        <verse osisID='Rom.1.5'>durch den wir Gnade empfingen und Apostelamt zur Weckung von Glaubensgehorsam unter allen Völkern für seinen Namen,</verse>
        <verse osisID='Rom.1.6'>- unter denen auch ihr seid, berufen von Jesus Christus -,</verse>
        <verse osisID='Rom.1.7'>an alle, die in Rom sind als von Gott geliebte, berufene Heilige. Gnade euch und Friede von Gott, unserem Vater, und dem Herrn Jesus Christus.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.8'>Zuallererst danke ich meinem Gott durch Jesus Christus für euch alle, weil euer Glaube gerühmt wird auf der ganzen Welt.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.9'>Ist doch Gott mein Zeuge, er, dem ich diene in meinem Geist durch das Evangelium von seinem Sohn, wie ich ohne Unterlaß an euch denke</verse>
        <verse osisID='Rom.1.10'>und allzeit bei meinen Gebeten darum flehe, es möchte mir nach Gottes Willen doch endlich einmal ein Weg sich auftun, zu euch zu kommen.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.11'>Denn es verlangt mich, euch zu sehen, um euch etwas mitzuteilen an geistlicher Gabe zu eurer Stärkung,</verse>
        <verse osisID='Rom.1.12'>das heißt, um uns mitsammen aufzurichten bei euch durch den beiderseitigen Glauben, den euren und den meinen.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.13'>Ich möchte nicht, daß ihr nicht wüßtet, Brüder, wie oft schon ich mir vornahm, zu euch zu kommen, und wie ich daran gehindert wurde bis zur Stunde; möchte ich doch auch bei euch einige Frucht gewinnen wie bei den übrigen Völkern.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.14'>Hellenen und Barbaren, Weisen und Toren bin ich verpflichtet;</verse>
        <verse osisID='Rom.1.15'>so drängt es in mir, auch euch in Rom das Evangelium zu verkünden.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.16'>Denn nicht schäme ich mich des Evangeliums; ist es doch eine Kraft Gottes zum Heil für einen jeden, der glaubt - für den Juden sowohl wie für den Hellenen.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.17'>Denn Gerechtigkeit Gottes offenbart sich in ihm, vom Glauben her, zum Glauben hin, wie geschrieben steht: "Der Gerechte wird leben aus Glauben" (Hab 2,4).</verse>
        <verse osisID='Rom.1.18'>Denn es offenbart sich Gottes Zorn vom Himmel her über alles gottlose und ungerechte Tun von Menschen, die in Ungerechtigkeit die Wahrheit niederhalten.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.19'>Ist doch das Erkennbare an Gott offenkundig vor ihnen; Gott nämlich tat es ihnen kund.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.20'>Denn das Unschaubare an ihm ist seit Erschaffung der Welt an den geschaffenen Dingen mit der Vernunft zu schauen: seine ewige Macht und sein Gottsein, so daß sie unentschuldbar sind;</verse>
        <verse osisID='Rom.1.21'>denn obwohl sie Gott erkannten, erwiesen sie ihm nicht als Gott Verehrung und Dank, sondern verfielen in ihren Gedanken auf eitlen Wahn, und verdunkelt wurde ihr einsichtsloses Herz.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.22'>Die sich brüsten, Weise zu ein, wurden zu Toren</verse>
        <verse osisID='Rom.1.23'>und vertauschten die Herrlichkeit des unvergänglichen Gottes mit der Nachbildung eines vergänglichen Menschen, fliegender, vierfüßiger und kriechender Tiere.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.24'>Darum gab sie Gott in den Gelüsten ihrer Herzen der Unlauterkeit preis, so daß geschändet wurden ihre Leiber an ihnen,</verse>
        <verse osisID='Rom.1.25'>die Gottes Wahrheit vertauschten mit der Lüge und anbetend das Geschaffene verehrten an Stelle des Schöpfers, der zu preisen ist in Ewigkeit. Amen.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.26'>Darum gab sie Gott schmählichen Begierden preis; denn ihre Frauen vertauschten den natürlichen Verkehr mit dem widernatürlichen,</verse>
        <verse osisID='Rom.1.27'>und ebenso verließen auch die Männer den natürlichen Verkehr mit der Frau und entbrannten in ihrer Gier zueinander; Männer treiben an Männern das Schandbare und empfangen den ihrer Verirrung gebührenden Lohn an sich selber.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.28'>Und wie sie es verwarfen, Gott in der Erkenntnis zu wahren, so gab Gott sie preis einem verwerflichen Sinn, so daß sie tun, was wider die Ordnung ist,</verse>
        <verse osisID='Rom.1.29'>erfüllt von aller Frevelhaftigkeit, Schlechtigkeit, [Unzucht,] Habsucht, Bosheit, voll Neid, Mord, Streit, Hinterlist, Tücke, übelredend,</verse>
        <verse osisID='Rom.1.30'>verleumderisch, gottfeindlich, überheblich, großsprecherisch, prahlsüchtig, findig im Bösen, widersetzlich gegen die Eltern,</verse>
        <verse osisID='Rom.1.31'>unverständig, unbeständig, herzlos und ohne Erbarmen.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.32'>Sie kennen gar wohl die Satzung Gottes, daß alle, die solches treiben, den Tod verdienen, doch tun sie es nicht nur selber, sondern spenden auch noch Beifall denen, die es treiben.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.2'>
        <verse osisID='Rom.2.1'>Daher bist du nicht zu entschuldigen, jedweder Mensch, wenn du richtest; denn worin du richtest über den anderen, sprichst du über dich selber das Urteil; du tust ja das gleiche, du, der Richter.</verse>
        <verse osisID='Rom.2.2'>Wir wissen aber, daß Gottes Gericht nach Wahrheit ergeht über alle, die solches treiben.</verse>
        <verse osisID='Rom.2.3'>Meinst du etwa, o Mensch, der du richtest über jene, die solches treiben, und selber es tust, du werdest entkommen dem Gerichte Gottes?</verse>
        <verse osisID='Rom.2.4'>Oder mißachtest du den Reichtum seiner Güte, Geduld und Langmut und merkst nicht, daß die Güte Gottes dich zur Umkehr lenkt?</verse>
        <verse osisID='Rom.2.5'>Bei deiner Verstocktheit aber und deinem unbekehrbaren Herzen häufst du dir Zorn an für den Tag des Zornes und der Offenbarung des Rechtsspruches Gottes,</verse>
        <verse osisID='Rom.2.6'>der "jedem vergelten wird nach seinen Werken" (Ps 62,13),</verse>
        <verse osisID='Rom.2.7'>und zwar denen, die in Beharrlichkeit des guten Wirkens nach Herrlichkeit, Ehre und Unvergänglichkeit trachten, mit ewigem Leben,</verse>
        <verse osisID='Rom.2.8'>denen aber, die sich widersetzen und der Wahrheit nicht beugen, sondern der Frevelhaftigkeit nachgehen, mit Zorn und Grimm.</verse>
        <verse osisID='Rom.2.9'>Trübsal und Bedrängnis über die Seele eines jeden Menschen, der das Böse tut, des Juden sowohl wie des Hellenen.</verse>
        <verse osisID='Rom.2.10'>Herrlichkeit aber, Ehre und Friede einem jeden, der das Gute tut, dem Juden sowohl wie dem Hellenen.</verse>
        <verse osisID='Rom.2.11'>Denn nicht gilt bei Gott: das Ansehen der Person.</verse>
        <verse osisID='Rom.2.12'>Alle nämlich, die ohne Gesetz sündigten, werden auch ohne Gesetz verlorengehen, und alle, die im Gesetz sündigten, werden durch das Gesetz gerichtet werden.</verse>
        <verse osisID='Rom.2.13'>Denn nicht die Hörer des Gesetzes sind gerecht vor Gott, sondern die das Gesetz erfüllen, sie werden als gerecht anerkannt werden.</verse>
        <verse osisID='Rom.2.14'>Wenn nämlich die Heiden, die ein Gesetz nicht haben, von Natur aus tun, was des Gesetzes ist, so sind sie, obgleich sie ein Gesetz nicht haben, sich selber Gesetz;</verse>
        <verse osisID='Rom.2.15'>sie lassen erkennen, daß des Gesetzes Werk eingeschrieben ist in ihre Herzen, wovon ihr Gewissen Zeugnis gibt und die Gedanken, die sich gegenseitig anklagen oder verteidigen, -</verse>
        <verse osisID='Rom.2.16'>an dem Tage, da Gott richten wird das Verborgene der Menschen, gemäß meinem Evangelium, durch Jesus Christus.</verse>
        <verse osisID='Rom.2.17'>Wenn du dich Jude nennst, dich auf das Gesetz versteifst und dich Gottes rühmst,</verse>
        <verse osisID='Rom.2.18'>seinen Willen kennst und, vom Gesetze belehrt, zu erforschen weißt, worauf es ankommt,</verse>
        <verse osisID='Rom.2.19'>wenn du dir zutraust, ein Führer zu sein für Blinde, ein Licht für die im Finstern,</verse>
        <verse osisID='Rom.2.20'>ein Erzieher von Unverständigen, ein Lehrer von Unmündigen, einer, der die Verkörperung der Erkenntnis und Wahrheit besitzt im Gesetz:</verse>
        <verse osisID='Rom.2.21'>Du belehrst den andern, dich selber belehrst du nicht? Du predigst, man dürfe nicht stehlen, und stiehlst?</verse>
        <verse osisID='Rom.2.22'>Du sagst, man dürfe nicht ehebrechen, und brichst die Ehe? Du verabscheust die Götzen und begehst Tempelraub?</verse>
        <verse osisID='Rom.2.23'>Du rühmst dich des Gesetzes, entehrst aber Gott durch Übertreten des Gesetzes?</verse>
        <verse osisID='Rom.2.24'>Denn "der Name Gottes wird eurethalben gelästert unter den Heiden", wie geschrieben steht (Is 52,5).</verse>
        <verse osisID='Rom.2.25'>Denn die Beschneidung ist zwar von Wert, wenn du nach dem Gesetze lebst; bist du aber ein Übertreter des Gesetzes, so ist deine Beschneidung zum Unbeschnittensein geworden.</verse>
        <verse osisID='Rom.2.26'>Wenn nun der Unbeschnittene die Forderung des Gesetzes erfüllt, wird ihm da sein Unbeschnittensein nicht für Beschneidung angerechnet werden?</verse>
        <verse osisID='Rom.2.27'>Und es wird der von Natur Unbeschnittene, der das Gesetz erfüllt, dich richten, der du samt Buchstabe und Beschneidung ein Übertreter des Gesetzes bist.</verse>
        <verse osisID='Rom.2.28'>Denn nicht der ist Jude, der es nach außen ist, und nicht das ist Beschneidung, die nach außen am Fleische ist,</verse>
        <verse osisID='Rom.2.29'>sondern der ist Jude, der es im Innern ist, und Beschneidung ist die des Herzens, dem Geiste und nicht dem Buchstaben nach. Eines solchen Anerkennung kommt nicht von Menschen, sondern von Gott.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.3'>
        <verse osisID='Rom.3.1'>Was hat nun der Jude voraus? Oder was nützt die Beschneidung?</verse>
        <verse osisID='Rom.3.2'>Viel in jeder Hinsicht. Fürs erste nämlich: sie wurden mit den Worten Gottes betraut.</verse>
        <verse osisID='Rom.3.3'>Denn was ist es? Wenn einige von ihnen treulos wurden, wird deren Untreue die Treue Gottes zunichte machen?</verse>
        <verse osisID='Rom.3.4'>Keineswegs! Sondern Gott soll als wahrhaft sich erweisen, "jeder Mensch aber als trügerisch" (Ps 116,11), wie geschrieben steht: "Daß du als gerecht befunden werdest in deinen Worten und siegest, wenn man mit dir rechtet" (Ps 51,6).</verse>
        <verse osisID='Rom.3.5'>Wenn nun aber unser Ungerechtsein die Gerechtigkeit Gottes ins Licht treten läßt, was sollen wir sagen? Ist Gott nicht ungerecht, wenn er Strafe verhängt? Ich rede nach menschlicher Weise.</verse>
        <verse osisID='Rom.3.6'>Keineswegs! Wie könnte Gott die Welt sonst richten?</verse>
        <verse osisID='Rom.3.7'>Wenn aber die Wahrheit Gottes durch meine Unzuverlässigkeit erst recht zutage tritt zu seiner Verherrlichung, was werde ich noch als Sünder gerichtet?</verse>
        <verse osisID='Rom.3.8'>Und sollen wir nicht - wie uns verleumderisch nachgesagt und von gewissen Leuten in den Mund gelegt wird - das Böse tun, damit das Gute komme? Über solche ergeht ein gerechtes Gericht!</verse>
        <verse osisID='Rom.3.9'>Was also? Haben wir einen Vorzug? Nicht ohne weiteres! Denn eben haben wir Klage geführt, daß Juden wie Hellenen allesamt unter Sünde stehen,</verse>
        <verse osisID='Rom.3.10'>wie geschrieben steht: "Keiner ist gerecht, auch nicht einer;</verse>
        <verse osisID='Rom.3.11'>keiner ist verständig, keiner, der nach Gott sucht.</verse>
        <verse osisID='Rom.3.12'>Alle fielen sie ab, sind alle mitsammen verkommen; keiner ist, der Gutes tut, auch nicht einer" (Ps 14,1-3).</verse>
        <verse osisID='Rom.3.13'>"Ein offenes Grab ist ihre Kehle, mit ihren Zungen üben sie Trug" (Ps 5,10), "Natterngift ist unter ihren Lippen" (Ps 140,4).</verse>
        <verse osisID='Rom.3.14'>"Ihr Mund ist voll von Fluch und Bitterkeit" (Ps 10,7).</verse>
        <verse osisID='Rom.3.15'>"Schnell sind ihre Füße zum Blutvergießen,</verse>
        <verse osisID='Rom.3.16'>Verderben und Unheil ist auf ihren Wegen,</verse>
        <verse osisID='Rom.3.17'>und den Weg des Friedens kannten sie nicht" (Is 59,7f).</verse>
        <verse osisID='Rom.3.18'>"Nichts von Furcht Gottes ist ihnen vor Augen" (Ps 36,2).</verse>
        <verse osisID='Rom.3.19'>Nun wissen wir doch, daß alles, was das Gesetz sagt, es denen sagt, die unter dem Gesetze sind, damit jeder Mund gestopft und die ganze Welt schuldig werde vor Gott.</verse>
        <verse osisID='Rom.3.20'>Denn aus Werken des Gesetzes wird "niemand gerecht werden vor ihm" (Ps 143,2); durch das Gesetz kommt ja die Erkenntnis der Sünde.</verse>
        <verse osisID='Rom.3.21'>Jetzt aber ist ohne Zutun des Gesetzes Gerechtigkeit Gottes offenbar geworden, bezeugt vom Gesetz und den Propheten,</verse>
        <verse osisID='Rom.3.22'>Gerechtigkeit Gottes durch den Glauben an Jesus Christus für alle [und über alle], die [an ihn] glauben. Es ist ja kein Unterschied;</verse>
        <verse osisID='Rom.3.23'>denn alle haben gesündigt und ermangeln der Herrlichkeit Gottes.</verse>
        <verse osisID='Rom.3.24'>Gerechtigkeit empfangen sie als Geschenk durch seine Gnade, aufgrund der Erlösung in Christus Jesus,</verse>
        <verse osisID='Rom.3.25'>den Gott darbot als Sühnopfer, durch Glauben, in seinem Blut, zum Erweis seiner Gerechtigkeit - da er die früher geschehenen Sünden hatte hingehen lassen</verse>
        <verse osisID='Rom.3.26'>in der Zeit der Geduld Gottes - zum Erweis seiner Gerechtigkeit nunmehr in dieser Zeit, auf daß er selber gerecht sei und gerecht mache den aus dem Glauben Jesu.</verse>
        <verse osisID='Rom.3.27'>Wo also ist [dein] Rühmen? Es ist ausgeschlossen! Aufgrund welchen Gesetzes? Durch das der Werke? Nein, sondern durch das Gesetz des Glaubens.</verse>
        <verse osisID='Rom.3.28'>Denn wir sind der Überzeugung, daß der Mensch durch Glauben gerecht werde, ohne Zutun von Werken des Gesetzes.</verse>
        <verse osisID='Rom.3.29'>Oder ist Gott nur der Gott der Juden? Nicht auch der Heiden? Ja, auch der Heiden;</verse>
        <verse osisID='Rom.3.30'>denn es gibt doch nur einen einzigen Gott, ihn, der die Beschnittenen gerecht machen wird aus Glauben und die Unbeschnittenen durch Glauben.</verse>
        <verse osisID='Rom.3.31'>Machen wir nun das Gesetz zunichte durch den Glauben? Keineswegs! Wir bringen es vielmehr zur Geltung.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.4'>
        <verse osisID='Rom.4.1'>Was ist nun zu sagen von Abraham, unserem leiblichen Stammvater?</verse>
        <verse osisID='Rom.4.2'>Ist nämlich Abraham durch Werke ein Gerechter geworden, so hat er Ruhm, aber nicht vor Gott.</verse>
        <verse osisID='Rom.4.3'>Denn was sagt die Schrift? "Abraham glaubte Gott, und es wurde ihm angerechnet zur Gerechtigkeit" (1Mos 15,6).</verse>
        <verse osisID='Rom.4.4'>Dem aber, der Werke tut, wird der Lohn nicht angerechnet nach Gnade, sondern nach Schuldigkeit;</verse>
        <verse osisID='Rom.4.5'>dem jedoch, der nicht Werke tut, sondern an den glaubt, der den Sünder gerecht macht, wird sein Glaube [nach dem Ratschluß der Gnade Gottes] angerechnet zur Gerechtigkeit.</verse>
        <verse osisID='Rom.4.6'>So preist auch David den Menschen selig, dem Gott Gerechtigkeit zuerkennt ohne Werke:</verse>
        <verse osisID='Rom.4.7'>"Selig, deren Missetaten vergeben und deren Sünden zugedeckt wurden.</verse>
        <verse osisID='Rom.4.8'>Selig der Mann, dem nicht anrechnet der Herr die Sünde" (Ps 32,1f).</verse>
        <verse osisID='Rom.4.9'>Diese Seligpreisung nun, gilt sie für den Beschnittenen oder auch für den Unbeschnittenen? Wir sagen ja: "Es wurde dem Abraham der Glaube angerechnet zur Gerechtigkeit."</verse>
        <verse osisID='Rom.4.10'>Wie nun wurde er ihm angerechnet? Da er beschnitten war oder unbeschnitten? Nicht, da er beschnitten, sondern da er unbeschnitten war!</verse>
        <verse osisID='Rom.4.11'>Und das "Zeichen der Beschneidung" (1Mos 17,10) empfing er als Siegel der Gerechtigkeit des Glaubens, den er schon hatte, da er noch unbeschnitten war. So sollte er der Vater sein für alle, die als Unbeschnittene glauben, damit auch ihnen zuerkannt werde die Gerechtigkeit,</verse>
        <verse osisID='Rom.4.12'>und Vater für die Beschnittenen, und zwar für jene, die nicht nur beschnitten sind, sondern auch wandeln in den Fußstapfen des Glaubens, wie ihn unser Vater Abraham schon hatte, da er noch nicht beschnitten war.</verse>
        <verse osisID='Rom.4.13'>Denn nicht aufgrund des Gesetzes wurde dem Abraham oder seiner Nachkommenschaft die Verheißung zuteil, daß er der Erbe der Welt sein werde, sondern aufgrund der Glaubensgerechtigkeit.</verse>
        <verse osisID='Rom.4.14'>Wären nämlich die aus dem Gesetze Erben, wäre der Glaube wertlos und die Verheißung hinfällig geworden.</verse>
        <verse osisID='Rom.4.15'>Das Gesetz wirkt ja Strafe; wo aber kein Gesetz, da auch keine Übertretung.</verse>
        <verse osisID='Rom.4.16'>Daher "aus Glauben" und somit "nach Gnade", damit die Verheißung gültig sei für alle Nachkommen, nicht nur für die vom Gesetz, sondern auch für die vom Glauben Abrahams, der unser aller Vater ist,</verse>
        <verse osisID='Rom.4.17'>wie geschrieben ist: "Zum Vater vieler Völker habe ich dich gesetzt" (1Mos 17,5) - vor Gott, an den er glaubte als an den, der die Toten lebendig macht und das Nichtseiende ins Dasein ruft.</verse>
        <verse osisID='Rom.4.18'>Gegen alle Hoffnung hat er voll Hoffnung geglaubt, daß er sein werde "Vater vieler Völker", dem Worte gemäß: "So wird sein deine Nachkommenschaft" (1Mos 15,5).</verse>
        <verse osisID='Rom.4.19'>Und ohne schwach zu werden im Glauben, bedachte er, der nahezu Hundertjährige, seinen schon erstorbenen Leib und den erstorbenen Schoß der Sara.</verse>
        <verse osisID='Rom.4.20'>Er zweifelte nicht ungläubig an der Verheißung Gottes, sondern wurde stark im Glauben, gab Gott die Ehre</verse>
        <verse osisID='Rom.4.21'>und war voll überzeugt, daß er mächtig sei, auch zu verwirklichen, was er verheißen hatte.</verse>
        <verse osisID='Rom.4.22'>Und deshalb "wurde es ihm angerechnet zur Gerechtigkeit" (1Mos 15,6).</verse>
        <verse osisID='Rom.4.23'>Doch nicht nur seinetwegen wurde geschrieben, daß "es ihm [zur Gerechtigkeit] angerechnet wurde",</verse>
        <verse osisID='Rom.4.24'>sondern auch unsertwegen, denen es angerechnet wird, wenn wir glauben an den, der Jesus [Christus], unseren Herrn, auferweckt hat von den Toten,</verse>
        <verse osisID='Rom.4.25'>ihn, der "hingegeben wurde unserer Sünden wegen" (Is 53,4) und auferweckt unserer Gerechtwerdung wegen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.5'>
        <verse osisID='Rom.5.1'>Gerecht geworden also aus dem Glauben, haben wir Frieden zu Gott hin durch unseren Herrn Jesus Christus,</verse>
        <verse osisID='Rom.5.2'>durch den wir auch den Zugang erhielten im Glauben zu dieser Gnade, in der wir stehen, und froher Stimmung sind wir im Besitz der Hoffnung auf die Herrlichkeit [der Kinder] Gottes.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.3'>Doch nicht allein dies, sondern froher Stimmung sind wir auch in den Drangsalen, da wir wissen, daß die Drangsal Geduld wirkt,</verse>
        <verse osisID='Rom.5.4'>die Geduld Bewährung, die Bewährung aber Hoffnung.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.5'>Die Hoffnung aber läßt nicht zuschanden werden; denn die Liebe Gottes ist ausgegossen in unseren Herzen durch den Heiligen Geist, der uns gegeben wurde.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.6'>Ist doch Christus für uns Gottlose gestorben zu einer Zeit, da wir noch elend waren.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.7'>Denn schwerlich wird einer für einen Gerechten sterben; für den Guten zu sterben, dürfte vielleicht einer auf sich nehmen,</verse>
        <verse osisID='Rom.5.8'>Gott aber erweist seine Liebe zu uns darin, daß Christus für uns starb, als wir noch Sünder waren.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.9'>Viel eher also werden wir nun, da wir Gerechte wurden durch sein Blut, gerettet werden durch ihn vor dem Zorn.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.10'>Denn wurden wir schon als Feinde versöhnt mit Gott durch den Tod seines Sohnes, werden wir um vieles mehr als Versöhnte Rettung finden in seinem Leben.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.11'>Nicht nur das, sondern frohe Stimmung bekunden wir in Gott durch unseren Herrn Jesus Christus, durch den wir nun die Versöhnung erlangt haben.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.12'>Wie daher durch einen einzigen Menschen die Sünde in die Welt eintrat und durch die Sünde der Tod, und so auf alle Menschen der Tod überging, weil alle sündigten -</verse>
        <verse osisID='Rom.5.13'>denn bis zum Gesetz war Sünde in der Welt; Sünde aber wird nicht angerechnet, wo kein Gesetz ist;</verse>
        <verse osisID='Rom.5.14'>und doch herrschte der Tod von Adam bis Moses auch über jene, die nicht sündigten in der Art der Übertretung Adams, der ein Gegenbild ist des Kommenden.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.15'>Doch nicht wie beim Sündenfall ist es auch bei der Begnadung. Denn wenn durch die Sünde des einen die vielen starben, so strömte viel reicher die Gnade Gottes und die Gabe in der Gnade des einen Menschen Jesus Christus über auf die vielen.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.16'>Auch ist es mit der Gabe nicht so, als käme sie nur durch einen einzigen Sünder; denn das Gericht führte von einem einzigen Vergehen zur Verurteilung, die Begnadung aber von vielen Vergehen zur Gerechtwerdung.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.17'>Denn wenn durch die Sünde eines einzigen der Tod zum Herrschen kam durch den einen, werden um vieles mehr jene, die die Fülle der Gnade und der Gabe der Gerechtigkeit empfangen, im Leben herrschen durch den einen, Jesus Christus.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.18'>Somit also: Wie es durch die Fehltat des einen Menschen für alle Menschen zur Verurteilung kam, so auch durch die Rechttat des einen für alle Menschen zu Gerechtwerdung und Leben.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.19'>Wie nämlich durch den Ungehorsam des einen Menschen zu Sündern gemacht wurden die vielen, so werden auch durch den Gehorsam des einen zu Gerechten gemacht werden die vielen.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.20'>Das Gesetz aber kam nebenher dazu, damit die Übertretung sich mehre. Wo aber die Sünde sich mehrte, da strömte über die Gnade,</verse>
        <verse osisID='Rom.5.21'>damit, wie die Sünde herrschte durch den Tod, so auch die Gnade herrsche durch die Gerechtigkeit zu ewigem Leben durch Jesus Christus, unseren Herrn.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.6'>
        <verse osisID='Rom.6.1'>Was sollen wir nun sagen? Sollen wir bei der Sünde verbleiben, daß die Gnade sich mehre?</verse>
        <verse osisID='Rom.6.2'>Das sei ferne! Die wir starben der Sünde, wie sollen wir noch leben in ihr?</verse>
        <verse osisID='Rom.6.3'>Oder wißt ihr nicht, daß wir alle, die wir getauft wurden auf Jesus Christus, auf seinen Tod getauft wurden?</verse>
        <verse osisID='Rom.6.4'>Mitbegraben wurden wir also mit ihm durch die Taufe auf seinen Tod, damit, wie Christus auferweckt wurde von den Toten durch die Herrlichkeit des Vaters, so auch wir im Neusein des Lebens wandeln.</verse>
        <verse osisID='Rom.6.5'>Sind wir nämlich miteinbezogen worden in die Gestalt seines Todes, werden wir gewiß es auch sein in die Gestalt der Auferstehung,</verse>
        <verse osisID='Rom.6.6'>wobei wir dies erkennen, daß der alte Mensch in uns mitgekreuzigt wurde, damit der Leib der Sünde abgetan werde und wir nicht mehr Sklaven seien der Sünde.</verse>
        <verse osisID='Rom.6.7'>Denn wer starb, der ist gelöst von der Bindung an die Sünde.</verse>
        <verse osisID='Rom.6.8'>Wenn wir aber starben mit Christus, so glauben wir, daß wir auch leben werden mit ihm.</verse>
        <verse osisID='Rom.6.9'>Wir wissen ja, daß Christus, auferweckt von den Toten, nicht mehr stirbt; der Tod ist nicht mehr Herr über ihn.</verse>
        <verse osisID='Rom.6.10'>Denn was er starb, das starb er der Sünde ein für allemal, was er lebt, lebt er Gott.</verse>
        <verse osisID='Rom.6.11'>So erachtet auch ihr euch als solche, die tot sind der Sünde, doch lebend für Gott in Christus Jesus [unserem Herrn].</verse>
        <verse osisID='Rom.6.12'>Es herrsche darum nicht die Sünde in eurem sterblichen Leib, um euch hörig zu machen seinen Gelüsten;</verse>
        <verse osisID='Rom.6.13'>und gebt eure Glieder nicht der Sünde hin als Werkzeuge der Ungerechtigkeit, sondern gebt euch Gott hin als solche, die aus Toten Lebende wurden, und eure Glieder als Werkzeuge der Gerechtigkeit für Gott!</verse>
        <verse osisID='Rom.6.14'>Denn die Sünde wird nicht Herrin sein über euch; ihr seid ja nicht unter Gesetz, sondern unter Gnade.</verse>
        <verse osisID='Rom.6.15'>Was also? Sollen wir sündigen, weil wir nicht unter Gesetz sind, sondern unter Gnade? Das sei ferne!</verse>
        <verse osisID='Rom.6.16'>Wißt ihr nicht: Wenn ihr euch einem übergebt als Sklaven zum Gehorsam, so seid ihr Sklaven dessen, dem ihr euch hörig macht, sei es der Sünde zum Tode, sei es des Gehorsames zur Gerechtigkeit.</verse>
        <verse osisID='Rom.6.17'>Dank aber Gott! Ihr waret Sklaven der Sünde, wurdet aber gehorsam von Herzen auf das Grundbekenntnis der Lehre hin, auf das hin ihr übereignet wurdet:</verse>
        <verse osisID='Rom.6.18'>befreit von der Bindung an die Sünde, wurdet ihr dienstbar gemacht der Gerechtigkeit.</verse>
        <verse osisID='Rom.6.19'>Nach Menschenweise rede ich, um der Schwäche eures Fleisches willen. Wie ihr nämlich eure Glieder dem Dienst der Unlauterkeit und Zuchtlosigkeit hingegeben habt zur Zuchtlosigkeit, so gebt nunmehr eure Glieder dem Dienst der Gerechtigkeit hin zur Heiligung!</verse>
        <verse osisID='Rom.6.20'>Als ihr nämlich Sklaven der Sünde waret, da waret ihr frei gegenüber der Gerechtigkeit.</verse>
        <verse osisID='Rom.6.21'>Doch welchen Gewinn hattet ihr damals von den Dingen, deren ihr jetzt euch schämt? Denn das Ende von ihnen ist der Tod.</verse>
        <verse osisID='Rom.6.22'>Frei gemacht aber nunmehr von der Bindung an die Sünde und dienstbar gemacht für Gott, habt ihr euren Gewinn zur Heiligung, als die Vollendung aber ewiges Leben.</verse>
        <verse osisID='Rom.6.23'>Denn der Sünde Sold ist der Tod; die Gnadengabe Gottes aber ist ewiges Leben in Christus Jesus, unserem Herrn.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.7'>
        <verse osisID='Rom.7.1'>Oder wißt ihr nicht, Brüder - ich rede zu denen, die das Gesetz kennen -, daß das Gesetz Herr ist über den Menschen für die Zeit, da er lebt?</verse>
        <verse osisID='Rom.7.2'>Denn die mit einem Mann verheiratete Frau ist an den lebenden Mann gebunden durch Gesetz; stirbt aber der Mann, ist sie dem Gesetz des Mannes enthoben.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.3'>Sie wird also zu Lebzeiten des Mannes als Ehebrecherin gelten, wenn sie einem andern zu eigen wird; stirbt aber der Mann, ist sie frei vom Gesetz, so daß sie nicht Ehebrecherin ist, wenn sie einem andern zu eigen wird.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.4'>So seid auch ihr, meine Brüder, tot geworden dem Gesetz durch den Leib Christi, um zu eigen zu werden einem andern, dem von den Toten Erweckten, damit wir Frucht bringen für Gott.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.5'>Als wir nämlich im Fleische lebten, wirkten die Gelüste der Sünden, geweckt durch das Gesetz, in unseren Gliedern, daß wir Frucht brachten für den Tod.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.6'>Jetzt aber sind wir enthoben dem Gesetz, da wir dem starben, worin wir festgehalten waren, so daß wir dienen in der neuen Weise des Geistes, und nicht in der alten des Buchstabens.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.7'>Was sollen wir nun sagen? Ist das Gesetz Sünde? Keineswegs! Doch die Sünde hätte ich nicht kennengelernt, wenn nicht durch das Gesetz; denn von der Begierde hätte ich nichts gewußt, wenn das Gesetz nicht sagte: "Du sollst nicht begehren!"</verse>
        <verse osisID='Rom.7.8'>Nachdem aber die Sünde einen Antrieb erhalten hatte durch das Gebot, weckte sie in mir jedwedes Begehren; denn ohne Hinzukommen des Gesetzes ist die Sünde tot.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.9'>Ich lebte einst fern vom Gesetz; als jedoch das Gebot kam, lebte die Sünde auf,</verse>
        <verse osisID='Rom.7.10'>ich aber starb, und es gereichte mir gerade das Gebot, das zum Leben dienen sollte, zum Tode.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.11'>Denn nachdem die Sünde Antrieb erhalten hatte durch das Gebot, betrog sie mich und tötete mich durch dieses.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.12'>So ist also das Gesetz heilig, und das Gebot ist heilig und gerecht und gut.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.13'>Brachte nun das Gute mir den Tod? Mitnichten! Sondern, damit die Sünde als Sünde sichtbar werde, brachte sie mir durch das Gute den Tod, damit über alle Maßen sündhaft werde die Sünde durch das Gebot.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.14'>Denn wir wissen, das Gesetz ist geistig, ich aber bin von Fleisch, verkauft unter die Sünde.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.15'>Denn was ich vollbringe, verstehe ich nicht; denn nicht das [Gute], das ich will, tue ich; sondern, was ich hasse [, das Böse], das tue ich.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.16'>Wenn ich aber das tue, was ich nicht will, stimme ich dem Gesetze zu, daß es gut ist.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.17'>Dann aber vollbringe nicht mehr ich es, sondern die in mir wohnende Sünde.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.18'>Ich weiß ja, daß in mir, das heißt in meinem Fleisch, nichts Gutes wohnt; denn das Wollen liegt bei mir, das Vollbringen des Guten aber nicht.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.19'>Denn nicht das Gute, das ich will, tue ich; sondern, was ich nicht will, das Böse, das vollbringe ich.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.20'>Wenn ich aber das, was ich nicht will, tue, so vollbringe nicht mehr ich es, sondern die in mir wohnende Sünde.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.21'>Ich finde als das Gesetz, daß mir, der ich das Gute tun will, das Böse bereitliegt.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.22'>Denn ich freue mich dem inneren Menschen nach am Gesetze Gottes.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.23'>Doch ich sehe ein Gesetz von anderer Art in meinen Gliedern, das dem Gesetz meiner Vernunft widerstreitet und mich gefangennimmt durch das Gesetz der Sünde, das in meinen Gliedern ist.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.24'>Ich unglücklicher Mensch! Wer wird mich befreien aus diesem Leib des Todes?</verse>
        <verse osisID='Rom.7.25'>Dank sei Gott: durch Jesus Christus unseren Herrn! So diene ich also, auf mich allein gestellt, mit der Vernunft dem Gesetze Gottes, mit dem Fleische aber dem Gesetz der Sünde.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.8'>
        <verse osisID='Rom.8.1'>Nichts jedoch gereicht nunmehr denen zur Verdammnis, die in Christus Jesus sind [und nicht nach dem Fleische wandeln].</verse>
        <verse osisID='Rom.8.2'>Denn das Gesetz des Geistes des Lebens machte dich in Christus Jesus frei vom Gesetz der Sünde und des Todes.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.3'>Was nämlich unmöglich war dem Gesetz, da es schwach war durch das Fleisch: Gott sandte seinen Sohn in der Gestalt des sündigen Fleisches und um der Sünde. willen und hat Gericht gehalten über die Sünde am Fleische,</verse>
        <verse osisID='Rom.8.4'>damit erfüllt würde die Forderung des Gesetzes in uns, die wir nicht nach dem Fleische wandeln, sondern nach dem Geiste.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.5'>Denn die nach Art des Fleisches sind, trachten nach dem, was des Fleisches ist, die aber nach Art des Geistes sind, nach dem, was des Geistes ist.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.6'>Das Trachten des Fleisches ist Tod, das Trachten des Geistes aber Leben und Friede.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.7'>Das Trachten des Fleisches ist feindlich gegen Gott; denn es unterwirft sich nicht dem Gesetze Gottes und kann es auch nicht.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.8'>Die im Fleische sind, können Gott nicht gefallen.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.9'>Ihr aber seid nicht im Fleische, sondern im Geiste, wenn anders der Geist Gottes in euch wohnt. Hat aber einer den Geist Christi nicht, so gehört er nicht zu ihm.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.10'>Ist dagegen Christus in euch, so ist der Leib zwar tot, der Sünde wegen, der Geist aber ist Leben, der Gerechtigkeit wegen.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.11'>Wohnt aber der Geist dessen in euch, der Jesus von den Toten erweckte, so wird er, der Christus Jesus von den Toten erweckte, auch eure sterblichen Leiber lebendig machen durch seinen in euch wohnenden Geist.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.12'>Demnach also, Brüder, sind wir nicht verpflichtet dem Fleische, um nach dem Fleische zu leben;</verse>
        <verse osisID='Rom.8.13'>denn wenn ihr nach dem Fleische lebt, werdet ihr sterben; wenn ihr aber durch den Geist das Tun des Fleisches zum Sterben bringt, werdet ihr leben.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.14'>Denn, die vom Geiste Gottes geleitet werden, die sind Söhne Gottes.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.15'>Ihr habt ja nicht den Geist des Knechtseins empfangen, um euch von neuem zu fürchten, sondern den Geist des Kindseins, in dem wir rufen: Abba, Vater!</verse>
        <verse osisID='Rom.8.16'>Eben dieser Geist bezeugt es unserem Geist, daß wir Kinder Gottes sind.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.17'>Sind wir aber Kinder, dann auch Erben, Erben Gottes und Miterben Christi, sofern wir mit ihm leiden, um mit ihm auch verherrlicht zu werden.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.18'>Ich bin ja überzeugt, daß die Leiden dieser Zeit nicht zu vergleichen sind mit der Herrlichkeit, die sich offenbaren soll an uns.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.19'>Denn das Harren der Schöpfung ist ein Warten auf die Offenbarung der Söhne Gottes.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.20'>Der Nichtigkeit ist ja die Schöpfung unterworfen - nicht aus sich heraus, sondern nach dem Willen dessen, der sie unterwarf, zugleich mit der Hoffnung,</verse>
        <verse osisID='Rom.8.21'>daß auch sie, die Schöpfung, von der Knechtung an die Vergänglichkeit befreit wird zur Freiheit der Herrlichkeit der Kinder Gottes.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.22'>Denn wir wissen, daß bis zur Stunde die gesamte Schöpfung mit in Seufzen und Wehen liegt;</verse>
        <verse osisID='Rom.8.23'>doch nicht nur sie, sondern auch wir selbst, die wir die Erstlingsgabe des Geistes besitzen, ja wir selbst seufzen in uns im Warten auf die Kindschaft, auf die Erlösung unseres Leibes.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.24'>Denn auf Hoffnung hin wurden wir gerettet; Hoffnung aber, die schon geschaut wird, ist nicht Hoffnung; denn was einer schaut, was soll er da noch hoffen?</verse>
        <verse osisID='Rom.8.25'>Hoffen wir aber auf das, was wir nicht schauen, so warten wir in Geduld.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.26'>Ebenso auch nimmt der Geist sich unserer Schwachheit an; denn um was wir beten sollen, wie es sich gebührt, das wissen wir nicht; doch der Geist selbst tritt für uns ein mit unaussprechlichen Seufzern.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.27'>Der die Herzen erforscht, weiß um das Anliegen des Geistes; denn er tritt im Sinne Gottes ein für die Heiligen.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.28'>Wir wissen, daß denen, die Gott lieben, alles mitwirkt zum Guten, denen, die nach seinem Ratschluß berufen sind.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.29'>Denn die er im voraus erkannte, die bestimmte er auch im voraus zur Teilhabe an der Bildgestalt seines Sohnes, auf daß er Erstgeborener sei unter vielen Brüdern;</verse>
        <verse osisID='Rom.8.30'>die er aber vorherbestimmte, die rief er auch, und die er rief, die machte er auch gerecht; die er aber gerecht machte, die verherrlichte er auch.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.31'>Was sollen wir angesichts dessen nun sagen? Wenn Gott für uns ist, wer ist gegen uns?</verse>
        <verse osisID='Rom.8.32'>Der seines eigenen Sohnes nicht schonte, sondern für uns alle ihn hingab, wie sollte er nicht auch mit ihm uns alles geben?</verse>
        <verse osisID='Rom.8.33'>Wer soll Klage führen gegen die Auserwählten Gottes? Gott, der gerecht macht?</verse>
        <verse osisID='Rom.8.34'>Wer soll verurteilen? Christus Jesus, der für uns starb? Mehr noch: der auferweckt wurde und der zur Rechten Gottes sitzt und der eintritt für uns?</verse>
        <verse osisID='Rom.8.35'>Wer will uns trennen von der Liebe Christi? Trübsal oder Bedrängnis oder Verfolgung oder Hunger oder Blöße oder Gefahr oder Schwert,</verse>
        <verse osisID='Rom.8.36'>wie geschrieben steht: "Um deinetwillen werden wir hingemordet den ganzen Tag, werden wir erachtet wie Schafe, die zu schlachten sind" (Ps 44,23)?</verse>
        <verse osisID='Rom.8.37'>Doch in all dem obsiegen wir durch den, der uns liebte.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.38'>Denn ich bin überzeugt, weder Tod noch Leben, weder Engel noch Mächte, weder Gegenwärtiges noch Zukünftiges noch Kräfte,</verse>
        <verse osisID='Rom.8.39'>weder Höhe noch Tiefe noch sonst etwas Geschaffenes wird uns zu trennen vermögen von der Liebe Gottes in Christus Jesus, unserem Herrn.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.9'>
        <verse osisID='Rom.9.1'>Ich sage die Wahrheit in Christus, ich lüge nicht, mein Gewissen bezeugt es mir im Heiligen Geist:</verse>
        <verse osisID='Rom.9.2'>Ich habe große Trauer und unaufhörliches Leid in meinem Herzen.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.3'>Ich wollte nämlich, ich könnte selber ein Ausgeschlossener sein, fern von Christus, zum Besten meiner Brüder, meiner Verwandten dem Fleische nach.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.4'>Sie sind Israeliten, ihrer ist die Kindschaft, die Herrlichkeit, die Bündnisse, die Gesetzgebung, der Gottesdienst und die Verheißungen;</verse>
        <verse osisID='Rom.9.5'>sie haben die Väter, und aus ihnen stammt dem Fleische nach Christus, der über allem steht als Gott, gepriesen in alle Ewigkeit. Amen.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.6'>Es ist aber nicht so, als wäre das Wort Gottes hinfällig geworden; denn nicht alle aus Israel sind als solche schon Israel.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.7'>Auch sind sie nicht als Nachkommen Abrahams schon alle seine Kinder; sondern "in Isaak soll dir Nachkommenschaft genannt werden" (1Mos 21,12),</verse>
        <verse osisID='Rom.9.8'>das heißt, nicht die Kinder des Fleisches sind Kinder Gottes, sondern die Kinder der Verheißung werden als Nachkommen gerechnet.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.9'>Denn ein Wort der Verheißung ist dieses: "Um diese Zeit werde ich kommen, und Sara wird einen Sohn haben" (1Mos 18,10).</verse>
        <verse osisID='Rom.9.10'>So war es nicht nur hier, sondern auch bei Rebekka, die von einem einzigen empfangen hatte, unserem Vater Isaak:</verse>
        <verse osisID='Rom.9.11'>da sie nämlich noch nicht geboren waren und weder etwas Gutes noch Böses getan hatten, wurde ihr - damit der in freier Wahl gefaßte Ratschluß Gottes bestehen bleibe,</verse>
        <verse osisID='Rom.9.12'>und zwar nicht abhängig von Werken, sondern vom Berufenden - gesagt:</verse>
        <verse osisID='Rom.9.13'>"Der Ältere wird dem Jüngeren dienen" (1Mos 25,23), gemäß dem Schriftwort: "Jakob habe ich geliebt, Esau aber gehaßt" (Mal 1,2f).</verse>
        <verse osisID='Rom.9.14'>Was sollen wir nun sagen? Ist Ungerechtigkeit bei Gott? Keineswegs!</verse>
        <verse osisID='Rom.9.15'>Denn zu Moses spricht er; "Ich werde mich erbarmen, wessen ich mich erbarme, und werde Mitleid erweisen, wem ich Mitleid erweise" (2Mos 33,19).</verse>
        <verse osisID='Rom.9.16'>So liegt es also nicht an dem, der will, noch an dem, der läuft, sondern an dem sich erbarmenden Gott.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.17'>Denn es sagt die Schrift zu Pharao: "Gerade dazu habe ich dich erweckt, daß ich meine Kraft an dir zeige und mein Name verkündet werde auf der ganzen Erde" (2Mos 9,16).</verse>
        <verse osisID='Rom.9.18'>So erbarmt er sich also, wessen er will, und verstockt, wen er will.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.19'>Du wirst mir nun sagen: "Wozu tadelt er noch? Denn wer widersteht seinem Willen?"</verse>
        <verse osisID='Rom.9.20'>O Mensch! Wer bist du denn, daß du rechten willst mit Gott? Wird etwa das Gebilde zu seinem Bildner sagen: "Warum hast du mich so gemacht?"</verse>
        <verse osisID='Rom.9.21'>Oder hat der Töpfer nicht Macht über den Ton, um aus der gleichen Masse das eine Gefäß zu ehrenvollem Gebrauch, das andere zu nicht ehrenvollem zu machen?</verse>
        <verse osisID='Rom.9.22'>Wenn nun Gott, da er seinen Zorn zeigen und sein Mächtigsein kundtun wollte, in großer Geduld Gefäße des Zornes ertrug, die bereitet waren für den Untergang,</verse>
        <verse osisID='Rom.9.23'>und wenn er den Reichtum seiner Herrlichkeit zeigen wollte an den Gefäßen der Erbarmung, die er im voraus bereitet hat für die Herrlichkeit?</verse>
        <verse osisID='Rom.9.24'>Zu solchen berief er auch uns, nicht nur aus Juden, sondern auch aus Heidenvölkern,</verse>
        <verse osisID='Rom.9.25'>wie er auch bei Osee spricht: "Das Nicht-mein-Volk werde ich rufen als Mein-Volk und die Nichtgeliebte als Geliebte [und die Nichtbegnadete als Begnadete]" (Os 2,25).</verse>
        <verse osisID='Rom.9.26'>"Und es wird geschehen: an dem Ort, wo zu ihnen gesagt wurde: Ihr seid Nicht-mein-Volk, dort werden sie genannt werden: Söhne des lebendigen Gottes" (Os 2,1).</verse>
        <verse osisID='Rom.9.27'>Isaias aber ruft über Israel: "Wäre die Zahl der Söhne Israels wie der Sand am Meer, nur der Rest wird gerettet werden.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.28'>Denn sein Wort erfüllend und es rasch vollziehend, wird der Herr handeln auf Erden" (Is 10,22).</verse>
        <verse osisID='Rom.9.29'>Und wie Isaias vorhergesagt hat: "Hätte der Herr der Heerscharen uns nicht einen Samen gelassen, wie Sodoma wären wir geworden, und Gomorra glichen wir" (Is 1,9).</verse>
        <verse osisID='Rom.9.30'>Was sollen wir also sagen: Heiden, die nicht nach Gerechtigkeit streben, erlangten Gerechtigkeit, Gerechtigkeit aber aus Glauben.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.31'>Israel jedoch, das dem Gesetz der Gerechtigkeit nachstrebt, ist nicht zum Ziel des Gesetzes gelangt.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.32'>Weshalb? Weil nicht aus Glauben, sondern im Rechnen auf Werke. Angestoßen sind sie "am Stein des Anstoßes",</verse>
        <verse osisID='Rom.9.33'>wie geschrieben steht: "Siehe, ich setze auf Sion einen Stein des Anstoßes und einen Fels des Ärgernisses, und wer an ihn glaubt, wird nicht zuschanden werden" (Is 8,14; Is 28,16).</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.10'>
        <verse osisID='Rom.10.1'>Brüder! Der Wunsch meines Herzens und mein Flehen zu Gott geht um sie und ihr Heil.</verse>
        <verse osisID='Rom.10.2'>Denn ich gebe ihnen das Zeugnis, daß sie Eifer haben für Gott, doch nicht in rechter Erkenntnis.</verse>
        <verse osisID='Rom.10.3'>Denn da sie die Gerechtigkeit Gottes verkannten und ihre eigene aufzurichten suchten, unterwarfen sie sich nicht der Gerechtigkeit Gottes.</verse>
        <verse osisID='Rom.10.4'>Endziel des Gesetzes ist ja Christus zur Gerechtigkeit für jeden, der glaubt.</verse>
        <verse osisID='Rom.10.5'>Denn Moses schreibt von der Gesetzesgerechtigkeit: "Wer es tut, wird leben durch sie" (3Mos 18,5).</verse>
        <verse osisID='Rom.10.6'>Die Glaubensgerechtigkeit aber spricht so: "Sage nicht in deinem Herzen: Wer wird hinaufsteigen zum Himmel?" (5Mos 30,12), das heißt, um Christus herabzuholen,</verse>
        <verse osisID='Rom.10.7'>oder: "Wer hinabsteigen in den Abgrund?", das heißt, um Christus von den Toten heraufzuholen;</verse>
        <verse osisID='Rom.10.8'>sondern, was sagt sie? "Nahe ist dir das Wort in deinem Munde und in deinem Herzen" (5Mos 30,14), das ist das Wort des Glaubens, das wir verkünden.</verse>
        <verse osisID='Rom.10.9'>Wenn du mit deinem Munde bekennst: "Herr Jesus" und in deinem Herzen glaubst, daß Gott ihn von den Toten erweckte, wirst du das Heil empfangen.</verse>
        <verse osisID='Rom.10.10'>Denn aus dem Herzen kommt der Glaube, der zur Gerechtigkeit führt, und aus dem Munde das Bekenntnis zum Heile.</verse>
        <verse osisID='Rom.10.11'>Es sagt ja die Schrift: "Ein jeder, der an ihn glaubt, wird nicht zuschanden werden" (Is 28,16).</verse>
        <verse osisID='Rom.10.12'>Es ist nämlich kein Unterschied zwischen Jude und Hellene; denn einer und derselbe ist der Herr aller, reich für alle, die ihn anrufen.</verse>
        <verse osisID='Rom.10.13'>Denn "jeder, der anruft den Namen des Herrn, wird gerettet werden" (Joël 3,5).</verse>
        <verse osisID='Rom.10.14'>Doch wie sollen sie anrufen, an den sie nicht glaubten? Wie aber sollen sie glauben, von dem sie nicht hörten? Und wie sollen sie hören, wenn niemand verkündet?</verse>
        <verse osisID='Rom.10.15'>Wie aber sollen sie verkünden, wenn sie nicht ausgesandt wurden, wie geschrieben steht: "Wie lieblich sind die Füße [der Frohboten des Friedens,] der Frohboten des Guten" (Is 52,7).</verse>
        <verse osisID='Rom.10.16'>Doch nicht alle beugten sich der Frohbotschaft. Isaias sagt ja: "Herr, wer glaubte unserer Botschaft?" (Is 53,1).</verse>
        <verse osisID='Rom.10.17'>So kommt also der Glaube aus der Botschaft, die Botschaft aber durch das Wort Christi.</verse>
        <verse osisID='Rom.10.18'>Ich frage nun: Haben sie denn nicht gehört? Doch gewiß! "Über die ganze Erde ging hin ihr Schall und bis an des Erdkreises Grenze ihr Sprechen" (Ps 19,5).</verse>
        <verse osisID='Rom.10.19'>Weiter frage ich: Hat Israel etwa nicht verstanden? Als erster antwortet Moses: "Ich will euch eifersüchtig machen auf ein Nicht-Volk; mit einem Volk ohne Einsicht will ich euch aufreizen" (5Mos 32,21).</verse>
        <verse osisID='Rom.10.20'>Isaias aber sagt das kühne Wort: "Ich ließ mich finden von denen, die nicht nach mir suchen; ich offenbarte mich denen, die nicht nach mir fragen" (Is 65,1).</verse>
        <verse osisID='Rom.10.21'>Zu Israel aber sagt er: "Den ganzen Tag streckte ich meine Hände aus nach einem störrischen und widerspenstigen Volk" (Is 65,2).</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.11'>
        <verse osisID='Rom.11.1'>Ich frage nun: Hat etwa Gott sein Volk verworfen? Keineswegs! Denn auch ich bin ein Israelit, aus dem Geschlechte Abrahams, vom Stamme Benjamin.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.2'>"Nicht verworfen hat Gott sein Volk" (Ps 94,14), das er vorher erkannt hat. Oder wißt ihr nicht, was die Schrift sagt bei Elias, da er Klage führt vor Gott gegen Israel:</verse>
        <verse osisID='Rom.11.3'>"Herr, deine Propheten haben sie getötet, deine Altäre zerstört. Ich allein bin übriggeblieben, und sie streben mir nach dem Leben" (1Kön 19,10, 1Kön 19,14).</verse>
        <verse osisID='Rom.11.4'>Was aber sagt ihm der Gottesspruch? "Ich habe mir übrigbehalten siebentausend Mann, die ihr Knie nicht beugten vor Baal" (1Kön 19,18).</verse>
        <verse osisID='Rom.11.5'>So ist auch in dieser Zeit ein Rest vorhanden nach Auswahl der Gnade.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.6'>Wenn aber durch Gnade, dann nicht aufgrund von Werken; sonst wäre Gnade nicht mehr Gnade.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.7'>Was also? Was Israel anstrebt, das hat es nicht erreicht; nur die Auswahl erreichte es, die übrigen aber wurden verstockt,</verse>
        <verse osisID='Rom.11.8'>wie geschrieben steht: "Gott gab ihnen einen Geist der Betäubung; Augen, um nicht zu sehen, und Ohren, um nicht zu hören, bis zum heutigen Tag" (Is 29,10).</verse>
        <verse osisID='Rom.11.9'>Und David sagt: "Ihr Tisch werde ihnen zum Fangnetz und zur Falle, zum Anstoß und zur Vergeltung.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.10'>Ihre Augen sollen finster werden, daß sie nicht sehen, ihre Rücken sollst du krümmen für immer" (Ps 69,23).</verse>
        <verse osisID='Rom.11.11'>Ich frage nun: Sind sie etwa gestrauchelt, um zu Fall zu kommen? Das sei ferne! Vielmehr kam durch ihr Versagen das Heil zu den Heiden, um sie eifersüchtig zu machen.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.12'>Bedeutet aber schon ihr Versagen Reichtum für die Welt und ihr Fehlen Reichtum für die Heiden, um wieviel mehr ihre Vollzahl?</verse>
        <verse osisID='Rom.11.13'>Euch Heiden aber sage ich: Gerade als Apostel der Heiden will ich meinen Dienst in Ehren halten,</verse>
        <verse osisID='Rom.11.14'>so ich mein eigen Fleisch zur Nacheiferung anreizen und einige von ihnen retten kann.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.15'>Denn bedeutet schon ihre Verwerfung Versöhnung der Welt, was dann ihre Aufnahme anders als Leben aus Toten?</verse>
        <verse osisID='Rom.11.16'>Ist aber der Anbruch heilig, dann auch der Teig, und ist die Wurzel heilig, dann auch die Zweige.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.17'>Wenn nun einige von den Zweigen herausgebrochen wurden und du vom Wildölbaum zwischen sie eingepfropft wurdest und Anteil erhieltest an der Wurzel und dem Saftstrom des Ölbaums,</verse>
        <verse osisID='Rom.11.18'>so erhebe dich nicht über die Zweige; erhebst du dich aber, so wisse: Nicht du trägst die Wurzel, sondern die Wurzel dich.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.19'>Du wirst nun sagen: Die Zweige wurden herausgebrochen, damit ich eingepfropft werde.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.20'>Richtig! Infolge ihres Unglaubens wurden sie herausgebrochen; du aber stehst durch den Glauben. Sei nicht hochmütigen Sinnes, sondern fürchte!</verse>
        <verse osisID='Rom.11.21'>Hat nämlich Gott der natürlichen Zweige nicht geschont, so wird er auch deiner nicht schonen.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.22'>Sieh also Gottes Güte und Strenge: Strenge gegen jene, die gefallen sind, Gottes Güte aber gegen dich, wenn du bei seiner Güte verharrst; sonst wirst auch du herausgehauen werden.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.23'>Aber auch jene werden, wenn sie nicht im Unglauben verharren, eingepfropf werden; denn Gott ist mächtig genug, sie wieder einzupfropfen.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.24'>Wenn nämlich du aus dem von Natur wilden Ölbaum weggehauen und entgegen der Natur eingepfropft wurdest in den Edelölbaum, wieviel eher werden jene eingepfropft werden in den eigenen Ölbaum!</verse>
        <verse osisID='Rom.11.25'>Denn nicht möchte ich euch, Brüder, in Unkenntnis lassen über dieses Geheimnis, damit ihr nicht für euch selber klug sein wollt: Verstockung kam über einen Teil von Israel, bis die Vollzahl der Heiden eingetreten ist,</verse>
        <verse osisID='Rom.11.26'>und so wird ganz Israel gerettet werden, wie geschrieben steht: "Aus Sion wird kommen der Retter, er nimmt hinweg die Gottlosigkeiten von Jakob;</verse>
        <verse osisID='Rom.11.27'>und das ist von mir der Bund für sie, wenn ich wegnehmen werde ihre Sünden" (Is 59,20f; Ps 14,7; Jer 31,31ff).</verse>
        <verse osisID='Rom.11.28'>Im Hinblick auf das Evangelium sind sie zwar Feinde um euretwillen; doch im Hinblick auf die Erwählung sind sie geliebt um der Väter willen;</verse>
        <verse osisID='Rom.11.29'>denn unwiderruflich sind die Gnadengaben und die Berufung Gottes.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.30'>Wie nämlich ihr einst Gott nicht gehorchtet, jetzt aber Erbarmen fandet infolge des Ungehorsams jener,</verse>
        <verse osisID='Rom.11.31'>so sind auch sie jetzt in Ungehorsam infolge des Erbarmens an euch, damit auch sie nun Erbarmen finden.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.32'>Denn Gott hat alle zusammengeschlossen in Ungehorsam, um sich aller zu erbarmen.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.33'>O Tiefe des Reichtums, der Weisheit und der Erkenntnis Gottes! Wie unergründlich sind seine Ratschlüsse und wie unerforschlich seine Wege!</verse>
        <verse osisID='Rom.11.34'>Denn "wer hat den Sinn des Herrn erkannt? Oder wer ist sein Ratgeber gewesen?" (Is 40,13).</verse>
        <verse osisID='Rom.11.35'>Oder "wer hat ihm vorher gegeben, daß ihm vergolten werde?" (Job 11,7f; Job 15,8).</verse>
        <verse osisID='Rom.11.36'>Denn aus ihm und durch ihn und zu ihm hin ist alles. Ihm ist die Ehre in Ewigkeit! Amen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.12'>
        <verse osisID='Rom.12.1'>Ich ermahne euch nun, Brüder, um der Erbarmungen Gottes willen: Bringt eure Leiber dar als ein lebendiges, heiliges, Gott wohlgefälliges Opfer, als euren sinnvoll entsprechenden Gottesdienst.</verse>
        <verse osisID='Rom.12.2'>Macht euch nicht die Art dieser Welt zu eigen, sondern wandelt euch um durch Erneuerung eures Denkens, um zu prüfen, was der Wille Gottes ist, was gut, wohlgefällig und vollkommen.</verse>
        <verse osisID='Rom.12.3'>Denn kraft der mir verliehenen Gnade sage ich einem jeden unter euch: Sinnet nicht nach mehr, als zu sinnen recht ist; sinnet vielmehr darauf, besonnen zu sein nach dem Maß des Glaubens, wie Gott einem jeden zuteil werden ließ!</verse>
        <verse osisID='Rom.12.4'>Wie wir nämlich an dem einen Leib viele Glieder haben, die Glieder aber nicht alle den gleichen Dienst verrichten,</verse>
        <verse osisID='Rom.12.5'>so sind wir als viele ein einziger Leib in Christus, im einzelnen aber untereinander Glieder.</verse>
        <verse osisID='Rom.12.6'>Wir besitzen Gaben, die entsprechend der uns verliehenen Gnade verschieden sind: Hat einer Prophetengabe, so nach Maßgabe des Glaubens;</verse>
        <verse osisID='Rom.12.7'>hat einer ein Amt, der sei tätig im Amt; der Lehrende widme sich der Lehre;</verse>
        <verse osisID='Rom.12.8'>wer Prediger ist, der predige; wer gibt, der gebe in Einfalt; wer Vorsteher ist, habe Eifer; wer Barmherzigkeit übt, tue es mit Frohsinn.</verse>
        <verse osisID='Rom.12.9'>Die Liebe sei ungeheuchelt. Verabscheut das Böse, hanget an dem Guten!</verse>
        <verse osisID='Rom.12.10'>Seid einander zugetan in brüderlicher Liebe, kommt einander mit Achtung zuvor;</verse>
        <verse osisID='Rom.12.11'>im Eifer nicht lässig, im Geiste glühend, dem Herrn dienend;</verse>
        <verse osisID='Rom.12.12'>in der Hoffnung fröhlich, in der Drangsal geduldig, im Beten beharrlich;</verse>
        <verse osisID='Rom.12.13'>um die Bedürfnisse der Heiligen besorgt, auf Gastfreundschaft bedacht!</verse>
        <verse osisID='Rom.12.14'>Segnet eure Verfolger, segnet und fluchet nicht!</verse>
        <verse osisID='Rom.12.15'>Freut euch mit den Fröhlichen, weint mit den Weinenden!</verse>
        <verse osisID='Rom.12.16'>Seid eines Sinnes untereinander; trachtet nicht nach Hohem, sondern befaßt euch mit dem Geringen! "Seid nicht klug vor euch selbst" (Spr 3,7)!</verse>
        <verse osisID='Rom.12.17'>Vergeltet niemand Böses mit Bösem! "Seid auf Gutes bedacht [nicht nur vor Gott, sondern auch] vor allen Menschen" (Spr 3,4)!</verse>
        <verse osisID='Rom.12.18'>Wenn möglich, haltet, soviel an euch liegt, Frieden mit allen Menschen!</verse>
        <verse osisID='Rom.12.19'>Rächt euch nicht selbst, Geliebte, sondern gebt Raum dem Zorngericht; es steht ja geschrieben: "Mein ist die Rache; ich will vergelten, spricht der Herr" (5Mos 32,35).</verse>
        <verse osisID='Rom.12.20'>Sondern "wenn dein Feind hungert, gib ihm zu essen; wenn er dürstet, gib ihm zu trinken; denn tust du das, wirst du feurige Kohlen sammeln auf sein Haupt" (Spr 25,21-23).</verse>
        <verse osisID='Rom.12.21'>Laß dich nicht überwinden vom Bösen, sondern überwinde mit dem Guten das Böse!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.13'>
        <verse osisID='Rom.13.1'>Jedermann unterwerfe sich den vorgesetzten Obrigkeiten; denn es gibt keine Obrigkeit außer von Gott, und die bestehenden sind von Gott angeordnet.</verse>
        <verse osisID='Rom.13.2'>Wer sich daher der Obrigkeit widersetzt, der widersetzt sich der Anordnung Gottes, und die sich widersetzen, werden sich selber das Gericht zuziehen.</verse>
        <verse osisID='Rom.13.3'>Die Regierenden sind ja nicht der guten Tat Anlaß zur Furcht, sondern der bösen. Willst du aber ohne Furcht sein vor der Obrigkeit, so tue das Gute, und du wirst Anerkennung finden bei ihr.</verse>
        <verse osisID='Rom.13.4'>Denn Gottes Dienerin ist sie für dich zum Guten. Tust du aber das Böse, so fürchte dich; denn nicht umsonst trägt sie das Schwert. Sie ist ja Gottes Dienerin, Rechtsvollstreckerin zur Bestrafung dessen, der das Böse tut.</verse>
        <verse osisID='Rom.13.5'>Daraus folgt, daß man sich unterordnen muß, nicht nur um der Strafe, sondern auch um des Gewissens willen.</verse>
        <verse osisID='Rom.13.6'>Aus diesem Grunde zahlt ihr ja auch Steuern; denn Beauftragte Gottes sind sie, und gerade dafür tun sie beharrlich ihren Dienst.</verse>
        <verse osisID='Rom.13.7'>Gebt allen, was ihr schuldig seid: Steuer, wem Steuer, Zoll, wem Zoll, Furcht, wem Furcht, Ehre, wem Ehre!</verse>
        <verse osisID='Rom.13.8'>Bleibt niemand etwas schuldig, außer dem, daß ihr einander liebt; denn wer den Nächsten liebt, hat das Gesetz erfüllt.</verse>
        <verse osisID='Rom.13.9'>Denn das Gebot: "Du sollst nicht ehebrechen, nicht töten, nicht stehlen, [nicht falsches Zeugnis geben,] nicht begehren" (2Mos 20,13f; 5Mos 5,17), und jedes andere Gebot ist in diesem einen Wort zusammengefaßt: "Du sollst deinen Nächsten lieben wie dich selbst" (3Mos 19,18).</verse>
        <verse osisID='Rom.13.10'>Die Liebe tut dem Nächsten nichts Böses. Des Gesetzes volle Erfüllung ist also die Liebe.</verse>
        <verse osisID='Rom.13.11'>Und dabei sollt ihr am Stand der Zeit erkennen, daß die Stunde schon da ist für euch, um vom Schlafe aufzustehen; denn näher ist jetzt unser Heil, als da wir zum Glauben kamen.</verse>
        <verse osisID='Rom.13.12'>Die Nacht ist vorgerückt, der Tag hat sich genaht. So laßt uns denn ablegen die Werke der Finsternis und anlegen die Waffen des Lichtes!</verse>
        <verse osisID='Rom.13.13'>Wie am Tage laßt uns ehrbar wandeln, nicht in Schmausereien und Trinkgelagen, nicht in Wollust und Ausschweifungen, nicht in Streit und Eifersucht;</verse>
        <verse osisID='Rom.13.14'>zieht vielmehr den Herrn Jesus Christus an, und pflegt das Fleisch nicht so, daß es lüstern wird!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.14'>
        <verse osisID='Rom.14.1'>Den Schwachen im Glauben nehmt hin ohne Streit um Meinungsverschiedenheiten!</verse>
        <verse osisID='Rom.14.2'>Glaubt einer, er dürfe alles essen, der Schwache aber ißt nur Pflanzenkost,</verse>
        <verse osisID='Rom.14.3'>so soll der Essende den Nichtessenden nicht verachten, und der Nichtessende den Essenden nicht richten; denn Gott hat ihn angenommen.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.4'>Wer bist du denn, daß du richten willst über den fremden Knecht? Seinem Herrn steht oder fällt er; er wird aber stehen; denn der Herr ist mächtig, ihn aufrecht zu halten.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.5'>Unterscheidet nämlich einer die Tage voneinander, der andere aber hält jeden Tag gleich, so sei ein jeder in seiner Meinung voll überzeugt.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.6'>Wer auf den Tag achtet, der achtet darauf im Hinblick auf den Herrn; wer ißt, der ißt im Hinblick auf den Herrn; er spricht ja Gott das Dankgebet; und wer nicht ißt, der ißt nicht im Hinblick auf den Herrn, und er spricht Gott das Dankgebet.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.7'>Denn keiner von uns lebt sich selbst, und keiner stirbt sich selbst;</verse>
        <verse osisID='Rom.14.8'>denn leben wir, so leben wir dem Herrn; sterben wir, so sterben wir dem Herrn; ob wir nun leben, ob wir nun sterben, wir sind des Herrn.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.9'>Denn dazu ist Christus gestorben und lebendig geworden, daß er Herr sei sowohl über Tote wie Lebende.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.10'>Du aber, was richtest du deinen Bruder? Oder auch du, was verachtest du deinen Bruder? Wir werden ja alle vor den Richterstuhl Gottes zu treten haben.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.11'>Denn es ist geschrieben: "So wahr ich lebe, spricht der Herr, vor mir wird sich beugen jedes Knie, und jede Zunge wird Gott lobpreisen" (Is 45,23).</verse>
        <verse osisID='Rom.14.12'>So wird also ein jeder von uns über sich selbst Rechenschaft geben vor Gott.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.13'>Darum laßt uns nicht mehr einander richten. Richtet vielmehr eure Sorge darauf, daß ihr dem Bruder nicht Anstoß oder Ärgernis gebt.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.14'>Ich weiß und habe im Herrn Jesus die Überzeugung, daß nichts in sich selbst unrein ist; nur für den, der es für unrein hält, ist es unrein.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.15'>Wird nämlich dein Bruder des Essens wegen betrübt, so wandelst du nicht mehr der Liebe gemäß. Bring mit deiner Speise nicht den ins Verderben, für den Christus gestorben ist!</verse>
        <verse osisID='Rom.14.16'>Gebt das Gut, das euer ist, nicht der Lästerung preis!</verse>
        <verse osisID='Rom.14.17'>Denn das Reich Gottes ist nicht Essen und Trinken, sondern Gerechtigkeit und Friede und Freude in Heiligem Geist.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.18'>Wer darin Christus dient, ist Gott wohlgefällig und geachtet bei den Menschen.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.19'>So laß uns trachten nach dem, was dem Frieden dient und der Erbauung untereinander.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.20'>Zerstöre nicht um des Essens willen das Werk Gottes! Es ist zwar alles rein, doch schlimm ist es für den Menschen, der durch sein Essen Anstoß gibt.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.21'>Besser ist es, kein Fleisch zu essen und keinen Wein zu trinken noch irgend etwas, woran dein Bruder Anstoß nimmt [oder Ärgernis oder schwach wird].</verse>
        <verse osisID='Rom.14.22'>Hast du eine Glaubensüberzeugung, so behalte sie für. dich selbst vor Gott. Selig, wer sich nicht selbst zu verurteilen braucht bei dem, was er für recht hält!</verse>
        <verse osisID='Rom.14.23'>Wer aber unter Zweifel ißt, der ist verurteilt, weil es nicht aus gläubiger Überzeugung geschieht. Alles, was nicht aus gläubiger Überzeugung geschieht, ist Sünde.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.15'>
        <verse osisID='Rom.15.1'>Wir Starken aber, wir sollen die Gebrechen der Schwachen ertragen und nicht nach unserem Gefallen leben.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.2'>Ein jeder von uns suche dem Nächsten zu Gefallen zu leben, damit es zum Guten führe, zur Erbauung.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.3'>Denn auch Christus lebte nicht sich selbst zu Gefallen, sondern wie geschrieben steht: "Die Schmähungen derer, die dich schmähen, fielen auf mich" (Ps 69,10).</verse>
        <verse osisID='Rom.15.4'>Alles nämlich, was dereinst geschrieben wurde, ist zu unserer Belehrung geschrieben, damit wir durch die Geduld und durch den Trost der Schriften die Hoffnung haben.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.5'>Der Gott der Geduld und des Trostes aber gebe euch, gleicher Gesinnung zu sein untereinander im Hinblick auf Christus Jesus,</verse>
        <verse osisID='Rom.15.6'>auf daß ihr einmütig aus einem Munde Gott und den Vater unseres Herrn Jesus Christus verherrlicht.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.7'>Darum nehme einer den andern an, wie auch Christus euch angenommen hat zur Verherrlichung Gottes.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.8'>Ich meine damit, daß Christus Diener der Beschneidung wurde um der Wahrhaftigkeit Gottes willen, zur Bestätigung der Verheißung an die Väter.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.9'>Die Heiden aber sollen Gott preisen wegen seines Erbarmens, wie geschrieben steht: "Darum will ich dich preisen unter den Heidenvölkern und deinem Namen lobsingen" (Ps 18,50).</verse>
        <verse osisID='Rom.15.10'>Und wiederum heißt es: "Freuet euch, ihr Heiden, zusammen mit seinem Volke!" (5Mos 32,43).</verse>
        <verse osisID='Rom.15.11'>Und abermals: "Lobet, ihr Heidenvölker alle, den Herrn; es sollen ihn preisen alle Nationen" (Ps 117,1).</verse>
        <verse osisID='Rom.15.12'>Isaias wiederum sagt: "Es wird kommen die Wurzel Jesse und er, der aufsteht, zu herrschen über die Heiden; auf ihn werden hoffen die Heiden" (Is 11,10).</verse>
        <verse osisID='Rom.15.13'>Der Gott der Hoffnung aber erfülle euch mit aller Freude und mit allem Frieden im Glauben, auf daß ihr überreich seid an Hoffnung in der Kraft Heiligen Geistes.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.14'>Ich bin überzeugt von euch, meine Brüder, ja gerade ich, daß ihr von selbst voll guter Gesinnung seid, erfüllt von aller Erkenntnis und fähig, euch einander zum Rechten zu leiten.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.15'>Doch habe ich euch nach mancher Hinsicht etwas freimütig geschrieben, in der Meinung, es euch wieder in Erinnerung zu bringen kraft der mir von Gott verliehenen Gnade,</verse>
        <verse osisID='Rom.15.16'>um den Dienst Jesu Christi zu erfüllen bei den Heiden und das heilige Werk des Evangeliums Gottes zu verrichten, damit die Opfergabe der Heiden wohlgefällig sei, geheiligt in Heiligem Geiste.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.17'>Ich habe das Recht, mich zu rühmen in Christus Jesus in dem, was auf Gott gerichtet ist.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.18'>Denn ich vermesse mich nicht, von etwas zu reden, was nicht Christus gewirkt hat durch mich, um die Heiden zum Gehorsam zu führen in Wort und Tat,</verse>
        <verse osisID='Rom.15.19'>in der Kraft von Zeichen und Wundern, in der Kraft des Geistes Gottes. So habe ich von Jerusalem an im Umkreis bis nach Illyrien die Frohbotschaft von Christus zu Ende geführt.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.20'>Dabei setzte ich meine Ehre darein, nicht dort zu predigen, wo Christi Namen schon genannt wurde, um nicht auf fremden Grund zu bauen, sondern wie geschrieben steht:</verse>
        <verse osisID='Rom.15.21'>"Denen davon nichts erzählt worden war, die werden es schauen, und die nichts gehört hatten, denen wird Einsicht werden" (Is 52,15).</verse>
        <verse osisID='Rom.15.22'>Darum war ich auch sehr abgehalten, zu euch zu kommen [, und bin es bis jetzt noch].</verse>
        <verse osisID='Rom.15.23'>Nun aber, da ich in diesen Gegenden kein Arbeitsfeld mehr habe und schon seit vielen Jahren Verlangen trage zu euch zu kommen,</verse>
        <verse osisID='Rom.15.24'>falls ich nach Spanien reisen würde, hoffe ich, euch auf der Durchreise zu sehen und von euch dorthin geleitet zu werden, nachdem ich zuvor etwas mein Verlangen nach euch gestillt habe.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.25'>Jetzt aber reise ich nach Jerusalem, in der Fürsorge für die Heiligen.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.26'>Es faßten nämlich Mazedonien und Achaia den Entschluß, eine Beisteuer aufzubringen für die Armen unter den Heiligen in Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.27'>Ja, sie entschlossen sich, und sie sind es ihnen auch schuldig; denn wenn die Heiden an ihren geistigen Gütern Anteil erhielten, sind sie verpflichtet, ihnen auch mit den leiblichen beizustehen.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.28'>Habe ich also dies erledigt und ihnen diesen Ertrag gewissenhaft ausgehändigt, so will ich bei euch vorbei den Weg nach Spanien nehmen.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.29'>Ich weiß aber, wenn ich zu euch komme, werde ich mit der Fülle des Segens Christi kommen.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.30'>Ich ermahne euch, Brüder, bei unserem Herrn Jesus Christus und bei der Liebe des [Heiligen] Geistes: Steht mir bei im Kampf durch euer Beten für mich zu Gott,</verse>
        <verse osisID='Rom.15.31'>damit ich bewahrt werde vor den Widersachern in Judäa und mein für Jerusalem bestimmter Dienst rechte Aufnahme finde bei den Heiligen.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.32'>Dann werde ich voll Freude zu euch kommen und, so Gott will, mich bei euch erquicken.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.33'>Der Gott des Friedens sei mit euch allen! Amen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.16'>
        <verse osisID='Rom.16.1'>Ich empfehle euch unsere Schwester Phöbe; sie steht im Dienst der Gemeinde in Kenchreä.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.2'>Nehmt sie auf im Herrn, wie es Heiligen ziemt, und steht ihr bei, wenn sie in irgendeiner Sache euer bedarf. Sie ist ja selber vielen beigestanden, auch mir selbst.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.3'>Grüßt Prisca und Aquila, meine Mitarbeiter in Christus Jesus;</verse>
        <verse osisID='Rom.16.4'>sie haben für mein Leben ihre Nacken dreingesetzt; ihnen schulde nicht nur ich Dank, sondern auch alle Gemeinden der Heiden.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.5'>Grüßt auch ihre Hausgemeinde. Grüßt meinen geliebten Epänetus; er ist die Erstlingsgabe von Asia für Christus.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.6'>Grüßt Maria, die sich viele Mühe machte für euch.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.7'>Grüßt Andronikus und Junias, meine Verwandten und Mitgefangenen; ihr Ansehen ist groß unter den Aposteln, schon vor mir gehörten sie Christus an.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.8'>Grüßt meinen im Herrn geliebten Ampliatus.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.9'>Grüßt Urbanus, unseren Mitarbeiter in Christus [Jesus], und meinen geliebten Stachys.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.10'>Grüßt Apelles, den in Christus Bewährten. Grüßt die vom Hause des Aristobul.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.11'>Grüßt Herodion, meinen Verwandten; grüßt von den Hausgenossen des Narcissus die Anhänger des Herrn.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.12'>Grüßt Tryphäna und Tryphosa, die sich mühen im Herrn. Grüßt die geliebte Persis, die viel gearbeitet hat im Herrn.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.13'>Grüßt Rufus, den im Herrn Erwählten, und auch seine Mutter, die es auch für mich ist.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.14'>Grüßt Asynkritus, Phlegon, Hermes, Patrobas, Hermas und die Brüder bei ihnen.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.15'>Grüßt Philologus und Julia, Nereus und seine Schwester und Olympas und alle Heiligen bei ihnen.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.16'>Grüßt einander mit heiligem Kuß. Es grüßen euch alle Gemeinden Christi.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.17'>Ich mahne euch, Brüder, nehmt euch in acht vor denen, die Zwietracht und Ärgernisse anrichten im Widerspruch zu der Lehre, die ihr empfangen habt; geht ihnen aus dem Wege!</verse>
        <verse osisID='Rom.16.18'>Denn derlei Menschen dienen nicht unserem Herrn Christus, sondern ihrem eigenen Bauch, und mit schönen Reden und frommen Sprüchen verführen sie die Herzen der Arglosen.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.19'>Euer Gehorsam freilich ist allerorten bekannt geworden; daher freue ich mich über euch und habe nur den Wunsch, ihr möchtet begabt sein für das Gute, einfältig aber gegenüber dem Bösen.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.20'>Der Gott des Friedens wird den Satan unter euren Füßen rasch zertreten. Die Gnade unseres Herrn Jesus Christus sei mit euch!</verse>
        <verse osisID='Rom.16.21'>Es grüßen euch Timotheus, mein Mitarbeiter, sowie Lucius, Jason und Sosipatrus, meine Verwandten.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.22'>Ich grüße euch im Herrn, ich, Tertius, der ich diesen Brief geschrieben habe.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.23'>Es grüßt euch Gajus, mein und der ganzen Gemeinde Gastgeber. Es grüßt euch Erastus, der Stadtverwalter, und der Bruder Quartus.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.24'>[Die Gnade des Herrn Jesus Christus sei mit euch allen! Amen.]</verse>
        <verse osisID='Rom.16.25'>Dem aber, der mächtig ist, euch zu stärken gemäß meinem Evangelium und der Botschaft von Jesus Christus, gemäß der Offenbarung des Geheimnisses, von dem seit ewigen Zeiten geschwiegen,</verse>
        <verse osisID='Rom.16.26'>das aber jetzt geoffenbart und mit Hilfe prophetischer Schriften nach Auftrag des ewigen Gottes allen Völkern bekannt gemacht wurde zur Weckung des Glaubensgehorsams,</verse>
        <verse osisID='Rom.16.27'>ihm, dem einen, weisen Gott sei Ehre durch Jesus Christus in alle Ewigkeit! Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>