<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='fr' osisRefWork='Bible' osisIDWork='fren'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='fren'>
        <title>French Louis Segond</title>
        <contributor>Louis Segond</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Bibeluebersetzung Louis Segond 1910</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>fren</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/french_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>We believe that this Bible ist found in the Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Job'>
      <chapter osisID='Job.1'>
        <verse osisID='Job.1.1'>Il y avait dans le pays d'Uts un homme qui s'appelait Job. Et cet homme était intègre et droit; il craignait Dieu, et se détournait du mal.</verse>
        <verse osisID='Job.1.2'>Il lui naquit sept fils et trois filles.</verse>
        <verse osisID='Job.1.3'>Il possédait sept mille brebis, trois mille chameaux, cinq cents paires de boeufs, cinq cents ânesses, et un très grand nombre de serviteurs. Et cet homme était le plus considérable de tous les fils de l'Orient.</verse>
        <verse osisID='Job.1.4'>Ses fils allaient les uns chez les autres et donnaient tour à tour un festin, et ils invitaient leurs trois soeurs à manger et à boire avec eux.</verse>
        <verse osisID='Job.1.5'>Et quand les jours de festin étaient passés, Job appelait et sanctifiait ses fils, puis il se levait de bon matin et offrait pour chacun d'eux un holocauste; car Job disait: Peut-être mes fils ont-ils péché et ont-ils offensé Dieu dans leur coeur. C'est ainsi que Job avait coutume d'agir.</verse>
        <verse osisID='Job.1.6'>Or, les fils de Dieu vinrent un jour se présenter devant l'Éternel, et Satan vint aussi au milieu d'eux.</verse>
        <verse osisID='Job.1.7'>L'Éternel dit à Satan: D'où viens-tu? Et Satan répondit à l'Éternel: De parcourir la terre et de m'y promener.</verse>
        <verse osisID='Job.1.8'>L'Éternel dit à Satan: As-tu remarqué mon serviteur Job? Il n'y a personne comme lui sur la terre; c'est un homme intègre et droit, craignant Dieu, et se détournant du mal.</verse>
        <verse osisID='Job.1.9'>Et Satan répondit à l'Éternel: Est-ce d'une manière désintéressée que Job craint Dieu?</verse>
        <verse osisID='Job.1.10'>Ne l'as-tu pas protégé, lui, sa maison, et tout ce qui est à lui? Tu as béni l'oeuvre de ses mains, et ses troupeaux couvrent le pays.</verse>
        <verse osisID='Job.1.11'>Mais étends ta main, touche à tout ce qui lui appartient, et je suis sûr qu'il te maudit en face.</verse>
        <verse osisID='Job.1.12'>L'Éternel dit à Satan: Voici, tout ce qui lui appartient, je te le livre; seulement, ne porte pas la main sur lui. Et Satan se retira de devant la face de l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Job.1.13'>Un jour que les fils et les filles de Job mangeaient et buvaient du vin dans la maison de leur frère aîné,</verse>
        <verse osisID='Job.1.14'>il arriva auprès de Job un messager qui dit: Les boeufs labouraient et les ânesses paissaient à côté d'eux;</verse>
        <verse osisID='Job.1.15'>des Sabéens se sont jetés dessus, les ont enlevés, et ont passé les serviteurs au fil de l'épée. Et je me suis échappé moi seul, pour t'en apporter la nouvelle.</verse>
        <verse osisID='Job.1.16'>Il parlait encore, lorsqu'un autre vint et dit: Le feu de Dieu est tombé du ciel, a embrasé les brebis et les serviteurs, et les a consumés. Et je me suis échappé moi seul, pour t'en apporter la nouvelle.</verse>
        <verse osisID='Job.1.17'>Il parlait encore, lorsqu'un autre vint et dit: Des Chaldéens, formés en trois bandes, se sont jetés sur les chameaux, les ont enlevés, et ont passé les serviteurs au fil de l'épée. Et je me suis échappé moi seul, pour t'en apporter la nouvelle.</verse>
        <verse osisID='Job.1.18'>Il parlait encore, lorsqu'un autre vint et dit: Tes fils et tes filles mangeaient et buvaient du vin dans la maison de leur frère aîné;</verse>
        <verse osisID='Job.1.19'>et voici, un grand vent est venu de l'autre côté du désert, et a frappé contre les quatre coins de la maison; elle s'est écroulée sur les jeunes gens, et ils sont morts. Et je me suis échappé moi seul, pour t'en apporter la nouvelle.</verse>
        <verse osisID='Job.1.20'>Alors Job se leva, déchira son manteau, et se rasa la tête; puis, se jetant par terre, il se prosterna,</verse>
        <verse osisID='Job.1.21'>et dit: Je suis sorti nu du sein de ma mère, et nu je retournerai dans le sein de la terre. L'Éternel a donné, et l'Éternel a ôté; que le nom de l'Éternel soit béni!</verse>
        <verse osisID='Job.1.22'>En tout cela, Job ne pécha point et n'attribua rien d'injuste à Dieu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.2'>
        <verse osisID='Job.2.1'>Or, les fils de Dieu vinrent un jour se présenter devant l'Éternel, et Satan vint aussi au milieu d'eux se présenter devant l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Job.2.2'>L'Éternel dit à Satan: D'où viens-tu? Et Satan répondit à l'Éternel: De parcourir la terre et de m'y promener.</verse>
        <verse osisID='Job.2.3'>L'Éternel dit à Satan: As-tu remarqué mon serviteur Job? Il n'y a personne comme lui sur la terre; c'est un homme intègre et droit, craignant Dieu, et se détournant du mal. Il demeure ferme dans son intégrité, et tu m'excites à le perdre sans motif.</verse>
        <verse osisID='Job.2.4'>Et Satan répondit à l'Éternel: Peau pour peau! tout ce que possède un homme, il le donne pour sa vie.</verse>
        <verse osisID='Job.2.5'>Mais étends ta main, touche à ses os et à sa chair, et je suis sûr qu'il te maudit en face.</verse>
        <verse osisID='Job.2.6'>L'Éternel dit à Satan: Voici, je te le livre: seulement, épargne sa vie.</verse>
        <verse osisID='Job.2.7'>Et Satan se retira de devant la face de l'Éternel. Puis il frappa Job d'un ulcère malin, depuis la plante du pied jusqu'au sommet de la tête.</verse>
        <verse osisID='Job.2.8'>Et Job prit un tesson pour se gratter et s'assit sur la cendre.</verse>
        <verse osisID='Job.2.9'>Sa femme lui dit: Tu demeures ferme dans ton intégrité! Maudis Dieu, et meurs!</verse>
        <verse osisID='Job.2.10'>Mais Job lui répondit: Tu parles comme une femme insensée. Quoi! nous recevons de Dieu le bien, et nous ne recevrions pas aussi le mal! En tout cela Job ne pécha point par ses lèvres.</verse>
        <verse osisID='Job.2.11'>Trois amis de Job, Éliphaz de Théman, Bildad de Schuach, et Tsophar de Naama, apprirent tous les malheurs qui lui étaient arrivés. Ils se concertèrent et partirent de chez eux pour aller le plaindre et le consoler!</verse>
        <verse osisID='Job.2.12'>Ayant de loin porté les regards sur lui, ils ne le reconnurent pas, et ils élevèrent la voix et pleurèrent. Ils déchirèrent leurs manteaux, et ils jetèrent de la poussière en l'air au-dessus de leur tête.</verse>
        <verse osisID='Job.2.13'>Et ils se tinrent assis à terre auprès de lui sept jours et sept nuits, sans lui dire une parole, car ils voyaient combien sa douleur était grande.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.3'>
        <verse osisID='Job.3.1'>Après cela, Job ouvrit la bouche et maudit le jour de sa naissance.</verse>
        <verse osisID='Job.3.2'>Il prit la parole et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.3.3'>Périsse le jour où je suis né, Et la nuit qui dit: Un enfant mâle est conçu!</verse>
        <verse osisID='Job.3.4'>Ce jour! qu'il se change en ténèbres, Que Dieu n'en ait point souci dans le ciel, Et que la lumière ne rayonne plus sur lui!</verse>
        <verse osisID='Job.3.5'>Que l'obscurité et l'ombre de la mort s'en emparent, Que des nuées établissent leur demeure au-dessus de lui, Et que de noirs phénomènes l'épouvantent!</verse>
        <verse osisID='Job.3.6'>Cette nuit! que les ténèbres en fassent leur proie, Qu'elle disparaisse de l'année, Qu'elle ne soit plus comptée parmi les mois!</verse>
        <verse osisID='Job.3.7'>Que cette nuit devienne stérile, Que l'allégresse en soit bannie!</verse>
        <verse osisID='Job.3.8'>Qu'elle soit maudite par ceux qui maudissent les jours, Par ceux qui savent exciter le léviathan!</verse>
        <verse osisID='Job.3.9'>Que les étoiles de son crépuscule s'obscurcissent, Qu'elle attende en vain la lumière, Et qu'elle ne voie point les paupières de l'aurore!</verse>
        <verse osisID='Job.3.10'>Car elle n'a pas fermé le sein qui me conçut, Ni dérobé la souffrance à mes regards.</verse>
        <verse osisID='Job.3.11'>Pourquoi ne suis-je pas mort dans le ventre de ma mère? Pourquoi n'ai-je pas expiré au sortir de ses entrailles?</verse>
        <verse osisID='Job.3.12'>Pourquoi ai-je trouvé des genoux pour me recevoir, Et des mamelles pour m'allaiter?</verse>
        <verse osisID='Job.3.13'>Je serais couché maintenant, je serais tranquille, Je dormirais, je reposerais,</verse>
        <verse osisID='Job.3.14'>Avec les rois et les grands de la terre, Qui se bâtirent des mausolées,</verse>
        <verse osisID='Job.3.15'>Avec les princes qui avaient de l'or, Et qui remplirent d'argent leurs demeures.</verse>
        <verse osisID='Job.3.16'>Ou je n'existerais pas, je serais comme un avorton caché, Comme des enfants qui n'ont pas vu la lumière.</verse>
        <verse osisID='Job.3.17'>Là ne s'agitent plus les méchants, Et là se reposent ceux qui sont fatigués et sans force;</verse>
        <verse osisID='Job.3.18'>Les captifs sont tous en paix, Ils n'entendent pas la voix de l'oppresseur;</verse>
        <verse osisID='Job.3.19'>Le petit et le grand sont là, Et l'esclave n'est plus soumis à son maître.</verse>
        <verse osisID='Job.3.20'>Pourquoi donne-t-il la lumière à celui qui souffre, Et la vie à ceux qui ont l'amertume dans l'âme,</verse>
        <verse osisID='Job.3.21'>Qui espèrent en vain la mort, Et qui la convoitent plus qu'un trésor,</verse>
        <verse osisID='Job.3.22'>Qui seraient transportés de joie Et saisis d'allégresse, s'ils trouvaient le tombeau?</verse>
        <verse osisID='Job.3.23'>A l'homme qui ne sait où aller, Et que Dieu cerne de toutes parts?</verse>
        <verse osisID='Job.3.24'>Mes soupirs sont ma nourriture, Et mes cris se répandent comme l'eau.</verse>
        <verse osisID='Job.3.25'>Ce que je crains, c'est ce qui m'arrive; Ce que je redoute, c'est ce qui m'atteint.</verse>
        <verse osisID='Job.3.26'>Je n'ai ni tranquillité, ni paix, ni repos, Et le trouble s'est emparé de moi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.4'>
        <verse osisID='Job.4.1'>Éliphaz de Théman prit la parole et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.4.2'>Si nous osons ouvrir la bouche, en seras-tu peiné? Mais qui pourrait garder le silence?</verse>
        <verse osisID='Job.4.3'>Voici, tu as souvent enseigné les autres, Tu as fortifié les mains languissantes,</verse>
        <verse osisID='Job.4.4'>Tes paroles ont relevé ceux qui chancelaient, Tu as affermi les genoux qui pliaient.</verse>
        <verse osisID='Job.4.5'>Et maintenant qu'il s'agit de toi, tu faiblis! Maintenant que tu es atteint, tu te troubles!</verse>
        <verse osisID='Job.4.6'>Ta crainte de Dieu n'est-elle pas ton soutien? Ton espérance, n'est-ce pas ton intégrité?</verse>
        <verse osisID='Job.4.7'>Cherche dans ton souvenir: quel est l'innocent qui a péri? Quels sont les justes qui ont été exterminés?</verse>
        <verse osisID='Job.4.8'>Pour moi, je l'ai vu, ceux qui labourent l'iniquité Et qui sèment l'injustice en moissonnent les fruits;</verse>
        <verse osisID='Job.4.9'>Ils périssent par le souffle de Dieu, Ils sont consumés par le vent de sa colère,</verse>
        <verse osisID='Job.4.10'>Le rugissement des lions prend fin, Les dents des lionceaux sont brisées;</verse>
        <verse osisID='Job.4.11'>Le lion périt faute de proie, Et les petits de la lionne se dispersent.</verse>
        <verse osisID='Job.4.12'>Une parole est arrivée furtivement jusqu'à moi, Et mon oreille en a recueilli les sons légers.</verse>
        <verse osisID='Job.4.13'>Au moment où les visions de la nuit agitent la pensée, Quand les hommes sont livrés à un profond sommeil,</verse>
        <verse osisID='Job.4.14'>Je fus saisi de frayeur et d'épouvante, Et tous mes os tremblèrent.</verse>
        <verse osisID='Job.4.15'>Un esprit passa près de moi... Tous mes cheveux se hérissèrent...</verse>
        <verse osisID='Job.4.16'>Une figure d'un aspect inconnu était devant mes yeux, Et j'entendis une voix qui murmurait doucement:</verse>
        <verse osisID='Job.4.17'>L'homme serait-il juste devant Dieu? Serait-il pur devant celui qui l'a fait?</verse>
        <verse osisID='Job.4.18'>Si Dieu n'a pas confiance en ses serviteurs, S'il trouve de la folie chez ses anges,</verse>
        <verse osisID='Job.4.19'>Combien plus chez ceux qui habitent des maisons d'argile, Qui tirent leur origine de la poussière, Et qui peuvent être écrasés comme un vermisseau!</verse>
        <verse osisID='Job.4.20'>Du matin au soir ils sont brisés, Ils périssent pour toujours, et nul n'y prend garde;</verse>
        <verse osisID='Job.4.21'>Le fil de leur vie est coupé, Ils meurent, et ils n'ont pas acquis la sagesse.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.5'>
        <verse osisID='Job.5.1'>Crie maintenant! Qui te répondra? Auquel des saints t'adresseras-tu?</verse>
        <verse osisID='Job.5.2'>L'insensé périt dans sa colère, Le fou meurt dans ses emportements.</verse>
        <verse osisID='Job.5.3'>J'ai vu l'insensé prendre racine; Puis soudain j'ai maudit sa demeure.</verse>
        <verse osisID='Job.5.4'>Plus de prospérité pour ses fils; Ils sont foulés à la porte, et personne qui les délivre!</verse>
        <verse osisID='Job.5.5'>Sa moisson est dévorée par des affamés, Qui viennent l'enlever jusque dans les épines, Et ses biens sont engloutis par des hommes altérés.</verse>
        <verse osisID='Job.5.6'>Le malheur ne sort pas de la poussière, Et la souffrance ne germe pas du sol;</verse>
        <verse osisID='Job.5.7'>L'homme naît pour souffrir, Comme l'étincelle pour voler.</verse>
        <verse osisID='Job.5.8'>Pour moi, j'aurais recours à Dieu, Et c'est à Dieu que j'exposerais ma cause.</verse>
        <verse osisID='Job.5.9'>Il fait des choses grandes et insondables, Des merveilles sans nombre;</verse>
        <verse osisID='Job.5.10'>Il répand la pluie sur la terre, Et envoie l'eau sur les campagnes;</verse>
        <verse osisID='Job.5.11'>Il relève les humbles, Et délivre les affligés;</verse>
        <verse osisID='Job.5.12'>Il anéantit les projets des hommes rusés, Et leurs mains ne peuvent les accomplir;</verse>
        <verse osisID='Job.5.13'>Il prend les sages dans leur propre ruse, Et les desseins des hommes artificieux sont renversés:</verse>
        <verse osisID='Job.5.14'>Ils rencontrent les ténèbres au milieu du jour, Ils tâtonnent en plein midi comme dans la nuit.</verse>
        <verse osisID='Job.5.15'>Ainsi Dieu protège le faible contre leurs menaces, Et le sauve de la main des puissants;</verse>
        <verse osisID='Job.5.16'>Et l'espérance soutient le malheureux, Mais l'iniquité ferme la bouche.</verse>
        <verse osisID='Job.5.17'>Heureux l'homme que Dieu châtie! Ne méprise pas la correction du Tout Puissant.</verse>
        <verse osisID='Job.5.18'>Il fait la plaie, et il la bande; Il blesse, et sa main guérit.</verse>
        <verse osisID='Job.5.19'>Six fois il te délivrera de l'angoisse, Et sept fois le mal ne t'atteindra pas.</verse>
        <verse osisID='Job.5.20'>Il te sauvera de la mort pendant la famine, Et des coups du glaive pendant la guerre.</verse>
        <verse osisID='Job.5.21'>Tu seras à l'abri du fléau de la langue, Tu seras sans crainte quand viendra la dévastation.</verse>
        <verse osisID='Job.5.22'>Tu te riras de la dévastation comme de la famine, Et tu n'auras pas à redouter les bêtes de la terre;</verse>
        <verse osisID='Job.5.23'>Car tu feras alliance avec les pierres des champs, Et les bêtes de la terre seront en paix avec toi.</verse>
        <verse osisID='Job.5.24'>Tu jouiras du bonheur sous ta tente, Tu retrouveras tes troupeaux au complet,</verse>
        <verse osisID='Job.5.25'>Tu verras ta postérité s'accroître, Et tes rejetons se multiplier comme l'herbe des champs.</verse>
        <verse osisID='Job.5.26'>Tu entreras au sépulcre dans la vieillesse, Comme on emporte une gerbe en son temps.</verse>
        <verse osisID='Job.5.27'>Voilà ce que nous avons reconnu, voilà ce qui est; A toi d'entendre et de mettre à profit.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.6'>
        <verse osisID='Job.6.1'>Job prit la parole et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.6.2'>Oh! s'il était possible de peser ma douleur, Et si toutes mes calamités étaient sur la balance,</verse>
        <verse osisID='Job.6.3'>Elles seraient plus pesantes que le sable de la mer; Voilà pourquoi mes paroles vont jusqu'à la folie!</verse>
        <verse osisID='Job.6.4'>Car les flèches du Tout Puissant m'ont percé, Et mon âme en suce le venin; Les terreurs de Dieu se rangent en bataille contre moi.</verse>
        <verse osisID='Job.6.5'>L'âne sauvage crie-t-il auprès de l'herbe tendre? Le boeuf mugit-il auprès de son fourrage?</verse>
        <verse osisID='Job.6.6'>Peut-on manger ce qui est fade et sans sel? Y a-t-il de la saveur dans le blanc d'un oeuf?</verse>
        <verse osisID='Job.6.7'>Ce que je voudrais ne pas toucher, C'est là ma nourriture, si dégoûtante soit-elle!</verse>
        <verse osisID='Job.6.8'>Puisse mon voeu s'accomplir, Et Dieu veuille réaliser mon espérance!</verse>
        <verse osisID='Job.6.9'>Qu'il plaise à Dieu de m'écraser, Qu'il étende sa main et qu'il m'achève!</verse>
        <verse osisID='Job.6.10'>Il me restera du moins une consolation, Une joie dans les maux dont il m'accable: Jamais je n'ai transgressé les ordres du Saint.</verse>
        <verse osisID='Job.6.11'>Pourquoi espérer quand je n'ai plus de force? Pourquoi attendre quand ma fin est certaine?</verse>
        <verse osisID='Job.6.12'>Ma force est-elle une force de pierre? Mon corps est-il d'airain?</verse>
        <verse osisID='Job.6.13'>Ne suis-je pas sans ressource, Et le salut n'est-il pas loin de moi?</verse>
        <verse osisID='Job.6.14'>Celui qui souffre a droit à la compassion de son ami, Même quand il abandonnerait la crainte du Tout Puissant.</verse>
        <verse osisID='Job.6.15'>Mes frères sont perfides comme un torrent, Comme le lit des torrents qui disparaissent.</verse>
        <verse osisID='Job.6.16'>Les glaçons en troublent le cours, La neige s'y précipite;</verse>
        <verse osisID='Job.6.17'>Viennent les chaleurs, et ils tarissent, Les feux du soleil, et leur lit demeure à sec.</verse>
        <verse osisID='Job.6.18'>Les caravanes se détournent de leur chemin, S'enfoncent dans le désert, et périssent.</verse>
        <verse osisID='Job.6.19'>Les caravanes de Théma fixent le regard, Les voyageurs de Séba sont pleins d'espoir;</verse>
        <verse osisID='Job.6.20'>Ils sont honteux d'avoir eu confiance, Ils restent confondus quand ils arrivent.</verse>
        <verse osisID='Job.6.21'>Ainsi, vous êtes comme si vous n'existiez pas; Vous voyez mon angoisse, et vous en avez horreur!</verse>
        <verse osisID='Job.6.22'>Vous ai-je dit: Donnez-moi quelque chose, Faites en ma faveur des présents avec vos biens,</verse>
        <verse osisID='Job.6.23'>Délivrez-moi de la main de l'ennemi, Rachetez-moi de la main des méchants?</verse>
        <verse osisID='Job.6.24'>Instruisez-moi, et je me tairai; Faites-moi comprendre en quoi j'ai péché.</verse>
        <verse osisID='Job.6.25'>Que les paroles vraies sont persuasives! Mais que prouvent vos remontrances?</verse>
        <verse osisID='Job.6.26'>Voulez-vous donc blâmer ce que j'ai dit, Et ne voir que du vent dans les discours d'un désespéré?</verse>
        <verse osisID='Job.6.27'>Vous accablez un orphelin, Vous persécutez votre ami.</verse>
        <verse osisID='Job.6.28'>Regardez-moi, je vous prie! Vous mentirais-je en face?</verse>
        <verse osisID='Job.6.29'>Revenez, ne soyez pas injustes; Revenez, et reconnaissez mon innocence.</verse>
        <verse osisID='Job.6.30'>Y a-t-il de l'iniquité sur ma langue, Et ma bouche ne discerne-t-elle pas le mal?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.7'>
        <verse osisID='Job.7.1'>Le sort de l'homme sur la terre est celui d'un soldat, Et ses jours sont ceux d'un mercenaire.</verse>
        <verse osisID='Job.7.2'>Comme l'esclave soupire après l'ombre, Comme l'ouvrier attend son salaire,</verse>
        <verse osisID='Job.7.3'>Ainsi j'ai pour partage des mois de douleur, J'ai pour mon lot des nuits de souffrance.</verse>
        <verse osisID='Job.7.4'>Je me couche, et je dis: Quand me lèverai-je? quand finira la nuit? Et je suis rassasié d'agitations jusqu'au point du jour.</verse>
        <verse osisID='Job.7.5'>Mon corps se couvre de vers et d'une croûte terreuse, Ma peau se crevasse et se dissout.</verse>
        <verse osisID='Job.7.6'>Mes jours sont plus rapides que la navette du tisserand, Ils s'évanouissent: plus d'espérance!</verse>
        <verse osisID='Job.7.7'>Souviens-toi que ma vie est un souffle! Mes yeux ne reverront pas le bonheur.</verse>
        <verse osisID='Job.7.8'>L'oeil qui me regarde ne me regardera plus; Ton oeil me cherchera, et je ne serai plus.</verse>
        <verse osisID='Job.7.9'>Comme la nuée se dissipe et s'en va, Celui qui descend au séjour des morts ne remontera pas;</verse>
        <verse osisID='Job.7.10'>Il ne reviendra plus dans sa maison, Et le lieu qu'il habitait ne le connaîtra plus.</verse>
        <verse osisID='Job.7.11'>C'est pourquoi je ne retiendrai point ma bouche, Je parlerai dans l'angoisse de mon coeur, Je me plaindrai dans l'amertume de mon âme.</verse>
        <verse osisID='Job.7.12'>Suis-je une mer, ou un monstre marin, Pour que tu établisses des gardes autour de moi?</verse>
        <verse osisID='Job.7.13'>Quand je dis: Mon lit me soulagera, Ma couche calmera mes douleurs,</verse>
        <verse osisID='Job.7.14'>C'est alors que tu m'effraies par des songes, Que tu m'épouvantes par des visions.</verse>
        <verse osisID='Job.7.15'>Ah! je voudrais être étranglé! Je voudrais la mort plutôt que ces os!</verse>
        <verse osisID='Job.7.16'>Je les méprise!... je ne vivrai pas toujours... Laisse-moi, car ma vie n'est qu'un souffle.</verse>
        <verse osisID='Job.7.17'>Qu'est-ce que l'homme, pour que tu en fasses tant de cas, Pour que tu daignes prendre garde à lui,</verse>
        <verse osisID='Job.7.18'>Pour que tu le visites tous les matins, Pour que tu l'éprouves à tous les instants?</verse>
        <verse osisID='Job.7.19'>Quand cesseras-tu d'avoir le regard sur moi? Quand me laisseras-tu le temps d'avaler ma salive?</verse>
        <verse osisID='Job.7.20'>Si j'ai péché, qu'ai-je pu te faire, gardien des hommes? Pourquoi me mettre en butte à tes traits? Pourquoi me rendre à charge à moi-même?</verse>
        <verse osisID='Job.7.21'>Que ne pardonnes-tu mon péché, Et que n'oublies-tu mon iniquité? Car je vais me coucher dans la poussière; Tu me chercheras, et je ne serai plus.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.8'>
        <verse osisID='Job.8.1'>Bildad de Schuach prit la parole et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.8.2'>Jusqu'à quand veux-tu discourir de la sorte, Et les paroles de ta bouche seront-elles un vent impétueux?</verse>
        <verse osisID='Job.8.3'>Dieu renverserait-il le droit? Le Tout Puissant renverserait-il la justice?</verse>
        <verse osisID='Job.8.4'>Si tes fils ont péché contre lui, Il les a livrés à leur péché.</verse>
        <verse osisID='Job.8.5'>Mais toi, si tu as recours à Dieu, Si tu implores le Tout Puissant;</verse>
        <verse osisID='Job.8.6'>Si tu es juste et droit, Certainement alors il veillera sur toi, Et rendra le bonheur à ton innocente demeure;</verse>
        <verse osisID='Job.8.7'>Ton ancienne prospérité semblera peu de chose, Celle qui t'est réservée sera bien plus grande.</verse>
        <verse osisID='Job.8.8'>Interroge ceux des générations passées, Sois attentif à l'expérience de leurs pères.</verse>
        <verse osisID='Job.8.9'>Car nous sommes d'hier, et nous ne savons rien, Nos jours sur la terre ne sont qu'une ombre.</verse>
        <verse osisID='Job.8.10'>Ils t'instruiront, ils te parleront, Ils tireront de leur coeur ces sentences:</verse>
        <verse osisID='Job.8.11'>Le jonc croît-il sans marais? Le roseau croît-il sans humidité?</verse>
        <verse osisID='Job.8.12'>Encore vert et sans qu'on le coupe, Il sèche plus vite que toutes les herbes.</verse>
        <verse osisID='Job.8.13'>Ainsi arrive-t-il à tous ceux qui oublient Dieu, Et l'espérance de l'impie périra.</verse>
        <verse osisID='Job.8.14'>Son assurance est brisée, Son soutien est une toile d'araignée.</verse>
        <verse osisID='Job.8.15'>Il s'appuie sur sa maison, et elle n'est pas ferme; Il s'y cramponne, et elle ne résiste pas.</verse>
        <verse osisID='Job.8.16'>Dans toute sa vigueur, en plein soleil, Il étend ses rameaux sur son jardin,</verse>
        <verse osisID='Job.8.17'>Il entrelace ses racines parmi les pierres, Il pénètre jusque dans les murailles;</verse>
        <verse osisID='Job.8.18'>L'arrache-t-on du lieu qu'il occupe, Ce lieu le renie: Je ne t'ai point connu!</verse>
        <verse osisID='Job.8.19'>Telles sont les délices que ses voies lui procurent. Puis sur le même sol d'autres s'élèvent après lui.</verse>
        <verse osisID='Job.8.20'>Non, Dieu ne rejette point l'homme intègre, Et il ne protège point les méchants.</verse>
        <verse osisID='Job.8.21'>Il remplira ta bouche de cris de joie, Et tes lèvres de chants d'allégresse.</verse>
        <verse osisID='Job.8.22'>Tes ennemis seront couverts de honte; La tente des méchants disparaîtra.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.9'>
        <verse osisID='Job.9.1'>Job prit la parole et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.9.2'>Je sais bien qu'il en est ainsi; Comment l'homme serait-il juste devant Dieu?</verse>
        <verse osisID='Job.9.3'>S'il voulait contester avec lui, Sur mille choses il ne pourrait répondre à une seule.</verse>
        <verse osisID='Job.9.4'>A lui la sagesse et la toute-puissance: Qui lui résisterait impunément?</verse>
        <verse osisID='Job.9.5'>Il transporte soudain les montagnes, Il les renverse dans sa colère.</verse>
        <verse osisID='Job.9.6'>Il secoue la terre sur sa base, Et ses colonnes sont ébranlées.</verse>
        <verse osisID='Job.9.7'>Il commande au soleil, et le soleil ne paraît pas; Il met un sceau sur les étoiles.</verse>
        <verse osisID='Job.9.8'>Seul, il étend les cieux, Il marche sur les hauteurs de la mer.</verse>
        <verse osisID='Job.9.9'>Il a créé la Grande Ourse, l'Orion et les Pléiades, Et les étoiles des régions australes.</verse>
        <verse osisID='Job.9.10'>Il fait des choses grandes et insondables, Des merveilles sans nombre.</verse>
        <verse osisID='Job.9.11'>Voici, il passe près de moi, et je ne le vois pas, Il s'en va, et je ne l'aperçois pas.</verse>
        <verse osisID='Job.9.12'>S'il enlève, qui s'y opposera? Qui lui dira: Que fais-tu?</verse>
        <verse osisID='Job.9.13'>Dieu ne retire point sa colère; Sous lui s'inclinent les appuis de l'orgueil.</verse>
        <verse osisID='Job.9.14'>Et moi, comment lui répondre? Quelles paroles choisir?</verse>
        <verse osisID='Job.9.15'>Quand je serais juste, je ne répondrais pas; Je ne puis qu'implorer mon juge.</verse>
        <verse osisID='Job.9.16'>Et quand il m'exaucerait, si je l'invoque, Je ne croirais pas qu'il eût écouté ma voix,</verse>
        <verse osisID='Job.9.17'>Lui qui m'assaille comme par une tempête, Qui multiplie sans raison mes blessures,</verse>
        <verse osisID='Job.9.18'>Qui ne me laisse pas respirer, Qui me rassasie d'amertume.</verse>
        <verse osisID='Job.9.19'>Recourir à la force? Il est Tout Puissant. A la justice? Qui me fera comparaître?</verse>
        <verse osisID='Job.9.20'>Suis-je juste, ma bouche me condamnera; Suis-je innocent, il me déclarera coupable.</verse>
        <verse osisID='Job.9.21'>Innocent! Je le suis; mais je ne tiens pas à la vie, Je méprise mon existence.</verse>
        <verse osisID='Job.9.22'>Qu'importe après tout? Car, j'ose le dire, Il détruit l'innocent comme le coupable.</verse>
        <verse osisID='Job.9.23'>Si du moins le fléau donnait soudain la mort!... Mais il se rit des épreuves de l'innocent.</verse>
        <verse osisID='Job.9.24'>La terre est livrée aux mains de l'impie; Il voile la face des juges. Si ce n'est pas lui, qui est-ce donc?</verse>
        <verse osisID='Job.9.25'>Mes jours sont plus rapides qu'un courrier; Ils fuient sans avoir vu le bonheur;</verse>
        <verse osisID='Job.9.26'>Ils passent comme les navires de jonc, Comme l'aigle qui fond sur sa proie.</verse>
        <verse osisID='Job.9.27'>Si je dis: Je veux oublier mes souffrances, Laisser ma tristesse, reprendre courage,</verse>
        <verse osisID='Job.9.28'>Je suis effrayé de toutes mes douleurs. Je sais que tu ne me tiendras pas pour innocent.</verse>
        <verse osisID='Job.9.29'>Je serai jugé coupable; Pourquoi me fatiguer en vain?</verse>
        <verse osisID='Job.9.30'>Quand je me laverais dans la neige, Quand je purifierais mes mains avec du savon,</verse>
        <verse osisID='Job.9.31'>Tu me plongerais dans la fange, Et mes vêtements m'auraient en horreur.</verse>
        <verse osisID='Job.9.32'>Il n'est pas un homme comme moi, pour que je lui réponde, Pour que nous allions ensemble en justice.</verse>
        <verse osisID='Job.9.33'>Il n'y a pas entre nous d'arbitre, Qui pose sa main sur nous deux.</verse>
        <verse osisID='Job.9.34'>Qu'il retire sa verge de dessus moi, Que ses terreurs ne me troublent plus;</verse>
        <verse osisID='Job.9.35'>Alors je parlerai et je ne le craindrai pas. Autrement, je ne suis point à moi-même.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.10'>
        <verse osisID='Job.10.1'>Mon âme est dégoûtée de la vie! Je donnerai cours à ma plainte, Je parlerai dans l'amertume de mon âme.</verse>
        <verse osisID='Job.10.2'>Je dis à Dieu: Ne me condamne pas! Fais-moi savoir pourquoi tu me prends à partie!</verse>
        <verse osisID='Job.10.3'>Te paraît-il bien de maltraiter, De repousser l'ouvrage de tes mains, Et de faire briller ta faveur sur le conseil des méchants?</verse>
        <verse osisID='Job.10.4'>As-tu des yeux de chair, Vois-tu comme voit un homme?</verse>
        <verse osisID='Job.10.5'>Tes jours sont-ils comme les jours de l'homme, Et tes années comme ses années,</verse>
        <verse osisID='Job.10.6'>Pour que tu recherches mon iniquité, Pour que tu t'enquières de mon péché,</verse>
        <verse osisID='Job.10.7'>Sachant bien que je ne suis pas coupable, Et que nul ne peut me délivrer de ta main?</verse>
        <verse osisID='Job.10.8'>Tes mains m'ont formé, elles m'ont créé, Elles m'ont fait tout entier... Et tu me détruirais!</verse>
        <verse osisID='Job.10.9'>Souviens-toi que tu m'as façonné comme de l'argile; Voudrais-tu de nouveau me réduire en poussière?</verse>
        <verse osisID='Job.10.10'>Ne m'as-tu pas coulé comme du lait? Ne m'as-tu pas caillé comme du fromage?</verse>
        <verse osisID='Job.10.11'>Tu m'as revêtu de peau et de chair, Tu m'as tissé d'os et de nerfs;</verse>
        <verse osisID='Job.10.12'>Tu m'as accordé ta grâce avec la vie, Tu m'as conservé par tes soins et sous ta garde.</verse>
        <verse osisID='Job.10.13'>Voici néanmoins ce que tu cachais dans ton coeur, Voici, je le sais, ce que tu as résolu en toi-même.</verse>
        <verse osisID='Job.10.14'>Si je pèche, tu m'observes, Tu ne pardonnes pas mon iniquité.</verse>
        <verse osisID='Job.10.15'>Suis-je coupable, malheur à moi! Suis-je innocent, je n'ose lever la tête, Rassasié de honte et absorbé dans ma misère.</verse>
        <verse osisID='Job.10.16'>Et si j'ose la lever, tu me poursuis comme un lion, Tu me frappes encore par des prodiges.</verse>
        <verse osisID='Job.10.17'>Tu m'opposes de nouveaux témoins, Tu multiplies tes fureurs contre moi, Tu m'assailles d'une succession de calamités.</verse>
        <verse osisID='Job.10.18'>Pourquoi m'as-tu fait sortir du sein de ma mère? Je serais mort, et aucun oeil ne m'aurait vu;</verse>
        <verse osisID='Job.10.19'>Je serais comme si je n'eusse pas existé, Et j'aurais passé du ventre de ma mère au sépulcre.</verse>
        <verse osisID='Job.10.20'>Mes jours ne sont-ils pas en petit nombre? Qu'il me laisse, Qu'il se retire de moi, et que je respire un peu,</verse>
        <verse osisID='Job.10.21'>Avant que je m'en aille, pour ne plus revenir, Dans le pays des ténèbres et de l'ombre de la mort,</verse>
        <verse osisID='Job.10.22'>Pays d'une obscurité profonde, Où règnent l'ombre de la mort et la confusion, Et où la lumière est semblable aux ténèbres.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.11'>
        <verse osisID='Job.11.1'>Tsophar de Naama prit la parole et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.11.2'>Cette multitude de paroles ne trouvera-t-elle point de réponse, Et suffira-t-il d'être un discoureur pour avoir raison?</verse>
        <verse osisID='Job.11.3'>Tes vains propos feront-ils taire les gens? Te moqueras-tu, sans que personne te confonde?</verse>
        <verse osisID='Job.11.4'>Tu dis: Ma manière de voir est juste, Et je suis pur à tes yeux.</verse>
        <verse osisID='Job.11.5'>Oh! si Dieu voulait parler, S'il ouvrait les lèvres pour te répondre,</verse>
        <verse osisID='Job.11.6'>Et s'il te révélait les secrets de sa sagesse, De son immense sagesse, Tu verrais alors qu'il ne te traite pas selon ton iniquité.</verse>
        <verse osisID='Job.11.7'>Prétends-tu sonder les pensées de Dieu, Parvenir à la connaissance parfaite du Tout Puissant?</verse>
        <verse osisID='Job.11.8'>Elle est aussi haute que les cieux: que feras-tu? Plus profonde que le séjour des morts: que sauras-tu?</verse>
        <verse osisID='Job.11.9'>La mesure en est plus longue que la terre, Elle est plus large que la mer.</verse>
        <verse osisID='Job.11.10'>S'il passe, s'il saisit, S'il traîne à son tribunal, qui s'y opposera?</verse>
        <verse osisID='Job.11.11'>Car il connaît les vicieux, Il voit facilement les coupables.</verse>
        <verse osisID='Job.11.12'>L'homme, au contraire, a l'intelligence d'un fou, Il est né comme le petit d'un âne sauvage.</verse>
        <verse osisID='Job.11.13'>Pour toi, dirige ton coeur vers Dieu, Étends vers lui tes mains,</verse>
        <verse osisID='Job.11.14'>Éloigne-toi de l'iniquité, Et ne laisse pas habiter l'injustice sous ta tente.</verse>
        <verse osisID='Job.11.15'>Alors tu lèveras ton front sans tache, Tu seras ferme et sans crainte;</verse>
        <verse osisID='Job.11.16'>Tu oublieras tes souffrances, Tu t'en souviendras comme des eaux écoulées.</verse>
        <verse osisID='Job.11.17'>Tes jours auront plus d'éclat que le soleil à son midi, Tes ténèbres seront comme la lumière du matin,</verse>
        <verse osisID='Job.11.18'>Tu seras plein de confiance, et ton attente ne sera plus vaine; Tu regarderas autour de toi, et tu reposeras en sûreté.</verse>
        <verse osisID='Job.11.19'>Tu te coucheras sans que personne ne trouble, Et plusieurs caresseront ton visage.</verse>
        <verse osisID='Job.11.20'>Mais les yeux des méchants seront consumés; Pour eux point de refuge; La mort, voilà leur espérance!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.12'>
        <verse osisID='Job.12.1'>Job prit la parole et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.12.2'>On dirait, en vérité, que le genre humain c'est vous, Et qu'avec vous doit mourir la sagesse.</verse>
        <verse osisID='Job.12.3'>J'ai tout aussi bien que vous de l'intelligence, moi, Je ne vous suis point inférieur; Et qui ne sait les choses que vous dites?</verse>
        <verse osisID='Job.12.4'>Je suis pour mes amis un objet de raillerie, Quand j'implore le secours de Dieu; Le juste, l'innocent, un objet de raillerie!</verse>
        <verse osisID='Job.12.5'>Au malheur le mépris! c'est la devise des heureux; A celui dont le pied chancelle est réservé le mépris.</verse>
        <verse osisID='Job.12.6'>Il y a paix sous la tente des pillards, Sécurité pour ceux qui offensent Dieu, Pour quiconque se fait un dieu de sa force.</verse>
        <verse osisID='Job.12.7'>Interroge les bêtes, elles t'instruiront, Les oiseaux du ciel, ils te l'apprendront;</verse>
        <verse osisID='Job.12.8'>Parle à la terre, elle t'instruira; Et les poissons de la mer te le raconteront.</verse>
        <verse osisID='Job.12.9'>Qui ne reconnaît chez eux la preuve Que la main de l'Éternel a fait toutes choses?</verse>
        <verse osisID='Job.12.10'>Il tient dans sa main l'âme de tout ce qui vit, Le souffle de toute chair d'homme.</verse>
        <verse osisID='Job.12.11'>L'oreille ne discerne-t-elle pas les paroles, Comme le palais savoure les aliments?</verse>
        <verse osisID='Job.12.12'>Dans les vieillards se trouve la sagesse, Et dans une longue vie l'intelligence.</verse>
        <verse osisID='Job.12.13'>En Dieu résident la sagesse et la puissance. Le conseil et l'intelligence lui appartiennent.</verse>
        <verse osisID='Job.12.14'>Ce qu'il renverse ne sera point rebâti, Celui qu'il enferme ne sera point délivré.</verse>
        <verse osisID='Job.12.15'>Il retient les eaux et tout se dessèche; Il les lâche, et la terre en est dévastée.</verse>
        <verse osisID='Job.12.16'>Il possède la force et la prudence; Il maîtrise celui qui s'égare ou fait égarer les autres.</verse>
        <verse osisID='Job.12.17'>Il emmène captifs les conseillers; Il trouble la raison des juges.</verse>
        <verse osisID='Job.12.18'>Il délie la ceinture des rois, Il met une corde autour de leurs reins.</verse>
        <verse osisID='Job.12.19'>Il emmène captifs les sacrificateurs; Il fait tomber les puissants.</verse>
        <verse osisID='Job.12.20'>Il ôte la parole à ceux qui ont de l'assurance; Il prive de jugement les vieillards.</verse>
        <verse osisID='Job.12.21'>Il verse le mépris sur les grands; Il relâche la ceinture des forts.</verse>
        <verse osisID='Job.12.22'>Il met à découvert ce qui est caché dans les ténèbres, Il produit à la lumière l'ombre de la mort.</verse>
        <verse osisID='Job.12.23'>Il donne de l'accroissement aux nations, et il les anéantit; Il les étend au loin, et il les ramène dans leurs limites.</verse>
        <verse osisID='Job.12.24'>Il enlève l'intelligence aux chefs des peuples, Il les fait errer dans les déserts sans chemin;</verse>
        <verse osisID='Job.12.25'>Ils tâtonnent dans les ténèbres, et ne voient pas clair; Il les fait errer comme des gens ivres.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.13'>
        <verse osisID='Job.13.1'>Voici, mon oeil a vu tout cela, Mon oreille l'a entendu et y a pris garde.</verse>
        <verse osisID='Job.13.2'>Ce que vous savez, je le sais aussi, Je ne vous suis point inférieur.</verse>
        <verse osisID='Job.13.3'>Mais je veux parler au Tout Puissant, Je veux plaider ma cause devant Dieu;</verse>
        <verse osisID='Job.13.4'>Car vous, vous n'imaginez que des faussetés, Vous êtes tous des médecins de néant.</verse>
        <verse osisID='Job.13.5'>Que n'avez-vous gardé le silence? Vous auriez passé pour avoir de la sagesse.</verse>
        <verse osisID='Job.13.6'>Écoutez, je vous prie, ma défense, Et soyez attentifs à la réplique de mes lèvres.</verse>
        <verse osisID='Job.13.7'>Direz-vous en faveur de Dieu ce qui est injuste, Et pour le soutenir alléguerez-vous des faussetés?</verse>
        <verse osisID='Job.13.8'>Voulez-vous avoir égard à sa personne? Voulez-vous plaider pour Dieu?</verse>
        <verse osisID='Job.13.9'>S'il vous sonde, vous approuvera-t-il? Ou le tromperez-vous comme on trompe un homme?</verse>
        <verse osisID='Job.13.10'>Certainement il vous condamnera, Si vous n'agissez en secret que par égard pour sa personne.</verse>
        <verse osisID='Job.13.11'>Sa majesté ne vous épouvantera-t-elle pas? Sa terreur ne tombera-t-elle pas sur vous?</verse>
        <verse osisID='Job.13.12'>Vos sentences sont des sentences de cendre, Vos retranchements sont des retranchements de boue.</verse>
        <verse osisID='Job.13.13'>Taisez-vous, laissez-moi, je veux parler! Il m'en arrivera ce qu'il pourra.</verse>
        <verse osisID='Job.13.14'>Pourquoi saisirais-je ma chair entre les dents? J'exposerai plutôt ma vie.</verse>
        <verse osisID='Job.13.15'>Voici, il me tuera; je n'ai rien à espérer; Mais devant lui je défendrai ma conduite.</verse>
        <verse osisID='Job.13.16'>Cela même peut servir à mon salut, Car un impie n'ose paraître en sa présence.</verse>
        <verse osisID='Job.13.17'>Écoutez, écoutez mes paroles, Prêtez l'oreille à ce que je vais dire.</verse>
        <verse osisID='Job.13.18'>Me voici prêt à plaider ma cause; Je sais que j'ai raison.</verse>
        <verse osisID='Job.13.19'>Quelqu'un disputera-t-il contre moi? Alors je me tais, et je veux mourir.</verse>
        <verse osisID='Job.13.20'>Seulement, accorde-moi deux choses Et je ne me cacherai pas de loin de ta face:</verse>
        <verse osisID='Job.13.21'>Retire ta main de dessus moi, Et que tes terreurs ne me troublent plus.</verse>
        <verse osisID='Job.13.22'>Puis appelle, et je répondrai, Ou si je parle, réponds-moi!</verse>
        <verse osisID='Job.13.23'>Quel est le nombre de mes iniquités et de mes péchés? Fais-moi connaître mes transgressions et mes péchés.</verse>
        <verse osisID='Job.13.24'>Pourquoi caches-tu ton visage, Et me prends-tu pour ton ennemi?</verse>
        <verse osisID='Job.13.25'>Veux-tu frapper une feuille agitée? Veux-tu poursuivre une paille desséchée?</verse>
        <verse osisID='Job.13.26'>Pourquoi m'infliger d'amères souffrances, Me punir pour des fautes de jeunesse?</verse>
        <verse osisID='Job.13.27'>Pourquoi mettre mes pieds dans les ceps, Surveiller tous mes mouvements, Tracer une limite à mes pas,</verse>
        <verse osisID='Job.13.28'>Quand mon corps tombe en pourriture, Comme un vêtement que dévore la teigne?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.14'>
        <verse osisID='Job.14.1'>L'homme né de la femme! Sa vie est courte, sans cesse agitée.</verse>
        <verse osisID='Job.14.2'>Il naît, il est coupé comme une fleur; Il fuit et disparaît comme une ombre.</verse>
        <verse osisID='Job.14.3'>Et c'est sur lui que tu as l'oeil ouvert! Et tu me fais aller en justice avec toi!</verse>
        <verse osisID='Job.14.4'>Comment d'un être souillé sortira-t-il un homme pur? Il n'en peut sortir aucun.</verse>
        <verse osisID='Job.14.5'>Si ses jours sont fixés, si tu as compté ses mois, Si tu en as marqué le terme qu'il ne saurait franchir,</verse>
        <verse osisID='Job.14.6'>Détourne de lui les regards, et donne-lui du relâche, Pour qu'il ait au moins la joie du mercenaire à la fin de sa journée.</verse>
        <verse osisID='Job.14.7'>Un arbre a de l'espérance: Quand on le coupe, il repousse, Il produit encore des rejetons;</verse>
        <verse osisID='Job.14.8'>Quand sa racine a vieilli dans la terre, Quand son tronc meurt dans la poussière,</verse>
        <verse osisID='Job.14.9'>Il reverdit à l'approche de l'eau, Il pousse des branches comme une jeune plante.</verse>
        <verse osisID='Job.14.10'>Mais l'homme meurt, et il perd sa force; L'homme expire, et où est-il?</verse>
        <verse osisID='Job.14.11'>Les eaux des lacs s'évanouissent, Les fleuves tarissent et se dessèchent;</verse>
        <verse osisID='Job.14.12'>Ainsi l'homme se couche et ne se relèvera plus, Il ne se réveillera pas tant que les cieux subsisteront, Il ne sortira pas de son sommeil.</verse>
        <verse osisID='Job.14.13'>Oh! si tu voulais me cacher dans le séjour des morts, M'y tenir à couvert jusqu'à ce que ta colère fût passée, Et me fixer un terme auquel tu te souviendras de moi!</verse>
        <verse osisID='Job.14.14'>Si l'homme une fois mort pouvait revivre, J'aurais de l'espoir tout le temps de mes souffrances, Jusqu'à ce que mon état vînt à changer.</verse>
        <verse osisID='Job.14.15'>Tu appellerais alors, et je te répondrais, Tu languirais après l'ouvrage de tes mains.</verse>
        <verse osisID='Job.14.16'>Mais aujourd'hui tu comptes mes pas, Tu as l'oeil sur mes péchés;</verse>
        <verse osisID='Job.14.17'>Mes transgressions sont scellées en un faisceau, Et tu imagines des iniquités à ma charge.</verse>
        <verse osisID='Job.14.18'>La montagne s'écroule et périt, Le rocher disparaît de sa place,</verse>
        <verse osisID='Job.14.19'>La pierre est broyée par les eaux, Et la terre emportée par leur courant; Ainsi tu détruis l'espérance de l'homme.</verse>
        <verse osisID='Job.14.20'>Tu es sans cesse à l'assaillir, et il s'en va; Tu le défigures, puis tu le renvoies.</verse>
        <verse osisID='Job.14.21'>Que ses fils soient honorés, il n'en sait rien; Qu'ils soient dans l'abaissement, il l'ignore.</verse>
        <verse osisID='Job.14.22'>C'est pour lui seul qu'il éprouve de la douleur en son corps, C'est pour lui seul qu'il ressent de la tristesse en son âme.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.15'>
        <verse osisID='Job.15.1'>Éliphaz de Théman prit la parole et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.15.2'>Le sage répond-il par un vain savoir? Se gonfle-t-il la poitrine du vent d'orient?</verse>
        <verse osisID='Job.15.3'>Est-ce par d'inutiles propos qu'il se défend? Est-ce par des discours qui ne servent à rien?</verse>
        <verse osisID='Job.15.4'>Toi, tu détruis même la crainte de Dieu, Tu anéantis tout mouvement de piété devant Dieu.</verse>
        <verse osisID='Job.15.5'>Ton iniquité dirige ta bouche, Et tu prends le langage des hommes rusés.</verse>
        <verse osisID='Job.15.6'>Ce n'est pas moi, c'est ta bouche qui te condamne. Ce sont tes lèvres qui déposent contre toi.</verse>
        <verse osisID='Job.15.7'>Es-tu né le premier des hommes? As-tu été enfanté avant les collines?</verse>
        <verse osisID='Job.15.8'>As-tu reçu les confidences de Dieu? As-tu dérobé la sagesse à ton profit?</verse>
        <verse osisID='Job.15.9'>Que sais-tu que nous ne sachions pas? Quelle connaissance as-tu que nous n'ayons pas?</verse>
        <verse osisID='Job.15.10'>Il y a parmi nous des cheveux blancs, des vieillards, Plus riches de jours que ton père.</verse>
        <verse osisID='Job.15.11'>Tiens-tu pour peu de chose les consolations de Dieu, Et les paroles qui doucement se font entendre à toi?...</verse>
        <verse osisID='Job.15.12'>Où ton coeur t'entraîne-t-il, Et que signifie ce roulement de tes yeux?</verse>
        <verse osisID='Job.15.13'>Quoi! c'est contre Dieu que tu tournes ta colère Et que ta bouche exhale de pareils discours!</verse>
        <verse osisID='Job.15.14'>Qu'est-ce que l'homme, pour qu'il soit pur? Celui qui est né de la femme peut-il être juste?</verse>
        <verse osisID='Job.15.15'>Si Dieu n'a pas confiance en ses saints, Si les cieux ne sont pas purs devant lui,</verse>
        <verse osisID='Job.15.16'>Combien moins l'être abominable et pervers, L'homme qui boit l'iniquité comme l'eau!</verse>
        <verse osisID='Job.15.17'>Je vais te parler, écoute-moi! Je raconterai ce que j'ai vu,</verse>
        <verse osisID='Job.15.18'>Ce que les sages ont fait connaître, Ce qu'ils ont révélé, l'ayant appris de leurs pères.</verse>
        <verse osisID='Job.15.19'>A eux seuls appartenait le pays, Et parmi eux nul étranger n'était encore venu.</verse>
        <verse osisID='Job.15.20'>Le méchant passe dans l'angoisse tous les jours de sa vie, Toutes les années qui sont le partage de l'impie.</verse>
        <verse osisID='Job.15.21'>La voix de la terreur retentit à ses oreilles; Au sein de la paix, le dévastateur va fondre sur lui;</verse>
        <verse osisID='Job.15.22'>Il n'espère pas échapper aux ténèbres, Il voit l'épée qui le menace;</verse>
        <verse osisID='Job.15.23'>Il court çà et là pour chercher du pain, Il sait que le jour des ténèbres l'attend.</verse>
        <verse osisID='Job.15.24'>La détresse et l'angoisse l'épouvantent, Elles l'assaillent comme un roi prêt à combattre;</verse>
        <verse osisID='Job.15.25'>Car il a levé la main contre Dieu, Il a bravé le Tout Puissant,</verse>
        <verse osisID='Job.15.26'>Il a eu l'audace de courir à lui Sous le dos épais de ses boucliers.</verse>
        <verse osisID='Job.15.27'>Il avait le visage couvert de graisse, Les flancs chargés d'embonpoint;</verse>
        <verse osisID='Job.15.28'>Et il habite des villes détruites, Des maisons abandonnées, Sur le point de tomber en ruines.</verse>
        <verse osisID='Job.15.29'>Il ne s'enrichira plus, sa fortune ne se relèvera pas, Sa prospérité ne s'étendra plus sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Job.15.30'>Il ne pourra se dérober aux ténèbres, La flamme consumera ses rejetons, Et Dieu le fera périr par le souffle de sa bouche.</verse>
        <verse osisID='Job.15.31'>S'il a confiance dans le mal, il se trompe, Car le mal sera sa récompense.</verse>
        <verse osisID='Job.15.32'>Elle arrivera avant le terme de ses jours, Et son rameau ne verdira plus.</verse>
        <verse osisID='Job.15.33'>Il sera comme une vigne dépouillée de ses fruits encore verts, Comme un olivier dont on a fait tomber les fleurs.</verse>
        <verse osisID='Job.15.34'>La maison de l'impie deviendra stérile, Et le feu dévorera la tente de l'homme corrompu.</verse>
        <verse osisID='Job.15.35'>Il conçoit le mal et il enfante le mal, Il mûrit dans son sein des fruits qui le trompent.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.16'>
        <verse osisID='Job.16.1'>Job prit la parole et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.16.2'>J'ai souvent entendu pareilles choses; Vous êtes tous des consolateurs fâcheux.</verse>
        <verse osisID='Job.16.3'>Quand finiront ces discours en l'air? Pourquoi cette irritation dans tes réponses?</verse>
        <verse osisID='Job.16.4'>Moi aussi, je pourrais parler comme vous, Si vous étiez à ma place: Je vous accablerais de paroles, Je secouerais sur vous la tête,</verse>
        <verse osisID='Job.16.5'>Je vous fortifierais de la bouche, Je remuerais les lèvres pour vous soulager.</verse>
        <verse osisID='Job.16.6'>Si je parle, mes souffrances ne seront point calmées, Si je me tais, en quoi seront-elles moindres?</verse>
        <verse osisID='Job.16.7'>Maintenant, hélas! il m'a épuisé... Tu as ravagé toute ma maison;</verse>
        <verse osisID='Job.16.8'>Tu m'as saisi, pour témoigner contre moi; Ma maigreur se lève, et m'accuse en face.</verse>
        <verse osisID='Job.16.9'>Il me déchire et me poursuit dans sa fureur, Il grince des dents contre moi, Il m'attaque et me perce de son regard.</verse>
        <verse osisID='Job.16.10'>Ils ouvrent la bouche pour me dévorer, Ils m'insultent et me frappent les joues, Ils s'acharnent tous après moi.</verse>
        <verse osisID='Job.16.11'>Dieu me livre à la merci des impies, Il me précipite entre les mains des méchants.</verse>
        <verse osisID='Job.16.12'>J'étais tranquille, et il m'a secoué, Il m'a saisi par la nuque et m'a brisé, Il a tiré sur moi comme à un but.</verse>
        <verse osisID='Job.16.13'>Ses traits m'environnent de toutes parts; Il me perce les reins sans pitié, Il répand ma bile sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Job.16.14'>Il me fait brèche sur brèche, Il fond sur moi comme un guerrier.</verse>
        <verse osisID='Job.16.15'>J'ai cousu un sac sur ma peau; J'ai roulé ma tête dans la poussière.</verse>
        <verse osisID='Job.16.16'>Les pleurs ont altéré mon visage; L'ombre de la mort est sur mes paupières.</verse>
        <verse osisID='Job.16.17'>Je n'ai pourtant commis aucune violence, Et ma prière fut toujours pure.</verse>
        <verse osisID='Job.16.18'>O terre, ne couvre point mon sang, Et que mes cris prennent librement leur essor!</verse>
        <verse osisID='Job.16.19'>Déjà maintenant, mon témoin est dans le ciel, Mon témoin est dans les lieux élevés.</verse>
        <verse osisID='Job.16.20'>Mes amis se jouent de moi; C'est Dieu que j'implore avec larmes.</verse>
        <verse osisID='Job.16.21'>Puisse-t-il donner à l'homme raison contre Dieu, Et au fils de l'homme contre ses amis!</verse>
        <verse osisID='Job.16.22'>Car le nombre de mes années touche à son terme, Et je m'en irai par un sentier d'où je ne reviendrai pas.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.17'>
        <verse osisID='Job.17.1'>Mon souffle se perd, Mes jours s'éteignent, Le sépulcre m'attend.</verse>
        <verse osisID='Job.17.2'>Je suis environné de moqueurs, Et mon oeil doit contempler leurs insultes.</verse>
        <verse osisID='Job.17.3'>Sois auprès de toi-même ma caution; Autrement, qui répondrait pour moi?</verse>
        <verse osisID='Job.17.4'>Car tu as fermé leur coeur à l'intelligence; Aussi ne les laisseras-tu pas triompher.</verse>
        <verse osisID='Job.17.5'>On invite ses amis au partage du butin, Et l'on a des enfants dont les yeux se consument.</verse>
        <verse osisID='Job.17.6'>Il m'a rendu la fable des peuples, Et ma personne est un objet de mépris.</verse>
        <verse osisID='Job.17.7'>Mon oeil est obscurci par la douleur; Tous mes membres sont comme une ombre.</verse>
        <verse osisID='Job.17.8'>Les hommes droits en sont stupéfaits, Et l'innocent se soulève contre l'impie.</verse>
        <verse osisID='Job.17.9'>Le juste néanmoins demeure ferme dans sa voie, Celui qui a les mains pures se fortifie de plus en plus.</verse>
        <verse osisID='Job.17.10'>Mais vous tous, revenez à vos mêmes discours, Et je ne trouverai pas un sage parmi vous.</verse>
        <verse osisID='Job.17.11'>Quoi! mes jours sont passés, mes projets sont anéantis, Les projets qui remplissaient mon coeur...</verse>
        <verse osisID='Job.17.12'>Et ils prétendent que la nuit c'est le jour, Que la lumière est proche quand les ténèbres sont là!</verse>
        <verse osisID='Job.17.13'>C'est le séjour des morts que j'attends pour demeure, C'est dans les ténèbres que je dresserai ma couche;</verse>
        <verse osisID='Job.17.14'>Je crie à la fosse: Tu es mon père! Et aux vers: Vous êtes ma mère et ma soeur!</verse>
        <verse osisID='Job.17.15'>Mon espérance, où donc est-elle? Mon espérance, qui peut la voir?</verse>
        <verse osisID='Job.17.16'>Elle descendra vers les portes du séjour des morts, Quand nous irons ensemble reposer dans la poussière.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.18'>
        <verse osisID='Job.18.1'>Bildad de Schuach prit la parole et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.18.2'>Quand mettrez-vous un terme à ces discours? Ayez de l'intelligence, puis nous parlerons.</verse>
        <verse osisID='Job.18.3'>Pourquoi sommes-nous regardés comme des bêtes? Pourquoi ne sommes-nous à vos yeux que des brutes?</verse>
        <verse osisID='Job.18.4'>O toi qui te déchires dans ta fureur, Faut-il, à cause de toi, que la terre devienne déserte? Faut-il que les rochers disparaissent de leur place?</verse>
        <verse osisID='Job.18.5'>La lumière du méchant s'éteindra, Et la flamme qui en jaillit cessera de briller.</verse>
        <verse osisID='Job.18.6'>La lumière s'obscurcira sous sa tente, Et sa lampe au-dessus de lui s'éteindra.</verse>
        <verse osisID='Job.18.7'>Ses pas assurés seront à l'étroit; Malgré ses efforts, il tombera.</verse>
        <verse osisID='Job.18.8'>Car il met les pieds sur un filet, Il marche dans les mailles,</verse>
        <verse osisID='Job.18.9'>Il est saisi au piège par le talon, Et le filet s'empare de lui;</verse>
        <verse osisID='Job.18.10'>Le cordeau est caché dans la terre, Et la trappe est sur son sentier.</verse>
        <verse osisID='Job.18.11'>Des terreurs l'assiègent, l'entourent, Le poursuivent par derrière.</verse>
        <verse osisID='Job.18.12'>La faim consume ses forces, La misère est à ses côtés.</verse>
        <verse osisID='Job.18.13'>Les parties de sa peau sont l'une après l'autre dévorées, Ses membres sont dévorés par le premier-né de la mort.</verse>
        <verse osisID='Job.18.14'>Il est arraché de sa tente où il se croyait en sûreté, Il se traîne vers le roi des épouvantements.</verse>
        <verse osisID='Job.18.15'>Nul des siens n'habite sa tente, Le soufre est répandu sur sa demeure.</verse>
        <verse osisID='Job.18.16'>En bas, ses racines se dessèchent; En haut, ses branches sont coupées.</verse>
        <verse osisID='Job.18.17'>Sa mémoire disparaît de la terre, Son nom n'est plus sur la face des champs.</verse>
        <verse osisID='Job.18.18'>Il est poussé de la lumière dans les ténèbres, Il est chassé du monde.</verse>
        <verse osisID='Job.18.19'>Il ne laisse ni descendants ni postérité parmi son peuple, Ni survivant dans les lieux qu'il habitait.</verse>
        <verse osisID='Job.18.20'>Les générations à venir seront étonnées de sa ruine, Et la génération présente sera saisie d'effroi.</verse>
        <verse osisID='Job.18.21'>Point d'autre destinée pour le méchant, Point d'autre sort pour qui ne connaît pas Dieu!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.19'>
        <verse osisID='Job.19.1'>Job prit la parole et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.19.2'>Jusques à quand affligerez-vous mon âme, Et m'écraserez-vous de vos discours?</verse>
        <verse osisID='Job.19.3'>Voilà dix fois que vous m'outragez; N'avez-vous pas honte de m'étourdir ainsi?</verse>
        <verse osisID='Job.19.4'>Si réellement j'ai péché, Seul j'en suis responsable.</verse>
        <verse osisID='Job.19.5'>Pensez-vous me traiter avec hauteur? Pensez-vous démontrer que je suis coupable?</verse>
        <verse osisID='Job.19.6'>Sachez alors que c'est Dieu qui me poursuit, Et qui m'enveloppe de son filet.</verse>
        <verse osisID='Job.19.7'>Voici, je crie à la violence, et nul ne répond; J'implore justice, et point de justice!</verse>
        <verse osisID='Job.19.8'>Il m'a fermé toute issue, et je ne puis passer; Il a répandu des ténèbres sur mes sentiers.</verse>
        <verse osisID='Job.19.9'>Il m'a dépouillé de ma gloire, Il a enlevé la couronne de ma tête.</verse>
        <verse osisID='Job.19.10'>Il m'a brisé de toutes parts, et je m'en vais; Il a arraché mon espérance comme un arbre.</verse>
        <verse osisID='Job.19.11'>Il s'est enflammé de colère contre moi, Il m'a traité comme l'un de ses ennemis.</verse>
        <verse osisID='Job.19.12'>Ses troupes se sont de concert mises en marche, Elles se sont frayé leur chemin jusqu'à moi, Elles ont campées autour de ma tente.</verse>
        <verse osisID='Job.19.13'>Il a éloigné de moi mes frères, Et mes amis se sont détournés de moi;</verse>
        <verse osisID='Job.19.14'>Je suis abandonné de mes proches, Je suis oublié de mes intimes.</verse>
        <verse osisID='Job.19.15'>Je suis un étranger pour mes serviteurs et mes servantes, Je ne suis plus à leurs yeux qu'un inconnu.</verse>
        <verse osisID='Job.19.16'>J'appelle mon serviteur, et il ne répond pas; Je le supplie de ma bouche, et c'est en vain.</verse>
        <verse osisID='Job.19.17'>Mon humeur est à charge à ma femme, Et ma plainte aux fils de mes entrailles.</verse>
        <verse osisID='Job.19.18'>Je suis méprisé même par des enfants; Si je me lève, je reçois leurs insultes.</verse>
        <verse osisID='Job.19.19'>Ceux que j'avais pour confidents m'ont en horreur, Ceux que j'aimais se sont tournés contre moi.</verse>
        <verse osisID='Job.19.20'>Mes os sont attachés à ma peau et à ma chair; Il ne me reste que la peau des dents.</verse>
        <verse osisID='Job.19.21'>Ayez pitié, ayez pitié de moi, vous, mes amis! Car la main de Dieu m'a frappé.</verse>
        <verse osisID='Job.19.22'>Pourquoi me poursuivre comme Dieu me poursuit? Pourquoi vous montrer insatiables de ma chair?</verse>
        <verse osisID='Job.19.23'>Oh! je voudrais que mes paroles fussent écrites, Qu'elles fussent écrites dans un livre;</verse>
        <verse osisID='Job.19.24'>Je voudrais qu'avec un burin de fer et avec du plomb Elles fussent pour toujours gravées dans le roc...</verse>
        <verse osisID='Job.19.25'>Mais je sais que mon Rédempteur est vivant, Et qu'il se lèvera le dernier sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Job.19.26'>Quand ma peau sera détruite, il se lèvera; Quand je n'aurai plus de chair, je verrai Dieu.</verse>
        <verse osisID='Job.19.27'>Je le verrai, et il me sera favorable; Mes yeux le verront, et non ceux d'un autre; Mon âme languit d'attente au dedans de moi.</verse>
        <verse osisID='Job.19.28'>Vous direz alors: Pourquoi le poursuivions-nous? Car la justice de ma cause sera reconnue.</verse>
        <verse osisID='Job.19.29'>Craignez pour vous le glaive: Les châtiments par le glaive sont terribles! Et sachez qu'il y a un jugement.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.20'>
        <verse osisID='Job.20.1'>Tsophar de Naama prit la parole et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.20.2'>Mes pensées me forcent à répondre, Et mon agitation ne peut se contenir.</verse>
        <verse osisID='Job.20.3'>J'ai entendu des reproches qui m'outragent; Le souffle de mon intelligence donnera la réplique.</verse>
        <verse osisID='Job.20.4'>Ne sais-tu pas que, de tout temps, Depuis que l'homme a été placé sur la terre,</verse>
        <verse osisID='Job.20.5'>Le triomphe des méchants a été court, Et la joie de l'impie momentanée?</verse>
        <verse osisID='Job.20.6'>Quand il s'élèverait jusqu'aux cieux, Et que sa tête toucherait aux nues,</verse>
        <verse osisID='Job.20.7'>Il périra pour toujours comme son ordure, Et ceux qui le voyaient diront: Où est-il?</verse>
        <verse osisID='Job.20.8'>Il s'envolera comme un songe, et on ne le trouvera plus; Il disparaîtra comme une vision nocturne;</verse>
        <verse osisID='Job.20.9'>L'oeil qui le regardait ne le regardera plus, Le lieu qu'il habitait ne l'apercevra plus.</verse>
        <verse osisID='Job.20.10'>Ses fils seront assaillis par les pauvres, Et ses mains restitueront ce qu'il a pris par violence.</verse>
        <verse osisID='Job.20.11'>La vigueur de la jeunesse, qui remplissait ses membres, Aura sa couche avec lui dans la poussière.</verse>
        <verse osisID='Job.20.12'>Le mal était doux à sa bouche, Il le cachait sous sa langue,</verse>
        <verse osisID='Job.20.13'>Il le savourait sans l'abandonner, Il le retenait au milieu de son palais;</verse>
        <verse osisID='Job.20.14'>Mais sa nourriture se transformera dans ses entrailles, Elle deviendra dans son corps un venin d'aspic.</verse>
        <verse osisID='Job.20.15'>Il a englouti des richesses, il les vomira; Dieu les chassera de son ventre.</verse>
        <verse osisID='Job.20.16'>Il a sucé du venin d'aspic, La langue de la vipère le tuera.</verse>
        <verse osisID='Job.20.17'>Il ne reposera plus ses regards sur les ruisseaux, Sur les torrents, sur les fleuves de miel et de lait.</verse>
        <verse osisID='Job.20.18'>Il rendra ce qu'il a gagné, et n'en profitera plus; Il restituera tout ce qu'il a pris, et n'en jouira plus.</verse>
        <verse osisID='Job.20.19'>Car il a opprimé, délaissé les pauvres, Il a ruiné des maisons et ne les a pas rétablies.</verse>
        <verse osisID='Job.20.20'>Son avidité n'a point connu de bornes; Mais il ne sauvera pas ce qu'il avait de plus cher.</verse>
        <verse osisID='Job.20.21'>Rien n'échappait à sa voracité; Mais son bien-être ne durera pas.</verse>
        <verse osisID='Job.20.22'>Au milieu de l'abondance il sera dans la détresse; La main de tous les misérables se lèvera sur lui.</verse>
        <verse osisID='Job.20.23'>Et voici, pour lui remplir le ventre, Dieu enverra sur lui le feu de sa colère, Et le rassasiera par une pluie de traits.</verse>
        <verse osisID='Job.20.24'>S'il échappe aux armes de fer, L'arc d'airain le transpercera.</verse>
        <verse osisID='Job.20.25'>Il arrache de son corps le trait, Qui étincelle au sortir de ses entrailles, Et il est en proie aux terreurs de la mort.</verse>
        <verse osisID='Job.20.26'>Toutes les calamités sont réservées à ses trésors; Il sera consumé par un feu que n'allumera point l'homme, Et ce qui restera dans sa tente en deviendra la pâture.</verse>
        <verse osisID='Job.20.27'>Les cieux dévoileront son iniquité, Et la terre s'élèvera contre lui.</verse>
        <verse osisID='Job.20.28'>Les revenus de sa maison seront emportés, Ils disparaîtront au jour de la colère de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Job.20.29'>Telle est la part que Dieu réserve au méchant, Tel est l'héritage que Dieu lui destine.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.21'>
        <verse osisID='Job.21.1'>Job prit la parole et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.21.2'>Écoutez, écoutez mes paroles, Donnez-moi seulement cette consolation.</verse>
        <verse osisID='Job.21.3'>Laissez-moi parler, je vous prie; Et, quand j'aurai parlé, tu pourras te moquer.</verse>
        <verse osisID='Job.21.4'>Est-ce contre un homme que se dirige ma plainte? Et pourquoi mon âme ne serait-elle pas impatiente?</verse>
        <verse osisID='Job.21.5'>Regardez-moi, soyez étonnés, Et mettez la main sur la bouche.</verse>
        <verse osisID='Job.21.6'>Quand j'y pense, cela m'épouvante, Et un tremblement saisit mon corps.</verse>
        <verse osisID='Job.21.7'>Pourquoi les méchants vivent-ils? Pourquoi les voit-on vieillir et accroître leur force?</verse>
        <verse osisID='Job.21.8'>Leur postérité s'affermit avec eux et en leur présence, Leurs rejetons prospèrent sous leurs yeux.</verse>
        <verse osisID='Job.21.9'>Dans leurs maisons règne la paix, sans mélange de crainte; La verge de Dieu ne vient pas les frapper.</verse>
        <verse osisID='Job.21.10'>Leurs taureaux sont vigoureux et féconds, Leurs génisses conçoivent et n'avortent point.</verse>
        <verse osisID='Job.21.11'>Ils laissent courir leurs enfants comme des brebis, Et les enfants prennent leurs ébats.</verse>
        <verse osisID='Job.21.12'>Ils chantent au son du tambourin et de la harpe, Ils se réjouissent au son du chalumeau.</verse>
        <verse osisID='Job.21.13'>Ils passent leurs jours dans le bonheur, Et ils descendent en un instant au séjour des morts.</verse>
        <verse osisID='Job.21.14'>Ils disaient pourtant à Dieu: Retire-toi de nous; Nous ne voulons pas connaître tes voies.</verse>
        <verse osisID='Job.21.15'>Qu'est-ce que le Tout Puissant, pour que nous le servions? Que gagnerions-nous à lui adresser nos prières?</verse>
        <verse osisID='Job.21.16'>Quoi donc! ne sont-ils pas en possession du bonheur? -Loin de moi le conseil des méchants!</verse>
        <verse osisID='Job.21.17'>Mais arrive-t-il souvent que leur lampe s'éteigne, Que la misère fonde sur eux, Que Dieu leur distribue leur part dans sa colère,</verse>
        <verse osisID='Job.21.18'>Qu'ils soient comme la paille emportée par le vent, Comme la balle enlevée par le tourbillon?</verse>
        <verse osisID='Job.21.19'>Est-ce pour les fils que Dieu réserve le châtiment du père? Mais c'est lui que Dieu devrait punir, pour qu'il le sente;</verse>
        <verse osisID='Job.21.20'>C'est lui qui devrait contempler sa propre ruine, C'est lui qui devrait boire la colère du Tout Puissant.</verse>
        <verse osisID='Job.21.21'>Car, que lui importe sa maison après lui, Quand le nombre de ses mois est achevé?</verse>
        <verse osisID='Job.21.22'>Est-ce à Dieu qu'on donnera de la science, A lui qui gouverne les esprits célestes?</verse>
        <verse osisID='Job.21.23'>L'un meurt au sein du bien-être, De la paix et du bonheur,</verse>
        <verse osisID='Job.21.24'>Les flancs chargés de graisse Et la moelle des os remplie de sève;</verse>
        <verse osisID='Job.21.25'>L'autre meurt, l'amertume dans l'âme, Sans avoir joui d'aucun bien.</verse>
        <verse osisID='Job.21.26'>Et tous deux se couchent dans la poussière, Tous deux deviennent la pâture des vers.</verse>
        <verse osisID='Job.21.27'>Je sais bien quelles sont vos pensées, Quels jugements iniques vous portez sur moi.</verse>
        <verse osisID='Job.21.28'>Vous dites: Où est la maison de l'homme puissant? Où est la tente qu'habitaient les impies?</verse>
        <verse osisID='Job.21.29'>Mais quoi! n'avez-vous point interrogé les voyageurs, Et voulez-vous méconnaître ce qu'ils prouvent?</verse>
        <verse osisID='Job.21.30'>Au jour du malheur, le méchant est épargné; Au jour de la colère, il échappe.</verse>
        <verse osisID='Job.21.31'>Qui lui reproche en face sa conduite? Qui lui rend ce qu'il a fait?</verse>
        <verse osisID='Job.21.32'>Il est porté dans un sépulcre, Et il veille encore sur sa tombe.</verse>
        <verse osisID='Job.21.33'>Les mottes de la vallée lui sont légères; Et tous après lui suivront la même voie, Comme une multitude l'a déjà suivie.</verse>
        <verse osisID='Job.21.34'>Pourquoi donc m'offrir de vaines consolations? Ce qui reste de vos réponses n'est que perfidie.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.22'>
        <verse osisID='Job.22.1'>Éliphaz de Théman prit la parole et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.22.2'>Un homme peut-il être utile à Dieu? Non; le sage n'est utile qu'à lui-même.</verse>
        <verse osisID='Job.22.3'>Si tu es juste, est-ce à l'avantage du Tout Puissant? Si tu es intègre dans tes voies, qu'y gagne-t-il?</verse>
        <verse osisID='Job.22.4'>Est-ce par crainte de toi qu'il te châtie, Qu'il entre en jugement avec toi?</verse>
        <verse osisID='Job.22.5'>Ta méchanceté n'est-elle pas grande? Tes iniquités ne sont-elles pas infinies?</verse>
        <verse osisID='Job.22.6'>Tu enlevais sans motif des gages à tes frères, Tu privais de leurs vêtements ceux qui étaient nus;</verse>
        <verse osisID='Job.22.7'>Tu ne donnais point d'eau à l'homme altéré, Tu refusais du pain à l'homme affamé.</verse>
        <verse osisID='Job.22.8'>Le pays était au plus fort, Et le puissant s'y établissait.</verse>
        <verse osisID='Job.22.9'>Tu renvoyais les veuves à vide; Les bras des orphelins étaient brisés.</verse>
        <verse osisID='Job.22.10'>C'est pour cela que tu es entouré de pièges, Et que la terreur t'a saisi tout à coup.</verse>
        <verse osisID='Job.22.11'>Ne vois-tu donc pas ces ténèbres, Ces eaux débordées qui t'envahissent?</verse>
        <verse osisID='Job.22.12'>Dieu n'est-il pas en haut dans les cieux? Regarde le sommet des étoiles, comme il est élevé!</verse>
        <verse osisID='Job.22.13'>Et tu dis: Qu'est-ce que Dieu sait? Peut-il juger à travers l'obscurité?</verse>
        <verse osisID='Job.22.14'>Les nuées l'enveloppent, et il ne voit rien; Il ne parcourt que la voûte des cieux.</verse>
        <verse osisID='Job.22.15'>Eh quoi! tu voudrais prendre l'ancienne route Qu'ont suivie les hommes d'iniquité?</verse>
        <verse osisID='Job.22.16'>Ils ont été emportés avant le temps, Ils ont eu la durée d'un torrent qui s'écoule.</verse>
        <verse osisID='Job.22.17'>Ils disaient à Dieu: Retire-toi de nous; Que peut faire pour nous le Tout Puissant?</verse>
        <verse osisID='Job.22.18'>Dieu cependant avait rempli de biens leurs maisons. -Loin de moi le conseil des méchants!</verse>
        <verse osisID='Job.22.19'>Les justes, témoins de leur chute, se réjouiront, Et l'innocent se moquera d'eux:</verse>
        <verse osisID='Job.22.20'>Voilà nos adversaires anéantis! Voilà leurs richesses dévorées par le feu!</verse>
        <verse osisID='Job.22.21'>Attache-toi donc à Dieu, et tu auras la paix; Tu jouiras ainsi du bonheur.</verse>
        <verse osisID='Job.22.22'>Reçois de sa bouche l'instruction, Et mets dans ton coeur ses paroles.</verse>
        <verse osisID='Job.22.23'>Tu seras rétabli, si tu reviens au Tout Puissant, Si tu éloignes l'iniquité de ta tente.</verse>
        <verse osisID='Job.22.24'>Jette l'or dans la poussière, L'or d'Ophir parmi les cailloux des torrents;</verse>
        <verse osisID='Job.22.25'>Et le Tout Puissant sera ton or, Ton argent, ta richesse.</verse>
        <verse osisID='Job.22.26'>Alors tu feras du Tout Puissant tes délices, Tu élèveras vers Dieu ta face;</verse>
        <verse osisID='Job.22.27'>Tu le prieras, et il t'exaucera, Et tu accompliras tes voeux.</verse>
        <verse osisID='Job.22.28'>A tes résolutions répondra le succès; Sur tes sentiers brillera la lumière.</verse>
        <verse osisID='Job.22.29'>Vienne l'humiliation, tu prieras pour ton relèvement: Dieu secourt celui dont le regard est abattu.</verse>
        <verse osisID='Job.22.30'>Il délivrera même le coupable, Qui devra son salut à la pureté de tes mains.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.23'>
        <verse osisID='Job.23.1'>Job prit la parole et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.23.2'>Maintenant encore ma plainte est une révolte, Mais la souffrance étouffe mes soupirs.</verse>
        <verse osisID='Job.23.3'>Oh! si je savais où le trouver, Si je pouvais arriver jusqu'à son trône,</verse>
        <verse osisID='Job.23.4'>Je plaiderais ma cause devant lui, Je remplirais ma bouche d'arguments,</verse>
        <verse osisID='Job.23.5'>Je connaîtrais ce qu'il peut avoir à répondre, Je verrais ce qu'il peut avoir à me dire.</verse>
        <verse osisID='Job.23.6'>Emploierait-il toute sa force à me combattre? Ne daignerait-il pas au moins m'écouter?</verse>
        <verse osisID='Job.23.7'>Ce serait un homme droit qui plaiderait avec lui, Et je serais pour toujours absous par mon juge.</verse>
        <verse osisID='Job.23.8'>Mais, si je vais à l'orient, il n'y est pas; Si je vais à l'occident, je ne le trouve pas;</verse>
        <verse osisID='Job.23.9'>Est-il occupé au nord, je ne puis le voir; Se cache-t-il au midi, je ne puis le découvrir.</verse>
        <verse osisID='Job.23.10'>Il sait néanmoins quelle voie j'ai suivie; Et, s'il m'éprouvait, je sortirais pur comme l'or.</verse>
        <verse osisID='Job.23.11'>Mon pied s'est attaché à ses pas; J'ai gardé sa voie, et je ne m'en suis point détourné.</verse>
        <verse osisID='Job.23.12'>Je n'ai pas abandonné les commandements de ses lèvres; J'ai fait plier ma volonté aux paroles de sa bouche.</verse>
        <verse osisID='Job.23.13'>Mais sa résolution est arrêtée; qui s'y opposera? Ce que son âme désire, il l'exécute.</verse>
        <verse osisID='Job.23.14'>Il accomplira donc ses desseins à mon égard, Et il en concevra bien d'autres encore.</verse>
        <verse osisID='Job.23.15'>Voilà pourquoi sa présence m'épouvante; Quand j'y pense, j'ai peur de lui.</verse>
        <verse osisID='Job.23.16'>Dieu a brisé mon courage, Le Tout Puissant m'a rempli d'effroi.</verse>
        <verse osisID='Job.23.17'>Car ce ne sont pas les ténèbres qui m'anéantissent, Ce n'est pas l'obscurité dont je suis couvert.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.24'>
        <verse osisID='Job.24.1'>Pourquoi le Tout Puissant ne met-il pas des temps en réserve, Et pourquoi ceux qui le connaissent ne voient-ils pas ses jours?</verse>
        <verse osisID='Job.24.2'>On déplace les bornes, On vole des troupeaux, et on les fait paître;</verse>
        <verse osisID='Job.24.3'>On enlève l'âne de l'orphelin, On prend pour gage le boeuf de la veuve;</verse>
        <verse osisID='Job.24.4'>On repousse du chemin les indigents, On force tous les malheureux du pays à se cacher.</verse>
        <verse osisID='Job.24.5'>Et voici, comme les ânes sauvages du désert, Ils sortent le matin pour chercher de la nourriture, Ils n'ont que le désert pour trouver le pain de leurs enfants;</verse>
        <verse osisID='Job.24.6'>Ils coupent le fourrage qui reste dans les champs, Ils grappillent dans la vigne de l'impie;</verse>
        <verse osisID='Job.24.7'>Ils passent la nuit dans la nudité, sans vêtement, Sans couverture contre le froid;</verse>
        <verse osisID='Job.24.8'>Ils sont percés par la pluie des montagnes, Et ils embrassent les rochers comme unique refuge.</verse>
        <verse osisID='Job.24.9'>On arrache l'orphelin à la mamelle, On prend des gages sur le pauvre.</verse>
        <verse osisID='Job.24.10'>Ils vont tout nus, sans vêtement, Ils sont affamés, et ils portent les gerbes;</verse>
        <verse osisID='Job.24.11'>Dans les enclos de l'impie ils font de l'huile, Ils foulent le pressoir, et ils ont soif;</verse>
        <verse osisID='Job.24.12'>Dans les villes s'exhalent les soupirs des mourants, L'âme des blessés jette des cris... Et Dieu ne prend pas garde à ces infamies!</verse>
        <verse osisID='Job.24.13'>D'autres sont ennemis de la lumière, Ils n'en connaissent pas les voies, Ils n'en pratiquent pas les sentiers.</verse>
        <verse osisID='Job.24.14'>L'assassin se lève au point du jour, Tue le pauvre et l'indigent, Et il dérobe pendant la nuit.</verse>
        <verse osisID='Job.24.15'>L'oeil de l'adultère épie le crépuscule; Personne ne me verra, dit-il, Et il met un voile sur sa figure.</verse>
        <verse osisID='Job.24.16'>La nuit ils forcent les maisons, Le jour ils se tiennent enfermés; Ils ne connaissent pas la lumière.</verse>
        <verse osisID='Job.24.17'>Pour eux, le matin c'est l'ombre de la mort, Ils en éprouvent toutes les terreurs.</verse>
        <verse osisID='Job.24.18'>Eh quoi! l'impie est d'un poids léger sur la face des eaux, Il n'a sur la terre qu'une part maudite, Il ne prend jamais le chemin des vignes!</verse>
        <verse osisID='Job.24.19'>Comme la sécheresse et la chaleur absorbent les eaux de la neige, Ainsi le séjour des morts engloutit ceux qui pèchent!</verse>
        <verse osisID='Job.24.20'>Quoi! le sein maternel l'oublie, Les vers en font leurs délices, On ne se souvient plus de lui! L'impie est brisé comme un arbre,</verse>
        <verse osisID='Job.24.21'>Lui qui dépouille la femme stérile et sans enfants, Lui qui ne répand aucun bienfait sur la veuve!...</verse>
        <verse osisID='Job.24.22'>Non! Dieu par sa force prolonge les jours des violents, Et les voilà debout quand ils désespéraient de la vie;</verse>
        <verse osisID='Job.24.23'>Il leur donne de la sécurité et de la confiance, Il a les regards sur leurs voies.</verse>
        <verse osisID='Job.24.24'>Ils se sont élevés; et en un instant ils ne sont plus, Ils tombent, ils meurent comme tous les hommes, Ils sont coupés comme la tête des épis.</verse>
        <verse osisID='Job.24.25'>S'il n'en est pas ainsi, qui me démentira, Qui réduira mes paroles à néant?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.25'>
        <verse osisID='Job.25.1'>Bildad de Schuach prit la parole et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.25.2'>La puissance et la terreur appartiennent à Dieu; Il fait régner la paix dans ses hautes régions.</verse>
        <verse osisID='Job.25.3'>Ses armées ne sont-elles pas innombrables? Sur qui sa lumière ne se lève-t-elle pas?</verse>
        <verse osisID='Job.25.4'>Comment l'homme serait-il juste devant Dieu? Comment celui qui est né de la femme serait-il pur?</verse>
        <verse osisID='Job.25.5'>Voici, la lune même n'est pas brillante, Et les étoiles ne sont pas pures à ses yeux;</verse>
        <verse osisID='Job.25.6'>Combien moins l'homme, qui n'est qu'un ver, Le fils de l'homme, qui n'est qu'un vermisseau!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.26'>
        <verse osisID='Job.26.1'>Job prit la parole et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.26.2'>Comme tu sais bien venir en aide à la faiblesse! Comme tu prêtes secours au bras sans force!</verse>
        <verse osisID='Job.26.3'>Quels bons conseils tu donnes à celui qui manque d'intelligence! Quelle abondance de sagesse tu fais paraître!</verse>
        <verse osisID='Job.26.4'>A qui s'adressent tes paroles? Et qui est-ce qui t'inspire?</verse>
        <verse osisID='Job.26.5'>Devant Dieu les ombres tremblent Au-dessous des eaux et de leurs habitants;</verse>
        <verse osisID='Job.26.6'>Devant lui le séjour des morts est nu, L'abîme n'a point de voile.</verse>
        <verse osisID='Job.26.7'>Il étend le septentrion sur le vide, Il suspend la terre sur le néant.</verse>
        <verse osisID='Job.26.8'>Il renferme les eaux dans ses nuages, Et les nuages n'éclatent pas sous leur poids.</verse>
        <verse osisID='Job.26.9'>Il couvre la face de son trône, Il répand sur lui sa nuée.</verse>
        <verse osisID='Job.26.10'>Il a tracé un cercle à la surface des eaux, Comme limite entre la lumière et les ténèbres.</verse>
        <verse osisID='Job.26.11'>Les colonnes du ciel s'ébranlent, Et s'étonnent à sa menace.</verse>
        <verse osisID='Job.26.12'>Par sa force il soulève la mer, Par son intelligence il en brise l'orgueil.</verse>
        <verse osisID='Job.26.13'>Son souffle donne au ciel la sérénité, Sa main transperce le serpent fuyard.</verse>
        <verse osisID='Job.26.14'>Ce sont là les bords de ses voies, C'est le bruit léger qui nous en parvient; Mais qui entendra le tonnerre de sa puissance?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.27'>
        <verse osisID='Job.27.1'>Job prit de nouveau la parole sous forme sentencieuse et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.27.2'>Dieu qui me refuse justice est vivant! Le Tout Puissant qui remplit mon âme d'amertume est vivant!</verse>
        <verse osisID='Job.27.3'>Aussi longtemps que j'aurai ma respiration, Et que le souffle de Dieu sera dans mes narines,</verse>
        <verse osisID='Job.27.4'>Mes lèvres ne prononceront rien d'injuste, Ma langue ne dira rien de faux.</verse>
        <verse osisID='Job.27.5'>Loin de moi la pensée de vous donner raison! Jusqu'à mon dernier soupir je défendrai mon innocence;</verse>
        <verse osisID='Job.27.6'>Je tiens à me justifier, et je ne faiblirai pas; Mon coeur ne me fait de reproche sur aucun de mes jours.</verse>
        <verse osisID='Job.27.7'>Que mon ennemi soit comme le méchant, Et mon adversaire comme l'impie!</verse>
        <verse osisID='Job.27.8'>Quelle espérance reste-t-il à l'impie, Quand Dieu coupe le fil de sa vie, Quand il lui retire son âme?</verse>
        <verse osisID='Job.27.9'>Est-ce que Dieu écoute ses cris, Quand l'angoisse vient l'assaillir?</verse>
        <verse osisID='Job.27.10'>Fait-il du Tout Puissant ses délices? Adresse-t-il en tout temps ses prières à Dieu?</verse>
        <verse osisID='Job.27.11'>Je vous enseignerai les voies de Dieu, Je ne vous cacherai pas les desseins du Tout Puissant.</verse>
        <verse osisID='Job.27.12'>Mais vous les connaissez, et vous êtes d'accord; Pourquoi donc vous laisser aller à de vaines pensées?</verse>
        <verse osisID='Job.27.13'>Voici la part que Dieu réserve au méchant, L'héritage que le Tout Puissant destine à l'impie.</verse>
        <verse osisID='Job.27.14'>S'il a des fils en grand nombre, c'est pour le glaive, Et ses rejetons manquent de pain;</verse>
        <verse osisID='Job.27.15'>Ceux qui échappent sont enterrés par la peste, Et leurs veuves ne les pleurent pas.</verse>
        <verse osisID='Job.27.16'>S'il amasse l'argent comme la poussière, S'il entasse les vêtements comme la boue,</verse>
        <verse osisID='Job.27.17'>C'est lui qui entasse, mais c'est le juste qui se revêt, C'est l'homme intègre qui a l'argent en partage.</verse>
        <verse osisID='Job.27.18'>Sa maison est comme celle que bâtit la teigne, Comme la cabane que fait un gardien.</verse>
        <verse osisID='Job.27.19'>Il se couche riche, et il meurt dépouillé; Il ouvre les yeux, et tout a disparu.</verse>
        <verse osisID='Job.27.20'>Les terreurs le surprennent comme des eaux; Un tourbillon l'enlève au milieu de la nuit.</verse>
        <verse osisID='Job.27.21'>Le vent d'orient l'emporte, et il s'en va; Il l'arrache violemment de sa demeure.</verse>
        <verse osisID='Job.27.22'>Dieu lance sans pitié des traits contre lui, Et le méchant voudrait fuir pour les éviter.</verse>
        <verse osisID='Job.27.23'>On bat des mains à sa chute, Et on le siffle à son départ.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.28'>
        <verse osisID='Job.28.1'>Il y a pour l'argent une mine d'où on le fait sortir, Et pour l'or un lieu d'où on l'extrait pour l'affiner;</verse>
        <verse osisID='Job.28.2'>Le fer se tire de la poussière, Et la pierre se fond pour produire l'airain.</verse>
        <verse osisID='Job.28.3'>L'homme fait cesser les ténèbres; Il explore, jusque dans les endroits les plus profonds, Les pierres cachées dans l'obscurité et dans l'ombre de la mort.</verse>
        <verse osisID='Job.28.4'>Il creuse un puits loin des lieux habités; Ses pieds ne lui sont plus en aide, Et il est suspendu, balancé, loin des humains.</verse>
        <verse osisID='Job.28.5'>La terre, d'où sort le pain, Est bouleversée dans ses entrailles comme par le feu.</verse>
        <verse osisID='Job.28.6'>Ses pierres contiennent du saphir, Et l'on y trouve de la poudre d'or.</verse>
        <verse osisID='Job.28.7'>L'oiseau de proie n'en connaît pas le sentier, L'oeil du vautour ne l'a point aperçu;</verse>
        <verse osisID='Job.28.8'>Les plus fiers animaux ne l'ont point foulé, Le lion n'y a jamais passé.</verse>
        <verse osisID='Job.28.9'>L'homme porte sa main sur le roc, Il renverse les montagnes depuis la racine;</verse>
        <verse osisID='Job.28.10'>Il ouvre des tranchées dans les rochers, Et son oeil contemple tout ce qu'il y a de précieux;</verse>
        <verse osisID='Job.28.11'>Il arrête l'écoulement des eaux, Et il produit à la lumière ce qui est caché.</verse>
        <verse osisID='Job.28.12'>Mais la sagesse, où se trouve-t-elle? Où est la demeure de l'intelligence?</verse>
        <verse osisID='Job.28.13'>L'homme n'en connaît point le prix; Elle ne se trouve pas dans la terre des vivants.</verse>
        <verse osisID='Job.28.14'>L'abîme dit: Elle n'est point en moi; Et la mer dit: Elle n'est point avec moi.</verse>
        <verse osisID='Job.28.15'>Elle ne se donne pas contre de l'or pur, Elle ne s'achète pas au poids de l'argent;</verse>
        <verse osisID='Job.28.16'>Elle ne se pèse pas contre l'or d'Ophir, Ni contre le précieux onyx, ni contre le saphir;</verse>
        <verse osisID='Job.28.17'>Elle ne peut se comparer à l'or ni au verre, Elle ne peut s'échanger pour un vase d'or fin.</verse>
        <verse osisID='Job.28.18'>Le corail et le cristal ne sont rien auprès d'elle: La sagesse vaut plus que les perles.</verse>
        <verse osisID='Job.28.19'>La topaze d'Éthiopie n'est point son égale, Et l'or pur n'entre pas en balance avec elle.</verse>
        <verse osisID='Job.28.20'>D'où vient donc la sagesse? Où est la demeure de l'intelligence?</verse>
        <verse osisID='Job.28.21'>Elle est cachée aux yeux de tout vivant, Elle est cachée aux oiseaux du ciel.</verse>
        <verse osisID='Job.28.22'>Le gouffre et la mort disent: Nous en avons entendu parler.</verse>
        <verse osisID='Job.28.23'>C'est Dieu qui en sait le chemin, C'est lui qui en connaît la demeure;</verse>
        <verse osisID='Job.28.24'>Car il voit jusqu'aux extrémités de la terre, Il aperçoit tout sous les cieux.</verse>
        <verse osisID='Job.28.25'>Quand il régla le poids du vent, Et qu'il fixa la mesure des eaux,</verse>
        <verse osisID='Job.28.26'>Quand il donna des lois à la pluie, Et qu'il traça la route de l'éclair et du tonnerre,</verse>
        <verse osisID='Job.28.27'>Alors il vit la sagesse et la manifesta, Il en posa les fondements et la mit à l'épreuve.</verse>
        <verse osisID='Job.28.28'>Puis il dit à l'homme: Voici, la crainte du Seigneur, c'est la sagesse; S'éloigner du mal, c'est l'intelligence.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.29'>
        <verse osisID='Job.29.1'>Job prit de nouveau la parole sous forme sentencieuse et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.29.2'>Oh! que ne puis-je être comme aux mois du passé, Comme aux jours où Dieu me gardait,</verse>
        <verse osisID='Job.29.3'>Quand sa lampe brillait sur ma tête, Et que sa lumière me guidait dans les ténèbres!</verse>
        <verse osisID='Job.29.4'>Que ne suis-je comme aux jours de ma vigueur, Où Dieu veillait en ami sur ma tente,</verse>
        <verse osisID='Job.29.5'>Quand le Tout Puissant était encore avec moi, Et que mes enfants m'entouraient;</verse>
        <verse osisID='Job.29.6'>Quand mes pieds se baignaient dans la crème Et que le rocher répandait près de moi des ruisseaux d'huile!</verse>
        <verse osisID='Job.29.7'>Si je sortais pour aller à la porte de la ville, Et si je me faisais préparer un siège dans la place,</verse>
        <verse osisID='Job.29.8'>Les jeunes gens se retiraient à mon approche, Les vieillards se levaient et se tenaient debout.</verse>
        <verse osisID='Job.29.9'>Les princes arrêtaient leurs discours, Et mettaient la main sur leur bouche;</verse>
        <verse osisID='Job.29.10'>La voix des chefs se taisait, Et leur langue s'attachait à leur palais.</verse>
        <verse osisID='Job.29.11'>L'oreille qui m'entendait me disait heureux, L'oeil qui me voyait me rendait témoignage;</verse>
        <verse osisID='Job.29.12'>Car je sauvais le pauvre qui implorait du secours, Et l'orphelin qui manquait d'appui.</verse>
        <verse osisID='Job.29.13'>La bénédiction du malheureux venait sur moi; Je remplissais de joie le coeur de la veuve.</verse>
        <verse osisID='Job.29.14'>Je me revêtais de la justice et je lui servais de vêtement, J'avais ma droiture pour manteau et pour turban.</verse>
        <verse osisID='Job.29.15'>J'étais l'oeil de l'aveugle Et le pied du boiteux.</verse>
        <verse osisID='Job.29.16'>J'étais le père des misérables, J'examinais la cause de l'inconnu;</verse>
        <verse osisID='Job.29.17'>Je brisais la mâchoire de l'injuste, Et j'arrachais de ses dents la proie.</verse>
        <verse osisID='Job.29.18'>Alors je disais: Je mourrai dans mon nid, Mes jours seront abondants comme le sable;</verse>
        <verse osisID='Job.29.19'>L'eau pénétrera dans mes racines, La rosée passera la nuit sur mes branches;</verse>
        <verse osisID='Job.29.20'>Ma gloire reverdira sans cesse, Et mon arc rajeunira dans ma main.</verse>
        <verse osisID='Job.29.21'>On m'écoutait et l'on restait dans l'attente, On gardait le silence devant mes conseils.</verse>
        <verse osisID='Job.29.22'>Après mes discours, nul ne répliquait, Et ma parole était pour tous une bienfaisante rosée;</verse>
        <verse osisID='Job.29.23'>Ils comptaient sur moi comme sur la pluie, Ils ouvraient la bouche comme pour une pluie du printemps.</verse>
        <verse osisID='Job.29.24'>Je leur souriais quand ils perdaient courage, Et l'on ne pouvait chasser la sérénité de mon front.</verse>
        <verse osisID='Job.29.25'>J'aimais à aller vers eux, et je m'asseyais à leur tête; J'étais comme un roi au milieu d'une troupe, Comme un consolateur auprès des affligés.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.30'>
        <verse osisID='Job.30.1'>Et maintenant!... je suis la risée de plus jeunes que moi, De ceux dont je dédaignais de mettre les pères Parmi les chiens de mon troupeau.</verse>
        <verse osisID='Job.30.2'>Mais à quoi me servirait la force de leurs mains? Ils sont incapables d'atteindre la vieillesse.</verse>
        <verse osisID='Job.30.3'>Desséchés par la misère et la faim, Ils fuient dans les lieux arides, Depuis longtemps abandonnés et déserts;</verse>
        <verse osisID='Job.30.4'>Ils arrachent près des arbrisseaux les herbes sauvages, Et ils n'ont pour pain que la racine des genêts.</verse>
        <verse osisID='Job.30.5'>On les chasse du milieu des hommes, On crie après eux comme après des voleurs.</verse>
        <verse osisID='Job.30.6'>Ils habitent dans d'affreuses vallées, Dans les cavernes de la terre et dans les rochers;</verse>
        <verse osisID='Job.30.7'>Ils hurlent parmi les buissons, Ils se rassemblent sous les ronces.</verse>
        <verse osisID='Job.30.8'>Etres vils et méprisés, On les repousse du pays.</verse>
        <verse osisID='Job.30.9'>Et maintenant, je suis l'objet de leurs chansons, Je suis en butte à leurs propos.</verse>
        <verse osisID='Job.30.10'>Ils ont horreur de moi, ils se détournent, Ils me crachent au visage.</verse>
        <verse osisID='Job.30.11'>Ils n'ont plus de retenue et ils m'humilient, Ils rejettent tout frein devant moi.</verse>
        <verse osisID='Job.30.12'>Ces misérables se lèvent à ma droite et me poussent les pieds, Ils se fraient contre moi des sentiers pour ma ruine;</verse>
        <verse osisID='Job.30.13'>Ils détruisent mon propre sentier et travaillent à ma perte, Eux à qui personne ne viendrait en aide;</verse>
        <verse osisID='Job.30.14'>Ils arrivent comme par une large brèche, Ils se précipitent sous les craquements.</verse>
        <verse osisID='Job.30.15'>Les terreurs m'assiègent; Ma gloire est emportée comme par le vent, Mon bonheur a passé comme un nuage.</verse>
        <verse osisID='Job.30.16'>Et maintenant, mon âme s'épanche en mon sein, Les jours de la souffrance m'ont saisi.</verse>
        <verse osisID='Job.30.17'>La nuit me perce et m'arrache les os, La douleur qui me ronge ne se donne aucun repos,</verse>
        <verse osisID='Job.30.18'>Par la violence du mal mon vêtement perd sa forme, Il se colle à mon corps comme ma tunique.</verse>
        <verse osisID='Job.30.19'>Dieu m'a jeté dans la boue, Et je ressemble à la poussière et à la cendre.</verse>
        <verse osisID='Job.30.20'>Je crie vers toi, et tu ne me réponds pas; Je me tiens debout, et tu me lances ton regard.</verse>
        <verse osisID='Job.30.21'>Tu deviens cruel contre moi, Tu me combats avec la force de ta main.</verse>
        <verse osisID='Job.30.22'>Tu mu soulèves, tu mu fais voler au-dessus du vent, Et tu m'anéantis au bruit de la tempête.</verse>
        <verse osisID='Job.30.23'>Car, je le sais, tu me mènes à la mort, Au rendez-vous de tous les vivants.</verse>
        <verse osisID='Job.30.24'>Mais celui qui va périr n'étend-il pas les mains? Celui qui est dans le malheur n'implore-t-il pas du secours?</verse>
        <verse osisID='Job.30.25'>N'avais-je pas des larmes pour l'infortuné? Mon coeur n'avait-il pas pitié de l'indigent?</verse>
        <verse osisID='Job.30.26'>J'attendais le bonheur, et le malheur est arrivé; J'espérais la lumière, et les ténèbres sont venues.</verse>
        <verse osisID='Job.30.27'>Mes entrailles bouillonnent sans relâche, Les jours de la calamité m'ont surpris.</verse>
        <verse osisID='Job.30.28'>Je marche noirci, mais non par le soleil; Je me lève en pleine assemblée, et je crie.</verse>
        <verse osisID='Job.30.29'>Je suis devenu le frère des chacals, Le compagnon des autruches.</verse>
        <verse osisID='Job.30.30'>Ma peau noircit et tombe, Mes os brûlent et se dessèchent.</verse>
        <verse osisID='Job.30.31'>Ma harpe n'est plus qu'un instrument de deuil, Et mon chalumeau ne peut rendre que des sons plaintifs.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.31'>
        <verse osisID='Job.31.1'>J'avais fait un pacte avec mes yeux, Et je n'aurais pas arrêté mes regards sur une vierge.</verse>
        <verse osisID='Job.31.2'>Quelle part Dieu m'eût-il réservée d'en haut? Quel héritage le Tout Puissant m'eût-il envoyé des cieux?</verse>
        <verse osisID='Job.31.3'>La ruine n'est-elle pas pour le méchant, Et le malheur pour ceux qui commettent l'iniquité?</verse>
        <verse osisID='Job.31.4'>Dieu n'a-t-il pas connu mes voies? N'a-t-il pas compté tous mes pas?</verse>
        <verse osisID='Job.31.5'>Si j'ai marché dans le mensonge, Si mon pied a couru vers la fraude,</verse>
        <verse osisID='Job.31.6'>Que Dieu me pèse dans des balances justes, Et il reconnaîtra mon intégrité!</verse>
        <verse osisID='Job.31.7'>Si mon pas s'est détourné du droit chemin, Si mon coeur a suivi mes yeux, Si quelque souillure s'est attachée à mes mains,</verse>
        <verse osisID='Job.31.8'>Que je sème et qu'un autre moissonne, Et que mes rejetons soient déracinés!</verse>
        <verse osisID='Job.31.9'>Si mon coeur a été séduit par une femme, Si j'ai fait le guet à la porte de mon prochain,</verse>
        <verse osisID='Job.31.10'>Que ma femme tourne la meule pour un autre, Et que d'autres la déshonorent!</verse>
        <verse osisID='Job.31.11'>Car c'est un crime, Un forfait que punissent les juges;</verse>
        <verse osisID='Job.31.12'>C'est un feu qui dévore jusqu'à la ruine, Et qui aurait détruit toute ma richesse.</verse>
        <verse osisID='Job.31.13'>Si j'ai méprisé le droit de mon serviteur ou de ma servante Lorsqu'ils étaient en contestation avec moi,</verse>
        <verse osisID='Job.31.14'>Qu'ai-je à faire, quand Dieu se lève? Qu'ai-je à répondre, quand il châtie?</verse>
        <verse osisID='Job.31.15'>Celui qui m'a créé dans le ventre de ma mère ne l'a-t-il pas créé? Le même Dieu ne nous a-t-il pas formés dans le sein maternel?</verse>
        <verse osisID='Job.31.16'>Si j'ai refusé aux pauvres ce qu'ils demandaient, Si j'ai fait languir les yeux de la veuve,</verse>
        <verse osisID='Job.31.17'>Si j'ai mangé seul mon pain, Sans que l'orphelin en ait eu sa part,</verse>
        <verse osisID='Job.31.18'>Moi qui l'ai dès ma jeunesse élevé comme un père, Moi qui dès ma naissance ai soutenu la veuve;</verse>
        <verse osisID='Job.31.19'>Si j'ai vu le malheureux manquer de vêtements, L'indigent n'avoir point de couverture,</verse>
        <verse osisID='Job.31.20'>Sans que ses reins m'aient béni, Sans qu'il ait été réchauffé par la toison de mes agneaux;</verse>
        <verse osisID='Job.31.21'>Si j'ai levé la main contre l'orphelin, Parce que je me sentais un appui dans les juges;</verse>
        <verse osisID='Job.31.22'>Que mon épaule se détache de sa jointure, Que mon bras tombe et qu'il se brise!</verse>
        <verse osisID='Job.31.23'>Car les châtiments de Dieu m'épouvantent, Et je ne puis rien devant sa majesté.</verse>
        <verse osisID='Job.31.24'>Si j'ai mis dans l'or ma confiance, Si j'ai dit à l'or: Tu es mon espoir;</verse>
        <verse osisID='Job.31.25'>Si je me suis réjoui de la grandeur de mes biens, De la quantité des richesses que j'avais acquises;</verse>
        <verse osisID='Job.31.26'>Si j'ai regardé le soleil quand il brillait, La lune quand elle s'avançait majestueuse,</verse>
        <verse osisID='Job.31.27'>Et si mon coeur s'est laissé séduire en secret, Si ma main s'est portée sur ma bouche;</verse>
        <verse osisID='Job.31.28'>C'est encore un crime que doivent punir les juges, Et j'aurais renié le Dieu d'en haut!</verse>
        <verse osisID='Job.31.29'>Si j'ai été joyeux du malheur de mon ennemi, Si j'ai sauté d'allégresse quand les revers l'ont atteint,</verse>
        <verse osisID='Job.31.30'>Moi qui n'ai pas permis à ma langue de pécher, De demander sa mort avec imprécation;</verse>
        <verse osisID='Job.31.31'>Si les gens de ma tente ne disaient pas: Où est celui qui n'a pas été rassasié de sa viande?</verse>
        <verse osisID='Job.31.32'>Si l'étranger passait la nuit dehors, Si je n'ouvrais pas ma porte au voyageur;</verse>
        <verse osisID='Job.31.33'>Si, comme les hommes, j'ai caché mes transgressions, Et renfermé mes iniquités dans mon sein,</verse>
        <verse osisID='Job.31.34'>Parce que j'avais peur de la multitude, Parce que je craignais le mépris des familles, Me tenant à l'écart et n'osant franchir ma porte...</verse>
        <verse osisID='Job.31.35'>Oh! qui me fera trouver quelqu'un qui m'écoute? Voilà ma défense toute signée: Que le Tout Puissant me réponde! Qui me donnera la plainte écrite par mon adversaire?</verse>
        <verse osisID='Job.31.36'>Je porterai son écrit sur mon épaule, Je l'attacherai sur mon front comme une couronne;</verse>
        <verse osisID='Job.31.37'>Je lui rendrai compte de tous mes pas, Je m'approcherai de lui comme un prince.</verse>
        <verse osisID='Job.31.38'>Si ma terre crie contre moi, Et que ses sillons versent des larmes;</verse>
        <verse osisID='Job.31.39'>Si j'en ai mangé le produit sans l'avoir payée, Et que j'aie attristé l'âme de ses anciens maîtres;</verse>
        <verse osisID='Job.31.40'>Qu'il y croisse des épines au lieu de froment, Et de l'ivraie au lieu d'orge! Fin des paroles de Job.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.32'>
        <verse osisID='Job.32.1'>Ces trois hommes cessèrent de répondre à Job, parce qu'il se regardait comme juste.</verse>
        <verse osisID='Job.32.2'>Alors s'enflamma de colère Élihu, fils de Barakeel de Buz, de la famille de Ram. Sa colère s'enflamma contre Job, parce qu'il se disait juste devant Dieu.</verse>
        <verse osisID='Job.32.3'>Et sa colère s'enflamma contre ses trois amis, parce qu'ils ne trouvaient rien à répondre et que néanmoins ils condamnaient Job.</verse>
        <verse osisID='Job.32.4'>Comme ils étaient plus âgés que lui, Élihu avait attendu jusqu'à ce moment pour parler à Job.</verse>
        <verse osisID='Job.32.5'>Mais, voyant qu'il n'y avait plus de réponse dans la bouche de ces trois hommes, Élihu s'enflamma de colère.</verse>
        <verse osisID='Job.32.6'>Et Élihu, fils de Barakeel de Buz, prit la parole et dit: Je suis jeune, et vous êtes des vieillards; C'est pourquoi j'ai craint, j'ai redouté De vous faire connaître mon sentiment.</verse>
        <verse osisID='Job.32.7'>Je disais en moi-même: Les jours parleront, Le grand nombre des années enseignera la sagesse.</verse>
        <verse osisID='Job.32.8'>Mais en réalité, dans l'homme, c'est l'esprit, Le souffle du Tout Puissant, qui donne l'intelligence;</verse>
        <verse osisID='Job.32.9'>Ce n'est pas l'âge qui procure la sagesse, Ce n'est pas la vieillesse qui rend capable de juger.</verse>
        <verse osisID='Job.32.10'>Voilà pourquoi je dis: Écoute! Moi aussi, j'exposerai ma pensée.</verse>
        <verse osisID='Job.32.11'>J'ai attendu la fin de vos discours, J'ai suivi vos raisonnements, Votre examen des paroles de Job.</verse>
        <verse osisID='Job.32.12'>Je vous ai donné toute mon attention; Et voici, aucun de vous ne l'a convaincu, Aucun n'a réfuté ses paroles.</verse>
        <verse osisID='Job.32.13'>Ne dites pas cependant: En lui nous avons trouvé la sagesse; C'est Dieu qui peut le confondre, ce n'est pas un homme!</verse>
        <verse osisID='Job.32.14'>Il ne s'est pas adressé directement à moi: Aussi lui répondrai-je tout autrement que vous.</verse>
        <verse osisID='Job.32.15'>Ils ont peur, ils ne répondent plus! Ils ont la parole coupée!</verse>
        <verse osisID='Job.32.16'>J'ai attendu qu'ils eussent fini leurs discours, Qu'ils s'arrêtassent et ne sussent que répliquer.</verse>
        <verse osisID='Job.32.17'>A mon tour, je veux répondre aussi, Je veux dire aussi ce que je pense.</verse>
        <verse osisID='Job.32.18'>Car je suis plein de paroles, L'esprit me presse au dedans de moi;</verse>
        <verse osisID='Job.32.19'>Mon intérieur est comme un vin qui n'a pas d'issue, Comme des outres neuves qui vont éclater.</verse>
        <verse osisID='Job.32.20'>Je parlerai pour respirer à l'aise, J'ouvrirai mes lèvres et je répondrai.</verse>
        <verse osisID='Job.32.21'>Je n'aurai point égard à l'apparence, Et je ne flatterai personne;</verse>
        <verse osisID='Job.32.22'>Car je ne sais pas flatter: Mon créateur m'enlèverait bien vite.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.33'>
        <verse osisID='Job.33.1'>Maintenant donc, Job, écoute mes discours, Prête l'oreille à toutes mes paroles!</verse>
        <verse osisID='Job.33.2'>Voici, j'ouvre la bouche, Ma langue se remue dans mon palais.</verse>
        <verse osisID='Job.33.3'>C'est avec droiture de coeur que je vais parler, C'est la vérité pure qu'exprimeront mes lèvres:</verse>
        <verse osisID='Job.33.4'>L'esprit de Dieu m'a créé, Et le souffle du Tout Puissant m'anime.</verse>
        <verse osisID='Job.33.5'>Si tu le peux, réponds-moi, Défends ta cause, tiens-toi prêt!</verse>
        <verse osisID='Job.33.6'>Devant Dieu je suis ton semblable, J'ai été comme toi formé de la boue;</verse>
        <verse osisID='Job.33.7'>Ainsi mes terreurs ne te troubleront pas, Et mon poids ne saurait t'accabler.</verse>
        <verse osisID='Job.33.8'>Mais tu as dit à mes oreilles, Et j'ai entendu le son de tes paroles:</verse>
        <verse osisID='Job.33.9'>Je suis pur, je suis sans péché, Je suis net, il n'y a point en moi d'iniquité.</verse>
        <verse osisID='Job.33.10'>Et Dieu trouve contre moi des motifs de haine, Il me traite comme son ennemi;</verse>
        <verse osisID='Job.33.11'>Il met mes pieds dans les ceps, Il surveille tous mes mouvements.</verse>
        <verse osisID='Job.33.12'>Je te répondrai qu'en cela tu n'as pas raison, Car Dieu est plus grand que l'homme.</verse>
        <verse osisID='Job.33.13'>Veux-tu donc disputer avec lui, Parce qu'il ne rend aucun compte de ses actes?</verse>
        <verse osisID='Job.33.14'>Dieu parle cependant, tantôt d'une manière, Tantôt d'une autre, et l'on n'y prend point garde.</verse>
        <verse osisID='Job.33.15'>Il parle par des songes, par des visions nocturnes, Quand les hommes sont livrés à un profond sommeil, Quand ils sont endormis sur leur couche.</verse>
        <verse osisID='Job.33.16'>Alors il leur donne des avertissements Et met le sceau à ses instructions,</verse>
        <verse osisID='Job.33.17'>Afin de détourner l'homme du mal Et de le préserver de l'orgueil,</verse>
        <verse osisID='Job.33.18'>Afin de garantir son âme de la fosse Et sa vie des coups du glaive.</verse>
        <verse osisID='Job.33.19'>Par la douleur aussi l'homme est repris sur sa couche, Quand une lutte continue vient agiter ses os.</verse>
        <verse osisID='Job.33.20'>Alors il prend en dégoût le pain, Même les aliments les plus exquis;</verse>
        <verse osisID='Job.33.21'>Sa chair se consume et disparaît, Ses os qu'on ne voyait pas sont mis à nu;</verse>
        <verse osisID='Job.33.22'>Son âme s'approche de la fosse, Et sa vie des messagers de la mort.</verse>
        <verse osisID='Job.33.23'>Mais s'il se trouve pour lui un ange intercesseur, Un d'entre les mille Qui annoncent à l'homme la voie qu'il doit suivre,</verse>
        <verse osisID='Job.33.24'>Dieu a compassion de lui et dit à l'ange: Délivre-le, afin qu'il ne descende pas dans la fosse; J'ai trouvé une rançon!</verse>
        <verse osisID='Job.33.25'>Et sa chair a plus de fraîcheur qu'au premier âge, Il revient aux jours de sa jeunesse.</verse>
        <verse osisID='Job.33.26'>Il adresse à Dieu sa prière; et Dieu lui est propice, Lui laisse voir sa face avec joie, Et lui rend son innocence.</verse>
        <verse osisID='Job.33.27'>Il chante devant les hommes et dit: J'ai péché, j'ai violé la justice, Et je n'ai pas été puni comme je le méritais;</verse>
        <verse osisID='Job.33.28'>Dieu a délivré mon âme pour qu'elle n'entrât pas dans la fosse, Et ma vie s'épanouit à la lumière!</verse>
        <verse osisID='Job.33.29'>Voilà tout ce que Dieu fait, Deux fois, trois fois, avec l'homme,</verse>
        <verse osisID='Job.33.30'>Pour ramener son âme de la fosse, Pour l'éclairer de la lumière des vivants.</verse>
        <verse osisID='Job.33.31'>Sois attentif, Job, écoute-moi! Tais-toi, et je parlerai!</verse>
        <verse osisID='Job.33.32'>Si tu as quelque chose à dire, réponds-moi! Parle, car je voudrais te donner raison.</verse>
        <verse osisID='Job.33.33'>Si tu n'as rien à dire, écoute-moi! Tais-toi, et je t'enseignerai la sagesse.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.34'>
        <verse osisID='Job.34.1'>Élihu reprit et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.34.2'>Sages, écoutez mes discours! Vous qui êtes intelligents, prêtez-moi l'oreille!</verse>
        <verse osisID='Job.34.3'>Car l'oreille discerne les paroles, Comme le palais savoure les aliments.</verse>
        <verse osisID='Job.34.4'>Choisissons ce qui est juste, Voyons entre nous ce qui est bon.</verse>
        <verse osisID='Job.34.5'>Job dit: Je suis innocent, Et Dieu me refuse justice;</verse>
        <verse osisID='Job.34.6'>J'ai raison, et je passe pour menteur; Ma plaie est douloureuse, et je suis sans péché.</verse>
        <verse osisID='Job.34.7'>Y a-t-il un homme semblable à Job, Buvant la raillerie comme l'eau,</verse>
        <verse osisID='Job.34.8'>Marchant en société de ceux qui font le mal, Cheminant de pair avec les impies?</verse>
        <verse osisID='Job.34.9'>Car il a dit: Il est inutile à l'homme De mettre son plaisir en Dieu.</verse>
        <verse osisID='Job.34.10'>Écoutez-moi donc, hommes de sens! Loin de Dieu l'injustice, Loin du Tout Puissant l'iniquité!</verse>
        <verse osisID='Job.34.11'>Il rend à l'homme selon ses oeuvres, Il rétribue chacun selon ses voies.</verse>
        <verse osisID='Job.34.12'>Non certes, Dieu ne commet pas l'iniquité; Le Tout Puissant ne viole pas la justice.</verse>
        <verse osisID='Job.34.13'>Qui l'a chargé de gouverner la terre? Qui a confié l'univers à ses soins?</verse>
        <verse osisID='Job.34.14'>S'il ne pensait qu'à lui-même, S'il retirait à lui son esprit et son souffle,</verse>
        <verse osisID='Job.34.15'>Toute chair périrait soudain, Et l'homme rentrerait dans la poussière.</verse>
        <verse osisID='Job.34.16'>Si tu as de l'intelligence, écoute ceci, Prête l'oreille au son de mes paroles!</verse>
        <verse osisID='Job.34.17'>Un ennemi de la justice régnerait-il? Et condamneras-tu le juste, le puissant,</verse>
        <verse osisID='Job.34.18'>Qui proclame la méchanceté des rois Et l'iniquité des princes,</verse>
        <verse osisID='Job.34.19'>Qui n'a point égard à l'apparence des grands Et ne distingue pas le riche du pauvre, Parce que tous sont l'ouvrage de ses mains?</verse>
        <verse osisID='Job.34.20'>En un instant, ils perdent la vie; Au milieu de la nuit, un peuple chancelle et périt; Le puissant disparaît, sans la main d'aucun homme.</verse>
        <verse osisID='Job.34.21'>Car Dieu voit la conduite de tous, Il a les regards sur les pas de chacun.</verse>
        <verse osisID='Job.34.22'>Il n'y a ni ténèbres ni ombre de la mort, Où puissent se cacher ceux qui commettent l'iniquité.</verse>
        <verse osisID='Job.34.23'>Dieu n'a pas besoin d'observer longtemps, Pour qu'un homme entre en jugement avec lui;</verse>
        <verse osisID='Job.34.24'>Il brise les grands sans information, Et il met d'autres à leur place;</verse>
        <verse osisID='Job.34.25'>Car il connaît leurs oeuvres. Ils les renverse de nuit, et ils sont écrasés;</verse>
        <verse osisID='Job.34.26'>Il les frappe comme des impies, A la face de tous les regards.</verse>
        <verse osisID='Job.34.27'>En se détournant de lui, En abandonnant toutes ses voies,</verse>
        <verse osisID='Job.34.28'>Ils ont fait monter à Dieu le cri du pauvre, Ils l'ont rendu attentif aux cris des malheureux.</verse>
        <verse osisID='Job.34.29'>S'il donne le repos, qui répandra le trouble? S'il cache sa face, qui pourra le voir? Il traite à l'égal soit une nation, soit un homme,</verse>
        <verse osisID='Job.34.30'>Afin que l'impie ne domine plus, Et qu'il ne soit plus un piège pour le peuple.</verse>
        <verse osisID='Job.34.31'>Car a-t-il jamais dit à Dieu: J'ai été châtié, je ne pécherai plus;</verse>
        <verse osisID='Job.34.32'>Montre-moi ce que je ne vois pas; Si j'ai commis des injustices, je n'en commettrai plus?</verse>
        <verse osisID='Job.34.33'>Est-ce d'après toi que Dieu rendra la justice? C'est toi qui rejettes, qui choisis, mais non pas moi; Ce que tu sais, dis-le donc!</verse>
        <verse osisID='Job.34.34'>Les hommes de sens seront de mon avis, Le sage qui m'écoute pensera comme moi.</verse>
        <verse osisID='Job.34.35'>Job parle sans intelligence, Et ses discours manquent de raison.</verse>
        <verse osisID='Job.34.36'>Qu'il continue donc à être éprouvé, Puisqu'il répond comme font les méchants!</verse>
        <verse osisID='Job.34.37'>Car il ajoute à ses fautes de nouveaux péchés; Il bat des mains au milieu de nous, Il multiplie ses paroles contre Dieu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.35'>
        <verse osisID='Job.35.1'>Élihu reprit et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.35.2'>Imagines-tu avoir raison, Penses-tu te justifier devant Dieu,</verse>
        <verse osisID='Job.35.3'>Quand tu dis: Que me sert-il, Que me revient-il de ne pas pécher?</verse>
        <verse osisID='Job.35.4'>C'est à toi que je vais répondre, Et à tes amis en même temps.</verse>
        <verse osisID='Job.35.5'>Considère les cieux, et regarde! Vois les nuées, comme elles sont au-dessus de toi!</verse>
        <verse osisID='Job.35.6'>Si tu pèches, quel tort lui causes-tu? Et quand tes péchés se multiplient, que lui fais-tu?</verse>
        <verse osisID='Job.35.7'>Si tu es juste, que lui donnes-tu? Que reçoit-il de ta main?</verse>
        <verse osisID='Job.35.8'>Ta méchanceté ne peut nuire qu'à ton semblable, Ta justice n'est utile qu'au fils de l'homme.</verse>
        <verse osisID='Job.35.9'>On crie contre la multitude des oppresseurs, On se plaint de la violence d'un grand nombre;</verse>
        <verse osisID='Job.35.10'>Mais nul ne dit: Où est Dieu, mon créateur, Qui inspire des chants d'allégresse pendant la nuit,</verse>
        <verse osisID='Job.35.11'>Qui nous instruit plus que les bêtes de la terre, Et nous donne l'intelligence plus qu'aux oiseaux du ciel?</verse>
        <verse osisID='Job.35.12'>On a beau crier alors, Dieu ne répond pas, A cause de l'orgueil des méchants.</verse>
        <verse osisID='Job.35.13'>C'est en vain que l'on crie, Dieu n'écoute pas, Le Tout Puissant n'y a point égard.</verse>
        <verse osisID='Job.35.14'>Bien que tu dises que tu ne le vois pas, Ta cause est devant lui: attends-le!</verse>
        <verse osisID='Job.35.15'>Mais, parce que sa colère ne sévit point encore, Ce n'est pas à dire qu'il ait peu souci du crime.</verse>
        <verse osisID='Job.35.16'>Ainsi Job ouvre vainement la bouche, Il multiplie les paroles sans intelligence.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.36'>
        <verse osisID='Job.36.1'>Élihu continua et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.36.2'>Attends un peu, et je vais poursuivre, Car j'ai des paroles encore pour la cause de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Job.36.3'>Je prendrai mes raisons de haut, Et je prouverai la justice de mon créateur.</verse>
        <verse osisID='Job.36.4'>Sois-en sûr, mes discours ne sont pas des mensonges, Mes sentiments devant toi sont sincères.</verse>
        <verse osisID='Job.36.5'>Dieu est puissant, mais il ne rejette personne; Il est puissant par la force de son intelligence.</verse>
        <verse osisID='Job.36.6'>Il ne laisse pas vivre le méchant, Et il fait droit aux malheureux.</verse>
        <verse osisID='Job.36.7'>Il ne détourne pas les yeux de dessus les justes, Il les place sur le trône avec les rois, Il les y fait asseoir pour toujours, afin qu'ils soient élevés.</verse>
        <verse osisID='Job.36.8'>Viennent-ils à tomber dans les chaînes, Sont-ils pris dans les liens de l'adversité,</verse>
        <verse osisID='Job.36.9'>Il leur dénonce leurs oeuvres, Leurs transgressions, leur orgueil;</verse>
        <verse osisID='Job.36.10'>Il les avertit pour leur instruction, Il les exhorte à se détourner de l'iniquité.</verse>
        <verse osisID='Job.36.11'>S'ils écoutent et se soumettent, Ils achèvent leurs jours dans le bonheur, Leurs années dans la joie.</verse>
        <verse osisID='Job.36.12'>S'ils n'écoutent pas, ils périssent par le glaive, Ils expirent dans leur aveuglement.</verse>
        <verse osisID='Job.36.13'>Les impies se livrent à la colère, Ils ne crient pas à Dieu quand il les enchaîne;</verse>
        <verse osisID='Job.36.14'>Ils perdent la vie dans leur jeunesse, Ils meurent comme les débauchés.</verse>
        <verse osisID='Job.36.15'>Mais Dieu sauve le malheureux dans sa misère, Et c'est par la souffrance qu'il l'avertit.</verse>
        <verse osisID='Job.36.16'>Il te retirera aussi de la détresse, Pour te mettre au large, en pleine liberté, Et ta table sera chargée de mets succulents.</verse>
        <verse osisID='Job.36.17'>Mais si tu défends ta cause comme un impie, Le châtiment est inséparable de ta cause.</verse>
        <verse osisID='Job.36.18'>Que l'irritation ne t'entraîne pas à la moquerie, Et que la grandeur de la rançon ne te fasse pas dévier!</verse>
        <verse osisID='Job.36.19'>Tes cris suffiraient-ils pour te sortir d'angoisse, Et même toutes les forces que tu pourrais déployer?</verse>
        <verse osisID='Job.36.20'>Ne soupire pas après la nuit, Qui enlève les peuples de leur place.</verse>
        <verse osisID='Job.36.21'>Garde-toi de te livrer au mal, Car la souffrance t'y dispose.</verse>
        <verse osisID='Job.36.22'>Dieu est grand par sa puissance; Qui saurait enseigner comme lui?</verse>
        <verse osisID='Job.36.23'>Qui lui prescrit ses voies? Qui ose dire: Tu fais mal?</verse>
        <verse osisID='Job.36.24'>Souviens-toi d'exalter ses oeuvres, Que célèbrent tous les hommes.</verse>
        <verse osisID='Job.36.25'>Tout homme les contemple, Chacun les voit de loin.</verse>
        <verse osisID='Job.36.26'>Dieu est grand, mais sa grandeur nous échappe, Le nombre de ses années est impénétrable.</verse>
        <verse osisID='Job.36.27'>Il attire à lui les gouttes d'eau, Il les réduit en vapeur et forme la pluie;</verse>
        <verse osisID='Job.36.28'>Les nuages la laissent couler, Ils la répandent sur la foule des hommes.</verse>
        <verse osisID='Job.36.29'>Et qui comprendra le déchirement de la nuée, Le fracas de sa tente?</verse>
        <verse osisID='Job.36.30'>Voici, il étend autour de lui sa lumière, Et il se cache jusque dans les profondeurs de la mer.</verse>
        <verse osisID='Job.36.31'>Par ces moyens il juge les peuples, Et il donne la nourriture avec abondance.</verse>
        <verse osisID='Job.36.32'>Il prend la lumière dans sa main, Il la dirige sur ses adversaires.</verse>
        <verse osisID='Job.36.33'>Il s'annonce par un grondement; Les troupeaux pressentent son approche.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.37'>
        <verse osisID='Job.37.1'>Mon coeur est tout tremblant, Il bondit hors de sa place.</verse>
        <verse osisID='Job.37.2'>Écoutez, écoutez le frémissement de sa voix, Le grondement qui sort de sa bouche!</verse>
        <verse osisID='Job.37.3'>Il le fait rouler dans toute l'étendue des cieux, Et son éclair brille jusqu'aux extrémités de la terre.</verse>
        <verse osisID='Job.37.4'>Puis éclate un rugissement: il tonne de sa voix majestueuse; Il ne retient plus l'éclair, dès que sa voix retentit.</verse>
        <verse osisID='Job.37.5'>Dieu tonne avec sa voix d'une manière merveilleuse; Il fait de grandes choses que nous ne comprenons pas.</verse>
        <verse osisID='Job.37.6'>Il dit à la neige: Tombe sur la terre! Il le dit à la pluie, même aux plus fortes pluies.</verse>
        <verse osisID='Job.37.7'>Il met un sceau sur la main de tous les hommes, Afin que tous se reconnaissent comme ses créatures.</verse>
        <verse osisID='Job.37.8'>L'animal sauvage se retire dans une caverne, Et se couche dans sa tanière.</verse>
        <verse osisID='Job.37.9'>L'ouragan vient du midi, Et le froid, des vents du nord.</verse>
        <verse osisID='Job.37.10'>Par son souffle Dieu produit la glace, Il réduit l'espace où se répandaient les eaux.</verse>
        <verse osisID='Job.37.11'>Il charge de vapeurs les nuages, Il les disperse étincelants;</verse>
        <verse osisID='Job.37.12'>Leurs évolutions varient selon ses desseins, Pour l'accomplissement de tout ce qu'il leur ordonne, Sur la face de la terre habitée;</verse>
        <verse osisID='Job.37.13'>C'est comme une verge dont il frappe sa terre, Ou comme un signe de son amour, qu'il les fait apparaître.</verse>
        <verse osisID='Job.37.14'>Job, sois attentif à ces choses! Considère encore les merveilles de Dieu!</verse>
        <verse osisID='Job.37.15'>Sais-tu comment Dieu les dirige, Et fait briller son nuage étincelant?</verse>
        <verse osisID='Job.37.16'>Comprends-tu le balancement des nuées, Les merveilles de celui dont la science est parfaite?</verse>
        <verse osisID='Job.37.17'>Sais-tu pourquoi tes vêtements sont chauds Quand la terre se repose par le vent du midi?</verse>
        <verse osisID='Job.37.18'>Peux-tu comme lui étendre les cieux, Aussi solides qu'un miroir de fonte?</verse>
        <verse osisID='Job.37.19'>Fais-nous connaître ce que nous devons lui dire; Nous sommes trop ignorants pour nous adresser à lui.</verse>
        <verse osisID='Job.37.20'>Lui annoncera-t-on que je parlerai? Mais quel est l'homme qui désire sa perte?</verse>
        <verse osisID='Job.37.21'>On ne peut fixer le soleil qui resplendit dans les cieux, Lorsqu'un vent passe et en ramène la pureté;</verse>
        <verse osisID='Job.37.22'>Le septentrion le rend éclatant comme l'or. Oh! que la majesté de Dieu est redoutable!</verse>
        <verse osisID='Job.37.23'>Nous ne saurions parvenir jusqu'au Tout Puissant, Grand par la force, Par la justice, par le droit souverain: Il ne répond pas!</verse>
        <verse osisID='Job.37.24'>C'est pourquoi les hommes doivent le craindre; Il ne porte les regards sur aucun sage.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.38'>
        <verse osisID='Job.38.1'>L'Éternel répondit à Job du milieu de la tempête et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.38.2'>Qui est celui qui obscurcit mes desseins Par des discours sans intelligence?</verse>
        <verse osisID='Job.38.3'>Ceins tes reins comme un vaillant homme; Je t'interrogerai, et tu m'instruiras.</verse>
        <verse osisID='Job.38.4'>Où étais-tu quand je fondais la terre? Dis-le, si tu as de l'intelligence.</verse>
        <verse osisID='Job.38.5'>Qui en a fixé les dimensions, le sais-tu? Ou qui a étendu sur elle le cordeau?</verse>
        <verse osisID='Job.38.6'>Sur quoi ses bases sont-elles appuyées? Ou qui en a posé la pierre angulaire,</verse>
        <verse osisID='Job.38.7'>Alors que les étoiles du matin éclataient en chants d'allégresse, Et que tous les fils de Dieu poussaient des cris de joie?</verse>
        <verse osisID='Job.38.8'>Qui a fermé la mer avec des portes, Quand elle s'élança du sein maternel;</verse>
        <verse osisID='Job.38.9'>Quand je fis de la nuée son vêtement, Et de l'obscurité ses langes;</verse>
        <verse osisID='Job.38.10'>Quand je lui imposai ma loi, Et que je lui mis des barrières et des portes;</verse>
        <verse osisID='Job.38.11'>Quand je dis: Tu viendras jusqu'ici, tu n'iras pas au delà; Ici s'arrêtera l'orgueil de tes flots?</verse>
        <verse osisID='Job.38.12'>Depuis que tu existes, as-tu commandé au matin? As-tu montré sa place à l'aurore,</verse>
        <verse osisID='Job.38.13'>Pour qu'elle saisisse les extrémités de la terre, Et que les méchants en soient secoués;</verse>
        <verse osisID='Job.38.14'>Pour que la terre se transforme comme l'argile qui reçoit une empreinte, Et qu'elle soit parée comme d'un vêtement;</verse>
        <verse osisID='Job.38.15'>Pour que les méchants soient privés de leur lumière, Et que le bras qui se lève soit brisé?</verse>
        <verse osisID='Job.38.16'>As-tu pénétré jusqu'aux sources de la mer? T'es-tu promené dans les profondeurs de l'abîme?</verse>
        <verse osisID='Job.38.17'>Les portes de la mort t'ont-elles été ouvertes? As-tu vu les portes de l'ombre de la mort?</verse>
        <verse osisID='Job.38.18'>As-tu embrassé du regard l'étendue de la terre? Parle, si tu sais toutes ces choses.</verse>
        <verse osisID='Job.38.19'>Où est le chemin qui conduit au séjour de la lumière? Et les ténèbres, où ont-elles leur demeure?</verse>
        <verse osisID='Job.38.20'>Peux-tu les saisir à leur limite, Et connaître les sentiers de leur habitation?</verse>
        <verse osisID='Job.38.21'>Tu le sais, car alors tu étais né, Et le nombre de tes jours est grand!</verse>
        <verse osisID='Job.38.22'>Es-tu parvenu jusqu'aux amas de neige? As-tu vu les dépôts de grêle,</verse>
        <verse osisID='Job.38.23'>Que je tiens en réserve pour les temps de détresse, Pour les jours de guerre et de bataille?</verse>
        <verse osisID='Job.38.24'>Par quel chemin la lumière se divise-t-elle, Et le vent d'orient se répand-il sur la terre?</verse>
        <verse osisID='Job.38.25'>Qui a ouvert un passage à la pluie, Et tracé la route de l'éclair et du tonnerre,</verse>
        <verse osisID='Job.38.26'>Pour que la pluie tombe sur une terre sans habitants, Sur un désert où il n'y a point d'hommes;</verse>
        <verse osisID='Job.38.27'>Pour qu'elle abreuve les lieux solitaires et arides, Et qu'elle fasse germer et sortir l'herbe?</verse>
        <verse osisID='Job.38.28'>La pluie a-t-elle un père? Qui fait naître les gouttes de la rosée?</verse>
        <verse osisID='Job.38.29'>Du sein de qui sort la glace, Et qui enfante le frimas du ciel,</verse>
        <verse osisID='Job.38.30'>Pour que les eaux se cachent comme une pierre, Et que la surface de l'abîme soit enchaînée?</verse>
        <verse osisID='Job.38.31'>Noues-tu les liens des Pléiades, Ou détaches-tu les cordages de l'Orion?</verse>
        <verse osisID='Job.38.32'>Fais-tu paraître en leur temps les signes du zodiaque, Et conduis-tu la Grande Ourse avec ses petits?</verse>
        <verse osisID='Job.38.33'>Connais-tu les lois du ciel? Règles-tu son pouvoir sur la terre?</verse>
        <verse osisID='Job.38.34'>Élèves-tu la voix jusqu'aux nuées, Pour appeler à toi des torrents d'eaux?</verse>
        <verse osisID='Job.38.35'>Lances-tu les éclairs? Partent-ils? Te disent-ils: Nous voici?</verse>
        <verse osisID='Job.38.36'>Qui a mis la sagesse dans le coeur, Ou qui a donné l'intelligence à l'esprit?</verse>
        <verse osisID='Job.38.37'>Qui peut avec sagesse compter les nuages, Et verser les outres des cieux,</verse>
        <verse osisID='Job.38.38'>Pour que la poussière se mette à ruisseler, Et que les mottes de terre se collent ensemble?</verse>
        <verse osisID='Job.38.39'>(39:1) Chasses-tu la proie pour la lionne, Et apaises-tu la faim des lionceaux,</verse>
        <verse osisID='Job.38.40'>(39:2) Quand ils sont couchés dans leur tanière, Quand ils sont en embuscade dans leur repaire?</verse>
        <verse osisID='Job.38.41'>(39:3) Qui prépare au corbeau sa pâture, Quand ses petits crient vers Dieu, Quand ils sont errants et affamés?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.39'>
        <verse osisID='Job.39.1'>(39:4) Sais-tu quand les chèvres sauvages font leurs petits? Observes-tu les biches quand elles mettent bas?</verse>
        <verse osisID='Job.39.2'>(39:5) Comptes-tu les mois pendant lesquels elles portent, Et connais-tu l'époque où elles enfantent?</verse>
        <verse osisID='Job.39.3'>(39:6) Elles se courbent, laissent échapper leur progéniture, Et sont délivrées de leurs douleurs.</verse>
        <verse osisID='Job.39.4'>(39:7) Leurs petits prennent de la vigueur et grandissent en plein air, Ils s'éloignent et ne reviennent plus auprès d'elles.</verse>
        <verse osisID='Job.39.5'>(39:8) Qui met en liberté l'âne sauvage, Et l'affranchit de tout lien?</verse>
        <verse osisID='Job.39.6'>(39:9) J'ai fait du désert son habitation, De la terre salée sa demeure.</verse>
        <verse osisID='Job.39.7'>(39:10) Il se rit du tumulte des villes, Il n'entend pas les cris d'un maître.</verse>
        <verse osisID='Job.39.8'>(39:11) Il parcourt les montagnes pour trouver sa pâture, Il est à la recherche de tout ce qui est vert.</verse>
        <verse osisID='Job.39.9'>(39:12) Le buffle veut-il être à ton service? Passe-t-il la nuit vers ta crèche?</verse>
        <verse osisID='Job.39.10'>(39:13) L'attaches-tu par une corde pour qu'il trace un sillon? Va-t-il après toi briser les mottes des vallées?</verse>
        <verse osisID='Job.39.11'>(39:14) Te reposes-tu sur lui, parce que sa force est grande? Lui abandonnes-tu le soin de tes travaux?</verse>
        <verse osisID='Job.39.12'>(39:15) Te fies-tu à lui pour la rentrée de ta récolte? Est-ce lui qui doit l'amasser dans ton aire?</verse>
        <verse osisID='Job.39.13'>(39:16) L'aile de l'autruche se déploie joyeuse; On dirait l'aile, le plumage de la cigogne.</verse>
        <verse osisID='Job.39.14'>(39:17) Mais l'autruche abandonne ses oeufs à la terre, Et les fait chauffer sur la poussière;</verse>
        <verse osisID='Job.39.15'>(39:18) Elle oublie que le pied peut les écraser, Qu'une bête des champs peut les fouler.</verse>
        <verse osisID='Job.39.16'>(39:19) Elle est dure envers ses petits comme s'ils n'étaient point à elle; Elle ne s'inquiète pas de l'inutilité de son enfantement.</verse>
        <verse osisID='Job.39.17'>(39:20) Car Dieu lui a refusé la sagesse, Il ne lui a pas donné l'intelligence en partage.</verse>
        <verse osisID='Job.39.18'>(39:21) Quand elle se lève et prend sa course, Elle se rit du cheval et de son cavalier.</verse>
        <verse osisID='Job.39.19'>(39:22) Est-ce toi qui donnes la vigueur au cheval, Et qui revêts son cou d'une crinière flottante?</verse>
        <verse osisID='Job.39.20'>(39:23) Le fais-tu bondir comme la sauterelle? Son fier hennissement répand la terreur.</verse>
        <verse osisID='Job.39.21'>(39:24) Il creuse le sol et se réjouit de sa force, Il s'élance au-devant des armes;</verse>
        <verse osisID='Job.39.22'>(39:25) Il se rit de la crainte, il n'a pas peur, Il ne recule pas en face de l'épée.</verse>
        <verse osisID='Job.39.23'>(39:26) Sur lui retentit le carquois, Brillent la lance et le javelot.</verse>
        <verse osisID='Job.39.24'>(39:27) Bouillonnant d'ardeur, il dévore la terre, Il ne peut se contenir au bruit de la trompette.</verse>
        <verse osisID='Job.39.25'>(39:28) Quand la trompette sonne, il dit: En avant! Et de loin il flaire la bataille, La voix tonnante des chefs et les cris de guerre.</verse>
        <verse osisID='Job.39.26'>(39:29) Est-ce par ton intelligence que l'épervier prend son vol, Et qu'il étend ses ailes vers le midi?</verse>
        <verse osisID='Job.39.27'>(39:30) Est-ce par ton ordre que l'aigle s'élève, Et qu'il place son nid sur les hauteurs?</verse>
        <verse osisID='Job.39.28'>(39:31) C'est dans les rochers qu'il habite, qu'il a sa demeure, Sur la cime des rochers, sur le sommet des monts.</verse>
        <verse osisID='Job.39.29'>(39:32) De là il épie sa proie, Il plonge au loin les regards.</verse>
        <verse osisID='Job.39.30'>(39:33) Ses petits boivent le sang; Et là où sont des cadavres, l'aigle se trouve.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.40'>
        <verse osisID='Job.40.1'>(39:34) L'Éternel, s'adressant à Job, dit:</verse>
        <verse osisID='Job.40.2'>(39:35) Celui qui dispute contre le Tout Puissant est-il convaincu? Celui qui conteste avec Dieu a-t-il une réplique à faire?</verse>
        <verse osisID='Job.40.3'>(39:36) Job répondit à l'Éternel et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.40.4'>(39:37) Voici, je suis trop peu de chose; que te répliquerais-je? Je mets la main sur ma bouche.</verse>
        <verse osisID='Job.40.5'>(39:38) J'ai parlé une fois, je ne répondrai plus; Deux fois, je n'ajouterai rien.</verse>
        <verse osisID='Job.40.6'>(40:1) L'Éternel répondit à Job du milieu de la tempête et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.40.7'>(40:2) Ceins tes reins comme un vaillant homme; Je t'interrogerai, et tu m'instruiras.</verse>
        <verse osisID='Job.40.8'>(40:3) Anéantiras-tu jusqu'à ma justice? Me condamneras-tu pour te donner droit?</verse>
        <verse osisID='Job.40.9'>(40:4) As-tu un bras comme celui de Dieu, Une voix tonnante comme la sienne?</verse>
        <verse osisID='Job.40.10'>(40:5) Orne-toi de magnificence et de grandeur, Revêts-toi de splendeur et de gloire!</verse>
        <verse osisID='Job.40.11'>(40:6) Répands les flots de ta colère, Et d'un regard abaisse les hautains!</verse>
        <verse osisID='Job.40.12'>(40:7) D'un regard humilie les hautains, Écrase sur place les méchants,</verse>
        <verse osisID='Job.40.13'>(40:8) Cache-les tous ensemble dans la poussière, Enferme leur front dans les ténèbres!</verse>
        <verse osisID='Job.40.14'>(40:9) Alors je rends hommage A la puissance de ta droite.</verse>
        <verse osisID='Job.40.15'>(40:10) Voici l'hippopotame, à qui j'ai donné la vie comme à toi! Il mange de l'herbe comme le boeuf.</verse>
        <verse osisID='Job.40.16'>(40:11) Le voici! Sa force est dans ses reins, Et sa vigueur dans les muscles de son ventre;</verse>
        <verse osisID='Job.40.17'>(40:12) Il plie sa queue aussi ferme qu'un cèdre; Les nerfs de ses cuisses sont entrelacés;</verse>
        <verse osisID='Job.40.18'>(40:13) Ses os sont des tubes d'airain, Ses membres sont comme des barres de fer.</verse>
        <verse osisID='Job.40.19'>(40:14) Il est la première des oeuvres de Dieu; Celui qui l'a fait l'a pourvu d'un glaive.</verse>
        <verse osisID='Job.40.20'>(40:15) Il trouve sa pâture dans les montagnes, Où se jouent toutes les bêtes des champs.</verse>
        <verse osisID='Job.40.21'>(40:16) Il se couche sous les lotus, Au milieu des roseaux et des marécages;</verse>
        <verse osisID='Job.40.22'>(40:17) Les lotus le couvrent de leur ombre, Les saules du torrent l'environnent.</verse>
        <verse osisID='Job.40.23'>(40:18) Que le fleuve vienne à déborder, il ne s'enfuit pas: Que le Jourdain se précipite dans sa gueule, il reste calme.</verse>
        <verse osisID='Job.40.24'>(40:19) Est-ce à force ouverte qu'on pourra le saisir? Est-ce au moyen de filets qu'on lui percera le nez?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.41'>
        <verse osisID='Job.41.1'>(40:20) Prendras-tu le crocodile à l'hameçon? Saisiras-tu sa langue avec une corde?</verse>
        <verse osisID='Job.41.2'>(40:21) Mettras-tu un jonc dans ses narines? Lui perceras-tu la mâchoire avec un crochet?</verse>
        <verse osisID='Job.41.3'>(40:22) Te pressera-t-il de supplication? Te parlera-t-il d'une voix douce?</verse>
        <verse osisID='Job.41.4'>(40:23) Fera-t-il une alliance avec toi, Pour devenir à toujours ton esclave?</verse>
        <verse osisID='Job.41.5'>(40:24) Joueras-tu avec lui comme avec un oiseau? L'attacheras-tu pour amuser tes jeunes filles?</verse>
        <verse osisID='Job.41.6'>(40:25) Les pêcheurs en trafiquent-ils? Le partagent-ils entre les marchands?</verse>
        <verse osisID='Job.41.7'>(40:26) Couvriras-tu sa peau de dards, Et sa tête de harpons?</verse>
        <verse osisID='Job.41.8'>(40:27) Dresse ta main contre lui, Et tu ne t'aviseras plus de l'attaquer.</verse>
        <verse osisID='Job.41.9'>(40:28) Voici, on est trompé dans son attente; A son seul aspect n'est-on pas terrassé?</verse>
        <verse osisID='Job.41.10'>(41:1) Nul n'est assez hardi pour l'exciter; Qui donc me résisterait en face?</verse>
        <verse osisID='Job.41.11'>(41:2) De qui suis-je le débiteur? Je le paierai. Sous le ciel tout m'appartient.</verse>
        <verse osisID='Job.41.12'>(41:3) Je veux encore parler de ses membres, Et de sa force, et de la beauté de sa structure.</verse>
        <verse osisID='Job.41.13'>(41:4) Qui soulèvera son vêtement? Qui pénétrera entre ses mâchoires?</verse>
        <verse osisID='Job.41.14'>(41:5) Qui ouvrira les portes de sa gueule? Autour de ses dents habite la terreur.</verse>
        <verse osisID='Job.41.15'>(41:6) Ses magnifiques et puissants boucliers Sont unis ensemble comme par un sceau;</verse>
        <verse osisID='Job.41.16'>(41:7) Ils se serrent l'un contre l'autre, Et l'air ne passerait pas entre eux;</verse>
        <verse osisID='Job.41.17'>(41:8) Ce sont des frères qui s'embrassent, Se saisissent, demeurent inséparables.</verse>
        <verse osisID='Job.41.18'>(41:9) Ses éternuements font briller la lumière; Ses yeux sont comme les paupières de l'aurore.</verse>
        <verse osisID='Job.41.19'>(41:10) Des flammes jaillissent de sa bouche, Des étincelles de feu s'en échappent.</verse>
        <verse osisID='Job.41.20'>(41:11) Une fumée sort de ses narines, Comme d'un vase qui bout, d'une chaudière ardente.</verse>
        <verse osisID='Job.41.21'>(41:12) Son souffle allume les charbons, Sa gueule lance la flamme.</verse>
        <verse osisID='Job.41.22'>(41:13) La force a son cou pour demeure, Et l'effroi bondit au-devant de lui.</verse>
        <verse osisID='Job.41.23'>(41:14) Ses parties charnues tiennent ensemble, Fondues sur lui, inébranlables.</verse>
        <verse osisID='Job.41.24'>(41:15) Son coeur est dur comme la pierre, Dur comme la meule inférieure.</verse>
        <verse osisID='Job.41.25'>(41:16) Quand il se lève, les plus vaillants ont peur, Et l'épouvante les fait fuir.</verse>
        <verse osisID='Job.41.26'>(41:17) C'est en vain qu'on l'attaque avec l'épée; La lance, le javelot, la cuirasse, ne servent à rien.</verse>
        <verse osisID='Job.41.27'>(41:18) Il regarde le fer comme de la paille, L'airain comme du bois pourri.</verse>
        <verse osisID='Job.41.28'>(41:19) La flèche ne le met pas en fuite, Les pierres de la fronde sont pour lui du chaume.</verse>
        <verse osisID='Job.41.29'>(41:20) Il ne voit dans la massue qu'un brin de paille, Il rit au sifflement des dards.</verse>
        <verse osisID='Job.41.30'>(41:21) Sous son ventre sont des pointes aiguës: On dirait une herse qu'il étend sur le limon.</verse>
        <verse osisID='Job.41.31'>(41:22) Il fait bouillir le fond de la mer comme une chaudière, Il l'agite comme un vase rempli de parfums.</verse>
        <verse osisID='Job.41.32'>(41:23) Il laisse après lui un sentier lumineux; L'abîme prend la chevelure d'un vieillard.</verse>
        <verse osisID='Job.41.33'>(41:24) Sur la terre nul n'est son maître; Il a été créé pour ne rien craindre.</verse>
        <verse osisID='Job.41.34'>(41:25) Il regarde avec dédain tout ce qui est élevé, Il est le roi des plus fiers animaux.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Job.42'>
        <verse osisID='Job.42.1'>Job répondit à l'Éternel et dit:</verse>
        <verse osisID='Job.42.2'>Je reconnais que tu peux tout, Et que rien ne s'oppose à tes pensées.</verse>
        <verse osisID='Job.42.3'>Quel est celui qui a la folie d'obscurcir mes desseins? -Oui, j'ai parlé, sans les comprendre, De merveilles qui me dépassent et que je ne conçois pas.</verse>
        <verse osisID='Job.42.4'>Écoute-moi, et je parlerai; Je t'interrogerai, et tu m'instruiras.</verse>
        <verse osisID='Job.42.5'>Mon oreille avait entendu parler de toi; Mais maintenant mon oeil t'a vu.</verse>
        <verse osisID='Job.42.6'>C'est pourquoi je me condamne et je me repens Sur la poussière et sur la cendre.</verse>
        <verse osisID='Job.42.7'>Après que l'Éternel eut adressé ces paroles à Job, il dit à Éliphaz de Théman: Ma colère est enflammée contre toi et contre tes deux amis, parce que vous n'avez pas parlé de moi avec droiture comme l'a fait mon serviteur Job.</verse>
        <verse osisID='Job.42.8'>Prenez maintenant sept taureaux et sept béliers, allez auprès de mon serviteur Job, et offrez pour vous un holocauste. Job, mon serviteur, priera pour vous, et c'est par égard pour lui seul que je ne vous traiterai pas selon votre folie; car vous n'avez pas parlé de moi avec droiture, comme l'a fait mon serviteur Job.</verse>
        <verse osisID='Job.42.9'>Éliphaz de Théman, Bildad de Schuach, et Tsophar de Naama allèrent et firent comme l'Éternel leur avait dit: et l'Éternel eut égard à la prière de Job.</verse>
        <verse osisID='Job.42.10'>L'Éternel rétablit Job dans son premier état, quand Job eut prié pour ses amis; et l'Éternel lui accorda le double de tout ce qu'il avait possédé.</verse>
        <verse osisID='Job.42.11'>Les frères, les soeurs, et les anciens amis de Job vinrent tous le visiter, et ils mangèrent avec lui dans sa maison. Ils le plaignirent et le consolèrent de tous les malheurs que l'Éternel avait fait venir sur lui, et chacun lui donna un kesita et un anneau d'or.</verse>
        <verse osisID='Job.42.12'>Pendant ses dernières années, Job reçut de l'Éternel plus de bénédictions qu'il n'en avait reçu dans les premières. Il posséda quatorze mille brebis, six mille chameaux, mille paires de boeufs, et mille ânesses.</verse>
        <verse osisID='Job.42.13'>Il eut sept fils et trois filles:</verse>
        <verse osisID='Job.42.14'>il donna à la première le nom de Jemima, à la seconde celui de Ketsia, et à la troisième celui de Kéren Happuc.</verse>
        <verse osisID='Job.42.15'>Il n'y avait pas dans tout le pays d'aussi belles femmes que les filles de Job. Leur père leur accorda une part d'héritage parmi leurs frères.</verse>
        <verse osisID='Job.42.16'>Job vécut après cela cent quarante ans, et il vit ses fils et les fils de ses fils jusqu'à la quatrième génération.</verse>
        <verse osisID='Job.42.17'>Et Job mourut âgé et rassasié de jours.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>