<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='Bible.Wycliffe' xml:lang='en'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='Bible.Wycliffe'>
        <title>John Wycliffe Bible</title>
        <contributor>The Free Bible Group</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>The Holy Bible</description>
        <publisher>The Free Bible Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>Bible.Wycliffe</identifier>
        <source>https://sourceforge.net/project/showfiles.php?group_id=89078</source>
        <language type='IETF'>en</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div osisID='Phlm' type='book'>
      <chapter osisID='Phlm.1'>
        <verse osisID='Phlm.1.1'>
Poul, the boundun of Crist Jhesu, and Timothe, brother, to Filemon, bilouyd, and oure helpere, and to Appia,
</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.2'>
most dere sister, and to Archip, oure euene kniyt, and to the chirche that is in thin hous,
</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.3'>
grace be to you, and pees of God oure fader, and of the Lord Jhesu Crist.
</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.4'>
I do thankingis to my God, euere more makinge mynde of thee in my preieris,
</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.5'>
heringe thi charite and feith, that thou hast in the Lord Jhesu, and to alle hooli men,
</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.6'>
that the comynyng of thi feith be maad opyn, in knowing of al good thing in Crist Jhesu.
</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.7'>
And Y hadde greet ioye and coumfort in thi charite, for the entrailis of hooli men restiden bi thee, brother.
</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.8'>
For which thing Y hauynge myche trist in Crist Jhesu, to comaunde to thee that that perteyneth to profit;
</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.9'>
but Y biseche more for charite, sithen thou art siche as the elde Poul, and now the boundun of Jhesu Crist.
</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.10'>
Y biseche thee for my sone Onesyme, whom Y in boondis bigat,
</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.11'>
which sumtyme was vnprofitable to thee, but now profitable bothe to thee and to me; whom Y sente ayen to thee.
</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.12'>
And resseyue thou hym as myn entrailis;
</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.13'>
whom Y wolde withholde with me, that he schulde serue for thee to me in boondis of the gospel;
</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.14'>
but with out thi counseil Y wolde not do ony thing, that thi good schulde not be as of nede, but wilful.
</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.15'>
For perauenture therfor he departide fro thee for a tyme, that thou schuldist resseyue hym with outen ende;
</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.16'>
now not as a seruaunt, but for a seruaunt a most dere brother, most to me; and how myche more to thee, bothe in fleisch and in the Lord?
</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.17'>
Therfor if thou hast me a felowe, resseyue hym as me; for if he hath ony thing anoied thee,
</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.18'>
ethir owith, arette thou this thing to me.
</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.19'>
Y Poul wroot with myn hoond, Y schal yelde; that Y seie not to thee, that also thou owist to me thi silf.
</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.20'>
So, brothir, Y schal vse thee in the Lord; fille thou myn entrails in Crist.
</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.21'>
Y tristnynge of thin obedience wroot to thee, witynge that thou schalt do ouer that that Y seie.
</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.22'>
Also make thou redi to me an hous to dwelle in; for Y hope that bi youre preyeris Y schal be youun to you.
</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.23'>
Epafras, prisoner with me in Crist Jhesu,
</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.24'>
greetith thee wel, and Mark, Aristark, Demas, Lucas, myn helperis.
</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.25'>
The grace of oure Lord Jhesu Crist be with youre spirit. Amen.
</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>