<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='ru' osisIDWork='RST' osisRefWork='Bible'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='RST'>
        <title>Russian Synodal Translation</title>
        <contributor>
  1876 Russian Synodal Translation, 1956 Edition
  The text was supplied by "Light in East Germany".</contributor>
        <creator>Jens Grabner</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>
        "Light in East Germany"       Tel +49 711 83 30 57
         Postfach 1340                Fax +49 711 83 13 51
         7015 Korntal
         Munchingen 1
         Germany
    </description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>RST</identifier>
        <source>http://www.agape-biblia.org
            http://www.crosswire.org/sword/modules/</source>
        <language type='IETF'>ru</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights>The electronic edition comes from Sergej A. Fedosov's Slavic Bible for Windows (http://come.to/sbible)
            Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Cor'>
      <chapter osisID='1Cor.1'>
        <title>Первое послание к Коринфянам</title>
        <verse osisID='1Cor.1.1'>Павел, волею Божиею призванный Апостол Иисуса Христа, и Сосфен брат,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.2'>церкви Божией, находящейся в Коринфе, освященным во Христе Иисусе, призванным святым, со всеми призывающими имя Господа нашего Иисуса Христа, во всяком месте, у них и у нас:</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.3'>благодать вам и мир от Бога Отца нашего и Господа Иисуса Христа.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.4'>Непрестанно благодарю Бога моего за вас, ради благодати Божией, дарованной вам во Христе Иисусе,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.5'>потому что в Нем вы обогатились всем, всяким словом и всяким познанием, –</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.6'>ибо свидетельство Христово утвердилось в вас, –</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.7'>так что вы не имеете недостатка ни в каком даровании, ожидая явления Господа нашего Иисуса Христа,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.8'>Который и утвердит вас до конца, [чтобы вам быть] неповинными в день Господа нашего Иисуса Христа.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.9'>Верен Бог, Которым вы призваны в общение Сына Его Иисуса Христа, Господа нашего.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.10'>Умоляю вас, братия, именем Господа нашего Иисуса Христа, чтобы все вы говорили одно, и не было между вами разделений, но чтобы вы соединены были в одном духе и в одних мыслях.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.11'>Ибо от [домашних] Хлоиных сделалось мне известным о вас, братия мои, что между вами есть споры.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.12'>Я разумею то, что у вас говорят: "я Павлов"; "я Аполлосов"; "я Кифин"; "а я Христов".</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.13'>Разве разделился Христос? разве Павел распялся за вас? или во имя Павла вы крестились?</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.14'>Благодарю Бога, что я никого из вас не крестил, кроме Криспа и Гаия,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.15'>дабы не сказал кто, что я крестил в мое имя.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.16'>Крестил я также Стефанов дом; а крестил ли еще кого, не знаю.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.17'>Ибо Христос послал меня не крестить, а благовествовать, не в премудрости слова, чтобы не упразднить креста Христова.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.18'>Ибо слово о кресте для погибающих юродство есть, а для нас, спасаемых, – сила Божия.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.19'>Ибо написано: погублю мудрость мудрецов, и разум разумных отвергну.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.20'>Где мудрец? где книжник? где совопросник века сего? Не обратил ли Бог мудрость мира сего в безумие?</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.21'>Ибо когда мир [своею] мудростью не познал Бога в премудрости Божией, то благоугодно было Богу юродством проповеди спасти верующих.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.22'>Ибо и Иудеи требуют чудес, и Еллины ищут мудрости;</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.23'>а мы проповедуем Христа распятого, для Иудеев соблазн, а для Еллинов безумие,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.24'>для самих же призванных, Иудеев и Еллинов, Христа, Божию силу и Божию премудрость;</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.25'>потому что немудрое Божие премудрее человеков, и немощное Божие сильнее человеков.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.26'>Посмотрите, братия, кто вы, призванные: не много [из вас] мудрых по плоти, не много сильных, не много благородных;</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.27'>но Бог избрал немудрое мира, чтобы посрамить мудрых, и немощное мира избрал Бог, чтобы посрамить сильное;</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.28'>и незнатное мира и уничиженное и ничего не значащее избрал Бог, чтобы упразднить значащее, –</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.29'>для того, чтобы никакая плоть не хвалилась пред Богом.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.30'>От Него и вы во Христе Иисусе, Который сделался для нас премудростью от Бога, праведностью и освящением и искуплением,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.31'>чтобы [было], как написано: хвалящийся хвались Господом.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.2'>
        <verse osisID='1Cor.2.1'>И когда я приходил к вам, братия, приходил возвещать вам свидетельство Божие не в превосходстве слова или мудрости,</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.2'>ибо я рассудил быть у вас незнающим ничего, кроме Иисуса Христа, и притом распятого,</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.3'>и был я у вас в немощи и в страхе и в великом трепете.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.4'>И слово мое и проповедь моя не в убедительных словах человеческой мудрости, но в явлении духа и силы,</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.5'>чтобы вера ваша [утверждалась] не на мудрости человеческой, но на силе Божией.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.6'>Мудрость же мы проповедуем между совершенными, но мудрость не века сего и не властей века сего преходящих,</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.7'>но проповедуем премудрость Божию, тайную, сокровенную, которую предназначил Бог прежде веков к славе нашей,</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.8'>которой никто из властей века сего не познал; ибо если бы познали, то не распяли бы Господа славы.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.9'>Но, как написано: не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.10'>А нам Бог открыл [это] Духом Своим; ибо Дух все проницает, и глубины Божии.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.11'>Ибо кто из человеков знает, что в человеке, кроме духа человеческого, живущего в нем? Так и Божьего никто не знает, кроме Духа Божия.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.12'>Но мы приняли не духа мира сего, а Духа от Бога, дабы знать дарованное нам от Бога,</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.13'>что и возвещаем не от человеческой мудрости изученными словами, но изученными от Духа Святаго, соображая духовное с духовным.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.14'>Душевный человек не принимает того, что от Духа Божия, потому что он почитает это безумием; и не может разуметь, потому что о сем [надобно] судить духовно.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.15'>Но духовный судит о всем, а о нем судить никто не может.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.16'>Ибо кто познал ум Господень, чтобы [мог] судить его? А мы имеем ум Христов.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.3'>
        <verse osisID='1Cor.3.1'>И я не мог говорить с вами, братия, как с духовными, но как с плотскими, как с младенцами во Христе.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.2'>Я питал вас молоком, а не [твердою] пищею, ибо вы были еще не в силах, да и теперь не в силах,</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.3'>потому что вы еще плотские. Ибо если между вами зависть, споры и разногласия, то не плотские ли вы? и не по человеческому ли [обычаю] поступаете?</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.4'>Ибо когда один говорит: "я Павлов", а другой: "я Аполлосов", то не плотские ли вы?</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.5'>Кто Павел? кто Аполлос? Они только служители, через которых вы уверовали, и притом поскольку каждому дал Господь.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.6'>Я насадил, Аполлос поливал, но возрастил Бог;</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.7'>посему и насаждающий и поливающий есть ничто, а [все] Бог возращающий.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.8'>Насаждающий же и поливающий суть одно; но каждый получит свою награду по своему труду.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.9'>Ибо мы соработники у Бога, [а] вы Божия нива, Божие строение.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.10'>Я, по данной мне от Бога благодати, как мудрый строитель, положил основание, а другой строит на [нем]; но каждый смотри, как строит.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.11'>Ибо никто не может положить другого основания, кроме положенного, которое есть Иисус Христос.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.12'>Строит ли кто на этом основании из золота, серебра, драгоценных камней, дерева, сена, соломы, –</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.13'>каждого дело обнаружится; ибо день покажет, потому что в огне открывается, и огонь испытает дело каждого, каково оно есть.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.14'>У кого дело, которое он строил, устоит, тот получит награду.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.15'>А у кого дело сгорит, тот потерпит урон; впрочем сам спасется, но так, как бы из огня.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.16'>Разве не знаете, что вы храм Божий, и Дух Божий живет в вас?</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.17'>Если кто разорит храм Божий, того покарает Бог: ибо храм Божий свят; а этот [храм] – вы.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.18'>Никто не обольщай самого себя. Если кто из вас думает быть мудрым в веке сем, тот будь безумным, чтобы быть мудрым.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.19'>Ибо мудрость мира сего есть безумие пред Богом, как написано: уловляет мудрых в лукавстве их.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.20'>И еще: Господь знает умствования мудрецов, что они суетны.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.21'>Итак никто не хвались человеками, ибо все ваше:</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.22'>Павел ли, или Аполлос, или Кифа, или мир, или жизнь, или смерть, или настоящее, или будущее, – все ваше;</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.23'>вы же – Христовы, а Христос – Божий.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.4'>
        <verse osisID='1Cor.4.1'>Итак каждый должен разуметь нас, как служителей Христовых и домостроителей таин Божиих.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.2'>От домостроителей же требуется, чтобы каждый оказался верным.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.3'>Для меня очень мало значит, как судите обо мне вы или [как] [судят] другие люди; я и сам не сужу о себе.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.4'>Ибо [хотя] я ничего не знаю за собою, но тем не оправдываюсь; судия же мне Господь.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.5'>Посему не судите никак прежде времени, пока не придет Господь, Который и осветит скрытое во мраке и обнаружит сердечные намерения, и тогда каждому будет похвала от Бога.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.6'>Это, братия, приложил я к себе и Аполлосу ради вас, чтобы вы научились от нас не мудрствовать сверх того, что написано, и не превозносились один перед другим.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.7'>Ибо кто отличает тебя? Что ты имеешь, чего бы не получил? А если получил, что хвалишься, как будто не получил?</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.8'>Вы уже пресытились, вы уже обогатились, вы стали царствовать без нас. О, если бы вы [и в самом деле] царствовали, чтобы и нам с вами царствовать!</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.9'>Ибо я думаю, что нам, последним посланникам, Бог судил быть как бы приговоренными к смерти, потому что мы сделались позорищем для мира, для Ангелов и человеков.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.10'>Мы безумны Христа ради, а вы мудры во Христе; мы немощны, а вы крепки; вы в славе, а мы в бесчестии.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.11'>Даже доныне терпим голод и жажду, и наготу и побои, и скитаемся,</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.12'>и трудимся, работая своими руками. Злословят нас, мы благословляем; гонят нас, мы терпим;</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.13'>хулят нас, мы молим; мы как сор для мира, [как] прах, всеми [попираемый] доныне.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.14'>Не к постыжению вашему пишу сие, но вразумляю вас, как возлюбленных детей моих.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.15'>Ибо, хотя у вас тысячи наставников во Христе, но не много отцов; я родил вас во Христе Иисусе благовествованием.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.16'>Посему умоляю вас: подражайте мне, как я Христу.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.17'>Для сего я послал к вам Тимофея, моего возлюбленного и верного в Господе сына, который напомнит вам о путях моих во Христе, как я учу везде во всякой церкви.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.18'>Как я не иду к вам, то некоторые [у вас] возгордились;</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.19'>но я скоро приду к вам, если угодно будет Господу, и испытаю не слова возгордившихся, а силу,</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.20'>ибо Царство Божие не в слове, а в силе.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.21'>Чего вы хотите? с жезлом придти к вам, или с любовью и духом кротости?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.5'>
        <verse osisID='1Cor.5.1'>Есть верный слух, что у вас [появилось] блудодеяние, и притом такое блудодеяние, какого не слышно даже у язычников, что некто [вместо] [жены] имеет жену отца своего.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.2'>И вы возгордились, вместо того, чтобы лучше плакать, дабы изъят был из среды вас сделавший такое дело.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.3'>А я, отсутствуя телом, но присутствуя [у вас] духом, уже решил, как бы находясь у вас: сделавшего такое дело,</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.4'>в собрании вашем во имя Господа нашего Иисуса Христа, обще с моим духом, силою Господа нашего Иисуса Христа,</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.5'>предать сатане во измождение плоти, чтобы дух был спасен в день Господа нашего Иисуса Христа.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.6'>Нечем вам хвалиться. Разве не знаете, что малая закваска квасит все тесто?</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.7'>Итак очистите старую закваску, чтобы быть вам новым тестом, так как вы бесквасны, ибо Пасха наша, Христос, заклан за нас.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.8'>Посему станем праздновать не со старою закваскою, не с закваскою порока и лукавства, но с опресноками чистоты и истины.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.9'>Я писал вам в послании – не сообщаться с блудниками;</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.10'>впрочем не вообще с блудниками мира сего, или лихоимцами, или хищниками, или идолослужителями, ибо иначе надлежало бы вам выйти из мира [сего].</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.11'>Но я писал вам не сообщаться с тем, кто, называясь братом, остается блудником, или лихоимцем, или идолослужителем, или злоречивым, или пьяницею, или хищником; с таким даже и не есть вместе.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.12'>Ибо что мне судить и внешних? Не внутренних ли вы судите?</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.13'>Внешних же судит Бог. Итак, извергните развращенного из среды вас.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.6'>
        <verse osisID='1Cor.6.1'>Как смеет кто у вас, имея дело с другим, судиться у нечестивых, а не у святых?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.2'>Разве не знаете, что святые будут судить мир? Если же вами будет судим мир, то неужели вы недостойны судить маловажные [дела]?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.3'>Разве не знаете, что мы будем судить ангелов, не тем ли более [дела] житейские?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.4'>А вы, когда имеете житейские тяжбы, поставляете [своими судьями] ничего не значащих в церкви.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.5'>К стыду вашему говорю: неужели нет между вами ни одного разумного, который мог бы рассудить между братьями своими?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.6'>Но брат с братом судится, и притом перед неверными.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.7'>И то уже весьма унизительно для вас, что вы имеете тяжбы между собою. Для чего бы вам лучше не оставаться обиженными? для чего бы вам лучше не терпеть лишения?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.8'>Но вы [сами] обижаете и отнимаете, и притом у братьев.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.9'>Или не знаете, что неправедные Царства Божия не наследуют? Не обманывайтесь: ни блудники, ни идолослужители, ни прелюбодеи, ни малакии, ни мужеложники,</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.10'>ни воры, ни лихоимцы, ни пьяницы, ни злоречивые, ни хищники – Царства Божия не наследуют.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.11'>И такими были некоторые из вас; но омылись, но освятились, но оправдались именем Господа нашего Иисуса Христа и Духом Бога нашего.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.12'>Все мне позволительно, но не все полезно; все мне позволительно, но ничто не должно обладать мною.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.13'>Пища для чрева, и чрево для пищи; но Бог уничтожит и то и другое. Тело же не для блуда, но для Господа, и Господь для тела.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.14'>Бог воскресил Господа, воскресит и нас силою Своею.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.15'>Разве не знаете, что тела ваши суть члены Христовы? Итак отниму ли члены у Христа, чтобы сделать [их] членами блудницы? Да не будет!</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.16'>Или не знаете, что совокупляющийся с блудницею становится одно тело [с нею]? ибо сказано: два будут одна плоть.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.17'>А соединяющийся с Господом есть один дух с Господом.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.18'>Бегайте блуда; всякий грех, какой делает человек, есть вне тела, а блудник грешит против собственного тела.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.19'>Не знаете ли, что тела ваши суть храм живущего в вас Святаго Духа, Которого имеете вы от Бога, и вы не свои?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.20'>Ибо вы куплены [дорогою] ценою. Посему прославляйте Бога и в телах ваших и в душах ваших, которые суть Божии.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.7'>
        <verse osisID='1Cor.7.1'>А о чем вы писали ко мне, то хорошо человеку не касаться женщины.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.2'>Но, [во избежание] блуда, каждый имей свою жену, и каждая имей своего мужа.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.3'>Муж оказывай жене должное благорасположение; подобно и жена мужу.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.4'>Жена не властна над своим телом, но муж; равно и муж не властен над своим телом, но жена.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.5'>Не уклоняйтесь друг от друга, разве по согласию, на время, для упражнения в посте и молитве, а [потом] опять будьте вместе, чтобы не искушал вас сатана невоздержанием вашим.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.6'>Впрочем это сказано мною как позволение, а не как повеление.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.7'>Ибо желаю, чтобы все люди были, как и я; но каждый имеет свое дарование от Бога, один так, другой иначе.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.8'>Безбрачным же и вдовам говорю: хорошо им оставаться, как я.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.9'>Но если не [могут] воздержаться, пусть вступают в брак; ибо лучше вступить в брак, нежели разжигаться.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.10'>А вступившим в брак не я повелеваю, а Господь: жене не разводиться с мужем, –</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.11'>если же разведется, то должна оставаться безбрачною, или примириться с мужем своим, – и мужу не оставлять жены [своей].</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.12'>Прочим же я говорю, а не Господь: если какой брат имеет жену неверующую, и она согласна жить с ним, то он не должен оставлять ее;</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.13'>и жена, которая имеет мужа неверующего, и он согласен жить с нею, не должна оставлять его.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.14'>Ибо неверующий муж освящается женою верующею, и жена неверующая освящается мужем верующим. Иначе дети ваши были бы нечисты, а теперь святы.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.15'>Если же неверующий [хочет] развестись, пусть разводится; брат или сестра в таких [случаях] не связаны; к миру призвал нас Господь.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.16'>Почему ты знаешь, жена, не спасешь ли мужа? Или ты, муж, почему знаешь, не спасешь ли жены?</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.17'>Только каждый поступай так, как Бог ему определил, и каждый, как Господь призвал. Так я повелеваю по всем церквам.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.18'>Призван ли кто обрезанным, не скрывайся; призван ли кто необрезанным, не обрезывайся.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.19'>Обрезание ничто и необрезание ничто, но [все] в соблюдении заповедей Божиих.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.20'>Каждый оставайся в том звании, в котором призван.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.21'>Рабом ли ты призван, не смущайся; но если и можешь сделаться свободным, то лучшим воспользуйся.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.22'>Ибо раб, призванный в Господе, есть свободный Господа; равно и призванный свободным есть раб Христов.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.23'>Вы куплены [дорогою] ценою; не делайтесь рабами человеков.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.24'>В каком [звании] кто призван, братия, в том каждый и оставайся пред Богом.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.25'>Относительно девства я не имею повеления Господня, а даю совет, как получивший от Господа милость быть [Ему] верным.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.26'>По настоящей нужде за лучшее признаю, что хорошо человеку оставаться так.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.27'>Соединен ли ты с женой? не ищи развода. Остался ли без жены? не ищи жены.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.28'>Впрочем, если и женишься, не согрешишь; и если девица выйдет замуж, не согрешит. Но таковые будут иметь скорби по плоти; а мне вас жаль.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.29'>Я вам сказываю, братия: время уже коротко, так что имеющие жен должны быть, как не имеющие;</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.30'>и плачущие, как не плачущие; и радующиеся, как не радующиеся; и покупающие, как не приобретающие;</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.31'>и пользующиеся миром сим, как не пользующиеся; ибо проходит образ мира сего.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.32'>А я хочу, чтобы вы были без забот. Неженатый заботится о Господнем, как угодить Господу;</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.33'>а женатый заботится о мирском, как угодить жене. Есть разность между замужнею и девицею:</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.34'>незамужняя заботится о Господнем, как угодить Господу, чтобы быть святою и телом и духом; а замужняя заботится о мирском, как угодить мужу.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.35'>Говорю это для вашей же пользы, не с тем, чтобы наложить на вас узы, но чтобы вы благочинно и непрестанно [служили] Господу без развлечения.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.36'>Если же кто почитает неприличным для своей девицы то, чтобы она, будучи в зрелом возрасте, оставалась так, тот пусть делает, как хочет: не согрешит; пусть [таковые] выходят замуж.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.37'>Но кто непоколебимо тверд в сердце своем и, не будучи стесняем нуждою, но будучи властен в своей воле, решился в сердце своем соблюдать свою деву, тот хорошо поступает.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.38'>Посему выдающий замуж свою девицу поступает хорошо; а не выдающий поступает лучше.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.39'>Жена связана законом, доколе жив муж ее; если же муж ее умрет, свободна выйти, за кого хочет, только в Господе.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.40'>Но она блаженнее, если останется так, по моему совету; а думаю, и я имею Духа Божия.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.8'>
        <verse osisID='1Cor.8.1'>О идоложертвенных [яствах] мы знаем, потому что мы все имеем знание; но знание надмевает, а любовь назидает.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.2'>Кто думает, что он знает что–нибудь, тот ничего еще не знает так, как должно знать.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.3'>Но кто любит Бога, тому дано знание от Него.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.4'>Итак об употреблении в пищу идоложертвенного мы знаем, что идол в мире ничто, и что нет иного Бога, кроме Единого.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.5'>Ибо хотя и есть так называемые боги, или на небе, или на земле, так как есть много богов и господ много, –</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.6'>но у нас один Бог Отец, из Которого все, и мы для Него, и один Господь Иисус Христос, Которым все, и мы Им.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.7'>Но не у всех [такое] знание: некоторые и доныне с совестью, [признающею] идолов, едят [идоложертвенное] как жертвы идольские, и совесть их, будучи немощна, оскверняется.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.8'>Пища не приближает нас к Богу: ибо, едим ли мы, ничего не приобретаем; не едим ли, ничего не теряем.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.9'>Берегитесь однако же, чтобы эта свобода ваша не послужила соблазном для немощных.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.10'>Ибо если кто–нибудь увидит, что ты, имея знание, сидишь за столом в капище, то совесть его, как немощного, не расположит ли и его есть идоложертвенное?</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.11'>И от знания твоего погибнет немощный брат, за которого умер Христос.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.12'>А согрешая таким образом против братьев и уязвляя немощную совесть их, вы согрешаете против Христа.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.13'>И потому, если пища соблазняет брата моего, не буду есть мяса вовек, чтобы не соблазнить брата моего.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.9'>
        <verse osisID='1Cor.9.1'>Не Апостол ли я? Не свободен ли я? Не видел ли я Иисуса Христа, Господа нашего? Не мое ли дело вы в Господе?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.2'>Если для других я не Апостол, то для вас [Апостол]; ибо печать моего апостольства – вы в Господе.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.3'>Вот мое защищение против осуждающих меня.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.4'>Или мы не имеем власти есть и пить?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.5'>Или не имеем власти иметь спутницею сестру жену, как и прочие Апостолы, и братья Господни, и Кифа?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.6'>Или один я и Варнава не имеем власти не работать?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.7'>Какой воин служит когда–либо на своем содержании? Кто, насадив виноград, не ест плодов его? Кто, пася стадо, не ест молока от стада?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.8'>По человеческому ли только [рассуждению] я это говорю? Не то же ли говорит и закон?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.9'>Ибо в Моисеевом законе написано: не заграждай рта у вола молотящего. О волах ли печется Бог?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.10'>Или, конечно, для нас говорится? Так, для нас это написано; ибо, кто пашет, должен пахать с надеждою, и кто молотит, [должен молотить] с надеждою получить ожидаемое.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.11'>Если мы посеяли в вас духовное, велико ли то, если пожнем у вас телесное?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.12'>Если другие имеют у вас власть, не паче ли мы? Однако мы не пользовались сею властью, но все переносим, дабы не поставить какой преграды благовествованию Христову.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.13'>Разве не знаете, что священнодействующие питаются от святилища? что служащие жертвеннику берут долю от жертвенника?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.14'>Так и Господь повелел проповедующим Евангелие жить от благовествования.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.15'>Но я не пользовался ничем таковым. И написал это не для того, чтобы так было для меня. Ибо для меня лучше умереть, нежели чтобы кто уничтожил похвалу мою.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.16'>Ибо если я благовествую, то нечем мне хвалиться, потому что это необходимая [обязанность] моя, и горе мне, если не благовествую!</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.17'>Ибо если делаю это добровольно, то [буду] иметь награду; а если недобровольно, то [исполняю только] вверенное мне служение.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.18'>За что же мне награда? За то, что, проповедуя Евангелие, благовествую о Христе безмездно, не пользуясь моею властью в благовествовании.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.19'>Ибо, будучи свободен от всех, я всем поработил себя, дабы больше приобрести:</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.20'>для Иудеев я был как Иудей, чтобы приобрести Иудеев; для подзаконных был как подзаконный, чтобы приобрести подзаконных;</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.21'>для чуждых закона – как чуждый закона, – не будучи чужд закона пред Богом, но подзаконен Христу, – чтобы приобрести чуждых закона;</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.22'>для немощных был как немощный, чтобы приобрести немощных. Для всех я сделался всем, чтобы спасти по крайней мере некоторых.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.23'>Сие же делаю для Евангелия, чтобы быть соучастником его.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.24'>Не знаете ли, что бегущие на ристалище бегут все, но один получает награду? Так бегите, чтобы получить.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.25'>Все подвижники воздерживаются от всего: те для получения венца тленного, а мы – нетленного.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.26'>И потому я бегу не так, как на неверное, бьюсь не так, чтобы только бить воздух;</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.27'>но усмиряю и порабощаю тело мое, дабы, проповедуя другим, самому не остаться недостойным.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.10'>
        <verse osisID='1Cor.10.1'>Не хочу оставить вас, братия, в неведении, что отцы наши все были под облаком, и все прошли сквозь море;</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.2'>и все крестились в Моисея в облаке и в море;</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.3'>и все ели одну и ту же духовную пищу;</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.4'>и все пили одно и то же духовное питие: ибо пили из духовного последующего камня; камень же был Христос.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.5'>Но не о многих из них благоволил Бог, ибо они поражены были в пустыне.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.6'>А это были образы для нас, чтобы мы не были похотливы на злое, как они были похотливы.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.7'>Не будьте также идолопоклонниками, как некоторые из них, о которых написано: народ сел есть и пить, и встал играть.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.8'>Не станем блудодействовать, как некоторые из них блудодействовали, и в один день погибло их двадцать три тысячи.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.9'>Не станем искушать Христа, как некоторые из них искушали и погибли от змей.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.10'>Не ропщите, как некоторые из них роптали и погибли от истребителя.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.11'>Все это происходило с ними, [как] образы; а описано в наставление нам, достигшим последних веков.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.12'>Посему, кто думает, что он стоит, берегись, чтобы не упасть.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.13'>Вас постигло искушение не иное, как человеческое; и верен Бог, Который не попустит вам быть искушаемыми сверх сил, но при искушении даст и облегчение, так чтобы вы могли перенести.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.14'>Итак, возлюбленные мои, убегайте идолослужения.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.15'>Я говорю [вам] как рассудительным; сами рассудите о том, что говорю.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.16'>Чаша благословения, которую благословляем, не есть ли приобщение Крови Христовой? Хлеб, который преломляем, не есть ли приобщение Тела Христова?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.17'>Один хлеб, и мы многие одно тело; ибо все причащаемся от одного хлеба.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.18'>Посмотрите на Израиля по плоти: те, которые едят жертвы, не участники ли жертвенника?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.19'>Что же я говорю? То ли, что идол есть что–нибудь, или идоложертвенное значит что–нибудь?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.20'>[Нет], но что язычники, принося жертвы, приносят бесам, а не Богу. Но я не хочу, чтобы вы были в общении с бесами.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.21'>Не можете пить чашу Господню и чашу бесовскую; не можете быть участниками в трапезе Господней и в трапезе бесовской.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.22'>Неужели мы [решимся] раздражать Господа? Разве мы сильнее Его?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.23'>Все мне позволительно, но не все полезно; все мне позволительно, но не все назидает.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.24'>Никто не ищи своего, но каждый [пользы] другого.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.25'>Все, что продается на торгу, ешьте без всякого исследования, для [спокойствия] совести;</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.26'>ибо Господня земля, и что наполняет ее.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.27'>Если кто из неверных позовет вас, и вы захотите пойти, то все, предлагаемое вам, ешьте без всякого исследования, для [спокойствия] совести.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.28'>Но если кто скажет вам: это идоложертвенное, – то не ешьте ради того, кто объявил вам, и ради совести. Ибо Господня земля, и что наполняет ее.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.29'>Совесть же разумею не свою, а другого: ибо для чего моей свободе быть судимой чужою совестью?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.30'>Если я с благодарением принимаю [пищу], то для чего порицать меня за то, за что я благодарю?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.31'>Итак, едите ли, пьете ли, или иное что делаете, все делайте в славу Божию.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.32'>Не подавайте соблазна ни Иудеям, ни Еллинам, ни церкви Божией,</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.33'>так, как и я угождаю всем во всем, ища не своей пользы, но [пользы] многих, чтобы они спаслись.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.11'>
        <verse osisID='1Cor.11.1'>Будьте подражателями мне, как я Христу.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.2'>Хвалю вас, братия, что вы все мое помните и держите предания так, как я передал вам.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.3'>Хочу также, чтобы вы знали, что всякому мужу глава Христос, жене глава – муж, а Христу глава – Бог.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.4'>Всякий муж, молящийся или пророчествующий с покрытою головою, постыжает свою голову.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.5'>И всякая жена, молящаяся или пророчествующая с открытою головою, постыжает свою голову, ибо [это] то же, как если бы она была обритая.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.6'>Ибо если жена не хочет покрываться, то пусть и стрижется; а если жене стыдно быть остриженной или обритой, пусть покрывается.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.7'>Итак муж не должен покрывать голову, потому что он есть образ и слава Божия; а жена есть слава мужа.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.8'>Ибо не муж от жены, но жена от мужа;</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.9'>и не муж создан для жены, но жена для мужа.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.10'>Посему жена и должна иметь на голове своей [знак] власти [над] [нею], для Ангелов.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.11'>Впрочем ни муж без жены, ни жена без мужа, в Господе.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.12'>Ибо как жена от мужа, так и муж через жену; все же – от Бога.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.13'>Рассудите сами, прилично ли жене молиться Богу с непокрытою [головою]?</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.14'>Не сама ли природа учит вас, что если муж растит волосы, то это бесчестье для него,</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.15'>но если жена растит волосы, для нее это честь, так как волосы даны ей вместо покрывала?</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.16'>А если бы кто захотел спорить, то мы не имеем такого обычая, ни церкви Божии.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.17'>Но, предлагая сие, не хвалю [вас], что вы собираетесь не на лучшее, а на худшее.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.18'>Ибо, во–первых, слышу, что, когда вы собираетесь в церковь, между вами бывают разделения, чему отчасти и верю.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.19'>Ибо надлежит быть и разномыслиям между вами, дабы открылись между вами искусные.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.20'>Далее, вы собираетесь, [так, что это] не значит вкушать вечерю Господню;</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.21'>ибо всякий поспешает прежде [других] есть свою пищу, [так] [что] иной бывает голоден, а иной упивается.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.22'>Разве у вас нет домов на то, чтобы есть и пить? Или пренебрегаете церковь Божию и унижаете неимущих? Что сказать вам? похвалить ли вас за это? Не похвалю.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.23'>Ибо я от [Самого] Господа принял то, что и вам передал, что Господь Иисус в ту ночь, в которую предан был, взял хлеб</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.24'>и, возблагодарив, преломил и сказал: приимите, ядите, сие есть Тело Мое, за вас ломимое; сие творите в Мое воспоминание.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.25'>Также и чашу после вечери, и сказал: сия чаша есть новый завет в Моей Крови; сие творите, когда только будете пить, в Мое воспоминание.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.26'>Ибо всякий раз, когда вы едите хлеб сей и пьете чашу сию, смерть Господню возвещаете, доколе Он придет.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.27'>Посему, кто будет есть хлеб сей или пить чашу Господню недостойно, виновен будет против Тела и Крови Господней.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.28'>Да испытывает же себя человек, и таким образом пусть ест от хлеба сего и пьет из чаши сей.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.29'>Ибо, кто ест и пьет недостойно, тот ест и пьет осуждение себе, не рассуждая о Теле Господнем.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.30'>От того многие из вас немощны и больны и немало умирает.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.31'>Ибо если бы мы судили сами себя, то не были бы судимы.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.32'>Будучи же судимы, наказываемся от Господа, чтобы не быть осужденными с миром.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.33'>Посему, братия мои, собираясь на вечерю, друг друга ждите.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.34'>А если кто голоден, пусть ест дома, чтобы собираться вам не на осуждение. Прочее устрою, когда приду.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.12'>
        <verse osisID='1Cor.12.1'>Не хочу оставить вас, братия, в неведении и о [дарах] духовных.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.2'>Знаете, что когда вы были язычниками, то ходили к безгласным идолам, так, как бы вели вас.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.3'>Потому сказываю вам, что никто, говорящий Духом Божиим, не произнесет анафемы на Иисуса, и никто не может назвать Иисуса Господом, как только Духом Святым.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.4'>Дары различны, но Дух один и тот же;</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.5'>и служения различны, а Господь один и тот же;</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.6'>и действия различны, а Бог один и тот же, производящий все во всех.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.7'>Но каждому дается проявление Духа на пользу.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.8'>Одному дается Духом слово мудрости, другому слово знания, тем же Духом;</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.9'>иному вера, тем же Духом; иному дары исцелений, тем же Духом;</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.10'>иному чудотворения, иному пророчество, иному различение духов, иному разные языки, иному истолкование языков.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.11'>Все же сие производит один и тот же Дух, разделяя каждому особо, как Ему угодно.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.12'>Ибо, как тело одно, но имеет многие члены, и все члены одного тела, хотя их и много, составляют одно тело, – так и Христос.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.13'>Ибо все мы одним Духом крестились в одно тело, Иудеи или Еллины, рабы или свободные, и все напоены одним Духом.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.14'>Тело же не из одного члена, но из многих.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.15'>Если нога скажет: я не принадлежу к телу, потому что я не рука, то неужели она потому не принадлежит к телу?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.16'>И если ухо скажет: я не принадлежу к телу, потому что я не глаз, то неужели оно потому не принадлежит к телу?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.17'>Если все тело глаз, то где слух? Если все слух, то где обоняние?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.18'>Но Бог расположил члены, каждый в [составе] тела, как Ему было угодно.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.19'>А если бы все были один член, то где [было бы] тело?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.20'>Но теперь членов много, а тело одно.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.21'>Не может глаз сказать руке: ты мне не надобна; или также голова ногам: вы мне не нужны.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.22'>Напротив, члены тела, которые кажутся слабейшими, гораздо нужнее,</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.23'>и которые нам кажутся менее благородными в теле, о тех более прилагаем попечения;</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.24'>и неблагообразные наши более благовидно покрываются, а благообразные наши не имеют [в том] нужды. Но Бог соразмерил тело, внушив о менее совершенном большее попечение,</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.25'>дабы не было разделения в теле, а все члены одинаково заботились друг о друге.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.26'>Посему, страдает ли один член, страдают с ним все члены; славится ли один член, с ним радуются все члены.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.27'>И вы – тело Христово, а порознь – члены.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.28'>И иных Бог поставил в Церкви, во–первых, Апостолами, во–вторых, пророками, в–третьих, учителями; далее, [иным дал] силы [чудодейственные], также дары исцелений, вспоможения, управления, разные языки.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.29'>Все ли Апостолы? Все ли пророки? Все ли учители? Все ли чудотворцы?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.30'>Все ли имеют дары исцелений? Все ли говорят языками? Все ли истолкователи?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.31'>Ревнуйте о дарах больших, и я покажу вам путь еще превосходнейший.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.13'>
        <verse osisID='1Cor.13.1'>Если я говорю языками человеческими и ангельскими, а любви не имею, то я – медь звенящая или кимвал звучащий.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.2'>Если имею [дар] пророчества, и знаю все тайны, и имею всякое познание и всю веру, так что [могу] и горы переставлять, а не имею любви, – то я ничто.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.3'>И если я раздам все имение мое и отдам тело мое на сожжение, а любви не имею, нет мне в том никакой пользы.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.4'>Любовь долготерпит, милосердствует, любовь не завидует, любовь не превозносится, не гордится,</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.5'>не бесчинствует, не ищет своего, не раздражается, не мыслит зла,</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.6'>не радуется неправде, а сорадуется истине;</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.7'>все покрывает, всему верит, всего надеется, все переносит.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.8'>Любовь никогда не перестает, хотя и пророчества прекратятся, и языки умолкнут, и знание упразднится.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.9'>Ибо мы отчасти знаем, и отчасти пророчествуем;</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.10'>когда же настанет совершенное, тогда то, что отчасти, прекратится.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.11'>Когда я был младенцем, то по–младенчески говорил, по–младенчески мыслил, по–младенчески рассуждал; а как стал мужем, то оставил младенческое.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.12'>Теперь мы видим как бы сквозь [тусклое] стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.13'>А теперь пребывают сии три: вера, надежда, любовь; но любовь из них больше.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.14'>
        <verse osisID='1Cor.14.1'>Достигайте любви; ревнуйте о [дарах] духовных, особенно же о том, чтобы пророчествовать.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.2'>Ибо кто говорит на [незнакомом] языке, тот говорит не людям, а Богу; потому что никто не понимает [его], он тайны говорит духом;</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.3'>а кто пророчествует, тот говорит людям в назидание, увещание и утешение.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.4'>Кто говорит на [незнакомом] языке, тот назидает себя; а кто пророчествует, тот назидает церковь.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.5'>Желаю, чтобы вы все говорили языками; но лучше, чтобы вы пророчествовали; ибо пророчествующий превосходнее того, кто говорит языками, разве он притом будет и изъяснять, чтобы церковь получила назидание.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.6'>Теперь, если я приду к вам, братия, и стану говорить на [незнакомых] языках, то какую принесу вам пользу, когда не изъяснюсь вам или откровением, или познанием, или пророчеством, или учением?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.7'>И бездушные [вещи], издающие звук, свирель или гусли, если не производят раздельных тонов, как распознать то, что играют на свирели или на гуслях?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.8'>И если труба будет издавать неопределенный звук, кто станет готовиться к сражению?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.9'>Так если и вы языком произносите невразумительные слова, то как узнают, что вы говорите? Вы будете говорить на ветер.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.10'>Сколько, например, различных слов в мире, и ни одного из них нет без значения.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.11'>Но если я не разумею значения слов, то я для говорящего чужестранец, и говорящий для меня чужестранец.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.12'>Так и вы, ревнуя о [дарах] духовных, старайтесь обогатиться [ими] к назиданию церкви.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.13'>А потому, говорящий на [незнакомом] языке, молись о даре истолкования.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.14'>Ибо когда я молюсь на [незнакомом] языке, то хотя дух мой и молится, но ум мой остается без плода.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.15'>Что же делать? Стану молиться духом, стану молиться и умом; буду петь духом, буду петь и умом.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.16'>Ибо если ты будешь благословлять духом, то стоящий на месте простолюдина как скажет: "аминь" при твоем благодарении? Ибо он не понимает, что ты говоришь.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.17'>Ты хорошо благодаришь, но другой не назидается.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.18'>Благодарю Бога моего: я более всех вас говорю языками;</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.19'>но в церкви хочу лучше пять слов сказать умом моим, чтобы и других наставить, нежели тьму слов на [незнакомом] языке.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.20'>Братия! не будьте дети умом: на злое будьте младенцы, а по уму будьте совершеннолетни.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.21'>В законе написано: иными языками и иными устами буду говорить народу сему; но и тогда не послушают Меня, говорит Господь.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.22'>Итак языки суть знамение не для верующих, а для неверующих; пророчество же не для неверующих, а для верующих.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.23'>Если вся церковь сойдется вместе, и все станут говорить [незнакомыми] языками, и войдут к вам незнающие или неверующие, то не скажут ли, что вы беснуетесь?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.24'>Но когда все пророчествуют, и войдет кто неверующий или незнающий, то он всеми обличается, всеми судится.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.25'>И таким образом тайны сердца его обнаруживаются, и он падет ниц, поклонится Богу и скажет: истинно с вами Бог.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.26'>Итак что же, братия? Когда вы сходитесь, и у каждого из вас есть псалом, есть поучение, есть язык, есть откровение, есть истолкование, – все сие да будет к назиданию.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.27'>Если кто говорит на [незнакомом] языке, [говорите] двое, или много трое, и то порознь, а один изъясняй.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.28'>Если же не будет истолкователя, то молчи в церкви, а говори себе и Богу.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.29'>И пророки пусть говорят двое или трое, а прочие пусть рассуждают.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.30'>Если же другому из сидящих будет откровение, то первый молчи.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.31'>Ибо все один за другим можете пророчествовать, чтобы всем поучаться и всем получать утешение.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.32'>И духи пророческие послушны пророкам,</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.33'>потому что Бог не есть [Бог] неустройства, но мира. Так [бывает] во всех церквах у святых.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.34'>Жены ваши в церквах да молчат, ибо не позволено им говорить, а быть в подчинении, как и закон говорит.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.35'>Если же они хотят чему научиться, пусть спрашивают [о том] дома у мужей своих; ибо неприлично жене говорить в церкви.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.36'>Разве от вас вышло слово Божие? Или до вас одних достигло?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.37'>Если кто почитает себя пророком или духовным, тот да разумеет, что я пишу вам, ибо это заповеди Господни.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.38'>А кто не разумеет, пусть не разумеет.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.39'>Итак, братия, ревнуйте о том, чтобы пророчествовать, но не запрещайте говорить и языками;</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.40'>только все должно быть благопристойно и чинно.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.15'>
        <verse osisID='1Cor.15.1'>Напоминаю вам, братия, Евангелие, которое я благовествовал вам, которое вы и приняли, в котором и утвердились,</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.2'>которым и спасаетесь, если преподанное удерживаете так, как я благовествовал вам, если только не тщетно уверовали.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.3'>Ибо я первоначально преподал вам, что и [сам] принял, [то] [есть], что Христос умер за грехи наши, по Писанию,</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.4'>и что Он погребен был, и что воскрес в третий день, по Писанию,</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.5'>и что явился Кифе, потом двенадцати;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.6'>потом явился более нежели пятистам братий в одно время, из которых большая часть доныне в живых, а некоторые и почили;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.7'>потом явился Иакову, также всем Апостолам;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.8'>а после всех явился и мне, как некоему извергу.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.9'>Ибо я наименьший из Апостолов, и недостоин называться Апостолом, потому что гнал церковь Божию.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.10'>Но благодатию Божиею есмь то, что есмь; и благодать Его во мне не была тщетна, но я более всех их потрудился: не я, впрочем, а благодать Божия, которая со мною.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.11'>Итак я ли, они ли, мы так проповедуем, и вы так уверовали.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.12'>Если же о Христе проповедуется, что Он воскрес из мертвых, то как некоторые из вас говорят, что нет воскресения мертвых?</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.13'>Если нет воскресения мертвых, то и Христос не воскрес;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.14'>а если Христос не воскрес, то и проповедь наша тщетна, тщетна и вера ваша.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.15'>Притом мы оказались бы и лжесвидетелями о Боге, потому что свидетельствовали бы о Боге, что Он воскресил Христа, Которого Он не воскрешал, если, [то есть], мертвые не воскресают;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.16'>ибо если мертвые не воскресают, то и Христос не воскрес.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.17'>А если Христос не воскрес, то вера ваша тщетна: вы еще во грехах ваших.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.18'>Поэтому и умершие во Христе погибли.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.19'>И если мы в этой только жизни надеемся на Христа, то мы несчастнее всех человеков.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.20'>Но Христос воскрес из мертвых, первенец из умерших.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.21'>Ибо, как смерть через человека, [так] через человека и воскресение мертвых.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.22'>Как в Адаме все умирают, так во Христе все оживут,</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.23'>каждый в своем порядке: первенец Христос, потом Христовы, в пришествие Его.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.24'>А затем конец, когда Он предаст Царство Богу и Отцу, когда упразднит всякое начальство и всякую власть и силу.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.25'>Ибо Ему надлежит царствовать, доколе низложит всех врагов под ноги Свои.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.26'>Последний же враг истребится – смерть,</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.27'>потому что все покорил под ноги Его. Когда же сказано, что [Ему] все покорено, то ясно, что кроме Того, Который покорил Ему все.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.28'>Когда же все покорит Ему, тогда и Сам Сын покорится Покорившему все Ему, да будет Бог все во всем.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.29'>Иначе, что делают крестящиеся для мертвых? Если мертвые совсем не воскресают, то для чего и крестятся для мертвых?</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.30'>Для чего и мы ежечасно подвергаемся бедствиям?</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.31'>Я каждый день умираю: свидетельствуюсь в том похвалою вашею, братия, которую я имею во Христе Иисусе, Господе нашем.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.32'>По [рассуждению] человеческому, когда я боролся со зверями в Ефесе, какая мне польза, если мертвые не воскресают? Станем есть и пить, ибо завтра умрем!</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.33'>Не обманывайтесь: худые сообщества развращают добрые нравы.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.34'>Отрезвитесь, как должно, и не грешите; ибо, к стыду вашему скажу, некоторые из вас не знают Бога.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.35'>Но скажет кто–нибудь: как воскреснут мертвые? и в каком теле придут?</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.36'>Безрассудный! то, что ты сеешь, не оживет, если не умрет.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.37'>И когда ты сеешь, то сеешь не тело будущее, а голое зерно, какое случится, пшеничное или другое какое;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.38'>но Бог дает ему тело, как хочет, и каждому семени свое тело.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.39'>Не всякая плоть такая же плоть; но иная плоть у человеков, иная плоть у скотов, иная у рыб, иная у птиц.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.40'>Есть тела небесные и тела земные; но иная слава небесных, иная земных.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.41'>Иная слава солнца, иная слава луны, иная звезд; и звезда от звезды разнится в славе.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.42'>Так и при воскресении мертвых: сеется в тлении, восстает в нетлении;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.43'>сеется в уничижении, восстает в славе; сеется в немощи, восстает в силе;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.44'>сеется тело душевное, восстает тело духовное. Есть тело душевное, есть тело и духовное.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.45'>Так и написано: первый человек Адам стал душею живущею; а последний Адам есть дух животворящий.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.46'>Но не духовное прежде, а душевное, потом духовное.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.47'>Первый человек – из земли, перстный; второй человек – Господь с неба.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.48'>Каков перстный, таковы и перстные; и каков небесный, таковы и небесные.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.49'>И как мы носили образ перстного, будем носить и образ небесного.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.50'>Но то скажу [вам], братия, что плоть и кровь не могут наследовать Царствия Божия, и тление не наследует нетления.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.51'>Говорю вам тайну: не все мы умрем, но все изменимся</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.52'>вдруг, во мгновение ока, при последней трубе; ибо вострубит, и мертвые воскреснут нетленными, а мы изменимся.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.53'>Ибо тленному сему надлежит облечься в нетление, и смертному сему облечься в бессмертие.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.54'>Когда же тленное сие облечется в нетление и смертное сие облечется в бессмертие, тогда сбудется слово написанное: поглощена смерть победою.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.55'>Смерть! где твое жало? ад! где твоя победа?</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.56'>Жало же смерти – грех; а сила греха – закон.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.57'>Благодарение Богу, даровавшему нам победу Господом нашим Иисусом Христом!</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.58'>Итак, братия мои возлюбленные, будьте тверды, непоколебимы, всегда преуспевайте в деле Господнем, зная, что труд ваш не тщетен пред Господом.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.16'>
        <verse osisID='1Cor.16.1'>При сборе же для святых поступайте так, как я установил в церквах Галатийских.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.2'>В первый день недели каждый из вас пусть отлагает у себя и сберегает, сколько позволит ему состояние, чтобы не делать сборов, когда я приду.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.3'>Когда же приду, то, которых вы изберете, тех отправлю с письмами, для доставления вашего подаяния в Иерусалим.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.4'>А если прилично будет и мне отправиться, то они со мной пойдут.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.5'>Я приду к вам, когда пройду Македонию; ибо я иду через Македонию.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.6'>У вас же, может быть, поживу, или и перезимую, чтобы вы меня проводили, куда пойду.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.7'>Ибо я не хочу видеться с вами теперь мимоходом, а надеюсь пробыть у вас несколько времени, если Господь позволит.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.8'>В Ефесе же я пробуду до Пятидесятницы,</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.9'>ибо для меня отверста великая и широкая дверь, и противников много.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.10'>Если же придет к вам Тимофей, смотрите, чтобы он был у вас безопасен; ибо он делает дело Господне, как и я.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.11'>Посему никто не пренебрегай его, но проводите его с миром, чтобы он пришел ко мне, ибо я жду его с братиями.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.12'>А что до брата Аполлоса, я очень просил его, чтобы он с братиями пошел к вам; но он никак не хотел идти ныне, а придет, когда ему будет удобно.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.13'>Бодрствуйте, стойте в вере, будьте мужественны, тверды.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.14'>Все у вас да будет с любовью.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.15'>Прошу вас, братия (вы знаете семейство Стефаново, что оно есть начаток Ахаии и что они посвятили себя на служение святым),</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.16'>будьте и вы почтительны к таковым и ко всякому содействующему и трудящемуся.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.17'>Я рад прибытию Стефана, Фортуната и Ахаика: они восполнили для меня отсутствие ваше,</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.18'>ибо они мой и ваш дух успокоили. Почитайте таковых.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.19'>Приветствуют вас церкви Асийские; приветствуют вас усердно в Господе Акила и Прискилла с домашнею их церковью.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.20'>Приветствуют вас все братия. Приветствуйте друг друга святым целованием.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.21'>Мое, Павлово, приветствие собственноручно.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.22'>Кто не любит Господа Иисуса Христа, анафема, маранафа.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.23'>Благодать Господа нашего Иисуса Христа с вами,</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.24'>и любовь моя со всеми вами во Христе Иисусе. Аминь.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>