<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='ru' osisIDWork='RST' osisRefWork='Bible'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='RST'>
        <title>Russian Synodal Translation</title>
        <contributor>
  1876 Russian Synodal Translation, 1956 Edition
  The text was supplied by "Light in East Germany".</contributor>
        <creator>Jens Grabner</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>
        "Light in East Germany"       Tel +49 711 83 30 57
         Postfach 1340                Fax +49 711 83 13 51
         7015 Korntal
         Munchingen 1
         Germany
    </description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>RST</identifier>
        <source>http://www.agape-biblia.org
            http://www.crosswire.org/sword/modules/</source>
        <language type='IETF'>ru</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights>The electronic edition comes from Sergej A. Fedosov's Slavic Bible for Windows (http://come.to/sbible)
            Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Ezra'>
      <chapter osisID='Ezra.1'>
        <title>Книга Ездры</title>
        <verse osisID='Ezra.1.1'>В первый год Кира, царя Персидского, во исполнение слова Господня из уст Иеремии, возбудил Господь дух Кира, царя Персидского, и он повелел объявить по всему царству своему, словесно и письменно:</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.2'>так говорит Кир, царь Персидский: все царства земли дал мне Господь Бог небесный, и Он повелел мне построить Ему дом в Иерусалиме, что в Иудее.</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.3'>Кто есть из вас, из всего народа Его, – да будет Бог его с ним, – и пусть он идет в Иерусалим, что в Иудее, и строит дом Господа Бога Израилева, Того Бога, Который в Иерусалиме.</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.4'>А все оставшиеся во всех местах, где бы тот ни жил, пусть помогут ему жители места того серебром и золотом и [иным] имуществом, и скотом, с доброхотным даянием для дома Божия, что в Иерусалиме.</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.5'>И поднялись главы поколений Иудиных и Вениаминовых, и священники и левиты, всякий, [в ком] возбудил Бог дух его, чтобы пойти строить дом Господень, который в Иерусалиме.</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.6'>И все соседи их вспомоществовали им серебряными сосудами, золотом, [иным] имуществом, и скотом, и дорогими вещами, сверх всякого доброхотного даяния [для храма].</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.7'>И царь Кир вынес сосуды дома Господня, которые Навуходоносор взял из Иерусалима и положил в доме бога своего, –</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.8'>и вынес их Кир, царь Персидский, рукою Мифредата сокровищехранителя, а он счетом сдал их Шешбацару князю Иудину.</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.9'>И вот число их: блюд золотых тридцать, блюд серебряных тысяча, ножей двадцать девять,</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.10'>чаш золотых тридцать, чаш серебряных двойных четыреста десять, других сосудов тысяча:</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.11'>всех сосудов, золотых и серебряных, пять тысяч четыреста. Все [это] взял [с собою] Шешбацар, при отправлении переселенцев из Вавилона в Иерусалим.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezra.2'>
        <verse osisID='Ezra.2.1'>Вот сыны страны из пленников переселения, которых Навуходоносор, царь Вавилонский, отвел в Вавилон, возвратившиеся в Иерусалим и Иудею, каждый в свой город, –</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.2'>пришедшие с Зоровавелем, Иисусом, Неемиею, Сараием, Реелаем, Мардохеем, Билшаном, Мисфаром, Бигваем, Рехумом, Вааном. Число людей народа Израилева:</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.3'>сыновей Пароша две тысячи сто семьдесят два;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.4'>сыновей Сафатии триста семьдесят два;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.5'>сыновей Араха семьсот семьдесят пять;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.6'>сыновей Пахаф–Моава, из сыновей Иисуса [и] Иоава, две тысячи восемьсот двенадцать;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.7'>сыновей Елама тысяча двести пятьдесят четыре;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.8'>сыновей Заттуя девятьсот сорок пять;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.9'>сыновей Закхая семьсот шестьдесят;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.10'>сыновей Вания шестьсот сорок два;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.11'>сыновей Бебая шестьсот двадцать три;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.12'>сыновей Азгада тысяча двести двадцать два;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.13'>сыновей Адоникама шестьсот шестьдесят шесть;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.14'>сыновей Бигвая две тысячи пятьдесят шесть;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.15'>сыновей Адина четыреста пятьдесят четыре;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.16'>сыновей Атера, из [дома] Езекии, девяносто восемь;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.17'>сыновей Бецая триста двадцать три;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.18'>сыновей Иоры сто двенадцать;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.19'>сыновей Хашума двести двадцать три;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.20'>сыновей Гиббара девяносто пять;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.21'>уроженцев Вифлеема сто двадцать три;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.22'>жителей Нетофы пятьдесят шесть;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.23'>жителей Анафофа сто двадцать восемь;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.24'>уроженцев Азмавефа сорок два;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.25'>уроженцев Кириаф–Иарима, Кефиры и Беерофа семьсот сорок три;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.26'>уроженцев Рамы и Гевы шестьсот двадцать один;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.27'>жителей Михмаса сто двадцать два;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.28'>жителей Вефиля и Гая двести двадцать три;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.29'>уроженцев Нево пятьдесят два;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.30'>уроженцев Магбиша сто пятьдесят шесть;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.31'>сыновей другого Елама тысяча двести пятьдесят четыре;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.32'>сыновей Харима триста двадцать;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.33'>уроженцев Лидды, Хадида и Оно семьсот двадцать пять;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.34'>уроженцев Иерихона триста сорок пять;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.35'>уроженцев Сенаи три тысячи шестьсот тридцать.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.36'>Священников: сыновей Иедаии, из дома Иисусова, девятьсот семьдесят три;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.37'>сыновей Иммера тысяча пятьдесят два;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.38'>сыновей Пашхура тысяча двести сорок семь;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.39'>сыновей Харима тысяча семнадцать.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.40'>Левитов: сыновей Иисуса и Кадмиила, из сыновей Годавии, семьдесят четыре;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.41'>певцов: сыновей Асафа сто двадцать восемь;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.42'>сыновей привратников: сыновья Шаллума, сыновья Атера, сыновья Талмона, сыновья Аккува, сыновья Хатиты, сыновья Шовая, – всего сто тридцать девять.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.43'>Нефинеев: сыновья Цихи, сыновья Хасуфы, сыновья Таббаофа,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.44'>сыновья Кероса, сыновья Сиаги, сыновья Фадона,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.45'>сыновья Лебаны, сыновья Хагабы, сыновья Аккува,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.46'>сыновья Хагава, сыновья Шамлая, сыновья Ханана,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.47'>сыновья Гиддела, сыновья Гахара, сыновья Реаии,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.48'>сыновья Рецина, сыновья Некоды, сыновья Газзама,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.49'>сыновья Уззы, сыновья Пасеаха, сыновья Бесая,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.50'>сыновья Асны, сыновья Меунима, сыновья Нефисима,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.51'>сыновья Бакбука, сыновья Хакуфы, сыновья Хархура,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.52'>сыновья Бацлуфа, сыновья Мехиды, сыновья Харши,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.53'>сыновья Баркоса, сыновья Сисры, сыновья Фамаха,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.54'>сыновья Нециаха, сыновья Хатифы;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.55'>сыновья рабов Соломоновых: сыновья Сотая, сыновья Гассоферефа, сыновья Феруды,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.56'>сыновья Иаалы, сыновья Даркона, сыновья Гиддела,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.57'>сыновья Сефатии, сыновья Хаттила, сыновья Похереф–Гаццебайима, сыновья Амия, –</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.58'>всего – нефинеев и сыновей рабов Соломоновых триста девяносто два.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.59'>И вот вышедшие из Тел–Мелаха, Тел–Харши, Херуб–Аддан–Иммера, которые не могли показать о поколении своем и о племени своем – от Израиля ли они:</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.60'>сыновья Делайи, сыновья Товии, сыновья Некоды, шестьсот пятьдесят два.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.61'>И из сыновей священнических: сыновья Хабайи, сыновья Гаккоца, сыновья Верзеллия, который взял жену из дочерей Верзеллия Галаадитянина и стал называться именем их.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.62'>Они искали своей записи родословной, и не нашлось ее, а [потому] исключены из священства.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.63'>И Тиршафа сказал им, чтоб они не ели великой святыни, доколе не восстанет священник с уримом и туммимом.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.64'>Все общество вместе [состояло] из сорока двух тысяч трехсот шестидесяти [человек],</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.65'>кроме рабов их и рабынь их, которых [было] семь тысяч триста тридцать семь; и при них певцов и певиц двести.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.66'>Коней у них семьсот тридцать шесть, лошаков у них двести сорок пять;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.67'>верблюдов у них четыреста тридцать пять, ослов шесть тысяч семьсот двадцать.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.68'>Из глав поколений [некоторые], придя к дому Господню, что в Иерусалиме, доброхотно жертвовали на дом Божий, чтобы восстановить его на основании его.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.69'>По достатку своему, они дали в сокровищницу на [производство] работ шестьдесят одну тысячу драхм золота и пять тысяч мин серебра и сто священнических одежд.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.70'>И стали жить священники и левиты, и народ и певцы, и привратники и нефинеи в городах своих, и весь Израиль в городах своих.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezra.3'>
        <verse osisID='Ezra.3.1'>Когда наступил седьмой месяц, и сыны Израилевы [уже были] в городах, тогда собрался народ, как один человек, в Иерусалиме.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.2'>И встал Иисус, сын Иоседеков, и братья его священники, и Зоровавель, сын Салафиилов, и братья его, и соорудили они жертвенник Богу Израилеву, чтобы возносить на нем всесожжения, как написано в законе Моисея, человека Божия.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.3'>И поставили жертвенник на основании его, так как они [были] в страхе от иноземных народов; и стали возносить на нем всесожжения Господу, всесожжения утренние и вечерние.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.4'>И совершили праздник кущей, как предписано, с ежедневным всесожжением в определенном числе, по уставу [каждого] дня.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.5'>И после того [совершали] всесожжение постоянное, и в новомесячия, и во все праздники, посвященные Господу, и добровольное приношение Господу от всякого усердствующего.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.6'>С первого же дня седьмого месяца начали возносить всесожжения Господу. А храму Господню [еще] не было положено основание.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.7'>И стали выдавать серебро каменотесам и плотникам, и пищу и питье и масло Сидонянам и Тирянам, чтоб они доставляли кедровый лес с Ливана по морю в Яфу, с дозволения им Кира, царя Персидского.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.8'>Во второй год по приходе своем к дому Божию в Иерусалим, во второй месяц Зоровавель, сын Салафиилов, и Иисус, сын Иоседеков, и прочие братья их, священники и левиты, и все пришедшие из плена в Иерусалим положили начало и поставили левитов от двадцати лет и выше для надзора за работами дома Господня.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.9'>И стали Иисус, сыновья его и братья его, Кадмиил и сыновья его, сыновья Иуды, как один [человек], для надзора за производителями работ в доме Божием, [а также и] сыновья Хенадада, сыновья их и братья их левиты.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.10'>Когда строители положили основание храму Господню, тогда поставили священников в облачении их с трубами и левитов, сыновей Асафовых, с кимвалами, чтобы славить Господа по уставу Давида, царя Израилева.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.11'>И начали они попеременно петь: "хвалите" и: "славьте Господа", "ибо – благ, ибо вовек милость Его к Израилю". И весь народ восклицал громогласно, славя Господа за то, что положено основание дома Господня.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.12'>Впрочем многие из священников и левитов и глав поколений, старики, которые видели прежний храм, при основании этого храма пред глазами их, плакали громко, но многие и восклицали от радости громогласно.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.13'>И не мог народ распознать восклицаний радости от воплей плача народного, потому что народ восклицал громко, и голос слышен был далеко.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezra.4'>
        <verse osisID='Ezra.4.1'>И услышали враги Иуды и Вениамина, что возвратившиеся из плена строят храм Господу Богу Израилеву;</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.2'>и пришли они к Зоровавелю и к главам поколений, и сказали им: будем и мы строить с вами, потому что мы, как и вы, прибегаем к Богу вашему, и Ему приносим жертвы от дней Асардана, царя Сирийского, который перевел нас сюда.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.3'>И сказал им Зоровавель и Иисус и прочие главы поколений Израильских: не строить вам вместе с нами дом нашему Богу; мы одни будем строить [дом] Господу, Богу Израилеву, как повелел нам царь Кир, царь Персидский.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.4'>И стал народ земли той ослаблять руки народа Иудейского и препятствовать ему в строении;</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.5'>и подкупали против них советников, чтобы разрушить предприятие их, во все дни Кира, царя Персидского, и до царствования Дария, царя Персидского.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.6'>А в царствование Ахашвероша, в начале царствования его, написали обвинение на жителей Иудеи и Иерусалима.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.7'>И во дни Артаксеркса писали Бишлам, Мифредат, Табеел и прочие товарищи их к Артаксерксу, царю Персидскому. Письмо же написано [было] буквами Сирийскими и на Сирийском языке.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.8'>Рехум советник и Шимшай писец писали одно письмо против Иерусалима к царю Артаксерксу такое:</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.9'>Тогда–то. Рехум советник и Шимшай писец и прочие товарищи их, – Динеи и Афарсафхеи, Тарпелеи, Апарсы, Арехьяне, Вавилоняне, Сусанцы, Даги, Еламитяне,</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.10'>и прочие народы, которых переселил Аснафар, великий и славный и поселил в городах Самарийских и в прочих [городах] за рекою, и прочее.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.11'>И вот список с письма, которое послали к нему: Царю Артаксерксу – рабы твои, люди, [живущие] за рекою, и прочее.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.12'>Да будет известно царю, что Иудеи, которые вышли от тебя, пришли к нам в Иерусалим, строят [этот] мятежный и негодный город, и стены делают, и основания [их уже] исправили.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.13'>Да будет же известно царю, что если этот город будет построен и стены восстановлены, то [ни] подати, [ни] налога, ни пошлины не будут давать, и царской казне сделан будет ущерб.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.14'>Так как мы едим соль от дворца царского, и ущерб для царя не можем видеть, поэтому мы посылаем донесение к царю:</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.15'>пусть поищут в памятной книге отцов твоих, – и найдешь в книге памятной, и узнаешь, что город сей – город мятежный и вредный для царей и областей, и [что] отпадения бывали в нем издавна, за что город сей и опустошен.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.16'>Посему мы уведомляем царя, что если город сей будет достроен и стены его доделаны, то после этого не будет у тебя владения за рекою.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.17'>Царь послал ответ Рехуму советнику и Шимшаю писцу и прочим товарищам их, которые живут в Самарии и [в] прочих [городах] заречных: Мир... и прочее.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.18'>Письмо, которое вы прислали нам, внятно прочитано предо мною;</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.19'>и от меня дано повеление, – и разыскивали, и нашли, что город этот издавна восставал против царей, и производились в нем мятежи и волнения,</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.20'>и [что были] в Иерусалиме цари могущественные и владевшие всем заречьем, и им давали подать, налоги и пошлины.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.21'>Итак дайте приказание, чтобы люди сии перестали работать, и [чтобы] город сей не строился, доколе от меня не будет дано повеление.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.22'>И будьте осторожны, чтобы не сделать в этом недосмотра. К чему допускать размножение вредного в ущерб царям?</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.23'>Как скоро это письмо царя Артаксеркса было прочитано пред Рехумом и Шимшаем писцом и товарищами их, они немедленно пошли в Иерусалим к Иудеям, и сильною вооруженною рукою остановили работу их.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.24'>Тогда остановилась работа при доме Божием, который в Иерусалиме, и остановка сия продолжалась до второго года царствования Дария, царя Персидского.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezra.5'>
        <verse osisID='Ezra.5.1'>Но пророк Аггей и пророк Захария, сын Адды, говорили Иудеям, которые в Иудее и Иерусалиме, пророческие речи во имя Бога Израилева.</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.2'>Тогда встали Зоровавель, сын Салафиилов, и Иисус, сын Иоседеков, и начали строить дом Божий в Иерусалиме, и с ними пророки Божии, подкреплявшие их.</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.3'>В то время пришел к ним Фафнай, заречный областеначальник, и Шефар–Бознай и товарищи их, и так сказали им: кто дал вам разрешение строить дом сей и доделывать стены сии?</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.4'>Тогда мы сказали им имена тех людей, которые строят это здание.</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.5'>Но око Бога их было над старейшинами Иудейскими, и те не возбраняли им, доколе дело не отправили к Дарию, и доколе не пришло решение по этому делу.</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.6'>Вот содержание письма, которое послал Фафнай, заречный областеначальник, и Шефар–Бознай с товарищами своими Афарсахеями, которые за рекою, к царю Дарию.</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.7'>В донесении, которое они послали к нему, вот что написано: Дарию царю – всякий мир!</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.8'>Да будет известно царю, что мы ходили в Иудейскую область, к дому Бога великого; и строится он из больших камней, и дерево вкладывается в стены; и работа сия производится быстро и с успехом идет в руках их.</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.9'>Тогда мы спросили у старейшин тех и так сказали им: кто дал вам разрешение строить дом сей и стены сии доделывать?</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.10'>И сверх того об именах их мы спросили их, чтобы дать знать тебе и написать имена тех людей, которые главными у них.</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.11'>И они ответили нам такими словами: мы рабы Бога неба и земли и строим дом, который был построен за много лет прежде сего, – и великий царь у Израиля строил его и довершил его.</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.12'>Когда же отцы наши прогневали Бога небесного, Он предал их в руку Навуходоносора, царя Вавилонского, Халдеянина; и дом сей он разрушил, и народ переселил в Вавилон.</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.13'>Но в первый год Кира, царя Вавилонского, царь Кир дал разрешение построить сей дом Божий;</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.14'>да и сосуды дома Божия, золотые и серебряные, которые Навуходоносор вынес из храма Иерусалимского и отнес в храм Вавилонский, – вынес Кир царь из храма Вавилонского; и отдали [их] по имени Шешбацару, которого он назначил областеначальником,</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.15'>и сказал ему: возьми сии сосуды, пойди и отнеси их в храм Иерусалимский, и пусть дом Божий строится на своем месте.</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.16'>Тогда Шешбацар тот пришел, положил основания дома Божия в Иерусалиме; и с тех пор доселе он строится, и еще не кончен.</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.17'>Итак, если царю благоугодно, пусть поищут в доме царских сокровищ, там в Вавилоне, точно ли царем Киром дано разрешение строить сей дом Божий в Иерусалиме, и царскую волю о сем пусть пришлют к нам.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezra.6'>
        <verse osisID='Ezra.6.1'>Тогда царь Дарий дал повеление, и разыскивали в Вавилоне в книгохранилище, куда полагали сокровища.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.2'>И найден в Екбатане во дворце, который в области Мидии, один свиток, и в нем написано так: "Для памяти:</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.3'>в первый год царя Кира, царь Кир дал повеление о доме Божием в Иерусалиме: пусть строится дом на том месте, где приносят жертвы, и пусть будут положены прочные основания для него; вышина его в шестьдесят локтей, ширина его в шестьдесят локтей;</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.4'>рядов из камней больших три, и ряд из дерева один; издержки же пусть выдаются из царского дома.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.5'>Да и сосуды дома Божия, золотые и серебряные, которые Навуходоносор вынес из храма Иерусалимского и отнес в Вавилон, пусть возвратятся и пойдут в храм Иерусалимский, [каждый] на место свое, и помещены будут в доме Божием.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.6'>Итак, Фафнай, заречный областеначальник, и Шефар–Бознай, с товарищами вашими Афарсахеями, которые за рекою, – удалитесь оттуда.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.7'>Не останавливайте работы при сем доме Божием; пусть Иудейский областеначальник и Иудейские старейшины строят сей дом Божий на месте его.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.8'>И от меня дается повеление о том, чем вы должны содействовать старейшинам тем Иудейским в построении того дома Божия, и [именно]: из имущества царского – [из] заречной подати – немедленно берите и давайте тем людям, чтобы работа не останавливалась;</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.9'>и сколько нужно – тельцов ли, или овнов и агнцев, на всесожжения Богу небесному, также пшеницы, соли, вина и масла, как скажут священники Иерусалимские, пусть будет выдаваемо им изо дня в день без задержки,</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.10'>чтоб они приносили жертву приятную Богу небесному и молились о жизни царя и сыновей его.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.11'>Мною же дается повеление, что [если] какой человек изменит это определение, то будет вынуто бревно из дома его, и будет поднят он и пригвожден к нему, а дом его за то будет обращен в развалины.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.12'>И Бог, Которого имя там обитает, да низложит всякого царя и народ, который простер бы руку свою, чтобы изменить [сие] ко вреду этого дома Божия в Иерусалиме. Я, Дарий, дал это повеление; да будет оно в точности исполняемо".</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.13'>Тогда Фафнай, заречный областеначальник, Шефар–Бознай и товарищи их, – как повелел царь Дарий, так в точности и делали.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.14'>И старейшины Иудейские строили и преуспевали, по пророчеству Аггея пророка и Захарии, сына Адды. И построили и окончили, по воле Бога Израилева и по воле Кира и Дария и Артаксеркса, царей Персидских.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.15'>И окончен дом сей к третьему дню месяца Адара, в шестой год царствования царя Дария.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.16'>И совершили сыны Израилевы, священники и левиты и прочие, возвратившиеся из плена, освящение сего дома Божия с радостью.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.17'>И принесли при освящении сего дома Божия: сто волов, двести овнов, четыреста агнцев и двенадцать козлов в жертву за грех за всего Израиля, по числу колен Израилевых.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.18'>И поставили священников по отделениям их, и левитов по чередам их на службу Божию в Иерусалиме, как предписано в книге Моисея.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.19'>И совершили возвратившиеся из плена пасху в четырнадцатый день первого месяца,</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.20'>потому что очистились священники и левиты, – все они, как один, [были] чисты; и закололи агнцев пасхальных для всех, возвратившихся из плена, для братьев своих священников и для себя.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.21'>И ели сыны Израилевы, возвратившиеся из переселения, и все отделившиеся к ним от нечистоты народов земли, чтобы прибегать к Господу Богу Израилеву.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.22'>И праздновали праздник опресноков семь дней в радости, потому что обрадовал их Господь и обратил к ним сердце царя Ассирийского, чтобы подкреплять руки их при строении дома Господа Бога Израилева.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezra.7'>
        <verse osisID='Ezra.7.1'>После сих происшествий, в царствование Артаксеркса, царя Персидского, Ездра, сын Сераии, сын Азарии, сын Хелкии,</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.2'>сын Шаллума, сын Садока, сын Ахитува,</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.3'>сын Амарии, сын Азарии, сын Марайофа,</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.4'>сын Захарии, сын Уззия, сын Буккия,</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.5'>сын Авишуя, сын Финееса, сын Елеазара, сын Аарона первосвященника, –</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.6'>сей Ездра вышел из Вавилона. Он был книжник, сведущий в законе Моисеевом, который дал Господь Бог Израилев. И дал ему царь все по желанию его, так как рука Господа Бога его [была] над ним.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.7'>[С ним] пошли в Иерусалим и [некоторые] из сынов Израилевых, и из священников и левитов, и певцов и привратников и нефинеев в седьмой год царя Артаксеркса.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.8'>И пришел он в Иерусалим в пятый месяц, – в седьмой же год царя.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.9'>Ибо в первый день первого месяца [было] начало выхода из Вавилона, и в первый день пятого месяца он пришел в Иерусалим, так как благодеющая рука Бога его была над ним,</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.10'>потому что Ездра расположил сердце свое к тому, чтобы изучать закон Господень и исполнять [его], и учить в Израиле закону и правде.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.11'>И вот содержание письма, которое дал царь Артаксеркс Ездре священнику, книжнику, учившему словам заповедей Господа и законов Его в Израиле:</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.12'>Артаксеркс, царь царей, Ездре священнику, учителю закона Бога небесного совершенному, и прочее.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.13'>От меня дано повеление, чтобы в царстве моем всякий из народа Израилева и из священников его и левитов, желающий идти в Иерусалим, шел с тобою.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.14'>Так как ты посылаешься от царя и семи советников его, чтобы обозреть Иудею и Иерусалим по закону Бога твоего, находящемуся в руке твоей,</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.15'>и чтобы доставить серебро и золото, которое царь и советники его пожертвовали Богу Израилеву, Которого жилище в Иерусалиме,</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.16'>и все серебро и золото, которое ты соберешь во всей области Вавилонской, вместе с доброхотными даяниями от народа и священников, которые пожертвуют они для дома Бога своего, что в Иерусалиме;</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.17'>поэтому немедленно купи на эти деньги волов, овнов, агнцев и хлебных приношений к ним и возлияний для них, и принеси их на жертвенник дома Бога вашего в Иерусалиме.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.18'>И что тебе и братьям твоим заблагорассудится сделать из остального серебра и золота, то по воле Бога вашего делайте.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.19'>И сосуды, которые даны тебе для служб [в] доме Бога твоего, поставь пред Богом Иерусалимским.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.20'>И прочее потребное для дома Бога твоего, что ты признаешь нужным, давай из дома царских сокровищ.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.21'>И от меня царя Артаксеркса дается повеление всем сокровищехранителям, которые за рекою: все, чего потребует у вас Ездра священник, учитель закона Бога небесного, немедленно давайте:</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.22'>серебра до ста талантов, и пшеницы до ста коров, и вина до ста батов, и до ста же батов масла, а соли без обозначения [количества].</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.23'>Все, что повелено Богом небесным, должно делаться со тщанием для дома Бога небесного; дабы не [было] гнева [Его] на царство, царя и сыновей его.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.24'>И даем вам знать, чтобы [ни] на кого [из] священников или левитов, певцов, привратников, нефинеев и служащих при этом доме Божием, не налагать [ни] подати, [ни] налога, ни пошлины.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.25'>Ты же, Ездра, по премудрости Бога твоего, которая в руке твоей, поставь правителей и судей, чтоб они судили весь народ за рекою, – всех знающих законы Бога твоего, а кто не знает, тех учите.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.26'>Кто же не будет исполнять закон Бога твоего и закон царя, над тем немедленно пусть производят суд, на смерть ли, или на изгнание, или на денежную пеню, или на заключение в темницу.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.27'>Благословен Господь, Бог отцов наших, вложивший в сердце царя – украсить дом Господень, который в Иерусалиме,</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.28'>и склонивший на меня милость царя и советников его, и всех могущественных князей царя! И я ободрился, ибо рука Господа Бога моего [была] надо мною, и собрал я глав Израиля, чтоб они пошли со мною.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezra.8'>
        <verse osisID='Ezra.8.1'>И вот главы поколений и родословие тех, которые вышли со мною из Вавилона, в царствование царя Артаксеркса:</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.2'>из сыновей Финееса Гирсон; из сыновей Ифамара Даниил; из сыновей Давида Хаттуш;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.3'>из сыновей Шехании, из сыновей Пароша Захария, и с ним по списку родословному сто пятьдесят [человек] мужеского пола;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.4'>из сыновей Пахаф–Моава Эльегоенай, сын Зерахии, и с ним двести [человек] мужеского пола;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.5'>из сыновей Шехания, сын Яхазиила, и с ним триста [человек] мужеского пола;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.6'>из сыновей Адина Евед, сын Ионафана, и с ним пятьдесят [человек] мужеского пола;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.7'>из сыновей Елама Иешаия, сын Афалии, и с ним семьдесят [человек] мужеского пола;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.8'>из сыновей Сафатии Зевадия, сын Михаилов, и с ним восемьдесят [человек] мужеского пола;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.9'>из сыновей Иоава Овадия, сын Иехиелов, и с ним двести восемнадцать [человек] мужеского пола;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.10'>из сыновей Шеломиф, сын Иосифии, и с ним сто шестьдесят [человек] мужеского пола;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.11'>из сыновей Бевая Захария, сын Бевая, и с ним двадцать восемь [человек] мужеского пола;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.12'>из сыновей Азгада Иоханан, сын Гаккатана, и с ним сто десять [человек] мужеского пола;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.13'>из сыновей Адоникама последние, и вот имена их: Елифелет, Иеиел и Шемаия, и с ними шестьдесят [человек] мужеского пола;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.14'>из сыновей Бигвая, Уфай и Заббуд, и с ними семьдесят [человек] мужеского пола.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.15'>Я собрал их у реки, втекающей в Агаву, и мы простояли там три дня, и когда я осмотрел народ и священников, то из сынов Левия [никого] там не нашел.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.16'>И послал я позвать Елиезера, Ариэла, Шемаию, и Элнафана, и Иарива, и Элнафана, и Нафана, и Захарию, и Мешуллама – главных, и Иоярива и Элнафана – ученых;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.17'>и дал им поручение к Иддо, главному в местности Касифье, и вложил им в уста, что говорить к Иддо и братьям его, нефинеям в местности Касифье, чтобы они привели к нам служителей для дома Бога нашего.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.18'>И привели они к нам, так как благодеющая рука Бога нашего была над нами, человека умного из сыновей Махлия, сына Левиина, сына Израилева, именно Шеревию, и сыновей его и братьев его, восемнадцать [человек];</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.19'>и Хашавию и с ним Иешаию из сыновей Мерариных, братьев его и сыновей их двадцать;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.20'>и из нефинеев, которых дал Давид и князья [его] на прислугу левитам, двести двадцать нефинеев; все они названы поименно.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.21'>И провозгласил я там пост у реки Агавы, чтобы смириться нам пред лицем Бога нашего, просить у Него благополучного пути для себя и для детей наших и для всего имущества нашего,</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.22'>так как мне стыдно было просить у царя войска и всадников для охранения нашего от врага на пути, ибо мы, говоря с царем, сказали: рука Бога нашего для всех прибегающих к Нему [есть] благодеющая, а на всех оставляющих Его – могущество Его и гнев Его!</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.23'>Итак мы постились и просили Бога нашего о сем, и Он услышал нас.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.24'>И я отделил из начальствующих над священниками двенадцать [человек]: Шеревию, Хашавию и с ними десять из братьев их;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.25'>и отдал им весом серебро, и золото, и сосуды, – все, пожертвованное [для] дома Бога нашего, что пожертвовали царь, и советники его, и князья его, и все Израильтяне, [там] находившиеся.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.26'>И отдал на руки им весом: серебра – шестьсот пятьдесят талантов, и серебряных сосудов на сто талантов, золота – сто талантов;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.27'>и чаш золотых – двадцать, в тысячу драхм, и два сосуда из лучшей блестящей меди, ценимой как золото.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.28'>И сказал я им: вы – святыня Господу, и сосуды – святыня, и серебро и золото – доброхотное даяние Господу Богу отцов ваших.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.29'>Будьте же бдительны и сберегите [это], доколе весом не сдадите начальствующим над священниками и левитами и главам поколений Израилевых в Иерусалиме, в хранилище при доме Господнем.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.30'>И приняли священники и левиты взвешенное серебро, и золото, и сосуды, чтоб отнести в Иерусалим в дом Бога нашего.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.31'>И отправились мы от реки Агавы в двенадцатый день первого месяца, чтобы идти в Иерусалим; и рука Бога нашего была над нами, и спасала нас от руки врага и от подстерегающих нас на пути.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.32'>И пришли мы в Иерусалим, и пробыли там три дня.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.33'>В четвертый день мы сдали весом серебро, и золото, и сосуды в дом Бога нашего, на руки Меремофу, сыну Урии, священнику, и с ним Елеазару, сыну Финеесову, и с ними Иозаваду, сыну Иисусову, и Ноадии, сыну Виннуя, левитам,</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.34'>все счетом и весом. И все взвешенное записано в то же время.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.35'>Пришедшие из плена переселенцы принесли во всесожжение Богу Израилеву двенадцать тельцов из всего Израиля, девяносто шесть овнов, семьдесят семь агнцев и двенадцать козлов в жертву за грех: все это во всесожжение Господу.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.36'>И отдали царские повеления царским сатрапам и заречным областеначальникам, и они почтили народ и дом Божий.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezra.9'>
        <verse osisID='Ezra.9.1'>По окончании сего, подошли ко мне начальствующие и сказали: народ Израилев и священники и левиты не отделились от народов иноплеменных с мерзостями их, от Хананеев, Хеттеев, Ферезеев, Иевусеев, Аммонитян, Моавитян, Египтян и Аморреев,</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.2'>потому что взяли дочерей их за себя и за сыновей своих, и смешалось семя святое с народами иноплеменными, и притом рука знатнейших и главнейших была в сем беззаконии первою.</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.3'>Услышав это слово, я разодрал нижнюю и верхнюю одежду мою и рвал волосы на голове моей и на бороде моей, и сидел печальный.</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.4'>Тогда собрались ко мне все, убоявшиеся слов Бога Израилева по причине преступления переселенцев, и я сидел в печали до вечерней жертвы.</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.5'>А во время вечерней жертвы я встал с места сетования моего, и в разодранной нижней и верхней одежде пал на колени мои и простер руки мои к Господу Богу моему</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.6'>и сказал: Боже мой! стыжусь и боюсь поднять лице мое к Тебе, Боже мой, потому что беззакония наши стали выше головы, и вина наша возросла до небес.</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.7'>Со дней отцов наших мы в великой вине до сего дня, и за беззакония наши преданы были мы, цари наши, священники наши, в руки царей иноземных, под меч, в плен и на разграбление и на посрамление, как это и ныне.</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.8'>И вот, по малом времени, даровано нам помилование от Господа Бога нашего, и Он оставил у нас [несколько] уцелевших и дал нам утвердиться на месте святыни Его, и просветил глаза наши Бог наш, и дал нам ожить немного в рабстве нашем.</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.9'>Мы – рабы, но и в рабстве нашем не оставил нас Бог наш. И склонил Он к нам милость царей Персидских, чтоб они дали нам ожить, воздвигнуть дом Бога нашего и восстановить [его] из развалин его, и дали нам ограждение в Иудее и в Иерусалиме.</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.10'>И ныне, что скажем мы, Боже наш, после этого? Ибо мы отступили от заповедей Твоих,</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.11'>которые заповедал Ты чрез рабов Твоих пророков, говоря: земля, в которую идете вы, чтоб овладеть ею, земля нечистая, она осквернена нечистотою иноплеменных народов, их мерзостями, которыми они наполнили ее от края до края в осквернениях своих.</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.12'>Итак дочерей ваших не выдавайте за сыновей их, и дочерей их не берите за сыновей ваших, и не ищите мира их и блага их во веки, чтобы укрепиться вам и питаться благами земли той и передать ее в наследие сыновьям вашим на веки.</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.13'>И после всего, постигшего нас за худые дела наши и за великую вину нашу, – ибо Ты, Боже наш, пощадил нас не по мере беззакония нашего и дал нам такое избавление, –</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.14'>неужели мы опять будем нарушать заповеди Твои и вступать в родство с этими отвратительными народами? Не прогневаешься ли Ты на нас даже до истребления [нас], так что не будет уцелевших и не будет спасения?</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.15'>Господи Боже Израилев! праведен Ты. Ибо мы остались уцелевшими до сего дня; и вот мы в беззакониях наших пред лицем Твоим, хотя после этого не надлежало бы нам стоять пред лицем Твоим.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezra.10'>
        <verse osisID='Ezra.10.1'>Когда [так] молился Ездра и исповедывался, плача и повергаясь пред домом Божиим, стеклось к нему весьма большое собрание Израильтян, мужчин и женщин и детей, потому что и народ много плакал.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.2'>И отвечал Шехания, сын Иехиила из сыновей Еламовых, и сказал Ездре: мы сделали преступление пред Богом нашим, что взяли [себе] жен иноплеменных из народов земли, но есть еще надежда для Израиля в этом деле;</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.3'>заключим теперь завет с Богом нашим, что, по совету господина моего и благоговеющих пред заповедями Бога нашего, мы отпустим [от себя] всех жен и [детей], рожденных ими, – и да будет по закону!</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.4'>Встань, потому что это твое дело, и мы с тобою: ободрись и действуй!</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.5'>И встал Ездра, и велел начальствующим над священниками, левитами и всем Израилем дать клятву, что они сделают так. И они дали клятву.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.6'>И встал Ездра и пошел от дома Божия в жилище Иоханана, сына Елияшивова, и пришел туда. Хлеба он не ел и воды не пил, потому что плакал о преступлении переселенцев.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.7'>И объявили в Иудее и в Иерусалиме всем [бывшим] в плену, чтоб они собрались в Иерусалим;</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.8'>а кто не придет чрез три дня, на все имение того, по определению начальствующих и старейшин, будет положено заклятие, и сам он будет отлучен от общества переселенцев.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.9'>И собрались все жители Иудеи и земли Вениаминовой в Иерусалим в три дня. Это [было] в девятом месяце, в двадцатый день месяца. И сидел весь народ на площади у дома Божия, дрожа как по этому делу, так и от дождей.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.10'>И встал Ездра священник и сказал им: вы сделали преступление, взяв себе жен иноплеменных, и тем увеличили вину Израиля.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.11'>Итак покайтесь [в сем] пред Господом Богом отцов ваших, и исполните волю Его, и отлучите себя от народов земли и от жен иноплеменных.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.12'>И отвечало все собрание, и сказало громким голосом: как ты сказал, так и сделаем.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.13'>Однако же народ многочислен и время [теперь] дождливое, и нет возможности стоять на улице. Да и это дело не одного дня и не двух, потому что мы много в этом деле погрешили.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.14'>Пусть наши начальствующие заступят место всего общества, и все в городах наших, которые взяли жен иноплеменных, пусть приходят сюда в назначенные времена и с ними старейшины каждого города и судьи его, доколе не отвратится от нас пылающий гнев Бога нашего за это дело.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.15'>Тогда Ионафан, сын Асаила, и Яхзеия, сын Фиквы, стали над этим делом, и Мешуллам и Шавфай левит были помощниками им.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.16'>И сделали так вышедшие из плена. И отделены [на это] Ездра священник, главы поколений, от каждого поколения их, и все они [названы] поименно. И сделали они заседание в первый день десятого месяца, для исследования сего дела;</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.17'>и окончили [исследование] о всех, которые взяли жен иноплеменных, к первому дню первого месяца.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.18'>И нашлись из сыновей священнических, которые взяли жен иноплеменных, – из сыновей Иисуса, сына Иоседекова, и братьев его: Маасея, Елиезер, Иарив и Гедалия;</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.19'>и они дали руки свои [во уверение], что отпустят жен своих, и [что они] повинны [принести] в жертву овна за свою вину;</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.20'>и из сыновей Иммера: Хананий и Зевадия;</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.21'>и из сыновей Харима: Маасея, Елия, Шемаия, Иехиил и Уззия;</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.22'>и из сыновей Пашхура: Елиоенай, Маасея, Исмаил, Нафанаил, Иозавад и Эласа;</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.23'>и из левитов: Иозавад, Шимей и Келаия, он же Клита, Пафахия, Иуда и Елиезер;</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.24'>и из певцов: Елияшив; и из привратников: Шаллум, Телем и Урий;</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.25'>а из Израильтян, – из сыновей Пароша: Рамаия, Иззия, Малхия, Миямин, Елеазар, Малхия и Венаия;</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.26'>и из сыновей Елама: Матфания, Захария, Иехиел, Авдий, Иремоф и Елия;</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.27'>и из сыновей Заффу: Елиоенай, Елияшив, Матфания, Иремоф, Завад и Азиса;</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.28'>и из сыновей Бевая: Иоханан, Ханания, Забвай и Афлай;</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.29'>и из сыновей Вания: Мешуллам, Маллух, Адая, Иашув, Шеал и Иерамоф;</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.30'>и из сыновей Пахаф–Моава: Адна, Хелал, Венаия, Маасея, Матфания, Веселеил, Биннуй и Манассия;</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.31'>и из сыновей Харима: Елиезер, Ишшия, Малхия, Шемаия, Симеон,</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.32'>Вениамин, Маллух, Шемария;</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.33'>и из сыновей Хашума: Мафнай, Мафафа, Завад, Елифелет, Иеремай, Манассия и Шимей;</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.34'>и из сыновей Вания: Маадай, Амрам и Уел,</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.35'>Бенаия, Бидья, Келуги,</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.36'>Ванея, Меремоф, Елиашив,</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.37'>Матфания, Мафнай, Иаасай,</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.38'>Ваний, Биннуй, Шимей,</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.39'>Шелемия, Нафан, Адаия,</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.40'>Махнадбай, Шашай, Шарай,</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.41'>Азариел, Шелемиягу, Шемария,</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.42'>Шаллум, Амария и Иосиф;</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.43'>и из сыновей Нево: Иеиел, Матфифия, Завад, Зевина, Иаддай, Иоель и Бенаия.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.44'>Все сии взяли [за себя] жен иноплеменных, и некоторые из сих жен родили им детей.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>