<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='ru' osisIDWork='RST' osisRefWork='Bible'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='RST'>
        <title>Russian Synodal Translation</title>
        <contributor>
  1876 Russian Synodal Translation, 1956 Edition
  The text was supplied by "Light in East Germany".</contributor>
        <creator>Jens Grabner</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>
        "Light in East Germany"       Tel +49 711 83 30 57
         Postfach 1340                Fax +49 711 83 13 51
         7015 Korntal
         Munchingen 1
         Germany
    </description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>RST</identifier>
        <source>http://www.agape-biblia.org
            http://www.crosswire.org/sword/modules/</source>
        <language type='IETF'>ru</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights>The electronic edition comes from Sergej A. Fedosov's Slavic Bible for Windows (http://come.to/sbible)
            Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Phlm'>
      <chapter osisID='Phlm.1'>
        <title>Послание к Филимону</title>
        <verse osisID='Phlm.1.1'>Павел, узник Иисуса Христа, и Тимофей брат, Филимону возлюбленному и сотруднику нашему,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.2'>и Апфии, (сестре) возлюбленной, и Архиппу, сподвижнику нашему, и домашней твоей церкви:</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.3'>благодать вам и мир от Бога Отца нашего и Господа Иисуса Христа.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.4'>Благодарю Бога моего, всегда вспоминая о тебе в молитвах моих,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.5'>слыша о твоей любви и вере, которую имеешь к Господу Иисусу и ко всем святым,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.6'>дабы общение веры твоей оказалось деятельным в познании всякого у вас добра во Христе Иисусе.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.7'>Ибо мы имеем великую радость и утешение в любви твоей, потому что тобою, брат, успокоены сердца святых.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.8'>Посему, имея великое во Христе дерзновение приказывать тебе, что должно,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.9'>по любви лучше прошу, не иной кто, как я, Павел старец, а теперь и узник Иисуса Христа;</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.10'>прошу тебя о сыне моем Онисиме, которого родил я в узах моих:</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.11'>он был некогда негоден для тебя, а теперь годен тебе и мне; я возвращаю его;</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.12'>ты же прими его, как мое сердце.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.13'>Я хотел при себе удержать его, дабы он вместо тебя послужил мне в узах [за] благовествование;</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.14'>но без твоего согласия ничего не хотел сделать, чтобы доброе дело твое было не вынужденно, а добровольно.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.15'>Ибо, может быть, он для того на время отлучился, чтобы тебе принять его навсегда,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.16'>не как уже раба, но выше раба, брата возлюбленного, особенно мне, а тем больше тебе, и по плоти и в Господе.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.17'>Итак, если ты имеешь общение со мною, то прими его, как меня.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.18'>Если же он чем обидел тебя, или должен, считай это на мне.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.19'>Я, Павел, написал моею рукою: я заплачу; не говорю тебе о том, что ты и самим собою мне должен.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.20'>Так, брат, дай мне воспользоваться от тебя в Господе; успокой мое сердце в Господе.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.21'>Надеясь на послушание твое, я написал к тебе, зная, что ты сделаешь и более, нежели говорю.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.22'>А вместе приготовь для меня и помещение; ибо надеюсь, что по молитвам вашим я буду дарован вам.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.23'>Приветствует тебя Епафрас, узник вместе со мною ради Христа Иисуса,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.24'>Марк, Аристарх, Димас, Лука, сотрудники мои.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.25'>Благодать Господа нашего Иисуса Христа со духом вашим. Аминь.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>