<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='pl' osisIDWork='poland' osisRefWork='Bible'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='poland'>
        <title>Polska Biblia</title>
        <contributor>Wojciech Bartmiński</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Polska Biblia Gdańska (1632, rewizja 1738, od 1838 wydawana bez Apokryfów, rewizja Nowego Testamentu 1881)</description>
        <publisher>Theologische Initiative Freiburg</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>poland</identifier>
        <source>http://acn.waw.pl/biblia/teksty/downloads/pbg-osis.zip</source>
        <language type='IETF'>pl</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>I think public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Cor'>
      <chapter osisID='2Cor.1'>
        <verse osisID='2Cor.1.1'>Paweł, Apostoł Jezusa Chrystusa przez wolę Bożą, i Tymoteusz brat,zborowi Bożemu, który jest w Koryncie, ze wszystkimi świętymi, którzy są we wszystkiej Achai.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.2'>Łaska niech będzie wam i pokój od Boga, Ojca naszego, i Pana Jezusa Chrystusa.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.3'>Błogosławiony niech będzie Bóg i Ojciec Pana naszego, Jezusa Chrystusa, Ojciec miłosierdzia a Bóg wszelkiej pociechy,</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.4'>Który nas cieszy w każdym ucisku naszym, abyśmy i my cieszyć mogli i tych, którzy są w jakimkolwiek ucisku, tąż pociechą, którą my sami pocieszeni bywamy od Boga.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.5'>Gdyż jako w nas obfitują utrapienia Chrystusowe, tak przez Chrystusa obfituje i pociecha nasza.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.6'>Bo choć bywamy uciśnieni, dla waszej to pociechy i zbawienia, które się sprawuje przez znoszenie tegoż utrapienia, które i my cierpimy; choć też pocieszeni bywamy, i to dla waszej pociechy i zbawienia;</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.7'>A nadzieja nasza mocna jest o was, ponieważ wiemy, iż jakoście uczestnikami utrapienia, tak i pociechy.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.8'>Albowiem nie chcemy, abyście nie mieli wiedzieć, bracia! o ucisku naszym, który nas spotkał w Azyi, iżeśmy nazbyt byli obciążeni i nad możność, tak iżeśmy byli poczęli wątpić i o żywocie.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.9'>Owszem i sami w sobie mieliśmy wyrok śmierci, abyśmy nie ufali sami w sobie, ale w Bogu, który wzbudza umarłych;</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.10'>Który z tak wielkiej śmierci wyrwał nas i jeszcze wyrywa, w którym nadzieję mamy, iż i napotem wyrwie;</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.11'>Zwłaszcza gdy się też i wy pomożecie modlić za nami, aby za ten dar, który przez wiele osób nam jest pokazany, były też od wielu osób dzięki czynione za nas.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.12'>Albowiem toć jest chluba nasza, świadectwo sumienia naszego, żeśmy w prostocie i w szczerości Bożej, nie w cielesnej mądrości, ale w łasce Bożej na świecie obcowali, a najwięcej między wami.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.13'>Albowiem nic inszego wam nie piszemy, tylko to, co czytacie, albo też poznawacie, a spodziewam się, iż też aż do końca poznacie,</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.14'>Jakoście też nas poznali po części, żeśmy chlubą waszą, jako i wy naszą w dzień Pana Jezusa.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.15'>I z tąć ufnością chciałem był iść do was najpierwej, abyście wtóre dobrodziejstwo odebrali;</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.16'>I przez was iść do Macedonii, i zasię z Macedonii przyjść do was, i od was być odprowadzony do Judzkiej ziemi.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.17'>O tem tedy myśląc, izalim co lekkomyślnie uczynił? albo to, o czem myślę, izali według ciała myślę, aby było u mnie: Tak tak i Nie nie?</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.18'>Aleć wierny jest Bóg, iż mowa nasza do was nie była: Tak i Nie.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.19'>Albowiem Syn Boży, Jezus Chrystus, który między wami przez nas jest opowiadany, to jest, przez mię i przez Sylwana, i przez Tymoteusza, nie był: Tak i Nie; ale Tak w nim było.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.20'>Bo ile jest obietnic Bożych, w nim są Tak i w nim są Amen, ku chwale Bożej przez nas.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.21'>Ale ten, który nas utwierdza z wami w Chrystusie i który nas pomazał, Bóg jest;</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.22'>Który też zapieczętował nas i dał zadatek Ducha w serca nasze.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.23'>Aleć ja Boga przyzywam na świadectwo na duszę moję, iż szanując was, dotądem nie przyszedł do Koryntu;</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.24'>Nie iżbyśmy panowali nad wiarą waszą, ale iż jesteśmy pomocnikami wesela waszego; bo wiarą stoicie.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.2'>
        <verse osisID='2Cor.2.1'>A postanowiłem to u siebie, abym znowu nie przyszedł z zasmuceniem do was.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.2'>Bo jeźlibym ja was zasmucił, i któż jest, co by mię rozweselił, tylko ten, który jest przez mię zasmucony?</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.3'>A tomci wam napisał, abym przyszedłszy, nie miał smutku z tych, z których miałbym się weselić; pewien będąc o was wszystkich, że radość moję wszyscy za swoję macie.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.4'>Albowiem z wielkiego ucisku i utrapienia serca, i z wielą łez pisałem wam, nie żebyście mieli być zasmuceni, ale żebyście miłość poznali, którą nader obficie mam przeciwko wam.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.5'>Jeźli tedy kto zasmucił, nie mnieć zasmucił, ale poniekąd (abym go nie obciążył), was wszystkich.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.6'>Dosyćci ma taki na zgromieniu tem, które się stało od wielu,</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.7'>Tak iż przeciwnym obyczajem, inaczej byście mu odpuścić mieli i onego pocieszyć, by snać zbytni smutek takiego nie pożarł.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.8'>Przetoż proszę was, abyście miłość przeciwko niemu utwierdzili,</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.9'>Albowiem i dlategom był napisał, abym doświadczenia waszego doznał, jeźliże we wszystkiem posłuszni jesteście.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.10'>A komu wy co odpuszczacie, temu i ja; gdyż i ja, jeźlim co odpuścił temu, komum odpuścił, uczyniłem to dla was przed oblicznością Chrystusową, aby was szatan nie podszedł.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.11'>Albowiem zamysły jego nie są nam tajne.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.12'>A gdym przyszedł do Troady dla opowiadania Ewangielii Chrystusowej, a drzwi mi były otworzone w Panu.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.13'>Nie miałem ulżenia w duchu moim dlatego, żem nie znalazł Tytusa, brata mego; ale rozstawszy się z nimi, poszedłem do Macedonii.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.14'>Lecz chwała Bogu, który nam zawsze zwycięstwo daje w Chrystusie i wonność znajomości swojej objawia przez nas na każdem miejscu.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.15'>Bośmy dobrą wonnością Chrystusową Bogu w tych, którzy zbawieni bywają i w tych, którzy giną;</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.16'>Tymci wonnością śmierci na śmierć, ale onym wonnością żywota ku żywotowi; lecz do tego, któż jest sposobny?</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.17'>Bo nie jesteśmy jako wiele ich, którzy fałszują słowo Boże; ale jako z szczerości, ale jako z Boga, przed oblicznością Bożą o Chrystusie mówimy.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.3'>
        <verse osisID='2Cor.3.1'>Poczynamyż zasię zalecać samych siebie? czyli potrzebujemy, jako niektórzy, listów zalecających do was albo też listów zalecających od was?</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.2'>Listem naszym wy jesteście, napisanym na sercach naszych, który znają i czytają wszyscy ludzie.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.3'>Gdyż to jawna jest, żeście listem Chrystusowym przez usługę naszę zgotowanym, napisanym nie inkaustem, ale Duchem Boga żywego, nie na tablicach kamiennych, ale na tablicach serc mięsnych.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.4'>A takieć ufanie mamy przez Chrystusa ku Bogu,</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.5'>Nie iżbyśmy byli sposobni, co myśleć sami z siebie, jako sami z siebie, ale sposobność nasza z Boga jest;</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.6'>Który nas też uczynił sposobnymi sługami nowego testamentu, nie litery, ale Ducha; albowiem litera zabija, ale Duch ożywia.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.7'>Bo jeźlić posługiwanie śmierci literami wyrażone na tablicach kamiennych było chwalebne, tak iż synowie Izraelscy nie mogli śmiele patrzeć na oblicze Mojżeszowe dla chwały oblicza jego, która miała być skażona:</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.8'>Jakoż daleko więcej usługiwanie Ducha nie ma być chwalebne?</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.9'>Bo jeźlić usługiwanie potępienia było chwalebne, daleko więcej usługiwanie sprawiedliwości obfituje w chwale.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.10'>Albowiem i to, co chwałę miało, nie miało chwały w tej części, co się tknie onej przewyższającej chwały.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.11'>Bo jeźlić to, co niszczeje, było chwalebne, daleko więcej to, co zostaje, jest chwalebne.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.12'>Przetoż mając taką nadzieję, wielkiej bezpieczności w mowie używamy.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.13'>A nie jesteśmy jako Mojżesz, który kładł zasłonę na oblicze swoje, aby synowie Izraelscy śmiele nie patrzyli na koniec onego, co zniszczeć miało.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.14'>Ale zatwardzone są zmysły ich; albowiem aż do dzisiejszego dnia taż zasłona w czytaniu starego testamentu zostaje nie odkryta, która przez Chrystusa skażenie bierze.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.15'>Przetoż aż do dnia dzisiejszego, gdy Mojżesz czytany bywa, zasłona jest na sercu ich położona.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.16'>Lecz gdyby się do Pana obrócili, odjęta będzie ona zasłona,</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.17'>Aleć Pan jest tym Duchem; a gdzie jest ten Duch Pański, tam i wolność.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.18'>Lecz my wszyscy, którzy odkrytem obliczem na chwałę Pańską, jako w zwierciadle patrzymy, w toż wyobrażenie przemienieni bywamy z chwały w chwałę, jako od Ducha Pańskiego.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.4'>
        <verse osisID='2Cor.4.1'>Dlatego mając to usługiwanie, tak jakośmy miłosierdzie otrzymali, nie słabiejemy.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.2'>Aleśmy się odrzekli skrytej sromoty, nie obchodząc się chytrze, ani fałszując słowa Bożego; ale objawieniem prawdy zalecając samych siebie u każdego sumienia ludzkiego przed obliczem Bożem.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.3'>Jeźli tedy zakryta jest Ewangielija nasza, zakryta jest przed tymi, którzy giną.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.4'>W których bóg świata tego oślepił zmysły, to jest w niewiernych, aby im nie świeciła światłość Ewangielii chwały Chrystusowej, który jest wyobrażeniem Bożem.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.5'>Albowiem nie samych siebie opowiadamy, ale Chrystusa Jezusa, że jest Panem, a samych siebie sługami waszymi dla Jezusa.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.6'>Ponieważ Bóg, który rzekł, aby się z ciemności światłość rozświeciła, ten się rozświecił w sercach naszych ku rozświeceniu (w nas) znajomości chwały Bożej w obliczu Jezusa Chrystusa.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.7'>A mamy ten skarb w naczyniu glinianem, aby dostojność tej mocy była z Boga, a nie z nas.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.8'>Gdy zewsząd uciśnieni bywamy, ale nie bywamy potłoczeni; powątpiewamy, ale nie zwątpimy.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.9'>Prześladowanie cierpimy, ale nie bywamy opuszczeni; bywamy porzuceni, ale nie giniemy.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.10'>Zawsze umartwienie Pana Jezusowe na ciele nosimy, aby i żywot Jezusowy na ciele naszem był objawiony.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.11'>Zawsze bowiem my, którzy żyjemy, bywamy wydawani na śmierć dla Jezusa, aby też żywot Jezusowy był objawiony w śmiertelnem ciele naszem.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.12'>Dlatego śmierć mocy swojej w nas dokazuje, ale w was żywot.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.13'>Mając tedy tegoż ducha wiary, tak jako napisane: Uwierzyłem, przetom też mówił; i my wierzymy, przeto też mówimy,</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.14'>Wiedząc, iż ten, który wzbudził Pana Jezusa, i nas wzbudzi przez Jezusa, i postawi z wami.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.15'>Boć to wszystko dzieje się dla was, aby łaska ona obfitująca przez dziękowanie wielu ich rozmnożyła się ku chwale Bożej.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.16'>Dlatego nie słabiejmy, ale choć się też nasz zewnętrzny człowiek kazi, wszakże on wewnętrzny się odnawia ode dnia do dnia.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.17'>Albowiem ten króciuchny i lekki ucisk nasz nader zacnej chwały wieczną wagę nam sprawuje;</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.18'>Gdy nie patrzymy na rzeczy widzialne, ale na niewidzialne; albowiem rzeczy widzialne są doczesne, ale niewidzialne są wieczne.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.5'>
        <verse osisID='2Cor.5.1'>Wiemy bowiem, że jeźli tego naszego ziemskiego mieszkania namiot zburzony będzie, budowanie mamy od Boga, dom nie rękoma urobiony, wieczny w niebiesiech.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.2'>Albowiem w tym namiocie wzdychamy, domem naszym, który jest z nieba, żądając być przyobleczeni.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.3'>Jeźliż tylko przyobleczonymi a nie nagimi znalezieni będziemy.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.4'>Bo którzyśmy w tym namiocie, wzdychamy, będąc obciążeni, ponieważ nie żądamy być zewleczeni, ale przyobleczeni, aby pożarta była śmiertelność od żywota.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.5'>A ten, który nas ku temuż właśnie przygotował, jestci Bóg, który nam też dał zadatek Ducha.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.6'>Przetoż mając zawsze ufność i wiedząc, że póki mieszkamy w tem ciele, pielgrzymujemy od Pana:</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.7'>(Bo przez wiarę chodzimy, a nie przez widzenie).</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.8'>Lecz ufamy i wolimy raczej wynijść z ciała, a iść na mieszkanie do Pana.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.9'>Przetoż też usiłujemy, bądź w ciele mieszkamy, bądź z ciała wychodzimy, onemu się podobać.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.10'>Albowiem musimy się wszyscy pokazać przed sądową stolicą Chrystusową, aby każdy odniósł, co czynił w ciele, według tego, co czynił, lub dobre, lub złe.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.11'>Przetoż wiedząc o tym strachu Pańskim, ludzi do wiary namawiamy, a Bogu jawnymi jesteśmy; i mam nadzieję, iż w sumieniach waszych jawnymi jesteśmy.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.12'>Albowiem nie samych siebie wam znowu zalecamy, ale wam dajemy przyczynę, abyście się chlubili nami i żebyście mieli co mówić przeciwko tym, którzy się chlubią z powierzchownych rzeczy, a nie z serca.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.13'>Bo choć od rozumu odchodzimy, Bogu odchodzimy, choć przy rozumie jesteśmy, wam jesteśmy.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.14'>Albowiem miłość Chrystusowa przyciska nas, jako tych, którzyśmy to osądzili, iż ponieważ jeden za wszystkich umarł, tedy wszyscy byli umarłymi;</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.15'>A że za wszystkich umarł, aby ci, którzy żyją, już więcej sobie nie żyli, ale temu, który za nich umarł i jest wzbudzony.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.16'>Dlatego my od tego czasu nikogo według ciała nie znamy, a chociaśmy też znali Chrystusa według ciała, lecz już teraz więcej nie znamy.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.17'>A tak jeźli kto jest w Chrystusie, nowem jest stworzeniem; stare rzeczy przeminęły, oto się wszystkie nowemi stały.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.18'>A to wszystko z Boga jest, który nas z samym sobą pojednał przez Jezusa Chrystusa i dał nam usługiwanie tego pojednania,</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.19'>Ponieważ Bóg był w Chrystusie, świat z samym sobą jednając, nie przyczytując im upadków ich, i położył w nas to słowo pojednania:</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.20'>Przetoż na miejscu Chrystusowem poselstwo sprawujemy, jakoby was Bóg upominał przez nas, prosimy na miejscu Chrystusowem, jednajcie się z Bogiem;</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.21'>Albowiem on tego, który nie znał grzechu, za nas grzechem uczynił, abyśmy się my stali sprawiedliwością Bożą w nim.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.6'>
        <verse osisID='2Cor.6.1'>Przetoż pomagając mu, napominamy was, abyście nadaremno łaski Bożej nie przyjmowali.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.2'>(Bo mówi Bóg: Czasu przyjemnego wysłuchałem cię, a w dzień zbawienia poratowałem cię; oto teraz dzień przyjemny, oto teraz dzień zbawienia.)</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.3'>Żadnego w niczem nie dawając zgorszenia, aby nie było zganione usługiwanie nasze.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.4'>Ale we wszystkiem zalecając samych siebie, jako słudzy Boży, w wielkiej cierpliwości, w uciskach, w niedostatkach, w utrapieniach,</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.5'>W razach, w więzieniach, w potłukaniu, w pracach, w niedosypianiu, w postach,</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.6'>W czystości, w umiejętności, w nieskwapliwości, w dobrotliwości, w Duchu Świętym, w miłości nieobłudnej;</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.7'>W mowie prawdy, w mocy Bożej, przez oręże sprawiedliwości na prawo i na lewo;</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.8'>Przez chwałę i zelżywość, przez niesławę i dobrą sławę, jakoby zwodziciele, wszakże prawdziwi;</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.9'>Jako nieznajomi, wszakże znajomi; jako umierający, a oto żyjemy; jako pokarani, ale nie zabici;</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.10'>Jako smutni, wszakże zawsze weseli; jako ubodzy, wszakże wielu ubogacający; jako nic nie mający, wszakże wszystko trzymający.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.11'>Usta nasze otworzone są ku wam, o Koryntowie! serce nasze rozszerzone jest.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.12'>Nie jesteście ściśnieni w nas, lecz ściśnieni jesteście we wnętrznościach waszych.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.13'>O wzajemną tedy nagrodę jako dziatkom mówię: Rozszerzcież się i wy.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.14'>Nie ciągnijcież nierównego jarzma z niewiernymi; bo cóż za społeczność sprawiedliwości z nieprawością? albo co za społeczność światłości z ciemnością?</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.15'>A co za zgoda Chrystusa z Belijałem? albo co za dział wiernemu z niewiernym?</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.16'>A co za zgoda kościoła Bożego z bałwanami? Albowiem wy jesteście kościołem Boga żywego, tak jako mówi Bóg: Będę mieszkał w nich i będę się przechadzał w nich, i będę Bogiem ich, a oni będą ludem moim.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.17'>Przetoż wynijdźcie z pośrodku ich i odłączcie się, mówi Pan, a nieczystego się nie dotykajcie, a Ja was przyjmę.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.18'>I będę wam za Ojca, a wy mi będziecie za synów i za córki, mówi Pan wszechmogący.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.7'>
        <verse osisID='2Cor.7.1'>Te tedy obietnice mając, najmilsi! oczyszczajmy samych siebie od wszelakiej zmazy ciała i ducha, wykonywając poświęcenie w bojaźni Bożej.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.2'>Przyjmijcież nas; nikogośmy nie ukrzywdzili, nikogośmy nie uszkodzili, nikogośmy przez łakomstwo nie podeszli.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.3'>Nie mówięć tego, abym was potępiać miał; bom przedtem powiedział, iż wy w sercach naszych tak jesteście, żebyśmy radzi z wami społecznie umierali i społecznie żyli.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.4'>Mam wielkie bezpieczeństwo do mówienia u was, mam wielką chlubę z was, napełnionym jest pociechą, nader obfituję weselem w każdym ucisku naszym.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.5'>Albowiem gdyśmy przyszli do Macedonii, ciało nasze żadnego odpoczynku nie miało, ale we wszystkiem byliśmy uciśnieni, zewnątrz walki, a wewnątrz postrachy.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.6'>Ale Bóg, który cieszy uniżonych, pocieszył nas przez przyjście Tytusowe.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.7'>A nie tylko przez przyjście jego, ale też przez pociechę, którą on ucieszony jest z was, oznajmiwszy nam żądność waszę, narzekanie wasze, gorliwość waszę za mną, tak żem się też więcej uweselił.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.8'>Bo chociażem was zasmucił przez list, nie żal mi tego, chociaż mi żal było; bo widzę, iż ten list, chociaż na chwilę, zasmucił was był.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.9'>Jednak teraz weselę się, nie dlatego, żeście zasmuceni byli, ale żeście zasmuceni byli w pokucie; albowiem byliście zasmuceni według Boga, żebyście w niczem nie szkodowali przez nas.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.10'>Albowiem smutek, który jest według Boga, pokutę sprawuje ku zbawieniu, której nikt nie żałuje; ale smutek według świata sprawuje śmierć.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.11'>Bo oto to samo, żeście według Boga byli zasmuceni, jako wielką w was pilność sprawiło, owszem obronę, owszem zapalczywość, owszem bojaźń, owszem żądność, owszem gorliwość, owszem pomstę, tak iż we wszystkiem okazaliście się być czystymi w tej sprawie.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.12'>A tak chociażem pisał do was, nie pisałem dla tego, który krzywdę uczynił, ani dla owego, któremu się krzywda stała, ale dla tego, iżby wam wiadoma była ona pilność nasza o was przed oblicznością Bożą.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.13'>Dlategośmy się ucieszyli z pociechy waszej; aleśmy się więcej ucieszyli z wesela Tytusowego, i ochłodzony jest duch jego od was wszystkich.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.14'>A iż jeźlim się w czem przed nim z was chlubił, nie zawstydziłem się; ale jakośmy wam prawdziwie wszystko mówili, tak się też chluba nasza przed Tytusem prawdziwa pokazała.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.15'>A wnętrzności jego tem więcej skłonione są ku wam, gdy wspomina posłuszeństwo wszystkich was, i jakoście go bojaźnią i ze drżeniem przyjęli.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.16'>Raduję się tedy, iż wam we wszystkiem mogę zaufać.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.8'>
        <verse osisID='2Cor.8.1'>A oznajmujemy wam, bracia! o łasce Bożej, która jest dana zborom Macedońskim;</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.2'>Iż w rozlicznem doświadczeniu utrapienia obfita ich radość i bardzo wielkie ubóstwo ich obfitowało w bogactwo szczerości ich.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.3'>Bo daję im świadectwo, że według możności i nad możność ochotnymi się pokazali.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.4'>Z wielką prośbą nas żądając, abyśmy to dobrodziejstwo i spólne udzielenie, którem się usługuje świętym, przyjęli.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.5'>A nie tylko tak sobie postąpili, jakośmy się spodziewali; ale najprzód samych siebie oddali Panu, potem i nam za wolą Bożą.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.6'>Tak, żeśmy musieli napomnieć Tytusa, aby jako przedtem począł, tak aby też dokonał u was tegoż dobrodziejstwa.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.7'>Przetoż jako we wszystkiem obfitujecie w wierze i w mowie, i w umiejętności, i we wszelakiej pilności, i w miłości waszej przeciwko nam, tak i w tem dobrodziejstwie obfitujcie.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.8'>Nie mówię jako rozkazując, ale przez pilność innych, jako jest szczera miłość wasza, na jawią wystawiając.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.9'>Albowiem znacie łaskę Pana naszego, Jezusa Chrystusa, że dla was stał się ubogim, będąc bogatym, abyście wy ubóstwem jego ubogaceni byli.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.10'>A w tem podaję wam zdanie swoje; albowiem to wam jest pożyteczno, którzy nie tylko czynić, ale i chcieć przedtemeście poczęli roku przeszłego.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.11'>A teraz to, coście czynić poczęli, wykonajcie, aby jako była ochotna myśl ku chceniu, tak też aby było i dokończenie z tego, co macie.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.12'>Albowiem jeźli przedtem była ochotna myśl, taż przyjemna jest według tego, co kto ma, a nie według tego, czego nie ma.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.13'>Bo nie chcę, aby insi mieli ulżenie a wy uciśnienie, ale żeby za równo natenczas wasza obfitość ich niedostatkowi usłużyła;</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.14'>Aby też ich obfitość waszemu niedostatkowi usłużyła, żeby się stało porównanie,</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.15'>Jako napisane: Kto wiele nazbierał, nie miał nazbyt; a kto mało nazbierał, nie miał mało.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.16'>Ale chwała Bogu, który dał takież staranie o was do serca Tytusowego,</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.17'>Iż ono napomnienie przyjął, a stawszy się pilniejszym, dobrowolnie poszedł do was.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.18'>A posłaliśmy wespół z nim brata, który ma chwałę w Ewangielii po wszystkich zborach;</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.19'>A nie tylko to, ale obrany jest przez głosy od zborów, za towarzysza drogi naszej z tem dobrodziejstwem, którem się dzieje usługa od nas ku chwale samego Pana i ku doświadczeniu ochotnego umysłu waszego,</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.20'>Uchodząc tego, aby nam kto nie przyganił dla tej obfitości, którą się przez nas usługuje,</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.21'>Pilnie się starając o uczciwe rzeczy, nie tylko przed Panem, ale też i przed ludźmi.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.22'>A posłaliśmy z nimi brata naszego, któregośmy często doświadczyli, w wielu rzeczach być pilnym, a teraz daleko pilniejszym dla wielkiej dowierności, którą ma przeciwko wam.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.23'>A jeźli idzie o Tytusa, ten jest moim towarzyszem i u was pomocnikiem; a jeźli też o braci naszych, posłami są zborów i chwałą Chrystusową.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.24'>Przetoż oświadczenie miłości waszej i chluby naszej z was pokażcie przeciwko nim przed oblicznością zborów.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.9'>
        <verse osisID='2Cor.9.1'>Lecz o usłudze, która się dzieje świętym, niepotrzebna mi jest wam pisać.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.2'>Bo znam ochotę umysłu waszego, którą się ja chlubię z was u Macedończyków, iż Achaja gotowa była od przeszłego roku; a ta wasza gorliwość wiele ich pobudziła.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.3'>Posłałem tedy tych braci, żeby chluba nasza, którą mamy z was, nie była daremna z tej miary, ale abyście (jakom powiedział), gotowymi byli;</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.4'>Abyśmy snać, jeźliby ze mną przyszli Macedończycy, a znaleźli was niegotowymi, nie zawstydzili się my, (że nie rzekę wy), za tak bezpieczną chlubę.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.5'>Zdało mi się tedy za rzecz potrzebną, napomnieć braci, aby do was wprzód poszli i pierwej zgotowali przedtem opowiedzianą waszę szczodrobliwość, aby była gotowa tak jako szczodrobliwość, a nie jako rzecz przymuszona.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.6'>Ale tak mówię: Kto skąpo sieje, skąpo też żąć będzie; a kto obficie sieje, obficie też żąć będzie.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.7'>Każdy jako umyślił w sercu swem, tak niech uczyni, nie z zamarszczeniem ani z przymuszenia; albowiem ochotnego dawcę Bóg miłuje.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.8'>A mocen jest Bóg uczynić, aby obfitowała na was wszelka łaska, abyście mając we wszystkiem zawsze wszelaki dostatek, obfitowali ku wszelakiemu uczynkowi dobremu,</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.9'>Jako napisane: Rozproszył, dał ubogim, sprawiedliwość jego zostaje na wieki.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.10'>A ten, który daje nasienie siejącemu, niechże i wam da chleb ku jedzeniu i rozmnoży nasienie wasze, i przysporzy urodzajów sprawiedliwości waszej,</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.11'>Abyście z każdej miary byli ubogaceni ku wszelkiej prostości, która sprawuje przez nas, aby dzięki Bogu czynione były.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.12'>Albowiem usługiwanie tej ofiary nie tylko dopełnia niedostatki świętych, ale też opływa przez wielkie dziękczynienia na Boga przez pochwałę tej posługi;</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.13'>Gdy Boga chwalą za wasze poddaństwo Ewangielii Chrystusowej, za szczerość w udzielaniu przeciwko sobie i przeciwko wszystkim innym;</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.14'>I modlą się za wami, żądając was dla łaski Bożej obfitującej w was.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.15'>Lecz Bogu niech będzie chwała za niewypowiedziany dar jego.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.10'>
        <verse osisID='2Cor.10.1'>Ja też Paweł sam was proszę przez cichość i dobrotliwość Chrystusową, który gdym jest wam przytomny, jestem pokorny między wami; lecz gdym nie jest przytomny, jestem śmiały przeciwko wam.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.2'>A proszę, abym będąc przytomnym, nie musiał być śmiały tą śmiałością, o której myślę, abym śmiały był przeciwko niektórym, którzy nas szacują, jakobyśmy według ciała chodzili.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.3'>Albowiem w ciele chodząc, nie według ciała walczymy,</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.4'>(Albowiem broń żołnierstwa naszego nie jest cielesna, ale z Boga jest, mocna ku zburzeniu miejsc obronnych.)</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.5'>Burząc rady i wszelaką wysokość, wynoszącą się przeciwko znajomości Bożej, i podbijając wszelaką myśl pod posłuszeństwo Chrystusowe;</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.6'>I w pogotowiu mając pomstę na wszelakie nieposłuszeństwo, gdy się wypełni posłuszeństwo wasze.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.7'>Na toż tylko, co przed oczyma jest, patrzycie? Mali kto tę nadzieję o sobie, iż jest Chrystusowy, niechże też to sam z siebie uważa, iż jako on jest Chrystusowy, tak też i my Chrystusowymi jesteśmy.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.8'>Albowiem choćbym się ja też co więcej chełpił z mocy naszej, którą nam dał Pan ku zbudowaniu, a nie ku zepsowaniu waszemu, nie zawstydzę się;</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.9'>Abym się nie zdał, jakobym was straszył przez listy.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.10'>Albowiem mówią: Listy ważne są i potężne, ale ciała obecność niepotężna jest i mowa niepłatna.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.11'>To niechaj myśli taki, iż jakimiśmy w mowie przez listy, nie będąc obecnymi, takimiż będziemy i w uczynku, będąc obecnymi.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.12'>Albowiem nie śmiemy samych siebie w poczet drugich kłaść, albo porównywać z niektórymi, którzy sami siebie zalecają; ale i ci nie zrozumiewają, iż się sami sobą miarkują i sami się do siebie przyrównywają.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.13'>Ale my nie będziemy się chlubili nad miarę, ale według sznuru miary, którą miarę wymierzył nam Bóg, tak żeśmy dosięgli aż do was,</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.14'>Bo się nie rozciągamy nad miarę, jakobyśmy nie dosięgli aż do was; bośmy aż i do was przyszli w Ewangielii Chrystusowej.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.15'>A nie chlubimy się nad miarę z cudzych prac; ale mając nadzieję, iż gdy się pomnoży wiara wasza w was, pomnożymy się i my między wami według sznuru naszego z obfitością,</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.16'>Ku opowiadaniu Ewangielii w onych krainach, które leżą za wami, nie chlubiąc się z rzeczy gotowych cudzego pomiaru.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.17'>Kto się tedy chlubi, niech się Panu chlubi.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.18'>Albowiem nie ten, co się sam zaleca, doświadczony jest, ale ten, którego Pan zaleca.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.11'>
        <verse osisID='2Cor.11.1'>Obyście chcieli na chwilę znosić głupstwo moje! ale i znaszajcie mię.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.2'>Albowiem gorliwym jestem ku wam gorliwością Bożą; bom was przygotował, abym was stawił czystą panną jednemu mężowi Chrystusowi.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.3'>Lecz boję się, by snać jako wąż oszukał Ewę chytrością swoją, tak też skażone myśli wasze nie odpadły od prostoty onej, która jest w Chrystusie.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.4'>Bo gdyby kto przyszedł, co by inszego Jezusa opowiadał, któregośmy nie opowiadali; albo gdybyście innego ducha wzięli, któregoście nie wzięli, albo inszą Ewangieliję, którejście nie przyjęli, dobrze byście go znosili.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.5'>Boć mam za to, żem nie był w niczem podlejszy, niżeli oni bardzo wielcy Apostołowie.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.6'>Bo chociażem też i prostakiem w mowie, wszakże nie w umiejętności; ale zgoła jawnymiśmy się stali we wszystkich rzeczach u was.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.7'>Izalim się grzechu dopuścił, żem samego siebie uniżył, abyście wy byli wywyższeni, a żem wam darmo Ewangieliję Bożą opowiadał?</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.8'>Złupiłem inne zbory, biorąc od nich żołd, abym wam służył; a będąc u was i cierpiąc niedostatek, nie obciążyłem próżnując nikogo.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.9'>Albowiem niedostatek mój dopełnili bracia, którzy przyszli z Macedonii, i we wszystkim strzegłem się, abym wam ciężkim nie był, i na potem strzec się będę.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.10'>Jestci prawda Chrystusowa we mnie, iż ta chluba nie będzie zatłumiona we mnie w krainach Achajskich.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.11'>Dlategoż? czy że was nie miłuję? Bógci wie,</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.12'>Ale co czynię, czynić jeszcze będę dlatego, abym odciął przyczynę tym, którzy przyczyny szukają, aby w tem, z czego się chlubią, byli znalezieni tacy, jako i my.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.13'>Albowiem takowi fałszywi Apostołowie są robotnicy zdradliwi, którzy się przemieniają w Apostoły Chrystusowe.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.14'>A nie dziw: bo i szatan sam przemienia się w Anioła światłości.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.15'>Nie wielka tedy, jeźli też słudzy jego przemieniają się, jakoby byli sługami sprawiedliwości, których koniec będzie podług uczynków ich.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.16'>Znowu powiadam, żeby mię kto nie miał za głupiego; jeźliż inaczej, więc jako głupiego przyjmijcie mię, abym się ja też nieco maluczko przechwalał.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.17'>Co mówię, nie mówięć jako od Pana, ale jako w głupstwie z strony tej bezpiecznej chluby.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.18'>Ponieważ się ich wiele chlubi według ciała, i ja się chlubić będę.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.19'>Bo radzi znosicie głupich, będąc sami mądrymi.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.20'>Bo znosicie, choć was kto zniewala, choć kto pożera, choć kto bierze, choć się kto wynosi, choć was kto policzkuje.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.21'>Mówiąc według zelżywości, jakobyśmy byli słabymi; lecz w czem kto śmiałym jest, (w głupstwie mówię) i jam śmiały.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.22'>Żydowie są, jestem i ja. Izraelczycy są, jestem i ja. Nasieniem Abrahamowem są, jestem i ja.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.23'>Sługami Chrystusowymi są, (głupio mówię), więcej ja; w pracach obficiej, w razach nad miarę, w więzieniach obficiej, w śmierciach częstokroć.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.24'>Od Żydów wziąłem pięciokroć po czterdzieści plag bez jednej.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.25'>Trzykrociem był bity rózgami; razem był kamionowany; trzykroć się ze mną okręt rozbił, dzień i noc byłem w głębokości morskiej;</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.26'>W drogach częstokroć, w niebezpieczeństwach na rzekach, w niebezpieczeństwach od zbójców, w niebezpieczeństwach od swego narodu, w niebezpieczeństwach od pogan, w niebezpieczeństwach w mieście, w niebezpieczeństwach na puszczy, w niebezpieczeństwach na morzu, w niebezpieczeństwach między fałszywymi braćmi;</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.27'>W pracy i w utrapieniu, w niedosypianiu często, w głodzie, i w pragnieniu, w postach często, i w zimnie, i w nagości;</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.28'>Oprócz tego, co skądinąd przyda, ono naleganie na mię na każdy dzień i ono staranie o wszystkie zbory.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.29'>Któż choruje, a ja nie choruję? Któż się gorszy, a ja nie palę?</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.30'>Jeźli się mam chlubić, z krewkości moich chlubić się będę.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.31'>Bóg i Ojciec Pana naszego, Jezusa Chrystusa, który jest błogosławiony na wieki, wie, iż nie kłamię.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.32'>W Damaszku hetman ludu króla Arety osadził był strażą miasto Damaszek, chcąc mię pojmać; alem oknem po powrozie w koszyku przez mur był spuszczony i uszedłem rąk jego.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.12'>
        <verse osisID='2Cor.12.1'>Wprawdzieć mi się chlubić nie jest pożyteczno: jednak przyjdę do widzenia i objawienia Pańskiego.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.2'>Znam człowieka w Chrystusie przed czternastoma laty, (jeźli się to działo w ciele, nie wiem, jeźli oprócz ciała, nie wiem, Bóg wie), który zachwycony był aż do trzeciego nieba.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.3'>A znam takiego człowieka, (Jeźli się to działo w ciele, jeźli oprócz ciała, nie wiem, Bóg wie).</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.4'>Iż był zachwycony do raju i słyszał niewypowiedziane słowa, których człowiekowi nie godzi się mówić.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.5'>Z takiego człowieka chlubić się będę; ale z siebie samego chlubić się nie będę, tylko z krewkości moich.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.6'>Albowiem jeźlibym się chciał chlubić, nie będę głupi, bo prawdę powiem, ale wstrzymam się, aby kto o mnie nie rozumiał nad to, czem mię być widzi, albo co słyszy ode mnie.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.7'>A iżbym się zacnością objawienia nader nie wynosił, dany mi jest bodziec ciału, anioł szatan, aby mię policzkował, żebym się nad miarę nie wynosił.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.8'>Dlategom trzykroć Pana prosił, aby odstąpił ode mnie.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.9'>Ale mi rzekł: Dosyć masz na łasce mojej; albowiem moc moja wykonywa się w słabości. Raczej się tedy więcej chlubić będę z krewkości moich, aby we mnie mieszkała moc Chrystusowa.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.10'>Dlatego się kocham w krewkościach, w potwarzach, w niedostatkach, w prześladowaniach, i w uciskach dla Chrystusa; bo gdym jest słaby, tedym jest mocny.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.11'>Stałem się głupim, chlubiąc się; wyście mię do tego przymusili. Bom ja od was miał być chwalony, ponieważem nie był podlejszym, niżeli oni bardzo wielcy Apostołowie, chociażem nic nie jest.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.12'>Jednak znaki Apostoła pokazane są u was we wszelkiej cierpliwości, w znamionach i w cudach, i w mocach.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.13'>Bo cóż jest, w czem byście podlejsi byli nad insze zbory, tylko żem ja sam próżnując, nie obciążył was? Odpuśćcież mi tę krzywdę.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.14'>Oto trzeci raz jestem gotów przyjść do was, a nie obciążę was próżnując; albowiem nie szukam tego, co jest waszego, ale w was samych; boć nie dziatki mają rodzicom skarbić, ale rodzice dziatkom.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.15'>Lecz ja bardzo rad nakład uczynię i samego siebie wynałożę za duszę waszę, aczkolwiek bardzo was miłując, mniej bywam od was miłowany.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.16'>Ale niech tak będzie; jam was nie obciążył, tylko chytrym będąc, zdradąm was pojmał.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.17'>Izalim was przez którego z tych, którychem do was posłał, oszukał?</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.18'>Uprosiłem Tytusa i posłałem z nim brata tego. Izali was Tytus oszukał? Izaliśmy nie jednym duchem postępowali? Izali nie jednemi stopami?</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.19'>Znowuż mniemacie, że się przed wami obawiamy? Przed oblicznością Bożą w Chrystusie mówimy, a to wszystko, najmilsi! dla waszego zbudowania.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.20'>Bo się boję, bym snać przyszedłszy, nie znalazł was takimi, jakimi bym nie chciał, a ja też żebym nie był znaleziony od was, jakiego byście wy nie chcieli; by snać między wami nie było swarów, zazdrości, gniewów, zwad, obmowisk, mruczenia, nadymania i rozterków;</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.21'>By mię zasię Bóg mój, gdy przyjdę, nie poniżył u was, i żałowałbym wielu tych, którzy przedtem grzeszyli, a nie pokutowali z nieczystości i z wszeteczeństwa, i z rozpusty, którą popełnili.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.13'>
        <verse osisID='2Cor.13.1'>Trzeci to już raz idę do was. W ustach dwóch lub trzech świadków stanie każde słowo.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.2'>Powiedziałem przedtem i znowu powiadam jako powtóre obecny, a teraz nie będąc obecny piszę tym, którzy przedtem grzeszyli i wszystkim inszym, że jeźli znowu przyjdę, nie przepuszczę im.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.3'>Ponieważ chcecie doświadczyć tego, który we mnie mówi, Chrystusa, który ku wam nie jest słaby, ale mocny jest w was.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.4'>Bo aczkolwiek ukrzyżowany jest jako słaby, ale żyje z mocy Bożej, a tak i my jesteśmy z nim słabymi, ale żyć będziemy z nim z mocy Bożej przeciwko wam.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.5'>Doświadczajcie samych siebie, jeźli jesteście w wierze, samych siebie doznawajcie. Czyli samych siebie znacie, że Jezus Chrystus w was jest? chyba żebyście byli odrzuceni.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.6'>Mam jednak nadzieję, że poznacie, iż my nie jesteśmy odrzuconymi.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.7'>I modlę się Bogu, abyście nic złego nie czynili; nie iżbyśmy się my doświadczonymi okazali, ale abyście wy to, co jest dobrego, czynili, a my żebyśmy byli jako odrzuceni.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.8'>Boć nie możemy nic przeciwko prawdzie, ale za prawdą.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.9'>Albowiem się radujemy, że chociaśmy my słabymi, ale wy jesteście mocnymi; a tegoć i życzymy, abyście wy byli doskonałymi.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.10'>Przetoż to piszę, nie będąc obecny, abym będąc obecnym, nie musiał używać srogości według mocy, którą mi dał Pan na zbudowanie, a nie na zepsowanie.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.11'>Na ostatek, bracia! miejcie się dobrze; doskonałymi bądźcie, cieszcie się, jednomyślnymi bądźcie, w pokoju żyjcie, a Bóg miłości i pokoju będzie z wami. Pozdrówcie jedni drugich świętem pocałowaniem.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.12'>Pozdrawiają was wszyscy święci.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.13'>Łaska Pana Jezusa Chrystusa i miłość Boża, i społeczność Ducha Świętego niech będzie z wami wszystkimi. Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>