<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='pl' osisIDWork='poland' osisRefWork='Bible'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='poland'>
        <title>Polska Biblia</title>
        <contributor>Wojciech Bartmiński</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Polska Biblia Gdańska (1632, rewizja 1738, od 1838 wydawana bez Apokryfów, rewizja Nowego Testamentu 1881)</description>
        <publisher>Theologische Initiative Freiburg</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>poland</identifier>
        <source>http://acn.waw.pl/biblia/teksty/downloads/pbg-osis.zip</source>
        <language type='IETF'>pl</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>I think public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Phlm'>
      <chapter osisID='Phlm.1'>
        <verse osisID='Phlm.1.1'>Paweł, więzień Chrystusa Jezusa i Tymoteusz brat, Filemonowi miłemu a pomocnikowi naszemu,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.2'>I Apfii miłej i Archipowi, społecznemu naszemu bojownikowi, i zborowi, który jest w domu twoim.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.3'>Łaska wam i pokój niech będzie od Boga, Ojca naszego, i Pana Jezusa Chrystusa.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.4'>Dziękuję Bogu mojemu zawsze wzmiankę czyniąc o tobie w modlitwach moich,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.5'>Słysząc o miłości i o wierze, którą masz przeciwko Panu Jezusowi i przeciwko wszystkim świętym;</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.6'>Aby społeczność wiary twojej była skuteczna ku poznaniu wszystkiego dobrego, które w was jest przez Chrystusa Jezusa.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.7'>Albowiem radość wielką mamy i pociechę z miłości twojej, bracie! iż wnętrzności świętych są ochłodzone przez cię.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.8'>Przetoż choć mam wielką bezpieczność w Chrystusie, abym ci rozkazał, co przynależy;</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.9'>Jednak dla miłości raczej proszę, takowym będąc, to jest Paweł stary, a teraz i więzień Jezusa Chrystusa.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.10'>Proszę cię tedy za synem moim Onezymem, któregom urodził w więzieniu mojem;</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.11'>Który tobie niekiedy był niepożyteczny, ale teraz tobie i mnie bardzo pożyteczny; któregom odesłał,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.12'>Przetoż go ty jako wnętrzności moje przyjmij.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.13'>Któregom ja chciał przy sobie zatrzymać, aby mi posługiwał zamiast ciebie w więzieniu dla Ewangielii.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.14'>Ale bez woli twojej nie chciałem nic uczynić, aby dobry twój uczynek nie był jako z przymuszenia, ale z dobrej woli.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.15'>Albowiem snać dla tego odłączył się był na chwilę od ciebie, abyś go zaś miał wiecznie,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.16'>Już nie jako sługę, ale więcej niż sługę, to jest brata miłego, zwłaszcza mnie, a jako daleko więcej tobie i według ciała, i w Panu.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.17'>Przetoż maszli mię za towarzysza, przyjmij go jako mię.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.18'>A jeźlić w czem niepraw, albo ci co winien, to mnie przyczytaj.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.19'>Jam Paweł napisał ręką moją, ja nagrodzę, żeć nie rzekę, iżeś mi i samego siebie winien.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.20'>Tak, bracie! niech cię w tem użyję w Panu, ochłodź wnętrzności moje w Panu.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.21'>Pewien będąc posłuszeństwa twego, pisałem ci, wiedząc, że i więcej, niż mówię uczynisz.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.22'>Zaraz mi też i gospodę zgotuj; albowiem spodziewam się, iż wam przez modlitwy wasze darowany będę.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.23'>Pozdrawiają cię Epafras, spółwięzień mój w Chrystusie Jezusie,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.24'>Marek, Arystarchus, Demas, Łukasz, pomocnicy moi.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.25'>Łaska Pana naszego, Jezusa Chrystusa, niech będzie z duchem waszym. Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>