<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='pl' osisIDWork='poland' osisRefWork='Bible'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='poland'>
        <title>Polska Biblia</title>
        <contributor>Wojciech Bartmiński</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Polska Biblia Gdańska (1632, rewizja 1738, od 1838 wydawana bez Apokryfów, rewizja Nowego Testamentu 1881)</description>
        <publisher>Theologische Initiative Freiburg</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>poland</identifier>
        <source>http://acn.waw.pl/biblia/teksty/downloads/pbg-osis.zip</source>
        <language type='IETF'>pl</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>I think public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Rom'>
      <chapter osisID='Rom.1'>
        <verse osisID='Rom.1.1'>Paweł, sługa Jezusa Chrystusa, powołany Apostoł, odłączony ku opowiadaniu Ewangielii Bożej;</verse>
        <verse osisID='Rom.1.2'>Którą przedtem obiecał przez proroki swoje w pismach świętych,</verse>
        <verse osisID='Rom.1.3'>O Synu swoim, który się narodził z nasienia Dawidowego według ciała;</verse>
        <verse osisID='Rom.1.4'>A pokazał się Synem Bożym możnie, według Ducha poświęcenia, przez zmartwychwstanie, to jest o Jezusie Chrystusie, Panu naszym.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.5'>Przez którego wzięliśmy łaskę i urząd apostolski ku posłuszeństwu wiary między wszystkimi narody, dla imienia jego;</verse>
        <verse osisID='Rom.1.6'>Między którymi jesteście i wy powołani od Jezusa Chrystusa.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.7'>Wszystkim, którzy jesteście w Rzymie, umiłowanym Bożym, powołanym świętym, łaska niech będzie wam i pokój od Boga, Ojca naszego, i od Pana Jezusa Chrystusa.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.8'>Najprzód tedy dziękuję Bogu mojemu przez Jezusa Chrystusa za was wszystkich, iż wiara wasza słynie po wszystkim świecie.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.9'>Świadkiem mi bowiem jest on Bóg, któremu służę w duchu moim w Ewangielii Syna jego, iż bez przestanku wzmiankę o was czynię,</verse>
        <verse osisID='Rom.1.10'>Zawsze w modlitwach moich prosząc, iżby mi się wżdy kiedykolwiek droga zdarzyła za wolą Bożą przyjść do was.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.11'>Albowiem pragnę was widzieć, abym wam mógł udzielić jakiego daru duchownego ku utwierdzeniu waszemu;</verse>
        <verse osisID='Rom.1.12'>To jest, abyśmy się u was zobopólnie ucieszyli przez społeczną wiarę, i waszę, i moję.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.13'>A nie chcę, abyście i wy wiedzieć nie mieli, bracia! żem często zamyślał pójść do was; (alem był dotąd zawściągniony), abym miał jaki pożytek i między wami, jako i między inszymi pogany.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.14'>I Grekom, i grubym narodom, i mądrym, i głupim jestem dłużnikiem,</verse>
        <verse osisID='Rom.1.15'>Tak, iż ile ze mnie jest, gotowym jest i wam, którzyście w Rzymie, Ewangieliję opowiadać.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.16'>Albowiem nie wstydzę się za Ewangieliję Chrystusową, ponieważ jest mocą Bożą ku zbawieniu każdemu wierzącemu, Żydowi najprzód, potem i Greczynowi.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.17'>Bo sprawiedliwość Boża w niej bywa objawiona z wiary w wiarę, jako napisano: Że sprawiedliwy z wiary żyć będzie.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.18'>Bo gniew Boży objawia się z nieba przeciwko wszelkiej niepobożności i niesprawiedliwości tych ludzi, którzy zatrzymują prawdę Bożą w niesprawiedliwości.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.19'>Przeto iż co może być wiedziano o Bogu, jest w nich jawno, gdyż im Bóg objawił.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.20'>Bo rzeczy jego niewidzialne od stworzenia świata, przez rzeczy uczynione widzialne bywają, to jest ona wieczna jego moc i bóstwo, na to, aby oni byli bez wymówki.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.21'>Przeto iż poznawszy Boga, nie chwalili jako Boga, ani mu dziękowali, owszem znikczemnieli w myślach swoich i zaćmiło się bezrozumne serce ich;</verse>
        <verse osisID='Rom.1.22'>Mieniąc się być mądrymi, zgłupieli;</verse>
        <verse osisID='Rom.1.23'>I odmienili chwałę nieskazitelnego Boga w podobieństwo obrazu skazitelnego człowieka i ptaków, i czworonogich zwierząt, i płazów.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.24'>A przetoż podał je Bóg pożądliwościom serc ich ku nieczystości, aby lżyli ciała swoje między sobą,</verse>
        <verse osisID='Rom.1.25'>Jako te, którzy odmienili prawdę Bożą w kłamstwo i chwalili stworzenie, i służyli mu raczej niż Stworzycielowi, który jest błogosławiony na wieki. Amen.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.26'>Dlatego podał je Bóg w namiętności sromotne, gdyż i niewiasty ich odmieniły używanie przyrodzone w ono, które jest przeciwko przyrodzeniu.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.27'>Także i mężczyźni opuściwszy przyrodzone używanie niewiasty, zapalili się w swej pożądliwości jedni ku drugim, mężczyzna z mężczyzną hańbę płodząc, a nagrodę należącą błędowi swemu na się biorąc.</verse>
        <verse osisID='Rom.1.28'>A jako się im nie upodobało mieć w znajomości Boga, tak też Bóg je podał w umysł opaczny, aby czynili, co nie przystoi;</verse>
        <verse osisID='Rom.1.29'>Napełnieni będąc wszelakiej nieprawości, wszeteczeństwa, przewrotności, łakomstwa, złości, pełni zazdrości, morderstwa, sporu, zdrady, złych obyczajów;</verse>
        <verse osisID='Rom.1.30'>Zausznicy, obmówcy, Boga nienawidzący, potwarcy, pyszni, chlubni, wynalazcy złych rzeczy, rodzicom nieposłuszni,</verse>
        <verse osisID='Rom.1.31'>Bezrozumni, przymierza nie trzymający, bez przyrodzonej miłości, nieprzejednani i niemiłosierni;</verse>
        <verse osisID='Rom.1.32'>Którzy poznawszy prawo Boże, iż ci, co takowe rzeczy czynią, godni są śmierci, nie tylko sami je czynią, ale też przestawają z tymi, co je czynią.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.2'>
        <verse osisID='Rom.2.1'>Przetoż jesteś bez wymówki, o człowiecze! który osądzasz; bo w czem drugiego osądzasz, samego siebie osądzasz, ponieważ toż czynisz, który drugiego osądzasz.</verse>
        <verse osisID='Rom.2.2'>Lecz wiemy, iż sąd Boży jest według prawdy przeciwko tym, którzy takowe rzeczy czynią.</verse>
        <verse osisID='Rom.2.3'>Czy mniemasz, o człowiecze! który osądzasz tych, co takowe rzeczy czynią, a sam je czynisz, że ty ujdziesz sądu Bożego?</verse>
        <verse osisID='Rom.2.4'>Czy bogactwy dobrotliwości jego i cierpliwości, i nieskwapliwości pogardzasz, nie wiedząc, iż cię dobrotliwość Boża do pokuty prowadzi?</verse>
        <verse osisID='Rom.2.5'>Ale podług zatwardziałości twojej i serca niepokutującego skarbisz sobie samemu gniew na dzień gniewu i objawienia sprawiedliwego sądu Bożego.</verse>
        <verse osisID='Rom.2.6'>Który odda każdemu podług uczynków jego;</verse>
        <verse osisID='Rom.2.7'>Tym, którzy przez wytrwanie w uczynku dobrym szukają sławy i czci i nieskazitelności, odda żywot wieczny;</verse>
        <verse osisID='Rom.2.8'>A zaś swarliwym i prawdzie nieposłusznym, lecz posłusznym niesprawiedliwości, odda zapalczywość i gniew;</verse>
        <verse osisID='Rom.2.9'>Utrapienie i ucisk duszy każdego człowieka, który złość popełnia, Żyda najprzód, potem i Greka;</verse>
        <verse osisID='Rom.2.10'>A chwałę i cześć, i pokój wszelkiemu czyniącemu dobre, Żydowi najprzód, potem i Grekowi.</verse>
        <verse osisID='Rom.2.11'>Albowiem nie masz względu na osoby u Boga.</verse>
        <verse osisID='Rom.2.12'>A którzykolwiek bez zakonu zgrzeszyli, bez zakonu też poginą; a którzykolwiek w zakonie zgrzeszyli, przez zakon sądzeni będą.</verse>
        <verse osisID='Rom.2.13'>(Gdyż nie słuchacze zakonu sprawiedliwymi są u Boga; ale czyniciele zakonu usprawiedliwieni będą.)</verse>
        <verse osisID='Rom.2.14'>Bo ponieważ poganie nie mający zakonu, z przyrodzenia czynią, co jest w zakonie, ci, zakonu nie mając, sami sobie są zakonem;</verse>
        <verse osisID='Rom.2.15'>Którzy ukazują skutek zakonu, napisany na sercach swych, z poświadczaniem sumienia ich i myśli wespół siebie oskarżających albo też wymawiających,</verse>
        <verse osisID='Rom.2.16'>W dzień, gdy sądzić będzie Bóg skryte rzeczy ludzkie według Ewangielii mojej przez Jezusa Chrystusa.</verse>
        <verse osisID='Rom.2.17'>Oto się ty nazywasz Żydem i polegasz na zakonie, a chlubisz się Bogiem.</verse>
        <verse osisID='Rom.2.18'>I znasz wolę jego i rozeznajesz rzeczy różne od niej, wyćwiczony będąc z zakonu;</verse>
        <verse osisID='Rom.2.19'>I masz za to, żeś jest wodzem ślepych, światłością tych, którzy są w ciemności;</verse>
        <verse osisID='Rom.2.20'>Mistrzem bezrozumnych, nauczycielem niemowlątek, mając kształt znajomości i prawdy w zakonie.</verse>
        <verse osisID='Rom.2.21'>Który tedy uczysz drugiego, siebie samego nie uczysz? Który opowiadasz, żeby nie kradziono, kradniesz?</verse>
        <verse osisID='Rom.2.22'>Który mówisz, żeby nie cudzołożono, cudzołożysz? który się brzydzisz bałwany, święte rzeczy kradniesz?</verse>
        <verse osisID='Rom.2.23'>Który się chlubisz zakonem, przez przestępstwo zakonu Boga lżysz?</verse>
        <verse osisID='Rom.2.24'>Albowiem imię Boże dla was bluźnione bywa między pogany, jako napisano.</verse>
        <verse osisID='Rom.2.25'>Boć obrzezanie jest pożyteczne, jeźlibyś pełnił zakon; ale jeźlibyś był przestępcą zakonu, twoje obrzezanie stało się nieobrzezką.</verse>
        <verse osisID='Rom.2.26'>Jeźliby tedy nieobrzezka przestrzegała praw zakonnych, azaż jego nieobrzezka nie będzie przyczyną za obrzezkę?</verse>
        <verse osisID='Rom.2.27'>I osądzi nieobrzezka z przyrodzenia zakon pełniąca ciebie, który przez literę i obrzezkę jesteś przestępcą zakonu.</verse>
        <verse osisID='Rom.2.28'>Albowiem nie ten jest Żydem, który jest Żydem na jawie, ani to jest obrzezka, która jest na jawie na ciele;</verse>
        <verse osisID='Rom.2.29'>Ale który jest w skrytości Żydem i obrzezka serca, która jest w duchu, nie w literze, której chwała nie jest z ludzi, ale z Boga.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.3'>
        <verse osisID='Rom.3.1'>Czemże tedy zacniejszy Żyd? albo co za pożytek obrzezki?</verse>
        <verse osisID='Rom.3.2'>Wielki z każdej miary. Albowiem to najpierwsza, iż im zwierzone były wyroki Boże.</verse>
        <verse osisID='Rom.3.3'>Bo cóż na tem, jeźli niektórzy nie uwierzyli? Azaż niedowiarstwo ich niszczy wiarę Bożą?</verse>
        <verse osisID='Rom.3.4'>Nie daj tego Boże! I owszem niech Bóg będzie prawdziwy, a wszelki człowiek kłamcą, jako napisano: A abyś był usprawiedliwiony w mowach twoich, a żebyś zwyciężył, gdybyś sądził.</verse>
        <verse osisID='Rom.3.5'>Jeźli tedy niesprawiedliwość nasza Bożą sprawiedliwość zaleca, cóż rzeczemy? Azaż niesprawiedliwy jest Bóg, który gniew przywodzi? (Po ludzku mówię.)</verse>
        <verse osisID='Rom.3.6'>Nie daj tego Boże! albowiem jakożby Bóg sądził świat?</verse>
        <verse osisID='Rom.3.7'>Bo jeźli prawda Boża przez moje kłamstwo obfitowała ku chwale jego, czemuż jeszcze i ja bywam sądzony jako grzesznik?</verse>
        <verse osisID='Rom.3.8'>A nie raczej tak mówimy: (jako nas szkalują i jako niektórzy udawają, żebyśmy mówili:) Będziemy czynić złe rzeczy, aby przyszły dobre? Których potępienie jest sprawiedliwe.</verse>
        <verse osisID='Rom.3.9'>Cóż tedy? Mamyż nad nie? Żadnym sposobem; gdyżeśmy przedtem dowiedli, że Żydowie i Grekowie, wszyscy są pod grzechem,</verse>
        <verse osisID='Rom.3.10'>Jako napisano: Nie masz sprawiedliwego ani jednego;</verse>
        <verse osisID='Rom.3.11'>Nie masz rozumnego i nie masz, kto by szukał Boga.</verse>
        <verse osisID='Rom.3.12'>Wszyscy się odchylili, wespół się stali nieużytecznymi, nie masz kto by czynił dobre, nie masz aż do jednego.</verse>
        <verse osisID='Rom.3.13'>Grobem otworzonym jest gardło ich, językami swemi zdradzali, jad żmiji pod wargami ich.</verse>
        <verse osisID='Rom.3.14'>Których usta napełnione są przeklinania i gorzkości;</verse>
        <verse osisID='Rom.3.15'>Nogi ich prędkie są ku wylewaniu krwi;</verse>
        <verse osisID='Rom.3.16'>Skruszenie z biedą w drogach ich,</verse>
        <verse osisID='Rom.3.17'>A drogi pokoju nie poznali;</verse>
        <verse osisID='Rom.3.18'>Nie masz bojaźni Bożej przed oczami ich.</verse>
        <verse osisID='Rom.3.19'>A wiemy, iż cokolwiek zakonowi mówi, tym którzy są pod zakonem, mówi, aby wszelkie usta były zatulone i aby wszystek świat podlegał karaniu Bożemu.</verse>
        <verse osisID='Rom.3.20'>Przeto z uczynków zakonu nie będzie usprawiedliwione żadne ciało przed oblicznością jego, gdyż przez zakon jest poznanie grzechu.</verse>
        <verse osisID='Rom.3.21'>Lecz teraz bez zakonu sprawiedliwość Boża objawiona jest, mająca świadectwo z zakonu i z proroków;</verse>
        <verse osisID='Rom.3.22'>Sprawiedliwość, mówię, Boża przez wiarę Jezusa Chrystusa ku wszystkim i na wszystkie wierzące; boć różności nie masz.</verse>
        <verse osisID='Rom.3.23'>Albowiem wszyscy zgrzeszyli i nie dostaje im chwały Bożej.</verse>
        <verse osisID='Rom.3.24'>A bywają usprawiedliwieni darmo z łaski jego przez odkupienie, które się stało w Chrystusie Jezusie.</verse>
        <verse osisID='Rom.3.25'>Którego Bóg wystawił ubłaganiem przez wiarę we krwi jego, ku okazaniu sprawiedliwości swojej przez odpuszczenie przedtem popełnionych grzechów w cierpliwości Bożej,</verse>
        <verse osisID='Rom.3.26'>Ku okazaniu sprawiedliwości swojej w teraźniejszym czasie, na to, aby on był sprawiedliwym i usprawiedliwiającym tego, który jest z wiary Jezusowej.</verse>
        <verse osisID='Rom.3.27'>Gdzież tedy jest chluba? Odrzucona jest. Przez któryż zakon? Czyli uczynków? Nie, ale przez zakon wiary.</verse>
        <verse osisID='Rom.3.28'>Przetoż mamy za to, że człowiek bywa usprawiedliwiony wiarą bez uczynków zakonu.</verse>
        <verse osisID='Rom.3.29'>Izali Bóg jest tylko Bogiem Żydów? izali też nie pogan? Zaiste i pogan.</verse>
        <verse osisID='Rom.3.30'>Ponieważ jeden jest Bóg, który usprawiedliwi obrzezkę z wiary i nieobrzezkę przez wiarę.</verse>
        <verse osisID='Rom.3.31'>To tedy zakon niszczymy przez wiarę? Nie daj tego Boże! i owszem zakon stanowimy.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.4'>
        <verse osisID='Rom.4.1'>Cóż tedy, rzeczemy, znalazł Abraham, ojciec nasz według ciała?</verse>
        <verse osisID='Rom.4.2'>Bo jeźli Abraham z uczynków jest usprawiedliwiony, ma się czem chlubić, ale nie u Boga.</verse>
        <verse osisID='Rom.4.3'>Albowiem cóż Pismo mówi? Uwierzył Abraham Bogu i przyczytano mu to za sprawiedliwość.</verse>
        <verse osisID='Rom.4.4'>A robiącemu zapłata nie bywa przyczytana podług łaski, ale podług długu;</verse>
        <verse osisID='Rom.4.5'>Nie robiącemu zaś, lecz wierzącemu w tego, który usprawiedliwia niepobożnego, przyczytana bywa wiara jego za sprawiedliwość.</verse>
        <verse osisID='Rom.4.6'>Jako i Dawid powiada, że błogosławieństwo człowieka jest, któremu Bóg przyczyta sprawiedliwość bez uczynków, mówiąc:</verse>
        <verse osisID='Rom.4.7'>Błogosławieni, których odpuszczone są nieprawości, a których zakryte są grzechy;</verse>
        <verse osisID='Rom.4.8'>Błogosławiony mąż, któremu Pan grzechu nie przyczyta.</verse>
        <verse osisID='Rom.4.9'>To tedy błogosławieństwo tylko na obrzezkę przychodzi, czy też na nieobrzezkę? Gdyż mówimy, iż wiara Abrahamowi jest przyczytana za sprawiedliwość.</verse>
        <verse osisID='Rom.4.10'>Jakoż mu tedy jest przyczytano? Gdy był w obrzezce, czyli w nieobrzezce? Nie w obrzezce, ale w nieobrzezce.</verse>
        <verse osisID='Rom.4.11'>I przyjął znak obrzezki za pieczęć sprawiedliwości onej wiary, która była w nieobrzezce, na to, aby był ojcem wszystkich wierzących w nieobrzezce, aby i onym przyczytana była sprawiedliwość;</verse>
        <verse osisID='Rom.4.12'>I aby był ojcem obrzezki, nie tylko tych, którzy są z obrzezki, ale też i tych, którzy chodzą stopami wiary ojca naszego Abrahama, która była w nieobrzezce.</verse>
        <verse osisID='Rom.4.13'>Albowiem nie przez zakon się stała obietnica Abrahamowi albo nasieniu jego, aby był dziedzicem świata, ale przez sprawiedliwość wiary.</verse>
        <verse osisID='Rom.4.14'>Bo jeźli ci, którzy są z zakonu, dziedzicami są, tedyć zniszczała wiara i wniwecz się obróciła obietnica.</verse>
        <verse osisID='Rom.4.15'>Gdyż zakon gniew sprawuje; albowiem gdzie zakonu nie masz, tam ani przestępstwa.</verse>
        <verse osisID='Rom.4.16'>Przetoż z wiary jest dziedzictwo, aby było z łaski, i żeby była warowna obietnica wszystkiemu nasieniu, nie tylko temu, które jest z zakonu, ale i temu, które jest z wiary Abrahamowej, który jest ojcem nas wszystkich;</verse>
        <verse osisID='Rom.4.17'>(Jako napisano: Ojcem wielu narodów wystawiłem cię) przed Bogiem, któremu uwierzył, który ożywia umarłe i który przywołuje te rzeczy, których nie masz, i jakoby były.</verse>
        <verse osisID='Rom.4.18'>Który (Abraham) przeciwko nadziei w nadzieję uwierzył, że się stanie ojcem wielu narodów według tego, co mu powiedziano: Tak będzie nasienie twoje.</verse>
        <verse osisID='Rom.4.19'>A nie będąc słabym w wierze, nie patrzył na ciało swoje już obumarłe, mając około stu lat, ani na obumarły żywot Sary.</verse>
        <verse osisID='Rom.4.20'>O obietnicy tedy Bożej nie wątpił z niedowiarstwa; ale się umocnił wiarą i dał chwałę Bogu,</verse>
        <verse osisID='Rom.4.21'>Będąc też tego pewien, że cokolwiek on obiecał, mocen jest i uczynić.</verse>
        <verse osisID='Rom.4.22'>Przetoż przyczytano mu to za sprawiedliwość.</verse>
        <verse osisID='Rom.4.23'>A nie napisano tego dla niego samego, iż mu to przyczytano,</verse>
        <verse osisID='Rom.4.24'>Ale i dla nas, którym ma być przyczytano, którzy wierzymy w tego, który wzbudził Jezusa, Pana naszego, z martwych;</verse>
        <verse osisID='Rom.4.25'>Który wydany jest dla grzechów naszych, a wstał z martwych dla usprawiedliwienia naszego.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.5'>
        <verse osisID='Rom.5.1'>Będąc tedy usprawiedliwieni z wiary, pokój mamy z Bogiem przez Pana naszego Jezusa Chrystusa;</verse>
        <verse osisID='Rom.5.2'>Przez któregośmy też przystęp otrzymali wiarą ku łasce, w której stoimy i chlubimy się nadzieją chwały Bożej.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.3'>A nie tylko to, ale się też chlubimy z ucisków, wiedząc, iż ucisk cierpliwość sprawuje,</verse>
        <verse osisID='Rom.5.4'>A cierpliwość doświadczenie, a doświadczenie nadzieję,</verse>
        <verse osisID='Rom.5.5'>A nadzieja nie pohańbia, przeto iż miłość Boża rozlana jest w sercach naszych przez Ducha Świętego, który nam jest dany.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.6'>Albowiem Chrystus, gdy jeszcze byliśmy mdłymi, według czasu umarł za niepobożne.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.7'>Choć ledwie by kto umarł za sprawiedliwego; wszakże za dobrego snaćby się kto umrzeć ważył.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.8'>Lecz zaleca Bóg miłość swoję ku nam, że gdy jeszcze byliśmy grzesznymi, Chrystus za nas umarł.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.9'>Daleko tedy więcej teraz usprawiedliwieni będąc krwią jego, zachowani będziemy przez niego od gniewu.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.10'>Bo jeźliże będąc nieprzyjaciołmi, pojednaniśmy z Bogiem przez śmierć Syna jego; daleko więcej będąc pojednani, zachowani będziemy przez żywot jego.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.11'>A nie tylko to, ale się też chlubimy Bogiem przez Pana naszego Jezusa Chrystusa, przez któregośmy teraz pojednanie otrzymali.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.12'>Przetoż jako przez jednego człowieka grzech wszedł na świat, a przez grzech śmierć; tak też na wszystkich ludzi śmierć przyszła, ponieważ wszyscy zgrzeszyli.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.13'>Albowiem aż do zakonu grzech był na świecie; ale grzech nie bywa przyczytany, gdy zakonu nie masz.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.14'>Lecz śmierć królowała od Adama aż do Mojżesza i nad tymi, którzy nie zgrzeszyli, na podobieństwo przestępstwa Adamowego, który jest wzorem onego, który miał przyjść.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.15'>Ale nie jako upadek, tak i dar z łaski; albowiem jeźli przez upadek jednego wiele ich pomarło, daleko więcej łaska Boża i dar z łaski onego jednego człowieka Jezusa Chrystusa na wiele ich opływała.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.16'>A dar nie jest taki, jako to, co przyszło przez jednego, który zgrzeszył. Albowiem wina jest z jednego upadku ku potępieniu, ale dar z łaski z wielu upadków ku usprawiedliwieniu.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.17'>Albowiem jeźli dla jednego upadku śmierć królowała przez jednego, daleko więcej, którzy obfitość onej łaski i dar sprawiedliwości przyjmują, w żywocie królować będą przez tegoż jednego Jezusa Chrystusa.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.18'>Przetoż tedy jako przez jednego upadek na wszystkich ludzi przyszła wina ku potępieniu; tak też przez jednego usprawiedliwienie na wszystkich ludzi przyszedł dar ku usprawiedliwieniu żywota.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.19'>Bo jako przez nieposłuszeństwo jednego człowieka wiele się ich stało grzesznymi; tak przez posłuszeństwo jednego człowieka wiele się ich stało sprawiedliwymi.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.20'>A zakon przytem nastąpił, aby obfitował grzech; lecz gdzie się grzech rozmnożył, tam łaska tem więcej obfitowała.</verse>
        <verse osisID='Rom.5.21'>Aby jako grzech królował ku śmierci, tak też aby łaska królowała przez sprawiedliwość ku żywotowi wiecznemu przez Jezusa Chrystusa, Pana naszego.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.6'>
        <verse osisID='Rom.6.1'>Cóż tedy rzeczemy? Zostaniemyż w grzechu, aby łaska obfitowała?</verse>
        <verse osisID='Rom.6.2'>Nie daj tego Boże! albowiem którzyśmy umarli grzechowi, jakoż jeszcze w nim żyć będziemy?</verse>
        <verse osisID='Rom.6.3'>Azaż nie wiecie, iż którzykolwiek ochrzczeni jesteśmy w Chrystusa Jezusa, w śmierć jego ochrzczeni jesteśmy?</verse>
        <verse osisID='Rom.6.4'>Pogrzebieniśmy tedy z nim przez chrzest w śmierć, aby jako Chrystus wzbudzony jest z martwych przez chwałę ojcowską, tak żebyśmy i my w nowości żywota chodzili.</verse>
        <verse osisID='Rom.6.5'>Bo jeźliżeśmy z nim wszczepieni w podobieństwo śmierci jego, tedy też i w podobieństwo zmartwychwstania wszczepieni z nim będziemy.</verse>
        <verse osisID='Rom.6.6'>To wiedząc, że stary nasz człowiek pospołu jest z nim ukrzyżowany, aby ciało grzechu było zniszczone, żebyśmy już więcej nie służyli grzechowi;</verse>
        <verse osisID='Rom.6.7'>Bo ktoć umarł, usprawiedliwiony jest od grzechu.</verse>
        <verse osisID='Rom.6.8'>Jeźliśmy tedy z Chrystusem umarli, wierzymy, iż też z nim żyć będziemy,</verse>
        <verse osisID='Rom.6.9'>Wiedząc, że Chrystus powstawszy z martwych, więcej nie umiera i śmierć mu więcej nie panuje.</verse>
        <verse osisID='Rom.6.10'>Bo iż umarł, grzechowi raz umarł, a iż żyje, żyje Bogu.</verse>
        <verse osisID='Rom.6.11'>Tak też i wy rozumiejcie, żeście wy umarłymi grzechowi, aleście żywymi Bogu w Chrystusie Jezusie, Panu naszym.</verse>
        <verse osisID='Rom.6.12'>Niechże tedy nie króluje grzech w śmiertelnem ciele waszem, żebyście mu posłuszni byli w pożądliwościach jego.</verse>
        <verse osisID='Rom.6.13'>Ani stawiajcie członków waszych orężem niesprawiedliwości grzechowi: ale stawiajcie siebie samych Bogu, jako z umarłych żywi, i członki wasze orężem sprawiedliwości Bogu.</verse>
        <verse osisID='Rom.6.14'>Albowiem grzech panować nad wami nie będzie; bo jesteście nie pod zakonem, ale pod łaską.</verse>
        <verse osisID='Rom.6.15'>Cóż tedy? Będziemyż grzeszyli, żeśmy nie pod zakonem, ale pod łaską? Nie daj tego Boże!</verse>
        <verse osisID='Rom.6.16'>Azaż nie wiecie, że komu się stawiacie za sługi ku posłuszeństwu, tegoście sługami, komuście posłuszni; bądź grzechowi ku śmierci, bądź posłuszeństwu ku sprawiedliwości?</verse>
        <verse osisID='Rom.6.17'>Ale chwała Bogu, że bywszy sługami grzechu, usłuchaliście z serca sposobu onej nauki, którejście się poddali.</verse>
        <verse osisID='Rom.6.18'>A będąc uwolnieni od grzechu, staliście się niewolnikami sprawiedliwości.</verse>
        <verse osisID='Rom.6.19'>Po ludzku mówię dla mdłości ciała waszego. Albowiem jakoście stawiali członki wasze na służbę nieczystości i nieprawości ku czynieniu nieprawości: tak teraz stawiajcie członki wasze na służbę sprawiedliwości ku poświęceniu.</verse>
        <verse osisID='Rom.6.20'>Bo pókiście byli sługami grzechu, byliście wolnymi od sprawiedliwości:</verse>
        <verse osisID='Rom.6.21'>Jakiżeście tedy naonczas pożytek mieli onych rzeczy, za które się teraz wstydzicie? Bo koniec onych jest śmierć.</verse>
        <verse osisID='Rom.6.22'>Lecz teraz, będąc uwolnieni od grzechu, a zniewoleni Bogu, macie pożytek swój ku poświęceniu, a koniec żywot wieczny.</verse>
        <verse osisID='Rom.6.23'>Albowiem zapłata za grzech jest śmierć; ale dar z łaski Bożej jest żywot wieczny, w Chrystusie Jezusie, Panu naszym.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.7'>
        <verse osisID='Rom.7.1'>Azaż nie wiecie, bracia! (bo powiadomym zakonu mówię), iż zakon panuje nad człowiekiem, póki żyje?</verse>
        <verse osisID='Rom.7.2'>Albowiem niewiasta, która jest za mężem, póki żyw mąż, obowiązana mu jest zakonem; a jeźliby mąż umarł, uwolniona jest od zakonu mężowego.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.3'>Przetoż tedy, póki mąż żyje, będzie zwana cudzołożnicą, jeźliby żoną inszego męża została; a jeźliby mąż jej umarł, wolna jest od zakonu onego, aby nie była cudzołożnicą, choćby się inszego męża żoną stała.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.4'>A tak, bracia moi! i wyście umartwieni zakonowi przez ciało Chrystusowe, abyście się stali inszego, to jest tego, który wzbudzony jest z martwych, abyśmy owoc przynosili Bogu.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.5'>Albowiem gdyśmy byli w ciele, namiętności grzechów, które się wzniecały przez zakon, mocy dokazywały w członkach naszych ku przynoszeniu owocu śmierci.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.6'>Lecz teraz staliśmy się wolni od zakonu, umarłszy temu, w którymeśmy byli zatrzymani, abyśmy Bogu służyli w nowości ducha, a nie w starości litery.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.7'>Cóż tedy rzeczemy? Iż zakon jest grzechem? Nie daj tego Boże! I owszemem grzechu nie poznał, tylko przez zakon; bo i o pożądliwości bym był nie wiedział, by był zakon nie rzekł: Nie będziesz pożądał.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.8'>Lecz grzech wziąwszy przyczynę przez przykazanie, sprawił we mnie wszelką pożądliwość; albowiem bez zakonu grzech jest martwy.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.9'>I jam żył niekiedy bez zakonu; lecz gdy przyszło przykazanie, grzech ożył, a jam umarł.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.10'>I znalazło się, że to przykazanie, które miało być ku żywotowi, jest mi ku śmierci.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.11'>Gdyż grzech, wziąwszy przyczynę przez przykazanie, zawiódł mię i przez nie zabił mię.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.12'>A tak zakon jest święty i przykazanie święte, i sprawiedliwe, i dobre.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.13'>To tedy dobre stałoż mi się śmiercią? Nie daj tego Boże! I owszem grzech, aby się pokazał być grzechem, sprawił mi śmierć przez dobre, żeby się stał nader grzeszącym on grzech przez ono przykazanie.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.14'>Bo wiemy, iż zakon jest duchowny, alem ja cielesny, zaprzedany pod grzech.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.15'>Albowiem tego, co czynię, nie pochwalam; bo nie, co chcę, to czynię, ale czego nienawidzę, to czynię.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.16'>A jeźli czego nie chcę, to czynię, przyzwalam zakonowi, że dobry jest.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.17'>Już tedy teraz nie ja to czynię, ale grzech we mnie mieszkający;</verse>
        <verse osisID='Rom.7.18'>Gdyż wiem, że nie mieszka we mnie (to jest w ciele mojem) dobre; albowiem chęć jest we mnie, ale wykonać to, co jest dobrego, nie znajduję.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.19'>Bo nie czynię dobrego, które chcę; ale złe, którego nie chcę, to czynię.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.20'>A jeźliż ja to czynię, czego nie chcę, już ja więcej nie czynię tego, ale grzech, który we mnie mieszka.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.21'>Znajduję tedy ten zakon w sobie, gdy chcę dobre czynić, że się mnie złe trzyma.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.22'>Albowiem kocham się w zakonie Bożym według wewnętrznego człowieka.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.23'>Lecz widzę inszy zakon w członkach moich, odporny zakonowi umysłu mego i który mię zniewala pod zakon grzechu, który jest w członkach moich.</verse>
        <verse osisID='Rom.7.24'>Nędznyż ja człowiek! Któż mię wybawi z tego ciała śmierci?</verse>
        <verse osisID='Rom.7.25'>Dziękuję Bogu przez Jezusa Chrystusa, Pana naszego. Przetoż tedy ja sam umysłem służę zakonowi Bożemu, lecz ciałem zakonowi grzechu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.8'>
        <verse osisID='Rom.8.1'>Przetoż teraz żadnego potępienia nie masz tym, który będąc w Chrystusie Jezusie nie według ciała chodzą, ale według Ducha.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.2'>Albowiem zakon Ducha żywota, który jest w Chrystusie Jezusie, uwolnił mię od zakonu grzechu śmierci.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.3'>Bo co niemożnego było zakonowi, w czem on był słaby dla ciała, Bóg posławszy Syna swego w podobieństwie grzesznego ciała i dla grzechu, potępił grzech w ciele,</verse>
        <verse osisID='Rom.8.4'>Aby ona sprawiedliwość zakonu była wypełniona w nas, którzy nie według ciała chodzimy, ale według Ducha.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.5'>Albowiem, którzy są według ciała, o tem myślą, co jest cielesnego; ale którzy są według Ducha, myślą o tem, co jest duchowego.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.6'>Gdyż zmysł ciała jest śmierć; ale zmysł ducha jest żywot i pokój,</verse>
        <verse osisID='Rom.8.7'>Przeto iż zmysł ciała jest nieprzyjacielem Bogu; bo się zakonowi Bożemu nie poddaje, gdyż też i nie może.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.8'>Przetoż którzy są w ciele, Bogu się podobać nie mogą.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.9'>Lecz wy nie jesteście w ciele, ale w duchu, gdyż Duch Boży mieszka w was: a jeźli kto Ducha Chrystusowego nie ma, ten nie jest jego.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.10'>Ale jeźli Chrystus w was jest, tedy ciało jest martwe dla grzechu, a duch jest żywy dla sprawiedliwości.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.11'>A jeźli Duch tego, który Jezusa wzbudził z martwych, mieszka w was, ten który wzbudził Chrystusa z martwych, ożywi i śmiertelne ciała wasze przez Ducha swego, który w was mieszka.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.12'>A tak, bracia! dłużnikami jesteśmy nie ciału, abyśmy według ciała żyli.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.13'>Albowiem jeźlibyście według ciała żyli, pomrzecie; ale jeźlibyście Duchem sprawy ciała umartwili, żyć będziecie.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.14'>Bo którzykolwiek Duchem Bożym prowadzeni bywają, ci są synami Bożymi.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.15'>Gdyżeście nie wzięli ducha niewoli znowu ku bojaźni, aleście wzięli Ducha przysposobienia synowskiego, przez którego wołamy: Abba, to jest Ojcze!</verse>
        <verse osisID='Rom.8.16'>Tenże duch poświadcza duchowi naszemu, iż jesteśmy dziećmi Bożymi.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.17'>A jeźliż dziećmi, tedy i dziedzicami, dziedzicami wprawdzie Bożymi, a spółdziedzicami Chrystusowymi, jeźli tylko z nim cierpimy, abyśmy też z nim byli uwielbieni.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.18'>Albowiem, (bracia!) mam za to, iż utrapienia teraźniejszego czasu nie są godne onej przyszłej chwały, która się ma objawić w nas.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.19'>Bo troskliwe wyglądanie stworzenia oczekuje objawienia synów Bożych.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.20'>Gdyż stworzenie marności jest poddane, nie dobrowolnie, ale dla tego, który je poddał,</verse>
        <verse osisID='Rom.8.21'>Pod nadzieją, że i samo stworzenie będzie uwolnione z niewoli skażenia na wolność chwały dziatek Bożych.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.22'>Bo wiemy, iż wszystko stworzenie wespół wzdycha i wespół boleje aż dotąd.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.23'>A nie tylko ono stworzenie, ale i my, którzy mamy pierwiastki Ducha, i my sami w sobie wzdychamy, oczekując przysposobienia synowskiego, odkupienia ciała naszego.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.24'>Albowiem nadziejąśmy zbawieni. A nadzieja widoma nie jest nadzieją; bo co kto widzi, przecz się tego spodziewa?</verse>
        <verse osisID='Rom.8.25'>Ale czego nie widzimy, tego się spodziewamy i tego przez cierpliwość oczekujemy.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.26'>Także też i Duch dopomaga mdłościom naszym. Albowiem o co byśmy się modlić mieli, jako potrzeba, nie wiemy; ale tenże Duch przyczynia się za nami wzdychaniem niewymownem.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.27'>A ten, który się serc bada, wie, który jest zmysł Ducha, ponieważ według Boga przyczynia się za świętymi.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.28'>A wiemy, iż tym, którzy miłują Boga, wszystkie rzeczy dopomagają ku dobremu, to jest tym, którzy według postanowienia Bożego powołani są.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.29'>Albowiem, które on przejrzał, te też przenaznaczył, aby byli przypodobani obrazowi Syna jego, żeby on był pierworodnym między wieloma braćmi,</verse>
        <verse osisID='Rom.8.30'>A które przenaznaczył, te też powołał; a które powołał, te też usprawiedliwił; a które usprawiedliwił, te też uwielbił.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.31'>Cóż tedy rzeczemy na to? Jeźli Bóg za nami, któż przeciwko nam?</verse>
        <verse osisID='Rom.8.32'>Który ani własnemu Synowi nie przepuścił, ale go za nas wszystkich wydał: jakoż by wszystkiego z nim nie darował nam?</verse>
        <verse osisID='Rom.8.33'>Któż będzie skarżył na wybrane Boże? Bóg jest, który usprawiedliwia.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.34'>Któż jest, co by je potępił? Chrystus jest, który umarł, owszem i zmartwychwstał, który też jest na prawicy Bożej, który się też przyczynia za nami.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.35'>Któż nas odłączy od miłości Chrystusowej? czyli utrapienie? czyli ucisk? czyli prześladowanie? czyli głód? czyli nagość? czyli niebezpieczeństwo? czyli miecz?</verse>
        <verse osisID='Rom.8.36'>Jako napisano: Dla ciebie cały dzień zabijani bywamy, poczytaniśmy jako owce na rzeź naznaczone;</verse>
        <verse osisID='Rom.8.37'>Ale w tem wszystkiem przezwyciężamy przez tego, który nas umiłował.</verse>
        <verse osisID='Rom.8.38'>Albowiem pewienem tego, iż ani śmierć, ani żywot, ani Aniołowie, ani księstwa, ani mocarstwa, ani teraźniejsze ani przyszłe rzeczy,</verse>
        <verse osisID='Rom.8.39'>Ani wysokość, ani głębokość, ani żadne insze stworzenie nie będzie nas mogło odłączyć od miłości Bożej, która jest w Jezusie Chrystusie, Panu naszym.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.9'>
        <verse osisID='Rom.9.1'>Prawdę mówię w Chrystusie, a nie kłamię, w czem mi poświadcza sumienie moje przez Ducha Świętego:</verse>
        <verse osisID='Rom.9.2'>Że mam wielki smutek i nieustawający ból w sercu mojem.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.3'>Albowiem żądałbym sam, abym się stał odłączonym od Chrystusa za braci moich, za pokrewnych moich według ciała.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.4'>Którzy są Izraelczycy, których jest przysposobienie synowskie i chwała, i przymierza, i zakonu danie, i służba Boża, i obietnice;</verse>
        <verse osisID='Rom.9.5'>Których są ojcowie i z których poszedł Chrystus ile według ciała, który jest nad wszystkimi Bóg błogosławiony na wieki. Amen.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.6'>Lecz nie można, żeby miało upaść słowo Boże; albowiem nie wszyscy, którzy są z Izraela, są Izraelem;</verse>
        <verse osisID='Rom.9.7'>Ani iż są nasieniem Abrahamowem, wszyscy są dziećmi; ale rzeczono: W Izaaku będzie tobie nazwane nasienie;</verse>
        <verse osisID='Rom.9.8'>To jest, nie dzieci ciała są dziećmi Bożymi; ale dzieci obietnicy bywają w nasienie policzone.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.9'>Albowiem obietnicy słowo to jest: O tym właśnie czasie przyjdę, a Sara będzie miała syna;</verse>
        <verse osisID='Rom.9.10'>A nie tylko to, ale i Rebeka, gdy z jednego ojca naszego Izaaka brzemienną została.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.11'>Gdy się jeszcze były dziatki nie narodziły, ani co dobrego albo złego uczyniły, aby się ostało postanowienie Boże według wybrania, nie z uczynków, ale z tego, który powołuje,</verse>
        <verse osisID='Rom.9.12'>Rzeczono jej, że większy będzie służył mniejszemu;</verse>
        <verse osisID='Rom.9.13'>Jako napisano: Jakóbam umiłował, alem Ezawa miał w nienawiści.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.14'>Cóż tedy rzeczemy? Jestże niesprawiedliwość u Boga? Nie daj tego Boże!</verse>
        <verse osisID='Rom.9.15'>Albowiem do Mojżesza mówi: Zmiłuję się, nad kim się zmiłuję; a zlituję się, nad kim się zlituję.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.16'>A przetoż nie zależy na tym co chce, ani na tym, co bieży, ale na Bogu, który się zmiłowywa.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.17'>Albowiem mówi Pismo do Faraona: Na tom cię samo wzbudził, abym okazał moc moję na tobie, a iżby opowiadane było imię moje po wszystkiej ziemi.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.18'>A tak nad kim chce, zmiłowywa się, a kogo chce, zatwardza.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.19'>Ale mi rzeczesz: Przeczże się jeszcze uskarża? bo któż się sprzeciwił woli jego?</verse>
        <verse osisID='Rom.9.20'>I owszem, o człowiecze! któżeś ty jest, który spór wiedziesz z Bogiem? Izali lepianka rzecze lepiarzowi: Przeczżeś mię tak uczynił?</verse>
        <verse osisID='Rom.9.21'>Izali nie ma mocy garncarz nad gliną, żeby z tejże gliny uczynił jedno naczynie ku uczciwości, a drugie ku zelżywości?</verse>
        <verse osisID='Rom.9.22'>A jeźliż Bóg chcąc okazać gniew i znajomą uczynić możność swoję, znosił w wielkiej cierpliwości naczynia gniewu na zginienie zgotowane,</verse>
        <verse osisID='Rom.9.23'>A iżby znajome uczynił bogactwo chwały swojej nad naczyniem miłosierdzia, które zgotował ku chwale;</verse>
        <verse osisID='Rom.9.24'>Których i powołał, to jest nas, nie tylko z Żydów, ale i z poganów.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.25'>Jako też u Ozeasza mówi: Nazwię lud, który nie był moim, ludem moim, a onę, która nie była umiłowaną, nazwię umiłowaną.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.26'>I stanie się, że na tem miejscu, gdzie im mawiano: Nie jesteście wy ludem moim, tam nazwani będą synami Boga żywego.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.27'>A Izajasz woła nad Izraelem, mówiąc: Choćby liczba synów Izraelskich była jako piasek morski, ostatki zachowane będą.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.28'>Albowiem sprawę skończy i skróci w sprawiedliwości; sprawę zaiste skróconą uczyni Pan na ziemi.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.29'>I jako przedtem powiedział Izajasz: By nam był Pan zastępów nie zostawił nasienia, bylibyśmy się stali jako Sodoma i Gomorze bylibyśmy podobni.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.30'>Cóż tedy rzeczemy? To, iż poganie, którzy nie szukali sprawiedliwości, dostąpili sprawiedliwości, a sprawiedliwości, która jest z wiary.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.31'>A Izrael szukając zakonu sprawiedliwości, nie doszedł zakonu sprawiedliwości.</verse>
        <verse osisID='Rom.9.32'>Dlaczegoż? Iż nie z wiary, ale jako z uczynków zakonu jej szukali; albowiem się obrazili o kamień obrażenia,</verse>
        <verse osisID='Rom.9.33'>Jako napisano: Oto kładę w Syonie kamień obrażenia i opokę otrącenia, a wszelki, który w niego wierzy, nie będzie pohańbiony.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.10'>
        <verse osisID='Rom.10.1'>Bracia! przychylna wola serca mego i modlitwa, którą czynię do Boga za Izraelem, jestci ku zbawieniu.</verse>
        <verse osisID='Rom.10.2'>Albowiem daję im świadectwo, iż gorliwość ku Bogu mają, ale nie według wiadomości.</verse>
        <verse osisID='Rom.10.3'>Bo nie znając sprawiedliwości Bożej, a chcąc własną sprawiedliwość wystawić, sprawiedliwości Bożej nie byli poddani.</verse>
        <verse osisID='Rom.10.4'>Albowiem koniec zakonu jest Chrystus ku sprawiedliwości każdemu wierzącemu.</verse>
        <verse osisID='Rom.10.5'>Gdyż Mojżesz pisze o sprawiedliwości, która jest z zakonu, iż ktobykolwiek te rzeczy czynił, przez nie żyć będzie.</verse>
        <verse osisID='Rom.10.6'>Ale sprawiedliwość, która jest z wiary, tak mówi: Nie mów w sercu swem: Kto wstąpi na niebo? to jest Chrystusa na dół sprowadzić:</verse>
        <verse osisID='Rom.10.7'>Albo kto zstąpi do przepaści? to jest Chrystusa od umarłych wyprowadzić.</verse>
        <verse osisID='Rom.10.8'>Ale (Mojżesz) cóż mówi: Blisko ciebie jest słowo w ustach twoich i w sercu twojem. Toć jest słowo wiary, które opowiadamy:</verse>
        <verse osisID='Rom.10.9'>Że jeźlibyś usty wyznał Pana Jezusa i uwierzyłbyś w sercu twojem, że go Bóg z martwych wzbudził, zbawiony będziesz.</verse>
        <verse osisID='Rom.10.10'>Albowiem sercem wierzono bywa ku sprawiedliwości, ale się usty wyznanie dzieje ku zbawieniu.</verse>
        <verse osisID='Rom.10.11'>Bo Pismo mówi: Wszelki, kto w niego wierzy, nie będzie pohańbiony;</verse>
        <verse osisID='Rom.10.12'>Gdyż nie masz różności między Żydem i Grekiem; bo tenże Pan wszystkich, bogaty jest ku wszystkim, którzy go wzywają.</verse>
        <verse osisID='Rom.10.13'>Każdy bowiem, kto by wzywał imienia Pańskiego, zbawiony będzie.</verse>
        <verse osisID='Rom.10.14'>Jakoż tedy wzywać będą tego, w którego nie uwierzyli? a jako uwierzą w tego, o którym nie słyszeli? a jako usłyszą bez kaznodziei?</verse>
        <verse osisID='Rom.10.15'>Jakoż też będą kazać, jeźliby nie byli posłani? Jako napisano: O jako śliczne są nogi tych, którzy opowiadają pokój, tych, którzy opowiadają dobre rzeczy.</verse>
        <verse osisID='Rom.10.16'>Aleć nie wszyscy posłuszni byli Ewangielii; albowiem Izajasz mówi: Panie! któż uwierzył kazaniu naszemu?</verse>
        <verse osisID='Rom.10.17'>Wiara tedy jest z słuchania, a słuchanie przez słowo Boże.</verse>
        <verse osisID='Rom.10.18'>Ale mówię: Izali nie słyszeli? i owszem na wszystkę ziemię wyszedł głos ich i na kończyny okręgu ziemi słowa ich.</verse>
        <verse osisID='Rom.10.19'>Ale mówię: Izali tego nie poznał Izrael? Pierwszy Mojżesz mówi: Ja was do zawiści pobudzę przez naród, który nie jest narodem, przez naród nierozumny rozdrażnię was.</verse>
        <verse osisID='Rom.10.20'>A Izajasz śmiałości używając mówi: Jestem znaleziony od tych, którzy mnie nie szukali, i jestem objawiony tym, którzy się o mnie nie pytali.</verse>
        <verse osisID='Rom.10.21'>Ale przeciwko Izraelowi mówi: Cały dzień wyciągałem ręce moje do ludu upornego i sprzeciwiającego się.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.11'>
        <verse osisID='Rom.11.1'>Mówię tedy: Izali Bóg odrzucił lud swój? Nie daj tego Boże! Albowiem i jam jest Izraelczyk z nasienia Abrahamowego, z pokolenia Benjaminowego.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.2'>Nie odrzuciłci Bóg ludu swego, który przejrzał. Azaż nie wiecie, co mówi Pismo o Elijaszu? jako się przyczynia do Boga przeciwko Izraelowi mówiąc:</verse>
        <verse osisID='Rom.11.3'>Panie! Proroki twoje pomordowali i ołtarze twoje zburzyli, a zostałem ja sam i szukają duszy mojej.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.4'>Ale cóż mu mówi Boska odpowiedź? Zostawiłem sobie siedm tysięcy mężów, którzy nie skłonili kolana Baalowi.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.5'>Tak tedy i teraźniejszego czasu ostatki podług wybrania z łaski zostały.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.6'>A ponieważ z łaski, tedyć już nie z uczynków, inaczej łaska już by nie była łaską; a jeźli z uczynków, jużci nie jest łaska; inaczej uczynek już by nie był uczynkiem.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.7'>Cóż tedy? Czego Izrael szuka, tego nie dostąpił; ale wybrani dostąpili, a inni zatwardzeni są,</verse>
        <verse osisID='Rom.11.8'>(Jako napisano: Dał im Bóg ducha twardego snu, oczy, aby nie widzieli i uszy, aby nie słyszeli), aż do dzisiejszego dnia.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.9'>A Dawid mówi: Niechaj im będzie stół ich sidłem i ułowieniem i otrąceniem i odpłatą.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.10'>Niech zaćmione będą oczy ich, aby nie widzieli, a grzbietu ich zawsze nachylaj.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.11'>Mówię tedy: Azaż się potknęli, aby padli? Nie daj tego Boże! Ale przez ich upadek doszło zbawienie pogan, aby je do zawiści przywiódł.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.12'>A ponieważ upadek ich jest bogactwem świata, a umniejszenie ich bogactwem pogan, jakoż daleko więcej ich zupełność?</verse>
        <verse osisID='Rom.11.13'>Albowiem mówię wam poganom, ilem ja jest Apostołem pogan, usługiwanie moje zalecam,</verse>
        <verse osisID='Rom.11.14'>Azażbym jako ku zawiści pobudził ciało moje i zbawiłbym niektóre z nich.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.15'>Albowiem jeźlić odrzucenie ich jest pojednaniem świata, cóż będzie przyjęcie ich, tylko ożycie od umarłych?</verse>
        <verse osisID='Rom.11.16'>Ponieważ jeźli pierwiastki święte, tedyć i zaczynienie; a jeźli korzeń święty, tedyć i gałęzie.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.17'>A jeźli niektóre z gałęzi odłamane są, a ty, któryś był płonną oliwą, jesteś wszczepiony zamiast nich i stałeś się uczestnikiem korzenia i tłustości oliwnego drzewa:</verse>
        <verse osisID='Rom.11.18'>Nie chlubże się przeciw gałęziom, bo jeźli się chlubisz, wiedzże, iż nie ty korzenia nosisz, ale korzeń ciebie.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.19'>Ale rzeczesz: Odłamane są gałęzie, abym ja był wszczepiony.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.20'>Dobrze; dla niedowiarstwa odłamane są, ale ty wiarą stoisz; nie bądźże hardej myśli, ale się bój.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.21'>Albowiem jeźli Bóg przyrodzonym gałęziom nie przepuścił, wiedz, że i tobie nie przepuści.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.22'>Obaczże tedy dobrotliwość i srogość Bożą; przeciwko tym wprawdzie, którzy upadli, srogość, ale przeciwko tobie dobrotliwość, jeźlibyś trwał w dobroci; inaczej i ty będziesz wycięty.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.23'>Aleć i oni, jeźli nie będą trwali w niedowiarstwie, wszczepieni zaś będą, gdyż mocny jest Bóg one zasię wszczepić.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.24'>Albowiem jeźliś ty jest wycięty z oliwy, z przyrodzenia płonnej, a przeciwko przyrodzeniu jesteś wszczepiony w dobrą oliwę, jakoż daleko więcej, którzy są według przyrodzenia, wszczepieni będą w swoję własną oliwę!</verse>
        <verse osisID='Rom.11.25'>Bo nie chcę, abyście nie mieli wiedzieć, bracia! tej tajemnicy, (żebyście nie byli sami u siebie mądrymi), iż zatwardzenie z części przyszło na Izraela, póki by nie weszła zupełność pogan.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.26'>A tak wszystek Izrael będzie zbawiony, jako napisano: Przyjdzie z Syonu wybawiciel i odwróci niepobożności od Jakóba.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.27'>A toć będzie przymierze moje z nimi, gdy odejmę grzechy ich.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.28'>A tak według Ewangielii nieprzyjaciółmi są dla was; lecz według wybrania są miłymi dla ojców.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.29'>Albowiem darów swoich i wezwania Bóg nie żałuje.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.30'>Bo jako i wy niekiedy nie wierzyliście Bogu, ale teraz dostąpiliście miłosierdzia dla ich niedowiarstwa,</verse>
        <verse osisID='Rom.11.31'>Tak i oni teraz stali się nieposłusznymi, aby dla miłosierdzia wam okazanego i oni miłosierdzia dostąpili.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.32'>Albowiem zamknął je Bóg wszystkie w niedowiarstwo, aby się nad wszystkimi zmiłował.</verse>
        <verse osisID='Rom.11.33'>O głębokości bogactwa i mądrości, i znajomości Bożej! Jako są niewybadane sądy jego i niedoścignione drogi jego!</verse>
        <verse osisID='Rom.11.34'>Bo któż poznał umysł Pański? albo kto był rajcą jego?</verse>
        <verse osisID='Rom.11.35'>Albo kto mu co pierwej dał, a będzie mu zasię oddano?</verse>
        <verse osisID='Rom.11.36'>Albowiem z niego i przez niego i w nim są wszystkie rzeczy; jemu niech będzie chwała na wieki. Amen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.12'>
        <verse osisID='Rom.12.1'>Proszę was tedy, bracia! przez litości Boże, abyście stawiali ciała wasze ofiarą żywą, świętą, przyjemną Bogu, to jest rozumną służbę waszę.</verse>
        <verse osisID='Rom.12.2'>A nie przypodobywajcie się temu światu, ale się przemieńcie przez odnowienie umysłu waszego na to, abyście doświadczyli, która jest wola Boża dobra, przyjemna i doskonała.</verse>
        <verse osisID='Rom.12.3'>Albowiem powiadam przez łaskę, która mi jest dana, każdemu, co jest między wami, aby więcej o sobie nie rozumiał, niżeli potrzeba rozumieć; ale żeby o sobie rozumiał skromnie, tak jako komu Bóg udzielił miarę wiary.</verse>
        <verse osisID='Rom.12.4'>Albowiem jako w jednem ciele wiele członków mamy, ale wszystkie członki nie jednoż dzieło mają:</verse>
        <verse osisID='Rom.12.5'>Tak wiele nas jest jednem ciałem w Chrystusie, aleśmy z osobna jedni drugich członkami.</verse>
        <verse osisID='Rom.12.6'>Mając tedy różne dary według łaski, która nam jest dana; jeźli proroctwo, niech będzie według sznuru wiary;</verse>
        <verse osisID='Rom.12.7'>Jeźli posługowanie, niech będzie w posługowaniu; jeźli kto naucza, niech trwa w nauczaniu;</verse>
        <verse osisID='Rom.12.8'>Jeźli kto napomina, w napominaniu; kto rozdaje, w szczerości; kto przełożony jest, w pilności; kto czyni miłosierdzie, niech czyni z ochotą.</verse>
        <verse osisID='Rom.12.9'>Miłość niech będzie nieobłudna; miejcie w obrzydliwości złe; imając się dobrego.</verse>
        <verse osisID='Rom.12.10'>Miłością braterską jedni ku drugim skłonni bądźcie, uczciwością jedni drugich uprzedzając.</verse>
        <verse osisID='Rom.12.11'>W pracy nie leniwi, duchem pałający, Panu służący;</verse>
        <verse osisID='Rom.12.12'>W nadziei się weselący, w ucisku cierpliwi, w modlitwie ustawiczni;</verse>
        <verse osisID='Rom.12.13'>Potrzebom świętych udzielający, gościnności naśladujący.</verse>
        <verse osisID='Rom.12.14'>Dobrorzeczcie tym, którzy was prześladują; dobrorzeczcie, a nie przeklinajcie.</verse>
        <verse osisID='Rom.12.15'>Weselcie się z weselącymi, a płaczcie z płaczącymi.</verse>
        <verse osisID='Rom.12.16'>Bądźcie między sobą jednomyślni, wysoko o sobie nie rozumiejąc, ale się do niskich nakłaniając.</verse>
        <verse osisID='Rom.12.17'>(Bracia!) nie bądźcie mądrymi sami u siebie; żadnemu złem za złe nie oddawajcie, obmyśliwając to, co jest uczciwego przed wszystkimi ludźmi.</verse>
        <verse osisID='Rom.12.18'>Jeźli można, ile z was jest, ze wszystkimi ludźmi pokój miejcie.</verse>
        <verse osisID='Rom.12.19'>Nie mścijcie się sami, najmilsi: ale dajcie miejsce gniewowi; albowiem napisano: Mnie pomsta, a Ja oddam, mówi Pan.</verse>
        <verse osisID='Rom.12.20'>Jeźli tedy łaknie nieprzyjaciel twój, nakarm go; jeźli pragnie, napój go: bo to czyniąc, węgle rozpalone zgarniesz na głowę jego.</verse>
        <verse osisID='Rom.12.21'>Nie daj się zwyciężyć złemu, ale złe dobrem zwyciężaj.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.13'>
        <verse osisID='Rom.13.1'>Każda dusza niech będzie zwierzchnościom wyższym poddana: boć nie masz zwierzchności, tylko od Boga; a te, które są zwierzchności, od Boga są postanowione.</verse>
        <verse osisID='Rom.13.2'>A tak, kto się zwierzchności sprzeciwia, Bożemu się postanowieniu sprzeciwia; a którzy się sprzeciwiają, sami sobie potępienie zjednają.</verse>
        <verse osisID='Rom.13.3'>Albowiem przełożoni nie są na postrach dobrym uczynkom, ale złym. A chcesz się nie bać zwierzchności, czyń, co jest dobrego, a będziesz miał pochwałę od niej;</verse>
        <verse osisID='Rom.13.4'>Bożym bowiem jest sługą tobie ku dobremu. Ale jeźli uczynisz, co jest złego, bój się; boć nie darmo miecz nosi, gdyż jest sługą Bożym, mszczącym się w gniewie nad czyniącym, co jest złego.</verse>
        <verse osisID='Rom.13.5'>Przetoż trzeba być poddanym nie tylko dla gniewu, ale i dla sumienia.</verse>
        <verse osisID='Rom.13.6'>Albowiem dla tego też podatki dajecie, gdyż są sługami Bożymi, którzy tego samego ustawicznie pilnują.</verse>
        <verse osisID='Rom.13.7'>Oddawajcież tedy każdemu, cobyście powinni: komu podatek, temu podatek, komu cło, temu cło, komu bojaźń, temu bojaźń; komu cześć, temu cześć.</verse>
        <verse osisID='Rom.13.8'>Nikomu nic winni nie bądźcie, tylko abyście się społecznie miłowali; bo kto miłuje bliźniego, zakon wypełnił.</verse>
        <verse osisID='Rom.13.9'>Gdyż to przykazanie: Nie będziesz cudzołożył, nie będziesz zabijał, nie będziesz kradł, nie będziesz fałszywie świadczył, nie będziesz pożądał, i jeźli które insze jest przykazanie, w tem słowie sumownie się zamyka, mianowicie: Będziesz miłował bliźniego twego, jako siebie samego.</verse>
        <verse osisID='Rom.13.10'>Miłość bliźniemu złości nie wyrządza; a tak wypełnieniem zakonu jest miłość.</verse>
        <verse osisID='Rom.13.11'>A to czyńcie, wiedząc czas, iż już przyszła godzina, abyśmy się ze snu ocucili; albowiem teraz bliższe nas jest zbawienie, aniżeli kiedyśmy uwierzyli.</verse>
        <verse osisID='Rom.13.12'>Noc przeminęła, a dzień się przybliżył; odrzućmyż tedy uczynki ciemności, a obleczmy się w zbroję światłości.</verse>
        <verse osisID='Rom.13.13'>Chodźmy uczciwie jako we dnie, nie w biesiadach i w pijaństwach, nie we wszeteczeństwach i rozpustach, nie w poswarkach ani w zazdrości;</verse>
        <verse osisID='Rom.13.14'>Ale obleczcie się w Pana Jezusa Chrystusa, a nie czyńcie starania o ciele ku wykonywaniu pożądliwości.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.14'>
        <verse osisID='Rom.14.1'>A tego, który jest w wierze słaby, przyjmujcie, nie na sprzeczania około sporów.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.2'>Boć jeden wierzy, iż może jeść wszystko, a drugi będąc słaby, jarzynę jada.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.3'>Ten, który je, niech lekce nie waży tego, który nie je; a który nie je, niech nie potępia tego, który je; albowiem go Bóg przyjął.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.4'>Ktoś ty jest, co sądzisz cudzego sługę? Panu własnemu stoi, albo upada, a ostoi się; albowiem go Bóg może utwierdzić.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.5'>Bo jeden różność czyni między dniem a dniem, a drugi każdy dzień za równo sądzi; każdy niech będzie dobrze upewniony w zmyśle swoim.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.6'>Kto przestrzega dnia, Panu przestrzega; a kto nie przestrzega dnia, Panu nie przestrzega; kto je, Panu je, bo dziękuje Bogu; a kto nie je, Panu nie je, a dziękuje Bogu.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.7'>Albowiem nikt z nas sobie nie żyje, i nikt sobie nie umiera.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.8'>Bo choć żyjemy, Panu żyjemy; choć umieramy, Panu umieramy; przetoż choć i żyjemy, choć i umieramy, Pańscy jesteśmy.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.9'>Gdyż na to Chrystus i umarł i powstał i ożył, aby i nad umarłymi i nad żywymi panował.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.10'>Ale ty przeczże potępiasz brata twego? Albo też ty czemu lekceważysz brata twego, gdyż wszyscy staniemy przed stolicą Chrystusową?</verse>
        <verse osisID='Rom.14.11'>Bo napisano: Jako żyję Ja, mówi Pan, iż mi się każde kolano ukłoni, i każdy język wysławiać będzie Boga.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.12'>A przeto każdy z nas sam za się odda rachunek Bogu.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.13'>A tak już nie sądźmy jedni drugich; ale raczej to rozsądzajcie, abyście nie kładli obrażenia, ani dawali zgorszenia bratu.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.14'>Wiem i upewnionym jest przez Pana Jezusa, iż nie masz nic przez się nieczystego, tylko temu, który mniema co być nieczystem, to temu nieczyste jest.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.15'>Lecz jeźli dla pokarmu brat twój bywa zasmucony, już nie postępujesz według miłości; nie zatracaj pokarmem twoim tego, za którego Chrystus umarł.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.16'>Niechże tedy dobro wasze bluźnione nie będzie.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.17'>Albowiem królestwo Boże nie jest pokarm ani napój, ale sprawiedliwość i pokój i radość w Duchu Świętym:</verse>
        <verse osisID='Rom.14.18'>Bo kto w tych rzeczach służy Chrystusowi, miły jest Bogu, a przyjemny ludziom.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.19'>Przetoż tedy naśladujmy tego, co należy do pokoju i do społecznego budowania.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.20'>Dla pokarmu nie psuj sprawy Bożej. Wszystkoć wprawdzie jest czyste; ale złe jest człowiekowi, który je z obrażeniem.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.21'>Dobrać jest, nie jeść mięsa i nie pić wina, ani żadnej rzeczy, którą się brat twój obraża albo gorszy albo słabieje.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.22'>Ty wiarę masz? miejże ją sam u siebie przed Bogiem. Błogosławiony, który samego siebie nie sądzi w tem, co ma za dobre.</verse>
        <verse osisID='Rom.14.23'>Ale kto jest wątpliwy, jeźliby jadł, potępiony jest, iż nie je z wiary; albowiem cokolwiek nie jest z wiary, grzechem jest.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.15'>
        <verse osisID='Rom.15.1'>A tak powinniśmy znosić, my, którzyśmy mocni, mdłości słabych, a nie podobać się samym sobie.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.2'>Przetoż każdy z nas niech się bliźniemu podoba ku dobremu dla zbudowania;</verse>
        <verse osisID='Rom.15.3'>Ponieważ i Chrystus nie podobał się samemu sobie, ale jako napisano: Urągania urągających tobie przypadły na mię.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.4'>Bo cokolwiek przedtem napisano, ku naszej nauce napisano, abyśmy przez cierpliwość i przez pociechę Pism nadzieję mieli.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.5'>A Bóg cierpliwości i pociechy niech wam da, abyście byli jednomyślni między sobą według Chrystusa Jezusa.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.6'>Abyście jednomyślnie jednemi usty wysławiali Boga, Ojca Pana naszego Jezusa Chrystusa.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.7'>Przetoż przyjmujcie jedni drugich, jako i Chrystus przyjął nas do chwały Bożej.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.8'>Bo powiadam, iż Jezus Chrystus był sługą obrzezki dla prawdy Bożej, aby potwierdził obietnice ojcom uczynione,</verse>
        <verse osisID='Rom.15.9'>A poganie żeby za miłosierdzie chwalili Boga, jako napisano: Dlatego będę cię wysławiał między pogany i imieniowi twemu śpiewać będę.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.10'>I zasię mówi: Weselcie się poganie z ludem jego.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.11'>I zasię: Chwalcie Pana wszyscy poganie, a wysławiajcie go wszyscy ludzie.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.12'>I zasię Izajasz mówi: Będzie korzeń Jessego, a który powstanie, aby panował nad pogany, w nim poganie nadzieję pokładać będą.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.13'>A Bóg nadziei niech was napełni wszelką radością i pokojem w wierze, abyście obfitowali w nadziei przez moc Ducha Świętego.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.14'>A pewienem, bracia moi! i ja sam o was, że jesteście i wy sami pełni dobroci, napełnieni wszelką znajomością, i możecie jedni drugich napominać.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.15'>A pisałem do was, bracia! poniekąd śmielej, jakoby was napominając przez łaskę, która mi jest dana od Boga.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.16'>Na to, abym był sługą Jezusa Chrystusa między pogany, świętobliwie pracując w Ewangielii Bożej, aby ofiara pogan stała się przyjemna, poświęcona przez Ducha Świętego.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.17'>Mam się tedy czem chlubić w Chrystusie Jezusie, w rzeczach Bożych.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.18'>Albowiem nie śmiałbym mówić tego, czego by nie sprawował Chrystus przez mię w przywodzeniu ku posłuszeństwu pogan, przez słowo i przez uczynek,</verse>
        <verse osisID='Rom.15.19'>Przez moc znamion i cudów, przez moc Ducha Bożego, tak iżem od Jeruzalemu i okolicznych krain aż do Iliryku napełnił Ewangieliją Chrystusową;</verse>
        <verse osisID='Rom.15.20'>A to tak usiłując kazać Ewangieliję, gdzie i mianowany nie był Chrystus, abym na cudzym fundamencie nie budował.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.21'>Ale jako napisano: Którym nie powiadano o nim, oglądają; a którzy o nim nie słyszeli, zrozumieją.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.22'>Dlaczegom też często miewał przeszkody, żem do was przyjść nie mógł.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.23'>Lecz teraz nie mam więcej miejsca w tych samych krainach, a mając chęć przyjść do was od wielu lat.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.24'>Kiedykolwiek pójdę do Hiszpanii, przyjdę do was: bo się spodziewam, że tamtędy idąc ujrzę was, a że wy mię tam poprowadzicie, kiedy się pierwej z wami troszeczkę ucieszę.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.25'>A teraz idę do Jeruzalemu, usługując świętym.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.26'>Albowiem się upodobało Macedonii i Achai, nieco spólnie złożyć na ubogich świętych, którzy są w Jeruzalemie.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.27'>Owa podobało się im i są ich dłużnikami; bo ponieważ dóbr ich duchownych poganie się uczestnikami stali, powinni im też są cielesnemi usługiwać.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.28'>Przetoż gdy to wykonam, a onym jako zapieczętowany ten pożytek oddam, pójdę przez was do Hiszpanii;</verse>
        <verse osisID='Rom.15.29'>A wiem, iż gdy przyjdę do was, z hojnem błogosławieństwem Ewangielii Chrystusowej przyjdę.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.30'>A proszę was, bracia! przez Pana naszego Jezusa Chrystusa i przez miłość Ducha, abyście wespół ze mną pracowali w modlitwach za mię do Boga,</verse>
        <verse osisID='Rom.15.31'>Abym był wybawiony od tych, którzy są niewiernymi w ziemi Judzkiej, a iżby usługa moja, którą wykonywam przeciw Jeruzalemowi, przyjemna była świętym;</verse>
        <verse osisID='Rom.15.32'>Abym z radością przyszedł do was za wolą Bożą i z wami się wespół ucieszył.</verse>
        <verse osisID='Rom.15.33'>A Bóg pokoju niech będzie z wami wszystkimi. Amen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rom.16'>
        <verse osisID='Rom.16.1'>A zalecam wam Febę, siostrę naszę, która jest służebnicą zboru Kienchreeńskiego;</verse>
        <verse osisID='Rom.16.2'>Abyście ją przyjęli w Panu, jako przystoi świętym, i stali przy niej, w którejkolwiek by was rzeczy potrzebowała; albowiem i ona wielom gospody użyczała, aż i mnie samemu.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.3'>Pozdrówcie Pryscyllę i Akwilę, pomocniki moje w Chrystusie Jezusie;</verse>
        <verse osisID='Rom.16.4'>(Którzy za duszę moję swojej własnej szyi nadstawiali; którym nie ja sam dziękuję, ale i wszystkie zbory pogańskie.)</verse>
        <verse osisID='Rom.16.5'>Także zbór, który jest w domu ich. Pozdrówcie Epeneta miłego mojego, który jest pierwiastkiem Achai do Chrystusa.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.6'>Pozdrówcie Maryję, która wiele pracowała dla nas.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.7'>Pozdrówcie Andronika i Junijasza, krewnych moich i spółwięźni moich, którzy znacznymi są między Apostołami, którzy i przede mną byli w Chrystusie.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.8'>Pozdrówcie Amplijasa, miłego mojego w Panu.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.9'>Pozdrówcie Urbana, pomocnika naszego w Chrystusie i Stachyna mnie miłego.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.10'>Pozdrówcie Apellesa doświadczonego w Chrystusie. Pozdrówcie tych, którzy są z domu Arystobulowego.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.11'>Pozdrówcie Herodijona, pokrewnego mojego. Pozdrówcie tych, którzy są z domu Narcyssowego, tych, którzy są w Panu.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.12'>Pozdrówcie Tryfenę i Tryfosę, które pracują w Panu. Pozdrówcie Persydę miłą, która wiele pracowała w Panu.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.13'>Pozdrówcie Rufa, wybranego w Panu i matkę jego, i moję.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.14'>Pozdrówcie Asynkryta, Flegonta, Hermana, Patrobę, Hermena i braci, którzy są z nimi.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.15'>Pozdrówcie Filologa i Juliję, Nerego i siostrę jego, i Olimpa, i wszystkich świętych, którzy są z nimi.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.16'>Pozdrówcie jedni drugich z pocałowaniem świętem. Pozdrawiają was zbory Chrystusowe.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.17'>A proszę was, bracia! abyście upatrywali tych, którzy czynią rozerwania i zgorszenia przeciwko tej nauce, którejście się wy nauczyli; i chrońcie się ich.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.18'>Albowiem takowi Panu naszemu Jezusowi Chrystusowi nie służą, ale własnemu brzuchowi swemu, a przez łagodną mowę i pochlebstwo serca prostych zwodzą.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.19'>Bo posłuszeństwo wasze wszystkich doszło. A przetoż raduję się z was; ale chcę, abyście byli mądrymi na dobre, a prostymi na złe.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.20'>A Bóg pokoju zetrze szatana pod nogi wasze w rychle. Łaska Pana naszego Jezusa Chrystusa niech będzie z wami. Amen.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.21'>Pozdrawiają was Tymoteusz, pomocnik mój, i Lucyjusz, i Jazon, i Sosypater, pokrewni moi.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.22'>Pozdrawiam was w Panu ja Tercyjusz, którym ten list pisał.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.23'>Pozdrawia was Gajus, gospodarz mój i wszystkiego zboru. Pozdrawia was Erastus, szafarz miejski, i Kwartus brat.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.24'>Łaska Pana naszego Jezusa Chrystusa niech będzie z wami wszystkimi. Amen.</verse>
        <verse osisID='Rom.16.25'>A temu, który was może utwierdzić według Ewangielii mojej i opowiadania Jezusa Chrystusa, według objawienia tajemnicy od czasów wiecznych zamilczanej,</verse>
        <verse osisID='Rom.16.26'>Lecz teraz objawionej i przez Pisma prorockie według postanowienia wiecznego Boga ku posłuszeństwu wiary między wszystkimi narody oznajmionej;</verse>
        <verse osisID='Rom.16.27'>Temu, samemu mądremu Bogu niech będzie chwała przez Jezusa Chrystusa na wieki. Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>