<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='elb1871' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='elb1871'>
        <title>Elberfelder 1871</title>
        <contributor>BWS</contributor>
        <creator>Herbert Meier and Revision by Jens Grabner</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Elberfelder 1871</description>
        <publisher>World Wide Bible Distribution</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>elb1871</identifier>
        <source>Internet</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Thess'>
      <chapter osisID='1Thess.1'>
        <verse osisID='1Thess.1.1'>Paulus und Silvanus und Timotheus der Versammlung der Thessalonicher in Gott, dem Vater, und dem Herrn Jesu Christo: Gnade euch und Friede!</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.2'>Wir danken Gott allezeit für euch alle, euer erwähnend in unseren Gebeten,</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.3'>unablässig eingedenk eures Werkes des Glaubens und der Bemühung der Liebe und des Ausharrens der Hoffnung auf unseren Herrn Jesum Christum, <note>{W. unseres Herrn Jesu Christi.}</note>  vor unserem Gott und Vater,</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.4'>wissend, von Gott geliebte Brüder, eure Auserwählung.</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.5'>Denn unser Evangelium war nicht bei euch <note>{O. war nicht zu euch gekommen}</note>  im Worte allein, sondern auch in Kraft und im Heiligen Geiste und in großer Gewißheit, wie ihr wisset, was <note>{Eig. was für welche}</note> wir unter euch waren um euretwillen.</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.6'>Und ihr seid unsere Nachahmer geworden und des Herrn, indem ihr das Wort aufgenommen habt in vieler Drangsal mit Freude des Heiligen Geistes,</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.7'>so daß ihr allen Gläubigen in Macedonien und in Achaja zu Vorbildern geworden seid.</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.8'>Denn von euch aus ist das Wort des Herrn erschollen, nicht allein in Macedonien und in Achaja, sondern an jedem Orte ist euer Glaube an Gott ausgebreitet worden, so daß wir nicht nötig haben etwas zu sagen.</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.9'>Denn sie selbst verkündigen von uns, welchen Eingang wir bei euch hatten, und wie ihr euch von den Götzenbildern zu Gott bekehrt habt, dem <note>{O. einem}</note>  lebendigen und wahren Gott zu dienen</verse>
        <verse osisID='1Thess.1.10'>und seinen Sohn aus den Himmeln zu erwarten, den er aus den Toten auferweckt hat, - Jesum, der uns errettet <note>{O. befreit}</note>  von dem kommenden Zorn.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Thess.2'>
        <verse osisID='1Thess.2.1'>Denn ihr selbst wisset, Brüder, unseren Eingang bei euch, daß er nicht vergeblich war;</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.2'>sondern nachdem wir in Philippi zuvor gelitten hatten und mißhandelt worden waren, wie ihr wisset, waren wir freimütig in unserem Gott, das Evangelium Gottes zu euch zu reden unter großem Kampf. <note>{O. großer Anstrengung}</note></verse>
        <verse osisID='1Thess.2.3'>Denn unsere Ermahnung war <note>{O. ist}</note>  nicht aus Betrug, noch aus Unreinigkeit, noch mit List;</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.4'>sondern so wie wir von Gott bewährt worden sind, mit dem Evangelium betraut zu werden, also reden wir, nicht um Menschen zu gefallen, sondern Gott, der unsere Herzen prüft.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.5'>Denn niemals sind wir mit einschmeichelnder Rede umgegangen, wie ihr wisset, noch mit einem Vorwande für Habsucht, Gott ist Zeuge;</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.6'>noch suchten wir Ehre von Menschen, weder von euch, noch von anderen, wiewohl wir als Christi Apostel euch zur Last sein konnten;</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.7'>sondern wir sind in eurer Mitte zart gewesen, wie eine Amme <note>{Hier in dem Sinne von: nährende Mutter.}</note> ihre eigenen Kinder pflegt.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.8'>Also, da wir ein sehnliches Verlangen nach euch haben, <note>{O. von Liebe zu euch erfüllt sind}</note> gefiel es uns wohl, euch nicht allein das Evangelium Gottes, sondern auch unser eigenes Leben mitzuteilen, weil ihr uns lieb geworden waret.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.9'>Denn ihr gedenket, Brüder, an unsere Mühe und Beschwerde: Nacht und Tag arbeitend, um niemandem von euch beschwerlich zu fallen, haben wir euch das Evangelium Gottes gepredigt.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.10'>Ihr seid Zeugen und Gott, wie göttlich <note>{O. rein, heilig}</note>  und gerecht und untadelig wir gegen euch, die Glaubenden, waren;</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.11'>gleichwie ihr wisset, wie wir jeden einzelnen von euch, wie ein Vater seine eigenen Kinder, euch ermahnt und getröstet</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.12'>und euch bezeugt haben, daß ihr wandeln solltet würdig des Gottes, der euch zu seinem eigenen Reiche und seiner eigenen Herrlichkeit beruft.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.13'>Und darum danken wir auch Gott unablässig, daß, als ihr von uns das Wort der Kunde Gottes empfinget, ihr es nicht als Menschenwort aufnahmet, sondern, wie es wahrhaftig ist, als Gottes Wort, das auch in euch, den Glaubenden, wirkt.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.14'>Denn, Brüder, ihr seid Nachahmer der Versammlungen Gottes geworden, die in Judäa sind, in Christo Jesu, weil auch ihr dasselbe von den eigenen Landsleuten erlitten habt, wie auch jene von den Juden,</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.15'>die sowohl den Herrn Jesum als auch die Propheten getötet und uns durch Verfolgung weggetrieben haben, und Gott nicht gefallen und allen Menschen entgegen sind,</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.16'>indem sie uns wehren, zu den Nationen zu reden, auf daß sie errettet werden, damit sie ihre Sünden allezeit vollmachen; aber der Zorn ist völlig <note>{W. bis zum Ende}</note>  über sie gekommen.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.17'>Wir aber, Brüder, da wir für kurze Zeit von euch verwaist waren, dem Angesicht, nicht dem Herzen nach, haben wir uns um so mehr befleißigt, euer Angesicht zu sehen, mit großem Verlangen.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.18'>Deshalb wollten wir zu euch kommen (ich, Paulus, nämlich,) einmal und zweimal, und der Satan hat uns verhindert.</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.19'>Denn wer ist unsere Hoffnung oder Freude oder Krone des Ruhmes? Nicht auch <note>{O. gerade}</note>  ihr vor unserem Herrn Jesu bei seiner Ankunft?</verse>
        <verse osisID='1Thess.2.20'>Denn ihr seid unsere Herrlichkeit und Freude.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Thess.3'>
        <verse osisID='1Thess.3.1'>Deshalb, da wir es nicht länger aushalten konnten, gefiel es uns, in Athen allein gelassen zu werden,</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.2'>und wir sandten Timotheus, unseren Bruder und Mitarbeiter Gottes <note>{O. unter Gott}</note>  in dem Evangelium des Christus, um euch zu befestigen und zu trösten <note>{O. zu ermuntern}</note>  eures Glaubens halber,</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.3'>auf daß niemand wankend werde in diesen Drangsalen. (Denn ihr selbst wisset, daß wir dazu gesetzt sind;</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.4'>denn auch als wir bei euch waren, sagten wir euch vorher, daß wir Drangsale haben würden, wie es auch geschehen ist und ihr wisset.)</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.5'>Darum auch, da ich es nicht länger aushalten konnte, sandte ich, um euren Glauben zu erfahren, ob nicht etwa der Versucher euch versucht habe und unsere Arbeit <note>{O. Mühe}</note>  vergeblich gewesen sei.</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.6'>Da jetzt aber <note>{O. Jetzt aber, da}</note>  Timotheus von euch zu uns gekommen ist und uns die gute Botschaft von eurem Glauben und eurer Liebe verkündigt hat, und daß ihr uns allezeit in gutem Andenken habt, indem euch sehr verlangt, uns zu sehen, gleichwie auch uns euch;</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.7'>deswegen Brüder, sind wir in all unserer Not und Drangsal über euch getröstet worden durch euren Glauben;</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.8'>denn jetzt leben wir, wenn ihr feststehet im Herrn.</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.9'>Denn was für Dank können wir Gott für euch vergelten über all der Freude, womit wir uns euretwegen freuen vor unserem Gott;</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.10'>indem wir Nacht und Tag über die Maßen flehend, daß wir euer Angesicht sehen und vollenden <note>{O. zurechtbringen, berichtigen}</note> mögen, was an eurem Glauben mangelt?</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.11'>Unser Gott und Vater selbst aber und unser Herr Jesus richte unseren Weg zu euch.</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.12'>Euch aber mache der Herr völlig und überströmend in der Liebe gegeneinander und gegen alle (gleichwie auch wir gegen euch sind,)</verse>
        <verse osisID='1Thess.3.13'>um eure Herzen tadellos in Heiligkeit zu befestigen vor unserem Gott und Vater, bei der Ankunft unseres Herrn Jesu mit allen seinen Heiligen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Thess.4'>
        <verse osisID='1Thess.4.1'>Übrigens nun, Brüder, bitten und ermahnen wir euch in dem Herrn Jesu, wie ihr von uns empfangen habt, in welcher Weise ihr wandeln und Gott gefallen sollt, wie ihr auch wandelt, daß ihr reichlicher zunehmet.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.2'>Denn ihr wisset, welche Gebote wir euch gegeben haben durch den Herrn Jesum.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.3'>Denn dies ist Gottes Wille: eure Heiligkeit, <note>{O. Heiligung; eig. Geheiligtsein; so auch V. 4+7}</note> daß ihr euch der Hurerei enthaltet,</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.4'>daß ein jeder von euch sein eigenes Gefäß in Heiligkeit und Ehrbarkeit zu besitzen <note>{O. zu erwerben}</note>  wisse,</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.5'>nicht in Leidenschaft der Lust, wie auch die Nationen, die Gott nicht kennen;</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.6'>daß er seinen Bruder nicht übersehe <note>{W. übertrete, d. h. seines Bruders Rechte}</note>  noch hintergehe in der Sache, weil der Herr Rächer ist über dies alles, wie wir euch auch zuvor gesagt und ernstlich bezeugt haben.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.7'>Denn Gott hat uns nicht zur Unreinigkeit berufen, sondern in Heiligkeit.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.8'>Deshalb nun, wer dies verachtet, verachtet nicht einen Menschen, sondern Gott, der euch auch seinen Heiligen Geist gegeben hat.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.9'>Was aber die Bruderliebe betrifft, so habt ihr nicht nötig, daß wir euch schreiben, denn ihr selbst seid von Gott gelehrt, einander zu lieben;</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.10'>denn das tut ihr auch gegen alle Brüder, die in ganz Macedonien sind. Wir ermahnen euch aber, Brüder, reichlicher zuzunehmen</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.11'>und euch zu beeifern, stille zu sein und eure eigenen Geschäfte zu tun und mit euren [eigenen] Händen zu arbeiten, so wie wir euch geboten haben,</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.12'>auf daß ihr ehrbarlich <note>{O. anständig}</note>  wandelt gegen die, welche draußen sind, und niemandes <note>{O. nichts}</note>  bedürfet.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.13'>Wir wollen aber nicht, Brüder, daß ihr, was die Entschlafenen betrifft, unkundig seid, auf daß ihr euch nicht betrübet wie auch die übrigen, die keine Hoffnung haben.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.14'>Denn wenn wir glauben, daß Jesus gestorben und auferstanden ist, also wird auch Gott die durch Jesum Entschlafenen mit ihm bringen.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.15'>(Denn dieses sagen wir euch im Worte des Herrn, daß wir, die Lebenden, die übrigbleiben bis zur Ankunft des Herrn, den Entschlafenen keineswegs zuvorkommen werden.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.16'>Denn der Herr selbst wird mit gebietendem Zuruf, mit der Stimme eines Erzengels und mit der Posaune <note>{O. Trompete}</note>  Gottes herniederkommen vom Himmel, und die Toten in Christo werden zuerst auferstehen;</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.17'>danach werden wir, die Lebenden, die übrigbleiben, zugleich mit ihnen entrückt werden in Wolken dem Herrn entgegen in die Luft; und also werden wir allezeit bei dem Herrn sein.</verse>
        <verse osisID='1Thess.4.18'>So ermuntert <note>{O. tröstet; so auch Kap. 5,11}</note> nun einander mit diesen Worten.)</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Thess.5'>
        <verse osisID='1Thess.5.1'>Was aber die Zeiten und Zeitpunkte betrifft, Brüder, so habt ihr nicht nötig, daß euch geschrieben werde.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.2'>Denn ihr selbst wisset genau, daß der Tag des Herrn also kommt wie ein Dieb in der Nacht.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.3'>Wenn sie sagen: Friede und Sicherheit! dann kommt ein plötzliches Verderben über sie, gleichwie die Geburtswehen über die Schwangere; und sie werden nicht entfliehen.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.4'>Ihr aber Brüder, seid nicht in Finsternis, daß euch der Tag wie ein Dieb ergreife;</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.5'>denn ihr alle seid Söhne des Lichtes und Söhne des Tages; wir sind nicht von der Nacht, noch von der Finsternis.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.6'>Also laßt uns nun nicht schlafen, wie die übrigen, sondern wachen und nüchtern sein.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.7'>Denn die da schlafen, schlafen des Nachts, und die da trunken sind, sind des Nachts trunken.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.8'>Wir aber, die von dem Tage sind, laßt uns nüchtern sein, angetan mit dem Brustharnisch des Glaubens und der Liebe und als Helm mit der Hoffnung der Seligkeit. <note>{O. Errettung}</note></verse>
        <verse osisID='1Thess.5.9'>Denn Gott hat uns nicht zum Zorn gesetzt, sondern zur Erlangung der Seligkeit <note>{O. Errettung}</note>  durch unseren Herrn Jesum Christum,</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.10'>der für uns gestorben ist, auf daß wir, sei es daß wir wachen oder schlafen, zusammen mit ihm leben.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.11'>Deshalb ermuntert einander und erbauet einer den anderen, wie ihr auch tut.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.12'>Wir bitten euch aber, Brüder, daß ihr die erkennet, die unter euch arbeiten und euch vorstehen im Herrn und euch zurechtweisen,</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.13'>und daß ihr sie über die Maßen in Liebe achtet, um ihres Werkes willen. Seid in Frieden untereinander.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.14'>Wir ermahnen euch aber, Brüder: Weiset die Unordentlichen zurecht, tröstet die Kleinmütigen, nehmet euch der Schwachen an, seid langmütig gegen alle.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.15'>Sehet zu, daß niemand Böses mit Bösem jemandem vergelte, sondern strebet allezeit dem Guten nach gegen einander und gegen alle.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.16'>Freuet euch allezeit;</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.17'>betet unablässig;</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.18'>danksaget in allem, denn dieses ist der Wille Gottes in Christo Jesu gegen euch.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.19'>Den Geist löschet nicht aus; <note>{O. unterdrücket, dämpfet nicht}</note></verse>
        <verse osisID='1Thess.5.20'>Weissagungen verachtet nicht;</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.21'>prüfet aber alles, das Gute haltet fest.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.22'>Von aller Art des Bösen haltet euch fern.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.23'>Er selbst aber, der Gott des Friedens, heilige euch völlig; und euer ganzer Geist und Seele und Leib werde <note>{O. und euer Geist und Seele und Leib werde gänzlich}</note>  tadellos bewahrt bei der Ankunft unseres Herrn Jesu Christi.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.24'>Treu ist, der euch ruft; der wird es auch tun.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.25'>Brüder, betet für uns.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.26'>Grüßet alle Brüder mit heiligem Kuß.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.27'>Ich beschwöre euch bei dem Herrn, daß der Brief allen [heiligen] Brüdern vorgelesen werde.</verse>
        <verse osisID='1Thess.5.28'>Die Gnade unseres Herrn Jesu Christi sei mit euch!</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>