<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='elb1871' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='elb1871'>
        <title>Elberfelder 1871</title>
        <contributor>BWS</contributor>
        <creator>Herbert Meier and Revision by Jens Grabner</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Elberfelder 1871</description>
        <publisher>World Wide Bible Distribution</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>elb1871</identifier>
        <source>Internet</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Heb'>
      <chapter osisID='Heb.1'>
        <verse osisID='Heb.1.1'>Nachdem Gott vielfältig und auf vielerlei Weise ehemals <note>{O. vor alters}</note> zu den Vätern geredet hat in den <note>{O. durch die}</note>  Propheten, hat er am Ende dieser Tage zu uns geredet im Sohne, <note>{d. h. in der Person des Sohnes, nicht nur durch den Sohn; es ist bezeichnend, daß der Artikel im Griechischen fehlt}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.1.2'>den er gesetzt hat zum Erben aller Dinge, durch den er auch die Welten gemacht hat;</verse>
        <verse osisID='Heb.1.3'>welcher, der Abglanz <note>{Eig. die Ausstrahlung}</note> seiner Herrlichkeit seiend und der Abdruck seines Wesens und alle Dinge durch das Wort seiner <note>{d. h. seiner eigenen}</note>  Macht tragend, nachdem er [durch sich selbst] die Reinigung der Sünden gemacht, sich gesetzt hat zur Rechten der Majestät in der Höhe;</verse>
        <verse osisID='Heb.1.4'>indem er um so viel besser geworden ist als die Engel, als er einen vorzüglicheren Namen vor ihnen ererbt hat.</verse>
        <verse osisID='Heb.1.5'>Denn zu welchem der Engel hat er je gesagt: "Du bist mein Sohn, heute habe ich dich gezeugt"? <note>{Ps. 2,7}</note>  Und wiederum: "Ich will ihm zum Vater, und er soll mir zum Sohne sein"? <note>{1. Chron. 17,13}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.1.6'>Und wiederum, wenn er aber den Erstgeborenen in den Erdkreis <note>{O. die bewohnte Erde; so auch Kap. 2,5}</note>  einführt, spricht er: "Und alle Engel Gottes sollen ihn anbeten". <note>{Ps. 97,7}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.1.7'>Und in Bezug auf die Engel zwar spricht er: "Der seine Engel zu Winden <note>{And.: zu Geistern}</note>  macht und seine Diener zu einer Feuerflamme"; <note>{Ps. 104,4}</note> in Bezug auf den Sohn aber:</verse>
        <verse osisID='Heb.1.8'>"Dein Thron, o Gott, ist in die Zeitalter der Zeitalter, <note>{W. das Zeitalter des Zeitalters}</note> und ein Scepter der Aufrichtigkeit ist das Scepter deines Reiches;</verse>
        <verse osisID='Heb.1.9'>du hast Gerechtigkeit geliebt und Gesetzlosigkeit gehaßt; darum hat Gott, dein Gott, dich gesalbt mit Freudenöl über deine Genossen". <note>{Ps. 45,6+7}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.1.10'>Und: "Du, Herr, hast im Anfang die Erde gegründet, und die Himmel sind Werke deiner Hände;</verse>
        <verse osisID='Heb.1.11'>sie werden untergehen, du aber bleibst; und sie alle werden veralten wie ein Kleid,</verse>
        <verse osisID='Heb.1.12'>und wie ein Gewand wirst du sie zusammenwickeln, und sie werden verwandelt werden. Du aber bist derselbe, <note>{d. h. der ewig Unveränderliche}</note>  und deine Jahre werden nicht vergehen". <note>{Ps. 102,25-27}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.1.13'>Zu welchem der Engel aber hat er je gesagt: "Setze dich zu meiner Rechten, bis ich deine Feinde lege zum Schemel deiner Füße"? <note>{Ps. 110,1}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.1.14'>Sind sie nicht alle dienstbare Geister, ausgesandt zum Dienst um derer willen, welche die Seligkeit ererben sollen?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.2'>
        <verse osisID='Heb.2.1'>Deswegen sollen wir um so mehr auf das achten, was wir gehört haben, damit wir nicht etwa abgleiten. <note>{O. daran vorbeigleiten, es verfehlen}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.2.2'>Denn wenn das durch Engel geredete Wort fest war und jede Übertretung und jeder Ungehorsam gerechte Vergeltung empfing,</verse>
        <verse osisID='Heb.2.3'>wie werden wir entfliehen, wenn wir eine so große Errettung vernachlässigen? <note>{O. mißachten}</note>  welche, nachdem sie den Anfang der Verkündigung durch den Herrn empfangen hat, uns von denen bestätigt worden ist, die es gehört haben,</verse>
        <verse osisID='Heb.2.4'>indem Gott außerdem mitzeugte, sowohl durch Zeichen als durch Wunder und mancherlei Wunderwerke und Austeilungen des Heiligen Geistes nach seinem Willen.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.5'>Denn nicht Engeln hat er unterworfen den zukünftigen Erdkreis, von welchem wir reden;</verse>
        <verse osisID='Heb.2.6'>es hat aber irgendwo jemand bezeugt und gesagt: "Was ist der Mensch, daß du seiner gedenkst, oder des Menschen Sohn, daß du auf ihn siehst? <note>{O. achthast}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.2.7'>Du hast ihn ein wenig unter die Engel erniedrigt; <note>{Eig. geringer gemacht als}</note> mit Herrlichkeit und Ehre hast du ihn gekrönt [und ihn gesetzt über die Werke deiner Hände];</verse>
        <verse osisID='Heb.2.8'>du hast alles seinen Füßen <note>{Eig. unter seine Füße}</note>  unterworfen". <note>{Ps. 8,4-6}</note>  Denn indem er ihm alles unterworfen, hat er nichts gelassen, das ihm nicht unterworfen wäre; jetzt aber sehen wir ihm noch nicht alles unterworfen.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.9'>Wir sehen aber Jesum, der ein wenig unter die Engel wegen des Leidens des Todes erniedrigt war, mit <note>{O. den, der ein wenig geringer gemacht war als die Engel, Jesum, wegen des Leidens des Todes mit}</note>  Herrlichkeit und Ehre gekrönt, - so daß <note>{O. auf daß, damit}</note> er durch Gottes Gnade für alles <note>{O. jeden}</note> den Tod schmeckte.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.10'>Denn es geziemte ihm, um deswillen alle Dinge und durch den alle Dinge sind, indem er viele Söhne zur Herrlichkeit brachte, den Anführer ihrer Errettung durch Leiden vollkommen zu machen.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.11'>Denn sowohl der, welcher heiligt, als auch die, welche geheiligt werden, sind alle von einem; um welcher Ursache willen er sich nicht schämt, sie Brüder zu nennen,</verse>
        <verse osisID='Heb.2.12'>indem er spricht: "Ich will deinen Namen kundtun meinen Brüdern; inmitten der Versammlung will ich dir lobsingen". <note>{Ps. 22,22}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.2.13'>Und wiederum: "Ich will mein Vertrauen auf ihn setzen". <note>{Ps. 16,1; Jes. 8,17 u. and. St}</note>  Und wiederum: "Siehe, ich und die Kinder, die Gott mir gegeben hat". <note>{Jes. 8. 18}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.2.14'>Weil nun die Kinder Blutes und Fleisches teilhaftig sind, hat auch er in gleicherweise <note>{O. in ähnlicher Weise }</note> an denselben teilgenommen, auf daß er durch den Tod den zunichte machte, der die Macht des Todes hat, das ist den Teufel,</verse>
        <verse osisID='Heb.2.15'>und alle die befreite, welche durch Todesfurcht das ganze Leben hindurch der Knechtschaft <note>{O. Sklaverei}</note>  unterworfen <note>{O. verfallen}</note>  waren.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.16'>Denn er nimmt fürwahr sich nicht der Engel an, <note>{Eig. er ergreift nicht Engel, d. h. um sie herauszuführen, zu befreien}</note>  sondern des Samens Abrahams nimmt er sich an.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.17'>Daher mußte er in allem den Brüdern gleich werden, auf daß er in den Sachen mit Gott <note>{O. die Gott betreffen; so auch Kap. 5,1}</note> ein barmherziger und treuer Hoherpriester werden möchte, um die Sünden des Volkes zu sühnen;</verse>
        <verse osisID='Heb.2.18'>denn worin er selbst gelitten hat, als er versucht wurde, vermag er denen zu helfen, die versucht werden.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.3'>
        <verse osisID='Heb.3.1'>Daher, heilige Brüder, Genossen der himmlischen Berufung, betrachtet den Apostel und Hohenpriester unseres Bekenntnisses, Jesum,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.2'>der treu ist dem, der ihn gesetzt hat, wie es auch Moses war in seinem ganzen Hause. <note>{Vergl. 4. Mose 12,7}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.3.3'>Denn dieser ist größerer Herrlichkeit würdig geachtet worden als Moses, insofern größere Ehre, als das Haus, der hat, der es bereitet hat.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.4'>Denn jedes Haus wird von jemandem bereitet; der aber alles bereitet hat, ist Gott.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.5'>Und Moses zwar war treu in seinem ganzen Hause als Diener, zum Zeugnis von dem, was hernach geredet werden sollte;</verse>
        <verse osisID='Heb.3.6'>Christus aber als Sohn über sein Haus, dessen Haus wir sind, wenn wir anders die Freimütigkeit und den Ruhm der Hoffnung bis zum Ende standhaft festhalten.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.7'>Deshalb, wie der Heilige Geist spricht: "Heute, wenn ihr seine Stimme höret,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.8'>verhärtet eure Herzen nicht, wie in der Erbitterung, an dem Tage der Versuchung in der Wüste,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.9'>wo eure Väter mich versuchten, indem sie mich prüften, und sie sahen doch meine Werke vierzig Jahre.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.10'>Deshalb zürnt e ich diesem Geschlecht und sprach: Allezeit gehen sie irre mit dem Herzen; aber sie haben meine Wege nicht erkannt.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.11'>So schwur ich in meinem Zorn: Wenn sie in meine Ruhe eingehen werden! " <note>{Ps. 95,7-11}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.3.12'>Sehet zu, <note>{O. mit Einschaltung der V.7-11: Deshalb (wie der Hl. Geist spricht: "Heute... eingehen werden!") sehet zu usw.}</note>  Brüder, daß nicht etwa in jemandem von euch ein böses Herz des Unglaubens sei in dem Abfallen vom lebendigen Gott,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.13'>sondern ermuntert euch selbst <note>{O. ermahnet einander}</note>  jeden Tag, solange es heute heißt, auf daß niemand von euch verhärtet werde durch Betrug der Sünde.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.14'>Denn wir sind Genossen des Christus geworden, wenn wir anders den Anfang der Zuversicht bis zum Ende standhaft festhalten,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.15'>indem <note>{O. weil, od. solange als}</note>  gesagt wird: "Heute, wenn ihr seine Stimme höret, verhärtet eure Herzen nicht, wie in der Erbitterung".</verse>
        <verse osisID='Heb.3.16'>(Denn welche, als sie gehört hatten, haben ihn erbittert? Waren es aber nicht alle, die durch Moses von Ägypten ausgezogen waren?</verse>
        <verse osisID='Heb.3.17'>Welchen aber zürnte er vierzig Jahre? Nicht denen, welche gesündigt hatten, deren Leiber <note>{W. Glieder}</note>  in der Wüste fielen?</verse>
        <verse osisID='Heb.3.18'>Welchen aber schwur er, daß sie nicht in seine Ruhe eingehen sollten, als nur denen, die ungehorsam gewesen waren? <note>{O. nicht geglaubt hatten. Vergl. 5. Mose 1,26; 5. Mose 14,43}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.3.19'>Und wir sehen, daß sie nicht eingehen konnten wegen des Unglaubens.)</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.4'>
        <verse osisID='Heb.4.1'>Fürchten wir uns nun, daß nicht etwa, da eine Verheißung, in seine Ruhe einzugehen, hinterlassen ist, jemand von euch scheine zurückgeblieben zu sein. <note>{O. sie nicht erreicht, oder sie verfehlt zu haben}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.4.2'>Denn auch uns ist eine gute Botschaft verkündigt worden, gleichwie auch jenen; aber das Wort der Verkündigung nützte jenen nicht, weil es bei denen, die es hörten, nicht mit dem Glauben vermischt war.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.3'>Denn wir, die wir geglaubt haben, gehen in die Ruhe ein, wie er gesagt hat: "So schwur ich in meinem Zorn: Wenn sie in meine Ruhe eingehen werden! " wiewohl die Werke von Grundlegung der Welt an geworden waren.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.4'>Denn er hat irgendwo von dem siebten Tage also gesprochen: "Und Gott ruhte am siebten Tage von allen seinen Werken". <note>{1. Mose 2,2}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.4.5'>Und an dieser Stelle wiederum: "Wenn sie in meine Ruhe eingehen werden! "</verse>
        <verse osisID='Heb.4.6'>Weil nun übrigbleibt, daß etliche in dieselbe eingehen, und die, welchen zuerst die gute Botschaft verkündigt worden ist, des Ungehorsams wegen nicht eingegangen sind,</verse>
        <verse osisID='Heb.4.7'>so bestimmt er wiederum einen gewissen Tag: "Heute", in David nach so langer Zeit sagend, wie vorhin gesagt worden ist: "Heute, wenn ihr seine Stimme höret, verhärtet eure Herzen nicht".</verse>
        <verse osisID='Heb.4.8'>Denn wenn Josua <note>{Griech.: Jesus}</note>  sie in die Ruhe gebracht hätte, so würde er danach nicht von einem anderen Tage geredet haben.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.9'>Also bleibt noch eine Sabbathruhe dem Volke Gottes übrig.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.10'>Denn wer in seine Ruhe eingegangen ist, der ist auch zur Ruhe gelangt von seinen Werken, gleichwie Gott von seinen eigenen.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.11'>Laßt uns nun Fleiß anwenden, in jene Ruhe einzugehen, auf daß nicht jemand nach demselben Beispiel des Ungehorsams falle. <note>{Vergl. Kap. 3,18 mit Anm.}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.4.12'>Denn das Wort Gottes ist lebendig und wirksam und schärfer als jedes zweischneidige Schwert, und durchdringend bis zur Scheidung von Seele und Geist, sowohl der Gelenke als auch des Markes, und ein Beurteiler <note>{O. Richter}</note> der Gedanken und Gesinnungen des Herzens;</verse>
        <verse osisID='Heb.4.13'>und kein Geschöpf ist vor ihm unsichtbar, sondern alles bloß und aufgedeckt vor den Augen dessen, mit dem wir es zu tun haben.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.14'>Da wir nun einen großen Hohenpriester haben, der durch die Himmel gegangen ist, Jesum, den Sohn Gottes, so laßt uns das Bekenntnis festhalten;</verse>
        <verse osisID='Heb.4.15'>denn wir haben nicht einen Hohenpriester, der nicht Mitleid zu haben vermag mit unseren Schwachheiten, sondern der in allem versucht worden ist in gleicher Weise wie wir, ausgenommen die Sünde.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.16'>Laßt uns nun mit Freimütigkeit hinzutreten zu dem Thron der Gnade, auf daß wir Barmherzigkeit empfangen und Gnade finden zur rechtzeitigen Hülfe.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.5'>
        <verse osisID='Heb.5.1'>Denn jeder aus Menschen genommene Hohepriester wird für Menschen bestellt in den Sachen mit Gott, auf daß er sowohl Gaben als auch Schlachtopfer für Sünden darbringe;</verse>
        <verse osisID='Heb.5.2'>der Nachsicht zu haben vermag mit den Unwissenden und Irrenden, da auch er selbst mit Schwachheit umgeben ist;</verse>
        <verse osisID='Heb.5.3'>und um dieser willen muß er, wie für das Volk, so auch für sich selbst opfern für die Sünden.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.4'>Und niemand nimmt sich selbst die Ehre, sondern als von Gott berufen, gleichwie auch Aaron.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.5'>Also hat auch der Christus sich nicht selbst verherrlicht, um Hoherpriester zu werden, sondern der, welcher zu ihm gesagt hat: "Du bist mein Sohn, heute habe ich dich gezeugt". <note>{Ps. 2,7}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.5.6'>Wie er auch an einer anderen Stelle sagt: "Du bist Priester in Ewigkeit nach der Ordnung Melchisedeks". <note>{Ps. 110,4}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.5.7'>Der in den Tagen seines Fleisches, da er sowohl Bitten als Flehen dem, der ihn aus dem Tode zu erretten vermochte, mit starkem Geschrei und Tränen dargebracht hat (und um seiner Frömmigkeit <note>{O. Ehrfurcht, Furcht}</note>  willen erhört worden ist),</verse>
        <verse osisID='Heb.5.8'>obwohl er Sohn <note>{Siehe V. 5}</note>  war, an dem, was er litt, den Gehorsam lernte;</verse>
        <verse osisID='Heb.5.9'>und, vollendet worden, <note>{O. vollkommen gemacht}</note>  ist er allen, die ihm gehorchen, der Urheber ewigen Heils geworden,</verse>
        <verse osisID='Heb.5.10'>von Gott begrüßt <note>{O. angeredet}</note> als Hoherpriester nach der Ordnung Melchisedeks;</verse>
        <verse osisID='Heb.5.11'>über welchem wir viel zu sagen haben, und was mit Worten schwer auszulegen ist, weil ihr im Hören träge geworden seid.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.12'>Denn da ihr der Zeit nach Lehrer sein solltet, bedürfet ihr wiederum, daß man euch lehre, welches die Elemente des Anfangs der Aussprüche Gottes sind; und ihr seid solche geworden, die der Milch bedürfen und nicht der festen Speise.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.13'>Denn jeder, der noch Milch genießt, <note>{Eig. der an Milch Anteil hat}</note> ist unerfahren im Worte der Gerechtigkeit, denn er ist ein Unmündiger;</verse>
        <verse osisID='Heb.5.14'>die feste Speise aber ist für Erwachsene, <note>{W. Vollkommene; im Griech. für "Erwachsene" gebraucht}</note> welche vermöge der Gewohnheit geübte Sinne haben zur Unterscheidung des Guten sowohl als auch des Bösen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.6'>
        <verse osisID='Heb.6.1'>Deshalb, das Wort von dem Anfang des Christus lassend, laßt uns fortfahren zum vollen Wuchse <note>{O. zur Vollkommenheit; vergl. die vorhergehende Anmerkung}</note> und nicht wiederum einen Grund legen mit der Buße von toten Werken und dem Glauben an Gott,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.2'>der Lehre von Waschungen und dem Händeauflegen und der Totenauferstehung und dem ewigen Gericht.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.3'>Und dies wollen wir tun, wenn Gott es erlaubt.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.4'>Denn es ist unmöglich, diejenigen, welche einmal erleuchtet waren und geschmeckt haben die himmlische Gabe, und teilhaftig geworden sind des Heiligen Geistes,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.5'>und geschmeckt haben das gute Wort Gottes und die Wunderwerke des zukünftigen Zeitalters,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.6'>und abgefallen sind, wiederum zur Buße zu erneuern, indem sie den Sohn Gottes für sich selbst kreuzigen und ihn zur Schau stellen. <note>{d. h. der Schmach preisgegeben}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.6.7'>Denn das Land, welches den häufig über dasselbe kommenden Regen trinkt und nützliches Kraut hervorbringt für diejenigen, <note>{O. und Kraut hervorbringt, denen nützlich}</note>  um derentwillen es auch bebaut wird, empfängt Segen von Gott;</verse>
        <verse osisID='Heb.6.8'>wenn es aber Dornen und Disteln hervorbringt, so ist es unbewährt und dem Fluche nahe, und sein Ende ist die <note>{W. zur}</note>  Verbrennung.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.9'>Wir aber sind in Bezug auf euch, Geliebte, von besseren und mit der Seligkeit <note>{O. Errettung}</note> verbundenen Dingen überzeugt, wenn wir auch also reden.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.10'>Denn Gott ist nicht ungerecht, eures Werkes zu vergessen und der Liebe, die ihr gegen seinen Namen bewiesen, da ihr den Heiligen gedient habt und dienet.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.11'>Wir wünschen aber sehr, daß ein jeder von euch denselben Fleiß beweise zur vollen Gewißheit der Hoffnung bis ans Ende,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.12'>auf daß ihr nicht träge werdet, sondern Nachahmer derer, welche durch Glauben und Ausharren die Verheißungen ererben.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.13'>Denn als Gott dem Abraham Verheißung gab, schwur er, weil er bei keinem Größeren zu schwören hatte,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.14'>bei sich selbst und sprach: "Wahrlich, reichlich <note>{Eig. segnend}</note>  werde ich dich segnen und sehr <note>{Eig. mehrend}</note>  werde ich dich mehren". <note>{1. Mose 22,17}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.6.15'>Und nachdem er also ausgeharrt hatte, erlangte er die Verheißung.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.16'>Denn Menschen schwören [wohl] bei einem Größeren, und der Eid ist ihnen ein Ende alles Widerspruchs zur Bestätigung;</verse>
        <verse osisID='Heb.6.17'>worin <note>{O. weshalb}</note>  Gott, da er den Erben der Verheißung die Unwandelbarkeit seines Ratschlusses überschwenglicher beweisen wollte, mit einem Eide ins Mittel getreten ist,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.18'>auf daß wir durch zwei unveränderliche Dinge, wobei es unmöglich war, daß Gott lügen sollte, einen starken Trost hätten, die wir Zuflucht genommen haben zum Ergreifen der vor uns liegenden Hoffnung,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.19'>welche wir als einen sicheren und festen Anker der Seele haben, der auch in das Innere des Vorhangs hineingeht,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.20'>wohin Jesus als Vorläufer für uns eingegangen ist, welcher Hoherpriester geworden in Ewigkeit nach der Ordnung Melchisedeks.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.7'>
        <verse osisID='Heb.7.1'>Denn dieser Melchisedek, König von Salem, Priester Gottes, des Höchsten, der Abraham entgegenging, als er von der Schlacht der Könige zurückkehrte, und ihn segnete,</verse>
        <verse osisID='Heb.7.2'>welchem auch Abraham den Zehnten zuteilte von allem; der erstlich verdolmetscht König der Gerechtigkeit heißt, sodann aber auch König von Salem, das ist König des Friedens,</verse>
        <verse osisID='Heb.7.3'>ohne Vater, ohne Mutter, ohne Geschlechtsregister, weder Anfang der Tage noch Ende des Lebens habend, aber dem Sohne Gottes verglichen, <note>{O. ähnlich gemacht}</note>  bleibt Priester auf immerdar.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.4'>Schauet aber, wie groß dieser war, welchem selbst Abraham, der Patriarch, den Zehnten von der Beute gab.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.5'>Und zwar haben die von den Söhnen Levi, welche das Priestertum empfangen, ein Gebot, den Zehnten von dem Volke zu nehmen nach dem Gesetz, das ist von ihren Brüdern, wiewohl sie aus den Lenden Abrahams gekommen sind.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.6'>Er aber, der sein Geschlecht nicht von ihnen ableitete, hat den Zehnten von Abraham genommen und den gesegnet, der die Verheißungen hatte.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.7'>Ohne allen Widerspruch aber wird das Geringere von dem Besseren gesegnet.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.8'>Und hier zwar empfangen Menschen, welche sterben, die Zehnten, dort aber einer, von welchem bezeugt wird, daß er lebe;</verse>
        <verse osisID='Heb.7.9'>und sozusagen ist durch Abraham auch Levi, der die Zehnten empfängt, gezehntet worden,</verse>
        <verse osisID='Heb.7.10'>denn er war noch in der Lende des Vaters, als Melchisedek ihm entgegenging.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.11'>Wenn nun die Vollkommenheit durch das levitische Priestertum wäre (denn in Verbindung mit demselben <note>{O. gegründet auf dasselbe}</note>  hat das Volk das Gesetz empfangen), welches Bedürfnis war noch vorhanden, daß ein anderer Priester nach der Ordnung Melchisedeks aufstehe, und nicht nach der Ordnung Aarons genannt werde?</verse>
        <verse osisID='Heb.7.12'>Denn wenn das Priestertum geändert wird, so findet notwendig auch eine Änderung des Gesetzes statt.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.13'>Denn der, von welchem dies gesagt wird, gehört zu <note>{W. hat teilgenommen an}</note> einem anderen Stamme, aus welchem niemand des Altars gewartet hat.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.14'>Denn es ist offenbar, daß unser Herr aus Juda entsprossen <note>{O. aufgegangen}</note> ist, zu welchem Stamme Moses nichts in Bezug auf Priester geredet hat.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.15'>Und es ist noch weit augenscheinlicher, wenn, nach der Gleichheit Melchisedeks, ein anderer Priester aufsteht,</verse>
        <verse osisID='Heb.7.16'>der es nicht nach dem Gesetz eines fleischlichen <note>{Eig. fleischernen}</note>  Gebots geworden ist, sondern nach der Kraft eines unauflöslichen Lebens.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.17'>Denn ihm wird bezeugt: "Du bist Priester in Ewigkeit nach der Ordnung Melchisedeks". <note>{Ps. 110,4}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.7.18'>Denn da ist eine Abschaffung des vorhergehenden Gebots seiner Schwachheit und Nutzlosigkeit wegen</verse>
        <verse osisID='Heb.7.19'>(denn das Gesetz hat nichts zur Vollendung gebracht) und die Einführung einer besseren Hoffnung, durch welche wir Gott nahen.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.20'>Und inwiefern dies nicht ohne Eidschwur war,</verse>
        <verse osisID='Heb.7.21'>(denn jene sind ohne Eidschwur Priester geworden, dieser aber mit Eidschwur durch den, der zu ihm <note>{O. in Bezug auf ihn}</note>  sprach: "Der Herr hat geschworen, und es wird ihn nicht gereuen: Du bist Priester in Ewigkeit [nach der Ordnung Melchisedeks]"),</verse>
        <verse osisID='Heb.7.22'>insofern ist Jesus eines besseren Bundes Bürge geworden.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.23'>Und jener sind mehrere Priester geworden, weil sie durch den Tod verhindert waren zu bleiben;</verse>
        <verse osisID='Heb.7.24'>dieser aber, weil er in Ewigkeit bleibt, hat ein unveränderliches <note>{O. unübertragbares}</note>  Priestertum.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.25'>Daher vermag er auch völlig zu erretten, die durch ihn Gott nahen, indem er immerdar lebt, um sich für sie zu verwenden. <note>{O. sie zu vertreten, für sie zu bitten}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.7.26'>Denn ein solcher Hoherpriester geziemte uns: heilig, <note>{O. fromm}</note>  unschuldig, <note>{O. arglos, ohne Trug}</note>  unbefleckt, abgesondert von den Sündern und höher als die Himmel geworden,</verse>
        <verse osisID='Heb.7.27'>der nicht Tag für Tag nötig hat, wie die Hohenpriester, zuerst für die eigenen Sünden Schlachtopfer darzubringen, sodann für die des Volkes; denn dieses hat er ein für allemal getan, als er sich selbst geopfert hat.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.28'>Denn das Gesetz bestellt Menschen zu Hohenpriestern, die Schwachheit haben; das Wort des Eidschwurs aber, der nach dem Gesetz gekommen ist, einen Sohn, vollendet <note>{O. vollkommen gemacht}</note>  in Ewigkeit.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.8'>
        <verse osisID='Heb.8.1'>Die Summe <note>{O. der Hauptpunkt}</note>  dessen aber, was wir sagen, ist: Wir haben einen solchen Hohenpriester, der sich gesetzt hat <note>{O. der da sitzt}</note>  zur Rechten des Thrones der Majestät in den Himmeln,</verse>
        <verse osisID='Heb.8.2'>ein Diener des Heiligtums und der wahrhaftigen Hütte, welche der Herr errichtet hat, nicht der Mensch.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.3'>Denn jeder Hohepriester wird bestellt, um sowohl Gaben als auch Schlachtopfer darzubringen; daher ist es notwendig, daß auch dieser etwas habe, das er darbringe.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.4'>Wenn er nun auf Erden wäre, so wäre er nicht einmal Priester, weil solche da sind, die nach dem Gesetz die Gaben darbringen,</verse>
        <verse osisID='Heb.8.5'>(welche dem Abbilde und Schatten der himmlischen Dinge dienen, gleichwie Moses eine göttliche Weisung empfing, als er im Begriff war, die Hütte aufzurichten; denn "siehe", spricht er, "daß du alles nach dem Muster machest, das dir auf dem Berge gezeigt worden ist "). <note>{2. Mose 25,40}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.8.6'>Jetzt aber hat er einen vortrefflicheren Dienst erlangt, insofern er auch Mittler ist eines besseren Bundes, der auf Grund besserer Verheißungen gestiftet ist.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.7'>Denn wenn jener erste Bund tadellos wäre, so wäre kein Raum gesucht worden für einen zweiten.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.8'>Denn tadelnd spricht er zu ihnen: "Siehe, es kommen Tage, spricht der Herr, da werde ich in Bezug auf das Haus Israel und in Bezug auf das Haus Juda einen neuen Bund vollziehen;</verse>
        <verse osisID='Heb.8.9'>nicht nach dem Bunde, den ich mit ihren Vätern machte an dem Tage, da ich ihre Hand ergriff, um sie aus dem Lande Ägypten herauszuführen; denn sie blieben nicht in meinem Bunde, und ich kümmerte mich nicht um sie, spricht der Herr.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.10'>Denn dies ist der Bund, den ich dem Hause Israel errichten werde nach jenen Tagen, spricht der Herr: Indem ich meine Gesetze in ihren Sinn gebe, werde ich sie auch auf ihre Herzen schreiben; und ich werde ihnen zum Gott, und sie werden mir zum Volke sein.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.11'>Und sie werden nicht ein jeder seinen Mitbürger und ein jeder seinen Bruder lehren und sagen: Erkenne den Herrn! denn alle werden mich erkennen vom Kleinen <note>{O. Geringen}</note> bis zum Großen unter ihnen.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.12'>Denn ich werde ihren Ungerechtigkeiten gnädig sein, und ihrer Sünden und ihrer Gesetzlosigkeiten werde ich nie <note>{O. durchaus nicht}</note>  mehr gedenken". <note>{Jer. 31,31-34}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.8.13'>Indem er sagt: "einen neuen", hat er den ersten alt gemacht; was aber alt wird und veraltet, ist dem Verschwinden nahe.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.9'>
        <verse osisID='Heb.9.1'>Es hatte nun zwar auch der erste Bund Satzungen des Dienstes <note>{O. Gottesdienstes}</note>  und das Heiligtum, ein weltliches.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.2'>Denn eine Hütte wurde zugerichtet, die vordere, <note>{W. die erste}</note>  in welcher sowohl der Leuchter war als auch der Tisch und die Darstellung der Brote, welche das Heilige genannt wird;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.3'>hinter dem zweiten Vorhang aber eine Hütte, welche das Allerheiligste genannt wird,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.4'>die ein goldenes Räucherfaß <note>{O. viell.: einen goldenen Räucheraltar}</note>  hatte und die Lade des Bundes, überall mit Gold überdeckt, in welcher der goldene Krug war, der das Manna enthielt, und der Stab Aarons, der gesproßt hatte, und die Tafeln des Bundes;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.5'>oben über derselben aber die Cherubim der Herrlichkeit, den Versöhnungsdeckel <note>{O. Gnadenstuhl; dasselbe Wort wie Röm. 3,25}</note>  überschattend, von welchen Dingen jetzt nicht im Einzelnen zu reden ist.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.6'>Da nun dieses also eingerichtet ist, gehen in die vordere <note>{W. die erste}</note>  Hütte allezeit die Priester hinein und vollbringen den Dienst; <note>{W. die Dienstleistungen}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.9.7'>in die zweite aber einmal des Jahres allein der Hohepriester, nicht ohne Blut, welches er für sich selbst und für die Verirrungen des Volkes darbringt;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.8'>wodurch der Heilige Geist dieses anzeigt, daß der Weg zum Heiligtum <note>{O.zu den Allerheiligsten. - Da jetzt aber der Vorhang zerrissen ist, so sind die zwei (Heiliges und Allerheiligstes) zu einem geworden}</note> noch nicht geoffenbart ist, solange die vordere <note>{W. die erste}</note>  Hütte noch Bestand hat,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.9'>welches ein Gleichnis auf die gegenwärtige Zeit ist, nach welchem sowohl Gaben als auch Schlachtopfer dargebracht werden, die dem Gewissen nach den nicht vollkommen machen können, der den Gottesdienst übt,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.10'>welcher allein in Speisen und Getränken und verschiedenen Waschungen besteht, in Satzungen des Fleisches, auferlegt bis auf die Zeit der Zurechtbringung.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.11'>Christus aber, gekommen als Hoherpriester der zukünftigen Güter, <note>{d. i. der Segnungen, welche Christus einführen sollte}</note> in Verbindung mit der größeren <note>{O. durch die größere}</note>  und vollkommneren Hütte, die nicht mit Händen gemacht (das heißt nicht von dieser Schöpfung ist),</verse>
        <verse osisID='Heb.9.12'>auch nicht mit <note>{O. durch}</note>  Blut von Böcken und Kälbern, sondern mit <note>{O. durch}</note> seinem eigenen Blute, ist ein für allemal in das Heiligtum eingegangen, als er eine ewige Erlösung erfunden hatte.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.13'>Denn wenn das Blut von Böcken und Stieren und die Asche einer jungen Kuh, auf die Unreinen gesprengt, zur Reinigkeit des Fleisches heiligt,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.14'>wieviel mehr wird das Blut des Christus, der durch den ewigen Geist sich selbst ohne Flecken Gott geopfert hat, euer Gewissen reinigen von toten Werken, um dem lebendigen Gott zu dienen! <note>{O. Gottesdienst darzubringen}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.9.15'>Und darum ist er Mittler eines neuen Bundes, damit, da der Tod stattgefunden hat zur Erlösung von den Übertretungen unter dem ersten Bunde, die Berufenen die Verheißung des ewigen Erbes empfingen;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.16'>(denn wo ein Testament <note>{Für "Testament" und "Bund" ist im Griech. dasselbe Wort gebraucht}</note> ist, da muß notwendig der Tod dessen eintreten, der das Testament gemacht hat.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.17'>Denn ein Testament ist gültig, wenn der Tod eingetreten ist, <note>{Eig. bei od. über Toten}</note>  weil es niemals Kraft hat, solange der lebt, der das Testament gemacht hat;)</verse>
        <verse osisID='Heb.9.18'>daher ist auch der erste Bund nicht ohne Blut eingeweiht worden.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.19'>Denn als jedes Gebot nach dem Gesetz von Moses zu dem ganzen Volke geredet war, nahm er das Blut der Kälber und Böcke mit Wasser und Purpurwolle und Ysop und besprengte sowohl das Buch selbst als auch das ganze Volk,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.20'>und sprach: "Dies ist das Blut des Bundes, den Gott für euch geboten hat". <note>{2. Mose 24,8}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.9.21'>Und auch die Hütte und alle Gefäße des Dienstes besprengte er gleicherweise mit dem Blute;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.22'>und fast alle Dinge werden mit Blut gereinigt nach dem Gesetz, und ohne Blutvergießung ist keine Vergebung.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.23'>Es war nun nötig, daß die Abbilder der Dinge in den Himmeln hierdurch gereinigt wurden, die himmlischen Dinge selbst aber durch bessere Schlachtopfer als diese.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.24'>Denn der Christus ist nicht eingegangen in das mit Händen gemachte Heiligtum, ein Gegenbild des wahrhaftigen, sondern in den Himmel selbst, um jetzt vor dem Angesicht Gottes für uns zu erscheinen;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.25'>auch nicht, auf daß er sich selbst oftmals opferte, wie der Hohepriester alljährlich in das Heiligtum hineingeht mit fremdem Blut;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.26'>sonst hätte er oftmals leiden müssen von Grundlegung der Welt an; jetzt aber ist er einmal in der Vollendung der Zeitalter geoffenbart worden zur Abschaffung der Sünde durch sein Opfer. <note>{Eig. Schlachtopfer; nach and. Lesart: durch das Schlachtopfer seiner selbst}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.9.27'>Und ebenso wie es den Menschen gesetzt ist, einmal zu sterben, danach aber das Gericht,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.28'>also wird auch der Christus, nachdem er einmal geopfert worden ist, um vieler Sünden zu tragen, zum zweiten Male denen, die ihn erwarten, ohne Sünde <note>{Eig. getrennt von, od. ohne Beziehung zur; d. h. sein Kommen für die Seinen hat nichts mehr mit der Sünde zu tun. Vergl. V. 26}</note>  erscheinen zur Seligkeit.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.10'>
        <verse osisID='Heb.10.1'>Denn da das Gesetz einen Schatten der zukünftigen Güter, nicht der Dinge Ebenbild selbst hat, so kann es nimmer mit denselben Schlachtopfern, welche sie alljährlich ununterbrochen darbringen, die Hinzunahenden vollkommen machen.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.2'>Denn würde sonst nicht ihre Darbringung aufgehört haben, weil die den Gottesdienst Übenden, einmal gereinigt, kein Gewissen mehr von Sünden gehabt hätten?</verse>
        <verse osisID='Heb.10.3'>Aber in jenen Opfern ist alljährlich ein Erinnern an die Sünden;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.4'>denn unmöglich kann Blut von Stieren und Böcken Sünden hinwegnehmen.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.5'>Darum, als er in die Welt kommt, spricht er: "Schlachtopfer und Speisopfer hast du nicht gewollt, einen Leib aber hast du mir bereitet;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.6'>an Brandopfern und Opfern für die Sünde hast du kein Wohlgefallen gefunden.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.7'>Da sprach ich: Siehe, ich komme (in der Rolle des Buches steht von mir geschrieben), um deinen Willen, o Gott zu tun". <note>{Ps. 40,6-8}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.10.8'>Indem er vorher sagt: "Schlachtopfer und Speisopfer und Brandopfer und Opfer für die Sünde hast du nicht gewollt, noch Wohlgefallen daran gefunden" (die nach dem Gesetz dargebracht werden), sprach er dann:</verse>
        <verse osisID='Heb.10.9'>"Siehe, ich komme, um deinen Willen zu tun". (Er nimmt das Erste weg, auf daß er das Zweite aufrichte.)</verse>
        <verse osisID='Heb.10.10'>Durch welchen Willen wir geheiligt sind durch das ein für allemal geschehene Opfer des Leibes Jesu Christi. -</verse>
        <verse osisID='Heb.10.11'>Und jeder Priester steht täglich da, den Dienst verrichtend und oft dieselben Schlachtopfer darbringend, welche niemals Sünden hinwegnehmen können.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.12'>Er aber, nachdem er ein Schlachtopfer für Sünden dargebracht, hat sich auf immerdar gesetzt zur Rechten Gottes,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.13'>fortan wartend, bis seine Feinde gelegt sind zum Schemel seiner Füße.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.14'>Denn durch ein Opfer hat er auf immerdar vollkommen gemacht, die geheiligt werden.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.15'>Das bezeugt uns aber auch der Heilige Geist: denn nachdem er gesagt hat:</verse>
        <verse osisID='Heb.10.16'>"Dies ist der Bund, den ich ihnen <note>{Eig. in Bezug auf sie}</note>  errichten werde nach jenen Tagen, spricht der Herr: Indem ich meine Gesetze in ihre Herzen gebe, werde ich sie auch auf ihre Sinne schreiben";</verse>
        <verse osisID='Heb.10.17'>und: "Ihrer Sünden und ihrer Gesetzlosigkeiten werde ich nie <note>{O. durchaus nicht}</note>  mehr gedenken". <note>{Jer. 31,33+34}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.10.18'>Wo aber eine Vergebung derselben <note>{W. dieser; bezieht sich auf V. 17}</note> ist, da ist nicht mehr ein Opfer für die Sünde.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.19'>Da wir nun, Brüder, Freimütigkeit haben zum Eintritt in das Heiligtum durch das Blut Jesu,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.20'>den neuen und lebendigen Weg, welchen er uns eingeweiht hat durch den Vorhang, das ist sein Fleisch,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.21'>und einen großen Priester über das Haus Gottes,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.22'>so laßt uns hinzutreten mit wahrhaftigem Herzen, in voller Gewißheit des Glaubens, die Herzen besprengt und also gereinigt vom bösen Gewissen, und den Leib gewaschen mit reinem Wasser.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.23'>Laßt uns das Bekenntnis der Hoffnung unbeweglich festhalten, (denn treu ist er, der die Verheißung gegeben hat);</verse>
        <verse osisID='Heb.10.24'>und laßt uns aufeinander achthaben zur Anreizung zur Liebe und zu guten Werken,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.25'>indem wir unser Zusammenkommen nicht versäumen, <note>{O. aufgegeben}</note>  wie es bei etlichen Sitte ist, sondern einander ermuntern, und das um so mehr, je mehr ihr den Tag herannahen sehet.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.26'>Denn wenn wir mit Willen sündigen, nachdem wir die Erkenntnis der Wahrheit empfangen haben, so bleibt kein Schlachtopfer für Sünden mehr übrig,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.27'>sondern ein gewisses furchtvolles Erwarten des Gerichts und der Eifer eines Feuers, das die Widersacher verschlingen wird. <note>{Eig. das im Begriff steht... zu verschlingen}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.10.28'>Jemand, der das Gesetz Moses' verworfen hat, stirbt ohne Barmherzigkeit auf die Aussage von zwei oder drei Zeugen;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.29'>wieviel ärgerer Strafe, meinet ihr, wird der wertgeachtet werden, der den Sohn Gottes mit Füßen getreten und das Blut des Bundes, durch welches er geheiligt worden ist, für gemein <note>{O. unrein}</note>  geachtet und den Geist der Gnade geschmäht hat?</verse>
        <verse osisID='Heb.10.30'>Denn wir kennen den, der gesagt hat: "Mein ist die Rache, ich will vergelten, spricht der Herr". Und wiederum: "Der Herr wird sein Volk richten". <note>{5. Mose 32,35+36}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.10.31'>Es ist furchtbar, in die Hände des lebendigen Gottes zu fallen!</verse>
        <verse osisID='Heb.10.32'>Gedenket aber der vorigen Tage, in welchen ihr, nachdem ihr erleuchtet worden, viel Kampf der Leiden erduldet habt;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.33'>indem ihr einerseits sowohl durch Schmähungen als Drangsale zur Schau gestellt wurdet, und anderseits Genossen derer wurdet, welche also einhergingen.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.34'>Denn ihr habt sowohl den Gefangenen Teilnahme bewiesen, als auch den Raub eurer Güter mit Freuden aufgenommen, da ihr wisset, daß ihr für euch selbst eine bessere und bleibende Habe besitzet.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.35'>Werfet nun eure Zuversicht <note>{O. Freimütigkeit}</note>  nicht weg, die eine große Belohnung hat.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.36'>Denn ihr bedürfet des Ausharrens, auf daß ihr, nachdem ihr den Willen Gottes getan habt, die Verheißung davontraget.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.37'>Denn noch über ein gar Kleines, und der Kommende wird kommen und nicht verziehen.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.38'>"Der Gerechte aber wird aus Glauben <note>{d. h. auf dem Grundsatz des Glaubens}</note>  leben"; <note>{Hab. 2,4}</note>  und: "Wenn jemand <note>{O. er}</note> sich zurückzieht, so wird meine Seele kein Wohlgefallen an ihm haben".</verse>
        <verse osisID='Heb.10.39'>Wir aber sind nicht von denen, die sich zurückziehen zum Verderben, sondern von denen, die da glauben zur <note>{W. nicht vom Zurückziehen zum Verderben, sondern vom Glauben zur}</note>  Errettung der Seele.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.11'>
        <verse osisID='Heb.11.1'>Der Glaube aber ist eine Verwirklichung <note>{O. Zuversicht, feste Überzeugung}</note> dessen, was man hofft, eine Überzeugung <note>{O. ein Überführtsein}</note> von Dingen, die man nicht sieht.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.2'>Denn in diesem <note>{d. h. in der Kraft dieses Glaubens}</note>  haben die Alten Zeugnis erlangt.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.3'>Durch Glauben verstehen wir, daß die Welten durch Gottes Wort bereitet worden sind, so daß das, was man sieht, nicht aus Erscheinendem <note>{d. h. aus Dingen, die mit den Sinnen wahrgenommen werden können}</note>  geworden ist.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.4'>Durch Glauben brachte Abel Gott ein vorzüglicheres Opfer <note>{Eig. Schlachtopfer}</note>  dar als Kain, durch welches <note>{O. welchen, d. h. Glauben}</note> er Zeugnis erlangte, daß er gerecht war, indem Gott Zeugnis gab zu seinen Gaben; und durch diesen, <note>{O. dieses}</note> obgleich er gestorben ist, redet er noch.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.5'>Durch Glauben ward Henoch entrückt, damit er den Tod nicht sehen sollte, und er wurde nicht gefunden, weil Gott ihn entrückt hatte; denn vor der Entrückung hat er das Zeugnis gehabt, daß er Gott wohlgefallen habe.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.6'>Ohne Glauben aber ist es unmöglich, ihm wohlzugefallen; denn wer Gott naht, muß glauben, daß er ist, und denen, die ihn suchen, ein Belohner ist.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.7'>Durch Glauben bereitete Noah, als er einen göttlichen Ausspruch über das, was noch nicht zu sehen war, empfangen hatte, von Furcht bewegt, eine Arche zur Rettung seines Hauses, durch welche er die Welt verurteilte und Erbe der Gerechtigkeit wurde, die nach dem Glauben ist.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.8'>Durch Glauben war Abraham, als er gerufen wurde, gehorsam, auszuziehen an den Ort, den er zum Erbteil empfangen sollte; und er zog aus, nicht wissend, wohin er komme.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.9'>Durch Glauben hielt er sich auf in dem Lande der Verheißung, wie in einem fremden, und wohnte in Zelten mit Isaak und Jakob, den Miterben derselben Verheißung;</verse>
        <verse osisID='Heb.11.10'>denn er erwartete die Stadt, welche Grundlagen hat, deren Baumeister und Schöpfer <note>{O. Werkmeister}</note>  Gott ist.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.11'>Durch Glauben empfing auch selbst Sarah Kraft, einen Samen zu gründen, <note>{O. schwanger zu werden}</note>  und zwar über die geeignete Zeit des Alters hinaus, weil sie den für treu achtete, der die Verheißung gegeben hatte.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.12'>Deshalb sind auch von einem, und zwar Gestorbenen, geboren worden gleichwie die Sterne des Himmels an Menge, und wie der Sand am Ufer des Meeres, der unzählig ist.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.13'>Diese alle sind im Glauben <note>{O. dem Glauben gemäß}</note>  gestorben und haben die Verheißungen nicht empfangen, sondern sahen sie von ferne und begrüßten sie und bekannten, daß sie Fremdlinge und ohne Bürgerschaft auf der Erde <note>{O. im Lande}</note>  seien.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.14'>Denn die solches sagen, zeigen deutlich, daß sie ein Vaterland suchen. <note>{O. begehren}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.11.15'>Und wenn sie an jenes gedacht hätten, von welchem sie ausgegangen waren, so hätten sie Zeit gehabt zurückzukehren.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.16'>Jetzt aber trachten sie nach einem besseren, das ist himmlischen. Darum schämt sich Gott ihrer nicht, ihr Gott genannt zu werden, denn er hat ihnen eine Stadt bereitet.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.17'>Durch Glauben hat Abraham, als er versucht wurde, den Isaak geopfert, und der, welcher die Verheißungen empfangen hatte, brachte den Eingeborenen dar,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.18'>über welchen gesagt worden war: "In Isaak soll dein Same genannt werden"; <note>{1. Mose 21,12}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.11.19'>indem er urteilte, daß Gott auch aus den Toten zu erwecken vermöge, von woher er ihn auch im Gleichnis empfing.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.20'>Durch Glauben segnete Isaak, in Bezug auf zukünftige Dinge, den Jakob und den Esau.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.21'>Durch Glauben segnete Jakob sterbend einen jeden der Söhne Josephs und betete an über der Spitze seines Stabes. <note>{d. h. sich darüber hinbeugend}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.11.22'>Durch Glauben gedachte Joseph sterbend <note>{W. sein Leben beschließend}</note>  des Auszugs der Söhne Israels und gab Befehl wegen seiner Gebeine.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.23'>Durch Glauben wurde Moses, als er geboren wurde, drei Monate von seinen Eltern verborgen, weil sie sahen, daß das Kindlein schön war; und sie fürchteten das Gebot des Königs nicht.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.24'>Durch Glauben weigerte sich Moses, als er groß geworden war, ein Sohn der Tochter Pharaos zu heißen,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.25'>und wählte lieber, mit dem Volke Gottes Ungemach zu leiden, als die zeitliche Ergötzung der Sünde zu haben,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.26'>indem er die Schmach des Christus für größeren Reichtum hielt als die Schätze Ägyptens; denn er schaute auf die Belohnung.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.27'>Durch Glauben verließ er Ägypten und fürchtete die Wut des Königs nicht; denn er hielt standhaft aus, als sähe er den Unsichtbaren.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.28'>Durch Glauben hat er das Passah gefeiert und die Besprengung des Blutes, auf daß der Zerstörer der Erstgeburt sie nicht antaste.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.29'>Durch Glauben gingen sie durch das Rote Meer wie durch trockenes Land, welches die Ägypter versuchten und verschlungen wurden.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.30'>Durch Glauben fielen die Mauern Jerichos, nachdem sie sieben Tage umzogen waren.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.31'>Durch Glauben kam Rahab, die Hure, nicht mit den Ungläubigen <note>{O. Ungehorsamen}</note>  um, da sie die Kundschafter in <note>{W. mit}</note>  Frieden aufgenommen hatte.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.32'>Und was soll ich noch sagen? Denn die Zeit würde mir fehlen, wenn ich erzählen wollte von Gideon und Barak und Simson und Jephta, und David und Samuel und den Propheten,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.33'>welche durch Glauben Königreiche bezwangen, Gerechtigkeit wirkten, Verheißungen <note>{d. h. das, was ihnen verheißen war}</note>  erlangten, der Löwen Rachen verstopften,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.34'>des Feuers Kraft auslöschten, des Schwertes Schärfe entgingen, aus der Schwachheit Kraft gewannen, im Kampfe stark wurden, der Fremden Heerscharen zurücktrieben.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.35'>Weiber erhielten ihre Toten wieder durch Auferstehung; andere aber wurden gefoltert, da sie die Befreiung nicht annahmen, auf daß sie eine bessere Auferstehung erlangten.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.36'>Andere aber wurden durch Verhöhnung und Geißelung <note>{Eig. Verhöhnungen und Geißeln}</note>  versucht und dazu durch Bande und Gefängnis.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.37'>Sie wurden gesteinigt, zersägt, versucht, starben durch den Tod des Schwertes, gingen umher in Schafpelzen, in Ziegenfellen, hatten Mangel, Drangsal, Ungemach,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.38'>(deren die Welt nicht wert war) irrten umher in Wüsten und Gebirgen und Klüften und den Höhlen der Erde.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.39'>Und diese alle, die durch den Glauben ein Zeugnis erlangten, haben die Verheißung nicht empfangen,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.40'>da Gott für uns etwas Besseres vorgesehen hat, auf daß0 sie nicht ohne uns vollkommen gemacht würden.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.12'>
        <verse osisID='Heb.12.1'>Deshalb nun laßt auch uns, da wir eine so große Wolke von Zeugen um uns <note>{Eig. uns umlagernd}</note>  haben, indem wir jede Bürde und die leicht umstrickende Sünde ablegen, <note>{Eig. abgelegt haben}</note>  mit Ausharren laufen den vor uns liegenden Wettlauf,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.2'>hinschauend auf Jesum, <note>{Eig. wegschauend (von allem anderen) auf Jesum hin}</note> den Anfänger <note>{Zugleich: Urheber, Anführer; einer der in einer Sache den ersten Schritt tut und anderen vorangeht}</note>  und Vollender des Glaubens, welcher, der Schande nicht achtend, für die vor ihm liegende Freude das Kreuz erduldete und sich gesetzt hat zur Rechten des Thrones Gottes.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.3'>Denn betrachtet den, der so großen Widerspruch von den Sündern gegen sich erduldet hat, auf daß ihr nicht ermüdet, indem ihr in euren Seelen ermattet.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.4'>Ihr habt noch nicht, wider die Sünde ankämpfend, bis aufs Blut widerstanden,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.5'>und habt der Ermahnung <note>{O. Ermunterung}</note>  vergessen, die zu euch als zu Söhnen spricht: "Mein Sohn! achte nicht gering des Herrn Züchtigung, noch ermatte, wenn du von ihm gestraft <note>{O. zurechtgewiesen}</note> wirst;</verse>
        <verse osisID='Heb.12.6'>denn wen der Herr liebt, den züchtigt er; er geißelt aber jeden Sohn, den er aufnimmt". <note>{Spr. 3,11-12}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.12.7'>Was ihr erduldet, ist zur Züchtigung: <note>{d. h. geht nicht aus Zorn von seiten Gottes hervor}</note>  Gott handelt mit euch als mit Söhnen; denn wer ist ein Sohn, den der Vater nicht züchtigt?</verse>
        <verse osisID='Heb.12.8'>Wenn ihr aber ohne Züchtigung seid, welcher alle teilhaftig geworden sind, so seid ihr denn Bastarde und nicht Söhne.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.9'>Zudem hatten wir auch unsere Väter nach dem Fleische <note>{W. die Väter unseres Fleisches}</note> zu Züchtigern und scheuten sie; sollen wir nicht viel mehr dem Vater der Geister unterwürfig sein und leben?</verse>
        <verse osisID='Heb.12.10'>Denn jene freilich züchtigten uns für wenige Tage nach ihrem Gutdünken, er aber zum Nutzen, damit wir seiner Heiligkeit teilhaftig werden.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.11'>Alle Züchtigung aber scheint für die Gegenwart nicht ein Gegenstand der Freude, sondern der Traurigkeit zu sein; hernach aber gibt sie die friedsame Frucht der Gerechtigkeit denen, die durch sie geübt sind.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.12'>Darum "richtet auf die erschlafften Hände und die gelähmten Knie", <note>{Jes. 35,3}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.12.13'>und "machet gerade Bahn für eure Füße!", <note>{Spr. 4,26}</note> auf daß nicht das Lahme vom Wege abgewandt, sondern vielmehr geheilt werde.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.14'>Jaget dem Frieden nach mit allen und der Heiligkeit, <note>{Eig. dem Geheiligtsein}</note>  ohne welche niemand den Herrn schauen wird;</verse>
        <verse osisID='Heb.12.15'>indem ihr darauf achtet, daß nicht jemand an der Gnade Gottes Mangel leide, <note>{O. von... zurückbleibe}</note> daß nicht irgend eine Wurzel der Bitterkeit aufsprosse und euch beunruhige, und viele <note>{O. nach and. Les.: die Vielen, d. i. die große Menge}</note>  durch diese verunreinigt werden;</verse>
        <verse osisID='Heb.12.16'>daß nicht jemand ein Hurer sei oder ein Ungöttlicher wie Esau, der für eine Speise sein Erstgeburtsrecht verkaufte,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.17'>denn ihr wisset, daß er auch nachher, als er den Segen ererben wollte, verworfen wurde (denn er fand keinen Raum für die Buße), obgleich er ihn sehr mit Tränen suchte.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.18'>Denn ihr seid nicht gekommen zu dem [Berge], der betastet werden konnte, und zu dem entzündeten Feuer, <note>{O. und der vom Feuer entzündet war}</note>  und dem Dunkel und der Finsternis und dem Sturm,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.19'>und dem Posaunenschall, <note>{O. Trompetenschall}</note>  und der Stimme der Worte, deren Hörer baten, <note>{O. es ablehnten, abwiesen; wie V. 25}</note> daß das Wort nicht mehr an sie gerichtet würde,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.20'>(denn sie konnten nicht ertragen, was geboten wurde: "Und wenn ein Tier den Berg berührt, soll es gesteinigt werden". <note>{2. Mose 19,13}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.12.21'>Und so furchtbar war die Erscheinung, daß Moses sagte: "Ich bin voll Furcht und Zittern"),</verse>
        <verse osisID='Heb.12.22'>sondern ihr seid gekommen zum Berge Zion und zur Stadt des lebendigen Gottes, dem himmlischen Jerusalem; und zu Myriaden von Engeln,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.23'>der allgemeinen Versammlung; und zu der Versammlung der Erstgeborenen, die in den Himmeln angeschrieben sind; und zu Gott, dem Richter aller; und zu den Geistern der vollendeten Gerechten;</verse>
        <verse osisID='Heb.12.24'>und zu Jesu, dem Mittler eines neuen Bundes; und zu dem Blute der Besprengung, das besser <note>{O. Besseres}</note>  redet als Abel.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.25'>Sehet zu, daß ihr den nicht abweiset, der da redet! Denn wenn jene nicht entgingen, die den abwiesen, der auf Erden die göttlichen Aussprüche gab: wieviel mehr wir nicht, wenn <note>{Eig. die}</note> wir uns von dem abwenden, der von den Himmeln her redet!</verse>
        <verse osisID='Heb.12.26'>Dessen Stimme damals die Erde erschütterte; jetzt aber hat er verheißen und gesagt: "Noch einmal werde ich nicht allein die Erde bewegen, sondern auch den Himmel". <note>{Hagg. 2,6}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.12.27'>Aber das "noch einmal" deutet die Verwandlung der Dinge an, die erschüttert werden als solche, die gemacht sind, auf daß die, welche nicht erschüttert werden, bleiben.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.28'>Deshalb, da wir ein unerschütterliches Reich empfangen, laßt uns Gnade haben, durch welche <note>{O. laßt uns dankbar sein (Dankbarkeit hegen), wodurch}</note> wir Gott wohlgefällig dienen mögen mit Frömmigkeit <note>{O. Ehrfurcht, Furcht}</note>  und Furcht.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.29'>"Denn auch unser Gott ist ein verzehrendes Feuer". <note>{5. Mose 4,24}</note></verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.13'>
        <verse osisID='Heb.13.1'>Die Bruderliebe bleibe.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.2'>Der Gastfreundschaft vergesset nicht, Denn durch dieselbe haben etliche ohne ihr Wissen Engel beherbergt.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.3'>Gedenket der Gefangenen, als Mitgefangene; derer, die Ungemach leiden, als solche, die auch selbst im Leibe sind.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.4'>Die Ehe sei geehrt in allem, <note>{O. unter allen}</note>  und das Bett unbefleckt; Hurer aber und Ehebrecher wird Gott richten.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.5'>Der Wandel sei ohne Geldliebe; begnüget euch <note>{O. indem ihr euch begnüget}</note> mit dem, was vorhanden ist, Denn er hat gesagt: "Ich will dich nicht versäumen, noch dich verlassen"; <note>{5. Mose 31,6; Jos. 1,5}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.13.6'>so daß wir kühn sagen mögen: "Der Herr ist mein Helfer, und ich will mich nicht fürchten; was wird mir ein Mensch tun?" <note>{Ps. 118,6}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.13.7'>Gedenket eurer Führer, die euch das Wort Gottes verkündigt <note>{Eig. geredet}</note> haben, und, den Ausgang ihres Wandels anschauend, ahmet ihren Glauben nach.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.8'>Jesus Christus ist derselbe gestern und heute und in Ewigkeit. <note>{W. in die Zeitalter}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.13.9'>Laßt euch nicht fortreißen durch mancherlei und fremde Lehren; Denn es ist gut, daß das Herz durch Gnade befestigt werde, nicht durch Speisen, von welchen keinen Nutzen hatten, die darin wandelten.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.10'>Wir haben einen Altar, von welchem kein Recht haben zu essen, die der Hütte dienen.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.11'>Denn von den Tieren, deren Blut für die Sünde in das Heiligtum <note>{O. in das Allerheiligste}</note>  hineingetragen wird durch den Hohenpriester, werden die Leiber außerhalb des Lagers verbrannt.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.12'>Darum hat auch Jesus, auf daß er durch sein eigenes Blut das Volk heiligte, außerhalb des Tores gelitten.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.13'>Deshalb laßt uns zu ihm hinausgehen, außerhalb des Lagers, seine Schmach tragend.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.14'>Denn wir haben hier keine bleibende Stadt, sondern wir suchen <note>{O. begehren}</note> die zukünftige.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.15'>Durch ihn nun laßt uns Gott stets ein Opfer des Lobes darbringen, das ist die Frucht der Lippen, die seinen Namen bekennen. <note>{O. segnen}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.13.16'>Des Wohltuns aber und Mitteilens vergesset nicht, denn an solchen Opfern hat Gott Wohlgefallen.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.17'>Gehorchet euren Führern und seid unterwürfig; denn sie wachen über eure Seelen (als die da Rechenschaft geben sollen), auf daß sie dies mit Freuden tun und nicht mit Seufzen; Denn dies wäre euch nicht nützlich.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.18'>Betet für uns; Denn wir halten dafür, daß wir ein gutes Gewissen haben, da wir in allem ehrbar zu wandeln begehren.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.19'>Ich bitte euch aber um so mehr, dies zu tun, auf daß ich euch desto schneller wiedergegeben werde.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.20'>Der Gott des Friedens aber, der aus den Toten wiederbrachte <note>{Eig. der Wiederbringer aus den Toten; eine charakteristische Bezeichnung Gottes}</note>  unseren Herrn Jesum, den großen Hirten der Schafe, in dem <note>{d. h. in der Kraft des}</note>  Blute des ewigen Bundes, <note>{Vergl. Hes. 37,26}</note></verse>
        <verse osisID='Heb.13.21'>vollende euch in jedem guten Werke, um seinen Willen zu tun, <note>{Eig. getan zu haben}</note>  in euch schaffend, was vor ihm wohlgefällig ist, durch Jesum Christum, welchem die Herrlichkeit sei in die Zeitalter der Zeitalter! Amen.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.22'>Ich bitte euch aber, Brüder, ertraget das Wort der Ermahnung; denn ich habe euch auch mit kurzen Worten geschrieben.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.23'>Wisset, daß unser Bruder Timotheus freigelassen ist, mit welchem, wenn er bald <note>{Eig. bälder}</note>  kommt, ich euch sehen werde.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.24'>Grüßet alle eure Führer und alle Heiligen. Es grüßen euch die von Italien.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.25'>Die Gnade sei mit euch allen! Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>