<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BulCarigradNT' xml:lang='bg'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BulCarigradNT'>
        <title>Bulgarian New Testament from 1914, known as 'Tsarigrad Edition'</title>
        <contributor/>
        <creator>The mod2zef tool</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-03-26</date>
        <description>This is an old translation of the New Testament, originaly published in 1914. This translation is now known as the "Tsarigrad Edition". Copyright by the youth group of the Church of God in Sofia, 1997. Permission for distribution granted by Ventsislav Stoykov (ven_stoikov@mail.bg).</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BulCarigradNT</identifier>
        <source>CDL</source>
        <language type='IETF'>bg</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyrighted; Permission to distribute granted to CrossWire</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Cor'>
      <chapter osisID='1Cor.1'>
        <verse osisID='1Cor.1.1'>
  Павел, призван с волята Божия апостол Исус Христов, и брат Состен,
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.2'>
  на църквата Божия която е в Коринт, на освещените в Христа Исуса, на призваните светии, наедно с всичките които призовават на всеко место името на Исуса Христа Господа нашего, който е и техен и наш:
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.3'>
  Благодат да бъде вам и мир от Бога Отца нашего и Господа Исуса Христа.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.4'>
  Благодаря Богу моему винаги за вас за Божията благодат дадената вам чрез Исуса Христа,
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.5'>
  че се обогатихте чрез Него във всичко, във всеко слово и всеко знание,
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.6'>
  както се утвърди във вас свидетелството Христово;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.7'>
  така щото вие не оставате назад в никое дарование, като чакате откровението на Господа нашего Исуса Христа;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.8'>
  който ще и до край да ви утвърди да бъдете неповинни в деня на Господа нашего Исуса Христа.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.9'>
  Верен е Бог, чрез когото се призовахте в съобщение на Сина му Исуса Христа Господа нашего.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.10'>
  Моля ви се, братие, за името на Господа нашего Исуса Христа, всинца едно да говорите, и да нема раздори между вас, но да бъдете съвършено съединени в един ум и в една мисъл.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.11'>
  Защото от домашните Хлоини ми явиха за вас, братие мои, че помежду ви имало разпри;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.12'>
  и това го казвам защото всеки от вас дума: Аз съм Павлов; А аз Аполосов; А аз Кифов; А пък аз Христов.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.13'>
  Да ли Христос се е разделил? Павел ли се разпе за вас? Или в Павловото име се кръстихте?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.14'>
  Благодаря Богу че не съм кръстил никого от вас освен Криспа и Гаия,
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.15'>
  да не би рекъл некой че съм кръстил в мое име.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.16'>
  Кръстих още и Стефаниновия дом: освен тези не зная да ли съм кръстил другиго некого.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.17'>
  Защото не ме е проводил Христос да кръщавам, но да проповедвам евангелието; не с премъдрост в словото, да се не осуети кръстът Христов.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.18'>
  Защото словото за кръста на тези които погинват е безумство, а за нас които се спасяваме е сила Божия.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.19'>
  Понеже е писано: «Ще погубя мъдростта на мъдрите, и разума на разумните ще отхвърля.»
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.20'>
  Де мъдрият? де книжният? де изкусният разисквател на този век? Не обърна ли Бог в безумство мъдростта на този свет?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.21'>
  Защото, понеже в Божията премъдрост светът с мъдростта си не позна Бога, благоволи Бог чрез безумството на проповедта да спаси верващите.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.22'>
  Понеже Юдеите искат знамения, а Елините търсят мъдрост;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.23'>
  а ние проповедваме Христа разпет, за Юдеите съблазън, а за Елините безумство;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.24'>
  на самите обаче призвани, и Юдеи и Елини, Христа Божия сила и Божия премъдрост.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.25'>
  Защото Божието безумно е по-мъдро от человеците, и Божието немощно е по-крепко от человеците.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.26'>
  Понеже, братие, вижте вашето призвание, че измежду вас нема по плът мнозина мъдри, нито мнозина силни, нито мнозина благородни;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.27'>
  но Бог избра безумните на света, да посрами мъдрите, избра пак Бог немощните на света да посрами силните;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.28'>
  още и худородните на света и унищожените избра Бог, и тези които не са нищо, за да съсипе които са нещо;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.29'>
  да се не похвали пред него ни една плът.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.30'>
  А вие сте от него в Христа Исуса, който стана за нас от Бога мъдрост, и правда, и освещение, и изкупуване;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.31'>
  тъй щото според както е писано: «Който се хвали, с Господа да се хвали.»
</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.2'>
        <verse osisID='1Cor.2.1'>
  И аз, братие, когато дойдох при вас, дойдох не с превъзходството в слово или в мъдрост да ви възвестя свидетелството Божие;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.2'>
  защото решил бех да не зная между вас нищо друго освен Исуса Христа и него разпет.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.3'>
  И аз при вас бех немощен, в страх и в големо треперане;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.4'>
  и словото ми и проповедта ми не биваха с думи убедителни от человеческа мъдрост, но с доказателство от Дух и сила;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.5'>
  за да бъде верването ви не чрез человеческа мъдрост, но чрез сила Божия.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.6'>
  А говорим мъдрост между съвършените; но не мъдрост от този век, нито от господарите на този век, които преминават;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.7'>
  но говорим в тайна премъдростта Божия, скритата, която Бог от преди вековете е предопределил за наша слава;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.8'>
  която никой от господарите на този век не е познал; защото ако биха познали, не биха разпели Господа на славата,
</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.9'>
  Но според както е писано: «Око не е видело, и ухо не е чуло, и на человек на сърдцето не е дохождало, това което е приготвил Бог на тези които го любят.»
</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.10'>
  А нам Бог откри това чрез своя Дух; понеже Духът всичко, даже и дълбините Божии, издирва.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.11'>
  Защото кой от человеците знае человеческите неща освен духа на человека който е в него? Така и Божиите неща никой ги не знае освен Духа Божий.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.12'>
  А ние приехме, не духа на света, но Духа който е от Бога, за да познаем това което е дарено нам от Бога;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.13'>
  което и възвестяваме, не със словеса научени от человеческа мъдрост, но със словеса научени от Духа Светаго, като сравняваме духовно с духовно.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.14'>
  Естественият обаче человек не побира това което е от Духа Божия; защото за него е безумие, и не може да го разумее, понеже то духовно се изпитва.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.15'>
  Но духовният человек всеко нещо изпитва; а той от никого се не изпитва.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.16'>
  Защото, «Кой е разумел умът Господен за да може да го настави?» А ние имаме ум Христов.
</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.3'>
        <verse osisID='1Cor.3.1'>
  И аз, братие, не могох да ви говоря като на духовни, но като на плътски, и като на младенци в Христа.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.2'>
  С млеко ви нахраних, и не с ястие; защото не можахте още да го приемете, а и сега още не можете;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.3'>
  Понеже сте още плътски; защото, докле има помежду вас завист, разпря и разногласие, не сте ли плътски, и не постъпвате ли по человечески?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.4'>
  Защото кога един казва: Аз съм Павлов; а друг: Аз съм Аполосов; не сте ли плътски?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.5'>
  Кой е прочее Павел, и кой е Аполос? Не са ли служители чрез които повервахте, и то както е Господ всекому дал?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.6'>
  Аз насадих, Аполос напои; но Бог възрасти.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.7'>
  Тъй щото, нито който сади е нещо, нито който пои, но Бог който възрастява,
</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.8'>
  А който сади и който пои едно са, и всеки според своя си труд ще приеме своята си заплата.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.9'>
  Защото ние сме съработници на Бога; а вие сте нива Божия, Божие здание.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.10'>
  Аз, според дадената ми от Бога благодат, като изкусен домозидател основание положих; а друг на него зиде. Но всеки да гледа как зиде на него.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.11'>
  Защото никой не може да положи друго основание освен положеното, което е Исус Христос.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.12'>
  И на това основание отгоре ако зиде некой злато, сребро, драгоценни камене, дърве, сено, слама,
</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.13'>
  всекиму работата ще стане явна; защото денят ще я покаже, понеже с огън се открива; и огънът ще изпита всекиму каква е работата.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.14'>
  На когото работата която е зидал устои, той ще вземе заплата.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.15'>
  А на когото работата изгори, ще се отщети; а сам той ще се избави, но тъй като из огън.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.16'>
  Не знаете ли че сте храм Божий, и Дух Божий живее във вас?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.17'>
  Ако развали некой Божия храм, него ще Бог да развали, защото храмът Божий е свет, който храм сте вие.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.18'>
  Никой да се не лъже; ако некой отпомежду ви мисли че е мъдър на този свет, да стане безумен, за да бъде мъдър.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.19'>
  Защото мъдростта на този свет е безумие пред Бога; понеже е писано: «Улавя мъдрите в пронирството им;»
</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.20'>
  и пак: «Господ знае помишленията на мъдрите че са суетни.»
</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.21'>
  И тъй, никой да се не хвали с человеците; защото всичко е ваше;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.22'>
  Павел ли, или Аполос, или Кифа, или свет, или живот, или смърт, или сегашното, или бъдещото; всичко е ваше;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.23'>
  и вие Христови, а Христос Божий.
</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.4'>
        <verse osisID='1Cor.4.1'>
  Всеки человек така да ни има като служители Христови и строители на Божиите тайни.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.2'>
  А това което се иска от строителите е всеки да се намери верен.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.3'>
  А за мене е твърде малко нещо да бъда от вас или от человеческа съдба съден; но нито аз сам себе си съдя.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.4'>
  Защото съвестта ми в нищо не ме изобличава; но с това не съм оправдан, а Господ е който ще ме съди.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.5'>
  За това, нищо недейте съди преди време, докле да дойде Господ който ще и да извади на видело скритото в тъмнината, и ще изяви сърдечните намерения; и тогаз ще бъде всекиму похвала от Бога.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.6'>
  И това, братие, загатнаха върх себе си и върх Аполоса заради вас, да се научите от нас да не мъдрувате повече от писаното, да се не превъзнося некой от вас за едного против другиго.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.7'>
  Защото кой те предпочита от другиго? и що имаш което да не си приел? Ако ли си приел, защо се хвалиш като че не си приел?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.8'>
  Сити сте вече, обогатихте се вече, въцарихте се без нас; и дано да царувате, та да бихме и ние с вас наедно царували.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.9'>
  Защото ми се струва че Бог показа нас апостолите най-последни като осъдени на смърт; защото позор станахме на света, и на ангели, и на человеци:
</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.10'>
  ние безумни заради Христа, а вие разумни в Христа; ние немощни, а вие крепки, вие славни, а ние безчестни.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.11'>
  До този час и гладуваме, и жадуваме, и голи сме, и сме биени, и скитаме се,
</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.12'>
  и трудим се та работим с ръцете си; като ни укоряват, благославяме; като ни гонят, търпим;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.13'>
  като ни хулят, молим се; станахме като измет на света, смет на всичките до днес.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.14'>
  Не пиша това за посрамване на вас, но като любезни мои чада вразумявам ви.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.15'>
  Защото ако имате хиляди наставници в Христа, но мнозина отци немате; понеже аз ви родих в Христа Исуса чрез благовествуването.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.16'>
  И тъй, моля ви се, бъдете подражатели на мене.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.17'>
  За туй ви проводих Тимотея, който ми е любезно и верно в Господа чадо, който ще ви напомни моите в Христа пътища, както поучавам на всекъде във всека църква.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.18'>
  Но некои си се възгордеха като че немаше да дойда аз при вас;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.19'>
  но ако ще Господ аз скоро ще дойда при вас, и ще позная, не словото, но силата на тези що са се възгордели.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.20'>
  Защото царството Божие не е в слово, но в сила.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.21'>
  Що искате? С тояга ли да дойда при вас? или с любов и кротък дух?
</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.5'>
        <verse osisID='1Cor.5.1'>
  Въобще се чува че между вас има блудодеяние, и таквоз блудодеяние, на което нито името помежду езичниците се чува, така що да има некой бащината си жена.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.2'>
  И вие сте се възгордели, а най-паче не се ни оскърбихте за да се изпъди от помежду ви този който е сторил туй нещо.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.3'>
  Защото аз, ако и да не съм при вас телом, но духом съм при вас, и като че съм там, отсъдих вече тогози който е това така сторил,
</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.4'>
  в името на Господа нашего Исуса Христа, щом се съберете вие и моят дух, със силата на Господа нашего Исуса Христа,
</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.5'>
  такъв человек да го предадем на Сатана за погубване на плътта, за да се спаси духът в денят на Господа Исуса.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.6'>
  Не е добра хвалбата ви. Не знаете ли че малко квас всичкото тесто заквасва?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.7'>
  И тъй, очистете ветхия квас, да бъдете ново тесто, както сте безквасни; защото Христос, пасхата наша заклан биде жертва за нас.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.8'>
  За това, да празднуваме, не с ветх квас, нито с квас на злоба и на лукавство, но с безквасни хлебове на искреност и на истина.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.9'>
  Писах ви в писмото да немате сношение с блудници.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.10'>
  И не съвсем да немате сношение с блудниците на този свет, или с лихоимците, или с грабителите, или с идолослужителите, понеже тогаз требва да излезете от света;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.11'>
  но сега ви писах да немате сношение, ако би некой който се нарича брат да е блудник, или лихоимец, или идолослужител, или хулител, или пияница, или грабител; с таквизи нито да ядете наедно.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.12'>
  Защото що ме е грижа да съдя и външните? Не съдите ли вие вътрешните?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.13'>
  А външните Бог ще съди; за това изпъдете лошия от помежду си.
</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.6'>
        <verse osisID='1Cor.6.1'>
  Некой от вас, кога има нещо с другиго, смее ли да се съди пред неправедните, а не пред светиите?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.2'>
  Не знаете ли че светиите ще съдят света? И тъй, вие, като ще съдите света, не сте ли достойни да съдите ни най-малки работи?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.3'>
  Не знаете ли че ние ще съдим ангели? а колко повече житейски работи.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.4'>
  За то, житейски съдби ако имате, най-нищожните в църквата, тех поставяйте съдници.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.5'>
  За ваш срам ви казвам това. Така ли нема между вас ни един мъдър който би можел между братята си да отсъди?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.6'>
  Но брат с брата се съди, и то пред неверните!
</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.7'>
  Сега прочее голем порок е за вас дето имате помежду си съдби. Защо по-добре не оставате обидени? защо не предпочитате да изгубите своето?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.8'>
  Но вие сами правите обида и отнимате и то от братя.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.9'>
  Или не знаете че неправедните нема да наследят царството Божие? Недейте се лъга: нито блудниците, нито идолослужителите, ни прелюбодейците, нито малакийците, нито мъжеложниците,
</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.10'>
  нито крадците, нито лихоимците, нито пияниците, нито хулителите, нито грабителите нема да наследят царството Божие.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.11'>
  И от вас некои бехте таквизи; но измихте се, но осветихте се, но оправдахте се с името на Господа Исуса и с Духа на Бога нашего.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.12'>
  Всичко ми е позволено, но не е всичко за полза: всичко ми е позволено, но аз не ще бъда обладан от нищо.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.13'>
  Ястията са за търбуха, и търбухът е за ястията; но Бог и него и тех ще унищожи. А телото не е за блудодеяние, но за Господа, и Господ е за телото;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.14'>
  а Бог и Господа възкреси, и нас ще със силата си да възкреси.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.15'>
  Не знаете ли че вашите тела са удове Христови? И тъй, да вземе удовете Христови, и на блудница удове да ги направя? Да не бъде!
</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.16'>
  Или не знаете че който се съвъкупява с блудница едно тело е с нея? защото «ще бъдат», казва, «двамата в една плът.»
</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.17'>
  Но който се съединява с Господа един дух е с него.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.18'>
  Бегайте от блудодеянието. Всеки грех който би сторил человек е вън от телото; но който блудствува против своето си тело съгрешава.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.19'>
  Не знаете ли че телото ваше е храм на Светаго Духа който е във вас, когото имате от Бога, и не сте свои си?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.20'>
  Защото вие сте с цена купени; за то прославете Бога с вашите тела и с вашите души, които са Божии.
</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.7'>
        <verse osisID='1Cor.7.1'>
  За това що ми писахте, добре е да се не прикоснува человек до жена.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.2'>
  Но по причина на блудодеянията нека има всеки своя си жена, и всека жена да има своя си мъж.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.3'>
  Мъжът да отдава на жената длъжното ней благоразположение: подобно и жената на мъжът.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.4'>
  Жената не владее на своето си тело, но мъжът: така и мъжът не владее на своето си тело, но жената.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.5'>
  Не оставайте лишени един от друг, освен ако е нещо по съгласие за време за да се упражнявате в пост и молитва; и пак се схождайте наедно, да ви не изкушава Сатана поради вашето невъздържане.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.6'>
  И това го казвам по дозволение, а не по повеление.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.7'>
  Защото искам всичките человеци да са каквото съм аз; но всеки има особена дарба от Бога, един така, а друг инак.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.8'>
  А на неженените и на вдовиците казвам: Добро е за тех ако останат както и аз.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.9'>
  Но ако не могат да се въздържат, нека се оженят; защото по-добре е да се оженят а не да се разжегват.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.10'>
  А на оженените заръчвам, не аз, но Господ: Жена от мъжа си да се не разлъча.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.11'>
  Но ако се и разлъчи, да остане неженена, или да се примири с мъжа си. И мъж да не напуща жена си.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.12'>
  А на другите аз казвам, не Господ: Ако некой брат има жена неверница, и тя съизволява да живее с него, да я не напуща.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.13'>
  И жена която има мъж неверник, и той съизволява да живее с нея, да го не напуща.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.14'>
  Защото неверникът мъж освещен бива поради жената, и неверницата жена освещена бива поради мъжа; понеже инак чадата ви щеха да бъдат нечисти, но сега са свети.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.15'>
  Ако ли неверникът се отлъчи, да се отлъчи: в таквиз неща не е порабощен братът или сестрата. Но Бог ни призова на мир.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.16'>
  Защото що знаеш , жено, да ли не ще спасиш ти мъжа? или що знаеш, мъжу, да ли не ще спасиш ти жената?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.17'>
  Но всеки както му е Бог отделил, и всеки както го е Господ призовал, така да ходи; и така заповедвам по всичките църкви.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.18'>
  Обрезан ли е призован некой във верата, да не крие обрезването. Необрезан ли е некой призован, да се не обрезва.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.19'>
  Обрезването е нищо и необрезването нищо; но всичко е в пазенето на Божиите заповеди.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.20'>
  Всеки да си остава в това звание в което е призван.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.21'>
  Раб ли се призован? Да те не е грижа; но ако можеш още да станеш свободен по-добре употреби това.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.22'>
  Защото който е раб призован в Господа, свободник Господен е; така и който е свободен призван, раб е Христов.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.23'>
  Със скъпа цена сте купени: не бивайте роби на человеци.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.24'>
  В каквото звание е некой призован, братие, в него всеки да си остава пред Бога.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.25'>
  Колкото за девиците немам заповед от Господа; но като помилван от Господа да съм верен, мнение давам.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.26'>
  И тъй, за настоещата нужда мисля да е добро това, сиреч, че е добре человеку така да бъде.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.27'>
  Вързан ли си с жена? Не търси развързване. Отвързан ли си от жена? Не търси жена.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.28'>
  Но ако се и ожениш не съгрешаваш, и девица ако се ожени не съгрешава; но таквизи които са ще имат скръб по плът; а пак аз ви съжалявам.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.29'>
  Това само казвам, братие, че останалото време е кратко; за това, и тези които имат жени да са като че немат;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.30'>
  и които плачат, като че не плачат; и които се радват, като че се не радват; и които купуват, като че нищо не добиват;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.31'>
  и които имат сношение с този свет, като че не са предани нему; защото на този свет образът прехожда.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.32'>
  А аз искам ви да сте безгрижни. Неженений се грижи за това което е Господне, как да угоди Господу;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.33'>
  а женений се грижи за това което е световно, как да угоди на жената.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.34'>
  Между жена и девица има разлика: неженената се грижи за това което е Господне, за да бъде света и телом и духом; а оженената се грижи за това което е световно, как да угоди на мъжа.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.35'>
  И това го казвам за собствената ваша полза; не да ви наложа примка, но за благообразие и постоянно пребъдване в служенето Господне без развлечение на ума.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.36'>
  Ако ли мисли некой че прави неприлично за девицата си, ако да й е минало време, и требва така да бъде, нека прави каквото ще: не съгрешава: нека се женят.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.37'>
  Но който стои твърд на сърдцето си, и нема нужда, но има власт за своята си воля, и е решил това в сърдцето си да държи девицата си неженена, добре прави.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.38'>
  Така щото който ожени девицата си добре прави; а който я не ожени прави по-добре.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.39'>
  Жената е вързана от закона до колкото време е жив мъж й; ако ли умре мъж й, свободна е да се ожени за когото ще, тъкмо да бива това в Господа.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.40'>
  Но по моето мнение по-блажена е ако си остане така; а мисля че и аз имам Дух Божий.
</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.8'>
        <verse osisID='1Cor.8.1'>
  Колкото за идоложертвеното, знаем че всинца имаме знание; но знанието възгордява, а любовта назидава.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.2'>
  И ако се има некой че знае нещо, не е познал още нищо както требва да познава.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.3'>
  Но ако люби некой Бога, той е познат от него.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.4'>
  И тъй, колкото за яденето от идоложертвеното, знаем че идолът е нищо на света, и че освен едного Бога нема никой друг Бог.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.5'>
  Защото ако и да има нарицаеми богове, или на небето или на земята; (както се казва че има много богове, и господари много,)
</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.6'>
  но нам е един Бог Отец, от когото е всичко, и ние сме в него, и един Господ Исус Христос, чрез когото е всичко, и ние чрез него.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.7'>
  Но това знание във всички го нема; и некои със съвест на идола и до сега ядат идоложертвено като жертва на идола, и съвестта им като е слаба осквернява се.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.8'>
  А яденето на ни препоръчва на Бога; защото нито ако ядем ни се нещо придава, нито ако не ядем лишаваме се от нещо.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.9'>
  Но гледайте да не би тая ваша свобода да бъде съблазън на слабите.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.10'>
  Защото ако види некой тебе който имаш знание че седиш на трапеза в идолско капище, той като е слаб, съвестта му не ще ли да се одързости да яде идоложертвено?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.11'>
  И поради твоето знание ще загине немощният брат, за когото е умрел Христос.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.12'>
  А като съгрешавате така против братята, и наранявате слабата им съвест, то вие против Христа съгрешавате.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.13'>
  За това, ако яденето съблазнява брата ми, нема да ям месо във веки, за да не съблазня брата си.
</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.9'>
        <verse osisID='1Cor.9.1'>
  Не съм ли апостол? Не съм ли свободен? Не видех ли Исуса Христа Господа нашего? Не сте ли вие моето в Господа дело?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.2'>
  На други ако не съм апостол, то поне на вас съм; защото в Господа вие сте печатът на моето апостолство.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.3'>
  Това е моят ответ на тези които изпитват поведението ми.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.4'>
  Да ли немаме власт да ядем и да пием?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.5'>
  Да ли немаме власт и ние както другите апостоли, и братята Господни, и Кифа, да водим със себе си жена от сестрите?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.6'>
  Или само на мене и на Варнава не е дозволено да не работим?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.7'>
  Кой войнствува некога на свое си иждивение? Кой насажда лозе, и не яде от плода му? Или кой пасе стадо, и не яде от млекото на стадото?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.8'>
  По человечески ли говоря това? не казва ли и законът истото?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.9'>
  Защото в закона Моисеев е писано: «Не обвързвай устата на вол който вършее.» За воловете ли се грижи Бог?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.10'>
  Или непременно заради нас казва? защото това е за нас писано; така щото който оре, с надежда требва да оре; и който вършее, с надежда да е участник в надеждата си.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.11'>
  Ако сме ние посеяли у вас духовното, много ли е ако пожънем от вас телесното?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.12'>
  Ако други участвуват във властта над вас, не требва ли ние повече? Тази власт обаче ние не употребихме; но търпим всичко, за да не причиним некое прекратение на благовествуването Христово.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.13'>
  Не знаете ли че които свещенодействуват от светилището се хранят? и които служат на олтара вземат дел от олтаря?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.14'>
  Така и Господ заповеда, проповедниците на евангелието да живеят от благовествуването.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.15'>
  Но аз ни едно от тези не употребих, нито писах да ми бъде така; защото за мене е по-добре да умра, а не да осуети некой похвалата ми.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.16'>
  Защото ако проповедвам евангелието, то не ми е похвала; защото нужда ми надлежи, и тежко ми ако не благовествувам.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.17'>
  Защото ако правя това от своя воля, имам заплата; ако ли от неволя, а то ми е служението поверено.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.18'>
  И тъй, коя е моята заплата? Тая, с проповедването си да положа евангелието Христово без иждивение, така щото да не злоупотребя моята власт в благовествуването.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.19'>
  Защото, като съм свободен от всички, заробих себе си на всичките за да придобия по-многото.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.20'>
  И на Юдеите бидох като Юдеин, Юдеите да придобия: на тези които са под закон като подзаконен бидох, за да придобия тези които са под закон.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.21'>
  На тези които немат закон бидох като че немам закон, (не че съм без закон пред Бога, но подзаконен на Христа,) за да придобия тези които немат закон.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.22'>
  На немощните като немощен бидох за да придобия немощните. На всичките станах всичко да би всекак да спася неколцина.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.23'>
  И това го правя за евангелието, да бъда на него съучастник.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.24'>
  Не знаете ли че които тичат на попрището всички тичат, а само един взема наградата? Така тичайте като да я получите.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.25'>
  И всеки подвижник от всичко се въздържа; и те за да вземат венец тленен, а ние нетленен.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.26'>
  И тъй, аз тичам така, не като на неизвестно нещо; така бъхта, не като че бия въздуха;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.27'>
  но уморявам телото си и порабощавам го, че като проповедвам на другите да не би да остана аз отхвърлен.
</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.10'>
        <verse osisID='1Cor.10.1'>
  И не искам, братие, да не знаете че отците наши беха всички под облака, и всички през морето преминаха,
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.2'>
  и в облака и в морето всички се кръстиха в Моисея,
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.3'>
  и всички от истото духовно ястие ядоха,
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.4'>
  и всички от истото духовно питие пиха; защото пиеха от духовния камик който ги придружаваше; и този камик бе Христос.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.5'>
  Но в по-многото от тех не благоволи Бог; защото изпомреха в пустинята.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.6'>
  А тези неща станаха нам примери да не бъдем ние желатели на злото, както и те пожалеха.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.7'>
  Нито идолослужители бивайте, както некои от тех, според писаното: «Седна народът да яде и да пие, и станаха да играят.»
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.8'>
  Нито да блудствуваме както блудствуваха некои от тех, и паднаха в един ден двадесет и три хиляди души.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.9'>
  Нито да изкушаваме Христа, както и некои от тех изкусиха и погинаха от змиите.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.10'>
  Нито роптайте както възроптаха некои от тех и погинаха от изтребителя.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.11'>
  И всичко това им се прилучаше за примери, и написа се за поучение нам които сме достигнали последните времена.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.12'>
  Така щото който се има че стои, да гледа да не падне.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.13'>
  Вас друго изкушение освен человеческо не ви е постигнало: верен е обаче Бог който нема да ви остави да бъдете изкушени повече от колкото ви е силата, но с изкушението наедно ще даде и средството така щото да можете да претърпевате.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.14'>
  За това, възлюблени мои, отбегвайте от идолослужението.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.15'>
  Говоря като на разумни: сами ви съдете това което казвам.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.16'>
  Чашата на благословението която благославяме не е ли причастие на кръвта Христова? Хлебът когото преломяваме не е ли причастие на Христовото тело?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.17'>
  Защото един хлеб, едно тело сме ние мнозината; понеже всинца от единия хлеб се причащаваме.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.18'>
  Гледайте Израиля по плът: тези които ядат жертвите не са ли причастници на жертвеника?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.19'>
  И тъй, аз що казвам? това ли че идолът е нещо, или че идоложертвеното е нещо? Не.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.20'>
  Но казвам, че онова което езичниците жертвуват, жертвуват го на бесовете, и не на Бога; а не ви искам да бъдете причастници на бесовете.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.21'>
  Не можете да пиете чашата Господня и чашата бесовска: не можете да сте причастници на трапезата Господня и на трапезата бесовска.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.22'>
  Или искаме да подбудим Господа на ревнование? посилни ли сме ние от него?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.23'>
  Всичко ми е дозволено, но всичко не е за полза: всичко ми е дозволено, но всичко не е за назидание.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.24'>
  Никой да не търси своята си полза, но всеки ползата на другиго.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.25'>
  Всичко що се продава на месопродавницата яжте, и без никакво предирване заради съвестта;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.26'>
  защото «Господня е земята и което я изпълнява.»
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.27'>
  И ако от неверните некой ви покани, и вие искате да идете, яжте каквото сложат отпреде ви, без никакво предирване заради съвестта си.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.28'>
  Ако ли ви рече некой: Това е идоложертвено, не яжте, заради тогоз който ви е обадил, и за съвестта; защото «Господня е земята и което я изпълнява.»
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.29'>
  А съвест казвам, не твоята, но на другиго съвестта, понеже защо да се съди моята свобода от друга съвест?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.30'>
  И ако аз с благодарение участвувам в яденето, защо да бъда охулван за това за което аз благодаря?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.31'>
  И тъй, ядете ли, пиете ли, нещо ли правите, всичко за слава Божия правете.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.32'>
  Не бивайте съблазън ни на Юдеи, ни на Елини, нито на църквата Божия;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.33'>
  както и аз угождавам на всички във всеко нещо без да търся своята си полза, но ползата на мнозина за да се спасят.
</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.11'>
        <verse osisID='1Cor.11.1'>
  Подражатели бивайте на мене както и аз на Христа.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.2'>
  И захвалям ви, братие, че във всичко ме помните, и държите преданията както ви ги предадох.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.3'>
  Искам пак да знаете, че глава на всеки мъж е Христос, а глава на жената е мъжът; глава пък на Христа е Бог.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.4'>
  Всеки мъж кога се моли, или кога пророчествува, ако има главата си покрита, засрамва главата си.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.5'>
  А всека жена която се моли или пророчествува с непокрита глава засрамва главата си; защото е все еднакво като да е с бръсната глава.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.6'>
  Защото жена ако се не покрива, нека остриже и космите си. Но ако е срамотно на жена да си стриже космите или да си бръсне главата, то нека се покрива.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.7'>
  Защото мъжът не требва да си покрива главата, понеже е образ и слава Божия; а жената е слава на мъжа.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.8'>
  Защото мъжът не е от жената, но жената от мъжа;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.9'>
  понеже не бе създаден мъжът за жената, но жената за мъжа.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.10'>
  За това жената е длъжна заради ангелите да има на главата си белег на власт.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.11'>
  Ни мъж обаче без жена, нито жена без мъж бива в Господа;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.12'>
  защото както жената е от мъжа, така и мъжът е чрез жената; а всичко е от Бога.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.13'>
  Сами в себе си съдете: Прилично ли е на жена да се моли Богу гологлава?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.14'>
  А не учи ли ви и самото естество че мъж ако оставя косата си да расте то е безчестие нему?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.15'>
  Но жена ако оставя косата си да расте то е ней за слава; защото косата е дадена ней наместо покривало.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.16'>
  Но ако се яви некой да е препирлив, ние такъв обичай немаме, нито църквите Божии.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.17'>
  И това като ви заръчвам, не ви захвалям че се събирате, не за по-добро, но за по-лошо.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.18'>
  Защото първо, кога се събирате в църква слушам че ставали раздори помежду ви; и по нещо вервам;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.19'>
  защото нуждно е да има и разделения между вас за да се явят достойните из помежду ви.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.20'>
  И тъй, събирането ви наедно не е че ядете Господня вечеря;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.21'>
  защото на яденето всеки бърза да взема своята си вечеря преди другиго; и един остава гладен, а другий се напива.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.22'>
  Къщи ли немате да ядете и да пиете? или църквата Божия презирате, и посрамяте тези които немат нищо? Какво да ви река? Да ви захвалям ли за това? Не ви захвалям.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.23'>
  Защото аз от Господа приех това което ви и предадох, че Господ Исус през нощта на предаването му взе хлеб,
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.24'>
  и като благодари преломи, и рече: Вземете, яжте; това е телото мое което за вас се ломи; това правете за мое възпоминание.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.25'>
  Така и чашата след вечерянето взе, и рече: Тая чаша е новий завет в моята кръв: това правете, всеки път когато пиете, за мое възпоминание.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.26'>
  Защото всеки път когато ядете този хлеб и пиете тази чаша, смъртта Господня възвестявате докле дойде той.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.27'>
  Така щото който яде този хлеб или пие чашата Господня недостойно повинен ще бъде на телото и кръвта Господня.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.28'>
  Но да изпитва человек себе си, и така да яде от хлеба и да пие от чашата;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.29'>
  защото който яде и пие недостойно, той яде и пие осъждане на себе си като не отличава телото Господне.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.30'>
  От това има из помежду ви мнозина немощни и болни, а доста и умират.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.31'>
  Защото ако бихме сами себе си съдили, не бихме били съдени.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.32'>
  Но когато биваме съдени, наказваме се от Господа за да не бъдем осъдени наедно със света.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.33'>
  За това, братие мои, когато се събирате да ядете, чакайте се един друг:
</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.34'>
  ако ли е некой гладен, да яде у дома си, за да се не събирате за осъждане. А за друго що остава, когато дойда ще наредя.
</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.12'>
        <verse osisID='1Cor.12.1'>
  А за духовните дарби, братие, не искам да не знаете.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.2'>
  Вие знаете че бехте езичници, влачими КЪ немите идоли, както се водехте.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.3'>
  За това ви уведомявам че никой като говори с Дух Божий не казва анатема Исусу, и никой не може да нарече Исуса Господ освен чрез Духа Светаго.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.4'>
  Има различия на дарбите; но Духът е истият.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.5'>
  Има различия на служенията, но Господ е истият.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.6'>
  Има и различия на действията, но Бог е истият който действува все во все.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.7'>
  А всекому се дава явлението на Духа за полза.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.8'>
  Защото едному се дава чрез Духа слово на премъдрост, а другиму слово на знание по истия Дух;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.9'>
  другиму пък вера чрез истия Дух, а другиму дарби на изцеления пак чрез истият Дух се дават;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.10'>
  а другиму действие на чудеса, другиму пророчество, а другиму разпознаване на духовете, и другиму различни езици, другиму пак тълкуване на езици.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.11'>
  А всичко това го действува единият и този истий Дух, който всекиму особно разделява както му е угодно.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.12'>
  Защото както телото е едно а има много удове, и всите удове на едното тело, ако и много да са, пак едно тело са, така и Христос.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.13'>
  Защото всички ние чрез единия Дух се кръстихме да сме в едно тело, и Юдеи и Елини, и раби и свободни; и всинца в един Дух се напоихме.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.14'>
  Защото телото не е един уд, но много.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.15'>
  Ако речеше ногата: Понеже не съм ръка не съм от телото; да ли за това тя не е от телото?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.16'>
  И ако речеше ухото: Понеже не съм око не съм от телото; да ли за това то не е от телото?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.17'>
  Ако беше всичкото тело око, де щеше да е слушането? ако ли все слушане, де обонянието?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.18'>
  Но сега Бог е положил удовете всеки един от тех в телото както е изволил.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.19'>
  Ако беха били всите един уд, де щеше да е телото?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.20'>
  Но сега удове са много, а тело едно.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.21'>
  И не може окото да рече на ръката: Немам потреба от тебе; или пак главата на нозете: Немам потреба от вас.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.22'>
  Но удовете на телото които се виждат че са по-слаби, те са много по-потребни.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.23'>
  И тези части на телото които ни се виждат за побезчестни, тем повече почест прилагаме, е неблагообразните наши удове имат по големо благообразие.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.24'>
  А благообразните наши удове немат нужда. Но Бог е разпоредил телото, като е дал на лишеното по-голема почест;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.25'>
  за да нема раздор в телото, но удовете да имат истото попечение един за друг.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.26'>
  И ако страда един уд, всите удове състрадат; ако ли слави един уд, всите удове се радват с него заедно.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.27'>
  А ви сте тело Христово, и частно удове.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.28'>
  И едни постави Бог в църквата, първо апостоли, второ пророци, трето учители, после чудеса, напокон дарби на изцеление, помагания, управления, разни езици.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.29'>
  Всичките апостоли ли са? всичките пророци ли са? всичките учители ли са? всички действуват ли чудеса?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.30'>
  всички имат ли дарби на изцеление? всички говорят ли езици? всички тълкуват ли?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.31'>
  Имайте ревност за по-добрите дарби; и аз още по-превъзходен пат ви показвам.
</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.13'>
        <verse osisID='1Cor.13.1'>
  Ако говоря с человечески и ангелски езици, а любов немам, ще съм мед що звънти или кимвал що дрънка.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.2'>
  И ако имам пророчество, и зная всичките тайни и всеко знание, и ако имам всичката вера щото и гори да преместям, а любов немам, нищо не съм.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.3'>
  И ако раздам всичкият си имот за прехрана на сиромасите, и ако предам телото си на изгореване, а любов немам, нищо не се ползувам.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.4'>
  Любовта дълготърпи, благосклонна е; любовта не завижда; любовта не се превъзнося, не се гордее,
</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.5'>
  не безобразствува, не дири своето си, не се раздражава, не мисли зло,
</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.6'>
  на неправдата се не радва, а сърадва се на истината,
</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.7'>
  всичко претърпева, на всичко хваща вера, на всичко се надее, всичко търпи.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.8'>
  Любовта никога не отпада; другите обаче, пророчества ли са, ще се прекратят; езици ли са, ще престанат; знание ли е, ще изчезне:
</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.9'>
  Защото от части знаем, и от части пророкуваме;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.10'>
  но когато дойде съвършеното, тогаз това което е от части ще се прекрати.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.11'>
  Когато бех младенец, като младенец говорех, като младенец мъдрувах, като младенец размишлявах; но от как станах мъж, напуснах което е младенческо.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.12'>
  Защото сега видим мрачкаво както през огледало, а тога ще гледаме лице с лице; сега познавам от части, а тога ще позная както съм и познат.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.13'>
  А сега остават тези трите, вера, надежда, любов; но най-голема от тех е любовта.
</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.14'>
        <verse osisID='1Cor.14.1'>
  Следвайте любовта, и желайте с ревност духовните дарби, и най-паче да пророчествувате.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.2'>
  Защото който говори език незнаен, не говори на человеци, но Богу; защото никой му не проумева, но духом тайни говори;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.3'>
  а който пророчествува говори на человеци за назидание и увещание и утешение.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.4'>
  Който говори незнаен език назидава себе си; а който пророчествува назидава църквата.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.5'>
  Искам всички да говорите езици, а повече да пророчествувате; защото който пророчествува по-горен е от тогози който говори разни езици, освен ако тълкува за да вземе църквата назидание.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.6'>
  И сега, братие, ако дойда при вас и говоря незнайни езици, както ще ви ползувам, ако ви не говоря или с откровение, или с познание, или с пророчество, или с поучение?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.7'>
  И бездушните неща които издават глас, свирка или китара, ако не дадат отличителни звукове, как ще се познае това което свирят със свирката или с китарата?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.8'>
  Защото ако би издала тръбата неопределен глас, кой би се приготвил на бой?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.9'>
  Така и вие ако не дадете с езика си вразумителни речи, как ще се познае това което говорите? защото на ветър ще говорите.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.10'>
  Толкоз вида гласове се случават на света; и ни един от тех не е без значение.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.11'>
  И тъй, ако не разумея значението на гласа ще бъда другоезичен за тогози който говори, и този който говори другоезичен за мене.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.12'>
  Така и вие, понеже сте ревнители на духовните дарования, старайте се да се преумножат у вас за назидание на църквата.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.13'>
  За това, който говори език незнаен, нека се моли за дарбата и да тълкува.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.14'>
  Защото, ако се моля по език незнаен, духът ми се моли, а умът ми остава безплоден.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.15'>
  И тъй, що е? Ще се моля с духа си, ще се моля и с ума си; ще пея с духа си, ще пея и с ума си.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.16'>
  Понеже ако славословиш с духа си, онзи който е от реда на простаците как ще рече на твоето благодарение, Амин, като не знае що говориш?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.17'>
  Защото ти благодариш добре, но другият не се назидава.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.18'>
  Благодаря Богу моего че аз от всички вас повече езици говоря.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.19'>
  Но в църква предпочитам да изговоря пет думи с ума си за да наставя и други, а не десет хиляди думи с език незнаен.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.20'>
  Братие, не бивайте по ума деца, но бивайте младенци по злобата, а по ума съвършени мъже.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.21'>
  В закона е писано: «С други езици и с други устни ще поговоря на този народ; и нито така ще ми послушат, казва Господ.»
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.22'>
  За това езиците са белег, не за тези които верват, но за тези които не верват; а пророчеството е, не за тези които не верват, но за тези които верват.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.23'>
  И тъй, ако се събере всичката църква наедно и всичките наченат да говорят по незнайни езици, а влезат простаци или неверни, не ще ли да рекат че вие сте полудели?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.24'>
  Ако ли всички пророчествуват, и влезе некой неверник или простак, той от всичко се изобличава и от всичко се изпитва;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.25'>
  и така, скришните на сърдцето му стават явни; и тъй, ще падне на лицето си, ще се поклони Богу, и ще изповеда че наистина Бог е между вас.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.26'>
  И тъй, братие, що има? Кога се събирате, всеки от вас псалом има, поучение има, език има, откровение има, тълкование има. Всичко да бива за назидание.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.27'>
  Ако говори некой език незнаен, да говорят по двама, или най-много по трима, и на ред; а един да тълкува.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.28'>
  Ако ли нема тълковател, да мълчи в църква, и да говори в себе си и Богу.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.29'>
  А пророци да говорят двама или трима, а другите да разсъждат;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.30'>
  ако ли дойде откровение на другиго от седещите, първият да млъкнува.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.31'>
  Защото един след друг всинца можете да пророчествувате, за да научават всички и всички да се утешават.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.32'>
  И духовете пророчески покоряват се на пророците.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.33'>
  Защото Бог не е Бог на немирство, но на мир, както по всичките църкви на светиите.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.34'>
  Жените ви да мълчат в църквите, защото не им е простено да говорят, но да се покоряват както и законът казва.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.35'>
  Ако ли искат да научат нещо, да питат мъжете си у дома си; защото е срамотно на жени да говорят в църква.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.36'>
  Словото Божие от вас ли излезе? или е само до вас достигнало?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.37'>
  Ако мисли некой че е пророк или духовен, нека узнае че това което ви пиша е заповеди Господни.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.38'>
  Но ако не разумева некой, да не разумева.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.39'>
  За това, братие, имайте ревност да пророчествувате, и не възбранявайте да говорят езици.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.40'>
  Всичко да бива благообразно и редовно.
</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.15'>
        <verse osisID='1Cor.15.1'>
  Още, братие, уведомявам ви евангелието което ви проповедах, което и приехте, в което и стоите,
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.2'>
  чрез което се и спасявате ако държите според както ви съм благовестил, освен ако не сте напраздно повервали.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.3'>
  Защото ви предадох най-първо онова което и приех, сиреч, че Христос умре за греховете ни според писаният;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.4'>
  и погребен бе, и възкръсна в третия ден според писанията;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.5'>
  и яви се на Кифа, после на дванадесетте.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.6'>
  След това се яви на повече от петстотин братя изведнъж, от които повечето и до сега са живи, а некои и починаха.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.7'>
  После се яви Якову, после на всичките апостоли;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.8'>
  а найпосле от всички яви се и на мене като на некой изверг.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.9'>
  Защото аз съм наймалкият от апостолите, който не съм достоен и апостол да се нарека, защото гониха църквата Божия.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.10'>
  Но с Божията благодат съм каквото съм; и неговата на мене благодат не бе праздна, но трудих се повече от всички тех; не аз обаче, но Божията благодат която е с мене.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.11'>
  И тъй, или аз или те, така проповедваме, и така сте повервали.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.12'>
  А когато се проповедва Христос че е възкръснал от мъртвите, как казват некои от помежду ви че нема възкресение на мъртвите?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.13'>
  Ако нема възкресение на мъртвите, то нито Христос е възкръснал;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.14'>
  и ако Христос не е възкръснал, то праздна е нашата проповед, праздна и вашата вера.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.15'>
  Намерваме се още и лъжесвидетели на Бога; защото свидетелствувахме за Бога че е възкръсил Христа; когото не е възкръсил ако е тъй че мъртвите не възкръсват.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.16'>
  Защото ако мъртвите не възкръсват, не е нито Христос възкръснал;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.17'>
  ако ли Христос не е възкръснал, суетна е верата ви; още сте в греховете си.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.18'>
  То и тези които са починали в Христа погинали са.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.19'>
  Ако само в този живот се надеем на Христа, то сме най окаяни от всичките человеци.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.20'>
  А нине Христос възкръсна от мъртвите, и стана начатък на починалите.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.21'>
  Понеже както чрез человека смъртта дойде, така чрез человека и възкресението на мъртвите.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.22'>
  Защото както чрез Адама всички умират, така чрез Христа всички ще оживеят.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.23'>
  Но всеки на реда си; Христос начатък, после които са Христови в пришествието негово;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.24'>
  Напокон ще бъде скончанието когато предаде царството Богу и Отцу, когато унищожи всеко началство и всека власт и сила;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.25'>
  защото требва да царува докле положи всичките врагове под нозете си.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.26'>
  Най-последен враг който се унищожава е смъртта.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.27'>
  Защото «всичко покори под нозете му;» а когато говори че всичко е покорено, явно е че освен тогози който е покорил нему всичкото;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.28'>
  а когато се покори нему всичко, тогаз и сам си Синът ще се покори на тогози който е покорил нему всичкото, за да бъде Бог все във все.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.29'>
  Понеже какво ще сторят тия които се кръщават заради мъртвите ако никак мъртвите не възкръсват? защо ли се и кръщават зарад мъртвите?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.30'>
  Защо ли и ние всеки час бедствуваме?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.31'>
  Всеки ден умирам, тако ми похвалата за вас която имам в Христа Исуса Господа нашего.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.32'>
  Ако по человечески се борих аз със зверове в Ефес, каква полза имам ако мъртвите не възкръснуват? «Да ядем и да пием, защото утре ще умрем.»
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.33'>
  Не се лъстете: «Злите съобщества развалят добрите нрави.»
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.34'>
  Свестете се според както е праведно, и не съгрешавайте; защото некои от вас Бога не знаят. Това за ваш срам го казвам.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.35'>
  Но ще рече некой: Как ще възкръснат мъртвите? и с какво тело ще дойдат?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.36'>
  Безумне, това което ти сееш ако не умре не се съживява.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.37'>
  И това което сееш, не посеваш телото което ще изникне, но голо зърно каквото се случи, пшенично или друго некое;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.38'>
  а Бог му дава тело каквото си ще, и на всеко семе своето му тело.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.39'>
  Всека плът не е еднаква плът; но друга плът е на человеците, а друга плът на скотовете, друга пък на рибите, друга на птиците.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.40'>
  Има и телеса небесни и телеса земни; друга е обаче славата на небесните, а друга на земните.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.41'>
  Друга е славата на слънцето, и друга славата на луната, и друга славата на звездите; защото звезда от звезда различа според славата.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.42'>
  Така и възкресението на мъртвите. Сее се в тление, възкръсва в нетление;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.43'>
  сее се в безчестие, възкръсва в слава; сее се в немощ, възкръсва в сила;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.44'>
  сее се тело естествено, възкръсва тело духовно. Има тело естествено, има и тело духовно.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.45'>
  Така е и писано: Първият человек Адам «стана душа жива,» а последният Адам е дух животворещ.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.46'>
  Но не първом духовното, но естественото, и после духовното.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.47'>
  Първият человек е от земята пръстен: вторият человек, Господ от небето.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.48'>
  Какъвто е пръстният таквизи са и пръстните, и какъвто небесният таквизи и небесните.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.49'>
  И както се облекохме в образа на пръстния ще се облечем и в образа на небесния.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.50'>
  И това ви казвам, братие, че плът и кръв не могат да наследят царството Божие; нито тлението наследва нетлението.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.51'>
  Ето, една тайна ви казвам: Всинца нема да умрем, но всинца ще се изменим,
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.52'>
  в една минута, в мъгновение на око, с последната тръба; защото ще затръби; и мъртвите ще възкръснат нетленни, а ние ще се изменим.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.53'>
  Защото требва това тленното да се облече с нетление, и смъртното това да се облече с безсмъртие.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.54'>
  А когато тленното това се облече с нетление, и смъртното това се облече с безсмъртие, тогаз ще се сбъде словото което е писано: «Погълната биде смъртта с победа.»
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.55'>
  Де ти, смърте, жилото? де ти, аде, победата?
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.56'>
  Жилото на смъртта е грехът, и силата на греха е законът;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.57'>
  но благодарение Богу който ни дава победата чрез Господа нашего Исуса Христа.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.58'>
  И тъй, възлюблени мои братие, бъдете твърди, непоколебими, и преизобилвайте всекога в делото Господне, понеже знаете че трудът ви не ще да бъде празден в Господа.
</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.16'>
        <verse osisID='1Cor.16.1'>
  А колкото за събирането на милостинята за светиите, както наредих в църквите Галатийски така сторете и вие.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.2'>
  В първия ден на седмицата, всеки от вас да отделя по нещо според както му успева работата, и да го има при себе си; да не би кога дойда тогаз да стават събиранията на милостинята.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.3'>
  И кога дойда, които одобрите с писма, тех ще проводя да отнесат подаръка ви в Ерусалим;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.4'>
  и ако бъде достойно да ида и аз, с мене ще отидат.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.5'>
  Аз ще дойда при вас като мина през Македония; (защото през Македония минавам.)
</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.6'>
  А може би да поостана при вас, или може и да презимувам, за да ме изпроводите вие на където отида.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.7'>
  Защото не ми се ще сега в минуването да се видя с вас; но надея се да остана при вас неколко време ако ми Господ дозволил.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.8'>
  А в Ефес ще се бавя до Петдесетницата;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.9'>
  защото ми се отвориха врата големи и работни, има и много противници.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.10'>
  Ако ли дойде Тимотей, гледайте да бъде без страх при вас; защото и той работи делото Господне както и аз.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.11'>
  За това, никой да го не унищожи; но изпроводете ми го миром да дойде при мене; защото го очаквам с братята.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.12'>
  А за брата Аполоса, молих му се много да дойде с братята при вас; и не му се щеше никак да дойде сега; ще дойде обаче когато му прилегне.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.13'>
  Бъдете бодри, стойте във верата, бъдете мъжествени, крепки бъдете.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.14'>
  Всичко у вас с любов да бива.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.15'>
  Още ви моля, братие, (знаете Стефаниновия дом че е начатък на Ахаия, и са отредили себе си в служение на светиите,)
</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.16'>
  да се подчинявате и вие на таквиз и на всекого който съдействува и се труди.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.17'>
  Радвам се за дохождането на Стефанина, на Фуртуната, и на Ахаика, защото те запълниха моето от вас лишение;
</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.18'>
  понеже успокоиха и моя дух и вашия; за това припознавайте таквиз человеци.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.19'>
  Поздравяват ви църквите които са в Азия. Поздравяват ви в Господа премного Акила и Прискила с домашната си църква.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.20'>
  Поздравяват ви всичките братя. Поздравете се един другий със целуване свето.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.21'>
  Поздравлението пиша аз Павел с ръката си.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.22'>
  Който не люби Господа Исуса Христа да бъде анатема, маран ата.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.23'>
  Благодатта на Господа нашего Исуса Христа да бъде с вас.
</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.24'> Любовта ми с всички вас в Христа Исуса. Амин. </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>