<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BulCarigradNT' xml:lang='bg'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BulCarigradNT'>
        <title>Bulgarian New Testament from 1914, known as 'Tsarigrad Edition'</title>
        <contributor/>
        <creator>The mod2zef tool</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-03-26</date>
        <description>This is an old translation of the New Testament, originaly published in 1914. This translation is now known as the "Tsarigrad Edition". Copyright by the youth group of the Church of God in Sofia, 1997. Permission for distribution granted by Ventsislav Stoykov (ven_stoikov@mail.bg).</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BulCarigradNT</identifier>
        <source>CDL</source>
        <language type='IETF'>bg</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyrighted; Permission to distribute granted to CrossWire</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Eph'>
      <chapter osisID='Eph.1'>
        <verse osisID='Eph.1.1'>
  Павел с волята Божия апостол Исус Христов до светиите които са в Ефес, и верните в Христа Исуса:
</verse>
        <verse osisID='Eph.1.2'>
  Благодат вам и мир от Бога Отца нашего и Господа Исуса Христа.
</verse>
        <verse osisID='Eph.1.3'>
  Благословен Бог и Отец на Господа нашего Исуса Христа, който е благословил нас с всеко духовно благословение в небесно блаженство в Христа;
</verse>
        <verse osisID='Eph.1.4'>
  както е избрал нас в него преди създание мира да бъдем свети и непорочни пред него в любов;
</verse>
        <verse osisID='Eph.1.5'>
  като ни е предопределил да бъдем усиновени нему чрез Исуса Христа, по благоволението на своята воля,
</verse>
        <verse osisID='Eph.1.6'>
  за похвала на славната си благодат, с която е обдарил нас чрез Възлюбленаго си;
</verse>
        <verse osisID='Eph.1.7'>
  в когото имаме изкупуването чрез кръвта му, прощението на прегрешенията по богатството на неговата благодат,
</verse>
        <verse osisID='Eph.1.8'>
  която е преумножил в нас с всека премъдрост и разум,
</verse>
        <verse osisID='Eph.1.9'>
  като ни обади тайната на своята воля по своето благоволение което е от по-напред положил в него си;
</verse>
        <verse osisID='Eph.1.10'>
  в устроение на изпълнението на времената да съвокупи в Христа всичко, и което е на небесата и което е на земята; в него
</verse>
        <verse osisID='Eph.1.11'>
  в когото и наследие добихме, предопределени като бехме на това според намерението на Бога който действува всичко по съвета на своята воля,
</verse>
        <verse osisID='Eph.1.12'>
  да бъдем за похвала на славата му ние които се от напред надеехме на Христа;
</verse>
        <verse osisID='Eph.1.13'>
  на когото и вие уповахте като чухте словото на истината, сиреч, благовествуването на вашето спасение, в когото и като повервахте бидохте запечатани с обещания Свети Дух,
</verse>
        <verse osisID='Eph.1.14'>
  който е обручение на нашето наследие до изкупуването на стяжанието си, за похвала на неговата слава.
</verse>
        <verse osisID='Eph.1.15'>
  За това и аз, като чух верата ви в Господа Исуса и любовта ви КЪ всичките светии,
</verse>
        <verse osisID='Eph.1.16'>
  не преставам да благодаря Богу за вас, и да ви поменувам в молитвите си;
</verse>
        <verse osisID='Eph.1.17'>
  да би Бог на Господа нашего Исуса Христа, Отец на славата, дал вам дух на премъдрост и на откровение за да го познаете,
</verse>
        <verse osisID='Eph.1.18'>
  и да просвети сърдечните ваши очи за да познаете каква е надеждата на призванието му, и какво е богатството на славното негово в светиите наследие,
</verse>
        <verse osisID='Eph.1.19'>
  и колко е превъзходно величието на неговата сила КЪ нас които верваме, по действието на държавната негова крепост
</verse>
        <verse osisID='Eph.1.20'>
  която подействува в Христа като го възкръси от мъртвите, и тури го да седне от десната си страна на небеса,
</verse>
        <verse osisID='Eph.1.21'>
  по-горе от всеко началство, и власт, и сила, и господство, и от всеко име с което се именуват, не само в този свет, но и в бъдещия;
</verse>
        <verse osisID='Eph.1.22'>
  и всичко покори под нозете му; и постави го над всичко, глава на църквата,
</verse>
        <verse osisID='Eph.1.23'>
  която е неговото тело и изпълнението на тогоз който изпълнява все във все.
</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.2'>
        <verse osisID='Eph.2.1'>
  Съживи и вас които бехте мъртви в престъпленията и греховете,
</verse>
        <verse osisID='Eph.2.2'>
  в които сте некога си ходили според обичая на този свет, по княза на въздушната власт, духа който действува нине в синовете на противлението;
</verse>
        <verse osisID='Eph.2.3'>
  между които и ние всинца сме живели некога си в похотите на нашата плът, като сме правили волята на плътта и на помислите, и по естество сме били, както и другите, чада на гнева.
</verse>
        <verse osisID='Eph.2.4'>
  Бог обаче, който е богат в милост, за големата си любов с която ни възлюби,
</verse>
        <verse osisID='Eph.2.5'>
  и като бехме мъртви в престъпленията, оживи ни наедно с Христа, (по благодат сте вие спасени,)
</verse>
        <verse osisID='Eph.2.6'>
  И съвъскръси ни и турна ни наедно да седнем в небесно блаженство в Христа Исуса;
</verse>
        <verse osisID='Eph.2.7'>
  да покаже на идещите векове премногото богатство на своята благодат с добрината си КЪ нас в Христа Исуса;
</verse>
        <verse osisID='Eph.2.8'>
  защото по благодат сте спасени чрез верата; и това не е от нас; Божий дар е:
</verse>
        <verse osisID='Eph.2.9'>
  не от дела, за да се не похвали никой.
</verse>
        <verse osisID='Eph.2.10'>
  Защото негово сме творение създадени в Христа Исуса за добри дела, които е Бог предуготвил да ходим в тех.
</verse>
        <verse osisID='Eph.2.11'>
  За това, помнете че вие некога си по плът езичници, наричани необрезани от тези които се наричат обрезани, с обрезване на плътта което става с ръце,
</verse>
        <verse osisID='Eph.2.12'>
  че в онова време бехте без Христа, отчуждени от гражданството Израилево, и странни от заветите на обещанието, без да имате надежда, и без Бога бехте на света;
</verse>
        <verse osisID='Eph.2.13'>
  а сега в Христа Исуса вие които некога си бехте далеко станахте близу чрез кръвта Христова.
</verse>
        <verse osisID='Eph.2.14'>
  Защото той е нашият мир, който направи двете едно, и развали средната стена на преградата;
</verse>
        <verse osisID='Eph.2.15'>
  като унищожи враждата с плътта си, закона на заповедите с постановленията, за да създаде в себе си двата в един нов человек, и да направи мир,
</verse>
        <verse osisID='Eph.2.16'>
  и в едно тело да примири и двамата с Бога чрез кръста като уби на него враждата;
</verse>
        <verse osisID='Eph.2.17'>
  и като дойде проповеда благовестието на мира на вас които бехте далеко, и на тези които беха близу;
</verse>
        <verse osisID='Eph.2.18'>
  защото чрез него и едните и другите имаме достъп при Отца в един Дух.
</verse>
        <verse osisID='Eph.2.19'>
  За то, не сте вече странни и пришелци, но съграждани на светиите и свои на Бога.
</verse>
        <verse osisID='Eph.2.20'>
  Понеже бидохте съзидани на основанието на апостолите и пророците, като е краеъгълен камик сам си Исус Христос,
</verse>
        <verse osisID='Eph.2.21'>
  на когото всичкото здание сглобявано расте за храм свет Господу;
</verse>
        <verse osisID='Eph.2.22'>
  на когото и вие наедно се зиждате за жилище Божие, чрез Духа.
</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.3'>
        <verse osisID='Eph.3.1'>
  За това аз Павел, узник Исус Христов за вас езичниците;
</verse>
        <verse osisID='Eph.3.2'>
  понеже сте чули смотрението на дадената мене за вас Божия благодат,
</verse>
        <verse osisID='Eph.3.3'>
  че по откровение стана ми известна тайната, (както и по-преди ви вкратце писах,
</verse>
        <verse osisID='Eph.3.4'>
  от което като прочитате може да разумеете моето проумеване в тайната Христова,)
</verse>
        <verse osisID='Eph.3.5'>
  която в други родове не бе известена на человеческите синове както сега се чрез Духа откри на светите негови апостоли и пророци;
</verse>
        <verse osisID='Eph.3.6'>
  да бъдат езичниците сънаследници, да съставят едно тело, и да са съпричастници на неговото обещание в Христа чрез евангелието,
</verse>
        <verse osisID='Eph.3.7'>
  на което бидох служител по дарбата на Божията благодат която ми е дадена по действието на неговата сила;
</verse>
        <verse osisID='Eph.3.8'>
  на мене най-малкия от всичките светии даде се тая благодат да благовестя между езичниците неизследимото богатство Христово;
</verse>
        <verse osisID='Eph.3.9'>
  и да просветя всите що е смотрението на тайната която е била от векове скрита у Бога, който е създал всичко чрез Исуса Христа.
</verse>
        <verse osisID='Eph.3.10'>
  за да стане сега чрез църквата известна на началствата и властите небесни многоразличната премъдрост Божия,
</verse>
        <verse osisID='Eph.3.11'>
  според предвечното намерение което направи в Христа Исуса Господа нашего;
</verse>
        <verse osisID='Eph.3.12'>
  в когото имаме дързновение и достъп с уверение чрез верата в него.
</verse>
        <verse osisID='Eph.3.13'>
  За това ви моля да не ви се додее от моите за вас скърби, които са ваша слава.
</verse>
        <verse osisID='Eph.3.14'>
  За това, преклонявам коленете си пред Отца на Господа нашего Исуса Христа,
</verse>
        <verse osisID='Eph.3.15'>
  от когото се именува всеко отечествие на небесата и на земята,
</verse>
        <verse osisID='Eph.3.16'>
  да ви даде според богатството на славата си чрез неговия Дух да се утвърдите крепко във вътрешния человек,
</verse>
        <verse osisID='Eph.3.17'>
  чрез верата ви да се всели Христос във вашите сърдца, щото, вкоренени и основани в любовта,
</verse>
        <verse osisID='Eph.3.18'>
  да можете да разумеете наедно с всичките светии що е широчината и дължината и дълбочината и височината,
</verse>
        <verse osisID='Eph.3.19'>
  и да познаете любовта Христова, която превъзхожда всеко знание, за да се изпълните с всичката пълнота Божия.
</verse>
        <verse osisID='Eph.3.20'>
  А на того който по действуващата в нас сила може да направи несравнено повече от колкото просим или мислим,
</verse>
        <verse osisID='Eph.3.21'>
  нему слава да бъде в църквата чрез Исуса Христа във всичките родове от века до века. Амин.
</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.4'>
        <verse osisID='Eph.4.1'>
  И тъй аз, узник в Господа моля ви да ходите достойно на званието в което бидохте призовани,
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.2'>
  с всеко смиреномъдрие и кротост, с дълготърпение да си претърпевате един друг с любов,
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.3'>
  като се стараете да увардите единството на Духа в свързката на мира:
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.4'>
  едно тело и един Дух, както се и призовахте с една надежда на званието ваше:
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.5'>
  един Господ, една вера, едно кръщение;
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.6'>
  един Бог и Отец на всите който е над всички, чрез всички, и във всички нас.
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.7'>
  А всекиму от нас се даде благодат по мерката на Христовото даруване.
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.8'>
  За това казва: «Като възлезе на високо плени плен, и даде давания на человеците.»
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.9'>
  А това «възлезе» що е друго освен че е и слезъл по-напред в най-долните страни на земята?
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.10'>
  Този който е слезъл той и който и възлезе по-горе от всичките небеса да изпълни всичко.
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.11'>
  И той даде едни да са апостоли, други пророци, други пак благовестители, а други пастири и учители,
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.12'>
  за усъвършенствувание на светиите в делото на служенето, в назиданието на телото Христово;
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.13'>
  докле достигнем всинца в единството на верата, и на познанието на Сина Божия в свършен мъж, в мерата на възрастта на Христовата пълнота;
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.14'>
  да не сме вече младенци, блъскаеми и завличаеми от всеки ветър на учението с человеческото лъстене, с пронирството, по ухищрението на измамата;
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.15'>
  но с истинство в любовта да порастем по всичко в него който е главата, Христос,
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.16'>
  от когото всичкото тело съчленявано и свързвано чрез всеко сключване на спомагателните членове, според съразмерното действие на всека част, прави телото да расте за своето си в любовта назидание.
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.17'>
  Прочее, това казвам и свидетелствувам в Господа, да не ходите вече както ходят и другите езичници в суетата на ума си,
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.18'>
  помрачени в разума и отчуждени от живота Божий за невежеството което е в тех, и заради окаменението на сърдцето им;
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.19'>
  които, като в нечувствие са се предали на похотливост да вършат ненаситно всека нечистота.
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.20'>
  Но вие не сте така познали Христа;
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.21'>
  понеже сте го чули, и сте научени от него, както е истината в Исуса,
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.22'>
  да се съблечете от ветхия человек, според по-предишното си поведение, който тлее в прелъстителните похоти;
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.23'>
  и да се подновявате в духа на вашия ум,
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.24'>
  и да се облечете с новия человек, създадения по образа на Бога в правда и в светост на истината.
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.25'>
  За това, отхвърлете лъжата, и всеки с ближнаго си говорете истина; защото сме удове един на друг.
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.26'>
  «Гневете се и не съгрешавайте,» слънцето да не зайде в разгневането ви,
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.27'>
  нито давайте место на дявола.
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.28'>
  Който е крал да не краде вече, а пай-паче да се труди да работи доброто с ръцете си, за да има да раздава и на тогози който има нужда.
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.29'>
  Никое гнило слово да не излезва из устата ви, но онова което е добро за потребното назидание, за да принесе благодат на тези които слушат;
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.30'>
  и не оскърбявайте Сетия Дух Божий, с когото сте запечатани за деня на изкупуването.
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.31'>
  Всеко огорчение, и ярост, и гнев, и вик, и хула, да се дигне от вас наедно с всека злоба;
</verse>
        <verse osisID='Eph.4.32'>
  а бивайте благи един другиму, милосерди: прощавайте си един на друг, както ви е и Бог простил чрез Христа.
</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.5'>
        <verse osisID='Eph.5.1'>
  И тъй, бивайте подражатели Богу като чада възлюблени;
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.2'>
  и ходете в любов, както и Христос ни възлюби и предаде себе си за нас принос и жертва Богу в благовонна миризма.
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.3'>
  А блуд и всекаква нечистота или лихоимство, да им се не чуе нито името между вас, както подобава на светии;
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.4'>
  нито срамотни и пусти приказки, нито кощунства, които са неприлични неща; но повече вместо тех благодарение.
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.5'>
  Защото знаете това, че всеки блудник, или нечист, или лихоимец, (който е идолослужител,) нема наследие в царството на Христа и Бога.
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.6'>
  Да ви не лъсти никой с праздни думи; понеже за всичко това иде гневът Божий връх синовете на непокорството.
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.7'>
  И тъй, не бивайте съучастници тем.
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.8'>
  Защото некога си бехте тъмнина, а сега сте виделина в Господа: ходете като чада на виделината;
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.9'>
  (защото плодът на Духът е във всека благостиня, и правда, и истина:)
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.10'>
  опитвайте що е благоугодно Господу.
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.11'>
  И не участвувайте в безплодните дела на тъмнината, а най-паче изобличавайте ги.
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.12'>
  Защото това което скритом правят срамотно е и да се говори.
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.13'>
  А всичко което се изобличава от виделината става явно; понеже всеко което става явно виделина е;
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.14'>
  за това казва: Стани ти който спиш, и възкръсни от мъртвите, и ще те освети Христос.
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.15'>
  И тъй, гледайте как с предупазване да ходите, не както глупави, но както премъдри:
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.16'>
  изкупувайте времето, защото дните са лукави.
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.17'>
  Заради това, не бивайте несмислени, но разумевайте що е волята Господня.
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.18'>
  И не се опивайте с вино, в което е разблудство, но изпълняйте се Духом;
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.19'>
  и разговаряйте се с псалми и пения и песни духовни, пейте и възпевайте Господу в сърдцето си,
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.20'>
  винаги благодареще за всичко Богу и Отцу в името на Господа нашего Исуса Христа.
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.21'>
  Покорявайте се един другиму в страх Божий.
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.22'>
  Жени, покорявайте се на своите си мъже, както на Господа;
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.23'>
  защото мъжът е глава на жената, както е и Христос глава на църквата, и той е Спасител на телото.
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.24'>
  Но както църквата се покорява Христу, така жените да се покоряват във всичко на своите си мъже.
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.25'>
  Мъже, любете жените си, както и Христос възлюби църквата и предаде себе си за нея,
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.26'>
  да я освети и очисти с омиването с вода чрез словото,
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.27'>
  да я представи на себе си църква славна, без да има петно, или бръчка, или друго нещо такова, но да е света и непорочна.
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.28'>
  Така са длъжни мъжете да любят жените си както своите си тела. Който люби жена си себе си люби;
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.29'>
  Защото никой никога не е възненавидел своята си плът, но храни я и се грижи за нея, както и Господ църквата.
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.30'>
  Понеже сме удове на неговото тело, от неговата плът и от неговите кости.
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.31'>
  «Заради това ще остави человек баща си и майка си и ще се прилепи при жена си, и ще бъдат двамата в една плът.»
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.32'>
  Тая тайна е голема; но аз говоря това за Христа и за църквата.
</verse>
        <verse osisID='Eph.5.33'>
  Но и вие, всеки един от вас да люби жена си така както себе си; а жената да се бои на мъжа си.
</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.6'>
        <verse osisID='Eph.6.1'>
  Вие, чада, слушайте родителите си в Господа; защото това е праведно.
</verse>
        <verse osisID='Eph.6.2'>
  «Почитай отца си и майка си,» което е първа заповед с обещание;
</verse>
        <verse osisID='Eph.6.3'>
  «да ти бъде добре, и да бъдеш многолетен на земята.»
</verse>
        <verse osisID='Eph.6.4'>
  И вие, отци, не раздражавайте чадата си, но възпитавайте ги в учение и наставление Господне.
</verse>
        <verse osisID='Eph.6.5'>
  Вие, раби, покорявайте са на вашите по плът господари със страх и трепет, в простотата на сърдцето си, както на Христа.
</verse>
        <verse osisID='Eph.6.6'>
  Не пред очи само да работите както человекоугодници, но както раби Христови изпълняйте от душа волята Божия.,
</verse>
        <verse osisID='Eph.6.7'>
  и слугувайте доброволно като на Господа, а не като на человеци;
</verse>
        <verse osisID='Eph.6.8'>
  понеже знаете че всеки, раб или свободен, каквото добро стори, това ще приеме от Господа.
</verse>
        <verse osisID='Eph.6.9'>
  И вие, господари, истото правете тем: послабяйте устрашаването; като знаете че както на тех така и на сами вас има Господар на небеса, и у него нема лицеприятие.
</verse>
        <verse osisID='Eph.6.10'>
  Най-после, братие мои, укрепявайте се в Господа и в силата на неговото могущество.
</verse>
        <verse osisID='Eph.6.11'>
  Облечете се с всеоръжието Божие за да можете да устоите среща ухищренията на дявола;
</verse>
        <verse osisID='Eph.6.12'>
  защото нашата борба не е срещу кръв и плът, но среща началствата, среща властите, среща управителите на тъмнотата на този век, срещу лукавите духове в поднебесната.
</verse>
        <verse osisID='Eph.6.13'>
  За това, вземете всеоръжието Божие за да можете да противостоите в деня лукав, и на всичко като надвиете да устоите.
</verse>
        <verse osisID='Eph.6.14'>
  Стойте прочее препасани с истина през чреслата си, и облечени с бронята на правдата,
</verse>
        <verse osisID='Eph.6.15'>
  и нозете ви да бъдат обути в приготвяне за благовестие на мир.
</verse>
        <verse osisID='Eph.6.16'>
  А върх всичко това вземете щита на верата, с който ще можете да угасите всичките разжежени стрели на лукавия;
</verse>
        <verse osisID='Eph.6.17'>
  и вземете шлема на спасението, и меча на Духа който е словото Божие;
</verse>
        <verse osisID='Eph.6.18'>
  молеще се Духом на всеко време с всека молитва и молба, и в това истото бъдете бодри с всеко стърпеване и молене за всичките светии,
</verse>
        <verse osisID='Eph.6.19'>
  и за мене да ми се даде слово да отворя устата си с дързновение, за да направя позната тайната на благовестието
</verse>
        <verse osisID='Eph.6.20'>
  за което съм посланник в окови, да говоря за него с дързновение както подобава да говоря.
</verse>
        <verse osisID='Eph.6.21'>
  Но за да знаете и вие за мене що правя, всичкото ще ви каже Тихик, възлюблений брат и верен в Господа служител;
</verse>
        <verse osisID='Eph.6.22'>
  когото проводих до вас за това истото, да разберете за нас, и да утеши сърдцата ви.
</verse>
        <verse osisID='Eph.6.23'>
  Мир на братята и любов с вера от Бога Отца и Господа Исуса Христа.
</verse>
        <verse osisID='Eph.6.24'> Благодат да бъде с всичките които любят искренно Господа нашего Исуса Христа. Амин. </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>