<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BulVeren' xml:lang='bg'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BulVeren'>
        <title>Veren's Contemporary Bible</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (4)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2010-01-10</date>
        <description>This is an updated version of the Bible, published by Konstantin Fotinov, Petko Slaveykov and Hristodul Sichan-Nikolov in 1871. This version is made by Veren LTD. All texts are collated with the originals. This module is part of the CDL Project. CDL Project aims to create an electronic library Bulgarian of biblical texts, commentaries and researches.</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BulVeren</identifier>
        <source>http://bible.netbg.com/bible/versions/veren.zip</source>
        <language type='IETF'>bg</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Chr'>
      <chapter osisID='1Chr.1'>
        <verse osisID='1Chr.1.1'>Адам, Сит, Енос,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.2'>Каинан, Маалалеил, Яред,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.3'>Енох, Матусал, Ламех,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.4'>Ной, Сим, Хам и Яфет.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.5'>Синове на Яфет: Гомер и Магог, и Мадай, и Яван, и Тувал, и Мосох, и Тирас.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.6'>Синове на Гомер: Асханаз и Дифат и Тогарма.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.7'>Синове на Яван: Елиса и Тарсис, и Китим, и Доданим.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.8'>Синове на Хам: Хус и Мицраим, Фут и Ханаан.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.9'>Синове на Хус: Сева и Евила, и Савта, и Раама, и Савтека. Синове на Раама: Сава и Дедан.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.10'>И Хус роди Нимрод; той пръв стана силен на земята.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.11'>А Мицраим роди лудимите и анамимите, и леавимите, и нафтухимите,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.12'>и патрусимите, и каслухимите, от които произлязоха филистимците, и кафторимите.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.13'>А Ханаан роди първородния си Сидон и Хета,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.14'>и евусейците, аморейците, гергесейците,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.15'>евейците, арукейците, асенейците,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.16'>арвадците, цемарейците и аматейците.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.17'>Синове на Сим: Елам и Асур, и Арфаксад, и Луд, и Арам, и Уз, и Ул, и Гетер, и Мосох.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.18'>И Арфаксад роди Сала, а Сала роди Евер.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.19'>И на Евер се родиха двама сина; името на единия беше Фалек, защото в неговите дни се раздели земята, а името на брат му беше Йоктан.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.20'>А Йоктан роди Алмодад и Шалеф, и Хацармавет, и Ярах,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.21'>и Адорам, и Узал, и Дикла,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.22'>и Гевал, и Авимаил, и Сава,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.23'>и Офир, и Евила, и Йовав; всички тези бяха синове на Йоктан.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.24'>Сим, Арфаксад, Сала,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.25'>Евер, Фалек, Рагав,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.26'>Серух, Нахор, Тара,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.27'>Аврам, който е Авраам.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.28'>Синовете на Авраам: Исаак и Исмаил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.29'>Ето техните родословия: Първородният на Исмаил: Наваиот; и Кидар и Адвеил, и Мавсам,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.30'>Масма и Дума, Маса, Адад и Тема,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.31'>Етур, Нафис и Кедма; тези са синове на Исмаил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.32'>А ето синовете на Хетура, наложницата на Авраам: тя роди Земран и Йоксан, и Мадан, и Мадиам, и Есвок, и Шуах. Синове на Йоксан: Сава и Дедан.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.33'>Синове на Мадиам: Гефа и Ефер, и Енох, и Авида, и Елдага. Всички тези бяха синове на Хетура.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.34'>И Авраам роди Исаак. Синове на Исаак: Исав и Израил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.35'>Синове на Исав: Елифаз, Рагуил и Еус, и Еглом, и Корей.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.36'>Синове на Елифаз: Теман и Омар, Сефи и Готом, Кенез и Тамна, и Амалик.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.37'>Синове на Рагуил: Нахат, Зара, Сама и Миза.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.38'>Синове на Сиир: Лотан и Совал, и Севегон, и Ана, и Дисон, и Асар, и Дисан.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.39'>Синове на Лотан: Хори и Омам; а сестра на Лотан беше Тамна.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.40'>Синове на Совал: Алиан и Манахат, и Гевал, Сефи и Онам. Синове на Севегон: Ая и Ана.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.41'>Синове на Ана: Дисон. Синове на Дисон: Амадан и Асван, и Итрам, и Харан.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.42'>Синове на Асар: Валаан и Заван, и Акан. Синове на Дисан: Уз и Аран.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.43'>А ето царете, които царуваха в едомската земя, преди да се възцари цар над израилевите синове: Вела, син на Веор, а името на града му беше Денава.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.44'>И Вела умря, а вместо него се възцари Йовав, синът на Зара, от Восора.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.45'>И Йовав умря, а вместо него се възцари Хусам, от земята на теманците.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.46'>И Хусам умря, а вместо него се възцари Адад, синът на Вадад, който разби мадиамците на моавското поле; а името на града му беше Авит.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.47'>И Адад умря, а вместо него се възцари Самла от Масрека.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.48'>И Самла умря, а вместо него се възцари Саул от Роовот при реката.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.49'>И Саул умря, а вместо него се възцари Вааланан, синът на Аховор.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.50'>И Вааланан умря, а вместо него се възцари Адад. Името на града му беше Пау, а името на жена му — Метавеил, дъщеря на Метред, дъщеря на Мезаав.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.51'>И Адад умря. А едомските князе бяха: княз Тамна, княз Алия, княз Етет,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.52'>княз Оливема, княз Ила, княз Финон,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.53'>княз Кенез, княз Теман, княз Мивсар,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.54'>княз Магедиил, княз Ирам. Тези са едомските князе.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.2'>
        <verse osisID='1Chr.2.1'>Ето синовете на Израил: Рувим, Симеон, Леви и Юда, Исахар и Завулон,</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.2'>Дан, Йосиф и Вениамин, Нефталим, Гад и Асир.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.3'>Синове на Юда: Ир и Онан, и Шела; тези трима му се родиха от ханаанката, дъщерята на Суя. А първородният на Юда, Ир, беше лош пред ГОСПОДА, и Той го уби.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.4'>И снаха му Тамар му роди Фарес и Зара. Всичките синове на Юда бяха петима.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.5'>Синове на Фарес: Есрон и Амул.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.6'>Синове на Зара: Зимрий и Етан, и Еман, и Халкол, и Дара; всичко петима.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.7'>Синове на Хармий: Ахар, който докара беда на Израил, като извърши престъпление с обреченото на проклятие.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.8'>Синове на Етан: Азария.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.9'>Синове, които се родиха на Есрон: Ерамеил и Арам, и Халев.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.10'>И Арам роди Аминадав, а Аминадав роди Наасон, първенец на синовете на Юда.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.11'>И Наасон роди Салмон, а Салмон роди Вооз,</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.12'>а Вооз роди Овид, а Овид роди Есей.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.13'>И Есей роди първородния си Елиав, втория Авинадав, третия Сама,</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.14'>четвъртия Натанаил, петия Радай,</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.15'>шестия Осем и седмия Давид.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.16'>А техни сестри бяха Саруя и Авигея. И синовете на Саруя бяха Ависей, Йоав и Асаил, трима.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.17'>А Авигея роди Амаса, а баща на Амаса беше исмаилецът Йетер.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.18'>И Халев, синът на Есрон, роди синове от жена си Азува и от Ериота, и синовете му бяха: Есер и Совав, и Ардон.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.19'>И Азува умря и Халев си взе Ефрата, която му роди Ор.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.20'>Ор роди Урий, а Урий роди Веселеил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.21'>После Есрон влезе при дъщерята на Махир, бащата на Галаад. Той я взе, като беше на шестдесет години, и тя му роди Сегув.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.22'>А Сегув роди Яир, който имаше двадесет и три града в галаадската земя.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.23'>И Гесур и Арам им отнеха селищата на Яир, заедно с Кенат и селата му — шестдесет града. Всички тези бяха синове на Махир, бащата на Галаад.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.24'>А след като Есрон умря в Халев-Ефрата, Авия, жената на Есрон, му роди Асхор, бащата на Текуе.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.25'>И синовете на Ерамеил, първородния на Есрон, бяха: първородният Арам, и Вуна, и Орен, и Осем, и Ахия.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.26'>Ерамеил имаше и друга жена, чието име бе Атара: тя беше майка на Онам.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.27'>А синовете на Арам, първородния на Ерамеил, бяха: Маас и Ямин, и Екер.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.28'>И синовете на Онам бяха: Самай и Ядай. А синовете на Самай: Надав и Ависур.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.29'>И името на жената на Ависур беше Авихаила. Тя му роди Ааван и Молид.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.30'>Синовете на Надав: Селед и Апаим. А Селед умря без синове.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.31'>Син на Апаим беше Есий, син на Есий — Сисан, а син на Сисан — Аалай.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.32'>Синовете на Ядай, брата на Самай: Етер и Йонатан. А Етер умря без синове.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.33'>Синовете на Йонатан: Фалет и Заза. Тези бяха синовете на Ерамеил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.34'>А Сисан нямаше синове, а само дъщери. И Сисан имаше слуга египтянин на име Яраа.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.35'>И Сисан даде дъщеря си на слугата си Яраа за жена, и тя му роди Атай.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.36'>Атай роди Натан, Натан роди Завад,</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.37'>Завад роди Ефлал, Ефлал роди Овид,</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.38'>Овид роди Ииуй, Ииуй роди Азария,</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.39'>Азария роди Хелис, Хелис роди Елеас,</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.40'>Елеас роди Сисамай, Сисамай роди Селум,</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.41'>Селум роди Екамия, а Екамия роди Елисама.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.42'>Синове на Халев, брата на Ерамеил: първородният му Миса, който е баща на Зиф, и синовете на Мариса, бащата на Хеврон.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.43'>Синове на Хеврон: Корей и Тапфуа, и Рекем, и Сема.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.44'>А Сема роди Раам, бащата на Йоркоам, а Рекем роди Самай.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.45'>А син на Самай беше Маон, а Маон беше баща на Ветсур.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.46'>А Гефа, наложницата на Халев, роди Харан и Моса, и Газез, а Харан роди Газез.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.47'>Синове на Ядай: Регем и Йотам, и Гисан, и Фелет, и Гефа, и Сагаф.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.48'>А Мааха, наложницата на Халев, роди Север и Тирхана,</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.49'>роди и Сагаф, бащата на Мадмана, Сева, бащата на Махван и бащата на Гавая. А дъщерята на Халев беше Ахса.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.50'>Тези бяха синовете на Халев, сина на Ор, първородния на Ефрата: Совал, бащата на Кириат-Иарим,</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.51'>Салма, бащата на Витлеем, Ареф, бащата на Вет-Гадер.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.52'>А Совал, бащата на Кириат-Иарим, имаше синове: Арое и Ази, манахатеца.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.53'>А родовете на Кириат-Иарим бяха: етерците, футците, суматците и мисрайците; от тях произлязоха сарайците и естаолците.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.54'>Синове на Салма: Витлеем и нетофатците, Атарот-Вит-Йоав, Ази, манахатеца, сарайците,</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.55'>родовете на писарите, които живеят в Явис, тиратците, симеатците и сухатците. Това са кенейците, които произлязоха от Амат, бащата на Рихавовия дом.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.3'>
        <verse osisID='1Chr.3.1'>А това са синовете на Давид, които му се родиха в Хеврон: първородният Амнон, от езраелката Ахиноама; вторият Даниил, от кармилката Авигея;</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.2'>третият Авесалом, син на Мааха, дъщеря на гесурския цар Талмай; четвъртият Адония, син на Агита;</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.3'>петият Сефатия, от Авитала; шестият Итраам, от жена му Егла.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.4'>Шестимата му се родиха в Хеврон, където царува седем години и шест месеца; а в Ерусалим царува тридесет и три години.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.5'>А тези му се родиха в Ерусалим: Сама и Совав, и Натан, и Соломон, четирима, от Витсуа, дъщеря на Амиил;</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.6'>и Евар, и Елисама, и Елифалет,</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.7'>и Ногах, и Нефес, и Яфия,</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.8'>и Елисама, и Елиада, и Елифалет, девет.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.9'>Всички тези бяха синове на Давид, без синовете от наложниците; и Тамар беше тяхна сестра.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.10'>А син на Соломон беше Ровоам, негов син — Авия, негов син — Аса, негов син — Йосафат,</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.11'>негов син — Йорам, негов син — Охозия, негов син — Йоас,</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.12'>негов син — Амасия, негов син — Азария, негов син — Йотам,</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.13'>негов син — Ахаз, негов син — Езекия, негов син — Манасия,</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.14'>негов син — Амон, негов син — Йосия.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.15'>Синове на Йосия: първородният Йоанан, вторият Йоаким, третият Седекия, четвъртият Селум.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.16'>Синове на Йоаким: синът му Йехония и неговият син Седекия.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.17'>Синове на Йехония: Асир, синът му Салатиил,</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.18'>и Малхирам, и Федаия, и Сенасар, Екамия, Осама и Недавия.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.19'>Синове на Федаия: Зоровавел и Семей. Синове на Зоровавел: Месулам и Анания, а сестра им беше Саломита,</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.20'>и Асува, и Оел, и Варахия, и Асадия, и Юсав-Есед, петима.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.21'>Синове на Анания: Фелатия и Исая, синовете на Рафаия, синовете на Арнан, синовете на Авдия, синовете на Сехания.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.22'>А син на Сехания беше Семая. Синове на Семая: Хатус и Игал, и Вария, и Неария, и Сафат, шестима.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.23'>Синове на Неария: Елиоинай, и Езекия, и Азрикам, трима.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.24'>Синове на Елиоинай: Одая, и Елиасив, и Фелая, и Акув, и Йоанан, и Далаия, и Ананий, седем.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.4'>
        <verse osisID='1Chr.4.1'>Синове на Юда: Фарес, Есрон и Хармий, и Ор, и Совал.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.2'>И Реаия, синът на Совал, роди Яат; а Яат роди Ахумай и Лаад. Тези са родовете на сарайците.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.3'>А тези са от бащата на Итам: Езраел, Есма и Едвас, а името на сестра им беше Аселелфония,</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.4'>и Фануил, бащата на Гедер, и Езер, бащата на Хус. Тези са потомците на Ор, първородния на Ефрата, бащата на Витлеем.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.5'>И Асхор, бащата на Текуе, имаше две жени — Хала и Наара.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.6'>Наара му роди Ахузам и Ефер, и Теманий, и Ахастарий; тези бяха синове на Наара.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.7'>А синове на Хала: Сетер и Есуар, и Етнан.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.8'>И Кос роди Анув, Совива и родовете на Ахарил, сина на Арум.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.9'>А Явис беше най почитан между братята си; и майка му го нарече Явис, като каза: В болки го родих.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.10'>И Явис призова Израилевия Бог и каза: Дано ме благословиш и дано разшириш областите ми, и ръката Ти да бъде с мен, и да ме пазиш от зло, за да нямам скръб! И Бог му даде това, което поиска.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.11'>А Хелув, братът на Суя, роди Махир; той беше бащата на Естон.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.12'>А Естон роди Ветрафа и Фасей, и Техина, основателя на град Наас; тези са мъжете от Риха.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.13'>Синове на Кенез: Готониил и Сарая, а син на Готониил: Атат.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.14'>А Меонотай роди Офра, а Сарая роди Йоав, бащата на долината на занаятчиите, защото бяха занаятчии.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.15'>А синовете на Халев, сина на Ефоний: Иру, Иле и Наам, а синът на Иле беше Кенез.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.16'>А синове на Ялелеил: Зиф и Зифа, Тирия и Асареил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.17'>А синове на Езра: Етер и Меред, и Ефер, и Ялон; а жената на Меред забременя и роди Мариам и Самай, и Есва, бащата на Естемоа;</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.18'>а жена му, юдейката, роди Яред, бащата на Гедор, и Хевер, бащата на Сохо, и Екутиил, бащата на Заноа. Тези са синовете на Вития, дъщерята на фараона, която Меред взе за жена.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.19'>И синовете на жената на Одия, сестрата на Нахам: бащата на гармиеца Кеила и маахатецът Естемо.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.20'>А синовете на Симон: Амнон и Рина, Венанан и Тилон. А синове на Есий: Зохет и Вензохет.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.21'>Синовете на Шела, сина на Юда: Ир, бащата на Лиха, и Лаада, бащата на Мариса, и родовете от дома на тези, които работеха висон, от дома на Асвея,</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.22'>и Йоаким, и мъжете на Хозива, и Йоас, и Сараф, които владееха над Моав, и Ясувилехем. Тези неща са стари.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.23'>Тези бяха грънчарите и жителите на Нетаим и Гедира. Там живееха при царя, за да му работят.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.24'>Синовете на Симеон: Намуил и Ямин, Ярив, Зара, Саул;</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.25'>негов син — Селум, негов син — Мавсам, негов син — Масма.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.26'>Синове на Масма: синът му Амуил, негов син — Закхур, негов син — Семей.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.27'>А Семей имаше шестнадесет сина и шест дъщери, но братята му нямаха много синове и целият им род не се умножи като синовете на Юда.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.28'>Те се заселиха във Вирсавее и Молада, и Асар-Суал,</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.29'>и във Вила, и в Есем, и в Толад,</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.30'>и във Ватуил, и в Хорма, и в Сиклаг,</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.31'>и във Вет-Мархавот, и в Асар-Сусим, и във Вет-Вирей, и в Саараим; тези бяха градовете им, докато се възцари Давид.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.32'>И селата им: Итам и Аин, Римон и Тохен, и Асан, пет града,</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.33'>заедно с всичките села, които бяха около тези градове до Ваал. Това бяха местата, на които живееха, и си имаха родословия.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.34'>И Месовав и Ямлих, и Йоса, син на Амасия,</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.35'>Йоил, Ииуй, синът на Йосивия, син на Сарая, син на Асиил,</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.36'>и Елиоинай, и Якова, и Есохаия, и Асаия, и Адиил, и Есимиил, и Ваная,</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.37'>и Зиза, синът на Сифий, син на Алон, син на Едаия, син на Симрий, син на Семая:</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.38'>тези споменати по имена бяха първенци на родовете си; и бащините им домове нараснаха много.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.39'>И отидоха чак до прохода на Гедор, на източната страна на долината, за да търсят паша за стадата си.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.40'>И намериха тлъста и добра паша и земята беше обширна, спокойна и мирна, защото тези, които бяха живели там преди, бяха от Хам.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.41'>И тези записани по име дойдоха в дните на юдовия цар Езекия и разбиха шатрите им и меунитите, които намериха там, и изпълниха над тях проклятието, както е и до днес, и се заселиха на тяхното място, защото там имаше паша за стадата им.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.42'>И от тях, от синовете на Симеон, петстотин мъже отидоха в планината Сиир, като ги водеха Фелатия и Неария, и Рафаия, и Озиил, синовете на Есий,</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.43'>и избиха останалите от Амалик, които бяха оцелели, и се заселиха там и до днес.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.5'>
        <verse osisID='1Chr.5.1'>Синовете на Рувим, първородния на Израил — защото той беше първородният, но понеже оскверни леглото на баща си, първородството му се даде на синовете на Йосиф, сина на Израил, и той не се записва в родословието според първородството.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.2'>Защото Юда имаше надмощие над братята си, и от него произлиза Князът; но първородството беше на Йосиф.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.3'>Синовете на Рувим, първородния на Израил: Енох и Фалу, Есрон и Хармий.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.4'>Синове на Йоил: синът му Семая, негов син — Гог, негов син — Семей,</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.5'>негов син — Михей, негов син — Реаия, негов син — Ваал,</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.6'>негов син — Веера, когото асирийският цар Теглат-Феласар отведе в плен; той беше първенец на рувимците.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.7'>А братята му, според родовете им, според записаното родословие на поколенията им, бяха: главата: Еиил, и Захария,</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.8'>и Вела, синът на Азас, син на Сема, син на Йоил; той се засели в Ароир и до Нево и Ваалмеон;</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.9'>и на изток се засели чак до пустинята от реката Ефрат насам, защото добитъкът им беше многоброен в галаадската земя.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.10'>А в дните на Саул те воюваха против агаряните, които паднаха от ръката им; и те се заселиха в шатрите им по цялата източна страна на Галаад.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.11'>И синовете на Гад се заселиха срещу тях във васанската земя до Салха:</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.12'>Йоил, главата, и Сафам, вторият, и Янай, и Сафат във Васан.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.13'>И братята им според бащините им домове: Михаил и Месулам, и Сева, и Йорай, и Яхан, и Зия, и Евер, седем.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.14'>Тези бяха синовете на Авихаил, сина на Урия, син на Ярой, син на Галаад, син на Михаил, син на Есисай, син на Ядо, син на Вуз.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.15'>Ахий, синът на Авдиил, син на Гуний, беше глава на бащиния им дом.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.16'>Те се заселиха в Галаад, във Васан и в селата му, и във всичките пасища около Сарон до краищата им.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.17'>Всички тези бяха записани в дните на юдовия цар Йотам и в дните на израилевия цар Еровоам.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.18'>Синовете на Рувим и гадците, и половината манасиево племе, силните мъже, които носеха щит и меч и опъваха лък и бяха обучени на бой, бяха четиридесет и четири хиляди седемстотин и шестдесет души, които излизаха на война.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.19'>И те воюваха против агаряните, против Етур и Нафис и Нодав.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.20'>И им се помогна против тях и агаряните бяха предадени в ръцете им заедно с всички, които бяха с тях; защото в битката те извикаха към Бога и Той ги послуша, понеже се бяха уповали на Него.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.21'>И плениха добитъка им: камилите им — петдесет хиляди, двеста и петдесет хиляди глави дребен добитък и две хиляди магарета, също и сто хиляди човешки души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.22'>Защото мнозина паднаха убити, понеже боят беше от Бога. И те живяха на мястото им до отвеждането в плен.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.23'>А синовете на половината манасиево племе се заселиха в земята от Васан до Ваал-Ермон и Санир и планината Ермон; те бяха многобройни.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.24'>И това са главите на бащините им домове: Ефер и Есий, и Елиил, и Азрил, и Еремия, и Одуя, и Ядиил, силни и храбри мъже, именити мъже, глави на бащините си домове.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.25'>Но те постъпваха невярно спрямо Бога на бащите си и блудстваха след боговете на народите на земята, които Бог беше изтребил пред тях.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.26'>Тогава Израилевият Бог подбуди духа на асирийския цар Фул и духа на асирийския цар Теглат-Феласар и той ги плени — рувимците и гадците и половината от манасиевото племе — и ги отведе в Ала, в Авор, в Ара и до реката Гозан, където са и до днес.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.6'>
        <verse osisID='1Chr.6.1'>Синовете на Леви бяха: Гирсон, Каат и Мерарий.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.2'>И синове на Каат: Амрам, Исаар и Хеврон, и Озиил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.3'>И деца на Амрам: Аарон и Мойсей, и Мариам. Синове на Аарон: Надав и Авиуд, Елеазар и Итамар.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.4'>Елеазар роди Финеес, Финеес роди Ависуй,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.5'>а Ависуй роди Вукий, а Вукий роди Озий,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.6'>а Озий роди Зараия, а Зараия роди Мераиот,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.7'>Мераиот роди Амария, а Амария роди Ахитов,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.8'>а Ахитов роди Садок, а Садок роди Ахимаас,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.9'>а Ахимаас роди Азария, а Азария роди Йоанан,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.10'>а Йоанан роди Азария; той е онзи, който служеше като свещеник в храма, който Соломон построи в Ерусалим.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.11'>А Азария роди Амария, а Амария роди Ахитов,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.12'>а Ахитов роди Садок, а Садок роди Селум,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.13'>а Селум роди Хелкия, а Хелкия роди Азария,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.14'>а Азария роди Сарая, а Сарая роди Йоседек.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.15'>А Йоседек отиде в плен, когато ГОСПОД откара в плен Юда и Ерусалим чрез ръката на Навуходоносор.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.16'>Синове на Леви: Гирсом, Каат и Мерарий.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.17'>Това са имената на синовете на Гирсом: Ливний и Семей.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.18'>А синовете на Каат: Амрам и Исаар, и Хеврон, и Озиил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.19'>Синове на Мерарий: Маалий и Мусий. И ето родовете на левитите според бащините им домове:</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.20'>От Гирсон: негов син — Ливний, негов син — Яат, негов син — Зима,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.21'>негов син — Йоах, негов син — Идо, негов син — Зара, негов син — Етрай.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.22'>Синовете на Каат: синът му Аминадав, негов син — Корей, негов син — Асир,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.23'>негов син — Елкана и негов син — Авиасаф, и негов син — Асир,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.24'>негов син — Тахат, негов син — Уриил, негов син — Озия, негов син — Саул.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.25'>А синове на Елкана: Амасай и Ахимот.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.26'>Елкана, синовете на Елкана: синът му Суфай и негов син — Нахат,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.27'>негов син — Елиав, негов син — Ероам, негов син — Елкана.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.28'>А синове на Самуил: първородният Вашний и Авия.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.29'>Синове на Мерарий: Маалий, негов син — Ливний, негов син — Семей, негов син — Оза,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.30'>негов син — Сама, негов син — Агия, негов син — Асаия.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.31'>А това са тези, които Давид постави над службата на пеенето в ГОСПОДНИЯ дом, когато ковчегът почиваше там,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.32'>които служеха с пеене пред скинията на шатъра за срещане, докато Соломон построи ГОСПОДНИЯ дом в Ерусалим; те стояха на службата си според чина си.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.33'>Това са онези, които стояха, и синовете им: от синовете на каатците: певецът Еман, син на Йоил, син на Самуил,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.34'>син на Елкана, син на Ероам, син на Елиил, син на Тоя,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.35'>син на Суф, син на Елкана, син на Маат, син на Амасай,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.36'>син на Елкана, син на Йоил, син на Азария, син на Софония,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.37'>син на Тахат, син на Асир, син на Авиасаф, син на Корей,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.38'>син на Исаар, син на Каат, син на Леви, син на Израил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.39'>И брат му Асаф, който стоеше от дясната му страна: Асаф, син на Варахия, син на Сама,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.40'>син на Михаил, син на Ваасия, син на Малхия,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.41'>син на Етний, син на Зара, син на Адая,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.42'>син на Етан, син на Зима, син на Семей,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.43'>син на Яат, син на Гирсом, син на Леви.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.44'>И братята им, синовете на Мерарий, които стояха отляво: Етан, син на Кисий, син на Авдий, син на Малух,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.45'>син на Асавия, син на Амасия, син на Хелкия,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.46'>син на Амсий, син на Ваний, син на Самир,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.47'>син на Маалий, син на Мусий, син на Мерарий, син на Леви.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.48'>И братята им, левитите, бяха дадени за цялата служба в скинията на Божия дом.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.49'>А Аарон и синовете му изгаряха приносите върху олтара за всеизгарянето и върху кадилния олтар; те отговаряха за цялата служба на Пресвятото място и да правят умилостивение за Израил според всичко, което беше заповядал Божият слуга Мойсей.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.50'>И ето синовете на Аарон: синът му Елеазар, негов син — Финеес, негов син — Авусий,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.51'>негов син — Вукий, негов син — Озий, негов син — Зарая,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.52'>негов син — Мераиот, негов син — Амария, негов син — Ахитов,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.53'>негов син — Садок, негов син — Ахимаас.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.54'>И ето жилищата им според оградените им села в областите им: на синовете на Аарон от рода на каатците — защото на тях падна първият жребий —</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.55'>на тях дадоха Хеврон в Юдовата земя, със землищата около него.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.56'>Но нивите на града и селата му дадоха на Халев, сина на Ефоний.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.57'>А на синовете на Аарон дадоха прибежищните градове Хеврон и Ливна със землищата му, и Ятир, и Естемо със землищата му,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.58'>и Илен със землищата му, Девир със землищата му,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.59'>и Асан със землищата му, и Ветсемес със землищата му.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.60'>А от вениаминовото племе: Гава със землищата му и Алемет със землищата му, и Анатот със землищата му. Всичките им градове според родовете им бяха тринадесет града.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.61'>И на останалите синове на Каат от рода на племето, се дадоха с жребий десет града от половината манасиево племе.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.62'>А на синовете на Гирсон според родовете им: от исахаровото племе и от асировото племе, и от нефталимовото племе, и от манасиевото племе във Васан се дадоха тринадесет града.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.63'>На синовете на Мерарий според родовете им: от рувимовото племе и от гадовото племе, и от завулоновото племе се дадоха с жребий дванадесет града.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.64'>Израилевите синове дадоха на левитите градовете и землищата им.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.65'>Дадоха с жребий тези градове, споменати по име, от племето на юдовите синове и от племето на симеоновите синове, и от племето на вениаминовите синове.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.66'>А някои от родовете на синовете на Каат получиха градове за областта си от ефремовото племе.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.67'>Дадоха им прибежищните градове: Сихем със землищата му в хълмистата земя на Ефрем и Гезер със землищата му,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.68'>и Йокмеам със землищата му, и Веторон със землищата му,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.69'>и Еалон със землищата му, и Гетримон със землищата му.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.70'>А от половината манасиево племе: Анир със землищата му и Вилеам със землищата му — тях дадоха на родовете на останалите синове на Каат.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.71'>На синовете на Гирсон: от родовете на половината манасиево племе дадоха Голан във Васан със землищата му и Астарот със землищата му.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.72'>А от исахаровото племе: Кедес със землищата му, и Даврат със землищата му,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.73'>и Рамот със землищата му, и Аним със землищата му.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.74'>И от асировото племе: Масал със землищата му и Авдон със землищата му,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.75'>и Хукок със землищата му, и Роов със землищата му.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.76'>И от нефталимовото племе: Кедес в Галилея със землищата му, и Амон със землищата му, и Кириатаим със землищата му.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.77'>На останалите синове на Мерарий: от завулоновото племе дадоха Римон със землищата му и Тавор със землищата му.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.78'>А оттатък Йордан при Ерихон, на изток от Йордан, от рувимовото племе: Восор в пустинята със землищата му, и Яса със землищата му,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.79'>и Кедимот със землищата му, и Мефаат със землищата му.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.80'>А от гадовото племе: Рамот в Галаад със землищата му и Маханаим със землищата му,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.81'>и Есевон със землищата му, и Язир със землищата му.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.7'>
        <verse osisID='1Chr.7.1'>Синовете на Исахар: Тола и Фуа, Ясув и Симрон, четирима.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.2'>Синовете на Тола: Озий и Рафаия, и Ериил, и Ямай, и Евсам и Самуил, глави на бащините си домове, от Тола, силни и храбри мъже според родовете им; броят им беше двадесет и две хиляди и шестстотин в дните на Давид.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.3'>Синове на Озий: Езраия; а синове на Езраия: Михаил и Авдия, и Йоил, и Есия, общо петима глави.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.4'>И с тях, според родовете им, според бащините им домове, имаше полкове войска за бой, тридесет и шест хиляди души, защото имаха много жени и деца.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.5'>А братята им, според всичките родове на Исахар, силни и храбри мъже, всичките записани в родословията си, бяха осемдесет и седем хиляди души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.6'>От Вениамин: Вела и Вехер, и Едиил, трима.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.7'>Синове на Вела: Есвон и Озий, и Озиил, и Еримот, и Ирий, петима, глави на бащини домове, силни и храбри мъже; записаните в родословията бяха двадесет и две хиляди тридесет и четирима души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.8'>Синове на Вехер: Зерима и Йоас, и Елиезер, и Елиоинай, и Амрий, и Еримот, и Авия, и Анатот, и Аламет; всички тези бяха синове на Вехер.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.9'>А записаните в родословието им, според родовете им, глави на бащините им домове, силни и храбри мъже, бяха двадесет хиляди и двеста.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.10'>Синовете на Едиил: Валаан; а синове на Валаан: Еус и Вениамин, и Аод, и Ханаана, и Зитан, и Тарсис, и Ахисаар;</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.11'>всички тези бяха синове на Едиил, глави на бащини домове, силни и храбри мъже — седемнадесет хиляди и двеста души, които във война излизаха на бой.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.12'>А Суфам и Уфам бяха синове на Ир, а Усим беше син на Ахир.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.13'>Синовете на Нефталим: Ясиил и Гуний, и Есер, и Селум, синове на Вала.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.14'>Синове на Манасия: Асриил, когото му роди жена му; а арамейската му наложница роди Махир, бащата на Галаад.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.15'>А Махир взе за жена сестрата на Уфам и Суфам, а името на сестра им беше Мааха. А името на втория му син беше Салпаад; и Салпаад имаше само дъщери.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.16'>А Мааха, жената на Махир, роди син и го нарече Фарес; а името на брат му беше Сарес, а на синовете му: Улам и Раким.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.17'>А син на Улам беше Ведан. Тези бяха синовете на Галаад, сина на Махир, син на Манасия.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.18'>А сестра му Амолехет роди Исуд, Авиезер и Маала.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.19'>Синовете на Семид: Ахиан и Тихем, и Ликхий, и Аниам.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.20'>Синовете на Ефрем: Сутула, и негов син — Веред, и негов син — Тахат, и негов син — Елеада, и негов син — Тахат,</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.21'>и негов син — Завад, и негов син — Сутала, и Езер, и Елеад. А гетските мъже, които бяха родени в това място, ги убиха, защото бяха слезли да отнемат добитъка им.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.22'>И баща им Ефрем жали много дни и братята му дойдоха да го утешат.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.23'>После влезе при жена си и тя забременя и роди син, и го нарече Верия, поради нещастието, което се беше случило в дома му.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.24'>А дъщеря му беше Сеера; тя съгради долния и горния Веторон и Узен-Сеера.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.25'>И негов син беше Рефа, и Ресеф, и негов син — Тела, и негов син — Тахан,</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.26'>негов син — Ладан, негов син — Амиуд, негов син — Елисама,</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.27'>негов син — Навий, негов син — Иисус.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.28'>А притежанията им и селищата им бяха Ветил със селата му и към изгрев слънце — Нааран, и към залез слънце — Гезер със селата му, и Сихем със селата му, до Гая със селата й.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.29'>А в областите на синовете на Манасия бяха: Ветсан със селата му, Таанах със селата му, Магедон със селата му и Дор със селата му. В тях се заселиха синовете на Йосиф, сина на Израил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.30'>Синове на Асир: Емна и Есуа, и Есуй, и Верия, а Сера беше сестра им.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.31'>Синове на Верия: Хевер и Малхиел; той беше баща на Вирзавит.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.32'>А Хевер роди Яфлет и Сомир, и Хотам, и сестра им Суя.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.33'>Синове на Яфлет: Фасах и Вимал, и Асуат. Тези са синовете на Яфлет.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.34'>Синове на Сомир: Ахий и Рога, и Ехува, и Арам.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.35'>Синове на брат му Елем: Софа и Емна, и Селис, и Амал.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.36'>Синове на Софа: Суа и Арнефер, и Согал, и Верий, и Емра,</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.37'>Восор и Од, и Сама, и Силса, и Итран, и Веера.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.38'>Синове на Етер: Ефоний и Фасфа, и Ара.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.39'>Синове на Ула: Арах и Аниил, и Рисия.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.40'>Всички тези бяха синове на Асир, глави на бащини домове, избрани, силни и храбри мъже, главни първенци. И броят на записаните в родословието им за военна служба, за бой беше двадесет и шест хиляди мъже.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.8'>
        <verse osisID='1Chr.8.1'>А Вениамин роди първородния си Вела, втория Асвил и третия Аара,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.2'>четвъртия Ноя и петия Рафа.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.3'>И Вела имаше синове: Адар и Гира, и Авиуд,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.4'>и Ависуй, и Нееман, и Ахоа,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.5'>и Гира, и Сефуфан, и Урам.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.6'>А тези са синовете на Аод, които бяха глави на бащините домове на жителите на Гава, и бяха отведени в плен в Манахат:</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.7'>Нееман и Ахия, и Гира, който ги отведе. Той роди Аза и Ахиуд.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.8'>А Саараим роди синове в моавските полета, след като отпрати жените си Усима и Ваара.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.9'>От жена си Одеса роди Йовав и Савия, и Миса, и Малхам,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.10'>и Еус, и Сахия и Мирма; тези бяха синовете му, глави на бащини домове.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.11'>А от Усима беше родил Авитов и Елфаал.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.12'>Синове на Елфаал: Евер и Мисаам, и Самер; той построи Оно и Лод, и селата му;</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.13'>и Верия и Сема; те бяха глави на бащините домове на жителите на Еалон, те изгониха гетските жители;</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.14'>и Ахио, Сасак и Еримот,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.15'>и Зевадия, и Арад, и Адер,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.16'>и Михаил, и Еспа, и Йоха бяха синове на Верия.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.17'>И Зевадия и Месулам, и Езекий, и Хевер,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.18'>и Есмерай, и Езлия, и Йовав бяха синове на Елфаал.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.19'>И Яким и Зехрий, и Завдий,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.20'>и Елиинай, и Силатай, и Елиил,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.21'>и Адая, и Верая, и Симрат бяха синове на Симей.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.22'>И Есфан, и Евер, и Елиил,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.23'>и Авдон, и Зехрий, и Анан,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.24'>и Анания, и Елам, и Анатотия,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.25'>и Ефадия, и Фануил бяха синове на Сасак.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.26'>И Самсерай и Сеария, и Готолия,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.27'>и Яресия, и Илия, и Зехрий бяха синове на Ероам.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.28'>Те бяха глави на бащини домове, глави според родословията си; те живееха в Ерусалим.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.29'>А в Гаваон живееше бащата на Гаваон. Името на жена му беше Мааха,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.30'>а първородният му син беше Авдон, после Сур и Кис, и Ваал, и Надав,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.31'>и Гедор, и Ахио, и Захер,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.32'>и Макелот, който роди Сама. И те също живееха с братята си в Ерусалим, срещу братята си.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.33'>И Нир роди Кис, а Кис роди Саул, а Саул роди Йонатан и Мелхисуя, и Авинадав, и Ес-Ваал.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.34'>А синът на Йонатан беше Мерив-Ваал, а Мерив-Ваал роди Михей.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.35'>А синовете на Михей бяха Фитон и Мелех, и Тарея, и Ахаз.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.36'>И Ахаз роди Йоада, а Йоада роди Алемет и Азмавет, и Зимрий, а Зимрий роди Моса,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.37'>а Моса роди Винея, негов син беше Рафа, негов син — Елеаса, негов син — Асиил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.38'>А Асиил имаше шестима сина, и това са имената им: Азрикам, Вохеру и Исмаил, и Сеария, и Авдия, и Анан — всички тези бяха синове на Асиил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.39'>А синовете на брат му Исек: първородният му Улам, вторият Еус и третият Елифалет.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.40'>И синовете на Улам бяха силни и храбри мъже, които опъваха лък; и имаха много синове и внуци — сто и петдесет души. Всички тези са от синовете на Вениамин.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.9'>
        <verse osisID='1Chr.9.1'>И целият Израил се записа по родословия, и ето, записани са в Книгата на израилевите царе. И Юда беше отведен в плен във Вавилон поради престъпленията си.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.2'>А първите жители, които се настаниха в притежанията си, в градовете си, бяха: Израил, свещениците, левитите и нетинимите.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.3'>И в Ерусалим се заселиха от синовете на Юда, от синовете на Вениамин, от синовете на Ефрем и Манасия:</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.4'>Утай, син на Амиуд, син на Амрий, син на Имрий син на Ваний, от синовете на Фарес, сина на Юда;</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.5'>от шелаевците: първородният Асая и синовете му;</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.6'>от синовете на Зара: Еуил и братята им, шестстотин и деветдесет души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.7'>От синовете на Вениамин: Салу, син на Месулам, син на Одуя, син на Асенуй;</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.8'>и Евния, син на Ероам, и Ила син на Озия, син на Михри, и Месулам, син на Сефатия, син на Рагуил, син на Евния;</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.9'>и братята им, според родословието им, деветстотин петдесет и шест души. Всички тези мъже бяха глави на бащини домове над бащините си домове.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.10'>А от свещениците: Едая и Йоярив, и Яхин,</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.11'>и Азария, син на Хелкия, син на Месулам, син на Садок, син на Мераиот, син на Ахитов, началник на Божия дом;</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.12'>и Адая, син на Ероам, син на Пасхор, син на Мелхия; и Маасай, син на Адиил, син на Язир, син на Месулам, син на Месилемит, син на Емир;</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.13'>и братята им, глави на бащините им домове, хиляда седемстотин и шестдесет души, мъже, силни и храбри за делото на службата на Божия дом.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.14'>А от левитите: Семая, син на Асув, син на Азрикам, син на Асавия, от синовете на Мерарий;</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.15'>и Ваквакар, Ерес и Галал, и Матания, син на Михей, син на Зехрий, син на Асаф;</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.16'>и Авдия, син на Семая, син на Галал, син на Едутун; и Варахия, син на Аса, син на Елкана, който се засели в селата на нетофатците.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.17'>И вратарите: Селум и Акув, и Талмон, и Ахиман, и братята им; Селум беше главата;</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.18'>и досега те стоят при царската порта към изгрев слънце. Те бяха вратари на становете на синовете на Леви.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.19'>А Селум, син на Коре, син на Авиасаф, син на Корей, и братята му от бащиния му дом, кореевците, бяха над делото на службата, пазачи на праговете на шатъра. И бащите им бяха пазачи на входа на ГОСПОДНИЯ стан.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.20'>По-рано началник над тях беше Финеес, синът на Елеазар, и ГОСПОД беше с него.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.21'>Захария, синът на Меселемия, беше пазач при входа на шатъра за срещане.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.22'>Всички те, избрани за пазачи при праговете, бяха двеста и дванадесет. Те бяха записани по родословия в селата си. Давид и гледачът Самуил ги бяха поставили на длъжността им.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.23'>И те и синовете им стояха при портите на ГОСПОДНИЯ дом, на дома на шатъра, като стражи.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.24'>Вратарите бяха на четирите страни: на изток, на запад, на север и на юг.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.25'>А братята им, които бяха по селата си, трябваше да идват на всеки седем дни в определени времена, за да бъдат заедно с тях.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.26'>Защото тези левити, четиримата главни вратари, оставаха на службата си и надзираваха стаите и съкровищата на Божия дом.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.27'>И те нощуваха около Божия дом, защото на тях беше възложена стражата, и те трябваше да го отварят всяка сутрин.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.28'>И някои от тях бяха над служебните вещи, защото под брой ги внасяха и под брой ги изнасяха.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.29'>И някои от тях бяха определени над другите вещи, над всичките вещи на светилището и над пшеничното брашно, и виното, и маслиненото масло, и ливана, и ароматите.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.30'>А някои от синовете на свещениците приготовляваха благоуханното масло.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.31'>А на Мататия, от левитите, първородния на корееца Селум, бяха поверени печените в тава жертви.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.32'>И някои от братята им, от синовете на каатците, бяха поставени над присъствените хлябове, да ги приготовляват всяка събота.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.33'>А тези бяха певците, началниците на бащините домове на левитите, които живееха в стаите свободни от друга служба, защото бяха заети в работата си денем и нощем.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.34'>Тези бяха главите на бащините домове на левитите, глави според родословията си. Те живееха в Ерусалим.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.35'>А в Гаваон живееше Еил, бащата на Гаваон. Името на жена му беше Мааха,</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.36'>а първородният му син беше Авдон, после Сур, и Кис, и Ваал, и Нир, и Надав,</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.37'>и Гедор, и Ахио, и Захария, и Макелот.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.38'>А Макелот роди Симеам. И те се заселиха с братята си в Ерусалим, срещу братята си.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.39'>И Нир роди Кис, а Кис роди Саул, а Саул роди Йонатан и Мелхсисуя, и Авинадав, и Ес-Ваал.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.40'>А синът на Йонатан беше Мерив-Ваал, а Мерив-Ваал роди Михей.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.41'>А синове на Михей бяха Фитон и Мелех, и Тарея,</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.42'>и Ахаз, който роди Яра; а Яра роди Алемет и Азмавет, и Зимрий; а Зимрий роди Моса,</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.43'>а Моса роди Виней, а негов син беше Рафаия, негов син — Елеаса, а негов син — Асил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.44'>А Асил имаше шестима сина и това са имената им: Азрикам, Вохеру и Исмаил, и Сеария, и Авдия, и Анан. Тези са синове на Асил.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.10'>
        <verse osisID='1Chr.10.1'>А филистимците се биха срещу Израил; и израилевите мъже побягнаха пред филистимците и паднаха убити на хълма Гелвуе.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.2'>И филистимците настигнаха Саул и синовете му и филистимците убиха Йонатан, Авинадав и Мелхисуя, синовете на Саул.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.3'>И битката срещу Саул се засилваше, и стрелците го улучиха, и той беше ранен от стрелците.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.4'>Тогава Саул каза на оръженосеца си: Изтегли меча си и ме прободи с него, за да не дойдат тези необрязани и да се гаврят с мен! Но оръженосецът му не искаше, защото много се страхуваше. Тогава Саул взе меча си и се хвърли върху него.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.5'>И когато оръженосецът му видя, че Саул беше мъртъв, той също се хвърли върху меча и умря.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.6'>Така умряха Саул и тримата му сина, и целият му дом умря едновременно с него.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.7'>А когато всичките израилеви мъже, които бяха в долината, видяха, че бяха побягнали и че Саул и синовете му бяха мъртви, те напуснаха градовете си и избягаха. И филистимците дойдоха и се заселиха в тях.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.8'>А на следващия ден филистимците дойдоха да съблекат убитите и намериха Саул и синовете му паднали на хълма Гелвуе.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.9'>И го съблякоха, взеха главата му и оръжията му, и разпратиха по цялата филистимска земя, за да разнесат вестта на идолите си и на народа.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.10'>И сложиха оръжията му в дома на бога си, а главата му приковаха в дома на Дагон.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.11'>А когато целият Явис-Галаад чу всичко, което филистимците направили със Саул,</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.12'>всичките храбри мъже станаха и взеха тялото на Саул и телата на синовете му и ги донесоха в Явис, и погребаха костите им под дъба в Явис, и постиха седем дни.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.13'>Така умря Саул за престъплението си, което беше извършил против ГОСПОДА относно ГОСПОДНОТО слово, което не спази, и още, понеже беше потърсил врачка, за да се допита,</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.14'>а до ГОСПОДА не се допита. Затова Той го уби и обърна царството към Давид, сина на Есей.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.11'>
        <verse osisID='1Chr.11.1'>Тогава целият Израил се събра при Давид в Хеврон и казаха: Ето, ние сме твоя кост и твоя плът.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.2'>Още преди, още когато Саул беше цар, ти беше този, който извеждаше и въвеждаше Израил. И на теб ГОСПОД, твоят Бог, каза: Ти ще пасеш народа Ми Израил и ти ще бъдеш княз над народа Ми Израил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.3'>Така всичките израилеви старейшини дойдоха при царя в Хеврон и Давид направи с тях завет пред ГОСПОДА в Хеврон. И те помазаха Давид за цар над Израил според ГОСПОДНОТО слово чрез Самуил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.4'>Тогава Давид и целият Израил отидоха в Ерусалим, който е Евус, където бяха евусците, жителите на земята.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.5'>И жителите на Евус казаха на Давид: Няма да влезеш тук! Но Давид превзе крепостта Сион, която е Давидовият град.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.6'>И Давид каза: Който пръв удари евусците, той ще бъде глава и военачалник. И Йоав, синът на Саруя, се изкачи пръв и стана глава.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.7'>Така Давид се засели в крепостта, затова тя се нарече Давидовия град.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.8'>И той построи града околовръст до Мило и наоколо. А Йоав поправи останалата част от града.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.9'>Така Давид ставаше все по-велик и по-велик и ГОСПОД на Войнствата беше с него.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.10'>А ето началниците на силните мъже, които имаше Давид, които заедно с целия Израил го подкрепяха смело за царството му, за да го направят цар според ГОСПОДНОТО слово за Израил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.11'>Ето броят на силните мъже, които имаше Давид: Ясовеам, син на Ахмон, първи военачалник; той вдигна копието си против триста души и ги уби наведнъж.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.12'>След него беше ахохиецът Елеазар, син на Додо, един от тримата силни мъже.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.13'>Той беше с Давид във Фас-Дамим, когато филистимците се бяха събрали там за бой. Там имаше парче земя, пълно с ечемик; и народът побягна пред филистимците,</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.14'>а те застанаха сред нивата и я защитиха, и разбиха филистимците. И ГОСПОД извърши голямо избавление.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.15'>И трима от тридесетте началници слязоха до скалата при Давид в пещерата Одолам, а войската на филистимците се беше разположила на стан в долината Рефаим.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.16'>Тогава Давид беше в крепостта, а гарнизонът на филистимците беше тогава във Витлеем.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.17'>И Давид пожела и каза: Кой ще ми даде да пийна вода от витлеемския кладенец, който е при портата!</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.18'>Тогава тримата направиха пробив във филистимския стан и наляха вода от витлеемския кладенец, който е при портата, взеха и я донесоха на Давид. Но Давид не пожела да я изпие, а я изля на ГОСПОДА. И каза:</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.19'>Да не ми даде моят Бог да сторя това! Да пия ли кръвта на мъжете, които отидоха с опасност за живота си? Защото с опасност за живота си я донесоха. И не пожела да я пие. Това извършиха тримата силни мъже.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.20'>И Ависей, братът на Йоав, беше главният от тримата. Той вдигна копието си против триста души и ги уби, и беше именит между тримата.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.21'>Той беше най-почитаният от тримата, над двамата, затова им стана началник, но не достигна трима.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.22'>Ваная, син на Йодая, син на един храбър мъж, велик на дела, от Кавсеил. Той уби двамата лъвовидни мъже от Моав. Той също слезе и уби лъва в рова в един снежен ден.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.23'>Той уби и египтянина, мъж, висок пет лакътя. Египтянинът имаше в ръката си копие като кросно на тъкач, но той слезе при него с тояга, изтръгна копието от ръката на египтянина и го уби със собственото му копие.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.24'>Тези неща извърши Ваная, синът на Йодая, и беше именит между тримата силни мъже.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.25'>Ето, той беше почитан повече от тридесетте, но не достигна трима. И Давид го постави в близкото си обкръжение.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.26'>А силните мъже на войските бяха: Асаил, братът на Йоав, Елханан, синът на Додо от Витлеем,</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.27'>арорецът Самот, фелонецът Хелис,</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.28'>Ирас, синът на текоеца Екис, анатонецът Авиезер,</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.29'>хусатецът Сивехай, ахохиецът Илай,</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.30'>нетофатецът Маарай, Хелед, синът на нетофатеца Ваана,</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.31'>Итай, синът на Ривай от Гавая на вениаминовите синове, пиратонецът Ваная,</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.32'>Урай от потоците на Гаас, арватецът Авиил,</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.33'>варумецът Азмавет, саалвонецът Елиава,</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.34'>синовете на гизонеца Асим, Йонатан, синът на арареца Сагий,</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.35'>Ахиам, синът на арареца Сахар, Елифал, синът на Ур,</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.36'>мехиратецът Ефер, фелонецът Ахия,</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.37'>кармилецът Есро, Наарай, синът на Есвей,</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.38'>Йоил, братът на Натан, Мивар, синът на Агрий,</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.39'>амонецът Селек, виротецът Нахарай, оръженосецът на Йоав, сина на Саруя,</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.40'>етерецът Ирас, етерецът Гарив,</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.41'>хетеецът Урия, Завад, синът на Аалай,</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.42'>Адина, син на рувимеца Сиза, глава на рувимците, и тридесет души с него,</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.43'>Анан, синът на Мааха, митнецът Йосафат,</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.44'>астеротецът Озия, Сама и Еиил, синовете на ароиреца Хотам,</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.45'>Едиил, синът на Симрий, брат му, тисецът Йоха,</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.46'>маавецът Елиил, и Еривай и Йосавия, синовете на Елнаам, и моавецът Етема,</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.47'>Елиил и Овид, и месоваецът Ясиил.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.12'>
        <verse osisID='1Chr.12.1'>И това са тези, които дойдоха при Давид в Сиклаг, докато още се криеше от Саул, сина на Кис. И те бяха от силните мъже, които му помагаха в бой.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.2'>Те бяха въоръжени с лъкове и умееха и с дясната, и с лявата ръка да хвърлят камъни с прашка и да стрелят с лък и стрели. От братята на Саул, от Вениамин:</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.3'>главата Ахиезер, и Йоас, синовете на гаваатеца Сама, Езиил и Фелет, синовете на Азмавет, и Вераха, и анатотецът Ииуй,</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.4'>и гаваонецът Исмая, силен между тридесетте, и над тридесетте, и Еремия, и Яазаил, и Йоанан, и гедиротецът Йозавад,</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.5'>Елузай и Еримот, и Ваалия, и Семария, и аруфецът Сафатия,</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.6'>Елкана и Есия, и Азареил, и Йоезер, и Ясовеам, кореовците,</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.7'>и Йоила и Зевадия, синовете на Ероам от Гедор.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.8'>И от гадците се отделиха и дойдоха при Давид в непристъпното място в пустинята силни и храбри мъже, мъже, обучени за война и за бой, въоръжени с щит и копие, чиито лица бяха като лица на лъвове, и които бяха бързи като сърните по хълмовете.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.9'>Езер беше главата, Авдия — вторият, Елиав — третият,</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.10'>Мисмана — четвъртият, Еремия — петият,</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.11'>Атай — шестият, Елиил — седмият,</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.12'>Йоанан — осмият, Елзавад — деветият,</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.13'>Еремия — десетият, Махванай — единадесетият.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.14'>Тези от синовете на Гад бяха началници; най-долният беше над сто, а най-горният беше над хиляда.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.15'>Тези са, които преминаха Йордан в първия месец, когато беше залял всичките си брегове, и разгониха всичките жители на долините на изток и на запад.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.16'>И някои от синовете на Вениамин и Юда също дойдоха при Давид в непристъпното място.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.17'>А Давид излезе да ги посрещне и им проговори и каза: Ако идвате при мен с мир, за да ми помогнете, сърцето ми ще се съедини с вас; но ако идвате, за да ме предадете на враговете ми, без да има насилие в ръцете ми, Бог на бащите ни нека види и отсъди!</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.18'>Тогава Духът дойде на Амасай, главния военачалник, и каза: Твои сме, Давиде, и с теб сме, сине на Есей! Мир, мир на теб и мир и на помощниците ти! Защото твоят Бог ти помага. Тогава Давид ги прие и ги постави за началници на полка си.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.19'>И от Манасия някои преминаха към Давид, когато дойде с филистимците на бой против Саул. Но не им помогнаха, защото, като се посъветваха, филистимските първенци го отпратиха, като казаха: Той ще премине към господаря си Саул с опасност за главите ни!</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.20'>А когато се връщаше в Сиклаг, към него се присъединиха от Манасия: Адна и Йозавад, и Едиил, и Михаил, и Йозавад, и Елиу, и Силатай, началници на манасиевите хиляди.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.21'>Те помогнаха на Давид против разбойническата дружина, защото те всички бяха силни и храбри мъже; и станаха военачалници.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.22'>Защото от ден на ден при Давид прииждаха мъже, за да му помагат, докато стана голяма войска, като Божия войска.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.23'>И ето броят на началниците на въоръжените за бой, които дойдоха при Давид в Хеврон, за да обърнат към него царството на Саул според ГОСПОДНАТА заповед:</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.24'>От синовете на Юда, щитоносци и копиеносци: шест хиляди и осемстотин души, въоръжени за бой.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.25'>От синовете на Симеон, силни и храбри мъже, готови за бой: седем хиляди и сто души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.26'>От синовете на Леви: четири хиляди и шестстотин души;</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.27'>а Йодая беше първенец на аароновците; и с него бяха три хиляди и седемстотин души,</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.28'>и Садок, силен и храбър младеж, и от бащиния му дом бяха двадесет и двама началници.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.29'>От синовете на Вениамин, братята на Саул: три хиляди души. Но дотогава по-голямата част от тях подържаха Сауловия дом.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.30'>От синовете на Ефрем: двадесет хиляди и осемстотин души, силни и храбри мъже, именити мъже от бащиния си дом.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.31'>От половината манасиево племе: осемнадесет хиляди души, които бяха определени по име да дойдат да направят Давид цар.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.32'>От синовете на Исахар, мъже разумни да познават времената и да знаят какво трябваше да прави Израил: началниците им бяха двеста и всичките им братя действаха по тяхна заповед.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.33'>От Завулон: петдесет хиляди души, които излизаха с войската, готови за бой с всякакви военни оръжия, да се строяват около Давид с неразделено сърце.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.34'>От Нефталим: хиляда началници и с тях тридесет и седем хиляди души с щит и копие.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.35'>От данците: двадесет и осем хиляди и шестстотин души, готови за бой.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.36'>От Асир: четиридесет хиляди души, които излизаха с войската, готови за бой.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.37'>А от оттатък Йордан, от рувимците, от гадците и от половината манасиево племе: сто и двадесет хил��ди души с всякакви военни оръжия за ��ой.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.38'>Всички тези военни мъже, в боен ред, дойдоха с неразделено сърце в Хеврон, за да направят Давид цар над целия Израил. И всички останали в Израил бяха единодушни да направят Давид цар.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.39'>И бяха там при Давид три дни и ядоха и пиха, защото братята им бяха приготвили за тях.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.40'>Освен това и онези, които бяха близо до тях, до Исахар, Завулон и Нефталим им носеха храна с магарета, с камили, с мулета и с говеда — тестени храни, калъпи сушени смокини и сушено грозде, вино, маслинено масло, говеда и дребен добитък в голямо количество; защото беше веселие в Израил.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.13'>
        <verse osisID='1Chr.13.1'>И Давид се съветва с хилядниците, стотниците и всичките първенци,</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.2'>и Давид говори на цялото израилево събрание: Ако ви се вижда добре и ако е от ГОСПОДА, нашия Бог, нека пратим навсякъде до останалите си братя по цялата израилева земя и с тях и до свещениците и левитите, които са в градовете на околностите им, за да се съберат при нас.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.3'>И нека донесем при нас ковчега на нашия Бог, защото в Сауловите дни не го потърсихме.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.4'>И цялото събрание каза да се направи така, защото това се видя право на целия народ.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.5'>Тогава Давид събра целия Израил от египетския Сихор до прохода на Емат, за да донесат Божия ковчег от Кириат-Иарим.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.6'>И Давид отиде с целия Израил във Ваала, в Кириат-Иарим, който е към Юда, за да пренесе оттам ковчега на Бога, ГОСПОДА, който обитава над херувимите, който се нарича с Името Му.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.7'>И откараха Божия ковчег от къщата на Авинадав на нова кола; и Оза и Ахио караха колата.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.8'>И Давид и целият Израил играеха пред Бога с всичка сила, с песни, с арфи, с лири, с тимпанчета, с кимвали и с тръби.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.9'>И когато стигнаха до хармана на Хидон, Оза простря ръката си да хване ковчега, защото воловете се препънаха.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.10'>И гневът на ГОСПОДА пламна против Оза и го уби, защото простря ръката си към ковчега. И той умря там пред Бога.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.11'>И Давид се наскърби, защото ГОСПОД уби Оза, и нарече онова място Фарес-Оза, както се нарича и до днес.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.12'>И в онзи ден Давид се уплаши от Бога и каза: Как ще донеса Божия ковчег при себе си?</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.13'>И Давид не премести ковчега при себе си в Давидовия град, а го закара встрани, в къщата на гетеца Овид-Едом.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.14'>И Божият ковчег престоя в дома на Овид-Едом, в къщата му, три месеца. И ГОСПОД благослови дома на Овид-Едом и всичко, което имаше.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.14'>
        <verse osisID='1Chr.14.1'>И Хирам, царят на Тир, изпрати до Давид пратеници и кедрови дървета, зидари и дърводелци, за да му построят къща.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.2'>И Давид позна, че ГОСПОД го беше утвърдил за цар над Израил, защото царството му се извиси високо заради Неговия народ Израил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.3'>И Давид си взе още жени в Ерусалим и Давид роди още синове и дъщери.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.4'>И ето имената на тези, които му се родиха в Ерусалим: Самуа и Совав, Натан и Соломон,</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.5'>и Евар, и Елисуа, и Елфалет,</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.6'>и Ногах, и Нефег, и Яфия,</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.7'>и Елисама, и Веелиада, и Елифалет.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.8'>А когато филистимците чуха, че Давид бил помазан за цар над целия Израил, всички филистимци се изкачиха да търсят Давид. И Давид чу и излезе против тях.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.9'>И филистимците дойдоха и се разпростряха в долината Рафаим.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.10'>И Давид се допита до Бога и каза: Да се изкача ли против филистимците? Ще ги предадеш ли в ръката ми? И ГОСПОД му отговори: Изкачи се, защото ще ги предам в ръката ти.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.11'>И те се изкачиха във Ваал-Ферасим и Давид ги разби там, и Давид каза: Бог разсече чрез моята ръка враговете ми, както водите правят пролом. Затова онова място се нарече Ваал-Ферасим.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.12'>И те оставиха там боговете си и Давид заповяда, и ги изгориха с огън.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.13'>А филистимците пак излязоха и се разпростряха в долината.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.14'>И Давид пак се допита до Бога и Бог му каза: Не се изкачвай след тях, заобиколи ги отзад и ги нападни откъм черниците.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.15'>И когато чуеш шум, като от маршируване по върховете на черниците, тогава излез на бой, защото Бог ще излезе пред теб, за да разбие стана на филистимците.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.16'>И Давид направи, както му заповяда Бог, и разбиха филистимския стан от Гаваон чак до Гезер.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.17'>И името на Давид се прочу по всичките земи. И ГОСПОД наложи страх от него върху всичките народи.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.15'>
        <verse osisID='1Chr.15.1'>И той си построи и други къщи в Давидовия град; приготви и място за Божия ковчег и разпъна шатър за него.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.2'>Тогава Давид каза: Не бива никой друг да носи Божия ковчег освен левитите, защото тях избра ГОСПОД да носят Божия ковчег и да Му служат до века.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.3'>И Давид събра целия Израил в Ерусалим, за да пренесат ГОСПОДНИЯ ковчег на мястото му, което беше приготвил за него.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.4'>Давид събра синовете на Аарон и левитите.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.5'>От синовете на Каат: началника Уриил и братята му, сто и двадесет души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.6'>От синовете на Мерарий: началника Асая и братята му, двеста и двадесет души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.7'>От синовете на Гирсон: началника Йоил и братята му, сто и тридесет души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.8'>От синовете на Елисафан: началника Семая и братята му, двеста души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.9'>От синовете на Хеврон: началника Елиил и братята му, осемдесет души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.10'>От синовете на Озиил: началника Аминадав и братята му, сто и дванадесет души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.11'>И Давид повика свещениците Садок и Авиатар и левитите Уриил, Асая и Йоил, Семая и Елиил, и Аминадав и им каза:</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.12'>Вие сте глави на бащините домове на левитите. Осветете се, вие и братята ви, за да пренесете ковчега на ГОСПОДА, Израилевия Бог, където съм приготвил за него.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.13'>Понеже първия път не го носихте вие, ГОСПОД, нашият Бог, отвори пролом между нас, защото не Го потърсихме според правилото.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.14'>Тогава свещениците и левитите се осветиха, за да пренесат ковчега на ГОСПОДА, Израилевия Бог.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.15'>А синовете на левитите носеха Божия ковчег на раменете си, като прътовете бяха на тях, както заповяда Мойсей според ГОСПОДНОТО слово.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.16'>И Давид заповяда на началниците на левитите да поставят братята си, певците, с музикални инструменти, лири и арфи, и кимвали, за да свирят радостно със силен глас.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.17'>И левитите поставиха Еман, сина на Йоил, и от братята му — Асаф, сина на Варахия, и от братята им, синовете на Мерарий — Етан, сина на Кисий,</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.18'>и с тях братята им от втория чин: Захария, Вен и Яазиил, и Семирамот, и Ехиил, и Уний, Елиав и Ваная, и Маасия, и Мататия, и Елифалей, и Микнея, и Овид-Едом, и Еиил, вратарите.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.19'>И поставиха певците Еман, Асаф и Етан да свирят с бронзови кимвали,</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.20'>а Захария и Азиил, и Семирамот, и Ехиил, и Уний, и Елиав, и Маасия, и Ваная — с лири по аламот,</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.21'>а Мататия и Елифалей, и Микнея, и Овид-Едом, и Еиил, и Азазия — с арфи по шеминит, за да ръководят пеенето.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.22'>А Ханания, главен певец на левитите, ръководеше пеенето, понеже беше изкусен.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.23'>А Варахия и Елкана бяха вратари при ковчега.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.24'>А свещениците Севания и Йосафат, и Натанаил, и Амасий, и Захария, Ваная и Елиезер свиреха с тръбите пред Божия ковчег. А Овид-Едом и Ехия бяха вратари при ковчега.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.25'>И така, Давид и израилевите старейшини и хилядниците отидоха да пренесат с веселие ковчега на ГОСПОДНИЯ завет от къщата на Овид-Едом.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.26'>И понеже Бог помагаше на левитите, които носеха ковчега на ГОСПОДНИЯ завет, те пожертваха седем юнеца и седем овена.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.27'>И Давид беше облечен с одежда от висон, както и всички левити, които носеха ковчега и певците, и певецът Ханания, началникът на певците; и Давид носеше ленен ефод.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.28'>Така целият Израил пренесе ковчега на ГОСПОДНИЯ завет с възгласи и тръбен звук, с тръби и с кимвали, като свиреха с лири и с арфи.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.29'>А когато ковчегът на ГОСПОДНИЯ завет влизаше в Давидовия град, Михала, дъщерята на Саул, погледна през прозореца и видя, че цар Давид скачаше и играеше, и го презря в сърцето си.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.16'>
        <verse osisID='1Chr.16.1'>Така внесоха Божия ковчег и го поставиха сред шатъра, който Давид беше разпънал за него. И принесоха всеизгаряния и примирителни жертви пред Бога.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.2'>И когато Давид свърши принасянето на всеизгарянията и примирителните жертви, той благослови народа в ГОСПОДНОТО Име.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.3'>После раздаде на целия Израил, от мъж до жена, по един хляб, по един калъп фурми и по един калъп сушено грозде на всекиго.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.4'>И определи някои от левитите да служат пред ГОСПОДНИЯ ковчег, да припомнят, да благодарят и да хвалят ГОСПОДА, Израилевия Бог:</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.5'>Главният беше Асаф, вторият след него — Захария, и Еиил, и Семирамот, и Ехиил, и Мататия, и Елиав, и Ваная, и Овид-Едом, и Еиил с лири и арфи, а Асаф свиреше с кимвали,</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.6'>а свещениците Ваная и Яазиил бяха постоянно с тръби пред ковчега на Божия завет.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.7'>Тогава, в онзи ден, Давид за първи път нареди на Асаф и на братята му да славят ГОСПОДА:</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.8'>Славете ГОСПОДА, призовавайте Името Му; известявайте сред народите делата Му!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.9'>Пейте Му, пейте Му псалми; говорете за всичките Му чудни дела!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.10'>Хвалете се с Неговото свято Име; нека се весели сърцето на онези, които търсят ГОСПОДА!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.11'>Стремете се към ГОСПОДА и Неговата сила; търсете лицето Му винаги!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.12'>Помнете чудните Му дела, които е извършил; знаменията Му и присъдите на устата Му,</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.13'>ти, потомство на слугата Му Израил; вие, синове на Яков, Негови избрани!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.14'>Той е ГОСПОД, нашият Бог, присъдите Му са по цялата земя.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.15'>Помнете завета Му до века; словото, което е заповядал за хиляда поколения,</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.16'>завета, който е сключил с Авраам и клетвата Му към Исаак,</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.17'>завета, който е поставил на Яков за наредба, на Израил — за вечен завет,</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.18'>като каза: На теб ще дам ханаанската земя като дял на наследството ви.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.19'>Когато бяхте малобройни, само малко и странници в нея,</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.20'>когато се скитаха от народ в народ, от царство — в друг народ,</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.21'>Той не остави никого да ги угнети и смъмри царе заради тях,</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.22'>казвайки: Не докосвайте Моите помазани и не правете нищо лошо на Моите пророци!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.23'>Пейте на ГОСПОДА, цяла земя; възвестявайте от ден на ден спасението Му!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.24'>Прогласявайте между езичниците Неговата слава; между всичките народи — чудните Му дела!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.25'>Защото ГОСПОД е велик и всеславен; страшен е над всички богове.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.26'>Защото всичките богове на народите са нищо, а ГОСПОД е направил небесата.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.27'>Пред Него са блясък и величие; сила и радост са мястото Му.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.28'>Отдайте на ГОСПОДА, вие, племена на народите, отдайте на ГОСПОДА слава и сила!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.29'>Отдайте на ГОСПОДА славата на Името Му, донесете принос и елате пред Него; поклонете се на ГОСПОДА в свято великолепие!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.30'>Треперете пред Него, цяла земя! И светът стои здраво, няма да се поклати.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.31'>Нека се веселят небесата и нека ликува земята! Нека се каже между народите: ГОСПОД царува!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.32'>Нека бучи морето и всичко в него; нека се весели полето и всичко по него.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.33'>Тогава ще ликуват дърветата на гората пред ГОСПОДА, защото идва да съди земята.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.34'>Славете ГОСПОДА, защото е благ, защото Неговата милост е вечна!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.35'>И кажете: Спаси ни, Боже на спасението ни; събери ни и ни избави от народите, за да славим святото Ти Име и да тържествуваме в Твоята слава.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.36'>Благословен да е ГОСПОД, Израилевият Бог, от века и до века! И целият народ каза: Амин! — и възхвали ГОСПОДА.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.37'>Тогава Давид остави там, пред ковчега на ГОСПОДНИЯ завет, Асаф и братята му, за да служат постоянно пред ковчега според нужното за всеки ден;</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.38'>и Овид-Едом и братята му, шестдесет и осем души; а Овид-Едом, сина на Едутун, и Оса — за вратари.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.39'>А свещеник Садок и братята му, свещениците, остави пред ГОСПОДНАТА скиния на височината, която беше в Гаваон,</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.40'>да принасят постоянно всеизгаряне на ГОСПОДА върху олтара за всеизгарянията, сутрин и вечер, според всичко писано в ГОСПОДНИЯ закон, който Той заповяда на Израил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.41'>И с тях остави Еман и Едутун, и останалите избрани, определени по име, за да славят ГОСПОДА, защото милостта Му е вечна.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.42'>И при тях, при Еман и Едутун, имаше тръби и кимвали за онези, които трябваше да свирят, и Божиите музикални инструменти. А синовете на Едутун бяха вратари.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.43'>И целият народ се разотиде, всеки у дома си. И Давид се върна, за да благослови дома си.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.17'>
        <verse osisID='1Chr.17.1'>И когато Давид се настани в къщата си, Давид каза на пророк Натан: Ето, аз живея в кедров дом, а ковчегът на ГОСПОДНИЯ завет стои под завеси на шатър.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.2'>И Натан каза на Давид: Направи всичко, което е в сърцето ти, защото Бог е с теб.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.3'>Но през същата нощ Божието слово беше към Натан и каза:</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.4'>Иди и кажи на слугата Ми Давид: Така говори ГОСПОД: Ти няма да Ми построиш дом, в който да обитавам,</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.5'>защото от деня, когато изведох Израил от Египет, до днес Аз не съм обитавал в дом, а съм ходил от шатър в шатър и от скиния в скиния.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.6'>Където и да ходих с целия Израил, говорих ли някога дума на някой от израилевите съдии, на които заповядах да пасат народа Ми, като казах: Защо не Ми построихте кедров дом?</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.7'>И сега, така да кажеш на слугата Ми Давид: Така казва ГОСПОД на Войнствата: Аз те взех от кошарата, от след стадото, за да бъдеш княз над Моя народ Израил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.8'>И бях с теб навсякъде, където отиваше, и изтребих всичките ти врагове пред теб, и направих името ти като имената на великите, които са на земята.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.9'>И ще определя място за народа Си Израил и ще го насадя, за да живее на свое си място и да не бъде вече в безпокойство и синовете на неправдата да не го притесняват вече, както преди,</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.10'>и от деня, когато поставих съдии над народа Си Израил. И ще покоря всичките ти врагове. При това ти заявявам, че ГОСПОД ще ти съгради дом.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.11'>Когато се изпълнят дните ти да отидеш при бащите си, Аз ще издигна потомъка ти след теб, който ще бъде от твоите синове, и ще утвърдя царството му.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.12'>Той ще Ми построи дом и Аз ще утвърдя престола му до века.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.13'>Аз ще му бъда Отец и той ще Ми бъде син; и няма да оттегля милостта Си от него, както я оттеглих от онзи, който беше преди теб.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.14'>Ще го закрепя в Своя дом и в Своето царство до века; и престолът му ще бъде утвърден до века.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.15'>И Натан говори на Давид според всички тези думи и според цялото това видение.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.16'>Тогава цар Давид влезе и седна пред ГОСПОДА, и каза: Кой съм аз, ГОСПОДИ, Боже, и какъв е домът ми, че си ме довел дотук?</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.17'>Но и това беше малко в очите Ти, Боже, и Ти си говорил и за дома на слугата Си за далечно бъдеще, и си погледнал на мен като на високопоставен човек, ГОСПОДИ, Боже!</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.18'>И какво повече да Ти говори Давид за честта, оказана на слугата Ти? Ти познаваш слугата Си.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.19'>ГОСПОДИ, заради слугата Си и според Своето сърце Ти си извършил цялото това велико дело, за да изявиш всички тези велики дела.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.20'>ГОСПОДИ, няма никой като Теб и няма бог освен Теб, според всичко, което сме чули с ушите си.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.21'>И кой друг народ на земята е като Твоя народ Израил, когото Бог отиде да откупи за народ за Себе Си, за да си създадеш име чрез велики и страшни дела, като изгони езичници пред Своя народ, който си откупил от Египет?</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.22'>И Ти направи народа Си Израил Свой народ до века; и Ти, ГОСПОДИ, им стана Бог.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.23'>И сега, ГОСПОДИ, нека се утвърди до века словото, което си говорил за слугата Си и за дома му, и направи, както си говорил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.24'>Нека се утвърди; и нека се възвеличи Името Ти до века, за да казват: ГОСПОД на Войнствата, Израилевият Бог, е Бог на Израил! И нека бъде утвърден пред Теб домът на слугата Ти Давид.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.25'>Защото Ти, Боже мой, откри на слугата Си, че ще му съградиш дом; затова слугата Ти дръзна да се помоли пред Теб.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.26'>И сега, ГОСПОДИ, Ти си Бог, и си обещал това добро на слугата Си.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.27'>И сега Ти благоволи да благословиш дома на слугата Си, за да бъде пред Теб до века, защото Ти, ГОСПОДИ, си го благословил и ще бъде благословен до века.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.18'>
        <verse osisID='1Chr.18.1'>И след това Давид разби филистимците и ги покори, и отне Гет и селата му от ръката на филистимците.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.2'>Разби и моавците, и моавците станаха слуги на Давид и плащаха данък.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.3'>Давид разби и совския цар Ададезер в Емат, когато той отиваше да утвърди властта си при реката Ефрат.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.4'>И Давид плени от него хиляда колесници, седем хиляди конници и двадесет хиляди пешаци. И Давид преряза сухожилията на всичките коне от колесниците, но запази от тях за сто колесници.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.5'>И арамейците от Дамаск дойдоха да помогнат на совския цар Ададезер и Давид изби от арамейците двадесет и две хиляди мъже.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.6'>И Давид постави гарнизони в Арам Дамаски; и арамейците станаха слуги на Давид и плащаха данък. И ГОСПОД запазваше Давид, където и да отидеше.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.7'>И Давид взе златните щитове, които бяха на слугите на Ададезер, и ги донесе в Ерусалим.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.8'>И от Тиват и от Хун, градовете на Ададезер, Давид взе голямо количество бронз, от който Соломон направи бронзовото море, стълбовете и бронзовите съдове.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.9'>А когато ематският цар Тои чу, че Давид разбил цялата военна сила на совския цар Ададезер,</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.10'>изпрати сина си Адорам при цар Давид, за да го поздрави и да го благослови, понеже се беше бил против Ададезер и го беше разбил; защото Ададезер воюваше против цар Тои. И той донесе всякакви съдове от злато, сребро и бронз.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.11'>И тях цар Давид също посвети на ГОСПОДА заедно със среброто и златото, което беше отнел от всичките народи, от Едом и от Моав, и от синовете на Амон, и от филистимците, и от Амалик.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.12'>А Ависей, синът на Саруя, разби Едом в Солната долина, осемнадесет хиляди души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.13'>И постави гарнизони в Едом, и всичките едомци станаха слуги на Давид. И ГОСПОД запазваше Давид, където и да отидеше.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.14'>Така Давид царуваше над целия Израил и вършеше правда и правосъдие за целия си народ.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.15'>А Йоав, синът на Саруя, беше над войската; а Йосафат, синът на Ахилуд, беше летописец;</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.16'>и Садок, синът на Ахитов, и Авимелех, синът на Авиатар, бяха свещеници; а Суса беше писар;</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.17'>а Ваная, синът на Йодая, беше над херетците и фелетците. А синовете на Давид бяха първи около царя.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.19'>
        <verse osisID='1Chr.19.1'>След това умря Наас, царят на синовете на Амон, и вместо него се възцари синът му.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.2'>Тогава Давид каза: Ще покажа благост към Анун, сина на Наас, понеже баща му показа благост към мен. И Давид изпрати пратеници да го утешат за баща му. Но когато слугите на Давид дойдоха при Анун в земята на синовете на Амон, за да го утешат,</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.3'>князете на синовете на Амон казаха на Анун: Мислиш ли, че Давид ти е изпратил утешители от почит към баща ти? Не са ли дошли слугите му при теб, за да разузнаят земята, да я съсипят и да я огледат?</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.4'>Тогава Анун хвана слугите на Давид и ги обръсна, отряза дрехите им до половината, до чатала, и ги отпрати.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.5'>И отидоха и съобщиха на Давид за мъжете и той изпрати да ги посрещнат, понеже мъжете много се срамуваха. И царят каза: Стойте в Ерихон, докато пораснат брадите ви, и тогава се върнете.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.6'>А когато синовете на Амон видяха, че бяха станали омразни на Давид, Анун и синовете на Амон изпратиха хиляда таланта сребро, за да си наемат колесници и конници от Месопотамия, от Арам-Мааха и от Сова.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.7'>И си наеха тридесет и две хиляди колесници, както и царя на Мааха с народа му, и дойдоха и се разположиха на стан срещу Медева. И синовете на Амон се събраха от градовете си и дойдоха на бой.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.8'>А когато Давид чу това, той изпрати Йоав и цялата войска силни мъже.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.9'>И синовете на Амон излязоха и се строиха за бой при входа на града; а царете, които бяха дошли, бяха отделно на полето.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.10'>А Йоав, като видя, че битката се разположи против него отпред и отзад, избра между всичките отбрани израилеви мъже и ги строи срещу арамейците,</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.11'>а останалия народ предаде под ръката на брат си Ависей, и те се строиха срещу синовете на Амон.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.12'>И каза: Ако арамейците надделеят над мен, тогава ти ще ми помогнеш, а ако синовете на Амон надделеят над теб, тогава аз ще ти помогна.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.13'>Бъди силен и нека бъдем силни за народа си и за градовете на нашия Бог! И ГОСПОД нека извърши каквото Му се вижда добро.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.14'>И Йоав и народът, който беше с него, настъпиха за битката против арамейците; и те побягнаха пред него.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.15'>А когато синовете на Амон видяха, че арамейците бягаха, и те побягнаха пред брат му Ависей и се оттеглиха в града. Тогава Йоав дойде в Ерусалим.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.16'>А когато арамейците видяха, че бяха разбити от Израил, изпратиха посланици да изведат арамейците, които бяха отвъд реката Ефрат, и Совак, военачалникът на Ададезер, ги предвождаше.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.17'>И това се съобщи на Давид и той събра целия Израил и премина Йордан, и дойде срещу тях, и се строи срещу тях. И така, Давид се строи за бой срещу арамейците и те се биха с него.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.18'>И арамейците побягнаха пред Израил и Давид изби седем хиляди бойци на колесници и четиридесет хиляди пешаци от арамейците, и уби и военачалника Совак.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.19'>И когато слугите на Ададезер видяха, че бяха победени от Израил, те сключиха мир с Давид и му станаха слуги. И арамейците вече не искаха да помагат на синовете на Амон.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.20'>
        <verse osisID='1Chr.20.1'>И по времето на следващата пролет, по времето, когато царете излизат на война, Йоав изведе цялата сила на войската и опустоши земята на синовете на Амон, и дойде и обсади Рава. А Давид остана в Ерусалим. И Йоав превзе Рава и я съсипа.</verse>
        <verse osisID='1Chr.20.2'>И Давид взе короната на техния цар от главата му и намери, че теглото й беше един талант злато, и по нея имаше скъпоценни камъни. И тя се положи на главата на Давид. И той изнесе от града много голяма плячка.</verse>
        <verse osisID='1Chr.20.3'>Изведе и народа, който беше в него, и го разряза с триони, железни дикани и брадви. Давид постъпи така с всички градове на синовете на Амон. После Давид и целият народ се върнаха в Ерусалим.</verse>
        <verse osisID='1Chr.20.4'>А след това настана бой с филистимците в Гезер. Тогава хусатецът Сивехай уби Сифай, един от синовете на Рафа; и филистимците бяха покорени.</verse>
        <verse osisID='1Chr.20.5'>И отново настана бой с филистимците. Тогава Елханан, синът на Яир, уби Лаамий, брата на гетеца Голиат; а дръжката на копието му беше като кросно на тъкач.</verse>
        <verse osisID='1Chr.20.6'>И отново настана бой в Гет. Там имаше един мъж с висок ръст, който имаше по шест пръста на ръцете си и по шест пръста на краката си, общо двадесет и четири; и той също се беше родил на Рафа.</verse>
        <verse osisID='1Chr.20.7'>И когато той хвърли позор върху Израил, Йонатан, синът на Давидовия брат Самай, го уби.</verse>
        <verse osisID='1Chr.20.8'>Тези се бяха родили на Рафа в Гет. И те паднаха чрез ръката на Давид и чрез ръката на слугите му.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.21'>
        <verse osisID='1Chr.21.1'>Но Сатана се надигна против Израил и подбуди Давид да преброи Израил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.2'>И Давид каза на Йоав и на началниците на народа: Идете, пребройте Израил от Вирсавее до Дан и ми докладвайте, за да зная броя им!</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.3'>А Йоав каза: Дано ГОСПОД прибави към народа Си стократно повече отколкото е! Но господарю мой, царю, не са ли всички те слуги на господаря ми? Защо господарят ми желае това? Защо да стане това грях на Израил?</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.4'>Но думата на царя надделя над Йоав. И така, Йоав излезе и обходи целия Израил, и се върна в Ерусалим.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.5'>И Йоав предаде на Давид броя на преброения народ. И в целия Израил имаше един милион и сто хиляди мъже, които теглеха меч, а в Юда — четиристотин и седемдесет хиляди мъже, които теглеха меч.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.6'>Но той не преброи между тях Леви и Вениамин, защото думата на царя беше гнусна на Йоав.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.7'>И това нещо беше зло в очите на Бога и Той порази Израил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.8'>И Давид каза на Бога: Съгреших много, че извърших това нещо. И сега, отмахни, моля те, беззаконието на слугата Си, защото направих голяма глупост!</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.9'>И ГОСПОД говори на Гад, гледача на Давид, и каза:</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.10'>Иди, говори на Давид и кажи: Така говори ГОСПОД: Три неща ти предлагам; избери си едно от тях, за да ти го направя.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.11'>И Гад дойде при Давид и му каза: Така говори ГОСПОД:</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.12'>Избери си: или три години глад, или три месеца да гинеш пред враговете си и да те стига мечът на враговете ти, или три дни да поразява ГОСПОДНИЯТ меч и да има мор в земята, и Ангелът ГОСПОДЕН да погубва по всичките израилеви области. И така, виж какъв отговор да върна на Този, който ме изпрати.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.13'>А Давид каза на Гад: В голямо притеснение съм. Моля те, нека падна в ръката на ГОСПОДА, защото Неговите милости са много големи, а в ръката на човек да не падам!</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.14'>И ГОСПОД изпрати мор върху Израил и паднаха седемдесет хиляди мъже от Израил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.15'>И Бог изпрати ангела в Ерусалим, за да го погуби. Но когато погубваше, ГОСПОД видя и се смили заради злото, и каза на ангела, който погубваше: Достатъчно! Оттегли сега ръката си! А Ангелът ГОСПОДЕН стоеше при хармана на евусееца Орна.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.16'>И когато Давид повдигна очи, видя Ангела ГОСПОДЕН да стои между земята и небето с гол меч в ръката си, прострян над Ерусалим. Тогава Давид и старейшините, облечени във вретища, паднаха по лице.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.17'>И Давид каза на Бога: Не заповядах ли аз да преброят народа? Аз съм, който съгреших и извърших голямо зло. А тези овце какво са сторили? ГОСПОДИ, Боже мой, моля Те, нека ръката Ти бъде срещу мен и срещу моя бащин дом, а не срещу Твоя народ, за да го погуби!</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.18'>И Ангелът ГОСПОДЕН заповяда на Гад да каже на Давид да се изкачи Давид и да издигне на ГОСПОДА олтар на хармана на евусееца Орна.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.19'>И Давид се изкачи според словото, което Гад говори в Името на ГОСПОДА.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.20'>И Орна се обърна и видя ангела, и четиримата му сина, които бяха с него, се скриха. А Орна вършееше жито.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.21'>И когато Давид дойде при Орна, Орна погледна и видя Давид, и излезе от хармана и се поклони пред Давид с лице до земята.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.22'>И Давид каза на Орна: Дай ми мястото на хармана, за да построя на него олтар на ГОСПОДА — дай ми го за пълна цена — за да престане язвата между народа.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.23'>А Орна каза на Давид: Вземи си го, и нека господарят ми, царят, направи каквото му се вижда добре! Ето, давам говедата за всеизгаряне, диканите за дърва и житото за хлебен принос — всичко давам.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.24'>Но цар Давид каза на Орна: Не, непременно ще го купя за пълна цена и няма да взема за ГОСПОДА това, което е твое, нито ще принеса всеизгаряне, което не ми струва нищо!</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.25'>И така, Давид даде на Орна за мястото шестстотин сикъла злато, претеглени.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.26'>И Давид построи там олтар на ГОСПОДА и принесе всеизгаряния и примирителни жертви, и призова ГОСПОДА, и Той му отговори с огън от небето, който падна върху олтара за всеизгарянето.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.27'>И ГОСПОД каза на ангела и той върна меча си в ножницата му.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.28'>В онова време, когато Давид видя, че ГОСПОД го послуша на хармана на евусееца Орна, принесе там жертви.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.29'>А в онова време ГОСПОДНАТА скиния, която Мойсей беше направил в пустинята, и олтарът за всеизгарянето бяха на височината в Гаваон,</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.30'>но Давид не можеше да отиде пред него да се допита до Бога, понеже се боеше от меча на Ангела ГОСПОДЕН.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.22'>
        <verse osisID='1Chr.22.1'>Тогава Давид каза: Това ще бъде домът на ГОСПОДА, Бога, и това — олтарът за всеизгаряне на Израил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.2'>И Давид заповяда да съберат чужденците, които бяха в израилевата земя; и ги постави за каменоделци да изсекат дялани камъни за построяването на Божия дом.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.3'>Давид приготви и много желязо за гвоздеи за вратите на портите и за скобите, и бронз, толкова много, че не можеше да се претегли,</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.4'>и кедров дървен материал без брой, защото сидонците и тиряните докарваха на Давид много кедров дървен материал.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.5'>И Давид каза: Синът ми Соломон е млад и нежен, а домът, който ще се построи на ГОСПОДА, трябва да бъде извънредно великолепен, именит и славен във всички земи, затова ще направя приготовления за него. И така, Давид направи голямо приготовление преди смъртта си.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.6'>И повика сина си Соломон и му поръча да построи дом за ГОСПОДА, Израилевия Бог.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.7'>И Давид каза на Соломон: Сине мой, аз имах на сърце да построя дом за Името на ГОСПОДА, моя Бог.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.8'>Но ГОСПОДНОТО слово беше към мен и каза: Много кръв си пролял и големи войни си водил. Ти няма да построиш дом за Името Ми, защото много кръв си пролял на земята пред Мен.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.9'>Ето, ще ти се роди син, който ще бъде човек на почивка, защото ще му дам почивка от всичките му врагове около него. Понеже Соломон ще бъде името му и в неговите дни ще дам мир и почивка на Израил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.10'>Той ще построи дом за Името Ми. И той ще Ми бъде син и Аз ще му бъда Отец, и ще утвърдя престола на царството му над Израил до века.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.11'>Сега, сине мой, ГОСПОД да бъде с теб, за да благоуспяваш и да построиш дома на ГОСПОДА, своя Бог, както Той е говорил за теб!</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.12'>Само да ти даде ГОСПОД мъдрост и разум и да те постави над Израил, за да пазиш закона на ГОСПОДА, своя Бог.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.13'>Тогава ще успяваш, ако внимаваш да изпълняваш наредбите и правилата, които ГОСПОД заповяда на Мойсей за Израил. Бъди силен и смел, не се бой и не се страхувай!</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.14'>И ето, чрез своите усилия съм приготвил за ГОСПОДНИЯ дом сто хиляди таланта злато и хиляда по хиляда таланта сребро, а бронзът и желязото не могат да се претеглят, защото са много; и дървен материал и камъни съм приготвил, към които и ти ще добавиш.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.15'>Имаш и доста много работници — каменоделци, зидари и дърводелци и всякакви работници, умели във всякаква работа.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.16'>Златото, среброто, бронзът и желязото са без брой. Стани и действай, и ГОСПОД да бъде с теб!</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.17'>И Давид заповяда на всичките израилеви началници да помагат на сина му Соломон и каза:</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.18'>Не е ли с вас ГОСПОД, вашият Бог, и не ви ли даде почивка отвсякъде? Защото Той предаде в ръката ми жителите на земята и земята се покори пред ГОСПОДА и пред Неговия народ.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.19'>Насочете сега сърцето си и душата си към това да търсите ГОСПОДА, своя Бог. И станете и постройте светилището на ГОСПОДА, Бога, за да донесете ковчега на ГОСПОДНИЯ завет и светите Божии вещи в дома, който ще се построи за ГОСПОДНОТО Име.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.23'>
        <verse osisID='1Chr.23.1'>Когато Давид остаря и се насити на дни, той направи сина си Соломон цар над Израил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.2'>И събра всичките израилеви началници и свещениците и левитите.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.3'>И левитите бяха преброени от тридесет години и нагоре; и като се преброиха един по един, бяха тридесет и осем хиляди мъже.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.4'>От тези, каза Давид, двадесет и четири хиляди да надзирават делото на ГОСПОДНИЯ дом, а шест хиляди да бъдат надзиратели и съдии,</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.5'>четири хиляди — вратари и четири хиляди да хвалят ГОСПОДА с инструментите, които направих за хваление.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.6'>И Давид ги раздели на отреди според Левиевите синове Гирсон, Каат и Мерарий.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.7'>От Гирсоновците: Ладан и Семей.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.8'>Синовете на Ладан: главата, Ехиил, и Зетам и Йоил, трима.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.9'>Синовете на Семей: Селомит и Азиил, и Аран, трима. Тези бяха главите на бащините домове на Ладан.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.10'>Синовете на Семей: Яат, Зиза и Еус, и Верия; това бяха синовете на Семей, четирима.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.11'>И Яат беше главата, а Зиза — вторият; а Еус и Верия нямаха много синове, затова се преброиха заедно като един бащин дом.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.12'>Синовете на Каат: Амрам, Исаар, Хеврон и Озиил, четирима.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.13'>Синовете на Амрам: Аарон и Мойсей. А Аарон беше отделен, за да се освещава като пресвят, той и синовете му, до века, да кадят пред ГОСПОДА, да Му служат и да благославят в Неговото Име до века.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.14'>А синовете на Божия човек Мойсей се числяха към левиевото племе.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.15'>Синовете на Мойсей: Гирсом и Елиезер.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.16'>Синовете на Гирсом: главата, Суваил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.17'>Синовете на Елиезер бяха: главата, Равия. Елиезер нямаше други синове, но синовете на Равия бяха многобройни.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.18'>Синовете на Исаар: главата, Селомит.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.19'>Синовете на Хеврон: главата, Ерия; Амария, вторият; Язиил, третият и Екамеам, четвъртият.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.20'>Синовете на Азиил: главата, Михей, и Есия, вторият.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.21'>Синовете на Мерарий: Маалий и Мусий. Синовете на Маалий: Елеазар и Кис.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.22'>А Елеазар умря и нямаше синове, а само дъщери; и братовчедите им, синовете на Кис, ги взеха за жени.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.23'>Синовете на Мусий: Маалий и Едер, и Еримот, трима.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.24'>Това бяха синовете на Леви според бащините им домове, глави на бащините си домове, както бяха преброени, според броя на имената, един по един, които вършеха делото на службата на ГОСПОДНИЯ дом, от двадесет години и нагоре.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.25'>Защото Давид каза: ГОСПОД, Израилевият Бог, даде почивка на народа Си и ще обитава в Ерусалим до века.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.26'>И вече няма да има нужда левитите да носят скинията и всичките нейни вещи за службата й.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.27'>Защото според последните думи на Давид синовете на Леви бяха преброени от двадесет годишна възраст нагоре,</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.28'>понеже мястото им е до синовете на Аарон за службата на ГОСПОДНИЯ дом, в дворовете, в стаите, в очистването на всичките свети неща и в делото на служението на Божия дом:</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.29'>в грижата за присъствените хлябове, за пшеничното брашно за хлебните приноси, за безквасните кори и за печените в тава, и за пържените, и за всякаква мярка и дължина,</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.30'>и за да пристъпват всяка сутрин да славят и хвалят ГОСПОДА, а също и вечер,</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.31'>и да принасят на ГОСПОДА всички всеизгаряния в съботите, на новолунията и на празниците, под брой, според правилото за тях, до века пред ГОСПОДА.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.32'>И те пазеха заповяданото за шатъра за срещане и заповяданото за светилището, и заповяданото за братята си, синовете на Аарон, за службата на ГОСПОДНИЯ дом.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.24'>
        <verse osisID='1Chr.24.1'>А ето отредите на синовете на Аарон: Синовете на Аарон: Надав и Авиуд, Елеазар и Итамар.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.2'>А Надав и Авиуд умряха преди баща си и нямаха синове; и Елеазар и Итамар свещенодействаха.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.3'>И Давид, заедно със Садок от синовете на Елеазар и Ахимелех от синовете на Итамар, ги разпредели според длъжността им, на службата им.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.4'>И от синовете на Елеазар се намериха повече глави на семейства отколкото от синовете на Итамар. И се разпределиха така: от синовете на Елеазар — шестнадесет глави на бащини домове, а от синовете на Итамар — осем глави на бащините им домове.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.5'>Разпределиха и едните, и другите с жребий, защото началниците на светилището и началниците на Божия дом бяха от синовете на Елеазар и от синовете на Итамар.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.6'>И писарят Семая, синът на Натанаил, от левитите, ги записа в присъствието на царя и на началниците, и на свещеника Садок, и на Ахимелех, сина на Авиатар, и на главите на бащините домове на свещениците и левитите, като се вземеше един бащин дом от Елеазар и един от Итамар.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.7'>И първият жребий излезе за Йоярив, вторият — за Едая,</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.8'>третият — за Харим, четвъртият — за Сеорим,</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.9'>петият — за Мелхия, шестият — за Меямин,</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.10'>седмият — за Акос, осмият — за Авия,</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.11'>деветият за — Исуя, десетият — за Сехания,</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.12'>единадесетият — за Елиасив, дванадесетият — за Яким,</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.13'>тринадесетият — за Уфа, четиринадесетият — за Есевав,</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.14'>петнадесетият — за Велга, шестнадесетият — за Емир,</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.15'>седемнадесетият — за Изир, осемнадесетият за — Афисис,</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.16'>деветнадесетият — за Петая, двадесетият — за Езекиил,</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.17'>двадесет и първият — за Яхин, двадесет и вторият — за Гамул,</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.18'>двадесет и третият — за Делая и двадесет и четвъртият — за Маазия.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.19'>Тази беше подредбата на служението им, за да влизат в ГОСПОДНИЯ дом, по правилото, дадено чрез баща им Араон, както му беше заповядал ГОСПОД, Израилевият Бог.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.20'>А останалите синове на Леви: от синовете на Амрам — Суваил, от синовете на Суваил — Ядая.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.21'>От Равия, от синовете на Равия — главата, Есия.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.22'>От исаарците — Селомот, от синовете на Селомот — Яат.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.23'>И синовете на Хеврон: главата, Ерия; Амария, вторият; Яазил, третият; Екамеам, четвъртият.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.24'>Синовете на Озиил: Михей; от синовете на Михей — Самир.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.25'>Брат на Михей беше Есия; от синовете на Есия — Захария.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.26'>Синовете на Мерарий: Маалий и Мусий; син на Яазия: Вено.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.27'>Синовете на Мерарий от Яазия: Вено, Соам и Закхур, и Иврий;</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.28'>от Маалий: Елеазар, който нямаше синове;</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.29'>от Кис, синовете на Кис: Ерамеил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.30'>Синове на Мусий: Маалий и Едер, и Еримот. Това бяха синовете на левитите според бащините им домове.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.31'>И те хвърлиха жребий като братята си, синовете на Аарон, в присъствието на цар Давид и на Садок, и на Ахимелех, и на главите на бащините домове на свещениците и левитите — главата на бащин дом, както и най-малкият му брат.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.25'>
        <verse osisID='1Chr.25.1'>И Давид и военачалниците отделиха за службата някои от синовете на Асаф и Еман, и Едутун да пророкуват с арфи и лири, и с кимвали; а броят на мъжете, които работеха в службата си, беше:</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.2'>от синовете на Асаф: Закхур и Йосиф, и Натания, и Асарила, синовете на Асаф, под ръководството на Асаф, който пророкуваше по наредбата на царя.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.3'>От Едутун, синовете на Едутун: Годолия и Езрий, и Исая, и Асавия, и Мататия, и Семей, шестима, под ръководството на баща си Едутун, който пророкуваше с арфа и славеше и хвалеше ГОСПОДА.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.4'>От Еман, синовете на Еман: Вукия и Матания, Озиил, Суваил и Еримот, Анания, Ананий, Елиата, Гидалтий и Ромамтиезер, Йосвекаса, Малотий, Отир и Маазиот.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.5'>Всички тези бяха синове на царския гледач в Божиите слова Еман, определен да издига рога. И Бог даде на Еман четиринадесет сина и три дъщери.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.6'>Всички тези бяха под ръководството на бащите си Асаф и Едутун, и Еман при пеенето в ГОСПОДНИЯ дом с кимвали, лири и арфи за службата на Божия дом по наредбата на царя.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.7'>И броят им, заедно с братята им, обучени в пеенето за ГОСПОДА, всичките изкусни певци, беше двеста осемдесет и осем души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.8'>И те хвърлиха жребий за задълженията си, малкият както и големият, учителят както и ученикът.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.9'>И първият жребий излезе за Асаф, за сина му Йосиф; вторият — за Годолия; той и братята му, и синовете му бяха дванадесет души;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.10'>третият — за Закхур, синовете му и братята му, дванадесет души;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.11'>четвъртият — за Езрий, синовете му и братята му, дванадесет души;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.12'>петият — за Натания, синовете му и братята му, дванадесет души;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.13'>шестият — за Вукия, синовете му и братята му, дванадесет души;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.14'>седмият — за Асарила, синовете му и братята му — дванадесет души;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.15'>осмият — за Исая, синовете му и братята му — дванадесет души;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.16'>деветият — за Матания, синовете му и братята му, дванадесет души;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.17'>десетият — за Семей, синовете му и братята му, дванадесет души;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.18'>единадесетият — за Азареил, синовете му и братята му, дванадесет души;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.19'>дванадесетият — за Асавия, синовете му и братята му, дванадесет души;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.20'>тринадесетият — за Суваил, синовете му и братята му, дванадесет души;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.21'>четиринадесетият — за Мататия, синовете му и братята му, дванадесет души;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.22'>петнадесетият — за Еримот, синовете му и братята му, дванадесет души;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.23'>шестнадесетият — за Анания, синовете му и братята му, дванадесет души;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.24'>седемнадесетият — за Йосвекаса, синовете му и братята му, дванадесет души;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.25'>осемнадесетият — за Ананий, синовете му и братята му, дванадесет души;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.26'>деветнадесетият — за Малотий, синовете му и братята му, дванадесет души;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.27'>двадесетият — за Елиата, синовете му и братята му, дванадесет души;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.28'>двадесет и първият — за Отир, синовете му и братята му, дванадесет души;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.29'>двадесет и вторият — за Гидалтий, синовете му и братята му, дванадесет души;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.30'>двадесет и третият — за Маазиот, синовете му и братята му, дванадесет души;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.31'>и двадесет и четвъртият — за Ромамтиезер, синовете му и братята му, дванадесет души.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.26'>
        <verse osisID='1Chr.26.1'>За отредите на вратарите: от кореевците: Меселемия, синът на Корей, от синовете на Асаф.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.2'>И Меселемия имаше синове: Захария, първородният; Едиил, вторият, Зевадия, третият; Ятниил, четвъртият;</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.3'>Елам, петият; Йоанан, шестият; Елиоинай, седмият.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.4'>И Овид-Едом имаше синове: Семая, първородният; Йозавад, вторият; Йоах, третият; Сахар, четвъртият; Натанаил, петият;</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.5'>Амиил, шестият; Исахар, седмият; Феулатай, осмият; защото Бог го беше благословил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.6'>И на сина му Семая се родиха синове, които властваха над бащиния си дом, защото бяха силни и храбри мъже.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.7'>Синове на Семая: Офний и Рафаил, и Овид, Елзавад и братята му, силни мъже, Елиу и Семахия.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.8'>Всички тези от синовете на Овид-Едом, те и синовете им, и братята им, бяха силни мъже, способни за службата, шестдесет и двама души от Овид-Едом.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.9'>А Меселемия имаше синове и братя, силни мъже, осемнадесет души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.10'>И Оса от синовете на Мерарий имаше синове: Симрий, главата — въпреки че не беше първородният, пак баща му го направи глава;</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.11'>Хелкия, вторият; Тевалия, третият; Захария, четвъртият. Всички синове и братя на Оса бяха тринадесет души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.12'>Тези отреди на вратарите, според главите на семействата, имаха задължение като братята си да служат в ГОСПОДНИЯ дом.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.13'>И за всяка порта хвърлиха жребий според бащините си домове, малкият, както и големият.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.14'>И за Селемия жребият падна за изток. И хвърлиха жребий за сина му Захария, мъдър съветник; и неговият жребий излезе за север;</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.15'>за Овид-Едом — за юг, а за синовете му — за склада;</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.16'>за Суфим и Оса — за запад, при портата Салехет, при пътя, който върви нагоре, стража срещу стража.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.17'>На изток бяха шестима левити на ден, на север — четирима на ден, на юг — четирима на ден, и при склада — по двама;</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.18'>при Парвар, на запад — четирима на пътя и двама при Парвар.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.19'>Това са отредите на вратарите от синовете на корейците и от синовете на Мерарий.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.20'>А от левитите Ахия беше над съкровищата на Божия дом и над съкровищата на посветените неща.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.21'>Синовете на Ладан, синовете на гирсонеца Ладан, главите на бащините домове на гирсонеца Ладан, ехиилците:</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.22'>синовете на ехиилците: Зетам и брат му Йоил бяха над съкровищата на ГОСПОДНИЯ дом.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.23'>От амрамовците, исааровците, хевроновците и озииловците</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.24'>Суваил, синът на Гирсом, син на Мойсей, беше надзирател над съкровищата.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.25'>А братята му от Елиезер: синът му Равия, и негов син — Исая, и негов син — Йорам, и негов син — Зехрий, и негов син — Селомит.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.26'>Този Селомит и братята му бяха над всичките съкровища на посветените неща, които посветиха цар Давид и главите на бащините домове, хилядниците и стотниците, и военачалниците.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.27'>От войните и от плячката бяха посветили за поддържането на ГОСПОДНИЯ дом.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.28'>И всичко, което бяха посветили гледачът Самуил и Саул, синът на Кис, и Авенир, синът на Нир, и Йоав, синът на Саруя, всичко посветено беше под ръката на Селомит и братята му.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.29'>От исааровците Ханания и синовете му бяха управители и съдии над Израил за външните дела.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.30'>От хевроновците Асавия и братята му, хиляда и седемстотин силни мъже, бяха надзиратели над Израил отсам Йордан, на запад, за всичките ГОСПОДНИ дела и в служба на царя.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.31'>От хевроновците Ерия беше глава — от хевроновците, според родословието им, според бащините им домове. В четиридесетата година на царуването на Давид ги прегледаха и между тях се намериха силни и храбри мъже в Язир-Галаад.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.32'>И братята му бяха две хиляди и седемстотин силни мъже, глави на бащини домове. И цар Давид ги постави над рувимците и гадците, и половината манасиево племе за всички Божии дела и за делата на царя.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.27'>
        <verse osisID='1Chr.27.1'>И това са израилевите синове според преброяването им, главите на бащините домове и хилядниците, и стотниците, и управителите им, които служеха на царя във всички дела на отредите, които всеки месец встъпваха в служба и излизаха от служба, през всичките месеци на годината. Всеки отред беше от двадесет и четири хиляди души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.2'>Над първия отред, за първия месец, беше Ясовеам, синът на Завдиил; и в неговия отред бяха двадесет и четири хиляди души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.3'>Той беше от синовете на Фарес, глава на всички военачалници за първия месец.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.4'>И над отреда за втория месец беше ахохецът Додай; а началник на неговия отред беше Макелот; и в неговия отред бяха двадесет и четири хиляди души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.5'>Третият военачалник, за третия месец, беше Ваная, синът на свещеника Йодая; той беше глава; и в неговия отред бяха двадесет и четири хиляди души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.6'>Този е Ваная, който беше силният между тридесетте, и над тридесетте; и в неговия отред беше синът му Амизавад.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.7'>Четвъртият, за четвъртия месец, беше Асаил, братът на Йоав, а след него — синът му Зевадия; и в неговия отред бяха двадесет и четири хиляди души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.8'>Петият, за петия месец, беше началникът Самот, езраецът; и в неговия отред бяха двадесет и четири хиляди души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.9'>Шестият, за шестия месец, беше текоецът Ирас, синът на Екис; и в неговия отред бяха двадесет и четири хиляди души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.10'>Седмият, за седмия месец, беше фелонецът Хелис, от синовете на Ефрем; и в неговия отред бяха двадесет и четири хиляди души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.11'>Осмият, за осмия месец, беше хусатецът Сивехай, от заровците; и в неговия отред бяха двадесет и четири хиляди души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.12'>Деветият, за деветия месец, беше анатотецът Авиезер, от вениаминцитЕ; и в неговия отред бяха двадесет и четири хиляди души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.13'>Десетият, за десетия месец, беше нетофатецът Маарий, от заровците; и в неговия отред бяха двадесет и четири хиляди души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.14'>Единадесетият, за единадесетия месец, беше пиратонецът Ваная от синовете на Ефрем; и в неговия отред бяха двадесет и четири хиляди души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.15'>Дванадесетият, за дванадесетия месец, беше нетофатецът Хелдай, от Готониил; и в неговия отред бяха двадесет и четири хиляди души.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.16'>А над израилевите племена бяха: първенец на рувимците беше Елиезер, синът на Зехрий; на симеонците — Сафатия, синът на Мааха;</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.17'>на Леви — Асавия, синът на Кемуил; на Аарон — Садок;</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.18'>на Юда — Елиу, от братята на Давид; на Исахар — Амрий, синът на Михаил;</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.19'>на Завулон — Исмая, синът на Авдия; на Нефталим — Еримот, синът на Азриил;</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.20'>на синовете на Ефрем — Осия, синът на Азазия; на половината манасиево племе — Йоил, синът на Федая;</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.21'>на другата половина на Манасия в Галаад — Идо, синът на Захария; на Вениамин — Ясиил, синът на Авенир;</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.22'>на Дан — Азареил, синът на Ероам. Тези бяха началници на израилевите племена.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.23'>А Давид не преброи онези, които бяха на двадесет години и по-малко; защото ГОСПОД беше казал, че ще умножава Израил както небесните звезди.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.24'>Йоав, синът на Саруя, беше започнал да брои, но не беше завършил, защото поради това преброяване дойде гняв над Израил. И така, броят не се вписа в записите в летописите на цар Давид.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.25'>И над съкровищата на царя беше Азмавет, синът на Адиил; над запасите на полето, в градовете и в селата и на крепостите — Йонатан, синът на Озия;</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.26'>а над полските работници, които обработваха земята — Езрий, синът на Хелув;</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.27'>а над лозята — раматецът Семей; над плода от лозята, събиран в избите за вино — сифматецът Завдий;</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.28'>а над маслините и черниците, които бяха в низината — гедиротецът Вааланан; а над складовете за маслинено масло — Йоас;</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.29'>а над говедата, които пасяха в Сарон — саронецът Ситрай; а над говедата, които бяха в долините — Сафат, синът на Адлай;</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.30'>а над камилите — исмаилецът Овил; а над магариците — меронотецът Ядаия;</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.31'>и над дребния добитък — агарянинът Язиз. Всички тези бяха настойници на имота на цар Давид.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.32'>А Йонатан, чичото на Давид, беше съветник; той беше разумен човек и книжник. А Ехиил, синът на Ахмоний, беше с царските синове.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.33'>И Ахитофел беше съветник на царя; а архиецът Хусай беше приятел на царя;</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.34'>а след Ахитофел съветници бяха Йодая, синът на Ваная и Авиатар. А Йоав беше военачалник на царя.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.28'>
        <verse osisID='1Chr.28.1'>Тогава Давид събра в Ерусалим всичките началници на Израил, началниците на племената, началниците на отредите, които служеха на царя, и хилядниците, и стотниците и настойниците на всичките имоти и притежания на царя и на синовете му, както и скопците му, и силните му мъже, всичките силни и храбри мъже.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.2'>И цар Давид се изправи на краката си и каза: Чуйте ме, братя мои и мой народе. Аз имах на сърце да построя дом за почивка на ковчега на ГОСПОДНИЯ завет и за подножието на нашия Бог; и съм направил приготовление за строежа.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.3'>Но Бог ми каза: Ти няма да построиш дом на Името Ми, защото си военен мъж и си пролял много кръв.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.4'>А ГОСПОД, Израилевият Бог избра мен от целия ми бащин дом, за да бъда цар над Израил до века; защото избра Юда за вожд, а от юдовия дом — дома на баща ми, и между синовете на баща ми благоволи в мен да ме направи цар над целия Израил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.5'>А от всичките ми синове — защото ГОСПОД ми е дал много синове — Той избра сина ми Соломон да седи на престола на ГОСПОДНОТО царство над Израил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.6'>И Той ми каза: Синът ти Соломон, той ще построи дома Ми и дворовете Ми, защото го избрах да Ми бъде син, и Аз ще му бъда Отец.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.7'>И Аз ще утвърдя царството му до века, ако постоянства да изпълнява заповедите Ми и правилата Ми, както днес.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.8'>И сега ви казвам пред очите на целия Израил, ГОСПОДНОТО събрание, и пред ушите на нашия Бог: Пазете и търсете всички заповеди на ГОСПОДА, своя Бог, за да притежавате тази добра земя и да я оставите в наследство на синовете си след себе си до века.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.9'>И ти, сине мой, Соломоне, познай Бога на баща си и Му служи с неразделено сърце и с доброволна душа, защото ГОСПОД изпитва всички сърца и знае всички стремежи на мислите. Ако Го търсиш, ще Го намериш; но ако Го оставиш, ще те отхвърли вечно.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.10'>Внимавай сега, защото ГОСПОД те избра да Му построиш дом за светилище. Бъди силен и действай!</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.11'>И Давид даде на сина си Соломон плана на предверната зала на храма и на сградите му, и на съкровищниците му, и на горните му стаи, и на вътрешните му стаи, и на мястото на умилостивилището,</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.12'>и плана на всичко, което прие чрез Духа: за дворовете на ГОСПОДНИЯ дом и за всичките околни стаи, за съкровищниците на Божия дом и за съкровищниците на посветените неща;</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.13'>и за отредите на свещениците и левитите, и за всяка работа по службата в ГОСПОДНИЯ дом; и за всички вещи за службата в ГОСПОДНИЯ дом;</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.14'>за златото според теглото на златото на всички вещи за всяка служба; за всички сребърни вещи според теглото им, за всички вещи за всяка служба;</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.15'>и теглото на златните светилници и на златните им светила според теглото на всеки светилник и на светилата му; и за сребърните светилници според теглото на светилника и на светилата му, според употребата на всеки светилник;</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.16'>и за теглото на златото за масите за присъствените хлябове, за всяка маса; и за среброто за сребърните маси;</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.17'>и за вилиците, за легените и за поливалниците от чисто злато, и за златните чаши според теглото на всяка чаша, и за сребърните чаши според теглото на всяка чаша;</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.18'>и за кадилния олтар от пречистено злато според теглото му; и плана за колесницата на херувимите от злато, които простират криле и покриват ковчега на ГОСПОДНИЯ завет.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.19'>Всичко това, каза Давид, Той ме научи чрез писание — чрез това, че ръката на ГОСПОДА беше над мен — всички дела на плана.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.20'>И Давид каза на сина си Соломон: Бъди силен и смел и действай! Не се бой и не се страхувай, защото ГОСПОД Бог, моят Бог, е с теб. Той няма да те остави и няма да те напусне, докато цялото дело за службата на ГОСПОДНИЯ дом не бъде завършено.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.21'>И ето ги отредите на свещениците и левитите за цялата служба на Божия дом; и във всяка работа с теб ще бъдат хора, усърдни и умели за всяка служба; и началниците и целият народ са изцяло с теб да изпълняват твоите заповеди.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.29'>
        <verse osisID='1Chr.29.1'>Тогава цар Давид каза на цялото събрание: Синът ми Соломон, единственият, когото Бог избра, е още млад и нежен, а делото е голямо, защото този дворец не е за човек, а за ГОСПОДА, Бога.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.2'>И аз приготвих с всичката си сила за дома на моя Бог златото за златните вещи и среброто за сребърните, и бронза за бронзовите, желязото за железните и дървото за дървените вещи, и ониксови камъни и камъни за влагане, цветни и шарени камъни и всякакви скъпоценни камъни, и голямо количество мрамор.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.3'>Освен това, понеже благоволих в дома на моя Бог, дадох частното си притежание на злато и сребро за дома на моя Бог, освен всичко онова, което приготвих за дома на светилището:</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.4'>три хиляди таланта злато от офирското злато и седем хиляди таланта пречистено сребро за обличане на стените на сградите,</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.5'>злато за златните вещи, и сребро за сребърните вещи, и за всяка художествена работа. И така, кой ще направи днес доброволен принос за ГОСПОДА?</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.6'>Тогава началниците на бащините домове и началниците на израилевите племена, и хилядниците, и стотниците, и настойниците на делата на царя показаха усърдие;</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.7'>и дадоха за работата на Божия дом пет хиляди таланта злато и десет хиляди драхми, и десет хиляди таланта сребро, и осемнадесет хиляди таланта бронз, и сто хиляди таланта желязо.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.8'>И у когото се намираха скъпоценни камъни, ги дадоха за съкровището на ГОСПОДНИЯ дом в ръката на гирсонеца Ехиил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.9'>И народът се зарадва на тяхната готовност, понеже с цяло сърце показаха усърдие за ГОСПОДА; и цар Давид също се зарадва с голяма радост.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.10'>И Давид прослави ГОСПОДА пред цялото събрание и Давид каза: Благословен си, ГОСПОДИ, Боже на нашия баща Израил, от века и до века!</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.11'>Твое, ГОСПОДИ, е величието и силата, и славата, и непоклатимостта, и великолепието, защото всичко на небето и на земята е Твое! Твое, ГОСПОДИ, е царството и Ти си извисен като глава над всичко.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.12'>Богатства и слава са от Теб и Ти владееш над всичко; в Твоята ръка са власт и сила и в Твоята ръка е да възвеличаваш и укрепяваш всичко.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.13'>И сега, Боже наш, ние Ти благодарим и хвалим славното Ти Име.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.14'>Защото кой съм аз и кой е народът ми, че да можем да покажем такава щедрост? Защото всичко е от Теб и от Твоята ръка Ти даваме.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.15'>Защото сме чужденци пред Теб и пришълци, както всичките ни бащи; като сянка са земните ни дни и няма надежда.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.16'>ГОСПОДИ, Боже наш, цялото това количество, което сме приготвили, за да Ти построим дом за святото Ти Име, е от Твоята ръка и всичко е Твое.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.17'>И зная, Боже мой, че Ти изпитваш сърцето и благоволяваш в искреността. С искреността на сърцето си аз принесох доброволно всичко това; и сега с радост видях, че Твоят народ, който присъства тук, Ти принесе доброволно.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.18'>ГОСПОДИ, Боже на бащите ни Авраам, Исаак и Израил, опази това до века като стремеж на мислите на сърцето на народа Си и насочи сърцето им към Себе Си!</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.19'>И дай на сина ми Соломон неразделено сърце да пази заповедите Ти, свидетелствата Ти и наредбите Ти, и да върши всичко, и да построи двореца, който аз подготвих!</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.20'>И Давид каза на цялото събрание: Прославете сега ГОСПОДА, своя Бог! И цялото събрание прослави ГОСПОДА, Бога на бащите си, и се наведоха и се поклониха на ГОСПОДА и на царя.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.21'>И на следващия ден принесоха жертви на ГОСПОДА и принесоха всеизгаряния на ГОСПОДА: хиляда юнеца, хиляда овена и хиляда агнета с възлиянията им, и голямо количество жертви за целия Израил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.22'>И в онзи ден ядоха и пиха пред ГОСПОДА с голяма радост. И за втори път прогласиха Давидовия син Соломон за цар, и го помазаха на ГОСПОДА за княз, а Садок — за свещеник.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.23'>И Соломон седна на ГОСПОДНИЯ престол като цар вместо баща си Давид и успяваше; и целият Израил му се подчиняваше.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.24'>И всичките началници и силните мъже, а също и всичките синове на цар Давид се покориха на цар Соломон.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.25'>И ГОСПОД възвеличи Соломон извънредно много пред целия Израил и му даде такова царско величие, каквото не беше имал никой цар в Израил преди него.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.26'>Така Давид, синът на Есей, царува над целия Израил.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.27'>И времето, през което царува над Израил, беше четиридесет години: седем години царува в Хеврон и тридесет и три години царува в Ерусалим.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.28'>И той умря в честита старост, сит на дни, богатство и слава. А вместо него се възцари синът му Соломон.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.29'>А делата на цар Давид, първите и последните, ето, записани са в Книгата на гледача Самуил и в Книгата на пророк Натан, и в Книгата на гледача Гад,</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.30'>заедно с цялото му управление и могъществото му, и времената, които преминаха над него и над Израил, и над всичките земни царства.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>