<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BulVeren' xml:lang='bg'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BulVeren'>
        <title>Veren's Contemporary Bible</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (4)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2010-01-10</date>
        <description>This is an updated version of the Bible, published by Konstantin Fotinov, Petko Slaveykov and Hristodul Sichan-Nikolov in 1871. This version is made by Veren LTD. All texts are collated with the originals. This module is part of the CDL Project. CDL Project aims to create an electronic library Bulgarian of biblical texts, commentaries and researches.</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BulVeren</identifier>
        <source>http://bible.netbg.com/bible/versions/veren.zip</source>
        <language type='IETF'>bg</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Heb'>
      <chapter osisID='Heb.1'>
        <verse osisID='Heb.1.1'>Бог, който много пъти и по много начини е говорил в миналото на бащите ни чрез пророците,</verse>
        <verse osisID='Heb.1.2'>в края на тези дни говори на нас чрез Сина, когото постави Наследник на всичко, чрез когото също направи световете,</verse>
        <verse osisID='Heb.1.3'>който, бидейки сияние на Неговата слава и отпечатък на Неговото същество и държейки всичко чрез словото на Своята мощ, след като извърши (чрез Себе Си) очистване на греховете, седна отдясно на Величието във висините</verse>
        <verse osisID='Heb.1.4'>и стана толкова по-горен от ангелите, колкото Името, което е наследил, е по-горно от тяхното.</verse>
        <verse osisID='Heb.1.5'>Защото, на кого от ангелите Бог е казал някога: ?Ти Си Мой Син, Аз днес Те родих“; и пак: ?Аз ще Му бъда Отец и Той ще Ми бъде Син“?</verse>
        <verse osisID='Heb.1.6'>И когато отново въвежда Първородния във вселената, казва: ?Да Му се поклонят всички Божии ангели.“</verse>
        <verse osisID='Heb.1.7'>И за ангелите казва: ?Който прави ангелите Си ветрове и служителите Си – огнен пламък.“</verse>
        <verse osisID='Heb.1.8'>А за Сина казва: ?Твоят престол, Боже, е до вечни векове и скиптърът на Твоето царство е скиптър на правота.</verse>
        <verse osisID='Heb.1.9'>Възлюбил си правда и си намразил беззаконие; затова, Боже, Твоят Бог Те е помазал с миро на радост повече от Твоите събратя.“</verse>
        <verse osisID='Heb.1.10'>И пак: ?В началото Ти, Господи, си основал земята и дело на Твоите ръце са небесата.</verse>
        <verse osisID='Heb.1.11'>Те ще изчезнат, а Ти пребъдваш. Да! Те всички ще овехтеят като дреха</verse>
        <verse osisID='Heb.1.12'>и като одежда ще ги свиеш, и те ще бъдат изменени; но Ти си същият и Твоите години няма да се свършат.“</verse>
        <verse osisID='Heb.1.13'>А на кого от ангелите е казал някога: ?Седи отдясно Ми, докато положа враговете Ти под краката Ти“?</verse>
        <verse osisID='Heb.1.14'>Не са ли те всички служебни духове, изпращани да слугуват заради онези, които ще наследят спасение?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.2'>
        <verse osisID='Heb.2.1'>Затова ние сме длъжни да внимаваме още повече на това, което сме чули, за да не би да се разминем с целта.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.2'>Защото, ако словото, изговорено чрез ангели, беше твърдо и всяко престъпление и непокорство получи справедлива отплата,</verse>
        <verse osisID='Heb.2.3'>то как ще избегнем ние, ако пренебрегнем едно толкова велико спасение, което отначало беше прогласено от Господа и беше потвърдено между нас от тези, които го бяха чули,</verse>
        <verse osisID='Heb.2.4'>като Бог също свидетелстваше чрез знамения и чудеса, чрез разни велики дела и чрез раздаване на Светия Дух според Своята воля?</verse>
        <verse osisID='Heb.2.5'>Защото не на ангели Той подчини бъдещата вселена, за която говорим;</verse>
        <verse osisID='Heb.2.6'>но някой е засвидетелствал някъде, като е казал: ?Какво е човек, че да го помниш, или човешки син, че да го зачиташ?</verse>
        <verse osisID='Heb.2.7'>Ти си го направил малко по-долен от ангелите, със слава и чест си го увенчал и си го поставил над делата на ръцете Си;</verse>
        <verse osisID='Heb.2.8'>всичко си подчинил под краката му.“ И като му е подчинил всичко, не е оставил нищо неподчинено на него; но сега ние не виждаме още да му е подчинено всичко.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.9'>Но виждаме Иисус, който за малко време е бил поставен по-долу от ангелите заради претърпяната смърт, че е увенчан със слава и чест, за да вкуси смърт, с Божията благодат, за всеки човек.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.10'>Защото беше уместно Онзи, заради когото е всичко и чрез когото е всичко, като довежда много синове до слава, да направи съвършен чрез страдания Автора на тяхното спасение.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.11'>Понеже и Онзи, който освещава, и онези, които се освещават, всички са от Един; по която причина Той не се срамува да ги нарича братя,</verse>
        <verse osisID='Heb.2.12'>като казва: ?Ще възвестявам Името Ти на братята Си, ще Те хваля сред събранието.“</verse>
        <verse osisID='Heb.2.13'>И пак: ?Аз на Него ще се уповавам.“ И пак: ?Ето, Аз и децата, които Ми е дал Бог.“</verse>
        <verse osisID='Heb.2.14'>И така, понеже децата са участници в плът и кръв, то и Той подобно взе участие в същите неща, за да унищожи чрез смъртта този, който има властта на смъртта, тоест дявола,</verse>
        <verse osisID='Heb.2.15'>и да избави всички онези, които чрез страха от смъртта през целия си живот са били подчинени на робство.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.16'>Защото наистина Той не помогна на ангелите, а помогна на Авраамовото потомство.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.17'>Затова трябваше да стане във всичко като братята Си, за да бъде милостив и верен Първосвещеник пред Бога, за да извърши умилостивение за греховете на народа.</verse>
        <verse osisID='Heb.2.18'>Защото в това, в което Самият Той пострада, като беше изкушен, може и на изкушаваните да помага.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.3'>
        <verse osisID='Heb.3.1'>Затова, свети братя, участници в небесното призвание, размислете за Апостола и Първосвещеника, когото ние изповядваме – Христос Иисус,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.2'>който е верен на Този, който Го постави, както беше и Мойсей в целия Негов дом.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.3'>Понеже Той се удостои със слава, толкова по-голяма от тази на Мойсей, колкото е по-голяма почитта, която има онзи, който е построил къщата, от почитта, която има къщата.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.4'>Защото всяка къща се строи от някого, а Този, който е построил всичко, е Бог.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.5'>И Мойсей беше верен в целия Негов дом като слуга, за да засвидетелства за онова, което щеше да се оповести по-късно;</verse>
        <verse osisID='Heb.3.6'>а Христос – като Син над Неговия дом. Неговият дом сме ние, ако държим здраво дръзновението и похвалата на надеждата докрай.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.7'>Затова, както казва Светият Дух: ?Днес, ако чуете гласа Му,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.8'>не закоравявайте сърцата си както в преогорчението, както в деня на изкушението в пустинята,</verse>
        <verse osisID='Heb.3.9'>където бащите ви Ме изкушиха, изпитаха Ме и видяха делата Ми четиридесет години.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.10'>Затова се разгневих на това поколение и казах: Всякога се заблуждават в сърцата си и не са познали Моите пътища.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.11'>Така се заклех в гнева Си: Те няма да влязат в Моята почивка!“</verse>
        <verse osisID='Heb.3.12'>Внимавайте, братя, да не би да има в някого от вас зло сърце на неверие, което да отстъпи от живия Бог.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.13'>Но се увещавайте един друг всеки ден, докато е още ?днес“, за да не би някой от вас да се закорави чрез измамата на греха.</verse>
        <verse osisID='Heb.3.14'>Защото ние сме станали участници в Христос, ако удържим твърдо първоначалната си увереност докрай;</verse>
        <verse osisID='Heb.3.15'>докато се казва: ?Днес, ако чуете гласа Му, не закоравявайте сърцата си както в преогорчението.“</verse>
        <verse osisID='Heb.3.16'>Защото кои бяха тези, които, като чуха, Го преогорчиха? Не бяха ли всички онези, които излязоха от Египет с Мойсей?</verse>
        <verse osisID='Heb.3.17'>А против кои се гневи четиридесет години? Не против онези ли, които съгрешиха и чиито трупове паднаха в пустинята?</verse>
        <verse osisID='Heb.3.18'>На кои още се закле, че няма да влязат в Неговата почивка? Не на онези ли, които бяха непокорни?</verse>
        <verse osisID='Heb.3.19'>И така, виждаме, че те не можаха да влязат поради неверието си.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.4'>
        <verse osisID='Heb.4.1'>И така, докато ни остава обещанието да влезем в Неговата почивка, нека се боим да не би някой от вас да се яви изостанал.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.2'>Защото и до нас, както и до тях, се донесе една блага вест; но словото, което те чуха, не ги ползва, понеже не се съедини с вяра в онези, които го чуха.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.3'>Защото ние, повярвалите, влизаме в тази почивка, както каза Бог: ?Така се заклех в гнева Си: Те няма да влязат в Моята почивка!“; макар и делата Му да са били свършени още при основаването на света.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.4'>Защото някъде Той е говорил за седмия ден така: ?И Бог си почина на седмия ден от всичките Си дела“;</verse>
        <verse osisID='Heb.4.5'>и пак на това място: ?Няма да влязат в Моята почивка!“</verse>
        <verse osisID='Heb.4.6'>И така, понеже остава, че някои влизат в нея, а онези, на които преди това се благовести, не влязоха поради непокорството си,</verse>
        <verse osisID='Heb.4.7'>затова Той пак определя един ден – ?днес“ – като казва чрез Давид след толкова дълго време, както беше казано: ?Днес, ако чуете Неговия глас, не закоравявайте сърцата си.“</verse>
        <verse osisID='Heb.4.8'>Защото, ако Иисус Навиев ги беше въвел в почивката, Бог не би говорил след това за друг ден.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.9'>Следователно, за Божия народ остава съботна почивка.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.10'>Защото онзи, който е влязъл в Неговата почивка, той също си е починал от своите дела, както и Бог – от Своите.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.11'>Затова, нека се постараем да влезем в тази почивка, за да не падне някой в същия пример на непокорство.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.12'>Защото Божието слово е живо, действено, по-остро от всеки двуостър меч, като пронизва до разделяне душата и духа, ставите и мозъка, и е съдия на помислите и намеренията на сърцето.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.13'>И няма създание, което да е скрито от Него, а всичко е голо и разкрито пред очите на Този, пред когото има да отговаряме.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.14'>И така, като имаме велик Първосвещеник, който е преминал през небесата, Иисус, Божия Син, нека държим здраво това, което сме изповядали!</verse>
        <verse osisID='Heb.4.15'>Защото нямаме такъв първосвещеник, който да не може да ни съчувства в нашите слабости, а имаме Един, който е бил във всичко изкушен по същия начин като нас, но пак е без грях.</verse>
        <verse osisID='Heb.4.16'>Затова нека пристъпваме с дръзновение към престола на благодатта, за да получим милост и да намерим благодат, която да ни помага своевременно.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.5'>
        <verse osisID='Heb.5.1'>Защото всеки първосвещеник, взет измежду хората се поставя за хората, в служене към Бога да принася дарове и жертви за грехове</verse>
        <verse osisID='Heb.5.2'>и да може да бъде снизходителен към невежите и заблудените, защото и сам той е подчинен на слабост.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.3'>И затова е длъжен да принася жертва за греховете, както за народа, така и за себе си.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.4'>И никой не взема сам тази почит, а този, който бъде призван от Бога, както беше Аарон.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.5'>Така и Христос не взе сам славата да стане първосвещеник, а Му я даде Онзи, който Му е казал: ?Ти си Мой Син, Аз днес Те родих“;</verse>
        <verse osisID='Heb.5.6'>както и на друго място казва: ?Ти си свещеник до века според Мелхиседековия чин.“</verse>
        <verse osisID='Heb.5.7'>Той в дните на плътта Си със силен вик и със сълзи принесе молитви и молби на Този, който можеше да Го избави от смърт, и като беше чут заради благоговението Си,</verse>
        <verse osisID='Heb.5.8'>въпреки че беше Син, пак се научи на послушание от това, което пострада,</verse>
        <verse osisID='Heb.5.9'>и усъвършенстван, стана причина за вечно спасение на всички, които са Му послушни;</verse>
        <verse osisID='Heb.5.10'>наречен от Бога първосвещеник според Мелхиседековия чин.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.11'>Върху това имаме да кажем много неща, които са трудни за поясняване, защото сте станали лениви да слушате.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.12'>Понеже според изтеклото време трябваше вече да сте учители, а вие имате нужда да ви учи някой отново на най-простите основи на Божиите слова и сте станали такива, които имат нужда от мляко, а не от твърда храна.</verse>
        <verse osisID='Heb.5.13'>Понеже всеки, който се храни с мляко, не е опитен в словото на правдата, защото е невръстен,</verse>
        <verse osisID='Heb.5.14'>а твърдата храна е за пълнолетните, които благодарение на навика имат сетива да разпознават добро и зло.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.6'>
        <verse osisID='Heb.6.1'>Поради това, нека оставим първоначалното учение за Христос и нека се обърнем към пълната зрялост, без да полагаме отново за основа покаянието от мъртви дела и вярата в Бога,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.2'>учението за умивания, за ръкополагане, за възкресение на мъртвите и за вечен съд.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.3'>И това ще направим, ако Бог позволи.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.4'>Защото за тези, които веднъж са били осветлени и са опитали от небесния дар, и са станали съпричастни на Светия Дух,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.5'>и са опитали доброто Божие слово и силите на бъдещия век,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.6'>а са отпаднали, е невъзможно да се обновят за покаяние, като отново разпъват за себе си Божия Син и Го опозоряват.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.7'>Защото земята, която се е поила от дъжда, който пада често на нея, и която ражда полезни растения за тези, за които се и обработва, получава благословение от Бога,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.8'>но ако ражда тръни и репеи, е негодна и е близко до проклятие, чийто край е изгаряне.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.9'>Но относно вас, възлюбени, макар и да говорим така, ние сме убедени в по-доброто и спасителното.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.10'>Защото Бог не е несправедлив, за да забрави делото ви и любовта, която показахте към Неговото Име, като послужихте и още служите на светиите.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.11'>И желаем всеки от вас да показва същото усърдие за пълна увереност в надеждата докрай,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.12'>да не бъдете лениви, а да подражавате на онези, които чрез вяра и търпение наследяват обещанията.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.13'>Защото, когато Бог даваше обещание на Авраам, понеже нямаше никой по-голям, в когото да се закълне, се закле в Себе Си, като каза:</verse>
        <verse osisID='Heb.6.14'>?Наистина ще те благословя премного и ще те умножа и преумножа.“</verse>
        <verse osisID='Heb.6.15'>И така, Авраам с дълготърпение получи обещаното.</verse>
        <verse osisID='Heb.6.16'>Защото, както хората се кълнат в някой по-голям от тях и клетвата, дадена за потвърждение, е край на всеки спор за тях,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.17'>така и Бог, като искаше да покаже по-пълно на наследниците на обещанието, че намерението Му е неизменимо, си послужи с клетва,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.18'>така че чрез две неизменими неща, в които е невъзможно за Бога да лъже, да имаме голямо насърчение ние, които сме прибягнали да сграбчим поставената пред нас надежда,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.19'>която имаме като здрава и непоколебима котва за душата и която прониква в това, което е вътре, зад завесата,</verse>
        <verse osisID='Heb.6.20'>където Иисус влезе за нас като предшественик и стана Първосвещеник според Мелхиседековия чин до века.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.7'>
        <verse osisID='Heb.7.1'>Защото този Мелхиседек, салимски цар, свещеник на Всевишния Бог, който срещна Авраам, когато се връщаше от поражението на царете, и го благослови;</verse>
        <verse osisID='Heb.7.2'>на когото Авраам отдели също и десятък от всичко; който, според значението на името си, е първо цар на правда, а после и цар на Салим, тоест цар на мир;</verse>
        <verse osisID='Heb.7.3'>без баща, без майка, без родословие, нямащ нито начало на дни, нито край на живот, а оприличен на Божия Син, остава завинаги свещеник.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.4'>Но вижте колко велик беше този, на когото и патриархът Авраам даде десятък от плячката.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.5'>И наистина, онези от Левиевите потомци, които приемат свещенослужението, имат заповед според закона да вземат десятък от народа, тоест от братята си, макар и те да са произлезли от семенниците на Авраам;</verse>
        <verse osisID='Heb.7.6'>той обаче, който не е произлязъл от техния род, взе десятък от Авраам и благослови този, на когото бяха дадени обещанията.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.7'>А безспорно по-долният се благославя от по-горния.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.8'>И тук десятъкът се взема от смъртни хора, а там – от Този, за когото се свидетелства, че живее.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.9'>И може да се каже, че сам Леви, който взема десятък, даде десятък чрез Авраам,</verse>
        <verse osisID='Heb.7.10'>защото беше още в семенниците на баща си, когато Мелхиседек го срещна.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.11'>И така, ако можеше да има съвършенство чрез левитското свещенство – защото под него народът получи закона – каква нужда е имало още да се издига друг свещеник, според Мелхиседековия чин, и да не се определя такъв според Аароновия чин?</verse>
        <verse osisID='Heb.7.12'>Защото, като се промени свещенството, по необходимост става и промяна на закона.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.13'>Понеже Този, за когото се казва това, принадлежи на друго племе, от което никой не е служил при олтара.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.14'>Защото е явно, че нашият Господ произлезе от Юда, а за това племе Мойсей не каза нищо относно свещеници.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.15'>Това става още по-явно, тъй като по подобие на Мелхиседек се издига друг свещеник,</verse>
        <verse osisID='Heb.7.16'>който стана такъв не по закона на плътска заповед, а по силата на един неунищожим живот;</verse>
        <verse osisID='Heb.7.17'>защото се свидетелства: ?Ти си свещеник до века според Мелхиседековия чин.“</verse>
        <verse osisID='Heb.7.18'>Защото наистина по-предишната заповед се отменя поради нейната слабост и безполезност –</verse>
        <verse osisID='Heb.7.19'>понеже законът не е усъвършенствал нищо – а се въвежда една по-добра надежда, чрез която се приближаваме при Бога.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.20'>И както това не е станало без заклеване –</verse>
        <verse osisID='Heb.7.21'>защото те ставаха свещеници без заклеване, а Той – със заклеване от страна на Този, който Му казва: ?Господ се закле и няма да се разкае: Ти си свещеник до века!“ –</verse>
        <verse osisID='Heb.7.22'>така Иисус стана Поръчител на един по-добър завет.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.23'>При това, свещениците са били много на брой, защото смъртта им е пречела да продължат службата си,</verse>
        <verse osisID='Heb.7.24'>а Той, понеже живее вечно, има свещенство, което не преминава на друг.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.25'>Затова и може напълно да спасява онези, които идват при Бога чрез Него, понеже винаги живее, за да ходатайства за тях.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.26'>Защото такъв първосвещеник ни трябваше: свят, невинен, непорочен, отделен от грешните и възвисен по-горе от небесата;</verse>
        <verse osisID='Heb.7.27'>който няма нужда като първосвещениците да принася всеки ден жертви първо за своите грехове, а после за греховете на народа, защото направи това веднъж завинаги, като принесе Себе Си.</verse>
        <verse osisID='Heb.7.28'>Защото законът поставя за първосвещеници хора, които са слаби; но думите на клетвата, която беше след закона, поставят Сина, който е съвършен до века.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.8'>
        <verse osisID='Heb.8.1'>Но главното на това, което казваме, е: ние имаме такъв Първосвещеник, който седна отдясно на престола на Величието в небесата,</verse>
        <verse osisID='Heb.8.2'>Служител на светилището и на истинската скиния, която Господ е издигнал, а не човек.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.3'>Защото всеки първосвещеник се поставя, за да принася и дарове, и жертви; затова е нужно и този Първосвещеник да има също да принася нещо.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.4'>Понеже, ако беше на земята, Той дори нямаше да бъде свещеник, защото има такива, които принасят даровете според закона,</verse>
        <verse osisID='Heb.8.5'>които служат на образа и сянката на небесните неща, както на Мойсей му беше наредено от Бога, когато щеше да направи скинията: ?Внимавай, каза Бог, да направиш всичко по образеца, който ти беше показан на планината.“</verse>
        <verse osisID='Heb.8.6'>Но служението, което Христос е получил, е толкова по-превъзходно, колкото и заветът, на който Той е Посредник, е по-добър, тъй като е узаконен въз основа на по-добри обещания.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.7'>Защото, ако онзи първи завет е бил без недостатък, Бог не би търсил място за втори.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.8'>Но като ги укорява, казва: ?Ето, идат дни, казва Господ, когато ще сключа с израилевия дом и с юдовия дом нов завет:</verse>
        <verse osisID='Heb.8.9'>не такъв завет, какъвто направих с бащите им в деня, когато ги хванах за ръка, за да ги изведа от египетската земя; защото те не останаха в завета Ми и Аз не се погрижих повече за тях, казва Господ.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.10'>Защото ето заветът, който ще направя с израилевия дом след онези дни, казва Господ: ще положа законите Си в ума им и ще ги напиша в сърцата им; Аз ще бъда техен Бог и те ще бъдат Мой народ.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.11'>И няма вече да учат всеки съгражданина си и всеки брат си, като му казват: Познай Господа; защото всички ще Ме познават – от малък до голям между тях.</verse>
        <verse osisID='Heb.8.12'>Защото ще покажа милост към неправдите им и греховете им и беззаконията им няма да помня вече.“</verse>
        <verse osisID='Heb.8.13'>А като каза ?нов“ завет, Той обяви първия за остарял. А онова, което овехтява и остарява, е близо до изчезване.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.9'>
        <verse osisID='Heb.9.1'>И наистина, и при първия завет имаше постановления за богослужение, както и земно светилище.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.2'>Защото беше направена скиния, в първата част на която бяха светилникът, трапезата и присъствените хлябове; която част се нарича Святото място;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.3'>а зад втората завеса беше онази част от скинията, която се наричаше Пресвятото място,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.4'>където бяха златната кадилница и ковчегът на завета, от всички страни обкован със злато, в който бяха златната стомна, съдържаща манната, Аароновият жезъл, който разцъфна, и плочите на завета,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.5'>и над него – херувимите на славата, които осеняваха умилостивилището; за които неща сега не е време да говорим подробно.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.6'>И когато това беше така направено, свещениците влизаха винаги в първата част на скинията, за да извършват богослужението;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.7'>но във втората влизаше само първосвещеникът веднъж в годината, и то не без кръв, която той принасяше за себе си и за греховете на народа, извършени от незнание.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.8'>С това Светият Дух показваше, че пътят за Пресвятото място още не е бил открит, докато е стояла все още първата част на скинията,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.9'>която е образ на сегашното време, в което се принасят дарове и жертви, които не могат да направят онзи, който служи, съвършен, що се отнася до неговата съвест,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.10'>понеже се състоят само от ястия и питиета, и различни умивания, и плътски постановления, наложени, докато дойде времето на правилния ред.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.11'>Но понеже Христос дойде като Първосвещеник на бъдещите добрини през по-голямата и по-съвършена скиния, не с ръка направена, тоест не от настоящото творение, и не чрез кръвта на козли и на телета, а чрез Собствената Си кръв,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.12'>Той влезе веднъж завинаги в Светилището и придоби за нас вечно изкупление.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.13'>Защото, ако кръвта от козли и от юнци и пепелта от юница, с които се поръсваха осквернените, освещава, за да се очисти плътта,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.14'>колко повече кръвта на Христос, който чрез вечния Дух принесе Себе Си без недостатък на Бога, ще очисти вашата съвест от мъртви дела, за да служите на живия Бог!</verse>
        <verse osisID='Heb.9.15'>И затова Той е Посредник на един нов завет, така че чрез смъртта, станала за изкупване на престъпленията, извършени при първия завет, призваните да получат обещаното вечно наследство.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.16'>Защото, където има завещание, трябва да настъпи и смъртта на завещателя.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.17'>Защото едно завещание влиза в сила само след като има смърт, понеже то няма никаква сила, докато завещателят е жив.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.18'>Затова и първият завет не беше утвърден без кръв.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.19'>Защото, след като Мойсей провъзгласи всяка заповед от закона пред целия народ, той взе кръвта на телетата и на козлите с вода и червена вълна, и исоп и поръси както самата книга, така и целия народ, като казваше:</verse>
        <verse osisID='Heb.9.20'>?Това е кръвта на завета, който Бог ви заповяда да спазвате.“</verse>
        <verse osisID='Heb.9.21'>Освен това, по същия начин той поръси с кръвта и скинията, и всичките съдове за служение.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.22'>А според закона почти всичко се очиства с кръв и без проливането на кръв няма опрощаване.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.23'>И така, беше необходимо образите на небесните неща да се очистват с тези жертви, а самите небесни неща – с по-добри жертви от тези.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.24'>Защото Христос не влезе в светилище, направено от човешки ръце, което е образ на истинското, а в самите небеса, за да се яви сега пред Божието лице заради нас;</verse>
        <verse osisID='Heb.9.25'>и не за да принася Себе Си много пъти, както първосвещеникът влиза в светилището всяка година с чужда кръв,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.26'>защото тогава Той трябваше да е страдал много пъти от създаването на света; но сега се яви веднъж в края на вековете, за да отстрани греха, като принесе Себе Си в жертва.</verse>
        <verse osisID='Heb.9.27'>И както на хората е определено веднъж да умрат, а след това – съд,</verse>
        <verse osisID='Heb.9.28'>така и Христос беше принесен веднъж, за да понесе греховете на мнозина, и ще се яви втори път, без да има работа с грях, за спасението на онези, които Го очакват.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.10'>
        <verse osisID='Heb.10.1'>Защото законът, съдържайки в себе си само сянката на бъдещите добрини, а не самия образ на нещата, не може никога чрез едни и същи жертви, които непрекъснато се принасят, година след година, да направи съвършени онези, които пристъпват да жертват.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.2'>В противен случай не би ли престанало принасянето на жертвите, защото тези, които ги принасят, веднъж очистени, не биха имали вече никакво съзнание за грехове?</verse>
        <verse osisID='Heb.10.3'>Но чрез тези жертви греховете всяка година се напомнят;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.4'>защото не е възможно кръвта от юнци и от козли да отстрани греховете.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.5'>Затова Христос, като влиза в света, казва: ?Жертва и принос не си поискал, но приготвил си Ми тяло;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.6'>всеизгаряния и жертви за грях не са Ти угодни.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.7'>Тогава казах: Ето, дойдох – в свитъка на книгата е писано за Мен – да изпълня Твоята воля, о, Боже.“</verse>
        <verse osisID='Heb.10.8'>Като казва първо: ?Жертви и приноси, и всеизгаряния, и жертви за грях не си поискал, нито са Ти угодни“ – които се принасят според закона –</verse>
        <verse osisID='Heb.10.9'>а после казва: ?Ето, дойдох да изпълня волята Ти“, Той отменя първото, за да постанови второто;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.10'>според която воля ние сме осветени чрез принасянето на тялото на Иисус Христос веднъж завинаги.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.11'>И всеки свещеник, като стои и служи всеки ден, принася много пъти едни и същи жертви, които никога не могат да отмахнат греховете;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.12'>но Той, като принесе една жертва за греховете, седна завинаги отдясно на Бога;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.13'>и оттогава насам чака, докато враговете Му се положат за Негово подножие.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.14'>Защото с един принос Той е усъвършенствал завинаги онези, които се освещават.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.15'>И Светият Дух също ни свидетелства за това; защото, след като е казал преди това:</verse>
        <verse osisID='Heb.10.16'>?Ето заветът, който ще направя с тях след онези дни, казва Господ: ще положа законите Си в сърцата им и ще ги напиша в умовете им“; и после добавя:</verse>
        <verse osisID='Heb.10.17'>?И греховете им и беззаконията им няма да помня вече.“</verse>
        <verse osisID='Heb.10.18'>А където има прощение за тези неща, там няма вече принос за грях.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.19'>И така, братя, като имаме дръзновение да влезем в светилището чрез кръвта на Иисус,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.20'>през един нов и жив път, който Той е открил за нас през завесата, тоест плътта Си,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.21'>и като имаме велик Свещеник над Божия дом,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.22'>нека пристъпваме с истинно сърце в пълна увереност на вярата, след като сърцата ни са били поръсени, за да се очистят от зла съвест, и тялото ни е било измито в чиста вода;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.23'>нека държим неотстъпно изповядването на надеждата, защото е верен Този, който е дал обещанието;</verse>
        <verse osisID='Heb.10.24'>и нека внимаваме един за друг, за да се поощряваме към любов и добри дела,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.25'>като не преставаме да се събираме заедно, както някои имат обичай да престават, а да се увещаваме един друг, и то толкова повече, колкото повече виждате, че Денят наближава.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.26'>Защото, ако съгрешаваме самоволно, след като сме приели познаването на истината, не остава вече никаква жертва за грехове,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.27'>а едно страшно очакване на съда и на едно огнено негодувание, което ще изпояде противниците.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.28'>Ако някой, който е престъпил закона на Мойсей, умира безпощадно при думата на двама или трима свидетели,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.29'>то колко по-тежко наказание, мислите, ще заслужи онзи, който е потъпкал Божия Син и е счел за просто нещо кръвта на завета, с която е бил осветен, и е оскърбил Духа на благодатта?</verse>
        <verse osisID='Heb.10.30'>Защото познаваме Този, който е казал: ?Мое е възмездието, Аз ще отплатя“; и пак: ?Господ ще съди народа Си.“</verse>
        <verse osisID='Heb.10.31'>Страшно е да падне човек в ръцете на живия Бог.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.32'>Припомняйте си също предишните дни, когато, след като бяхте просветлени, издържахте голяма борба от страдания,</verse>
        <verse osisID='Heb.10.33'>когато понякога бяхте публично опозорявани с хули и оскърбления, а понякога – като съучастници на тези, които страдаха така.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.34'>Защото вие не само страдахте заедно с онези, които бяха в окови, но и посрещахте с радост разграбването на имота си, знаейки, че вие си имате по-добър и траен имот.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.35'>И така, не напускайте дръзновението си, за което имате голяма награда.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.36'>Защото се нуждаете от търпение, така че след като извършите Божията воля, да получите обещаното.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.37'>Защото още твърде малко време и ще дойде Този, който има да дойде, и няма да се забави.</verse>
        <verse osisID='Heb.10.38'>?А Моят праведник ще живее чрез вяра“; и ?ако се дръпне назад, няма да благоволи в него душата Ми.“</verse>
        <verse osisID='Heb.10.39'>Ние обаче не сме от онези, които се дърпат назад и се погубват, а от тези, които вярват и душата им се спасява.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.11'>
        <verse osisID='Heb.11.1'>А вярата е твърдата увереност в неща, за които се надяваме, убеденост в неща, които не виждаме.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.2'>Защото заради нея старовременните получаваха свидетелство.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.3'>С вяра разбираме, че световете са били устроени с Божието слово, така че видимото не стана от видими неща.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.4'>С вяра Авел принесе на Бога по-добра жертва от тази на Каин, чрез която за него се засвидетелства, че е праведен, тъй като Бог свидетелства за неговите дарове. И чрез тази вяра той, макар и мъртъв, още говори.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.5'>С вяра Енох беше преселен, за да не види смърт, и не можеше да бъде намерен, защото Бог го пресели. Понеже преди неговото преселване за него беше свидетелствано, че е бил угоден на Бога.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.6'>А без вяра не е възможно да се угоди на Бога, защото, който идва при Бога, трябва да вярва, че Той съществува и че възнаграждава тези, които Го търсят.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.7'>С вяра Ной, предупреден от Бога за неща, които още не се виждаха, и движен от страхопочитание, направи ковчег за спасение на своя дом. Чрез тази вяра той осъди света и стана наследник на правдата, която е от вяра.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.8'>С вяра Авраам, когато беше повикан да излезе и да отиде на едно място, което щеше да получи в наследство, послуша и излезе, без да знае къде отива.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.9'>С вяра той се засели в обещаната земя като в чужда и живееше в шатри с Исаак и Яков, сънаследниците на същото обещание,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.10'>защото очакваше един град, който има вечни основи, на който Архитект и Строител е Бог.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.11'>С вяра и самата Сара получи сила да зачене и роди в преминала възраст, понеже счете за верен Този, който беше дал обещанието.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.12'>Затова само от един човек, и то замъртвял, се народи толкова многобройно потомство, колкото са звездите на небето и колкото е крайморският пясък, който не може да се изброи.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.13'>Всички тези умряха във вяра, тъй като не бяха получили изпълнението на обещанията; но като ги видяха отдалеч и като ги приветстваха, изповядаха, че са чужденци и пришълци на земята.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.14'>А онези, които говорят така, показват явно, че търсят свое отечество.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.15'>И наистина, ако те са мислели за онова отечество, от което са били излезли, щяха да имат време да се върнат.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.16'>Но сега те копнеят за едно по-добро отечество, тоест небесно. Затова Бог не се срамува от тях, да се нарече техен Бог, защото им е приготвил град.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.17'>С вяра Авраам, когато беше изпитван, принесе Исаак в жертва – онзи, който беше получил обещанията, принесе единородния си син;</verse>
        <verse osisID='Heb.11.18'>онзи, за когото беше казано: ?По Исаак ще се нарече твоето потомство“;</verse>
        <verse osisID='Heb.11.19'>като разсъди, че Бог може да възкресява и от мъртвите, откъдето, като символ на възкресението, го и получи обратно.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.20'>С вяра Исаак благослови Яков и Исав за неща, които щяха да дойдат.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.21'>С вяра Яков на умиране благослови всеки от синовете на Йосиф и се поклони на Бога, подпирайки се на върха на тоягата си.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.22'>С вяра Йосиф на умиране спомена за излизането на израилевите синове и даде поръчка за костите си.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.23'>С вяра, когато се роди Мойсей, родителите му го криха три месеца, защото видяха, че беше красиво дете, и не се бояха от заповедта на царя.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.24'>С вяра Мойсей, когато стана на възраст, отказа да се нарича син на дъщерята на фараона</verse>
        <verse osisID='Heb.11.25'>и предпочете да страда с Божия народ, а не да се наслаждава временно на греха,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.26'>като счете опозоряването на Христос за по-голямо богатство от египетските съкровища, защото гледаше към наградата.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.27'>С вяра той напусна Египет, без да се бои от царския гняв, защото издържа, като че ли виждаше Невидимия.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.28'>С вяра изпълни Пасхата и поръсването с кръвта, за да не се допре до тях този, който погубваше първородните.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.29'>С вяра израилтяните минаха през Червено море като по суша, а египтяните, като се опитаха да направят същото, се издавиха.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.30'>Чрез вяра стените на Ерихон паднаха, след като бяха обикаляли седем дни около тях.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.31'>С вяра блудницата Раав не погина заедно с непокорните, като прие съгледвачите с мир.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.32'>И какво повече да кажа? Защото няма да ми стигне време да говоря за Гедеон, Варак, Самсон и Ефтай, още и за Давид, и за Самуил, и за пророците,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.33'>които с вяра побеждаваха царства, раздаваха правда, получаваха обещания, затваряха устите на лъвове,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.34'>угасяха силата на огъня, избягваха от острието на меча, от слабост ставаха силни, ставаха силни в бой, обръщаха в бяг чужди войски,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.35'>жени приемаха мъртвите си възк��есени. А други бяха мъчени, като не приемаха да бъдат освободени, за да получат по-добро възкресение,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.36'>други бяха подлагани на изпитания от подигравки и бичувания, а още и окови и тъмници,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.37'>бяха убивани с камъни, изкушавани, разрязвани с триони, умираха заклани от меч, скитаха се в овчи и кози кожи, като търпяха лишения, бедствия и страдания.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.38'>Тези, за които светът не беше достоен, се скитаха по пустините и планините, по пещерите и рововете на земята.</verse>
        <verse osisID='Heb.11.39'>Но всички тези, макар и да бяха засвидетелствани чрез вярата, не получиха изпълнението на обещанието,</verse>
        <verse osisID='Heb.11.40'>да не би да достигнат съвършенство без нас; защото за нас Бог беше предвидил нещо по-добро.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.12'>
        <verse osisID='Heb.12.1'>Затова и ние, като сме заобиколени от такъв голям облак свидетели, нека отхвърлим всяко бреме и греха, който лесно ни оплита, и нека тичаме с издръжливост в поставеното пред нас поприще,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.2'>като гледаме на Иисус, Начинателя и Завършителя на нашата вяра, който заради предстоящата Му радост издържа кръста, като презря срама, и седна отдясно на Божия престол.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.3'>Защото размислете за Този, който издържа такава враждебност против Себе Си от грешниците, за да не ви дотяга и да не ставате малодушни.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.4'>Не сте се съпротивили още до кръв в борбата си против греха</verse>
        <verse osisID='Heb.12.5'>и сте забравили увещанието, което ви съветва като синове: ?Сине мой, не презирай наказанието на Господа и не отслабвай, когато те изобличава Той,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.6'>защото Господ наказва този, когото люби, и бие всеки син, когото приема.“</verse>
        <verse osisID='Heb.12.7'>Ако търпите наказание, Бог постъпва с вас като със синове, защото кой е този син, когото баща му не наказва?</verse>
        <verse osisID='Heb.12.8'>Но ако сте без наказание, в което всички участват, тогава сте незаконородени деца, а не синове.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.9'>Освен това, имали сме бащи по плът, които са ни наказвали, и ние сме ги почитали; не трябва ли много повече да се покоряваме на Отца на духовете и да живеем?</verse>
        <verse osisID='Heb.12.10'>Защото те са ни наказвали за кратко време, както са смятали за добре; а Той – за наша полза, за да бъдем участници в Неговата святост.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.11'>Нито едно наказание не изглежда да е за радост, а за скръб; но после донася мирния плод на правдата на тези, които са били обучавани чрез него.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.12'>Затова ?укрепете немощните ръце и отслабналите колена“</verse>
        <verse osisID='Heb.12.13'>и направете за краката си прави пътища, за да не се отклони куцото, а да се изцели.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.14'>Търсете мир с всички и онова освещение, без което никой няма да види Господа,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.15'>като внимавате да не би някой да не достигне до Божията благодат; да не би да поникне някой горчив корен, който да ви смущава, така че мнозина да се осквернят от него;</verse>
        <verse osisID='Heb.12.16'>да не би някой да е блудник или безбожник, като Исав, който за едно ястие продаде първородството си,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.17'>понеже знаете, че даже когато искаше след това да наследи благословението, той беше отхвърлен, защото не намери място за покаяние, въпреки че го потърси със сълзи.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.18'>Защото вие не сте пристъпили до осезаема планина и която е пламнала в огън, нито до тъмнина, мрак и буря,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.19'>нито сте чули звук на тръба и глас на думи – такъв, че онези, които го чуха, се помолиха да не им се говори повече нито дума,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.20'>защото не можеха да издържат онова, което им се заповядваше: ?Даже животно, ако се допре до планината, да се убие с камъни“,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.21'>и гледката беше толкова страшна, че Мойсей каза: ?Много съм уплашен и разтреперен“ –</verse>
        <verse osisID='Heb.12.22'>а пристъпихме до хълма Сион, до града на живия Бог, небесния Ерусалим, и при десетки хиляди ангели, при празнично събрание</verse>
        <verse osisID='Heb.12.23'>и при събранието на първородните, които са записани на небесата, при Бога, Съдията на всички, при духовете на усъвършенстваните праведници,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.24'>при Иисус, Посредника на нов завет, и при поръсената кръв, която говори по-добре от тази на Авел.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.25'>Внимавайте да не отхвърлите Този, който говори; защото, ако не избегнаха наказанието онези, които отхвърлиха този, който ги предупреждаваше на земята, колко повече не ще избегнем ние, ако се отвърнем от Онзи, който предупреждава от небесата,</verse>
        <verse osisID='Heb.12.26'>чийто глас разтърси тогава земята! Но сега Той обеща, като каза: ?Още веднъж Аз ще разтърся не само земята, но и небето.“</verse>
        <verse osisID='Heb.12.27'>А това ?още веднъж“ означава премахването на онези неща, които могат да се разклатят, тоест направените неща, за да останат тези, които не могат да се разклатят.</verse>
        <verse osisID='Heb.12.28'>Затова, понеже приемаме непоклатимо царство, нека бъдем благодарни и така да служим благоугодно на Бога с благоговение и страхопочитание;</verse>
        <verse osisID='Heb.12.29'>защото и нашият Бог е огън пояждащ.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Heb.13'>
        <verse osisID='Heb.13.1'>Постоянствайте в братолюбието.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.2'>Не забравяйте гостолюбието, понеже чрез него някои, без да знаят, са приели на гости ангели.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.3'>Помнете затворените, като че заедно с тях сте затворени, страдащите, понеже и самите вие сте в тяло.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.4'>Женитбата да бъде на почит у всички и леглото – неосквернено, защото Бог ще съди блудниците и прелюбодейците.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.5'>Не се отдавайте на сребролюбие, задоволявайте се с това, което имате, защото Бог е казал: ?Никак няма да те оставя и никак няма да те напусна.“</verse>
        <verse osisID='Heb.13.6'>Така че ние смело можем да кажем: ?Господ ми е помощник, няма да се убоя; какво ще ми стори човек?“</verse>
        <verse osisID='Heb.13.7'>Помнете онези, които ви ръководят, които са ви говорили Божието слово, и подражавайте на вярата им, като гледате следствията от техния начин на живот.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.8'>Иисус Христос е същият вчера, днес и до века.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.9'>Не се увличайте по разни и странни учения, защото е добре сърцето да се укрепва с благодат, а не с наредби за ястия, от които не са имали полза онези, които са се водили по тях.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.10'>Ние имаме олтар, от който нямат право да ядат онези, които служат в скинията.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.11'>Защото телата на животните, чиято кръв първосвещеникът внася в светилището като жертва за греховете, се изгарят вън от стана.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.12'>Затова и Иисус, за да освети народа чрез Своята Собствена кръв, пострада вън от градската порта.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.13'>И така, нека и ние излизаме към Него вън от стана, понасяйки Неговия позор.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.14'>Защото тук ние нямаме постоянен град, а търсим този, който ще дойде.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.15'>И така, чрез Него нека принасяме на Бога непрестанно жертва на хваление, тоест плод на устни, които изповядват Неговото Име.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.16'>И не забравяйте да вършите добро и да разделяте с другите, защото такива жертви са угодни на Бога.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.17'>Подчинявайте се на онези, които ви ръководят, и се покорявайте, защото те бдят за вашите души като такива, които ще отговарят; за да правят това с радост, а не с въздишане, защото да го правят с въздишане не е полезно за вас.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.18'>Молете се за нас, защото сме уверени, че имаме чиста съвест, като искаме във всичко да постъпваме добре.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.19'>А особено ви моля да правите това, за да мога по-скоро да ви бъда върнат.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.20'>А Бог на мира, който чрез кръвта на вечния завет възведе от мъртвите великия Пастир на овцете – нашия Господ Иисус –</verse>
        <verse osisID='Heb.13.21'>нека ви усъвършенства във всяко добро нещо, за да вършите Неговата воля, като изработва във вас това, което е угодно пред Него, чрез Иисус Христос, на когото да бъде слава за вечни векове. Амин.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.22'>И аз ви умолявам, братя, да приемете с търпение това напътствено слово, защото ви писах накратко.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.23'>Знайте, че нашият брат Тимотей е пуснат на свобода; и с него, ако дойде скоро, ще ви видя.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.24'>Поздравете всички, които ви ръководят, и всички светии! Поздравяват ви тези, които са от Италия.</verse>
        <verse osisID='Heb.13.25'>Благодат да бъде с всички вас. Амин.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>