<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='ro' osisIDWork='RU' osisRefWork='Bible'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='RU'>
        <title>Rumanian Version</title>
        <contributor>The Unbound Bible
Biola University: Administrative Computing
13800 Biola Ave.
La Mirada, CA 90639
United States of America
562-903-4722 </contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Rumanian Bible
Cornilescu Version</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>RU</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/rumanian_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>ro</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>i think public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Chr'>
      <chapter osisID='1Chr.1'>
        <verse osisID='1Chr.1.1'>Adam, Set, Enoş,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.2'>Chenan, Mahalaleel, Iered,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.3'>Enoh, Metuşelah, Lemec,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.4'>Noe. Sem, Ham şi Iafet.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.5'>Fiii lui Iafet: Gomer, Magog, Madai, Iavan, Tubal, Meşec şi Tiras.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.6'>Fiii lui Gomer: Aşchenaz, Difat şi Togarma. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.7'>Fiii lui Iavan: Elişa, Tarsisa, Chitim şi Rodanim.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.8'>Fiii lui Ham: Cuş, Miţraim, Put şi Canaan. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.9'>Fiii lui Cuş: Saba, Havila, Sabta, Raema şi Sabteca. -Fiii lui Raema: Seba şi Dedan.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.10'>Cuş a născut pe Nimrod; el a început să fie puternic pe pămînt. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.11'>Miţraim a născut pe Ludimi, Ananimi, Lehabimi, Naftuhimi,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.12'>Patrusimi, Casluhimi, din cari au ieşit Filistenii şi Caftorimii. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.13'>Canaan a născut pe Sidon, întîiul lui născut, şi pe Het,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.14'>şi pe Iebusiţi, Amoriţi, Ghirgasiţi,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.15'>Heviţi, Archiţi, Siniţi,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.16'>Arvadiţi, Ţemariţi, Hamatiţi.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.17'>Fiii lui Sem: Elam, Asur, Arpacşad, Lud şi Aram; Uţ, Hul, Gheter şi Meşec. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.18'>Arpacşad a născut pe Şelah; şi Şelah a născut pe Eber.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.19'>Lui Eber i s'au născut doi fii: numele unuia era Peleg, pentrucă pe vremea lui s'a împărţit pămîntul, iar numele fratelui său era Ioctan.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.20'>Ioctan a născut pe Almodad, pe Şelef, pe Haţarmavet, pe Ierah,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.21'>pe Hadoram, pe Uzal, pe Dicla,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.22'>pe Ebal, pe Abimael, pe Seba,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.23'>pe Ofir, pe Havila şi pe Iobab. Toţi aceştia au fost fii ai lui Ioctan. Cei zece patriarhi dela Sem la Avraam.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.24'>Sem, Arpacşad, Şelah,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.25'>Eber, Peleg, Rehu,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.26'>Serug, Nahor, Terah,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.27'>Avram, adică Avraam.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.28'>Fiii lui Avraam: Isaac şi Ismael.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.29'>Iată sămînţa lor: Nebaiot, întîiul născut al lui Ismael, Chedar, Adbeel, Mibsam,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.30'>Mişma, Duma, Masa, Hadad, Tema,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.31'>Ietur, Nafiş şi Chedma. Aceştia sînt fiii lui Ismael.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.32'>Fiii Cheturei, ţiitoarea lui Avraam.. Ea a născut pe Zimran, Iocşan, Medan, Madian, Işbac şi Şuah. -Fiii lui Iocşan: Seba şi Dedan. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.33'>Fiii lui Madian: Efa, Efer, Enoh, Abida şi Eldaa. -Aceştia sînt toţi fiii Cheturei.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.34'>Avraam a născut pe Isaac. -Fiii lui Isaac: Esau şi Israel.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.35'>Fiii lui Esau: Elifaz, Reuel, Ieuş, Iaelam şi Core. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.36'>Fiii lui Elifaz: Teman, Omar, Ţefi, Gaetam, Chenaz, Timna, şi Amalec. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.37'>Fiii lui Reuel: Nahat, Zerah, Şama şi Miza.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.38'>Fiii lui Seir: Lotan, Şobal, Ţibeon, Ana, Dişon, Eţer, şi Dişan. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.39'>Fiii lui Lotan: Hori şi Homam. Sora lui Lotan: Timna. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.40'>Fiii lui Şobal: Alian, Manahat, Ebal, Şefi şi Onam. -Fiii lui Ţibeon: Aia şi Ana. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.41'>Fiul lui Ana: Dişon. Fiii lui Dişon: Hamran, Eşban, Itran şi Cheran. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.42'>Fiii lui Eţer: Bilhan, Zaavan şi Iaacan. Fiii lui Dişan: Uţ şi Aran.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.43'>Iată împăraţii cari au domnit în ţara Edomului, înainte ca să fi domnit un împărat peste copiii lui Israel. -Bela, fiul lui Beor; numele cetăţii lui era Dinhaba. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.44'>Bela a murit; şi în locul lui, a domnit Iobab, fiul lui Zerah, din Boţra. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.45'>Iobab a murit; şi, în locul lui, a domnit Huşam, din ţara Temaniţilor. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.46'>Huşam a murit; şi, în locul lui, a domnit Hadad, fiul lui Bedad. El a bătut pe Madian în cîmpia Moabului. Numele cetăţii lui era Avit. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.47'>Hadad a murit; şi, în locul lui, a domnit Samla din Masreca. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.48'>Samla a murit; şi, în locul lui, a domnit Saul, din Rehobot pe Rîu. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.49'>Saul a murit; şi, în locul lui, a domnit Baal-Hanan, fiul lui Acbor. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.50'>Baal-Hanan a murit; şi, în locul lui, a domnit Hadad. Numele cetăţii lui era Pahi; şi numele nevestei lui era Mehetabeel, fata lui Matred, fata lui Mezahab. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.51'>Hadad a murit.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.52'>căpetenia Oholibama, căpetenia Ela, căpetenia Pinon,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.53'>căpetenia Chenaz, căpetenia Teman, căpetenia Mibţar,</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.54'>căpetenia Magdiel, căpetenia Iram. Acestea sînt căpeteniile Edomului.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.2'>
        <verse osisID='1Chr.2.1'>Iată fiii lui Israel: Ruben, Simeon, Levi, Iuda, Isahar, Zabulon,</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.2'>Dan, Iosif, Beniamin, Neftali, Gad şi Aşer.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.3'>Fiii lui Iuda: Er, Onan, Şela; aceşti trei i s'au născut din fata lui Şua, Cananita. Er, întîiul născut al lui Iuda, era rău înaintea Domnului, care l -a omorît.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.4'>Tamar, nora lui Iuda, i -a născut pe Pereţ şi Zerah. Toţi fiii lui Iuda au fost cinci.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.5'>Fiii lui Pereţ: Heţron şi Hamul.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.6'>Fiii lui Zerah: Zimri, Etan, Heman, Calcol şi Dara. De toţi: cinci.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.7'>-Fiii lui Carmi au fost: Acar, care a turburat pe Israel cînd a săvîrşit o fărădelege cu privire la lucrurile cari trebuiau nimicite cu desăvîrşire. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.8'>Fiul lui Etan: Azaria.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.9'>Fiii cari s'au născut lui Heţron au fost Ierahmeel, Ram şi Chelubai (Caleb).</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.10'>Ram a născut pe Aminadab. Aminadab a născut pe Nahşon, domnul fiilor lui Iuda.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.11'>Nahşon a născut pe Salma. Salma a născut pe Boaz.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.12'>Boaz a născut pe Obed. Obed a născut pe Isai.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.13'>Isai a născut pe Eliab, întîiul lui născut, pe Abinadab, al doilea, pe Şimea, al treilea,</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.14'>pe Netaneel, al patrulea, pe Radai, al cincilea,</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.15'>pe Oţem, al şaselea, pe David, al şaptelea.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.16'>Surorile lor erau: Ţeruia şi Abigail. Fiii Ţeruiei au fost: Abişai, Ioab şi Asael, trei.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.17'>Abigail a născut pe Amasa; tatăl lui Amasa a fost Ieter, Ismaelitul.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.18'>Caleb, fiul lui Heţron, a avut copii cu nevastă-sa Azuba, şi cu Ieriot. Iată fiii pe cari i -a avut cu Azuba: Ieşer, Şobab şi Ardon.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.19'>Azuba a murit; şi Caleb a luat pe Efrat, care i -a născut pe Hur.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.20'>Hur a născut pe Uri, şi Uri a născut pe Beţaleel. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.21'>În urmă, Heţron a intrat la fiica lui Machir, tatăl lui Galaad, şi avea şasezeci de ani cînd a luat -o; ea i -a născut pe Segub.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.22'>Segub a născut pe Iair, care a avut douăzeci şi trei de cetăţi în ţara Galaadului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.23'>Gheşuriţii şi Sirienii le-au luat tîrgurile lui Iair cu Chenatul şi cetăţile cari ţineau de el: şasezeci de cetăţi. Toţi aceştia erau fiii lui Machir, tatăl lui Galaad.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.24'>După moartea lui Heţron la Caleb-Efrata, Abia, nevasta lui Heţron, i -a născut pe Aşhur, tatăl lui Tecoa.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.25'>Fiii lui Ierahmeel, întîiul născut al lui Heţron, au fost: Ram, întîiul născut, Buna, Oren şi Oţem, născuţi din Ahia.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.26'>Ierahmeel a avut o altă nevastă, numită Atara, care a fost mama lui Onam. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.27'>Fiii lui Ram, întîiul născut al lui Ierahmeel, au fost: Maaţ, Iamin şi Echer. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.28'>Fiii lui Onam au fost: Şamai şi Iada. Fiii lui Şamai: Nadab şi Abişur.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.29'>Numele nevestei lui Abişur era Abihail, şi ea i -a născut pe Ahban şi Molid.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.30'>Fiii lui Nadab: Seled şi Apaim. Seled a murit fără fii.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.31'>Fiul lui Apaim: Işei. Fiul lui Işei: Şeşan. Fiul lui Şeşan: Ahlai.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.32'>Fiii lui Iada, fratele lui Şamai: Ieter şi Ionatan. Ieter a murit fără fii.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.33'>Fiii lui Ionatan: Pelet şi Zaza, -Aceştia sînt fiii lui Ierahmeel. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.34'>Şeşan n'a avut fii, dar a avut fete. Şeşan avea un rob Egiptean numit Iarha.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.35'>Şi Şeşan a dat pe fiică-sa de nevastă robului său Iarha; ea i -a născut pe Atai.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.36'>Atai a născut pe Natan; Natan a născut pe Zabad;</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.37'>Zabad a născut pe Eflal; Eflal a născut pe Obed;</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.38'>Obed a născut pe Iehu; Iehu a născut pe Azaria;</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.39'>Azaria a născut pe Haleţ; Haleţ a născut pe Elasa.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.40'>Elasa a născut pe Sismai; Sismai a născut pe Şalum;</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.41'>Şalum a născut pe Iecamia; Iecamia a născut pe Elişama.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.42'>Fiii lui Caleb, fratele lui Ierahmeel: Meşa, întîiul său născut, care a fost tatăl lui Zif, şi fiii lui Mareşa, tatăl lui Hebron.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.43'>Fiii lui Hebron: Core, Tapuah, Rechem şi Şema.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.44'>Şema a născut pe Raham, tatăl lui Iorcheam. Rechem a născut pe Şamai.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.45'>Fiul lui Şamai: Maon; şi Maon, tatăl lui Bet-Ţur.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.46'>Efa, ţiitoarea lui Caleb, a născut pe Haran, Moţa şi Gazez. Haran a născut pe Gazez.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.47'>Fiii lui Iahdai: Reghem, Iotam, Gheşan, Pelet, Efa şi Şaaf.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.48'>Maaca, ţiitoarea lui Caleb, a născut pe Şeber şi Tirhana.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.49'>Ea a mai născut pe Şaaf, tatăl lui Madmana, şi pe Şeva, tatăl lui Macbena şi tatăl lui Ghibea. Fata lui Caleb era Acsa.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.50'>Aceştia au fost fiii lui Caleb: Şobal, fiul lui Hur, întîiul născut al Efratei, şi tatăl lui Chiriat-Iearim;</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.51'>Salma, tatăl lui Betleem; Haref, tatăl lui Bet-Gader.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.52'>Fiii lui Şobal, tatăl lui Chiriat-Iearim, au fost: Haroe, Haţi-Hamenuhot.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.53'>Familiile lui Chiriat-Iearim au fost: Ietriţii, Putiţii, Şumatiţii şi Mişraiţii; din aceste familii au ieşit Ţoreatiţii şi Eştaoliţii.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.54'>Fiii lui Salma: Betleem şi Netofatiţii, Atrot-Bet-Ioab, Haţi-Hamanahti, Ţoreiţii;</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.55'>şi familiile cărturarilor cari locuiau la Iaebeţ, Tireatiţii, Şimeatiţii şi Sucatiţii. Aceştia sînt Cheniţii, ieşiţi din Hamat, tatăl casei lui Recab.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.3'>
        <verse osisID='1Chr.3.1'>Iată fiii lui David, cari i s'au născut la Hebron: Întîiul născut, Amnon, cu Ahinoam din Izreel; al doilea, Daniel, cu Abigail din Carmel;</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.2'>al treilea: Absalom, fiul Maachei, fata lui Talmai, împăratul Gheşurului; al patrulea: Adonia, fiul Haghitei,</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.3'>al cincilea Şefatia, cu Abital; al şaselea, Itream cu nevastă-sa Egla.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.4'>Aceşti şase i s'au născut la Hebron. El a domnit acolo şapte ani şi şase luni, iar la Ierusalim a domnit treizeci şi trei de ani.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.5'>Iată cei ce i s'au născut la Ierusalim: Şimea, Şobab, Natan şi Solomon, patru, cu Bat-Şua, fata lui Amiel;</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.6'>Ibhar, Elişama, Elifelet,</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.7'>Noga, Nefeg, Iafia,</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.8'>Elişama, Eliada şi Elifelet, nouă.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.9'>Aceştia sînt toţi fiii lui David, afară de fiii ţiitoarelor. Şi Tamar era sora lor.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.10'>Fiul lui Solomon: Roboam. Abia, fiul său; Asa, fiul său; Iosafat, fiul său;</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.11'>Ioram, fiul său; Ahazia, fiul său; Ioas, fiul său;</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.12'>Amaţia, fiul său; Azaria, fiul său; Iotam, fiul său;</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.13'>Ahaz, fiul său; Ezechia, fiul său; Manase, fiul său;</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.14'>Amon, fiul său; Iosia, fiul său.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.15'>Fiii lui Iosia: întîiul născut, Iohanan: al doilea, Ioiachim; al treilea, Zedechia; al patrulea, Şalum.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.16'>Fiii lui Ioiachim: Ieconia, fiul său; Zedechia, fiul său.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.17'>Fiii lui Ieconia: Asir, al cărui fiu a fost Şealtiel;</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.18'>Malchiram, Pedaia, Şenaţar, Iecamia, Hoşama şi Nedabia.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.19'>Fiii lui Pedaia: Zorobabel şi Şimei. Fiii lui Zorobabel: Meşulam şi Hanania; Şelomit, sora lor;</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.20'>şi Haşuba, Ohel, Berechia, Hasadia, Iuşab-Hesed, cinci.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.21'>Fiii lui Hanania: Pelatia şi Isaia; fiii lui Refaia, fiii lui Arnan, fiii lui Obadia, fiii lui Şecania.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.22'>Fiul lui Şecania: Şemaia. Fiii lui Şemaia: Hatuş, Igheal, Bariah, Nearia şi Şafat, şase.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.23'>Fiii lui Nearia: Elioenai, Ezechia şi Azricam, trei.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.24'>Fiii lui Elioenai: Hodavia, Eliaşib, Pelaia, Acub, Iohanan, Delaia şi Anani, şapte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.4'>
        <verse osisID='1Chr.4.1'>Fiii lui Iuda: Pereţ, Heţron, Carmi, Hur şi Şobal.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.2'>Reaia, fiul lui Şobal, a născut pe Iahat; Iahat a născut pe Ahumai şi Lahad. Acestea sînt familiile Ţoreatiţilor.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.3'>Iată scoborîtorii tatălui lui Etam: Izreel, Işma şi Idbaş; numele sorei lor era Haţelelponi.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.4'>Penuel era tatăl lui Ghedor, şi Ezer tatăl lui Huşa. Aceştia sînt fiii lui Hur, întîiul născut al Efratei, tatăl lui Betleem.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.5'>Aşhur, tatăl lui Tecoa, a avut două neveste, Helea şi Naara.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.6'>Naara i -a născut pe Ahuzam, pe Hefer, pe Temeni şi pe Ahaştari: aceştia sînt fiii Naarei.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.7'>Fiii Heleei: Ţeret, Ţohar şi Etnan.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.8'>Coţ a născut pe Anub şi Haţobeba, şi familiile lui Aharhel, fiul lui Harum.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.9'>Iaebeţ era mai cu vază decît fraţii săi; mamă-sa i -a pus numele Iaebeţ (Trist), zicînd: ,,Pentru că l-am născut cu durere.``</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.10'>Iaebeţ a chemat pe Dumnezeul lui Israel, şi a zis: ,,Dacă mă vei binecuvînta şi-mi vei întinde hotarele, dacă mîna Ta va fi cu mine, şi dacă mă vei feri de nenorocire, aşa încît să nu fiu în suferinţă!...`` Şi Dumnezeu i -a dat ce ceruse.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.11'>Chelub, fratele lui Şuha, a născut pe Mechir, care a fost tatăl lui Eşton.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.12'>Eşton a născut casa lui Rafa, Paseah şi Techina, tatăl cetăţii lui Nahaş. Aceştia sînt bărbaţii dela Reca.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.13'>Fiii lui Chenaz: Otniel şi Seraia. Fiul lui Otniel: Hatat.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.14'>Meonotai a născut pe Ofra. Seraia a născut pe Ioab, tatăl văii lucrătorilor; căci erau lucrători.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.15'>Fiii lui Caleb, fiul lui Iefune: Iru, Ela şi Naam, şi fiii lui Ela, şi Chenaz.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.16'>Fiii lui Iehaleleel: Zif, Zifa, Tiria şi Asareel.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.17'>Fiii lui Ezra: Ieter, Mered, Efer şi Ialon. Nevasta lui Mered a născut pe Miriam, pe Şamai, şi pe Işbah, tatăl lui Eştemoa.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.18'>Nevastă-sa, Iudeica, a născut pe Iered, tatăl lui Ghedor, pe Eber, tatăl lui Soco, şi pe Iecutiel, tatăl lui Zanoah. Aceştia sînt fiii Bitiei, fata lui Faraon, pe care a luat -o Mered de nevastă.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.19'>Fiii nevestei lui Hodia, sora lui Naham; tatăl lui Chehila, Garmitul şi Eştemoa, Maacatitul.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.20'>Fiii lui Simon: Amnon, Rina, Ben-Hanan şi Tilon. Fiii lui Işei: Zohet şi Ben-Zohet.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.21'>Fiii lui Şela, fiul lui Iuda: Er, tatăl lui Leca, Laeda, tatăl lui Mareşa, şi familiile casei unde se lucrează pînza, din casa lui Aşbea,</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.22'>şi Iochim, şi oamenii lui Cozeba, şi Ioas şi Saraf, cari au stăpînit asupra Moabului şi Iaşubi-Lehem. Aceste lucruri sînt vechi.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.23'>Ei erau olari şi locuiau în livezi şi în lunci; locuiau acolo lîngă împărat şi lucrau pentru el.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.24'>Fiii lui Simeon: Nemuel, Iamin, Iarib, Zerah, Saul.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.25'>Fiul lui Saul: Şalum, Mibsam, fiul său; Mişma, fiul său.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.26'>Fiii lui Mişma: Hamuel, fiul său. Zacur, fiul său; Şimei, fiul său.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.27'>Şimei a avut şasesprezece fii şi şase fiice. Fraţii săi n'au avut mulţi fii. Şi toate familiile lor nu s'au înmulţit atît cît fiii lui Iuda.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.28'>Ei locuiau la Beer-Şeba, la Molada, la Haţar-Şual,</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.29'>la Bilha, la Eţem, la Tolad,</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.30'>La Betuel, la Horma, la Ţiclag,</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.31'>la Bet-Marcabot, la Haţar-Susim, la Bet-Birei şi la Şaaraim. Acestea au fost cetăţile lor pînă la domnia lui David,</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.32'>şi satele lor. Ei mai aveau şi Etam, Ain, Rimon, Tochen şi Aşan, cinci cetăţi;</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.33'>şi toate satele din împrejurimile acestor cetăţi, pînă la Baal. Iată locuinţele lor şi spiţa neamului lor.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.34'>Meşobab; Iamlec; Ioşa, fiul lui Amaţia;</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.35'>Ioel; Iehu, fiul lui Ioşibia, fiul lui Seraia, fiul lui Asiel;</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.36'>Elioenai; Iaacoba; Ieşohaia; Asaia; Adiel; Iesimiel; Benaia;</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.37'>Ziza, fiul lui Şifei, fiul lui Alon, fiul lui Iedaia, fiul lui Şimri, fiul lui Şemaia.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.38'>Aceştia, numiţi pe nume, erau domni în familiile lor, şi casele lor părinteşti au crescut mult.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.39'>Ei s'au dus înspre Ghedor pînă la răsăritul văii, să caute păşune pentru turmele lor.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.40'>Au găsit păşune grase şi bune, şi o ţară întinsă, liniştită şi pacinică, fiindcă ceice o locuiau mai înainte se pogorau din Ham.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.41'>Oamenii aceştia, scrişi pe nume, au venit pe vremea lui Ezechia, împăratul lui Iuda; au sfărîmat corturile lor şi pe Maoniţi, cari se aflau acolo, i-au nimicit cu desăvîrşire pînă în ziua de azi, şi s'au aşezat în locul lor, căci acolo erau păşune pentru turmele lor.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.42'>Şi dintre fiii lui Simeon s'au dus la muntele Seir, în număr de cinci sute de oameni. Aveau în frunte pe Pelatia, Nearia, Refaia şi Uziel, fiii lui Işei.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.43'>Au bătut rămăşiţa de Amaleciţi care scăpase cu viaţă şi s'au aşezat acolo pînă în ziua de azi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.5'>
        <verse osisID='1Chr.5.1'>Fiii lui Ruben, întîiul născut al lui Israel. -Căci el era întîiul născut, dar, pentru că a spurcat patul tatălui său, dreptul lui de întîi născut a fost dat fiilor lui Iosif, fiul lui Israel; totuş Iosif n'a fost scris în spiţele de neam ca întîi născut.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.2'>Iuda a fost în adevăr puternic printre fraţii săi, şi din el a ieşit un domnitor; dar dreptul de întîi născut este al lui Iosif.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.3'>Fiii lui Ruben, întîiul născut al lui Israel: Enoh, Palu, Heţron şi Carmi.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.4'>Fiii lui Ioel: Şemaia, fiul său; Gog, fiul său; Şimei, fiul său;</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.5'>Mica, fiul său; Reaia, fiul său; Baal, fiul său;</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.6'>Beera, fiul său, pe care l -a luat rob Tilgat-Pilneser, împăratul Asiriei; el era domnul Rubeniţilor. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.7'>Fraţii lui Beera, după familiile lor, aşa cum sînt înscrişi în spiţele neamului după neamurile lor: cel dintîi, Ieiel; Zaharia;</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.8'>Bela, fiul lui Azaz, fiul lui Şema, fiul lui Ioel. Bela locuia la Aroer, şi pînă la Nebo şi la Baal-Meon;</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.9'>la răsărit, locuia pînă la întrarea pustiei, dela rîul Eufrat, căci turmele lor erau în mare număr în ţara Galaadului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.10'>Pe vremea lui Saul, au făcut război cu Hagareniţii, cari au căzut în mînile lor, şi au locuit în corturile lor, pe toată partea de răsărit a Galaadului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.11'>Fiii lui Gad locuiau în faţa lor, în ţara Basanului, pînă la Salca.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.12'>Ioel, cel dintîi, Şafam, al doilea, Iaenai, şi Şafat, în Basan.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.13'>Fraţii lor, după casele părinţilor lor: Micael, Meşulam, Şeba, Iorai, Iaecan, Zia şi Eber, şapte.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.14'>Iată fiii lui Abihail, fiul lui Huri, fiul lui Iaroah, fiul lui Galaad, fiul lui Micael, fiul lui Ieşişai, fiul lui Iahdo, fiul lui Buz;</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.15'>Ahi, fiul lui Abdiel, fiul lui Guni, era căpetenia caselor părinţilor lor.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.16'>Ei locuiau în Galaad, în Basan, şi în cetăţile lor, şi în toate împrejurimile Saronului pînă la marginile lor.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.17'>Toţi au fost scrişi în spiţele de neamuri, pe vremea lui Iotam, împăratul lui Iuda, şi pe vremea lui Ieroboam, împăratul lui Israel.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.18'>Fiii lui Ruben, Gadiţii şi jumătate din seminţia lui Manase, aveau oameni viteji, cari purtau scut şi sabie, trăgeau cu arcul, şi erau deprinşi cu războiul, în număr de patruzeci şi patru de mii şapte sute şase zeci în stare să meargă la oaste.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.19'>Au făcut război cu Hagareniţii, cu Ietur, cu Nafiş şi cu Nodab.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.20'>Au primit ajutor împotriva lor, şi Hagareniţii şi toţi ceice erau cu ei au fost daţi în mînile lor. Căci, în timpul luptei, strigaseră către Dumnezeu, care i -a ascultat, pentrucă se încrezuseră în El.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.21'>Şi le-au luat turmele, cincizeci de mii de cămile, douăsute cincizeci de mii de oi, două mii de măgari, şi o sută de mii de inşi;</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.22'>căci au fost mulţi morţi, pentrucă lupta venea dela Dumnezeu. Şi s'au aşezat în locul lor pînă în vremea cînd au fost luaţi în robie.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.23'>Fiii jumătăţii seminţiei lui Manase locuiau în ţară, dela Basan pînă la Baal-Hermon şi Senir, şi pe muntele Hermon; erau mulţi la număr.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.24'>Iată căpeteniile caselor părinţilor lor: Efer, Işei, Eliel, Azriel, Ieremia, Hodavia şi Iahdiel, oameni viteji, oameni vestiţi, căpeteniile caselor părinţilor lor.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.25'>Dar au păcătuit împotriva Dumnezeului părinţilor lor, şi au curvit după dumnezeii popoarelor ţării, pe cari Dumnezeu le nimicise dinaintea lor.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.26'>Dumnezeul lui Israel a aţîţat duhul lui Pul, împăratul Asiriei, şi duhul lui Tilgat-Pilneser, împăratul Asiriei; şi Tilgat-Pilneser a luat robi pe Rubeniţi, Gadiţi şi jumătate din seminţia lui Manase şi i -a dus la Halah, la Habor, la Hara şi la rîul Gozan, unde au rămas pînă în ziua de azi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.6'>
        <verse osisID='1Chr.6.1'>Fiii lui Levi: Gherşom, Chehat şi Merari.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.2'>Fiii lui Chehat: Amram, Iţehar, Hebron şi Uziel.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.3'>Fiii lui Amram: Aaron şi Moise, şi Maria. Fiii lui Aaron: Nadab, Abihu, Eleazar şi Itamar.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.4'>Eleazar a născut pe Fineas; Fineas a născut pe Abişua:</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.5'>Abişua a născut pe Buchi; Buchi a născut pe Uzi;</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.6'>Uzi a născut pe Zerahia; Zerahia a născut pe Meraiot;</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.7'>Meraiot a născut pe Amaria: Amaria a născut pe Ahitub;</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.8'>Ahitub a născut pe Ţadoc; Ţadoc a născut pe Ahimaaţ:</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.9'>Ahimaaţ a născut pe Azaria; Azaria a născut pe Iohanan;</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.10'>Iohanan a născut pe Azaria, care a fost preot în casa pe care a zidit -o Solomon la Ierusalim;</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.11'>Azaria a născut pe Amaria; Amaria a născut pe Ahitub;</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.12'>Ahitub a născut pe Ţadoc; Ţadoc a născut pe Şalum;</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.13'>Şalum a născut pe Hilchia, Hilchia a născut pe Azaria;</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.14'>Azaria a născut pe Seraia. Seraia a născut pe Iehoţadac.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.15'>Iehoţadac a plecat şi el cînd a dus Domnul în robie pe Iuda şi Ierusalimul prin Nebucadneţar.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.16'>Fiii lui Levi: Gherşom, Chehat şi Merari. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.17'>Iată numele fiilor lui Gherşom: Libni şi Şimei. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.18'>Fiii lui Chehat: Amram, Iţehar, Hebron şi Uziel.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.19'>Fiii lui Merari: Mahli şi Muşi. -Acestea sînt familiile lui Levi, după părinţii lor.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.20'>Din Gherşom: Libni, fiul său; Iahat, fiul său; Zima, fiul său;</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.21'>Ioah, fiul său; Ido, fiul său; Zerah, fiul său; Ieatrai, fiul său. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.22'>Fiii lui Chehat: Aminadab, fiul său; Core, fiul său; Asir, fiul său;</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.23'>Elcana, fiul său; Ebiasaf, fiul său; Asir, fiul său;</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.24'>Tahat, fiul său; Uriel, fiul său; Ozia, fiul său; Saul, fiul său.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.25'>Fiii lui Elcana: Amasai şi Ahimot;</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.26'>Elcana, fiul său; Elcana-Ţofai, fiul său; Nahat, fiul său;</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.27'>Eliab, fiul său; Ieroham, fiul său; Elcana, fiul său;</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.28'>şi fiii lui Samuel, întîiul născut: Vaşni şi Abia. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.29'>Fiii lui Merari: Mahli; Libni, fiul său; Şimei, fiul său; Uza, fiul său;</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.30'>Şimea, fiul său; Haghia, fiul său; Asaia, fiul său.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.31'>Iată aceia pe cari i -a pus David pentru cîrmuirea cîntării în Casa Domnului, de cînd a avut chivotul un loc de odihnă:</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.32'>ei împlineau slujba de cîntăreţi înaintea locaşului cortului întîlnirii, pînă cînd a zidit Solomon Casa Domnului la Ierusalim, şi îşi făceau slujba după rînduiala care le era poruncită.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.33'>Iată cei ce slujeau cu fiii lor. Dintre fiii Chehatiţilor: Heman, cîntăreţul, fiul lui Ioel, fiul lui Samuel,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.34'>fiul lui Elcana, fiul lui Ieroham, fiul lui Eliel, fiul lui Toah,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.35'>fiul lui Ţuf, fiul lui Elcana, fiul lui Mahat, fiul lui Amasai,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.36'>fiul lui Elcana, fiul lui Ioel, fiul lui Azaria, fiul lui Ţefania,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.37'>fiul lui Tahat, fiul lui Asir, fiul lui Ebiasaf, fiul lui Core,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.38'>fiul lui Iţehar, fiul lui Chehat, fiul lui Levi, fiul lui Israel. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.39'>Fratele său Asaf, care stătea la dreapta sa, Asaf, fiul lui Berechia, fiul lui Şimea,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.40'>fiul lui Micael, fiul lui Baaseia, fiul lui Malchia,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.41'>fiul lui Etni, fiul lui Zerah, fiul lui Adaia,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.42'>fiul lui Etan, fiul lui Zima, fiul lui Şimei,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.43'>fiul lui Iahat, fiul lui Gherşom, fiul lui Levi. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.44'>Fiii lui Merari, fraţii lor, la stînga; Etan, fiul lui Chişi, fiul lui Abdi, fiul lui Maluc,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.45'>fiul lui Haşabia, fiul lui Amaţia, fiul lui Hilchia,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.46'>fiul lui Amţi, fiul lui Bani, fiul lui Şemer,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.47'>fiul lui Mahli, fiul lui Muşi, fiul lui Merari, fiul lui Levi.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.48'>Fraţii lor, Leviţii, erau însărcinaţi cu toată slujba locaşului Casei lui Dumnezeu.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.49'>Aaron şi fiii săi aduceau jertfe pe altarul arderilor de tot şi tămîie pe altarul tămîiei, împlineau toate slujbele în Locul prea sfînt, şi făceau ispăşire pentru Israel, potrivit cu tot ce poruncise Moise, robul lui Dumnezeu.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.50'>Iată fiii lui Aaron: Eleazar, fiul său; Fineas, fiul său; Abişua, fiul său;</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.51'>Buchi, fiul său; Uzi, fiul său; Zerahia, fiul său;</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.52'>Meraiot, fiul său; Amaria, fiul său; Ahitub, fiul său;</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.53'>Ţadoc, fiul său; Ahimaaţ, fiul său.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.54'>Iată locuinţele lor, după satele lor, în hotarele cari le-au fost însemnate. Fiilor lui Aaron din familia Chehatiţilor, ieşiţi cei dintîi la sorţ,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.55'>li s'a dat Hebronul în ţara lui Iuda, şi locurile lui de păşunat;</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.56'>dar cîmpia cetăţii şi satele ei au fost date lui Caleb, fiul lui Iefune.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.57'>Fiilor lui Aaron li s'a dat cetatea de scăpare Hebron, Libna, şi locurile ei de păşunat, Iatir, Eştemoa cu locurile ei de păşunat,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.58'>Hilen cu locurile lui de păşunat, Debir cu locurile lui de păşunat,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.59'>Aşan cu locurile lui de păşunat, Bet-Şemeş cu locurile lui de păşunat;</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.60'>şi din seminţia lui Beniamin: Gheba cu locurile lui de păşunat, Alemet cu locurile lui de păşunat, Anatot cu locurile lui de păşunat. Toate cetăţile lor erau treisprezece cetăţi, după familiile lor.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.61'>Celorlalţi fii ai lui Chehat li s'au dat prin sorţi zece cetăţi din familiile seminţiei lui Efraim, din seminţia lui Dan, şi din jumătatea seminţiei lui Manase.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.62'>Fiii lui Gherşom, după familiile lor, au căpătat treisprezece cetăţi din seminţia lui Isahar, din seminţia lui Aşer, din seminţia lui Neftali şi din seminţia lui Manase în Basan.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.63'>Fiii lui Merari, după familiile lor, au căpătat prin sorţi douăsprezece cetăţi din seminţia lui Ruben, din seminţia lui Gad şi din seminţia lui Zabulon.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.64'>Copiii lui Israel au dat astfel Leviţilor cetăţile şi locurile lor de păşunat.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.65'>Au dat prin sorţi, din seminţia fiilor lui Iuda, din seminţia fiilor lui Simeon şi din seminţia fiilor lui Beniamin, aceste cetăţi, pe cari le-au numit pe nume.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.66'>Cît pentru celelalte familii ale fiilor lui Chehat, cetăţile ţinutului lor au fost luate din seminţia lui Efraim.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.67'>Le-au dat cetatea de scăpare Sihem cu locurile lui de păşunat, în muntele lui Efraim, Ghezer cu locurile lui de păşunat,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.68'>Iocmeam cu locurile lui de păţunat, Bet-Horon cu locurile lui de păşunat,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.69'>Aialon cu locurile lui de păşunat, şi Gat-Rimon cu locurile lui de păşunat;</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.70'>şi din jumătatea seminţiei lui Manase, au dat: Aner cu locurile lui de păşunat, şi Bileam cu locurile lui de păşunat, pentru familia celorlalţi fii ai lui Chehat.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.71'>Fiilor lui Gherşom le-au dat: din familia jumătăţii seminţiei lui Manase, Golan în Basan cu locurile lui de păşunat, şi Aştarot cu locurile lui de păşunat;</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.72'>din seminţia lui Isahar: Chedeş cu locurile lui de păşunat, Dobrat cu locurile lui de păşunat,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.73'>Ramot cu locurile lui de păşunat, şi Anem cu locurile lui de păşunat;</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.74'>din seminţia lui Aşer, Maşal cu locurile lui de păşunat, Abdon cu locurile lui de păşunat,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.75'>Hucoc cu locurile lui de păşunat şi Rehob cu locurile lui de păşunat;</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.76'>şi din seminţia lui Neftali: Chedeş din Galilea cu locurile lui de păşunat, Hamon cu locurile lui de păşunat, şi Chiriataim cu locurile lui de păşunat.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.77'>Celorlalţi Leviţi, fiilor lui Merari, le-au dat, din seminţia lui Zabulon: Rimono cu locurile lui de păşunat, şi Taborul cu locurile lui de păşunat,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.78'>iar de cealaltă parte a Iordanului, în faţa Ierihonului, la răsărit de Iordan: din seminţia lui Ruben, Beţer, în pustie, cu locurile lui de păşunat, Iahţa cu locurile lui de păşunat,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.79'>Chedemot cu locurile lui de păşunat, şi Mefaat cu locurile lui de păşunat;</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.80'>şi din seminţia lui Gad, Ramot din Galaad cu locurile lui de păşunat, Mahanaim cu locurile lui de păşunat,</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.81'>Hesbonul cu locurile lui de păşunat, şi Iaezer cu locurile lui de păşunat.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.7'>
        <verse osisID='1Chr.7.1'>Fiii lui Isahar: Tola, Pua, Iaşub şi Şimron, patru.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.2'>Fiii lui Tola: Uzi, Refaia, Ieriel, Iahmai, Ibsam şi Samuel, căpeteniile caselor părinţilor lor, anume ai lui Tola, oameni viteji în neamul lor; pe vremea lui David numărul lor era de douăzeci şi două de mii şase sute.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.3'>Fiul lui Uzi: Izrahia. Fiii lui Izrahia: Micael, Obadia, Ioel, Işia, de toţi cinci căpetenii;</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.4'>aveau cu ei, după neamurile lor, după casele părinţilor lor, treizeci şi şase de mii de oameni, ostaşi înarmaţi pentru război, căci aveau multe neveste şi fii.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.5'>Fraţii lor, după toate familiile lui Isahar, oameni viteji erau de toţi optzeci şi şapte de mii, scrişi în spiţele de neam.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.6'>Fiii lui Beniamin: Bela, Becher şi Iediael, trei.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.7'>Fiii lui Bela: Eţbon, Uzi, Uziel, Ierimot, şi Iri, cinci căpetenii ai caselor părinţilor lor, oamenii viteji, şi scrişi în spiţele de neam în număr de douăzeci şi două de mii treizeci şi patru. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.8'>Fiii lui Becher: Zemira, Ioaş, Eliezer, Elioenai, Omri, Ieremot, Abia, Anatot şi Alamet; toţi aceştia erau fii ai lui Becher,</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.9'>şi scrişi în spiţele de neam, după neamurile lor, drept căpetenii ale caselor părinţilor lor, oameni viteji, în număr de douăzeci de mii două sute. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.10'>Fiul lui Iediael: Bilhan. Fiii lui Bilhan: Ieuş, Beniamin, Ehud, Chenaana, Zetan, Tarsis şi Ahişahar;</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.11'>toţi aceştia erau fii ai lui Iediael, căpetenii ale caselor părinţilor lor, oameni viteji, în număr de şaptesprezece mii două sute, în stare să poarte armele şi să meargă la răsboi.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.12'>Şupim şi Hupim, fiii lui Ir; Huşim, fiul lui Aher.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.13'>Fiii lui Neftali: Iahţiel, Guni, Ieţer şi Şalum, fiii Bilhei.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.14'>Fiii lui Manase: Asriel, pe care l -a născut ţiitoarea sa siriacă; ea a născut pe Machir, tatăl lui Galaad.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.15'>Machir a luat de nevastă pe sora lui Hupim şi Şupim. Numele sorei lui era Maaca. Numele celui de al doilea fiu era Ţelofhad; şi Ţelofhad a avut fete.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.16'>Maaca, nevasta lui Machir, a născut un fiu, şi i -a pus numele Pereş; numele fratelui său era Şereş, şi fiii săi erau Ulam şi Rechem.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.17'>Fiul lui Ulam: Bedan. Aceştia sînt fiii lui Galaad, fiul lui Machir, fiul lui Manase.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.18'>Soru-sa Homalechet a născut pe Işhod, pe Abiezer şi pe Mahla.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.19'>Fiii lui Şemida erau: Ahian, Sihem, Lichi şi Aniam.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.20'>Fiii lui Efraim: Şutelah; Bered, fiul său; Tahat, fiul său; Eleada, fiul său; Tahat, fiul său:</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.21'>Zabad, fiul său; Şutelah, fiul său; Ezer şi Elead. Oamenii din Gat, născuţi în ţară, i-au omorît, pentrucă se pogorîseră să le ia turmele.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.22'>Efraim, tatăl lor, s'a jălit multă vreme, şi fraţii săi au venit să -l mîngîie.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.23'>Apoi a intrat la nevastă-sa, şi ea a zămislit şi a născut un fiu; el i -a pus numele Beria (În nenorocire), pentrucă nenorocirea era în casă.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.24'>A avut ca fiică pe Şeera care a zidit Bet-Horonul de jos şi Bet-Horonul de sus şi pe Uzen-Şeera.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.25'>Refah, fiul său, şi Reşef; Telah, fiul său; Tahan, fiul său.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.26'>Laedan, fiul său; Amihud, fiul său; Elişama, fiul său;</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.27'>Nun, fiul său; Iosua, fiul său.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.28'>Ei aveau în stăpînire şi ca locuinţă Betelul cu satele lui; la răsărit: Naaran; la apus: Ghezer cu satele lui, Sihemul cu satele lui, pînă la Gaza cu satele ei.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.29'>Fiii lui Manase stăpîneau Bet-Şeanul cu satele lui, Taanacul cu satele lui, Meghidoul cu satele lui, Dorul cu satele lui. În aceste cetăţi au locuit fiii lui Iosif, fiul lui Israel.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.30'>Fiii lui Aşer: Imna, Işva, Işvi, şi Beria; şi Serah, sora lor.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.31'>Fiii lui Beria: Eber şi Malchiel.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.32'>Malchiel a fost tatăl lui Birzavit. Şi Eber a născut pe Iaflet, pe Şomer şi pe Hotam, şi pe sora lor Şua. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.33'>Fiii lui Iaflet: Pasac, Bimhal, şi Aşvat. Aceştia sînt fiii lui Iaflet. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.34'>Fiii lui Şamer: Ahi, Rohega, Huba şi Aram. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.35'>Fiii lui Helem, fratele său: Ţofah, Imna, Şeleş şi Amal.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.36'>Fiii lui Ţofah: Suah, Harnefer, Şual, Beri, Imra,</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.37'>Beţer, Hod, Şama, Şilşa, Itran şi Beera.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.38'>Fiii lui Ieter: Iefune, Pispa şi Ara. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.39'>Fiii lui Ula: Arah, Haniel şi Riţia. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.40'>Toţi aceştia erau fiii lui Aşer, căpeteniile caselor părinţilor lor, oameni aleşi şi viteji, căpeteniile domnilor, scrişi în număr de douăzeci şi şase de mii de oameni, în stare să poarte armele şi să meargă la război.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.8'>
        <verse osisID='1Chr.8.1'>Beniamin a născut pe Bela, întîiul lui născut, pe Aşbel, al doilea, Ahrah, al treilea,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.2'>Noha, al patrulea, şi Rafa, al cincilea.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.3'>Fiii lui Bela au fost: Adar, Ghera, Abihud,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.4'>Abişua, Naaman, Ahoah,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.5'>Ghera. Şefufan şi Huram.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.6'>Iată fiii lui Ehud, cari erau capi de familie între locuitorii din Gheba, şi cari i-au strămutat la Manahat:</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.7'>Naaman, Ahia şi Ghera. Ghera, care i -a strămutat, a născut pe Uza şi pe Ahihud.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.8'>Şaharaim a avut copii în ţara Moabului, dupăce a îndepărtat pe nevestele sale: Huşim şi Baara.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.9'>Cu nevastă-sa Hodeş a avut pe: Iobab, Ţibia, Meşa, Malcam,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.10'>Ieuţ, Şochia şi Mirma. Aceştia sînt fiii săi, capii de familie.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.11'>Cu Huşim a avut pe: Abitub şi Elpaal.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.12'>Fiii lui Elpaal: Eber, Mişeam, şi Şemer, care a zidit Ono, Lod şi satele lui.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.13'>Beria şi Şema, cari erau capi de familie între locuitorii Aialonului, au pus pe fugă pe locuitorii din Gat.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.14'>Ahio, Şaşac, Ieremot,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.15'>Zebadia, Arad, Eder,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.16'>Micael, Işfa şi Ioha erau fiii lui Beria. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.17'>Zebadia, Meşulam, Hizchi, Eber,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.18'>Işmerai, Izlia şi Iobab erau fiii lui Elpaal. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.19'>Iachim, Zicri, Zabdi,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.20'>Elienai, Ţiltai, Eliel,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.21'>Adaia, Beraia şi Şimrat erau fiii lui Şimei.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.22'>Işpan, Eber, Eliel,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.23'>Abdon, Zicri, Hanan,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.24'>Hanania, Elam, Antotia,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.25'>Ifdeia şi Penuel erau fiii lui Şaşac. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.26'>Şamşerai, Şeharia, Atalia,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.27'>Iaareşia, Elia şi Zicri erau fiii lui Ieroham. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.28'>Aceştia sînt capi de familie, capi după neamurile lor. Ei locuiau la Ierusalim.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.29'>Tatăl lui Gabaon locuia la Gabaon, şi numele nevestei lui era Maaca.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.30'>Abdon era fiul său întîi născut, apoi Ţur, Chis, Baal, Nadab,</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.31'>Ghedor, Ahio, şi Zecher.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.32'>Miclot a născut pe Şimea. Şi ei locuiau tot la Ierusalim lîngă fraţii lor, împreună cu fraţii lor. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.33'>Ner a născut pe Chis; Chis a născut pe Saul; Saul a născut pe Ionatan, pe Malchi-Şua, pe Abinadab şi pe Eşbaal.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.34'>Fiul lui Ionatan: Merib-Baal. Merib-Baal a născut pe Mica.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.35'>Fiii lui Mica: Piton, Melec, Taerea şi Ahaz.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.36'>Ahaz a născut pe Iehoada; Iehoada a născut pe Alemet, Azmavet şi Zimri; Zimri a născut pe Moţa;</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.37'>Moţa a născut pe Binea. Fiul acestuia a fost Rafa; Eleasa a fost fiul acestuia; Aţel a fost fiul acestuia;</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.38'>Aţel a avut şase fii, ale căror nume iată-le: Azricam, Bocru, Ismael, Şearia, Obadia şi Hanan. Toţi aceştia erau fiii lui Aţel. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.39'>Fiii fratelui său Eşec: Ulam, întîiul lui născut, Ieus, al doilea, şi Elifelet, al treilea.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.40'>Fiii lui Ulam au fost oameni viteji, cari trăgeau cu arcul şi au avut mulţi fii şi nepoţi, o sută cinci zeci. Toţi aceştia sînt fiii lui Beniamin.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.9'>
        <verse osisID='1Chr.9.1'>Tot Israelul este scris în spiţele de neam şi trecut în cartea împăraţilor lui Israel. Şi Iuda a fost luat rob în Babilon, din pricina fărădelegilor lui.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.2'>Cei dintîi locuitori cari au locuit în moşiile lor, în cetăţile lor, erau Israeliţii, preoţii, Leviţii şi Netiniţii.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.3'>La Ierusalim locuiau fii de ai lui Iuda, fii de ai lui Beniamin, şi fii de ai lui Efraim şi Manase. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.4'>Fii de ai lui Pereţ, fiul lui Iuda: Utai, fiul lui Amihud, fiul lui Omri, fiul lui Imri, fiul lui Bani.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.5'>Dintre Şiloniţi: Asaia, întîiul născut, şi fiii săi.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.6'>Fii de ai lui Zerah: Ieuel, şi fraţii săi, şase sute nouăzeci. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.7'>Fii de ai lui Beniamin: Salu, fiul lui Meşulam, fiul lui Hodavia, fiul lui Asenua;</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.8'>Ibneia, fiul lui Ieroham; Ela, fiul lui Uzi, fiul lui Micri; Meşulam, fiul lui Şefatia, fiul lui Reuel, fiul lui Ibnia;</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.9'>şi fraţii lor, după neamurile lor, nouă sute cincizeci şi şase. Toţi oamenii aceştia erau capi de familie în casele părinţilor lor.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.10'>Din preoţi: Iedaeia; Iehoiarib; Iachin;</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.11'>Azaria, fiul lui Hilchia, fiul lui Meşulam, fiul lui Ţadoc, fiul lui Meraiot, fiul lui Ahitub, mai marele Casei lui Dumnezeu;</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.12'>Adaia, fiul lui Ieroham, fiul lui Paşhur, fiul lui Malchia; Maesai, fiul lui Adiel, fiul lui Iahzera, fiul lui Meşulam, fiul lui Meşilemit, fiul lui Imer;</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.13'>şi fraţii lor, căpetenii ale caselor părinţilor lor, o mie şapte sute şasezeci, oameni viteji, puşi în slujba Casei lui Dumnezeu.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.14'>Din Leviţi: Şemaia, fiul lui Haşub, fiul lui Azricam, fiul lui Haşabia, din fiii lui Merari;</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.15'>Bacbacar; Hereş; Galal; Matania, fiul lui Mica, fiul lui Zicri, fiul lui Asaf;</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.16'>Obadia, fiul lui Şemaia, fiul lui Galal, fiul lui Iedutun; Berechia, fiul lui Asa, fiul lui Elcana, care locuia în satele Netofatiţilor.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.17'>Şi uşierii: Şalum, Acub, Talmon, Ahiman, şi fraţii lor; Salum era căpetenia lor,</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.18'>şi pînă în ziua de azi el este la uşa împăratului, la răsărit. Aceştia sînt uşierii taberei fiilor lui Levi.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.19'>Şalum, fiul lui Core, fiul lui Ebiasaf, fiul lui Core, şi fraţii săi din casa tatălui său, Coreiţii, împlineau slujba de păzitori ai pragurilor cortului; părinţii lor păziseră intrarea în tabăra Domnului,</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.20'>şi Fineas, fiul lui Eleazar, fusese odinioară capetenia lor, şi Domnul era cu el.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.21'>Zaharia, fiul lui Meşelemia, era uşier la intrarea cortului întîlnirii.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.22'>De toţi erau două sute doisprezece, aleşi ca uşieri ai pragurilor, şi scrişi în spiţele de neam, după satele lor. David şi văzătorul Samuel îi puseseră în slujba lor.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.23'>Ei şi copiii lor păzeau uşile Casei Domnului, adecă ale casei cortului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.24'>Erau uşieri în cele patru vînturi: la răsărit, la apus, la miazănoapte şi la miazăzi.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.25'>Fraţii lor, cari locuiau în satele lor, trebuiau să vină din timp în timp la ei şapte zile.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.26'>Căci aceste patru căpetenii ale uşierilor, aceşti Leviţi, erau totdeauna în slujbă, şi mai aveau privigherea asupra odăilor şi vistieriilor Casei lui Dumnezeu;</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.27'>petreceau noaptea în jurul Casei lui Dumnezeu, a cărei pază o aveau, şi pe care trebuiau s'o deschidă în fiecare dimineaţă.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.28'>Unii din Leviţi aveau grijă de uneltele pentru slujbă, pe cari le numărau la intrare şi le numărau şi la ieşire.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.29'>Alţii îngrijeau de unelte, de toate uneltele sfîntului locaş, şi de floarea făinii, de vin, de untdelemn, de tămîie şi de miresme.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.30'>Fii de ai preoţilor pregăteau tămîia mirositoare.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.31'>Matitia, unul din Leviţi, întîiul născut al lui Şalum Coreitul, avea grijă de turtele coapte în tigaie.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.32'>Şi unii din fraţii lor, dintre Chehatiţi, erau însărcinaţi să pregătească pentru fiecare Sabat pînile pentru punerea înaintea Domnului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.33'>Aceştia sînt cîntăreţii, capii de familie ai Leviţilor, cari locuiau în odăi, scutiţi de alte slujbe, pentru că lucrau zi şi noapte.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.34'>Aceştia sînt capii de familie ai Leviţilor, capi după neamurile lor. Ei locuiau la Ierusalim.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.35'>Tatăl lui Gabaon, Ieiel, locuia la Gabaon, şi numele nevestei lui era Maaca.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.36'>Abdon a fost fiul său întîi născut, apoi Ţur, Chis, Baal, Ner, Nadab,</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.37'>Ghedor, Ahio, Zaharia şi Miclot.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.38'>Miclot a născut pe Şimeam. Şi ei locuiau tot la Ierusalim lîngă fraţii lor, cu fraţii lor.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.39'>Ner a născut pe Chis; Chis a născut pe Saul; Saul a născut pe Ionatan, pe Malchi-Şua, pe Abinadab, şi pe Eşbaal.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.40'>Fiul lui Ionatan: Merib-Baal. Merib-Baal a născut pe Mica.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.41'>Fiii lui Mica: Piton, Melec şi Tahrea.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.42'>Ahaz a născut pe Iaera; Iaera a născut pe Alemet, Azmavet şi Zimri; Zimri a născut pe Moţa;</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.43'>Moţa a născut pe Binea. Fiul acestuia a fost Refaia; Eleasa a fost fiul acestuia; Aţel a fost fiul acestuia.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.44'>Aţel a avut şase fii, ale căror nume iată-le: Azricam, Bocru, Ismael, Şearia, Obadia şi Hanan. Aceştia sînt fiii lui Aţel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.10'>
        <verse osisID='1Chr.10.1'>Filistenii s'au luptat cu Israel, şi oamenii lui Israel au luat -o la fugă înaintea Filistenilor şi au căzut morţi pe muntele Ghilboa.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.2'>Filistenii au urmărit pe Saul şi pe fiii lui, şi au ucis pe Ionatan, Abinadab şi Malchi-Şua, fiii lui Saul.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.3'>Învălmăşeala luptei a prins şi pe Saul; arcaşii l-au ajuns şi l-au rănit.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.4'>Saul a zis atunci celui ce -i ducea armele: ,,Scoate-ţi sabia, şi străpunge-mă cu ea, ca nu cumva să vină aceşti netăiaţi împrejur să mă batjocorească.`` Cel ce -i ducea armele n'a voit, căci se temea. Şi Saul şi -a luat sabia şi s'a aruncat în ea.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.5'>Cel ce ducea armele lui Saul, văzîndu -l mort, s'a aruncat şi el în sabia lui, şi a murit.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.6'>Astfel a perit Saul şi cei trei fii ai lui, şi toată casa lui a perit în acelaş timp.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.7'>Toţi bărbaţii lui Israel, cari erau în vale, văzînd fuga şi văzînd că Saul şi fiii lui au murit, şi-au părăsit cetăţile şi au fugit şi ei. Şi Filistenii au venit şi s'au aşezat acolo.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.8'>A doua zi, Filistenii au venit să jăfuiască morţii, şi au găsit pe Saul şi pe fiii lui, căzuţi pe muntele Ghilboa.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.9'>L-au jăfuit, şi i-au luat capul şi armele. Apoi au trimes să dea de ştire prin toată ţara Filistenilor, idolilor lor şi poporului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.10'>Au pus armele lui Saul în casa dumnezeului lor, şi i-au atîrnat ţeasta capului în templul lui Dagon.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.11'>Cînd au auzit toţi locuitorii din Iabesul din Galaad tot ce au făcut Filistenii lui Saul,</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.12'>s'au sculat toţi oamenii viteji, au luat trupul lui Saul şi trupurile fiilor lui, şi le-au dus la Iabes. Le-au îngropat oasele supt stejar, la Iabes, şi au postit şapte zile.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.13'>Saul a murit, pentrucă s'a făcut vinovat de fărădelege faţă de Domnul, al cărui cuvînt nu l -a păzit, şi pentrucă a întrebat şi cerut sfatul celor ce cheamă morţii.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.14'>N'a întrebat pe Domnul: deaceea Domnul l -a omorît, şi împărăţia a dat -o lui David, fiul lui Isai.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.11'>
        <verse osisID='1Chr.11.1'>Tot Israelul s'a strîns la David la Hebron, zicînd: ,,Iată că noi sîntem os din oasele tale şi carne din carnea ta.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.2'>Odinioară, chiar cînd era Saul împărat, tu duceai şi aduceai pe Israel înapoi. Domnul, Dumnezeul tău, ţi -a zis: ,Tu vei paşte pe poporul Meu Israel şi tu vei fi căpetenia poporului Meu Israel.``</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.3'>Astfel toţi bătrînii lui Israel au venit la împărat la Hebron, şi David a făcut legămînt cu ei la Hebron înaintea Domnului. Au uns pe David împărat peste Israel, după cuvîntul Domnului, spus prin Samuel.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.4'>David a mers cu tot Israelul asupra Ierusalimului, adică Iebus. Acolo erau Iebusiţii, locuitorii ţării.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.5'>Locuitorii Iebusului au zis lui David: ,,Nu vei intra aici.`` Dar David a luat cetăţuia Sionului: aceasta este cetatea lui David.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.6'>David zisese: ,,Oricine va bate cel dintîi pe Iebusiţi va fi căpetenie şi domn.`` Ioab, fiul Ţeruiei, s'a suit cel dintîi, şi a ajuns căpetenie.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.7'>David s'a aşezat în cetăţuie; deaceea au numit -o cetatea lui David.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.8'>A făcut zid împrejurul cetăţii, dela Milo de jur împrejur; şi Ioab a dres cealaltă parte a cetăţii.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.9'>David ajungea din ce în ce mai mare, şi Domnul oştirilor era cu el.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.10'>Iată căpeteniile vitejilor cari erau în slujba lui David, şi cari l-au ajutat împreună cu tot Israelul să-şi întărească stăpînirea, ca să -l pună împărat, după cuvîntul Domnului cu privire la Israel.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.11'>Iată, după numărul lor, vitejii cari erau în slujba lui David. Iaşobeam, fiul lui Hacmoni, unul din căpitanii de seamă. El şi -a învîrtit suliţa peste trei sute de oameni, pe cari i -a omorît dintr'o singură dată.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.12'>După el, Eleazar, fiul lui Dodo, Ahohitul, unul din cei trei războinici.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.13'>El era cu David la Pas-Damim, unde se strînseseră Filistenii pentru luptă. Acolo era o bucată de pămînt plină cu orz: şi poporul fugea dinaintea Filistenilor.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.14'>S'au aşezat în mijlocul ogorului, l-au ocrotit, şi au bătut pe Filisteni. Şi Domnul a dat o mare izbăvire.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.15'>Trei din cele treizeci de căpetenii s'au pogorît la David pe stîncă în peştera Adulam, cînd tabăra Filistenilor era în valea Refaimiţilor.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.16'>David era atunci în cetăţuie, şi o ceată a Filistenilor era la Betleem.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.17'>David a avut o dorinţă, şi a zis: ,,Cine-mi va aduce apă de băut din fîntîna de la poarta Betleemului?``</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.18'>Atunci cei trei bărbaţi au trecut prin tabăra Filistenilor, şi au scos apă din fîntîna dela poarta Betleemului. Au adus -o şi au dat -o lui David; dar David n'a vrut s'o bea, ci a vărsat -o înaintea Domnului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.19'>El a zis: ,,Să mă ferească Dumnezeul meu să fac una ca aceasta! Să beau eu sîngele acestor oameni, cari s'au dus cu primejdia vieţii lor? Căci cu primejdia vieţii lor au adus -o.`` Şi n'a voit s'o bea. Iată ce au făcut aceşti trei viteji.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.20'>Abişai, fratele lui Ioab, era căpetenia celor trei. El şi -a învîrtit suliţa peste trei sute de oameni, şi i -a omorît; şi i -a mers faima între cei trei.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.21'>El era cel mai cu vază din cei trei din rîndul al doilea, şi a fost căpetenia lor; dar n'a ajuns pe cei trei dintîi.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.22'>Benaia, fiul lui Iehoiada, fiul unui om din Cabţeel, om de preţ şi vestit prin isprăvile lui. El a ucis cei doi lei ai Moabului. S'a pogorît în mijlocul unei gropi pentru apă, unde a ucis un leu, într'o zi cînd căzuse zăpada.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.23'>El a ucis pe un Egiptean, care avea o statură de cinci coţi şi avea în mînă o suliţă, ca sulul unui ţesător; s'a pogorît împotriva lui cu un toiag, a smuls suliţa din mîna Egipteanului, şi l -a ucis cu ea.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.24'>Iată ce a făcut Benaia, fiul lui Iehoiada; şi i -a mers faima printre cei trei viteji.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.25'>Era cel mai cu vază din cei treizeci; dar n'a ajuns pe cei trei dintîi. David l -a primit în sfatul celor mai aproape de el.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.26'>Vitejii oştirii: Asael, fratele lui Ioab. Elhanan, fiul lui Dodo, din Betleem.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.27'>Şamot, din Haror. Heleţ, din Palon.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.28'>Ira, fiul lui Icheş, din Tecoa, Abiezer, din Anatot.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.29'>Sibecai, Huşatitul. Ilai, din Ahoah.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.30'>Maharai, din Netofa, Heled, fiul lui Baana, din Netofa.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.31'>Itai, fiul lui Ribai, din Ghibea fiilor lui Beniamin. Benaia, din Piraton.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.32'>Hurai, din Nahale-Gaaş. Abiel, din Araba.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.33'>Azmavet, din Baharum. Eliahba, din Şaalbon.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.34'>Bene-Haşem, din Ghizon. Ionatan, fiul lui Şaghe, din Harar.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.35'>Ahiam, fiul lui Sacar, din Harar. Elifal, fiul lui Ur.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.36'>Hefer din Mechera. Ahia, din Palon.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.37'>Heţro, din Carmel. Naarai, fiul lui Ezbai.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.38'>Ioel, fratele lui Natan. Mibhar, fiul lui Hagri.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.39'>Ţelec, Amonitul, Nahrai, din Berot, care ducea armele lui Ioab, fiul Ţeruiei.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.40'>Ira, din Ieter. Gareb, din Ieter.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.41'>Urie, Hetitul. Zabad, fiul lui Ahlai.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.42'>Adina, fiul lui Şiza, Rubenitul, căpetenia Rubeniţilor, şi treizeci împreună cu el.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.43'>Hanan, fiul lui Maaca. Iosafat, din Mitni.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.44'>Ozia, din Aştarot. Şama şi Iehiel, fiii lui Hotam, din Aroer.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.45'>Iediael, fiul lui Şimri. Ioha, fratele său, Tiţitul.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.46'>Eliel, din Mahavim, Ieribai şi Ioşavia, fiii lui Elnaam. Itma, Moabitul.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.47'>Eliel, Obed şi Iaasiel-Meţobaia.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.12'>
        <verse osisID='1Chr.12.1'>Iată cei ce s'au dus la David la Ţiclag, pe cînd se ţinea el departe de faţa lui Saul, fiul lui Chis. Ei făceau parte din vitejii cari i-au dat ajutor în timpul războiului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.2'>Erau arcaşi, cu mîna dreaptă şi cu mîna stîngă aruncau pietre, iar cu arcul trăgeau săgeţi: erau din Beniamin, din numărul fraţilor lui Saul.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.3'>Căpetenia Ahiezer şi Ioas, fiii lui Şemaa, din Ghibea; Ieziel şi Pelet, fiii lui Azmavet; Beraca; Iehu, din Anatot;</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.4'>Işmaia, din Gabaon, viteaz între cei treizeci, şi căpetenie peste treizeci; Ieremia; Iahaziel; Iohanan; Iozabad, din Ghedera;</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.5'>Eluzai; Ierimot; Bealia; Şemaria; Şefatia, din Harof;</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.6'>Elcana, Işia, Azareel, Ioezer şi Iaşobeam, Coreiţi;</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.7'>Ioela şi Zebadia, fiii lui Ieroham, din Ghedor.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.8'>Dintre Gadiţi, nişte viteji au plecat să se ducă la David în cetăţuia din pustie, ostaşi deprinşi la război, înarmaţi cu scut şi cu suliţă, ca nişte lei, şi iuţi ca nişte căprioare de pe munţi.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.9'>Ezer, căpetenia; Obadia, al doilea; Eliab, al treilea;</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.10'>Mişmana, al patrulea; Ieremia, al cincilea;</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.11'>Atai, al şaselea; Eliel, al şaptelea;</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.12'>Iohanan, al optulea; Elzabad, al nouălea;</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.13'>Ieremia, al zecelea; Macbanai, al unsprezecelea.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.14'>Aceştia erau fiii lui Gad, căpetenii ale oştirii; unul singur, cel mai mic, putea să se lupte cu o sută de oameni, şi cel mai mare cu o mie.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.15'>Aceştia au trecut Iordanul în luna întîi, cînd ieşea din matcă, pe tot cursul lui, şi ei sînt aceia cari au pus pe fugă pe toţi locuitorii din văi, la răsărit şi la apus.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.16'>Şi din fiii lui Beniamin şi ai lui Iuda au fost unii cari s'au dus la David în cetăţuie.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.17'>David le -a ieşit înainte, şi le -a vorbit astfel: ,,Dacă veniţi la mine cu gînduri bune, ca să mă ajutaţi, inima mea se va uni cu voi; dar dacă veniţi să mă înşelaţi, în folosul vrăjmaşilor mei, cînd nu fac nicio sîlnicie, Dumnezeul părinţilor noştri să vadă şi să judece!``</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.18'>Amasai, unul din căpitanii de seamă, a fost apucat de Duhul, şi a zis: ,,Sîntem cu tine, Davide, şi cu tine, fiul lui Isai! Pace, pace ţie, şi pace celor ce te ajută, căci Dumnezeul tău ţi -a ajutat!`` Şi David i -a primit, şi i -a pus între căpeteniile oştirii.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.19'>Nişte oameni din Manase s'au unit cu David, cînd a pornit cu război împotriva lui Saul cu Filistenii. Dar n'au fost de ajutor Filistenilor; căci, dupăce s'au sfătuit, domnii Filistenilor au trimes înapoi pe David, zicînd: ,,S'ar putea ca el să treacă de partea stăpînului său Saul, şi să ne pună astfel în primejdie capetele noastre.``</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.20'>Cînd s'a întors la Ţiclag, iată cei ce s'au unit cu el din Manase: Adnah, Iozabad, Iediael, Micael, Iozabad, Elihu şi Ţiltai, căpetenia miilor lui Manase.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.21'>Au dat ajutor lui David împotriva cetei (jăfuitorilor Amaleciţi), căci toţi erau oameni viteji, şi au ajuns căpetenii în oştire.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.22'>Şi din zi în zi veneau oameni la David să -l ajute, pînă ce a avut o tabără mare, ca o tabără a lui Dumnezeu.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.23'>Iată numărul oamenilor înarmaţi pentru război, cari s'au dus la David în Hebron, ca să treacă asupra lui domnia lui Saul, după porunca Domnului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.24'>Fiii lui Iuda, cari purtau scutul şi suliţa, şase mii opt sute, înarmaţi pentru război.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.25'>Din fiii lui Simeon, oameni viteji la război, şapte mii o sută.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.26'>Din fiii lui Levi, patru mii şase sute;</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.27'>şi Iehoiada, mai marele Aaroniţilor, şi cu el trei mii şapte sute;</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.28'>şi Ţadoc, tînăr viteaz, şi casa tatălui său, douăzeci şi două de căpetenii.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.29'>Din fiii lui Beniamin, fraţii lui Saul, trei mii; căci pînă atunci cea mai mare parte dintre ei rămăseseră credincioşi casei lui Saul.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.30'>Din fiii lui Efraim, douăzeci de mii opt sute, oameni viteji, oameni cu faimă, după casele părinţilor lor.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.31'>Din jumătatea seminţiei lui Manase, optsprezece mii, cari au fost numiţi pe nume să se ducă să pună împărat pe David.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.32'>Din fiii lui Isahar, cari se pricepeau în înţelegerea vremurilor şi ştiau ce trebuia să facă Israel, două sute de căpetenii, şi toţi fraţii lor erau puşi supt porunca lor.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.33'>Din Zabulon, cincizeci de mii, în stare să meargă la oştire, înarmaţi pentru luptă cu toate armele de război, şi gata să se lupte cu o inimă hotărîtă.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.34'>Din Neftali, o mie de căpetenii, şi cu ei treizeci şi şapte de mii, cari purtau scutul şi suliţa.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.35'>Din Daniţi, înarmaţi pentru război, douăzeci şi opt de mii şase sute.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.36'>Din Aşer, în stare să meargă la oaste, şi gata de luptă: patruzeci de mii.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.37'>Şi de cealaltă parte a Iordanului, din Rubeniţi, din Gadiţi, şi din jumătatea seminţiei lui Manase, cu toate armele de război, o sută douăzeci de mii.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.38'>Toţi aceşti bărbaţi, oameni de război, gata de luptă, au venit la Hebron cu inima neprefăcută, ca să pună pe David împărat peste tot Israelul. Şi toţi ceilalţi din Israel erau tot cu un gînd să facă împărat pe David.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.39'>Au stat acolo trei zile cu David, mîncînd şi bînd, căci fraţii lor le pregătiseră de mîncare.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.40'>Şi chiar ceice locuiau lîngă ei pînă la Isahar, la Zabulon şi Neftali, aduceau merinde pe măgari, pe cămile, pe catîri şi pe boi: aluaturi, turte de smochine şi de stafide, vin, untdelemn, boi şi oi din belşug, căci era bucurie în Israel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.13'>
        <verse osisID='1Chr.13.1'>David a ţinut sfat cu căpeteniile peste mii şi peste sute, cu toţi mai marii.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.2'>Şi David a zis întregei adunări a lui Israel: ,,Dacă găsiţi cu cale, şi dacă lucrul acesta vine dela Domnul, Dumnezeul nostru, să trimetem în toate părţile la fraţii noştri cari au rămas în toate ţinuturile lui Israel, şi la preoţi şi Leviţi în cetăţile şi împrejurimile lor, ca să se strîngă la noi,</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.3'>şi să aducem la noi chivotul Dumnezeului nostru, căci nu ne-am mai îngrijit de el de pe vremea lui Saul.``</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.4'>Toată adunarea a hotărît să facă aşa, căci lucrul acesta a părut bun întregului popor.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.5'>David a strîns pe tot Israelul, dela Şilhor în Egipt, pînă la intrarea Hamatului, ca să aducă din Chiriat-Iearim chivotul lui Dumnezeu.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.6'>Şi David, împreună cu tot Israelul, s'a suit la Baala, la Chiriat-Iearim, care este al lui Iuda, ca să ridice de acolo chivotul lui Dumnezeu, înaintea căruia este chemat Numele Domnului care şade între heruvimi.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.7'>Au pus într'un car nou chivotul lui Dumnezeu, pe care l-au luat din casa lui Abinadab: Uza şi Ahio cîrmuiau carul.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.8'>David şi tot Israelul jucau înaintea lui Dumnezeu cu toată puterea lor, cîntînd şi zicînd din arfe, din lăute, din tobe, din chimvale şi din trîmbiţe.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.9'>Cînd au ajuns la aria lui Chidon, Uza a întins mîna să apuce chivotul, pentru că boii erau să -l răstoarne.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.10'>Domnul S'a aprins de mînie împotriva lui Uza, şi Domnul l -a lovit, pentrucă întinsese mîna pe chivot. Uza a murit acolo înaintea lui Dumnezeu.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.11'>David s'a mîniat că Domnul făcuse o spărtură, lovind pe Uza cu o asemenea pedeapsă. De aceea locul acesta a fost numit pînă în ziua de azi Pereţ-Uza1.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.12'>David s'a temut de Dumnezeu în ziua aceea, şi a zis: ,,Cum să aduc chivotul lui Dumnezeu la mine?``</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.13'>David n'a tras chivotul la el în cetatea lui David, ci l -a dus în casa lui Obed-Edom din Gat.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.14'>Chivotul lui Dumnezeu a rămas trei luni la familia lui Obed-Edom, în casa lui. Şi Domnul a binecuvîntat casa lui Obed-Edom şi tot ce era al lui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.14'>
        <verse osisID='1Chr.14.1'>Hiram, împăratul Tirului, a trimes soli lui David, şi lemn de cedru şi cioplitori de piatră şi tîmplari, să -i zidească o casă.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.2'>David a cunoscut că Domnul îl întărea ca împărat al lui Israel, şi că împărăţia lui s'a înălţat foarte mult, din pricina poporului Său Israel.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.3'>David a mai luat neveste şi la Ierusalim: şi a mai născut fii şi fiice.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.4'>Iată numele celor ce i s'au născut la Ierusalim; Şamua, Şobab, Natan, Solomon,</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.5'>Ibhar, Elişua, Elfelet,</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.6'>Noga, Nefeg, Iafia,</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.7'>Elişama, Beeliada şi Elifelet.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.8'>Filistenii au auzit că David fusese uns împărat peste tot Israelul, şi s'au suit cu toţii să -l caute. David a fost înştiinţat de acest lucru, şi le -a ieşit înainte.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.9'>Filistenii au venit, şi s'au răspîndit în valea Refaimiţilor.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.10'>David a întrebat pe Dumnezeu, zicînd: ,,Să mă sui împotriva Filistenilor, şi îi vei da în mînile mele?`` Şi Domnul i -a zis: ,,Sui-te, şi -i voi da în mînile tale.``</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.11'>S'au suit la Baal-Peraţim, unde David i -a bătut. Apoi a zis: ,,Dumnezeu a risipit pe vrăjmaşii mei prin mîna mea, ca pe nişte ape cari se scurg. Deaceea s'a dat locului acestuia numele Baal-Peraţim.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.12'>Ei şi-au lăsat acolo dumnezeii, cari au fost arşi în foc, după porunca lui David.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.13'>Filistenii s'au răspîndit din nou în vale.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.14'>David a întrebat iarăş pe Dumnezeu. Şi Dumnezeu i -a zis: ,,Să nu te sui după ei; întoarce-te dela ei, şi mergi asupra lor prin faţa duzilor.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.15'>Cînd vei auzi un vuiet de paşi în vîrfurile duzilor, atunci să ieşi la luptă, căci Dumnezeu merge înaintea ta, ca să bată oastea Filistenilor.``</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.16'>David a făcut cum îi poruncise Dumnezeu, şi oastea Filistenilor a fost bătută dela Gabaon pînă la Ghezer.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.17'>Faima lui David s'a răspîndit în toată ţara, şi Domnul l -a făcut de temut pentru toate neamurile.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.15'>
        <verse osisID='1Chr.15.1'>David şi -a zidit case în cetatea lui David; a pregătit un loc chivotului lui Dumnezeu, şi a ridicat un cort pentru el.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.2'>Atunci David a zis: ,,Chivotul lui Dumnezeu nu trebuie purtat decît de Leviţi, căci pe ei i -a ales Domnul să ducă chivotul lui Dumnezeu şi să -I slujească pe vecie.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.3'>Şi David a strîns tot Israelul la Ierusalim ca să suie chivotul Domnului la locul pe care i -l pregătise.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.4'>David a strîns pe fiii lui Aaron şi pe Leviţi:</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.5'>din fiii lui Chehat: pe căpetenia Uriel şi pe fraţii săi, o sută douăzeci;</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.6'>din fiii lui Merari: pe căpetenia Asaia şi pe fraţii săi, două sute douăzeci;</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.7'>din fiii lui Gherşom: pe căpetenia Ioel şi pe fraţii săi, o sută treizeci;</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.8'>din fiii lui Eliţafan: pe căpetenia Semaia şi pe fraţii săi, două sute;</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.9'>din fiii lui Hebron, pe căpetenia Eliel şi pe fraţii săi, optzeci;</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.10'>din fiii lui Uziel, pe căpetenia Aminadab şi pe fraţii săi, o sută doisprezece.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.11'>David a chemat pe preoţii Ţadoc şi Abiatar, şi pe Leviţii Uriel, Asaia, Ioel, Şemaia, Eliel şi Aminadab.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.12'>Şi le -a zis: ,,Voi sînteţi capii de familie ai Leviţilor, sfinţiţi-vă, voi şi fraţii voştri, şi suiţi chivotul Domnului, Dumnezeului lui Israel, la locul pe care i l-am pregătit.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.13'>Pentru că n'aţi fost întîiaş dată, deaceea ne -a lovit Domnul Dumnezeul nostru, căci nu L-am căutat după lege.``</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.14'>Preoţii şi Leviţii s'au sfinţit ca să suie chivotul Domnului, Dumnezeului lui Israel.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.15'>Fiii Leviţilor au dus chivotul lui Dumnezeu pe umeri cu nişte drugi, cum poruncise Moise, după cuvîntul Domnului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.16'>Şi David a zis căpeteniilor Leviţilor să aşeze pe fraţii lor cîntăreţi cu instrumente de muzică, cu lăute, arfe şi ţimbale, şi să sune din ele cîntări răsunătoare, în semn de bucurie.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.17'>Leviţii au aşezat pe Heman, fiul lui Ioel; dintre fraţii lui, pe Asaf, fiul lui Berechia; şi dintre fiii lui Merari, fraţii lor, pe Etan, fiul lui Cuşaia;</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.18'>apoi împreună cu ei pe fraţii lor de a doua mînă: pe Zaharia, Ben, Iaaziel, Şemiramot, Iehiel, Uni, Eliab, Benaia, Maaseia, Matitia, Elifele şi Micneia, şi Obed-Edom şi Ieiel, uşieri.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.19'>Cîntăreţii Heman, Asaf şi Etan aveau ţimbale de aramă, ca să sune din ele.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.20'>Zaharia, Aziel, Şemiramot, Iehiel, Uni, Eliab, Maaseia şi Benaia aveau lăute pe alamot;</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.21'>şi Matitia, Elifele, Micneia, Obed-Edom, Ieiel şi Azazia, aveau arfe cu opt coarde, ca să sune tare.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.22'>Chenania, căpetenia muzicii între Leviţi, cîrmuia muzica, fiindcă era meşter.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.23'>Berechia şi Elcana erau uşierii chivotului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.24'>Şebania, Iosafat, Netaneel, Amasai, Zaharia, Benaia şi Eliezer, preoţii, sunau din trîmbiţe înaintea chivotului lui Dumnezeu. Obed-Edom şi Iehia erau uşierii chivotului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.25'>David, bătrînii lui Israel, şi căpeteniile miilor au pornit astfel să suie chivotul legămîntului Domnului de la casa lui Obed-Edom, în mijlocul bucuriei.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.26'>Cînd a ajutat Dumnezeu pe Leviţi să ridice chivotul legămîntului Domnului, au jertfit şapte viţei şi şapte berbeci.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.27'>David era îmbrăcat cu o manta de in supţire; tot aşa erau îmbrăcaţi toţi Leviţii, cari duceau chivotul, cîntăreţii, şi Chenania, căpetenia muzicii între cîntăreţi, şi David avea pe el un efod de in.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.28'>Tot Israelul a suit chivotul legămîntului Domnului cu strigăte de bucurie, cu sunete de goarne, de trîmbiţe, şi de chimvale, şi făcînd să răsune lăutele şi arfele.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.29'>Pe cînd intra în cetatea lui David chivotul legămîntului Domnului, Mical, fata lui Saul, se uita pe fereastră, şi cînd a văzut pe împăratul David sărind şi jucînd, l -a dispreţuit în inima ei.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.16'>
        <verse osisID='1Chr.16.1'>Dupăce au adus chivotul lui Dumnezeu, l-au pus în mijlocul cortului pe care -l întinsese David pentru el, şi au adus înaintea lui Dumnezeu arderi de tot şi jertfe de mulţămiri.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.2'>Cînd a isprăvit David de adus arderile de tot şi jertfele de mulţămiri, a binecuvîntat poporul în Numele Domnului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.3'>Apoi a împărţit tuturor celor din Israel bărbaţi şi femei, fiecăruia cîte o pîne, o bucată de carne şi o turtă de stafide.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.4'>A dat Leviţilor sarcina să facă slujba înaintea chivotului Domnului, să chieme, să laude şi să slăvească pe Domnul, Dumnezeul lui Israel.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.5'>Aceştia erau: Asaf, căpetenia; Zaharia, al doilea după el, Ieiel, Şemiramot, Iehiel, Matitia, Eliab, Benaia, Obed-Edom şi Ieiel. Ei aveau instrumente de muzică, alăute şi arfe, şi Asaf suna din ţimbale.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.6'>Preoţii Benaia şi Iahaziel sunau mereu din trîmbiţe înaintea chivotului legămîntului lui Dumnezeu.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.7'>În ziua aceea David a însărcinat pentru întîiaş dată pe Asaf şi fraţii săi să vestească laudele Domnului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.8'>Lăudaţi pe Domnul, chemaţi Numele Lui: faceţi cunoscut printre popoare faptele Lui înalte!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.9'>Cîntaţi, cîntaţi în cinstea Lui! Vorbiţi despre toate minunile Lui!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.10'>Făliţi-vă cu Numele Lui cel sfînt! Să se bucure inima celor ce caută pe Domnul!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.11'>Căutaţi pe Domnul şi sprijinul Lui, căutaţi necurmat Faţa Lui!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.12'>Aduceţi-vă aminte de minunile pe cari le -a făcut, de minunile Lui şi de judecăţile rostite de gura Lui,</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.13'>voi, sămînţa lui Israel, robul Său, copiii lui Iacov, aleşii Lui!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.14'>Domnul este Dumnezeul nostru; judecăţile Lui se împlinesc pe tot pămîntul.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.15'>Aduceţi-vă aminte totdeauna de legămîntul Său; de făgăduinţele Lui, făcute pentru o mie de neamuri de oameni,</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.16'>de legămîntul pe care l -a făcut cu Avraam, şi de jurămîntul pe care l -a făcut lui Isaac;</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.17'>El l -a făcut o lege pentru Iacov, un legămînt vecinic pentru Israel,</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.18'>zicînd: ,,Îţi voi da ţara Canaanului, ca moştenire care v'a căzut la împărţeală.``</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.19'>Ei erau puţini la număr atunci, foarte puţini la număr, şi străini în ţara aceea.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.20'>Şi mergeau dela un neam la altul, şi dela o împărăţie la un alt popor;</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.21'>dar El n'a îngăduit nimănui să -i asuprească, şi a pedepsit împăraţi din pricina lor,</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.22'>zicînd: ,,Nu vă atingeţi de unşii Mei, şi nu faceţi nici un rău proorocilor mei!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.23'>Cîntaţi Domnului, toţi locuitorii pămîntului! Vestiţi din zi în zi mîntuirea Lui;</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.24'>povestiţi printre neamuri slava Lui, printre toate popoarele minunile Lui!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.25'>Căci Domnul este mare şi foarte vrednic de laudă, El este de temut mai pesus de toţi dumnezeii;</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.26'>căci toţi dumnezeii popoarelor sînt idoli, dar Domnul a făcut cerurile.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.27'>Măreţia şi strălucirea sînt înaintea Feţei Lui, tăria şi bucuria sînt în locaşul Lui.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.28'>Familii de popoare, daţi Domnului, daţi Domnului slavă şi cinste!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.29'>Daţi Domnului slavă pentru Numele Lui! Aduceţi daruri şi veniţi înaintea Lui, închinaţi-vă înaintea Domnului cu podoabe sfinte.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.30'>Tremuraţi înaintea Lui, toţi locuitorii pămîntului! Căci lumea este întărită, şi nu se clatină.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.31'>Să se bucure cerurile, şi să se veselească pămîntul! Să se spună printre neamuri că Domnul împărăţeşte!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.32'>Să urle marea cu tot ce este în ea! Cîmpia să se veselească împreună cu tot ce este pe ea!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.33'>Să chiuie copacii din pădure înaintea Domnului! Căci El vine să judece pămîntul.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.34'>Lăudaţi pe Domnul, căci este bun, căci îndurarea Lui ţine în veac!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.35'>Ziceţi: ,Mîntuieşte-ne, Dumnezeul mîntuirii, strînge-ne şi scoate-ne din mijlocul neamurilor, ca să lăudăm Numele Tău cel sfînt, şi să ne punem slava în a Te lăuda!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.36'>Binecuvîntat să fie Domnul, Dumnezeul lui Israel, din vecinicie în vecinicie! Şi tot poporul a zis: ,Amin!` şi lăuda pe Domnul!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.37'>David a lăsat acolo, înaintea chivotului legămîntului Domnului, pe Asaf şi pe fraţii lui, ca să slujească necurmat înaintea chivotului, împlinindu-şi datoria zi de zi.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.38'>A lăsat pe Obed-Edom şi pe Hosa cu fraţii lor, în număr de şasezeci şi opt, pe Obed-Edom, fiul lui Ieditun, şi pe Hosa, ca uşieri.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.39'>A pus pe preotul Ţadoc şi pe preoţi, fraţii săi, înaintea locaşului Domnului, pe înălţimea din Gabaon,</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.40'>ca să aducă necurmat Domnului arderi de tot, dimineaţa şi seara, pe altarul arderilor de tot, şi să împlinească tot ce este scris în legea Domnului, poruncită lui Israel de Domnul.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.41'>Cu ei erau Heman şi Iedutun, şi ceilalţi cari fuseseră aleşi şi numiţi pe nume ca să laude pe Domnul, căci îndurarea Lui ţine în veac.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.42'>Cu ei erau Heman şi Iedutun, cari aveau trîmbiţe şi ţimbale pentru ceice sunau din ele, şi instrumente pentru cîntări în cinstea lui Dumnezeu. Fiii lui Iedutun erau uşieri.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.43'>Tot poporul s'a dus fiecare la casa lui, şi David s'a întors să-şi binecuvinteze casa.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.17'>
        <verse osisID='1Chr.17.1'>Pe cînd locuia David în casa lui, a zis proorocului Natan: ,,Iată, eu locuiesc într'o casă de cedru, şi chivotul legămîntului Domnului este într'un cort.``</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.2'>Natan a răspuns lui David: ,,Fă tot ce-ţi spune inima, căci Dumnezeu este cu tine.``</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.3'>În noaptea următoare, cuvîntul Domnului a vorbit lui Natan:</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.4'>,,Du-te şi spune robului Meu David: ,Aşa vorbeşte Domnul: ,Nu tu Îmi vei zidi o casă de locuit.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.5'>Căci Eu n'am locuit într'o casă din ziua cînd am scos pe Israel din Egipt pînă în ziua de azi; ci am mers din cort în cort, şi din locaş în locaş.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.6'>Pretutindeni pe unde am mers cu tot Israelul, am spus Eu o vorbă vreunuia din judecătorii lui Israel, cărora le poruncisem să pască pe poporul Meu, am zis Eu: ,Pentruce nu-Mi zidiţi o casă de cedru?`</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.7'>Acum să spui robului Meu David: ,Aşa vorbeşte Domnul oştirilor: ,Te-am luat dela păşune, dinapoia oilor, ca să fii căpetenia poporului Meu Israel;</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.8'>am fost cu tine pretutindeni pe unde ai mers, am nimicit pe toţi vrăjmaşii tăi dinaintea ta, şi ţi-am făcut nume ca numele celor mari de pe pămînt:</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.9'>am dat o locuinţă poporului Meu Israel, şi l-am sădit ca să fie statornic acolo şi să nu mai fie turburat, pentruca cei răi să nu -l mai nimicească aşa cum îl nimiceau mai înainte</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.10'>şi pe vremea cînd pusesem judecători peste poporul Meu Israel. Am smerit pe toţi vrăjmaşii tăi. Şi îţi vestesc că Domnul îţi va zidi o casă.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.11'>Cînd ţi se vor împlini zilele, şi cînd te vei duce la părinţii tăi, voi ridica sămînţa ta după tine, şi anume pe unul din fiii tăi, şi -i voi întări domnia.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.12'>El Îmi va zidi o casă, şi -i voi întări pe vecie scaunul lui de domnie.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.13'>Eu îi voi fi Tată şi el Îmi va fi fiu; şi nu voi îndepărta bunătatea Mea dela el, cum am îndepărtat -o dela cel dinaintea ta.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.14'>Îl voi aşeza pentru totdeauna în Casa Mea, şi în împărăţia Mea scaunul lui de domnie va fi întărit pe vecie.``</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.15'>Natan a spus lui David toate aceste cuvinte şi toată vedenia aceasta.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.16'>Şi împăratul David s'a dus şi s'a înfăţişat înaintea Domnului, şi a zis: ,,Cine sînt eu, Doamne Dumnezeule, şi ce este casa mea, de m'ai făcut să ajung unde sînt?</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.17'>Şi atîta este puţin lucru înaintea ta, Dumnezeule! Tu vorbeşti şi de casa robului Tău pentru vremile viitoare. Şi binevoieşti să-Ţi îndrepţi privirile asupra mea în felul oamenilor, Tu care eşti înălţat, Doamne Dumnezeule!</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.18'>Ce ar putea să-Ţi mai spună David faţă de slava dată robului Tău? Tu cunoşti pe robul Tău.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.19'>Doamne, din pricina robului Tău, şi după inima Ta, ai făcut aceste lucruri mari, şi i le-ai descoperit.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.20'>Doamne! nimeni nu este ca Tine, şi nu este alt Dumnezeu afară de Tine, după tot ce am auzit cu urechile noastre.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.21'>Este oare pe pămînt un singur popor, care să fie ca poporul Tău Israel, pe care Dumnezeu a venit să -l răscumpere, ca să facă din el poporul Lui, ca să-Ţi faci un nume şi să săvîrşeşti minuni şi semne mari, izgonind neamuri dinaintea poporului Tău, pe care l-ai răscumpărat din Egipt?</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.22'>Tu ai pus pe poporul Tău Israel, ca să fie poporul Tău pe vecie; şi Tu, Doamne, Te-ai făcut Dumnezeul lui.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.23'>Acum, Doamne, cuvîntul pe care l-ai rostit asupra robului Tău şi asupra casei lui să rămînă în veac, şi fă după cuvîntul Tău!</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.24'>Să rămînă, pentruca Numele Tău să fie slăvit pe vecie şi să se spună: ,Domnul oştirilor, Dumnezeul lui Israel, este un Dumnezeu pentru Israel!` Şi casa robului Tău David să fie întărită înaintea Ta!</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.25'>Căci Tu însuţi, Dumnezeule, ai descoperit robului Tău că îi vei zidi o casă. De aceea a îndrăznit robul Tău să se roage înaintea Ta.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.26'>Acum, Doamne, Tu eşti adevăratul Dumnezeu, şi Tu ai vestit harul acesta robului Tău.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.27'>Binecuvintează dar casa robului Tău, ca să rămînă pe vecie înaintea Ta! Căci ce binecuvîntezi Tu, Doamne, este binecuvîntat pentru vecinicie!``</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.18'>
        <verse osisID='1Chr.18.1'>După aceea, David a bătut pe Filisteni şi i -a smerit, şi a luat din mîna Filistenilor Gatul şi satele lui.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.2'>A bătut pe Moabiţi, şi Moabiţii au fost supuşi lui David şi i-au plătit un bir.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.3'>David a bătut pe Hadarezer, împăratul Ţobei, spre Hamat, cînd s'a dus să-şi aşeze stăpînirea peste rîul Eufratului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.4'>David i -a luat o mie de cară, şapte mii de călăreţi, şi două zeci de mii de pedestraşi; a tăiat vinele tuturor cailor de trăsuri, şi n'a păstrat decît o sută de cară.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.5'>Sirienii din Damasc au venit în ajutorul lui Hadarezer, împăratul Ţobei, şi David a bătut douăzeci şi două de mii de Sirieni.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.6'>David a pus o strajă de oşti în Siria Damascului. Şi Sirienii au fost supuşi lui David, şi i-au plătit bir. Domnul ocrotea pe David ori unde mergea.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.7'>Şi David a luat scuturile de aur pe cari le aveau slujitorii lui Hadarezer, şi le -a adus la Ierusalim.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.8'>David a mai luat multă aramă din Tibhat şi din Cun, cetăţile lui Hadarezer. Solomon a făcut din ea marea de aramă, stîlpii şi uneltele de aramă.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.9'>Tohu, împăratul Hamatului, a auzit că David bătuse toată oştirea lui Hadarezer, împăratul Ţobei,</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.10'>şi a trimes pe fiul său Hadoram la împăratul David să -i ureze de bine, şi să -l laude că a luptat împotriva lui Hadarezer şi l -a bătut. Căci Tohu era în război cu Hadarezer. A trimes de asemenea tot felul de vase de aur, de argint şi de aramă.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.11'>Împăratul David le -a închinat Domnului, împreună cu argintul şi aurul pe care -l luase dela toate popoarele, dela Edom, dela Moab, dela fiii lui Amon, dela Filisteni şi dela Amalec.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.12'>Abişai, fiul Ţeruiei, a bătut în Valea Sării optsprezece mii de Edomiţi.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.13'>A pus oşti de strajă în Edom, şi tot Edomul a fost supus lui David. Domnul ocrotea pe David ori pe unde mergea.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.14'>David a domnit peste tot Israelul, şi făcea judecată şi dreptate tot poporului său.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.15'>Ioab, fiul Ţeruiei, era mai mare peste oştire; Iosafat, fiul lui Ahilud, era scriitor;</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.16'>Ţadoc, fiul lui Ahitub, şi Abimelec, fiul lui Abiatar, erau preoţi; Şavşa era logofăt;</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.17'>Benaia, fiul lui Iehoiada, era căpetenia Cheretiţilor şi a Peletiţilor; şi fiii lui David erau cei dintîi pe lîngă împărat.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.19'>
        <verse osisID='1Chr.19.1'>După aceea, Nahaş, împăratul fiilor lui Amon, a murit, şi în locul lui a domnit fiul său.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.2'>David a zis: ,,Voi arăta bunăvoinţă lui Hanun, fiul lui Nahaş, căci tatăl lui a arătat bunăvoinţă faţă de mine.`` Şi David a trimes soli să -l mîngîie pentru moartea tatălui său. Cînd au ajuns slujitorii lui David în ţara fiilor lui Amon, la Hanun, ca să -l mîngîie,</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.3'>căpeteniile fiilor lui Amon au zis lui Hanun: ,,Crezi că David îţi trimete oameni să te mîngîie, ca să cinstească pe tatăl tău? -Oare n'au venit slujitorii lui la tine ca să cunoască cetatea şi s'o nimicească, şi ca să iscodească ţara?``</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.4'>Atunci Hanun a luat pe slujitorii lui David, a pus să -i radă, şi să le taie hainele pela mijloc pînă la brîu. Apoi le -a dat drumul.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.5'>David, căruia au venit şi i-au dat de ştire despre cele întîmplate cu oamenii aceştia, a trimes nişte oameni înaintea lor, căci li se făcuse mare ruşine; şi împăratul a trimes să le spună: ,,Rămîneţi la Ierihon pînă vă va creşte barba, şi apoi să vă întoarceţi.``</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.6'>Fiii lui Amon au văzut că se făcuseră urîţi lui David, şi Hanun şi fiii lui Amon au trimes o mie de talanţi de argint să tocmească în slujba lor cară şi călăreţi dela Sirienii din Mesopotamia şi dela Sirienii din Maaca şi din Ţoba.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.7'>Au tocmit treizeci şi două de mii de cară şi pe împăratul din Maaca împreună cu poporul lui, cari au venit şi au tăbărît înaintea Medebei. Fiii lui Amon s'au strîns din cetăţile lor, şi au mers la luptă.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.8'>La auzul acestei veşti, David a trimes împotriva lor pe Ioab şi toată oştirea de oameni viteji.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.9'>Fiii lui Amon au ieşit, şi s'au înşirat în linie de bătaie la intrarea cetăţii; împăraţii cari veniseră au tăbărît deosebit pe cîmp.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.10'>Ioab a văzut că avea de luptat şi înainte şi înapoi. A ales atunci din toţi voinicii de frunte ai lui Israel o ceată, pe care a aşezat -o împotriva Sirienilor;</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.11'>şi a pus supt porunca fratelui său Abişai cealaltă parte a poporului, ca să ţină piept fiilor lui Amon.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.12'>El a zis: ,,Dacă Sirienii vor fi mai tari decît mine, să-mi vii tu în ajutor; şi dacă fiii lui Amon vor fi mai tari decît tine, îţi voi veni eu în ajutor.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.13'>Fii tare, şi să ne îmbărbătăm pentru poporul nostru şi pentru cetăţile Dumnezeului nostru, şi Domnul să facă ce va crede!``</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.14'>Ioab, cu poporul lui, a înaintat la luptă împotriva Sirienilor, şi ei au fugit dinaintea lui.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.15'>Şi cînd au văzut fiii lui Amon că Sirienii o luaseră la fugă, au fugit şi ei dinaintea lui Abişai, fratele lui Ioab, şi s'au întors în cetate. Şi Ioab s'a întors la Ierusalim.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.16'>Sirienii, văzînd că fuseseră bătuţi de Israel, au trimes şi au adus pe Sirienii cari erau de cealaltă parte a Rîului; şi Şofah, căpetenia oştirii lui Hadarezer, era în fruntea lor.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.17'>Au dat de ştire lui David, care a strîns pe tot Israelul, a trecut Iordanul, a mers împotriva lor, şi s'a pregătit de luptă împotriva lor. David s'a înşiruit în linie de bătaie împotriva Sirienilor. Dar Sirienii, după ce se bătuseră cu el,</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.18'>au fugit dinaintea lui Israel. David le -a ucis oamenii dela şapte mii de cară şi patruzeci de mii de pedestraşi, şi a omorît pe Şofah, căpetenia oştirii.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.19'>Slujitorii lui Hadarezer, văzîndu-se bătuţi de Israel, au făcut pace cu David, şi i s'au supus. Şi Sirienii n'au vrut să mai ajute pe fiii lui Amon.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.20'>
        <verse osisID='1Chr.20.1'>În anul următor, pe vremea cînd porneau împăraţii la război, Ioab a pornit, în fruntea unei puternice oştiri, să pustiască ţara fiilor lui Amon şi să împresoare Raba. Dar David a rămas la Ierusalim. Ioab a bătut Raba şi a nimicit -o.</verse>
        <verse osisID='1Chr.20.2'>David a luat cununa de pe capul împăratului ei, şi a găsit -o în greutate de un talant de aur: era împodobită cu petre scumpe. Au pus -o pe capul lui David, care a luat o mare pradă din cetate.</verse>
        <verse osisID='1Chr.20.3'>A scos afară pe locuitori, şi i -a tăiat în bucăţi cu ferestraie, cu securi, şi cu topoare; tot aşa a făcut tuturor cetăţilor fiilor lui Amon. David s'a întors la Ierusalim cu tot poporul.</verse>
        <verse osisID='1Chr.20.4'>După aceea, a avut loc o bătălie la Ghezer cu Filistenii. Atunci Sibecai, Huşatitul, a ucis pe Sipai, unul din copiii lui Rafa. Şi Filistenii au fost smeriţi.</verse>
        <verse osisID='1Chr.20.5'>A mai fost o bătălie cu Filistenii. Şi Elhanan, fiul lui Iair, a ucis pe fratele lui Goliat, Lahmi din Gat, care avea o suliţă al cărei mîner era ca un sul de ţesut.</verse>
        <verse osisID='1Chr.20.6'>A mai fost o bătălie la Gat. Acolo a fost un om de statură înaltă, care avea şase degete la fiecare mînă şi la fiecare picior, douăzeci şi patru de toate, şi care se trăgea şi el din Rafa.</verse>
        <verse osisID='1Chr.20.7'>El a batjocorit pe Israel; şi Ionatan, fiul lui Şimea, fratele lui David, l -a ucis.</verse>
        <verse osisID='1Chr.20.8'>Oamenii aceştia erau dintre copiii lui Rafa la Gat. Ei au perit ucişi de mîna lui David şi de mîna slujitorilor lui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.21'>
        <verse osisID='1Chr.21.1'>Satana s'a sculat împotriva lui Israel, şi a aţîţat pe David să facă numărătoarea lui Israel.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.2'>Şi David a zis lui Ioab şi căpeteniilor poporului: ,,Duceţi-vă, de faceţi numărătoarea lui Israel, dela Beer-Şeba, pînă la Dan, şi spuneţi-mi ca să ştiu la cît se ridică numărul poporului.``</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.3'>Ioab a răspuns: ,,Domnul să facă pe poporul Lui încă de o sută de ori pe atîta! Împărate, domnul meu, nu sînt ei toţi slujitori ai domnului meu? Dar pentruce cere domnul meu lucrul acesta? Pentruce să faci pe Israel să păcătuiască astfel?``</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.4'>Împăratul a stăruit în porunca pe care o dădea lui Ioab. Şi Ioab a plecat, şi a străbătut tot Israelul; apoi s'a întors la Ierusalim.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.5'>Ioab a dat lui David cartea numărătorii poporului: în tot Israelul erau o mie de mii şi o sută de mii de bărbaţi în stare să scoată sabia, iar în Iuda erau patrusute şaptezeci de mii de bărbaţi în stare să scoată sabia.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.6'>Între ei n'a numărat şi pe Levi şi Beniamin, căci porunca împăratului i se părea o urîciune.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.7'>Porunca aceasta n'a plăcut lui Dumnezeu, care a lovit pe Israel.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.8'>Şi David a zis lui Dumnezeu: ,,Am săvîrşit un mare păcat făcînd lucrul acesta! Acum, iartă fărădelegea robului Tău, căci am lucrat în totul ca un nebun!``</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.9'>Domnul a vorbit astfel lui Gad, văzătorul lui David:</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.10'>,,Du-te şi spune lui David: ,Aşa vorbeşte Domnul: ,Îţi pun înainte trei urgii; alege una din ele, şi te voi lovi cu ea.``</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.11'>Gad s'a dus la David, şi i -a zis: ,,Aşa vorbeşte Domnul: ,Primeşte:</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.12'>sau trei ani de foamete, sau trei luni în timpul cărora să fii nimicit de protivnicii tăi şi atins de sabia vrăjmaşilor tăi, sau trei zile în timpul cărora sabia Domnului şi ciuma să fie în ţară şi îngerul Domnului să ducă nimicirea în tot ţinutul lui Israel. Vezi acum ce trebuie să răspund Celui ce mă trimete.``</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.13'>David a răspuns lui Gad: ,,Sînt într'o mare strîmtorare! Să cad în mînile Domnului, căci îndurările Lui sînt nemărginite; dar să nu cad în mînile oamenilor!``</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.14'>Domnul a trimes ciuma în Israel, şi au căzut şaptezeci de mii de oameni din Israel.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.15'>Dumnezeu a trimes un înger la Ierusalim, ca să -l nimicească; şi, pe cînd îl nimicea, Domnul S'a uitat, şi I -a părut rău de răul acesta; şi a zis îngerului care nimicea: ,,Destul! Acum, trage-ţi mîna înapoi!`` Îngerul Domnului stătea lîngă aria lui Ornan, Iebusitul.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.16'>David a ridicat ochii, şi a văzut pe îngerul Domnului stînd între pămînt şi cer, şi ţinînd în mînă sabia scoasă şi întoarsă împotriva Ierusalimului. Atunci David şi bătrînii, înveliţi cu saci, au căzut cu faţa la pămînt.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.17'>Şi David a zis lui Dumnezeu: ,,Oare n'am poruncit eu numărătoarea poporului? Eu am păcătuit şi am făcut răul acesta; dar oile acestea, ce au făcut oare? Doamne, Dumnezeul meu, mîna Ta să fie dar peste mine şi peste casa tatălui meu şi să nu peardă pe poporul Tău!``</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.18'>Îngerul Domnului a spus lui Gad să vorbească lui David, să se suie să ridice un altar Domnului în aria lui Ornan, Iebusitul.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.19'>David s'a suit, după cuvîntul pe care -l spusese Gad în Numele Domnului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.20'>Ornan s'a întors şi a văzut îngerul, şi cei patru fii ai lui s'au ascuns împreună cu el: treiera grîul atunci.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.21'>Cînd a ajuns David la Ornan, Ornan s'a uitat, şi a zărit pe David; apoi a ieşit din arie, şi s'a închinat înaintea lui David, cu faţa la pămînt.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.22'>David a zis lui Ornan: ,,Dă-mi locul ariei să zidesc în el un altar Domnului; dă-mi -l pe preţul lui în argint, ca să se depărteze urgia deasupra poporului.``</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.23'>Ornan a răspuns lui David: ,,Ia -l, şi să facă domnul meu împăratul ce va crede; iată eu dau boii pentru arderea de tot, carăle în loc de lemne, şi grîul pentru darul de mîncare, toate le dau.``</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.24'>Dar împăratul David a zis lui Ornan: ,,Nu! Vreau să -l cumpăr pe preţul lui în argint, căci nu voi da Domnului ce este al tău, şi nu voi aduce o ardere de tot care să nu mă coste nimic.``</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.25'>Şi David a dat lui Ornan şase sute de sicli de aur pentru locul ariei.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.26'>David a zidit acolo un altar Domnului, şi a adus arderi de tot şi jertfe de mulţămire. A chemat pe Domnul, şi Domnul i -a răspuns prin foc, care s'a pogorît din cer pe altarul arderii de tot.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.27'>Atunci Domnul a vorbit îngerului, care şi -a vîrît iarăş sabia în teacă.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.28'>Pe vremea aceasta, David, văzînd că Domnul îl ascultase în aria lui Ornan, Iebusitul, aducea jertfe acolo.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.29'>Dar locaşul Domnului, făcut de Moise în pustie, şi altarul arderilor de tot, erau atunci pe înălţimea Gabaonului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.30'>David nu putea să meargă înaintea acestui altar să caute pe Dumnezeu, pentru că îl înspăimîntase sabia îngerului Domnului.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.22'>
        <verse osisID='1Chr.22.1'>Şi David a zis: ,,Aici să fie Casa Domnului Dumnezeu, şi aici să fie altarul arderilor de tot pentru Israel.``</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.2'>David a strîns pe străinii din ţara lui Israel, şi a însărcinat pe cioplitorii de piatră să pregătească pietre cioplite pentru zidirea Casei lui Dumnezeu.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.3'>A pregătit şi fer din belşug pentru cuiele dela aripile uşilor şi pentru scoabe, aramă atît de multă încît nu puteau s'o numere,</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.4'>şi lemne de cedru fără număr, căci Sidonienii şi Tirienii aduseseră lui David lemne de cedru din belşug.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.5'>David zicea: ,,Fiul meu Solomon este tînăr şi plăpînd, şi casa care va fi zidită Domnului trebuie să fie de mare faimă şi slavă în toate ţările; de aceea vreau să -i pregătesc cele de trebuinţă pentru zidirea ei.`` Şi David a făcut mari pregătiri înainte de moarte.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.6'>David a chemat pe fiul său Solomon, şi i -a poruncit să zidească o casă Domnului, Dumnezeul lui Israel.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.7'>David a zis lui Solomon: ,,Fiul meu, aveam de gînd să zidesc o casă Numelui Domnului, Dumnezeului meu.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.8'>Dar cuvîntul Domnului mi -a vorbit astfel: ,Tu ai vărsat mult sînge, şi ai făcut mari războaie; de aceea nu vei zidi o casă Numelui Meu, căci ai vărsat înaintea Mea mult sînge pe pămînt.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.9'>Iată că ţi se va naşte un fiu, care va fi un om al odihnei, şi căruia îi voi da odihnă, izbăvindu -l din mîna tuturor vrăjmaşilor lui de jur împrejur; căci numele lui va fi Solomon (Pace), şi voi aduce peste Israel pacea şi liniştea în timpul vieţii lui.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.10'>El va zidi o casă Numelui Meu. El Îmi va fi fiu, şi Eu îi voi fi Tată; şi voi întări pe vecie scaunul de domnie al împărăţiei lui în Israel.`</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.11'>Acum, fiule, Domnul să fie cu tine, ca să propăşeşti şi să zideşti Casa Domnului, Dumnezeului tău, cum a spus El despre tine!</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.12'>Numai să-ţi dea Domnul înţelepciune şi pricepere, şi să te facă să domneşti peste Israel în păzirea legii Domnului, Dumnezeului tău!</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.13'>Atunci vei propăşi, dacă vei căuta să împlineşti legile şi poruncile pe cari le -a dat lui Moise Domnul pentru Israel. Întăreşte-te şi îmbărbătează-te, nu te teme şi nu te spăimînta.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.14'>Iată, prin străduinţele mele, am pregătit pentru Casa Domnului o sută de mii de talanţi de aur, un milion de talanţi de argint, şi o mulţime de aramă şi de fer, care nu se poate cîntări, căci este foarte mult; am pregătit deasemenea lemne şi pietre, şi vei mai adăuga şi tu.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.15'>Tu ai la tine un mare număr de lucrători, cioplitori de piatră, şi tîmplari, şi oameni îndemînatici în tot felul de lucrări.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.16'>Aurul, argintul, arama şi ferul sînt fără număr. Scoală-te dar şi lucrează, şi Domnul să fie cu tine.``</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.17'>David a poruncit tuturor căpeteniilor lui Israel să vină în ajutor fiului său Solomon, zicînd:</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.18'>,,Domnul, Dumnezeul vostru, nu este oare cu voi, şi nu v'a dat El odihnă de toate părţile? Căci a dat în mînile mele pe locuitorii ţării, şi ţara este supusă înaintea Domnului şi înaintea poporului Său.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.19'>Puneţi-vă acum inima şi sufletul să caute pe Domnul, Dumnezeul vostru; sculaţi-vă, şi zidiţi sfîntul locaş al Domnului Dumnezeu, ca să aduceţi chivotul legămîntului Domnului şi uneltele închinate lui Dumnezeu în casa care va fi zidită Numelui Domnului.``</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.23'>
        <verse osisID='1Chr.23.1'>David, fiind bătrîn şi sătul de zile, a pus pe fiul său Solomon împărat peste Israel.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.2'>El a strîns pe toate căpeteniile lui Israel, pe preoţi şi pe Leviţi.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.3'>Au făcut numărătoarea Leviţilor, dela vîrsta de treizeci de ani în sus; socotiţi pe cap şi pe bărbaţi, s'au găsit în număr de treizeci şi opt de mii.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.4'>Şi David a zis: ,,Douăzeci şi patru de mii dintre ei să vegheze asupra slujbelor din Casa Domnului, şase mii să fie dregători şi judecători,</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.5'>patru mii să fie portari, şi patru mii să fie însărcinaţi să laude pe Domnul cu instrumentele pe cari le-am făcut ca să -L prea mărim.``</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.6'>David i -a împărţit în cete după fiii lui Levi: Gherşon, Chehat şi Merari.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.7'>Din Gherşoniţi: Laedan şi Şimei. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.8'>Fiii lui Laedan: căpetenia Iehiel, Zetam şi Ioel, trei.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.9'>Fiii lui Şimei: Şelomit, Haziel şi Haran, trei. Aceştia erau capii caselor părinteşti ale familiei lui Laedan. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.10'>Fiii lui Şimei: Iahat, Zina, Ieuş şi Beria. Aceştia sînt cei patru fii ai lui Şimei.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.11'>Iahat era căpetenia, şi Zina al doilea; Ieuş şi Beria n'au avut mulţi fii, şi au alcătuit o singură casă părintească la numărătoare.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.12'>Fiii lui Chehat: Amram, Iţehar, Hebron şi Uziel, patru. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.13'>Fiii lui Amram: Aaron şi Moise. Aaron a fost pus deoparte să fie sfinţit ca prea sfînt, el şi fiii lui pe vecie, ca să aducă tămîie înaintea Domnului, să -I facă slujba, şi să binecuvinteze pe vecie în Numele Lui.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.14'>Dar fiii lui Moise, omul lui Dumnezeu, au fost număraţi în seminţia lui Levi.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.15'>Fiii lui Moise: Gherşom şi Eliezer.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.16'>Fiul lui Gherşom: Şebuel, căpetenia.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.17'>Şi fiii lui Eliezer au fost: Rehabia, căpetenia; Eliezer n'a avut alt fiu, dar fiii lui Rehabia au fost foarte mulţi la număr. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.18'>Fiul lui Iţehar: Şelomit, căpetenia. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.19'>Fiii lui Hebron: Ieria, căpetenia; Amaria, al doilea: Iahaziel, al treilea; şi Iecameam, al patrulea. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.20'>Fiii lui Uziel: Mica, căpetenia; şi Işia, al doilea.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.21'>Fiii lui Merari: Mahli şi Muşi. -Fiii lui Mahli: Eleazar şi Chis.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.22'>Eleazar a murit fără să aibă fii; dar a avut fete pe cari le-au luat de neveste fiii lui Chis, fraţii lor. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.23'>Fiii lui Muşi: Mahli, Eder şi Ieremot, trei.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.24'>Aceştia sînt fiii lui Levi, după casele lor părinteşti, capii caselor părinteşti, după numărătoarea făcută numărînd numele pe cap. Ei erau întrebuinţaţi în slujba Casei Domnului, dela vîrsta de douăzeci de ani în sus.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.25'>Căci David a zis: ,,Domnul, Dumnezeul lui Israel, a dat odihnă poporului Său, şi va locui pe vecie la Ierusalim;</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.26'>şi Leviţii nu vor mai avea să poarte cortul şi toate uneltele pentru slujba lui.``</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.27'>După cele din urmă porunci ale lui David, numărătoarea fiilor lui Levi s'a făcut dela vîrsta de douăzeci de ani în sus.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.28'>Puşi lîngă fiii lui Aaron pentru slujba Casei Domnului, ei aveau să îngrijească de curţi şi de odăi, de curăţirea tuturor lucrurilor sfinte, de împlinirea slujbei în Casa lui Dumnezeu,</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.29'>de pînile pentru punerea înaintea Domnului, de floarea de făină pentru darurile de mîncare, de plăcintele fără aluat, de turtele coapte în tigae şi de turtele prăjite, de toate măsurile de încăpere şi de lungime;</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.30'>ei aveau să stea în fiecare dimineaţă şi în fiecare seară, ca să laude şi să mărească pe Domnul,</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.31'>şi să aducă neîncetat înaintea Domnului toate arderile de tot Domnului, în zilele de Sabat, de lună nouă şi de sărbători, după numărul şi obiceiurile rînduite.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.32'>Îngrijeau de cortul întîlnirii, de sfîntul locaş şi de fiii lui Aaron, fraţii lor, pentru slujba Casei Domnului.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.24'>
        <verse osisID='1Chr.24.1'>Iată cetele fiilor lui Aaron. Fiii lui Aaron: Nadab, Abihu, Eleazar şi Itamar.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.2'>Nadab şi Abihu au murit înaintea tatălui lor, fără să aibă fii; şi Eleazar şi Itamar au împlinit slujba de preoţi.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.3'>David a împărţit pe fiii lui Aaron, rînduindu -i după slujba pe care o aveau s'o facă; Ţadoc făcea parte din urmaşii lui Eleazar, şi Ahimelec din urmaşii lui Itamar.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.4'>Printre fiii lui Eleazar s'au găsit mai multe căpetenii decît printre fiii lui Itamar, şi i-au împărţit aşa că fiii lui Eleazar aveau şasesprezece căpetenii de case părinteşti, şi fiii lui Itamar opt căpetenii de case părinteşti.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.5'>I-au împărţit prin sorţ, între unii şi alţii, căci căpeteniile sfîntului locaş şi căpeteniile lui Dumnezeu erau din fiii lui Eleazar şi din fiii lui Itamar.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.6'>Şemaia, fiul lui Netaneel, scriitorul, din seminţia lui Levi, i -a scris înaintea împăratului şi mai marilor, înaintea preotului Ţadoc şi Ahimelec, fiul lui Abiatar, şi înaintea căpeteniilor caselor părinteşti ale preoţilor şi Leviţilor. Au tras la sorţi cîte o casă părintească pentru Eleazar, şi au tras şi cîte una pentru Itamar.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.7'>Cel dintîi sorţ a ieşit pentru Iehoiarib; al doilea pentru Iedaia;</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.8'>al treilea pentru Harim; al patrulea, pentru Seorim;</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.9'>al cincilea, pentru Malchia; al şaselea, pentru Miiamin;</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.10'>al şaptelea, pentru Hacoţ; al optulea, pentru Abia;</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.11'>al nouălea, pentru Iosua; al zecelea, pentru Şecania:</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.12'>al unsprezecelea, pentru Eliaşib; al doisprezecelea, pentru Iachim;</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.13'>al treisprezecelea, pentru Hupa; al patrusprezecelea, pentru Ieşebeab;</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.14'>al cincisprezecelea, pentru Bilga; al şasesprezecelea, pentru Imer;</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.15'>al şaptesprezecelea, pentru Hezir; al optsprezecelea pentru Hapiţeţ;</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.16'>al nouăsprezecelea, pentru Petahia; al douăzecilea, pentru Ezechiel;</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.17'>al douăzeci şi unulea, pentru Iachin; al douăzeci şi doilea, pentru Gamul;</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.18'>al douăzeci şi treilea, pentru Delaia; al douăzeci şi patrulea, pentru Maazia.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.19'>Acesta era şirul în care aveau să-şi facă slujba, ca să intre în Casa Domnului, după rînduiala pusă de Aaron, tatăl lor, potrivit cu poruncile pe cari i le dăduse Domnul, Dumnezeul lui Israel.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.20'>Iată căpeteniile celorlalţi Leviţi. -Din fiii lui Amram: Şubael; din fiii lui Şubael: Iehdia;</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.21'>din Rehabia, din fiii lui Rehabia: căpetenia Işia.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.22'>Din Iţehariţi: Şelomot; din fiii lui Şelomot: Iahat.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.23'>Fiii lui Hebron: Ieria, Amaria, al doilea, Iahaziel, al treilea, Iecameam, al patrulea.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.24'>Fiul lui Uziel: Mica; din fiii lui Mica: Şamir;</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.25'>fratele lui Mica: Işia; din fiii lui Işia: Zaharia. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.26'>Fiii lui Merari: Mahli şi Muşi, şi fiii fiului său Iaazia.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.27'>Fiii lui Merari, ai fiului său Iaazia: Şoham, Zacur şi Ibri.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.28'>Din Mahli: Eleazar, care n'a avut fii;</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.29'>din Chis, fiii lui Chis: Ierahmeel.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.30'>Fiii lui Muşi: Mahli, Eder şi Ierimot. Aceştia sînt fiii lui Levi, după casele lor părinteşti.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.31'>Şi ei, ca şi fraţii lor, fiii lui Aaron, au tras la sorţ înaintea împăratului David, înaintea lui Ţadoc şi Ahimelec, şi înaintea căpeteniilor caselor părinteşti ale preoţilor şi Leviţilor, şi anume fiecare cap de casă întocmai ca cel mai mic din fraţii săi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.25'>
        <verse osisID='1Chr.25.1'>David şi căpeteniile oştirii au pus de o parte pentru slujbă pe aceia din fiii lui Asaf, Heman şi Iedutun, cari prooroceau întovărăşiţi de arfă, de alăută şi de chimvale. Şi iată numărul celor ce aveau de îndeplinit lucrarea aceasta.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.2'>Din fiii lui Asaf: Zacur, Iosif, Netania şi Aşareela, fiii lui Asaf, subt cîrmuirea lui Asaf, care proorocea după poruncile împăratului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.3'>Din Iedutun, fiii lui Iedutun: Ghedalia, Ţeri, Isaia, Haşabia, Matitia şi Şimei, şase, subt cîrmuirea tatălui lor Iedutun, care proorocea cu arfa, ca să laude şi să mărească pe Domnul.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.4'>Din Heman, fiii lui Heman: Buchia, Matania, Uziel, Şebuel, Ierimot, Hanania, Hanani, Eliata, Ghidalti, Romamti-Ezer, Ioşbecaşa, Maloti, Hotir, Mahaziot,</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.5'>toţi fii ai lui Heman, care era văzătorul împăratului, ca să descopere cuvintele lui Dumnezeu şi să înalţe puterea Lui; Dumnezeu dăduse lui Heman patrusprezece fii şi trei fete.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.6'>Toţi aceştia erau subt cîrmuirea părinţilor lor pentru cîntarea în Casa Domnului, şi aveau chimvale, alăute şi arfe pentru slujba Casei lui Dumnezeu. Asaf, Iedutun şi Heman lucrau subt poruncile împăratului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.7'>Erau în număr de douăsute optzeci şi opt, cuprinzîndu-se în acest număr şi fraţii lor deprinşi la cîntarea Domnului, toţi cei ce erau meşteri.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.8'>Au tras la sorţ pentru slujbele lor, mici şi mari, învăţători şi ucenici.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.9'>Cel dintîi sorţ ieşit, a fost din Asaf, pentru Iosif; al doilea, pentru Ghedalia, el, fraţii şi fiii lui, doisprezece;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.10'>al treilea, Zacur, fiii şi fraţii săi, doisprezece;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.11'>al patrulea, pentru Iţeri, fiii şi fraţii săi, doisprezece;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.12'>al cincilea, pentru Netania, fiii săi şi fraţii săi, doisprezece;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.13'>al şaselea, Buchia, fiii şi fraţii săi, doisprezece;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.14'>al şaptelea, pentru Iesareela, fiii şi fraţii săi, doisprezece;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.15'>al optulea, pentru Isaia, fiii şi fraţii săi, doisprezece;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.16'>al nouălea, pentru Matania, fiii şi fraţii săi, doisprezece;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.17'>al zecelea, pentru Şimei, fiii şi fraţii săi, doisprezece;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.18'>al unsprezecelea, pentru Azareel, fiii şi fraţii săi, doisprezece;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.19'>al doisprezecelea, pentru Haşabia, fiii şi fraţii săi, doisprezece;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.20'>al treisprezecelea, pentru Şubael, fiii şi fraţii săi, doisprezece;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.21'>al patrusprezecelea, pentru Matitia, fiii şi fraţii săi, doisprezece;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.22'>al cincisprezecelea, pentru Ieremot, fiii şi fraţii săi, doisprezece;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.23'>al şasesprezecelea, pentru Hanania, fiii şi fraţii săi, doisprezece;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.24'>al şaptesprezecelea, pentru Ioşbecaşa, fiii şi fraţii săi, doisprezece;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.25'>al optsprezecelea, pentru Hanani, fiii şi fraţii săi, doisprezece;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.26'>al nouăsprezecelea, pentru Maloti, fiii şi fraţii săi, doisprezece;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.27'>al douăzecilea, pentru Eliata, fiii şi fraţii săi, doisprezece;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.28'>al douăzeci şi unulea, pentru Hotir, fiii şi fraţii săi, doisprezece;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.29'>al douăzeci şi doilea, pentru Ghidalti, fiii şi fraţii săi, doisprezece;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.30'>al douăzeci şi treilea, pentru Mahaziot, fiii şi fraţii săi, doisprezece;</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.31'>al douăzeci şi patrulea, pentru Romamti-Ezer, fiii şi fraţii săi, doisprezece;</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.26'>
        <verse osisID='1Chr.26.1'>Iată cetele uşierilor. Din Coreiţi: Meşelemia, fiul lui Core, dintre fiii lui Asaf.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.2'>Fiii lui Meşelemia: Zaharia, întîiul născut, Iediael, al doilea, Zebadia, al treilea, Iatniel, al patrulea.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.3'>Elam, al cincilea, Iohanan, al şaselea, Elioenai, al şaptelea.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.4'>Fiii lui Obed-Edom. Şemaia, întîiul născut, Iozabad, al doilea, Ioah al treilea, Sacar al patrulea, Netaneel, al cincilea,</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.5'>Amiel, al şaselea, Isahar al şaptelea, Peultai al optulea; căci Dumnezeu îl binecuvîntase.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.6'>Fiului său Şemaia i s'au născut fii, cari au stăpînit în casa tatălui lor, căci erau oameni viteji;</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.7'>fiii lui Şemaia: Otni, Refael, Obed, Elzabad şi fraţii săi, oameni viteji, Elihu şi Semaia.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.8'>Toţi aceştia erau fiii lui Obed-Edom, ei, fiii şi fraţii lor; erau oameni plini de vlagă şi de putere pentru slujbă, şasezeci şi doi de ai lui Obed-Edom.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.9'>Fiii şi fraţii lui Meşelemia, oameni viteji, erau în număr de optsprezece. -</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.10'>Din fiii lui Merari: Hosa, care avea ca fii pe: Şimri, căpetenia, pus căpetenie de tatăl său, măcar că nu era el întîiul născut:</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.11'>Hilchia, al doilea; Tebalia, al treilea; Zaharia, al patrulea. Toţi fiii şi fraţii lui Hosa erau în număr de treisprezece.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.12'>Acestor cete de uşieri, căpeteniilor acestor oameni şi fraţilor lor, a fost încredinţată paza pentru slujba Casei Domnului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.13'>Au tras la sorţ, pentru fiecare uşă, mici şi mari, după casele lor părinteşti.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.14'>Sorţul a căzut pe Şelemia pentru partea de răsărit. Au tras la sorţ pentru fiul său Zaharia, care era un sfetnic înţelept, şi i -a căzut la sorţ partea de miază-noapte.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.15'>Partea de miazăzi a căzut lui Obed-Edom, iar casa magaziilor a căzut fiilor săi.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.16'>Partea de apus a căzut lui Şupim şi lui Hosa, cu uşa Şalechet, pe drumul care suia sus: o strajă era în faţa alteia.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.17'>La răsărit erau şase Leviţi, la miazănoapte, patru pe zi, la miazăzi patru pe zi, şi patru la magazii, cîte doi în două locuri deosebite;</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.18'>spre mahala, la apus: patru spre drum, doi spre mahala.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.19'>Acestea sînt cetele uşierilor, dintre fiii Coreiţilor şi dintre fiii lui Merari.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.20'>Unul din Leviţi, Ahia, avea grija vistieriilor Casei lui Dumnezeu şi vistieriilor lucrurilor sfinte.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.21'>Dintre fiii lui Laedan, fiii Gherşoniţilor ieşiţi din Laedan, căpeteniile caselor părinteşti ale lui Laedan, Gherşonitul, erau: Iehieli,</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.22'>şi fiii lui Iehieli, Zetam şi fratele său Ioel, cari păzeau vistieriile Casei Domnului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.23'>Dintre Amramiţi, Iţehariţi, Hebroniţi şi Uzieliţi,</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.24'>era Şebuel, fiul lui Gherşom, fiul lui Moise, care îngrijea de vistierii.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.25'>Dintre fraţii lui, ieşiţi din Eliezer, al cărui fiu a fost Rehabia, al cărui fiu a fost Isaia, al cărui fiu a fost Ioram, al cărui fiu a fost Zicri, al cărui fiu a fost Şelomit,</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.26'>erau Şelomit şi fraţii săi, cari păzeau toate vistieriile lucrurilor sfinte, pe cari le închinaseră împăratul David, capii caselor părinteşti, căpeteniile peste mii şi sute, şi căpeteniile oştirii: le închinaseră</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.27'>din prada luată la război, pentru întreţinerea Casei Domnului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.28'>Tot ce fusese închinat de Samuel, văzătorul, de Saul, fiul lui Chis, de Abner, fiul lui Ner, de Ioab, fiul Ţeruiei, toate lucrurile închinate erau subt paza lui Şelomit şi a fraţilor săi.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.29'>Dintre Iţehariţi: Chenania şi fraţii săi erau întrebuinţaţi pentru treburile de afară, ca dregători şi judecători în Israel.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.30'>Dintre Hebroniţi: Haşabia şi fraţii săi, oameni viteji, în număr de o mie şapte sute, aveau privigherea asupra lui Israel, dincoace de Iordan, la apus, pentru toate treburile Domnului şi pentru slujba împăratului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.31'>În ce priveşte pe Hebroniţi, a căror căpetenie era Ieria, s'au făcut, în al patruzecilea an al domniei lui David, cercetări cu privire la ei, după spiţele lor de neam, şi după casele lor părinteşti, şi s'au găsit între ei la Iaezer în Galaad oameni viteji.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.32'>Fraţii lui Ieria, oameni viteji, erau în număr de două mii şapte sute capi de case părinteşti. Împăratul David i -a pus peste Rubeniţi, peste Gadiţi şi peste jumătatea seminţiei lui Manase, pentru toate treburile lui Dumnezeu şi pentru treburile împăratului.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.27'>
        <verse osisID='1Chr.27.1'>Aceştia sînt copiii lui Israel, după numărul lor, capii caselor părinteşti, căpeteniile peste mii şi peste sute, şi slujbaşi în slujba împăratului pentru tot ce privea şirul cetelor, sosirea şi plecarea lor, lună după lună, în toate lunile anului; fiecare ceată era de douăzeci şi patru de mii de oameni.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.2'>În fruntea celei dintîi cete, pentru luna întîi, era Iaşobeam, fiul lui Zabdiel: şi avea o ceată de douăzeci şi patru de mii de oameni.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.3'>El era din fiii lui Pereţ, şi era capul tuturor căpeteniilor oştirii în luna întîi.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.4'>În fruntea cetei din luna a doua era Dodai, Ahohitul; Miclot era unul din capii cetei sale. El avea o ceată de douăzeci şi patru de mii de oameni.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.5'>Capul cetei a treia, pentru luna a treia, era Benaia, fiul preotului Iehoiada, capul; şi el avea o ceată de douăzeci şi patru de mii de oameni.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.6'>Acest Benaia era un viteaz dintre cei treizeci şi în fruntea celor treizeci. Fiul său Amizadab era una din căpeteniile cetei sale.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.7'>Al patrulea, pentru luna a patra, era Asael, fratele lui Ioab; şi, după el, fiul său Zebadia. El avea o ceată de douăzeci şi patru de mii de oameni.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.8'>Al cincilea, pentru luna a cincea, era căpetenia Şamehut, Izrahitul. El avea o ceată de douăzeci şi patru de mii de oameni.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.9'>Al şaselea, pentru luna a şasea, era Ira, fiul lui Icheş, Tecoitul. El avea o ceată de douăzeci şi patru de mii de oameni.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.10'>Al şaptelea, pentru luna a şaptea, era Heleţ, Pelonitul, din fiii lui Efraim. El avea o ceată de douăzeci de mii de oameni.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.11'>Al optulea, pentru luna a opta, era Sibecai, Huşatitul, din familia Zerahiţilor. El avea o ceată de douăzeci şi patru de mii de oameni.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.12'>Al nouălea, pentru luna a noua, era Abiezer, din Anatot, din Beniamiţi. El avea o ceată de douăzeci şi patru de mii de oameni.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.13'>Al zecelea, pentru luna a zecea, era Maharai, din Netofa, din familia Zerahiţilor. El avea o ceată de douăzeci şi patru de mii de oameni.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.14'>Al unsprezecelea, pentru luna a unsprezecea, era Benaia, din Piraton, din fiii lui Efraim. El avea o ceată de douăzeci şi patru de mii de oameni.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.15'>Al doisprezecelea, pentru luna a douăsprezecea, era Heldai din Netofa, din familia lui Otniel. El avea o ceată de douăzeci şi patru de mii de oameni.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.16'>Iată capii seminţiilor lui Israel. Capul Rubeniţilor: Eliezer, fiul lui Zicri; al Simeoniţilor: Şefatia, fiul lui Maaca;</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.17'>al Leviţilor: Haşabia, fiul lui Chemuel; al familiei lui Aaron: Ţadoc;</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.18'>al lui Iuda: Elihu, din fraţii lui David: al lui Isahar: Omri, fiul lui Micael;</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.19'>al lui Zabulon: Işemaia, fiul lui Obadia; al lui Neftali: Ierimot, fiul lui Azriel;</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.20'>al fiilor lui Efraim: Hosea, fiul lui Azazia;</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.21'>al jumătăţii seminţiei lui Manase: Ioel, fiul lui Pedaia; al jumătăţii seminţiei lui Manase din Galaad: Ido, fiul lui Zaharia; al lui Beniamin: Iaasiel, fiul lui Abner:</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.22'>al lui Dan: Azareel, fiul lui Ieroham. Aceştia sînt capii seminţiilor lui Israel.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.23'>David n'a făcut numărătoarea celor în vîrstă dela douăzeci de ani în jos din Israel, căci Domnul făgăduise că va înmulţi pe Israel ca stelele cerului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.24'>Ioab, fiul Ţeruiei, începuse numărătoarea, dar n'a isprăvit -o, căci Domnul Se mîniase pe Israel, din pricina acestei numărători, care n'a fost trecută în Cronicile împăratului David.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.25'>Azmavet, fiul lui Adiel, era pus peste visteriile împăratului; Ionatan, fiul lui Ozia, peste merindele din ogoare, cetăţi, sate şi turnuri;</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.26'>Ezri, fiul lui Chelub, peste lucrătorii dela ţară, cari lucrau pămîntul;</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.27'>Şimei, din Rama, peste vii: Zabdi, din Şefam, peste pivniţele cu vin din vii;</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.28'>Baal-Hanan, din Gheder, peste măslini şi sicomori în cîmpie; Ioaş, peste magaziile de untdelemn;</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.29'>Şitrai, din Saron, peste boii cari păşteau în Saron; Şafat, fiul lui Adlai, peste boii din văi;</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.30'>Obil, Ismaelitul, peste cămile; Iehdia, din Meronot, peste măgăriţe;</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.31'>Iaziz, Hagarenitul, peste oi. Toţi aceştia erau îngrijitori puşi peste averile împăratului David.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.32'>Ionatan, unchiul lui David, era sfetnic, om cu minte şi învăţat; Iehiel, fiul lui Hacmoni, era lîngă fiii împăratului;</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.33'>Ahitofel era sfetnicul împăratului; Huşai, Architul, era prietenul împăratului;</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.34'>după Ahitofel au fost sfetnici: Iehoiada, fiul lui Benaia, şi Abiatar; Ioab era căpetenia oştirii împăratului.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.28'>
        <verse osisID='1Chr.28.1'>David a chemat la Ierusalim toate căpeteniile lui Israel, căpeteniile seminţiilor, căpeteniile cetelor din slujba împăratului, căpeteniile peste mii şi căpeteniile peste sute, pe cei mai mari peste toate averile şi turmele împăratului şi ale fiilor săi, pe dregători, pe viteji şi pe toţi voinicii.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.2'>Împăratul David s'a sculat în picioare şi a zis: ,,Ascultaţi-mă, fraţilor şi poporul meu! Aveam de gînd să zidesc o casă de odihnă pentru chivotul legămîntului Domnului şi pentru aşternutul picioarelor Dumnezeului nostru, şi mă pregăteam s'o zidesc.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.3'>Dar Dumnezeu mi -a zis: ,Să nu zideşti o casă Numelui Meu, căci eşti un om de război şi ai vărsat sînge.`</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.4'>Domnul, Dumnezeul lui Israel, m'a ales din toată casa tatălui meu, pentruca să fiu împărat al lui Israel pe vecie; căci pe Iuda l -a ales căpetenie, casa tatălui meu a ales -o din casa lui Iuda, şi dintre fiii tatălui meu pe mine m'a pus să domnesc peste tot Israelul.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.5'>Dintre toţi fiii mei-căci Domnul mi -a dat mulţi fii-a ales pe fiul meu Solomon, ca să -l pună pe scaunul de domnie al împărăţiei Domnului, peste Israel.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.6'>El mi -a zis: ,Fiul tău Solomon Îmi va zidi casa şi curţile; căci l-am ales ca fiu al Meu; şi -i voi fi Tată.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.7'>Îi voi întări împărăţia pe vecie, dacă se va ţinea, ca astăzi, de împlinirea poruncilor şi rînduielilor Mele.`</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.8'>Acum, înaintea întregului Israel, înaintea adunării Domnului, şi în faţa Dumnezeului nostru care vă aude, păziţi şi puneţi-vă la inimă toate poruncile Domnului, Dumnezeului vostru, ca să stăpîniţi această bună ţară, şi s'o lăsaţi de moştenire fiilor voştri după voi pe vecie.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.9'>Şi tu, fiule Solomoane, cunoaşte pe Dumnezeul tatălui tău, şi slujeşte -I cu toată inima şi cu un suflet binevoitor; căci Domnul cercetează toate inimile şi pătrunde toate închipuirile şi toate gîndurile. Dacă -L vei căuta, Se va lăsa găsit de tine; dar dacă -L vei părăsi, te va lepăda şi El pe vecie.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.10'>Vezi acum că Domnul te -a ales, ca să zideşti o casă care să -I slujească de locaş sfînt. Întăreşte-te şi lucrează.``</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.11'>David a dat fiului său Solomon, chipul prispei şi clădirilor, odăilor vistieriei, odăilor de sus, odăilor dinlăuntru, şi al odăii pentru scaunul îndurării.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.12'>I -a dat planul a tot ce avea în minte cu privire la curţile Casei Domnului, şi toate odăile dejur împrejur pentru vistieriile Casei lui Dumnezeu şi vistieriile sfîntului locaş,</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.13'>şi cu privire la cetele preoţilor şi Leviţilor, la tot ce privea slujba Casei Domnului, şi la toate uneltele pentru slujba Casei Domnului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.14'>I -a dat chipul uneltelor de aur, cu greutatea celor ce trebuiau să fie de aur pentru toate uneltele fiecărei slujbe; şi chipul tuturor uneltelor de argint, cu greutatea lor, pentru toate uneltele fiecărei slujbe.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.15'>A dat greutatea sfeşnicelor de aur şi a candelelor lor de aur cu greutatea fiecărui sfeşnic şi a candelelor lui; şi greutatea sfeşnicelor de argint, cu greutatea fiecărui sfeşnic şi a candelelor lui, după întrebuinţarea fiecărui sfeşnic.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.16'>I -a dat greutatea de aur pentru mesele pînilor pentru punerea înainte, pentru fiecare masă; şi greutatea de argint pentru mesele de argint.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.17'>I -a dat chipul furculiţelor, lighenelor şi ceştilor de aur curat; chipul potirelor de aur, cu greutatea fiecărui potir, şi a potirelor de argint, cu greutatea fiecărui potir;</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.18'>şi chipul altarului tămîii în aur curăţit, cu greutatea lui. I -a mai dat şi chipul carului heruvimilor de aur, cari îşi întind aripile şi acopăr chivotul legămîntului Domnului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.19'>,,Toate acestea``, a zis David, ,,toate lucrările izvodului acestuia, mi le -a făcut cunoscut Domnul, însemnîndu-le în scris cu mîna Lui.``</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.20'>David a zis fiului său Solomon: ,,Întăreşte-te, îmbărbătează-te, şi lucrează; nu te teme, şi nu te spăimînta. Căci Domnul Dumnezeu, Dumnezeul meu, va fi cu tine. El nu te va lăsa, nici nu te va părăsi, pînă se va isprăvi toată lucrarea pentru slujba Casei Domnului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.21'>Iată, ai lîngă tine cetele preoţilor şi Leviţilor pentru toată slujba Casei lui Dumnezeu; şi iată că ai lîngă tine, pentru toată lucrarea, toţi oamenii binevoitori şi îndemînatici în tot felul de lucrări, şi căpeteniile şi tot poporul, supuşi la toate poruncile tale.``</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.29'>
        <verse osisID='1Chr.29.1'>Împăratul David a zis întregei adunări: ,,Fiul meu Solomon, singurul pe care l -a ales Dumnezeu, este tînăr şi plăpînd, şi lucrarea este însemnată, căci casa aceasta nu este pentru un om, ci este pentru Domnul Dumnezeu.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.2'>Mi-am întrebuinţat toate puterile să pregătesc pentru Casa Dumnezeului meu aur pentru ceea ce trebuie să fie de aur, argint pentru ceea ce trebuie să fie de argint, aramă pentru ceea ce trebuie să fie de aramă, fer pentru ceea ce trebuie să fie de fer, şi lemn pentru ceea ce trebuie să fie de lemn, pietre de onix şi pietre scumpe de legat, pietre strălucitoare şi de felurite colori, tot felul de pietre scumpe, şi marmoră albă multă.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.3'>Mai mult, în dragostea mea pentru Casa Dumnezeului meu, dau Casei Dumnezeului meu aurul şi argintul pe care -l am, afară de tot ce am pregătit pentru casa sfîntului locaş:</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.4'>trei mii de talanţi de aur, de aur de Ofir, şi şapte mii de talanţi de argint curăţit, pentru îmbrăcarea pereţilor clădirilor,</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.5'>aurul pentru ceea ce trebuie să fie de aur, şi argintul pentru ceea ce trebuie să fie de argint, şi pentru toate lucrările pe cari le vor face lucrătorii. Cine vrea să-şi mai aducă de bunăvoie astăzi darurile înaintea Domnului?``</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.6'>Căpeteniile caselor părinteşti, căpeteniile seminţiilor lui Israel, căpeteniile peste mii şi peste sute, şi îngrijitorii averii împăratului au adus daruri de bunăvoie.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.7'>Au dat pentru slujba Casei lui Dumnezeu: cinci mii de talanţi de aur, zece mii de darici, zece mii de talanţi de argint, optsprezece mii de talanţi de aramă, şi o sută de mii de talanţi de fer.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.8'>Cei ce aveau pietre scumpe le-au dat pentru vistieria Casei Domnului în mînile lui Iehiel, Gherşonitul.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.9'>Poporul s'a bucurat de darurile lor de bunăvoie, căci le dădeau cu dragă inimă Domnului; şi împăratul David deasemenea s'a bucurat mult.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.10'>David a binecuvîntat pe Domnul în faţa întregei adunări. El a zis: ,,Binecuvîntat să fii Tu din veac în veac, Doamne, Dumnezeul părintelui nostru Israel!</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.11'>A Ta este, Doamne, mărirea, puterea şi măreţia, vecinicia şi slava, căci tot ce este în cer şi pe pămînt este al Tău; a Ta, Doamne, este domnia, căci Tu Te înalţi ca un stăpîn mai pesus de orice!</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.12'>Dela Tine vine bogăţia şi slava, Tu stăpîneşti peste tot, în mîna Ta este tăria şi puterea, şi mîna Ta poate să mărească şi să întărească toate lucrurile.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.13'>Acum, Dumnezeul nostru, Te lăudăm, şi prea mărim Numele Tău cel slăvit.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.14'>Căci ce sînt eu, şi ce este poporul meu, ca să putem să-Ţi aducem daruri de bună voie? Totul vine dela Tine, şi din mîna Ta primim ce-Ţi aducem.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.15'>Înaintea Ta noi sîntem nişte străini şi locuitori, ca toţi părinţii noştri. Zilele noastre pe pămînt sînt ca umbra, şi fără nici o nădejde.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.16'>Doamne, Dumnezeul nostru, din mîna Ta vin toate aceste bogăţii, pe cari le-am pregătit ca să-Ţi zidim o casă, Ţie, Numelui Tău celui sfînt, şi ale Tale sînt toate.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.17'>Ştiu, Dumnezeule, că Tu cercetezi inima, şi că iubeşti curăţia de inimă; de aceea Ţi-am adus toate aceste daruri de bunăvoie în curăţia inimii mele, şi am văzut acum cu bucurie pe poporul Tău, care se află aici, aducîndu-Ţi de bunăvoie darurile lui.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.18'>Doamne, Dumnezeul părinţilor noştri Avraam, Isaac şi Israel! Ţine totdeauna în inima poporului Tău aceste porniri şi aceste gînduri, şi întăreşte -i inima în Tine.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.19'>Dă fiului meu Solomon o inimă bună, ca să păzească poruncile Tale, învăţăturile Tale, şi legile Tale, ca să împlinească toate aceste lucruri, şi să zidească el casa pentru care am făcut pregătiri.``</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.20'>David a zis întregei adunări: ,,Binecuvîntaţi pe Domnul, Dumnezeul vostru.`` Şi toată adunarea a binecuvîntat pe Domnul, Dumnezeul părinţilor lor. Ei s'au plecat şi s'au închinat înaintea Domnului şi înaintea împăratului.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.21'>A doua zi după aceasta, au adus ca jertfă şi ardere de tot Domnului o mie de viţei, o mie de berbeci şi o mie de miei, împreună cu jertfele de băutură obicinuite, şi alte jertfe în mare număr pentru tot Israelul.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.22'>Au mîncat şi au băut în ziua aceea înaintea Domnului cu mare bucurie, au făcut a doua oară împărat pe Solomon, fiul lui David, l-au uns înaintea Domnului ca domn, şi au uns pe Ţadoc ca preot.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.23'>Solomon a şezut pe scaunul de domnie al Domnului, ca împărat în locul tatălui său David. El a propăşit, şi tot Israelul l -a ascultat.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.24'>Toate căpeteniile şi vitejii, şi chiar toţi fiii împăratului David s'au supus împăratului Solomon.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.25'>Domnul a înălţat tot mai mult pe Solomon, supt ochii întregului Israel, şi i -a făcut domnia mai strălucită decît a fost a oricărui împărat al lui Israel înaintea lui.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.26'>David, fiul lui Isai, a domnit peste tot Israelul.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.27'>Vremea cît a domnit peste Israel a fost de patruzeci de ani: la Hebron a domnit şapte ani, şi la Ierusalim a domnit treizeci şi trei de ani.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.28'>A murit la o bătrîneţă fericită, sătul de zile, de bogăţie şi de slavă. Şi în locul lui, a domnit fiul său Solomon.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.29'>Faptele împăratului David, cele dintîi şi cele depe urmă, sînt scrise în cartea lui Samuel văzătorul, şi în cartea proorocului Natan şi în cartea proorocului Gad,</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.30'>împreună cu toată domnia şi toate isprăvile lui, precum şi ce s'a petrecut pe vremea lui, fie în Israel, fie în toate împărăţiile celorlalte ţări</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>