<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='ro' osisIDWork='RU' osisRefWork='Bible'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='RU'>
        <title>Rumanian Version</title>
        <contributor>The Unbound Bible
Biola University: Administrative Computing
13800 Biola Ave.
La Mirada, CA 90639
United States of America
562-903-4722 </contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Rumanian Bible
Cornilescu Version</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>RU</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/rumanian_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>ro</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>i think public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1John'>
      <chapter osisID='1John.1'>
        <verse osisID='1John.1.1'>Ce era dela început, ce am auzit, ce am văzut cu ochii noştri, ce am privit şi ce am pipăit cu mînile noastre, cu privire la Cuvîntul vieţii, -</verse>
        <verse osisID='1John.1.2'>pentrucă viaţa a fost arătată, şi noi am văzut -o, şi mărturisim despre ea, şi vă vestim viaţa vecinică, viaţă care era la Tatăl, şi care ne -a fost arătată; -</verse>
        <verse osisID='1John.1.3'>deci, ce am văzut şi am auzit, aceea vă vestim şi vouă, ca şi voi să aveţi părtăşie cu noi. Şi părtăşia noastră este cu Tatăl şi cu Fiul Său, Isus Hristos.</verse>
        <verse osisID='1John.1.4'>Şi vă scriem aceste lucruri pentru ca bucuria voastră să fie deplină.</verse>
        <verse osisID='1John.1.5'>Vestea, pe care am auzit -o dela El şi pe care v'o propovăduim, este că Dumnezeu e lumină, şi în El nu este întunerec.</verse>
        <verse osisID='1John.1.6'>Dacă zicem că avem părtăşie cu El, şi umblăm în întunerec, minţim, şi nu trăim adevărul.</verse>
        <verse osisID='1John.1.7'>Dar dacă umblăm în lumină, după cum El însuş este în lumină, avem părtăşie unii cu alţii; şi sîngele lui Isus Hristos, Fiul Lui, ne curăţeşte de orice păcat.</verse>
        <verse osisID='1John.1.8'>Dacă zicem că n'avem păcat, ne înşelăm singuri, şi adevărul nu este în noi.</verse>
        <verse osisID='1John.1.9'>Dacă ne mărturisim păcatele, El este credincios şi drept, ca să ne ierte păcatele şi să ne curăţească de orice nelegiuire.</verse>
        <verse osisID='1John.1.10'>Dacă zicem că n'am păcătuit, Îl facem mincinos, şi Cuvîntul Lui nu este în noi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1John.2'>
        <verse osisID='1John.2.1'>Copilaşilor, vă scriu aceste lucruri, ca să nu păcătuiţi. Dar dacă cineva a păcătuit, avem la Tatăl un Mijlocitor (Sau Advocat. Greceşte: Paraclet, adică apărător, ajutor.), pe Isus Hristos, Cel neprihănit.</verse>
        <verse osisID='1John.2.2'>El este jertfa de ispăşire pentru păcatele noastre; şi nu numai pentru ale noastre, ci pentru ale întregei lumi.</verse>
        <verse osisID='1John.2.3'>Şi prin aceasta ştim că Îl cunoaştem, dacă păzim poruncile Lui.</verse>
        <verse osisID='1John.2.4'>Cine zice: ,,Îl cunosc``, şi nu păzeşte poruncile Lui, este un mincinos, şi adevărul nu este în el.</verse>
        <verse osisID='1John.2.5'>Dar cine păzeşte Cuvîntul Lui, în el dragostea lui Dumnezeu a ajuns desăvîrşită; prin aceasta ştim că sîntem în El.</verse>
        <verse osisID='1John.2.6'>Cine zice că rămîne în El, trebuie să trăiască şi el cum a trăit Isus.</verse>
        <verse osisID='1John.2.7'>Prea iubiţilor nu vă scriu o poruncă nouă, ci o poruncă veche, pe care aţi avut -o dela început. Porunca aceasta veche este Cuvîntul, pe care l-aţi auzit.</verse>
        <verse osisID='1John.2.8'>Totuş vă scriu o poruncă nouă, lucru care este adevărat atît cu privire la El, cît şi cu privire la voi; căci întunerecul se împrăştie, şi lumina adevărată şi răsare chiar.</verse>
        <verse osisID='1John.2.9'>Cine zice că este în lumină, şi urăşte pe fratele său, este încă în întunerec pînă acum.</verse>
        <verse osisID='1John.2.10'>Cine iubeşte pe fratele său, rămîne în lumină, şi în el nu este niciun prilej de poticnire.</verse>
        <verse osisID='1John.2.11'>Dar cine urăşte pe fratele său, este în întunerec, umblă în întunerec, şi nu ştie încotro merge, pentrucă întunerecul i -a orbit ochii.</verse>
        <verse osisID='1John.2.12'>Vă scriu, copilaşilor, fiindcă păcatele vă sînt iertate pentru Numele Lui.</verse>
        <verse osisID='1John.2.13'>Vă scriu, părinţilor, fiindcă aţi cunoscut pe Cel ce este dela început. Vă scriu, tinerilor, fiindcă aţi biruit pe cel rău. V'am scris, copilaşilor, fiindcă aţi cunoscut pe Tatăl.</verse>
        <verse osisID='1John.2.14'>V'am scris, părinţilor, fiindcă aţi cunoscut pe Cel ce este dela început. V'am scris, tinerilor, fiindcă sînteţi tari, şi Cuvîntul lui Dumnezeu rămîne în voi, şi aţi biruit pe cel rău.</verse>
        <verse osisID='1John.2.15'>Nu iubiţi lumea, nici lucrurile din lume. Dacă iubeşte cineva lumea, dragostea Tatălui nu este în El.</verse>
        <verse osisID='1John.2.16'>Căci tot ce este în lume: pofta firii pămînteşti, pofta ochilor şi lăudăroşia vieţii, nu este dela Tatăl, ci din lume.</verse>
        <verse osisID='1John.2.17'>Şi lumea şi pofta ei trece; dar cine face voia lui Dumnezeu, rămîne în veac.</verse>
        <verse osisID='1John.2.18'>Copilaşilor, este ceasul cel de pe urmă. Şi, după cum aţi auzit că are să vină anticrist, să ştiţi că acum s'au ridicat mulţi anticrişti: prin aceasta cunoaştem că este ceasul de pe urmă.</verse>
        <verse osisID='1John.2.19'>Ei au ieşit din mijlocul nostru, dar nu erau dintre ai noştri. Căci dacă ar fi fost dintre ai noştri, ar fi rămas cu noi; ci au ieşit, ca să se arate că nu toţi sînt dintre ai noştri.</verse>
        <verse osisID='1John.2.20'>Dar voi aţi primit ungerea din partea Celui sfînt, şi ştiţi orice lucru.</verse>
        <verse osisID='1John.2.21'>V'am scris nu că n'aţi cunoaşte adevărul, ci pentrucă îl cunoaşteţi, şi ştiţi că nicio minciună nu vine din adevăr.</verse>
        <verse osisID='1John.2.22'>Cine este mincinosul, dacă nu cel ce tăgăduieşte că Isus este Hristosul? Acela este Anticristul, care tăgăduieşte pe Tatăl şi pe Fiul.</verse>
        <verse osisID='1John.2.23'>Oricine tăgăduieşte pe Fiul, n'are pe Tatăl. Oricine mărturiseşte pe Fiul, are şi pe Tatăl.</verse>
        <verse osisID='1John.2.24'>Ce aţi auzit dela început, aceea să rămînă în voi. Dacă rămîne în voi ce aţi auzit dela început, şi voi veţi rămînea în Fiul şi în Tatăl.</verse>
        <verse osisID='1John.2.25'>Şi făgăduinţa, pe care ne -a făcut -o El, este aceasta: viaţa vecinică.</verse>
        <verse osisID='1John.2.26'>V'am scris aceste lucruri în vederea celor ce caută să vă rătăcească.</verse>
        <verse osisID='1John.2.27'>Cît despre voi, ungerea, pe care aţi primit -o dela El, rămîne în voi, şi n'aveţi trebuinţă să vă înveţe cineva; ci, după cum ungerea Lui vă învaţă despre toate lucrurile şi este adevărată, şi nu este o minciună, rămîneţi în El, după cum v'a învăţat ea.</verse>
        <verse osisID='1John.2.28'>Şi acum, copilaşilor, rămîneţi în El, pentruca atunci cînd Se va arăta El, să avem îndrăsneală, şi, la venirea Lui, să nu rămînem de ruşine şi depărtaţi de El.</verse>
        <verse osisID='1John.2.29'>Dacă ştiţi că El este neprihănit, să ştiţi şi că oricine trăieşte în neprihănire este născut din El.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1John.3'>
        <verse osisID='1John.3.1'>Vedeţi ce dragoste ne -a arătat Tatăl, să ne numim copii ai lui Dumnezeu! Şi sîntem. Lumea nu ne cunoaşte, pentrucă nu L -a cunoscut nici pe El.</verse>
        <verse osisID='1John.3.2'>Prea iubiţilor, acum sîntem copii ai lui Dumnezeu. Şi ce vom fi, nu s'a arătat încă. Dar ştim că atunci cînd Se va arăta El, vom fi ca El; pentrucă Îl vom vedea aşa cum este.</verse>
        <verse osisID='1John.3.3'>Oricine are nădejdea aceasta în El, se curăţeşte, după cum El este curat.</verse>
        <verse osisID='1John.3.4'>Oricine face păcat, face şi fărădelege; şi păcatul este fărădelege.</verse>
        <verse osisID='1John.3.5'>Şi ştiţi că El S'a arătat ca să ia păcatele; şi în El nu este păcat.</verse>
        <verse osisID='1John.3.6'>Oricine rămîne în El, nu păcătuieşte; oricine păcătuieşte, nu L -a văzut, nici nu L -a cunoscut.</verse>
        <verse osisID='1John.3.7'>Copilaşilor, nimeni să nu vă înşele! Cine trăieşte în neprihănire, este neprihănit, cum El însuş este neprihănit.</verse>
        <verse osisID='1John.3.8'>Cine păcătuieşte, este dela diavolul, căci diavolul păcătuieşte dela început. Fiul lui Dumnezeu S'a arătat ca să nimicească lucrările diavolului.</verse>
        <verse osisID='1John.3.9'>Oricine este născut din Dumnezeu, nu păcătuieşte, pentrucă sămînţa Lui rămîne în el; şi nu poate păcătui, fiindcă este născut din Dumnezeu.</verse>
        <verse osisID='1John.3.10'>Prin aceasta se cunosc copiii lui Dumnezeu şi copiii diavolului. Oricine nu trăieşte în neprihănire, nu este dela Dumnezeu; nici cine nu iubeşte pe fratele său.</verse>
        <verse osisID='1John.3.11'>Căci vestirea, pe care aţi auzit -o dela început, este aceasta: să ne iubim unii pe alţii;</verse>
        <verse osisID='1John.3.12'>nu cum a fost Cain, care era dela cel rău, şi a ucis pe fratele său. Şi pentruce l -a ucis? Pentrucă faptele lui erau rele, iar ale fratelui său erau neprihănite.</verse>
        <verse osisID='1John.3.13'>Nu vă miraţi, fraţilor, dacă vă urăşte lumea.</verse>
        <verse osisID='1John.3.14'>Noi ştim că am trecut din moarte la viaţă, pentrucă iubim pe fraţi. Cine nu iubeşte pe fratele său, rămîne în moarte.</verse>
        <verse osisID='1John.3.15'>Oricine urăşte pe fratele său, este un ucigaş; şi ştiţi că niciun ucigaş n'are viaţa vecinică rămînînd în el.</verse>
        <verse osisID='1John.3.16'>Noi am cunoscut dragostea Lui prin aceea că El Şi -a dat viaţa pentru noi; şi noi deci trebuie să ne dăm viaţa pentru fraţi.</verse>
        <verse osisID='1John.3.17'>Dar cine are bogăţiile lumii acesteia, şi vede pe fratele său în nevoie, şi îşi închide inima faţă de el, cum rămîne în el dragostea de Dumnezeu?</verse>
        <verse osisID='1John.3.18'>Copilaşilor, să nu iubim cu vorba, nici cu limba, ci cu fapta şi cu adevărul.</verse>
        <verse osisID='1John.3.19'>Prin aceasta vom cunoaşte că sîntem din adevăr, şi ne vom linişti inimile înaintea Lui,</verse>
        <verse osisID='1John.3.20'>ori în ce ne osîndeşte inima noastră; căci Dumnezeu este mai mare decît inima noastră, şi cunoaşte toate lucrurile.</verse>
        <verse osisID='1John.3.21'>Prea iubiţilor, dacă nu ne osîndeşte inima noastră, avem îndrăzneală la Dumnezeu.</verse>
        <verse osisID='1John.3.22'>Şi orice vom cere, vom căpăta dela El, fiindcă păzim poruncile Lui, şi facem ce este plăcut înaintea Lui.</verse>
        <verse osisID='1John.3.23'>Şi porunca Lui este să credem în Numele Fiului Său Isus Hristos, şi să ne iubim unii pe alţii, cum ne -a poruncit El.</verse>
        <verse osisID='1John.3.24'>Cine păzeşte poruncile Lui, rămîne în El, şi El în el. Şi cunoaştem că El rămîne în noi prin Duhul, pe care ni L -a dat.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1John.4'>
        <verse osisID='1John.4.1'>Prea iubiţilor, să nu daţi crezare oricărui duh; ci să cercetaţi duhurile, dacă sînt dela Dumnezeu; căci în lume au ieşit mulţi prooroci mincinoşi.</verse>
        <verse osisID='1John.4.2'>Duhul lui Dumnezeu să -L cunoaşteţi după aceasta: Orice duh, care mărturiseşte că Isus Hristos a venit în trup, este de la Dumnezeu;</verse>
        <verse osisID='1John.4.3'>şi orice duh, care nu mărturiseşte pe Isus, nu este dela Dumnezeu, ci este duhul lui Antihrist, de a cărui venire aţi auzit. El chiar este în lume acum.</verse>
        <verse osisID='1John.4.4'>Voi, copilaşilor, sînteţi din Dumnezeu; şi i-aţi biruit, pentrucă Cel ce este în voi, este mai mare decît cel ce este în lume.</verse>
        <verse osisID='1John.4.5'>Ei sînt din lume; deaceea vorbesc ca din lume, şi lumea îi ascultă.</verse>
        <verse osisID='1John.4.6'>Noi însă sîntem din Dumnezeu; cine cunoaşte pe Dumnezeu, ne ascultă; cine nu este din Dumnezeu, nu ne ascultă. Prin aceasta cunoaştem duhul adevărului şi duhul rătăcirii.</verse>
        <verse osisID='1John.4.7'>Prea iubiţilor, să ne iubim unii pe alţii; căci dragostea este dela Dumnezeu. Şi oricine iubeşte, este născut din Dumnezeu, şi cunoaşte pe Dumnezeu.</verse>
        <verse osisID='1John.4.8'>Cine nu iubeşte, n'a cunoscut pe Dumnezeu; pentrucă Dumnezeu este dragoste.</verse>
        <verse osisID='1John.4.9'>Dragostea lui Dumnezeu faţă de noi s'a arătat prin faptul că Dumnezeu a trimes în lume pe singurul Său Fiu, ca noi să trăim prin El.</verse>
        <verse osisID='1John.4.10'>Şi dragostea stă nu în faptul că noi am iubit pe Dumnezeu, ci în faptul că El ne -a iubit pe noi, şi a trimes pe Fiul Său ca jertfă de ispăşire pentru păcatele noastre.</verse>
        <verse osisID='1John.4.11'>Prea iubiţilor, dacă astfel ne -a iubit Dumnezeu pe noi, trebuie să ne iubim şi noi unii pe alţii.</verse>
        <verse osisID='1John.4.12'>Nimeni n'a văzut vreodată pe Dumnezeu; dacă ne iubim unii pe alţii, Dumnezeu rămîne în noi, şi dragostea Lui a ajuns desăvîrşită în noi.</verse>
        <verse osisID='1John.4.13'>Cunoaştem că rămînem în El şi că El rămîne în noi prin faptul că ne -a dat din Duhul Său.</verse>
        <verse osisID='1John.4.14'>Şi noi am văzut şi mărturisim că Tatăl a trimes pe Fiul ca să fie Mîntuitorul lumii.</verse>
        <verse osisID='1John.4.15'>Cine va mărturisi că Isus este Fiul lui Dumnezeu, Dumnezeu rămîne în el, şi el în Dumnezeu.</verse>
        <verse osisID='1John.4.16'>Şi noi am cunoscut şi am crezut dragostea pe care o are Dumnezeu faţă de noi. Dumnezeu este dragoste; şi cine rămîne în dragoste, rămîne în Dumnezeu, şi Dumnezeu rămîne în el.</verse>
        <verse osisID='1John.4.17'>Cum este El, aşa sîntem şi noi în lumea aceasta: astfel se face că dragostea este desăvîrşită în noi, pentru ca să avem deplină încredere în ziua judecăţii.</verse>
        <verse osisID='1John.4.18'>În dragoste nu este frică; ci dragostea desăvîrşită izgoneşte frica; pentrucă frica are cu ea pedeapsa; şi cine se teme, n'a ajuns desăvîrşit în dragoste.</verse>
        <verse osisID='1John.4.19'>Noi Îl iubim pentrucă El ne -a iubit întîi.</verse>
        <verse osisID='1John.4.20'>Dacă zice cineva: ,,Eu iubesc pe Dumnezeu``, şi urăşte pe fratele său, este un mincinos; căci cine nu iubeşte pe fratele său, pe care -l vede, cum poate să iubească pe Dumnezeu, pe care nu -L vede?</verse>
        <verse osisID='1John.4.21'>Şi aceasta este porunca, pe care o avem dela El: cine iubeşte pe Dumnezeu, iubeşte şi pe fratele său.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1John.5'>
        <verse osisID='1John.5.1'>Oricine crede că Isus este Hristosul, este născut din Dumnezeu; şi oricine iubeşte pe Celce L -a născut, iubeşte şi pe cel născut din El.</verse>
        <verse osisID='1John.5.2'>Cunoaştem că iubim pe copiii lui Dumnezeu prin aceea că iubim pe Dumnezeu şi păzim poruncile Lui.</verse>
        <verse osisID='1John.5.3'>Căci dragostea de Dumnezeu stă în păzirea poruncilor Lui. Şi poruncile Lui nu sînt grele;</verse>
        <verse osisID='1John.5.4'>pentrucă oricine este născut din Dumnezeu, biruieşte lumea; şi ceeace cîştigă biruinţă asupra lumii, este credinţa noastră.</verse>
        <verse osisID='1John.5.5'>Cine este celce a biruit lumea, dacă nu celce crede că Isus este Fiul lui Dumnezeu?</verse>
        <verse osisID='1John.5.6'>El, Isus Hristos, este Celce a venit cu apă şi cu sînge; nu numai cu apă, ci cu apă şi cu sînge; şi Duhul este Celce mărturiseşte despre lucrul acesta, fiindcă Duhul este adevărul.</verse>
        <verse osisID='1John.5.7'>(Căci trei sînt cari mărturisesc în cer: Tatăl, Cuvîntul şi Duhul Sfînt, şi aceşti trei una sînt.)</verse>
        <verse osisID='1John.5.8'>Şi trei sînt cari mărturisesc (pe pămînt): Duhul, apa şi sîngele, şi aceşti trei sînt una în mărturisirea lor.</verse>
        <verse osisID='1John.5.9'>Dacă primim mărturisirea oamenilor, mărturisirea lui Dumnezeu este mai mare; şi mărturisirea lui Dumnezeu este mărturisirea, pe care a făcut -o El despre Fiul Său.</verse>
        <verse osisID='1John.5.10'>Cine crede în Fiul lui Dumnezeu, are mărturisirea aceasta în el; cine nu crede pe Dumnezeu, Îl face mincinos, fiindcă nu crede mărturisirea, pe care a făcut -o Dumnezeu despre Fiul Său.</verse>
        <verse osisID='1John.5.11'>Şi mărturisirea este aceasta: Dumnezeu ne -a dat viaţa vecinică, şi această viaţă este în Fiul Său.</verse>
        <verse osisID='1John.5.12'>Cine are pe Fiul, are viaţa; cine n'are pe Fiul lui Dumnezeu, n'are viaţa.</verse>
        <verse osisID='1John.5.13'>V'am scris aceste lucruri ca să ştiţi că voi, cari credeţi în Numele Fiului lui Dumnezeu, aveţi viaţa vecinică.</verse>
        <verse osisID='1John.5.14'>Îndrăzneala, pe care o avem la El, este că, dacă cerem ceva după voia Lui, ne ascultă.</verse>
        <verse osisID='1John.5.15'>Şi dacă ştim că ne ascultă, orice i-am cere, ştim că sîntem stăpîni pe lucrurile pe cari I le-am cerut.</verse>
        <verse osisID='1John.5.16'>Dacă vede cineva pe fratele său săvîrşind un păcat care nu duce la moarte, să se roage; şi Dumnezeu îi va da viaţa, pentru ceice n'au săvîrşit un păcat care duce la moarte. Este un păcat care duce la moarte; nu -i zic să se roage pentru păcatul acela.</verse>
        <verse osisID='1John.5.17'>Orice nelegiuire este păcat; dar este un păcat, care nu duce la moarte.</verse>
        <verse osisID='1John.5.18'>Ştim că oricine este născut din Dumnezeu, nu păcătuieşte, ci Cel născut din Dumnezeu îl păzeşte, şi cel rău nu se atinge de el.</verse>
        <verse osisID='1John.5.19'>Ştim că sîntem din Dumnezeu şi că toată lumea zace în cel rău.</verse>
        <verse osisID='1John.5.20'>Ştim că Fiul lui Dumnezeu a venit, şi ne -a dat pricepere să cunoaştem pe Celce este adevărat. Şi noi sîntem în Celce este adevărat, adică în Isus Hristos, Fiul Lui. El este Dumnezeul adevărat şi viaţa vecinică.</verse>
        <verse osisID='1John.5.21'>Copilaşilor, păziţi-vă de idoli. Amin</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>