<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='ro' osisIDWork='RU' osisRefWork='Bible'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='RU'>
        <title>Rumanian Version</title>
        <contributor>The Unbound Bible
Biola University: Administrative Computing
13800 Biola Ave.
La Mirada, CA 90639
United States of America
562-903-4722 </contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Rumanian Bible
Cornilescu Version</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>RU</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/rumanian_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>ro</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>i think public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Col'>
      <chapter osisID='Col.1'>
        <verse osisID='Col.1.1'>Pavel, apostol al lui Isus Hristos, prin voia lui Dumnezeu, şi fratele Timotei,</verse>
        <verse osisID='Col.1.2'>către sfinţii şi fraţii credincioşi în Hristos, cari sînt în Colose: Har şi pace dela Dumnezeu, Tatăl nostru, şi dela Domnul Isus Hristos.</verse>
        <verse osisID='Col.1.3'>Mulţămim lui Dumnezeu, Tatăl Domnului nostru Isus Hristos, căci ne rugăm neîncetat pentru voi,</verse>
        <verse osisID='Col.1.4'>şi am auzit despre credinţa voastră în Hristos Isus, şi despre dragostea, pe care o aveţi faţă de toţi sfinţii,</verse>
        <verse osisID='Col.1.5'>din pricina nădejdii care vă aşteaptă în ceruri şi despre care aţi auzit mai înainte în cuvîntul adevărului Evangheliei,</verse>
        <verse osisID='Col.1.6'>care a ajuns pînă la voi şi este în toată lumea, unde dă roade şi merge crescînd, ca şi între voi. Şi aceasta, din ziua în care aţi auzit şi aţi cunoscut harul lui Dumnezeu, în adevăr,</verse>
        <verse osisID='Col.1.7'>cum aţi învăţat dela Epafras, prea iubitul nostru tovarăş de slujbă. El este un credincios slujitor al lui Hristos pentru voi,</verse>
        <verse osisID='Col.1.8'>şi ne -a vorbit despre dragostea voastră în Duhul.</verse>
        <verse osisID='Col.1.9'>De aceea şi noi, din ziua cînd am auzit aceste lucruri, nu încetăm să ne rugăm pentru voi, şi să cerem să vă umpleţi de cunoştinţa voiei Lui, în orice fel de înţelepciune şi pricepere duhovnicească;</verse>
        <verse osisID='Col.1.10'>pentruca astfel să vă purtaţi într'un chip vrednic de Domnul, ca să -I fiţi plăcuţi în orice lucru: aducînd roade în tot felul de fapte bune, şi crescînd în cunoştinţa lui Dumnezeu:</verse>
        <verse osisID='Col.1.11'>întăriţi, cu toată puterea, potrivit cu tăria slavei Lui, pentru orice răbdare şi îndelungă răbdare, cu bucurie,</verse>
        <verse osisID='Col.1.12'>mulţămind Tatălui, care v'a învrednicit să aveţi parte de moştenirea sfinţilor, în lumină.</verse>
        <verse osisID='Col.1.13'>El ne -a izbăvit de supt puterea întunerecului, şi ne -a strămutat în Împărăţia Fiului dragostei Lui,</verse>
        <verse osisID='Col.1.14'>în care avem răscumpărarea, prin sîngele Lui, iertarea păcatelor.</verse>
        <verse osisID='Col.1.15'>El este chipul Dumnezeului celui nevăzut, cel întîi născut din toată zidirea.</verse>
        <verse osisID='Col.1.16'>Pentrucă prin El au fost făcute toate lucrurile cari sînt în ceruri şi pe pămînt, cele văzute şi cele nevăzute: fie scaune de domnii, fie dregătorii, fie domnii, fie stăpîniri. Toate au fost făcute prin El şi pentru El.</verse>
        <verse osisID='Col.1.17'>El este mai înainte de toate lucrurile, şi toate se ţin prin El.</verse>
        <verse osisID='Col.1.18'>El este Capul trupului, al Bisericii. El este începutul, cel întîi născut dintre cei morţi, pentruca în toate lucrurile să aibă întîietatea.</verse>
        <verse osisID='Col.1.19'>Căci Dumnezeu a vrut ca toată plinătatea să locuiască în El,</verse>
        <verse osisID='Col.1.20'>şi să împace totul cu Sine prin El, atît ce este pe pămînt cît şi ce este în ceruri, făcînd pace, prin sîngele crucii Lui.</verse>
        <verse osisID='Col.1.21'>Şi pe voi, cari odinioară eraţi străini şi vrăjmaşi prin gîndurile şi prin faptele voastre rele, El v'a împăcat acum</verse>
        <verse osisID='Col.1.22'>prin trupul Lui de carne, prin moarte, ca să vă facă să vă înfăţişaţi înaintea Lui sfinţi, fără prihană şi fără vină;</verse>
        <verse osisID='Col.1.23'>negreşit, dacă rămîneţi şi mai departe întemeiaţi şi neclintiţi în credinţă, fără să vă abateţi dela nădejdea Evangheliei, pe care aţi auzit -o, care a fost propovăduită oricărei făpturi de supt cer, şi al cărei slujitor am fost făcut eu, Pavel.</verse>
        <verse osisID='Col.1.24'>Mă bucur acum în suferinţele mele pentru voi; şi în trupul meu, împlinesc ce lipseşte suferinţelor lui Hristos, pentru trupul Lui, care este Biserica.</verse>
        <verse osisID='Col.1.25'>Slujitorul ei am fost făcut eu, după isprăvnicia, pe care mi -a dat -o Dumnezeu pentru voi ca să întregesc Cuvîntul lui Dumnezeu.</verse>
        <verse osisID='Col.1.26'>Vreau să zic: taina ţinută ascunsă din vecinicii şi în toate veacurile, dar descoperită acum sfinţilor Lui,</verse>
        <verse osisID='Col.1.27'>cărora Dumnezeu a voit să le facă cunoscut care este bogăţia slavei tainei acesteia între Neamuri, şi anume: Hristos în voi, nădejdea slavei.</verse>
        <verse osisID='Col.1.28'>Pe El Îl propovăduim noi, şi sfătuim pe orice om, şi învăţăm pe orice om în toată înţelepciunea, ca să înfăţişăm pe orice om, desăvîrşit în Hristos Isus.</verse>
        <verse osisID='Col.1.29'>Iată la ce lucrez eu, şi mă lupt după lucrarea puterii Lui, care lucrează cu tărie în mine.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Col.2'>
        <verse osisID='Col.2.1'>Vreau, în adevăr, să ştiţi cît de mare luptă duc pentru voi, pentru cei din Laodicea şi pentru toţi ceice nu mi-au văzut faţa în trup;</verse>
        <verse osisID='Col.2.2'>pentruca să li se îmbărbăteze inimile, să fie uniţi în dragoste, şi să capete toate bogăţiile plinătăţii de pricepere, ca să cunoască taina lui Dumnezeu Tatăl, adică pe Hristos,</verse>
        <verse osisID='Col.2.3'>în care sînt ascunse toate comorile înţelepciunii şi ale ştiinţei.</verse>
        <verse osisID='Col.2.4'>Spun lucrul acesta, pentruca nimeni să nu vă înşele prin vorbiri amăgitoare.</verse>
        <verse osisID='Col.2.5'>Căci măcarcă sînt departe cu trupul, totuş cu duhul sînt cu voi, şi privesc cu bucurie la buna rînduială care domneşte între voi şi la tăria credinţei voastre în Hristos.</verse>
        <verse osisID='Col.2.6'>Astfel dar, după cum aţi primit pe Hristos Isus, Domnul, aşa să şi umblaţi în El,</verse>
        <verse osisID='Col.2.7'>fiind înrădăcinaţi şi zidiţi în El, întăriţi prin credinţă, după învăţăturile cari v'au fost date, şi sporind în ea cu mulţămiri către Dumnezeu.</verse>
        <verse osisID='Col.2.8'>Luaţi seama ca nimeni să nu vă fure cu filosofia şi cu o amăgire deşartă, după datina oamenilor, după învăţăturile începătoare ale lumii, şi nu după Hristos.</verse>
        <verse osisID='Col.2.9'>Căci în El locuieşte trupeşte toată plinătatea Dumnezeirii.</verse>
        <verse osisID='Col.2.10'>Voi aveţi totul deplin în El, care este Capul oricărei domnii şi stăpîniri.</verse>
        <verse osisID='Col.2.11'>În El aţi fost tăiaţi împrejur, nu cu o tăiere împrejur, făcută de mînă, ci cu tăierea împrejur a lui Hristos, în desbrăcarea de trupul poftelor firii noastre pămînteşti,</verse>
        <verse osisID='Col.2.12'>fiind îngropaţi împreună cu El, prin botez, şi înviaţi în El şi împreună cu El, prin credinţa în puterea lui Dumnezeu, care L -a înviat din morţi.</verse>
        <verse osisID='Col.2.13'>Pe voi, cari eraţi morţi în greşelile voastre şi în firea voastră pămîntească netăiată împrejur, Dumnezeu v'a adus la viaţă împreună cu El, după ce ne -a iertat toate greşalele.</verse>
        <verse osisID='Col.2.14'>A şters zapisul cu poruncile lui, care stătea împotriva noastră şi ne era potrivnic, şi l -a nimicit, pironindu -l pe cruce.</verse>
        <verse osisID='Col.2.15'>A desbrăcat domniile şi stăpînirile, şi le -a făcut de ocară înaintea lumii, după ce a ieşit biruitor asupra lor prin cruce.</verse>
        <verse osisID='Col.2.16'>Nimeni dar să nu vă judece cu privire la mîncare sau băutură, sau cu privire la o zi de sărbătoare, cu privire la o lună nouă, sau cu privire la o zi de Sabat,</verse>
        <verse osisID='Col.2.17'>cari sînt umbra lucrurilor viitoare, dar trupul este al lui Hristos.</verse>
        <verse osisID='Col.2.18'>Nimeni să nu vă răpească premiul alergării, făcîndu-şi voia lui însuş printr'o smerenie şi închinare la îngeri, amestecîndu-se în lucruri pe cari nu le -a văzut, umflat de o mîndrie deşartă, prin gîndurile firii lui pămînteşti,</verse>
        <verse osisID='Col.2.19'>şi nu se ţine strîns de Capul din care tot trupul, hrănit şi bine închegat, cu ajutorul încheieturilor şi legăturilor, îşi primeşte creşterea pe care i -o dă Dumnezeu.</verse>
        <verse osisID='Col.2.20'>Dacă aţi murit împreună cu Hristos faţă de învăţăturile începătoare ale lumii, de ce, ca şi cum aţi trăi încă în lume, vă supuneţi la porunci ca acestea:</verse>
        <verse osisID='Col.2.21'>,,Nu lua, nu gusta, nu atinge cutare lucru!``</verse>
        <verse osisID='Col.2.22'>Toate aceste lucruri, cari pier odată cu întrebuinţarea lor, şi sînt întemeiate pe porunci şi învăţături omeneşti,</verse>
        <verse osisID='Col.2.23'>au, în adevăr, o înfăţişare de înţelepciune, într'o închinare voită, o smerenie şi asprime faţă de trup, dar nu sînt de nici un preţ împotriva gîdilării firii pămînteşti.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Col.3'>
        <verse osisID='Col.3.1'>Dacă deci aţi înviat împreună cu Hristos, să umblaţi după lucrurile de sus, unde Hristos şade la dreapta lui Dumnezeu.</verse>
        <verse osisID='Col.3.2'>Gîndiţi-vă la lucrurile de sus, nu la cele de pe pămînt.</verse>
        <verse osisID='Col.3.3'>Căci voi aţi murit, şi viaţa voastră este ascunsă cu Hristos în Dumnezeu.</verse>
        <verse osisID='Col.3.4'>Cînd Se va arăta Hristos, viaţa voastră, atunci vă veţi arăta şi voi împreună cu El în slavă.</verse>
        <verse osisID='Col.3.5'>Deaceea, omorîţi mădularele voastre cari sînt pe pămînt: curvia, necurăţia, patima, pofta rea, şi lăcomia, care este o închinare la idoli.</verse>
        <verse osisID='Col.3.6'>Din pricina acestor lucruri vine mînia lui Dumnezeu peste fiii neascultării.</verse>
        <verse osisID='Col.3.7'>Din numărul lor eraţi şi voi odinioară, cînd trăiaţi în aceste păcate.</verse>
        <verse osisID='Col.3.8'>Dar acum lăsaţi-vă de toate aceste lucruri: de mînie, de vrăjmăşie, de răutate, de clevetire, de vorbele ruşinoase, cari v'ar putea ieşi din gură.</verse>
        <verse osisID='Col.3.9'>Nu vă minţiţi unii pe alţii, întrucît v'aţi desbrăcat de omul cel vechi, cu faptele lui,</verse>
        <verse osisID='Col.3.10'>şi v'aţi îmbrăcat cu omul cel nou, care se înoieşte spre cunoştinţă, după chipul Celui ce l -a făcut.</verse>
        <verse osisID='Col.3.11'>Aici nu mai este nici Grec, nici Iudeu, nici tăiere împrejur, nici netăiere împrejur, nici Barbar, nici Schit, nici rob, nici slobod, ci Hristos este totul şi în toţi.</verse>
        <verse osisID='Col.3.12'>Astfel dar, ca nişte aleşi ai lui Dumnezeu, sfinţi şi prea iubiţi, îmbrăcaţi-vă cu o inimă plină de îndurare, cu bunătate, cu smerenie, cu blîndeţă, cu îndelungă răbdare.</verse>
        <verse osisID='Col.3.13'>Îngăduiţi-vă unii pe alţii, şi, dacă unul are pricină să se plîngă de altul, iertaţi-vă unul pe altul. Cum v'a iertat Hristos, aşa iertaţi-vă şi voi.</verse>
        <verse osisID='Col.3.14'>Dar mai pe sus de toate acestea, îmbrăcaţi-vă cu dragostea, care este legătura desăvîrşirii.</verse>
        <verse osisID='Col.3.15'>Pacea lui Hristos, la care aţi fost chemaţi, ca să alcătuiţi un singur trup, să stăpînească în inimile voastre, şi fiţi recunoscători.</verse>
        <verse osisID='Col.3.16'>Cuvîntul lui Hristos să locuiască din belşug în voi în toată înţelepciunea. Învăţaţi-vă şi sfătuiţi-vă unii pe alţii cu psalmi, cu cîntări de laudă şi cu cîntări duhovniceşti, cîntînd lui Dumnezeu cu mulţămire în inima voastră.</verse>
        <verse osisID='Col.3.17'>Şi orice faceţi, cu cuvîntul sau cu fapta, să faceţi totul în Numele Domnului Isus, şi mulţămiţi, prin El, lui Dumnezeu Tatăl.</verse>
        <verse osisID='Col.3.18'>Nevestelor, fiţi supuse bărbaţilor voştri, cum se cuvine în Domnul.</verse>
        <verse osisID='Col.3.19'>Bărbaţilor, iubiţi-vă nevestele, şi nu ţineţi necaz pe ele.</verse>
        <verse osisID='Col.3.20'>Copii, ascultaţi de părinţii voştri în toate lucrurile, căci lucrul acesta place Domnului.</verse>
        <verse osisID='Col.3.21'>Părinţilor, nu întărîtaţi pe copiii voştri, ca să nu-şi piardă nădejdea.</verse>
        <verse osisID='Col.3.22'>Robilor, ascultaţi în toate lucrurile pe stăpînii voştri pămînteşti; nu numai cînd sînteţi supt ochii lor, ca cei ce caută să placă oamenilor, ci cu curăţie de inimă, ca unii cari vă temeţi de Domnul.</verse>
        <verse osisID='Col.3.23'>Orice faceţi, să faceţi din toată inima, ca pentru Domnul, nu ca pentru oameni,</verse>
        <verse osisID='Col.3.24'>ca unii cari ştiţi că veţi primi dela Domnul răsplata moştenirii. Voi slujiţi Domnului Hristos.</verse>
        <verse osisID='Col.3.25'>Căci cine umblă cu strîmbătate, îşi va primi plata după strîmbătatea, pe care a făcut -o; şi nu se are în vedere faţa omului.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Col.4'>
        <verse osisID='Col.4.1'>Stăpînilor, daţi robilor voştri ce le datoraţi, şi ce li se cuvine, căci ştiţi că şi voi aveţi un Stăpîn în cer.</verse>
        <verse osisID='Col.4.2'>Stăruiţi în rugăciune, vegheaţi în ea cu mulţămiri.</verse>
        <verse osisID='Col.4.3'>Rugaţi-vă tot odată şi pentru noi, ca Dumnezeu să ne deschidă o uşă pentru Cuvînt, ca să putem vesti taina lui Hristos, pentru care iată, mă găsesc în lanţuri:</verse>
        <verse osisID='Col.4.4'>ca s'o fac cunoscut aşa cum trebuie să vorbesc despre ea.</verse>
        <verse osisID='Col.4.5'>Purtaţi-vă cu înţelepciune faţă de cei de afară; răscumpăraţi vremea.</verse>
        <verse osisID='Col.4.6'>Vorbirea voastră să fie totdeauna cu har, dreasă cu sare, ca să ştiţi cum trebuie să răspundeţi fiecăruia.</verse>
        <verse osisID='Col.4.7'>Tot ce este cu privire la mine, vă va spune Tihic, fratele prea iubit şi slujitorul credincios, tovarăşul meu de slujbă în Domnul.</verse>
        <verse osisID='Col.4.8'>Vi l-am trimes înadins, ca să luaţi cunoştinţă despre starea noastră, şi să vă mîngîie inimile.</verse>
        <verse osisID='Col.4.9'>L-am trimes împreună cu Onisim, fratele credincios şi prea iubit, care este dintr'ai voştri. Ei vă vor spune tot ce se petrece pe aici.</verse>
        <verse osisID='Col.4.10'>Aristarh, tovarăşul meu de temniţă, vă trimete sănătate; tot aşa şi Marcu, vărul lui Barnaba (cu privire la care aţi primit porunci... dacă vine la voi, să -l primiţi bine),</verse>
        <verse osisID='Col.4.11'>şi Isus, zis Iust: ei sînt din numărul celor tăiaţi împrejur, şi singurii cari au lucrat împreună cu mine pentru Împărăţia lui Dumnezeu, oameni cari mi-au fost de mîngăiere.</verse>
        <verse osisID='Col.4.12'>Epafra, care este dintr'ai voştri, vă trimete sănătate. El, rob al lui Hristos, totdeauna se luptă pentru voi în rugăciunile sale, pentruca, desăvîrşiţi şi deplin încredinţaţi, să stăruiţi în voia lui Dumnezeu.</verse>
        <verse osisID='Col.4.13'>Căci vă mărturisesc că are o mare rîvnă pentru voi, pentru cei din Laodicea şi pentru cei din Ierapole.</verse>
        <verse osisID='Col.4.14'>Luca, doftorul prea iubit, şi Dima, vă trimet sănătate.</verse>
        <verse osisID='Col.4.15'>Spuneţi sănătate fraţilor din Laodicea, şi lui Nimfa, şi Bisericii din casa lui.</verse>
        <verse osisID='Col.4.16'>După ce va fi citită această epistolă la voi, faceţi aşa ca să fie citită şi în Biserica Laodicenilor; şi voi, la rîndul vostru, să citiţi epistola care vă va veni din Laodicea.</verse>
        <verse osisID='Col.4.17'>Şi spuneţi lui Arhip: ,,Ia seama să împlineşti bine slujba pe care ai primit -o în Domnul.``</verse>
        <verse osisID='Col.4.18'>Urarea de sănătate este cu mîna mea: Pavel. Aduceţi-vă aminte de lanţurile mele. Harul să fie cu voi! Amin</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>