<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='ro' osisIDWork='RU' osisRefWork='Bible'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='RU'>
        <title>Rumanian Version</title>
        <contributor>The Unbound Bible
Biola University: Administrative Computing
13800 Biola Ave.
La Mirada, CA 90639
United States of America
562-903-4722 </contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Rumanian Bible
Cornilescu Version</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>RU</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/rumanian_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>ro</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>i think public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Num'>
      <chapter osisID='Num.1'>
        <verse osisID='Num.1.1'>Domnul a vorbit lui Moise în pustia Sinai, în cortul întîlnirii, în cea dintîi zi a lunii a doua, în al doilea an după ieşirea lor din ţara Egiptului. El a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.1.2'>,,Faceţi numărătoarea întregei adunări a copiilor lui Israel, după familiile lor, după casele părinţilor lor, numărînd pe cap numele tuturor bărbaţilor,</verse>
        <verse osisID='Num.1.3'>dela vîrsta de douăzeci de ani în sus, pe toţi cei din Israel cari sînt în stare să poarte armele; să le faceţi numărătoarea după cetele lor, tu şi Aaron.</verse>
        <verse osisID='Num.1.4'>Să fie cu voi cîte un bărbat de fiecare seminţie, căpetenie a casei părinţilor săi.</verse>
        <verse osisID='Num.1.5'>Iată numele bărbaţilor cari vor fi împreună cu voi. Pentru Ruben: Eliţur, fiul lui Şedeur;</verse>
        <verse osisID='Num.1.6'>pentru Simeon: Şelumiel, fiul lui Ţurişadai;</verse>
        <verse osisID='Num.1.7'>pentru Iuda: Nahşon, fiul lui Aminadab;</verse>
        <verse osisID='Num.1.8'>pentru Isahar: Netaneel, fiul lui Ţuar;</verse>
        <verse osisID='Num.1.9'>pentru Zabulon: Eliab, fiul lui Helon;</verse>
        <verse osisID='Num.1.10'>pentru fiii lui Iosif, -pentru Efraim: Elişama, fiul lui Amihud; pentru Manase: Gamliel, fiul lui Pedahţur;</verse>
        <verse osisID='Num.1.11'>pentru Beniamin: Abidan, fiul lui Ghideoni;</verse>
        <verse osisID='Num.1.12'>pentru Dan: Ahiezer, fiul lui Amişadai;</verse>
        <verse osisID='Num.1.13'>pentru Aşer: Paguiel, fiul lui Ocran;</verse>
        <verse osisID='Num.1.14'>pentru Gad: Eliasaf, fiul lui Deuel;</verse>
        <verse osisID='Num.1.15'>pentru Neftali: Ahira, fiul lui Enan.</verse>
        <verse osisID='Num.1.16'>Aceştia sînt cei ce au fost aleşi de adunare, mai marii seminţiilor părinţilor lor, căpeteniile miilor lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.1.17'>Moise şi Aaron au luat pe bărbaţii aceştia cari fuseseră chemaţi pe nume,</verse>
        <verse osisID='Num.1.18'>şi au strîns toată adunarea, în cea dintîi zi a lunii a doua. I-au trecut în cărţile cari cuprindeau spiţa neamului, după familiile lor, după casele părinţilor lor, numărînd pe cap numele bărbaţilor dela vîrsta de douăzeci de ani în sus.</verse>
        <verse osisID='Num.1.19'>Moise a făcut numărătoarea în pustia Sinai, cum îi poruncise Domnul.</verse>
        <verse osisID='Num.1.20'>Au trecut în cărţile neamului pe fiii lui Ruben, întîiul născut al lui Israel, după familiile lor, după casele părinţilor lor, numărînd pe cap numele tuturor bărbaţilor, dela vîrsta de douăzeci de ani în sus, pe toţi cei în stare să poarte armele:</verse>
        <verse osisID='Num.1.21'>bărbaţii din seminţia lui Ruben ieşiţi la numărătoare, au fost patruzeci şi şase de mii cinci sute.</verse>
        <verse osisID='Num.1.22'>Au trecut în cărţile neamului pe fiii lui Simeon, după familiile lor, după casele părinţilor lor; le-au făcut numărătoarea, numărînd pe cap numele tuturor bărbaţilor dela vîrsta de douăzeci de ani în sus, toţi cei în stare să poarte armele:</verse>
        <verse osisID='Num.1.23'>bărbaţii din seminţia lui Simeon ieşiţi la numărătoare, au fost cincizeci şi nouă de mii trei sute.</verse>
        <verse osisID='Num.1.24'>Au trecut în cărţile neamului pe fiii lui Gad, după familiile lor, după casele părinţilor lor, numărînd numele bărbaţilor dela vîrsta de douăzeci de ani în sus, pe toţi cei în stare să poarte armele:</verse>
        <verse osisID='Num.1.25'>bărbaţii din seminţia lui Gad ieşiţi la numărătoare, au fost patruzeci şi cinci de mii şase sute cincizeci.</verse>
        <verse osisID='Num.1.26'>Au trecut în cărţile neamului pe fiii lui Iuda, după familiile lor, după casele părinţilor lor, numărînd numele bărbaţilor dela vîrsta de douăzeci de ani în sus, pe toţi cei în stare să poarte armele:</verse>
        <verse osisID='Num.1.27'>bărbaţii din seminţia lui Iuda ieşiţi la numărătoare, au fost şaptezeci şi patru de mii şase sute.</verse>
        <verse osisID='Num.1.28'>Au trecut în cărţile neamului pe fiii lui Isahar, după familiile lor, după casele părinţilor lor, numărînd numele bărbaţilor dela vîrsta de douăzeci de ani în sus, pe toţi cei în stare să poarte armele:</verse>
        <verse osisID='Num.1.29'>bărbaţii din seminţia lui Isahar, ieşiţi la numărătoare, au fost cincizeci şi patru de mii patru sute.</verse>
        <verse osisID='Num.1.30'>Au trecut în cărţile neamului pe fiii lui Zabulon, după familiile lor, după casele părinţilor lor, numărînd numele bărbaţilor dela vîrsta de douăzeci de ani în sus, pe toţi cei în stare să poarte armele:</verse>
        <verse osisID='Num.1.31'>bărbaţii din seminţia lui Zabulon ieşiţi la numărătoare, au fost cincizeci şi şapte de mii patru sute.</verse>
        <verse osisID='Num.1.32'>Au trecut în cărţile neamului dintre fiii lui Iosif, pe fiii lui Efraim, după familiile lor, după casele părinţilor lor, numărînd numele bărbaţilor dela vîrsta de douăzeci de ani în sus, pe toţi cei în stare să poarte armele:</verse>
        <verse osisID='Num.1.33'>bărbaţii din seminţia lui Efraim ieşiţi la numărătoare, au fost patruzeci de mii cinci sute.</verse>
        <verse osisID='Num.1.34'>Au trecut în cărţile neamului pe fiii lui Manase, după familiile lor, după casele părinţilor lor, numărînd numele bărbaţilor dela vîrsta de douăzeci de ani în sus, pe toţi cei în stare să poarte armele:</verse>
        <verse osisID='Num.1.35'>bărbaţii din seminţia lui Manase ieşiţi la numărătoare, au fost treizeci şi două de mii două sute.</verse>
        <verse osisID='Num.1.36'>Au trecut în cărţile neamului pe fiii lui Beniamin, după familiile lor, după casele părinţilor lor, numărînd numele bărbaţilor dela vîrsta de douăzeci de ani în sus, pe toţi cei în stare să poarte armele:</verse>
        <verse osisID='Num.1.37'>bărbaţii din seminţia lui Beniamin ieşiţi la numărătoare, au fost treizeci şi cinci de mii patru sute.</verse>
        <verse osisID='Num.1.38'>Au trecut în cărţile neamului pe fiii lui Dan, după familiile lor, după casele părinţilor lor, numărînd numele bărbaţilor dela vîrsta de douăzeci de ani în sus, pe toţi cei în stare să poarte armele:</verse>
        <verse osisID='Num.1.39'>bărbaţii din seminţia lui Dan ieşiţi la numărătoare, au fost şasezeci şi două de mii şapte sute.</verse>
        <verse osisID='Num.1.40'>Au trecut în cărţile neamului pe fiii lui Aşer, după familiile lor, după casele părinţilor lor, numărînd numele bărbaţilor dela vîrsta de douăzeci de ani în sus, pe toţi cei în stare să poarte armele:</verse>
        <verse osisID='Num.1.41'>bărbaţii din seminţia lui Aşer, ieşiţi la numărătoare, au fost patruzeci şi una de mii cinci sute.</verse>
        <verse osisID='Num.1.42'>Au trecut în cărţile neamului pe fiii lui Neftali, după familiile lor, după casele părinţilor lor, numărînd numele bărbaţilor dela vîrsta de douăzeci de ani în sus, pe toţi cei în stare să poarte armele:</verse>
        <verse osisID='Num.1.43'>bărbaţii din seminţia lui Neftali ieşiţi la numărătoare, au fost cincizeci şi trei de mii patru sute.</verse>
        <verse osisID='Num.1.44'>Aceştia sînt aceia a căror numărătoare a fost făcută de Moise şi Aaron, şi de cei doisprezece bărbaţi, mai mari ai lui Israel; era cîte un bărbat pentru fiecare din casele părinţilor lor.</verse>
        <verse osisID='Num.1.45'>Toţi aceia dintre copiii lui Israel ieşiţi la numărătoare, după casele părinţilor lor, dela vîrsta de douăzeci de ani în sus, toţi aceia din Israel cari erau în stare să poarte armele,</verse>
        <verse osisID='Num.1.46'>toţi cei ieşiţi la numărătoare, au fost şase sute trei mii cincisute cinci zeci.</verse>
        <verse osisID='Num.1.47'>Leviţii, după seminţia părinţilor lor, n'au intrat în numărătoarea aceasta.</verse>
        <verse osisID='Num.1.48'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.1.49'>,,Să nu faci numărătoarea seminţiei lui Levi, şi să nu -i numeri capetele în mijlocul celorlalţi copii ai lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.1.50'>Dă în grija Leviţilor cortul întîlnirii, toate uneltele lui şi tot ce ţine de el. Ei vor duce cortul şi toate uneltele lui, vor face slujba în el, şi vor tăbărî în jurul cortului.</verse>
        <verse osisID='Num.1.51'>Cînd va porni cortul, Leviţii să -l desfacă; şi cînd se va opri cortul, Leviţii să -l întindă; iar străinul care se va apropia de el, să fie pedepsit cu moartea.</verse>
        <verse osisID='Num.1.52'>Copiii lui Israel să tăbărască fiecare în tabăra lui, fiecare lîngă steagul lui, după cetele lor.</verse>
        <verse osisID='Num.1.53'>Dar Leviţii să tăbărască în jurul cortului întîlnirii, pentru ca să nu izbucnească mînia Mea împotriva adunării copiilor lui Israel; şi Leviţii să aibă paza cortului întîlnirii.``</verse>
        <verse osisID='Num.1.54'>Copiii lui Israel au făcut întocmai după toate poruncile, pe cari le dăduse lui Moise Domnul; aşa au făcut.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.2'>
        <verse osisID='Num.2.1'>Domnul a vorbit lui Moise şi lui Aaron, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.2.2'>,,Copiii lui Israel au să tăbărască fiecare lîngă steagul lui, subt semnele casei părinţilor lui; să tăbărască în faţa şi împrejurul cortului întîlnirii.</verse>
        <verse osisID='Num.2.3'>La răsărit, tabăra lui Iuda, cu steagul ei, şi cu oştirile sale. Acolo să tăbărască mai marele fiilor lui Iuda, Nahşon, fiul lui Aminadab,</verse>
        <verse osisID='Num.2.4'>cu oştirea lui, alcătuită din şaptezeci şi patru de mii şase sute de oameni, ieşiţi la numărătoare.</verse>
        <verse osisID='Num.2.5'>Lîngă el să tăbărască seminţia lui Isahar, şi mai marele fiilor lui Isahar, Netaneel, fiul lui Ţuar,</verse>
        <verse osisID='Num.2.6'>cu oştirea lui, alcătuită din cincizeci şi patru de mii patru sute de oameni, ieşiţi la numărătoare;</verse>
        <verse osisID='Num.2.7'>apoi seminţia lui Zabulon, şi mai marele fiilor lui Zabulon, Eliab, fiul lui Helon,</verse>
        <verse osisID='Num.2.8'>cu oştirea lui, alcătuită din cincizeci şi şapte de mii patru sute de oameni, ieşiţi la numărătoare.</verse>
        <verse osisID='Num.2.9'>Toţi cei din tabăra lui Iuda, ieşiţi la numărătoare, sînt o sută optzeci şi şase de mii patru sute de bărbaţi, după oştirea lor. Ei să pornească cei dintîi.</verse>
        <verse osisID='Num.2.10'>La miazăzi, tabăra lui Ruben, cu steagul ei, şi cu oştirile ei. Acolo să tăbărască mai marele fiilor lui Ruben, Eliţur, fiul lui Şedeur,</verse>
        <verse osisID='Num.2.11'>cu oştirea lui, alcătuită din patruzeci şi şase de mii cinci sute de bărbaţi, ieşiţi la numărătoare.</verse>
        <verse osisID='Num.2.12'>Lîngă el să tăbărască seminţia lui Simeon şi mai marele fiilor lui Simeon, Şelumiel, fiul lui Ţurişadai,</verse>
        <verse osisID='Num.2.13'>cu oştirea lui, alcătuită din cincizeci şi nouă de mii trei sute de oameni, ieşiţi la numărătoare;</verse>
        <verse osisID='Num.2.14'>apoi seminţia lui Gad, şi mai marele fiilor lui Gad, Elisa, fiul lui Deuel,</verse>
        <verse osisID='Num.2.15'>cu oştirea lui, alcătuită din patruzeci şi cinci de mii şase sute cincizeci de oameni, ieşiţi la numărătoare.</verse>
        <verse osisID='Num.2.16'>Toţi cei din tabăra lui Ruben, ieşiţi la numărătoare, sînt o sută cincizeci şi unu de mii patru sute cincizeci de oameni, după oştirile lor. Ei să pornească în al doilea rînd.</verse>
        <verse osisID='Num.2.17'>Apoi va porni cortul întîlnirii, împreună cu tabăra Leviţilor, aşezată în mijlocul celorlalte tabere. Pe drum vor ţinea şirul în care au tăbărît, fiecare la rîndul lui, după steagul lui.</verse>
        <verse osisID='Num.2.18'>La apus, tabăra lui Efraim, cu steagul său, şi cu oştirile sale. Acolo să tăbărască mai marele fiilor lui Efraim, Elişama, fiul lui Amihud,</verse>
        <verse osisID='Num.2.19'>cu oştirea lui, alcătuită din patruzeci de mii cinci sute de oameni, ieşiţi la numărătoare.</verse>
        <verse osisID='Num.2.20'>Lîngă el să tăbărască seminţia lui Manase şi mai marele fiilor lui Manase, Gamliel, fiul lui Pedahţur,</verse>
        <verse osisID='Num.2.21'>cu oştirea lui, alcătuită din treizeci şi două de mii două sute de oameni, ieşiţi la numărătoare;</verse>
        <verse osisID='Num.2.22'>apoi seminţia lui Beniamin şi mai marele fiilor lui Beniamin, Abidan, fiul lui Ghideoni,</verse>
        <verse osisID='Num.2.23'>cu oştirea lui, alcătuită din treizeci şi cinci de mii patru sute de oameni, ieşiţi la numărătoare.</verse>
        <verse osisID='Num.2.24'>Toţi cei din tabăra lui Efraim, ieşiţi la numărătoare, sînt o sută opt mii o sută de oameni, după oştirile lor. Ei să pornească în al treilea rînd.</verse>
        <verse osisID='Num.2.25'>La miază noapte, tabăra lui Dan, cu steagul ei, şi cu oştirile ei. Acolo să tăbărască mai marele fiilor lui Dan, Ahiezer, fiul lui Amişadai,</verse>
        <verse osisID='Num.2.26'>cu oştirea lui, alcătuită din şasezeci şi două de mii şapte sute de oameni, ieşiţi la numărătoare.</verse>
        <verse osisID='Num.2.27'>Lîngă el să tăbărască seminţia lui Aşer şi mai marele fiilor lui Aşer. Paguiel, fiul lui Ocran,</verse>
        <verse osisID='Num.2.28'>cu oştirea lui, alcătuită din patruzeci şi unu de mii cinci sute de oameni, ieşiţi la numărătoare;</verse>
        <verse osisID='Num.2.29'>apoi seminţia lui Neftali, şi mai marele fiilor lui Neftali, Ahira, fiul lui Enan,</verse>
        <verse osisID='Num.2.30'>cu oştirea lui, alcătuită din cincizeci şi trei de mii patru sute de oameni, ieşiţi la numărătoare.</verse>
        <verse osisID='Num.2.31'>Toţi cei din tabăra lui Dan, ieşiţi la numărătoare, sînt o sută cincizeci şi şapte de mii şase sute de oameni. Ei să pornească cei din urmă, după steagul lor.</verse>
        <verse osisID='Num.2.32'>Aceştia sînt copiii lui Israel ieşiţi la numărătoare, după casele părinţilor lor. Toţi cei ieşiţi la numărătoare, şi cari au alcătuit taberile, după oştirile lor, au fost şase sute trei mii cinci sute cincizeci.</verse>
        <verse osisID='Num.2.33'>Leviţii, după porunca pe care o dăduse lui Moise Domnul' n'au intrat la numărătoare în mijlocul copiilor lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.2.34'>Şi copiii lui Israel au făcut întocmai după toate poruncile, pe cari le dăduse lui Moise Domnul. Aşa tăbărau ei, după steagurile lor; şi astfel porneau la drum, fiecare după familia lui, după casa părinţilor lui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.3'>
        <verse osisID='Num.3.1'>Iată sămînţa lui Aaron şi a lui Moise, pe vremea cînd a vorbit Domnul cu Moise, pe muntele Sinai.</verse>
        <verse osisID='Num.3.2'>Iată numele fiilor lui Aaron: Nadab, întîiul născut, Abihu, Eleazar şi Itamar.</verse>
        <verse osisID='Num.3.3'>Acestea sînt numele fiilor lui Aaron, cari au primit ungerea preoţească, şi cari au fost închinaţi în slujba preoţiei.</verse>
        <verse osisID='Num.3.4'>Nadab şi Abihu au murit înaintea Domnului, cînd au adus înaintea Domnului foc străin, în pustia Sinai; ei n'aveau fii. Eleazar şi Itamar au împlinit slujba preoţiei, în faţa tatălui lor Aaron.</verse>
        <verse osisID='Num.3.5'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.3.6'>,,Apropie seminţia lui Levi, şi pune -o înaintea preotului Aaron, ca să fie în slujba lui.</verse>
        <verse osisID='Num.3.7'>Ei să aibă grijă de tot ce este dat în paza lui şi de tot ce este poruncit întregii adunări, înaintea cortului întîlnirii: să facă slujba cortului.</verse>
        <verse osisID='Num.3.8'>Să aibă grijă de toate uneltele cortului întîlnirii, şi de tot ce este poruncit copiilor lui Israel: ei să facă slujba cortului.</verse>
        <verse osisID='Num.3.9'>Să dai pe Leviţi lui Aaron şi fiilor lui; ei să -i fie daţi lui în totul, din partea copiilor lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.3.10'>Pe Aaron şi pe fiii lui să -i pui să păzească slujba preoţiei lor; iar străinul care se va apropia, să fie pedepsit cu moartea.``</verse>
        <verse osisID='Num.3.11'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.3.12'>,,Iată că am luat pe Leviţi din mijlocul copiilor lui Israel, în locul tuturor întîilor născuţi, cari se nasc întăi dintre copiii lui Israel; şi Leviţii vor fi ai Mei.</verse>
        <verse osisID='Num.3.13'>Căci orice întîi născut este al Meu; în ziua cînd am lovit pe toţi întîii născuţi din ţara Egiptului, Mi-am închinat Mie pe toţi întîii născuţi din Israel, atît din oameni cît şi din dobitoace: ei vor fi ai Mei. Eu sînt Domnul.``</verse>
        <verse osisID='Num.3.14'>Domnul a vorbit lui Moise, în pustia Sinai, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.3.15'>,,Fă numărătoarea copiilor lui Levi, după casele părinţilor lor, după familiile lor; şi anume, fă numărătoarea tuturor celor de parte bărbătească, dela vîrsta de o lună în sus.</verse>
        <verse osisID='Num.3.16'>Moise le -a făcut numărătoarea, după porunca Domnului, întocmai cum poruncise.</verse>
        <verse osisID='Num.3.17'>Iată cari sînt fiii lui Levi, după numele lor: Gherşon, Chehat şi Merari. -</verse>
        <verse osisID='Num.3.18'>Iată numele fiilor lui Gherşon, după familiile lor: Libni şi Şimei.</verse>
        <verse osisID='Num.3.19'>Iată fiii lui Chehat, după familiile lor: Amram, Iţehar, Hebron şi Uziel;</verse>
        <verse osisID='Num.3.20'>şi fiii lui Merari, după familiile lor: Mahli şi Muşi. Acestea sînt familiile lui Levi, după casele părinţilor lor.</verse>
        <verse osisID='Num.3.21'>Din Gherşon se pogoară familia lui Libni şi familia lui Şimei, alcătuind familiile Gherşoniţilor.</verse>
        <verse osisID='Num.3.22'>Cei ieşiţi la numărătoare, cînd au numărat pe toţi bărbaţii dela vîrsta de o lună în sus, au fost şapte mii cinci sute.</verse>
        <verse osisID='Num.3.23'>Familiile Gherşoniţilor tăbărau înapoia cortului la apus.</verse>
        <verse osisID='Num.3.24'>Căpetenia casei părinteşti a Gherşoniţilor era Elisaf, fiul lui Lael.</verse>
        <verse osisID='Num.3.25'>În ce priveşte cortul întîlnirii, în grija fiilor lui Gherşon era dat: cortul şi acoperişul cortului, învelitoarea acoperişului cortului şi perdeaua de la uşa cortului întîlnirii;</verse>
        <verse osisID='Num.3.26'>apoi pînzele curţii şi perdeaua de la poarta curţii cortului dejur împrejurul cortului şi altarului, şi toate funiile pentru slujba cortului.</verse>
        <verse osisID='Num.3.27'>Din Chehat se pogoară familia Amramiţilor, familia Iţehariţilor, familia Hebroniţilor şi familia Uzieliţilor, alcătuind familiile Chehatiţilor.</verse>
        <verse osisID='Num.3.28'>Numărînd pe toţi bărbaţii dela vîrsta de o lună în sus, s'au găsit opt mii şase sute de bărbaţi, însărcinaţi cu îngrijirea sfîntului locaş.</verse>
        <verse osisID='Num.3.29'>Familiile fiilor lui Chehat tăbărau în partea de miazăzi a cortului.</verse>
        <verse osisID='Num.3.30'>Căpetenia casei părinteşti a familiilor Chehatiţilor era Eliţafan, fiul lui Uziel.</verse>
        <verse osisID='Num.3.31'>În grija lor au dat chivotul, masa, sfeşnicul, altarele, uneltele sfîntului locaş, cu cari îşi făceau slujba, perdeaua dinlăuntru, şi tot ce ţine de ea.</verse>
        <verse osisID='Num.3.32'>Căpetenia căpeteniilor Leviţilor era Eleazar, fiul preotului Aaron; el avea privigherea asupra celor însărcinaţi să îngrijească de sfîntul locaş.</verse>
        <verse osisID='Num.3.33'>Din Merari se pogoară familia lui Mahli şi familia lui Muşi, alcătuind familiile Merariţilor.</verse>
        <verse osisID='Num.3.34'>Cei ieşiţi la numărătoare, cînd au numărat pe toţi bărbaţii de la vîrsta de o lună în sus, au fost şase sute de mii două sute.</verse>
        <verse osisID='Num.3.35'>Căpetenia casei părinteşti a familiilor lui Merari era Ţuriel, fiul lui Abihail. Ei tăbărau în partea de miazănoapte a cortului.</verse>
        <verse osisID='Num.3.36'>În paza şi grija fiilor lui Merari au dat: scîndurile cortului, drugii, stîlpii şi picioarele lor, toate uneltele şi tot ce ţine de ele;</verse>
        <verse osisID='Num.3.37'>apoi stîlpii curţii de jur împrejur, picioarele lor, ţăruşii lor şi funiile lor.</verse>
        <verse osisID='Num.3.38'>Moise, Aaron şi fiii lui tăbărau înaintea cortului, la răsărit, înaintea cortului întîlnirii, spre răsăritul soarelui; ei aveau să îndeplinească la sfîntul locaş, tot ce fusese poruncit copiilor lui Israel; iar străinul care se va apropia, să fie pedepsit cu moartea.</verse>
        <verse osisID='Num.3.39'>Toţi Leviţii a căror numărătoare au făcut -o Moise şi Aaron, după porunca Domnului, după familiile lor, toţi bărbaţii, dela vîrsta de o lună în sus, au fost douăzeci şi două de mii.</verse>
        <verse osisID='Num.3.40'>Domnul a zis lui Moise: ,,Fă numărătoarea tuturor întîilor născuţi de parte bărbătească dintre copiii lui Israel, dela vîrsta de o lună în sus, şi numără -i după numele lor.</verse>
        <verse osisID='Num.3.41'>Să iei pe Leviţi pentru Mine, Domnul, în locul tuturor întîilor născuţi din copiii lui Israel, şi vitele Leviţilor în locul tuturor întîilor născuţi din vitele copiilor lui Israel!``</verse>
        <verse osisID='Num.3.42'>Moise a făcut numărătoarea tuturor întîilor născuţi dintre copiii lui Israel, după porunca pe care i -o dăduse Domnul.</verse>
        <verse osisID='Num.3.43'>Toţi întîii născuţi de parte bărbătească, a căror numărătoare au făcut -o, numărîndu-le numele, dela vîrsta de o lună în sus, au fost douăzeci şi două de mii două sute şapte zeci şi trei.</verse>
        <verse osisID='Num.3.44'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.3.45'>,,Ia pe Leviţi în locul tuturor întîilor născuţi din copiii lui Israel, şi vitele Leviţilor în locul vitelor lor; şi Leviţii vor fi ai Mei. Eu sînt Domnul.</verse>
        <verse osisID='Num.3.46'>Pentru răscumpărarea celor două sute şaptezeci şi trei, cari trec peste numărul Leviţilor, dintre întîii născuţi ai copiilor lui Israel,</verse>
        <verse osisID='Num.3.47'>să iei cîte cinci sicli de cap, după siclul sfîntului locaş, care este de douăzeci de ghere.</verse>
        <verse osisID='Num.3.48'>Să dai argintul acesta lui Aaron şi fiilor lui, pentru răscumpărarea celor ce trec peste numărul Leviţilor.``</verse>
        <verse osisID='Num.3.49'>Moise a luat argintul pentru răscumpărarea celor ce treceau peste numărul celor răscumpăraţi de Leviţi;</verse>
        <verse osisID='Num.3.50'>a luat argintul întîilor născuţi din copiii lui Israel: o mie trei sute şasezeci şi cinci de sicli, după siclul sfîntului locaş.</verse>
        <verse osisID='Num.3.51'>Şi Moise a dat argintul de răscumpărare lui Aaron şi fiilor lui, după porunca Domnului, cum poruncise lui Moise Domnul.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.4'>
        <verse osisID='Num.4.1'>Domnul a vorbit lui Moise şi lui Aaron, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.4.2'>,,Numără pe fiii lui Chehat dintre copiii lui Levi, după familiile lor, după casele părinţilor lor,</verse>
        <verse osisID='Num.4.3'>dela vîrsta de treizeci de ani în sus, pînă la vîrsta de cincizeci de ani, pe toţi cei destoinici să facă vreo slujbă la cortul întîlnirii.</verse>
        <verse osisID='Num.4.4'>Iată slujbele fiilor lui Chehat, în cortul întîlnirii: ele privesc Locul prea sfînt.</verse>
        <verse osisID='Num.4.5'>La pornirea taberii, Aaron şi fiii lui să vină să dea jos perdeaua dinlăuntru, şi să acopere cu ea chivotul mărturiei;</verse>
        <verse osisID='Num.4.6'>să pună deasupra ei o învelitoare de piele de viţel de mare, şi să întindă pe deasupra un covor făcut în întregime din materie albastră; apoi să pună drugii chivotului.</verse>
        <verse osisID='Num.4.7'>Să întindă un covor albastru peste masa pînilor pentru punerea înainte, şi deasupra să pună străchinile, căţuile, ceştile şi potirele pentru jertfele de băutură; deasupra să fie şi pînea care se pune necurmat înaintea Domnului;</verse>
        <verse osisID='Num.4.8'>peste toate aceste lucruri să întindă un covor cărmiziu, şi să -l acopere cu o învelitoare de piele de viţel de mare; apoi să pună drugii mesei.</verse>
        <verse osisID='Num.4.9'>Să ia un covor albastru, şi să acopere sfeşnicul, candelele lui, mucările lui, cenuşarele lui şi toate vasele lui pentru untdelemn, cari se întrebuinţează pentru slujba lui;</verse>
        <verse osisID='Num.4.10'>să -l pună cu toate uneltele lui într'o învelitoare de piele de viţel de mare; apoi să -l pună pe targă.</verse>
        <verse osisID='Num.4.11'>Peste altarul de aur să întindă un covor albastru, şi să -l acopere cu o învelitoare de piele de viţel de mare; apoi să -i pună drugii.</verse>
        <verse osisID='Num.4.12'>Să ia apoi toate uneltele întrebuinţate pentru slujbă în sfîntul locaş, şi să le pună într'un covor albastru, şi să le acopere cu o învelitoare de piele de viţel de mare; apoi să le pună pe targă.</verse>
        <verse osisID='Num.4.13'>Să ia cenuşa din altar, şi să întindă peste altar un covor de purpură;</verse>
        <verse osisID='Num.4.14'>să pună deasupra toate uneltele pentru slujba lui, tigăile pentru cărbuni, furculiţele, lopeţile, ligheanele, toate uneltele altarului, şi deasupra să întindă o învelitoare de piele de viţel de mare; apoi să -i pună drugii.</verse>
        <verse osisID='Num.4.15'>Dupăce Aaron şi fiii lui vor isprăvi de acoperit sfîntul locaş şi toate uneltele sfîntului locaş, fiii lui Chehat să vină, la pornirea taberii, ca să le ducă; dar să nu se atingă de lucrurile sfinte, ca să nu moară. Acestea sînt lucrurile pe cari au să le ducă fiii lui Chehat din cortul întîlnirii.</verse>
        <verse osisID='Num.4.16'>Eleazar, fiul preotului Aaron, să aibă subt privigherea lui untdelemnul pentru sfeşnic, tămîia mirositoare, darul de pîne de toate zilele şi untdelemnul pentru ungere; să aibă în grija lui tot cortul şi tot ce cuprinde el, sfîntul locaş şi uneltele lui.``</verse>
        <verse osisID='Num.4.17'>Domnul a vorbit lui Moise şi lui Aaron, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.4.18'>,,Să nu cumva să puneţi neamul familiilor Chehatiţilor în primejdie să fie nimicit din mijlocul Leviţilor.</verse>
        <verse osisID='Num.4.19'>Iată ce să faceţi pentru ei, ca să trăiască şi să nu moară cînd se vor apropia de Locul prea sfînt: Aaron şi fiii lui să vină, şi să pună pe fiecare din ei la slujba şi sarcina lui.</verse>
        <verse osisID='Num.4.20'>Să nu intre ei să învelească lucrurile sfinte, ca să nu moară.``</verse>
        <verse osisID='Num.4.21'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.4.22'>,,Numără şi pe fiii lui Gherşon, după casele părinţilor lor, după familiile lor;</verse>
        <verse osisID='Num.4.23'>şi anume, să faci numărătoarea, începînd dela vîrsta de treizeci de ani în sus pînă la vîrsta de cincizeci de ani, a tuturor celor ce sînt în stare să împlinească vreo slujbă în cortul întîlnirii.</verse>
        <verse osisID='Num.4.24'>Iată slujbele familiilor Gherşoniţilor, slujba pe care vor trebui s'o facă şi ce vor trebui să ducă.</verse>
        <verse osisID='Num.4.25'>Să ducă covoarele cortului şi cortul întîlnirii, învelitoarea lui şi învelitoarea de piele de viţel de mare, care se pune deasupra, perdeaua de la uşa cortului întîlnirii;</verse>
        <verse osisID='Num.4.26'>pînzele curţii şi perdeaua dela uşa porţii curţii, dejur împrejurul cortului şi altarului, funiile lor şi toate uneltele cari ţin de ele. Şi ei să facă toată slujba privitoare la aceste lucruri.</verse>
        <verse osisID='Num.4.27'>În slujbele lor, fiii Gherşoniţilor să fie subt poruncile lui Aaron şi fiilor lui, pentru tot ce vor duce şi pentru toată slujba pe care vor trebui s'o facă; în grija lor să daţi tot ce au de dus.</verse>
        <verse osisID='Num.4.28'>Acestea sînt slujbele familiilor fiilor Gherşoniţilor în cortul întîlnirii, şi ce au ei de păzit subt cîrmuirea lui Itamar, fiul preotului Aaron.</verse>
        <verse osisID='Num.4.29'>Să faci numărătoarea fiilor lui Merari, după familiile lor, după casele părinţilor lor;</verse>
        <verse osisID='Num.4.30'>şi anume, să faci numărătoarea, începînd dela vîrsta de treizeci de ani în sus pînă la vîrsta de cinci zeci de ani, a tuturor celor ce sînt în stare să facă vreo slujbă în cortul întîlnirii.</verse>
        <verse osisID='Num.4.31'>Iată ce este dat în grija lor şi ce au ei de dus, pentru toate slujbele din cortul întîlnirii: scîndurile cortului, drugii lui, stîlpii lui, picioarele lui;</verse>
        <verse osisID='Num.4.32'>stîlpii curţii de jur împrejur, picioarele lor, ţăruşii lor, funiile lor, toate uneltele cari ţin de ei şi tot ce este rînduit pentru slujba lor. Să spuneţi pe nume lucrurile cari sînt date în grija lor şi pe cari le au ei de purtat.</verse>
        <verse osisID='Num.4.33'>Acestea sînt slujbele familiilor fiilor lui Merari, toate slujbele pe cari au să le facă ei în cortul întîlnirii, subt cîrmuirea lui Itamar, fiul preotului Aaron.``</verse>
        <verse osisID='Num.4.34'>Moise, Aaron şi mai marii adunării au făcut numărătoarea fiilor Chehatiţilor, după familiile lor şi după casele părinţilor lor,</verse>
        <verse osisID='Num.4.35'>şi anume a tuturor acelora cari, dela vîrsta de treizeci de ani în sus, pînă la vîrsta de cincizeci de ani, erau în stare să facă vreo slujbă în cortul întîlnirii.</verse>
        <verse osisID='Num.4.36'>Cei ieşiţi la numărătoare, după familiile lor, au fost două mii şapte sute cinci zeci.</verse>
        <verse osisID='Num.4.37'>Aceştia sînt cei ieşiţi la numărătoare din familiile Chehatiţilor, toţi cei ce făceau vreo slujbă în cortul întîlnirii; Moise şi Aaron le-au făcut numărătoarea, după porunca Domnului dată prin Moise.</verse>
        <verse osisID='Num.4.38'>Fiii lui Gherşon ieşiţi la numărătoare, după familiile lor şi după casele părinţilor lor,</verse>
        <verse osisID='Num.4.39'>dela vîrsta de treizeci de ani în sus pînă la vîrsta de cincizeci de ani, şi anume toţi cei ce erau în stare să facă vreo slujbă în cortul întîlnirii,</verse>
        <verse osisID='Num.4.40'>cei ieşiţi la numărătoare, după familiile lor, după casele părinţilor lor, au fost două mii şase sute treizeci.</verse>
        <verse osisID='Num.4.41'>Aceştia sînt cei ieşiţi la numărătoare din familiile fiilor lui Gherşon, toţi cei ce făceau vreo slujbă în cortul întîlnirii; Moise şi Aaron le-au făcut numărătoarea după porunca Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.4.42'>Cei ieşiţi la numărătoare dintre familiile fiilor lui Merari, după familiile lor, după casele părinţilor lor,</verse>
        <verse osisID='Num.4.43'>dela vîrsta de treizeci de ani în sus pînă la vîrsta de cincizeci de ani, toţi cei ce erau în stare să facă vreo slujbă în cortul întîlnirii,</verse>
        <verse osisID='Num.4.44'>cei ieşiţi la numărătoare, după familiile lor, au fost trei mii două sute.</verse>
        <verse osisID='Num.4.45'>Aceştia sînt cei ieşiţi la numărătoare din familiile fiilor lui Merari; Moise şi Aaron le-au făcut numărătoarea după porunca Domnului dată prin Moise.</verse>
        <verse osisID='Num.4.46'>Toţi aceia dintre Leviţi a căror numărătoare au făcut -o Moise, Aaron şi mai marii lui Israel, după familiile lor şi după casele părinţilor lor,</verse>
        <verse osisID='Num.4.47'>dela vîrsta de treizeci de ani în sus pînă la vîrsta de cinci zeci de ani, toţi cei ce erau în stare să facă vreo slujbă şi să ducă cortul întîlnirii,</verse>
        <verse osisID='Num.4.48'>toţi cei ieşiţi la numărătoare, au fost opt mii cincisute optzeci.</verse>
        <verse osisID='Num.4.49'>Le-au făcut numărătoarea după porunca Domnului dată prin Moise, arătînd fiecăruia slujba pe care trebuia s'o facă şi ce trebuia să ducă; le-au făcut numărătoarea după porunca pe care o dăduse lui Moise Domnul.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.5'>
        <verse osisID='Num.5.1'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.5.2'>,,Porunceşte copiilor lui Israel să izgonească din tabără pe orice lepros, şi pe oricine are o lepădare de sămînţă, sau este întinat prin atingerea de un mort.</verse>
        <verse osisID='Num.5.3'>Fie bărbaţi fie femei, să -i scoateţi afară din tabără; să -i scoateţi afară, ca să nu spurce tabăra în mijlocul căreia Îmi am Eu locuinţa.``</verse>
        <verse osisID='Num.5.4'>Copiii lui Israel au făcut aşa, şi i-au scos afară din tabără; cum poruncise lui Moise Domnul, aşa au făcut copiii lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.5.5'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.5.6'>,,Spune copiilor lui Israel: Cînd un bărbat sau o femeie va păcătui împotriva aproapelui său, făcînd o călcare de lege faţă de Domnul, şi se va face astfel vinovat,</verse>
        <verse osisID='Num.5.7'>să-şi mărturisească păcatul, şi să dea înapoi în întregime preţul lucrului cîştigat prin mijloace necinstite, adăugînd a cincea parte; să -l dea aceluia faţă de care s -a făcut vinovat.</verse>
        <verse osisID='Num.5.8'>Dacă nu este nimeni care să aibă drept să ia înapoi lucrul cîştigat prin mijloace necinstite, lucrul acela să se întoarcă la Domnul, la preot, afară de berbecele adus ca jertfă de ispăşire cu care se va face ispăşire pentru cel vinovat.</verse>
        <verse osisID='Num.5.9'>Orice dar ridicat din lucrurile închinate Domnului de copiii lui Israel, să fie al preotului, căruia îi sînt aduse.</verse>
        <verse osisID='Num.5.10'>Lucrurile închinate Domnului vor fi ale preotului: tot ce i se va da preotului, al lui să fie.``</verse>
        <verse osisID='Num.5.11'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.5.12'>,,Vorbeşte copiilor lui Israel, şi spune-le: Dacă păcătuieşte nevasta cuiva faţă de bărbatul ei, şi -i este necredincioasă;</verse>
        <verse osisID='Num.5.13'>dacă altul se culcă cu ea, şi lucrul este ascuns de bărbatul ei; dacă ea s'a pîngărit în ascuns, fără să fie vreun martor împotriva ei, şi fără să fie prinsă asupra faptului; -</verse>
        <verse osisID='Num.5.14'>şi dacă bărbatul este apucat de un duh de gelozie şi are bănuieli asupra nevestei lui, care s'a pîngărit, sau dacă este cuprins de un duh de gelozie şi are bănuieli asupra nevestei lui, care nu s'a pîngărit; -</verse>
        <verse osisID='Num.5.15'>omul acela să-şi aducă nevasta la preot, şi, ca dar de mîncare pentru ea, să aducă a zecea parte dintr'o efă de floare de făină de orz; să nu toarne untdelemn pe ea, şi să nu pună tămîie pe ea, căci acesta este un dar de mîncare adus pentru gelozie, un dar de descoperire, care descopere o fărădelege.</verse>
        <verse osisID='Num.5.16'>Preotul s'o apropie, şi s'o pună să stea în picioare înaintea Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.5.17'>Preotul să ia apă sfîntă într'un vas de pămînt; să ia ţărînă de pe podeala cortului şi s'o pună în apă.</verse>
        <verse osisID='Num.5.18'>Preotul să pună pe femeie să stea în picioare înaintea Domnului; să descopere capul femeii, şi să -i pună în mîni darul de mîncare adus pentru descoperire, darul de mîncare adus pentru gelozie; preotul să aibă în mînă apele amare aducătoare de blestem.</verse>
        <verse osisID='Num.5.19'>Preotul să pună pe femeie să jure, şi să -i zică: ,Dacă niciun om nu s'a culcat cu tine, şi dacă, fiind subt puterea bărbatului tău, nu te-ai abătut dela el ca să te pîngăreşti cu altul, să nu-ţi facă niciun rău aceste ape amare aducătoare de blestem!</verse>
        <verse osisID='Num.5.20'>Dar dacă, fiind subt puterea bărbatului tău, te-ai abătut dela el şi te-ai pîngărit, şi dacă un alt om decît bărbatul tău s'a culcat cu tine, -</verse>
        <verse osisID='Num.5.21'>şi preotul să pună pe femeie să jure cu un jurămînt de blestem, şi să -i zică: ,Domnul să te facă să ajungi de blestem şi de urgie în mijlocul poporului tău, făcînd să ţi se usuce coapsa şi să ţi se umfle pîntecele,</verse>
        <verse osisID='Num.5.22'>şi apele acestea aducătoare de blestem să intre în măruntaiele tale, ca să facă să ţi se umfle pîntecele şi să ţi se usuce coapsa!` Şi femeia să zică: ,Amin! Amin!`</verse>
        <verse osisID='Num.5.23'>Preotul să scrie blestemurile acestea într'o carte, apoi să le şteargă cu apele cele amare.</verse>
        <verse osisID='Num.5.24'>Şi să dea femeii să bea apele amare aducătoare de blestem; şi apele aducătoare de blestem vor intra în ea şi -i vor pricinui amărăciunea.</verse>
        <verse osisID='Num.5.25'>Preotul să ia din mînile femeii darul de mîncare adus pentru gelozie, să legene darul într'o parte şi într'alta înaintea Domnului, şi să -l aducă pe altar.</verse>
        <verse osisID='Num.5.26'>Apoi preotul să ia un pumn din darul acesta, ca aducere aminte, şi să -l ardă pe altar. După aceea, să dea femeii să bea apele.</verse>
        <verse osisID='Num.5.27'>Dupăce îi va da să bea apele, dacă ea s'a pîngărit şi a fost necredincioasă bărbatului ei, apele aducătoare de blestem vor intra în ea, şi -i vor pricinui amărăciunea; pîntecele i se va umfla, coapsa i se va usca, şi femeia aceasta va fi de blestem în mijlocul poporului ei.</verse>
        <verse osisID='Num.5.28'>Dar dacă femeia nu s'a pîngărit şi este curată, va rămînea neatinsă, şi va avea copii.</verse>
        <verse osisID='Num.5.29'>Aceasta este legea asupra geloziei, pentru împrejurarea cînd o femeie, care este subt puterea bărbatului ei, se abate şi se pîngăreşte,</verse>
        <verse osisID='Num.5.30'>şi pentru împrejurarea cînd un bărbat, apucat de un duh de gelozie, are bănuieli asupra nevestei lui: preotul s'o pună să stea în picioare înaintea Domnului, şi să -i facă întocmai după legea aceasta.</verse>
        <verse osisID='Num.5.31'>Bărbatul va fi scutit de vină, dar femeia aceea îşi va lua pedeapsa nelegiuirii ei.``</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.6'>
        <verse osisID='Num.6.1'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.6.2'>,,Vorbeşte copiilor lui Israel, şi spune-le: ,Cînd un bărbat sau o femeie se va despărţi de ceilalţi, făcînd o juruinţă de nazireat1, ca să se închine Domnului,</verse>
        <verse osisID='Num.6.3'>să se ferească de vin şi de băutură îmbătătoare; să nu bea nici oţet făcut din vin, nici oţet făcut din vreo băutură îmbătătoare; să nu bea nicio băutură stoarsă din struguri, şi să nu mănînce struguri proaspeţi nici uscaţi.</verse>
        <verse osisID='Num.6.4'>În tot timpul nazireatului lui, să nu mănînce nimic care vine din viţă, dela sîmburi pînă la pieliţa strugurelui.</verse>
        <verse osisID='Num.6.5'>În tot timpul nazireatului, briciul să nu treacă pe capul lui; pînă la împlinirea zilelor pentru cari s'a închinat Domnului, va fi sfînt; să-şi lase părul să crească în voie.</verse>
        <verse osisID='Num.6.6'>În tot timpul cît s'a făgăduit Domnului prin jurămînt, să nu se apropie de un mort;</verse>
        <verse osisID='Num.6.7'>să nu se pîngărească nici la moartea tatălui său, nici a mamei sale, nici a fratelui său, nici a sorei sale, căci poartă pe cap închinarea Dumnezeului lui.</verse>
        <verse osisID='Num.6.8'>În tot timpul nazireatului, să fie închinat Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.6.9'>Dacă moare cineva de moarte năpraznică lîngă el, şi capul lui închinat se face astfel necurat, să-şi radă capul în ziua curăţirii, şi anume să şi -l radă a şaptea zi.</verse>
        <verse osisID='Num.6.10'>În ziua a opta, să aducă preotului două turturele sau doi pui de porumbel, la uşa cortului întîlnirii.</verse>
        <verse osisID='Num.6.11'>Preotul să jertfească pe unul ca jertfă de ispăşire, iar pe celalt ca ardere de tot, şi să facă pentru el ispăşirea păcatului lui, făcut cu prilejul mortului. Nazireul să-şi sfinţească apoi capul chiar în ziua aceea.</verse>
        <verse osisID='Num.6.12'>Să închine din nou Domnului zilele nazireatului lui dinainte, şi să aducă un miel de un an ca jertfă pentru vină; zilele dinainte nu vor fi socotite, pentrucă nazireatul lui a fost pîngărit.</verse>
        <verse osisID='Num.6.13'>Iată legea nazireului. În ziua cînd se va împlini vremea nazireatului lui, să fie adus la uşa cortului întîlnirii.</verse>
        <verse osisID='Num.6.14'>Ca dar, să aducă Domnului: un miel de un an fără cusur, pentru arderea de tot, o oaie de un an şi fără cusur pentru jertfa de ispăşire, şi un berbece fără cusur, pentru jertfa de mulţămire;</verse>
        <verse osisID='Num.6.15'>un coş cu azimi, turte făcute din floarea făinii, frămîntată cu untdelemn, şi plăcinte fără aluat, stropite cu untdelemn, împreună cu darul de mîncare şi jertfa de băutură obicinuite.</verse>
        <verse osisID='Num.6.16'>Preotul să aducă aceste lucruri înaintea Domnului şi să aducă jertfa lui de ispăşire şi arderea de tot;</verse>
        <verse osisID='Num.6.17'>să pregătească berbecele ca jertfă de mulţămire Domnului, împreună cu coşul cu azimi, şi să pregătească şi darul lui de mîncare şi jertfa lui de băutură.</verse>
        <verse osisID='Num.6.18'>Nazireul să-şi radă, la uşa cortului întîlnirii, capul închinat Domnului; să ia părul capului său închinat Domnului, şi să -l pună pe focul care este subt jertfa de mulţămire.</verse>
        <verse osisID='Num.6.19'>Preotul să ia spata dreaptă fiartă a berbecelui, o turtă nedospită din coş, şi o plăcintă nedospită; şi să le pună în mînile Nazireului, după ce acesta şi -a ras capul închinat Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.6.20'>Preotul să le legene într'o parte şi într'alta înaintea Domnului: acesta este un lucru sfînt, care este al preotului, împreună cu pieptul legănat şi spata adusă ca jertfă prin ridicare. Apoi, nazireul va putea să bea vin.</verse>
        <verse osisID='Num.6.21'>Aceasta este legea pentru cel ce a făcut juruinţa de nazireat: acesta este darul lui, care trebuie adus Domnului pentru nazireatul lui, afară de ce -i vor îngădui mijloacele lui. Să împlinească tot ce este poruncit pentru juruinţa pe care a făcut -o, după legea nazireatului.``</verse>
        <verse osisID='Num.6.22'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.6.23'>,,Vorbeşte lui Aaron şi fiilor lui, şi spune-le: ,Aşa să binecuvîntaţi pe copiii lui Israel, şi să le ziceţi:</verse>
        <verse osisID='Num.6.24'>,Domnul să te binecuvinteze, şi să te păzească!</verse>
        <verse osisID='Num.6.25'>Domnul să facă să lumineze Faţa Lui peste tine, şi să Se îndure de tine!</verse>
        <verse osisID='Num.6.26'>Domnul să-Şi înalţe Faţa peste tine, şi-să-ţi dea pacea!</verse>
        <verse osisID='Num.6.27'>Astfel să pună Numele Meu peste copiii lui Israel, şi Eu îi voi binecuvînta.``</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.7'>
        <verse osisID='Num.7.1'>Cînd a isprăvit Moise de aşezat cortul, l -a uns şi l -a sfinţit împreună cu toate uneltele lui, precum şi altarul cu toate uneltele lui; le -a uns şi le -a sfinţit.</verse>
        <verse osisID='Num.7.2'>Atunci mai marii lui Israel, căpeteniile caselor părinţilor lor, şi-au adus darurile lor: aceştia erau mai marii seminţiilor, cari luaseră parte la numărătoare.</verse>
        <verse osisID='Num.7.3'>Ei şi-au adus ca dar înaintea Domnului: şase cară acoperite şi doisprezece boi, adică un car la două căpetenii, şi un bou de fiecare căpetenie; şi le-au adus înaintea cortului.</verse>
        <verse osisID='Num.7.4'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.7.5'>,,Ia dela ei aceste lucruri, şi să le întrebuinţezi pentru slujba cortului întîlnirii; să le dai Leviţilor, fiecăruia după cum cere slujba lui.``</verse>
        <verse osisID='Num.7.6'>Moise a luat carăle şi boii, şi le -a dat Leviţilor.</verse>
        <verse osisID='Num.7.7'>A dat două cară şi patru boi fiilor lui Gherşon, după cum cereau slujbele lor;</verse>
        <verse osisID='Num.7.8'>a dat patru cară şi opt boi fiilor lui Merari, după cum cereau slujbele lor, subt cîrmuirea lui Itamar, fiul preotului Aaron.</verse>
        <verse osisID='Num.7.9'>Dar n'a dat niciunul fiilor lui Chehat, pentrucă, după cum cereau slujbele lor, ei trebuiau să ducă lucrurile sfinte pe umeri.</verse>
        <verse osisID='Num.7.10'>Căpeteniile şi-au adus darurile pentru tîrnosirea altarului, în ziua cînd l-au uns; căpeteniile şi-au adus darurile înaintea altarului.</verse>
        <verse osisID='Num.7.11'>Domnul a zis lui Moise: ,,Căpeteniile să vină unul cîte unul, şi anume fiecare în cîte o zi deosebită, ca să-şi aducă darul pentru tîrnosirea altarului.``</verse>
        <verse osisID='Num.7.12'>Cel ce şi -a adus darul în ziua întîi, a fost Nahşon, fiul lui Aminadab, din seminţia lui Iuda.</verse>
        <verse osisID='Num.7.13'>El a adus: o farfurie de argint în greutate de o sută treizeci de sicli, un lighean de argint de şaptezeci de sicli, după siclul sfîntului locaş, amîndouă pline cu floare de făină, frămîntată cu untdelemn, pentru darul de mîncare;</verse>
        <verse osisID='Num.7.14'>o căţuie de aur de zece sicli, plină cu tămîie,</verse>
        <verse osisID='Num.7.15'>un viţel, un berbece, un miel de un an, pentru arderea de tot;</verse>
        <verse osisID='Num.7.16'>un ţap, pentru jertfa de ispăşire;</verse>
        <verse osisID='Num.7.17'>şi, pentru jertfa de mulţămire, doi boi, cinci berbeci, cinci ţapi, cinci miei de un an. Acesta a fost darul lui Nahşon, fiul lui Aminadab.</verse>
        <verse osisID='Num.7.18'>A doua zi, şi -a adus darul Netaneel, fiul lui Ţuar, căpetenia lui Isahar.</verse>
        <verse osisID='Num.7.19'>El a adus: o farfurie de argint în greutate de o sută treizeci de sicli, un lighean de argint de şaptezeci de sicli, după siclul sfîntului locaş, amîndouă pline cu floare de făină, frămîntată cu untdelemn, pentru darul de mîncare;</verse>
        <verse osisID='Num.7.20'>o căţuie de aur de zece sicli, plină cu tămîie;</verse>
        <verse osisID='Num.7.21'>un viţel, un berbece, un miel de un an, pentru arderea de tot;</verse>
        <verse osisID='Num.7.22'>un ţap, pentru jertfa de ispăşire;</verse>
        <verse osisID='Num.7.23'>şi, pentru jertfa de mulţămire, doi boi, cinci berbeci, cinci ţapi, cinci miei de un an. Acesta a fost darul lui Netaneel, fiul lui Ţuar.</verse>
        <verse osisID='Num.7.24'>A treia zi, căpetenia fiilor lui Zabulon, Eliab, fiul lui Helon,</verse>
        <verse osisID='Num.7.25'>a adus: o farfurie de argint în greutate de o sută treizeci de sicli, un lighean de argint de şaptezeci de sicli, după siclul sfîntului locaş, amîndouă pline cu floare de făină, frămîntată cu untdelemn, pentru darul de mîncare;</verse>
        <verse osisID='Num.7.26'>o căţuie de aur de zece sicli, plină cu tămîie;</verse>
        <verse osisID='Num.7.27'>un viţel, un berbece, un miel de un an, pentru arderea de tot;</verse>
        <verse osisID='Num.7.28'>un ţap, pentru jertfa de ispăşire;</verse>
        <verse osisID='Num.7.29'>şi, pentru jertfa de mulţămire, doi boi, cinci berbeci, cinci ţapi, cinci miei de un an. Acesta a fost darul lui Eliab, fiul lui Helon.</verse>
        <verse osisID='Num.7.30'>A patra zi, căpetenia fiilor lui Ruben, Eliţur, fiul lui Şedeur,</verse>
        <verse osisID='Num.7.31'>a adus: o farfurie de argint în greutate de o sută treizeci de sicli, un lighean de argint de şaptezeci de sicli, după siclul sfîntului locaş, amîndouă pline cu floare de făină, frămîntată cu untdelemn, pentru darul de mîncare;</verse>
        <verse osisID='Num.7.32'>o căţuie de aur de zece sicli plină cu tămîie;</verse>
        <verse osisID='Num.7.33'>un viţel, un berbece, un miel de un an, pentru arderea de tot;</verse>
        <verse osisID='Num.7.34'>un ţap pentru jertfa de ispăşire;</verse>
        <verse osisID='Num.7.35'>şi, pentru jertfa de mulţămire, doi boi, cinci berbeci, cinci ţapi, cinci miei de un an. Acesta a fost darul lui Eliţur, fiul lui Şedeur.</verse>
        <verse osisID='Num.7.36'>A cincea zi, capetenia fiilor lui Simeon, Şelumiel, fiul lui Ţurişadai,</verse>
        <verse osisID='Num.7.37'>a adus: o farfurie de argint în greutate de o sută treizeci de sicli, un lighean de argint de şaptezeci de sicli, după siclul sfîntului locaş, amîndouă pline cu floare de făină, frămîntată cu untdelemn, pentru darul de mîncare;</verse>
        <verse osisID='Num.7.38'>o căţuie de aur de zece sicli, plină cu tămîie;</verse>
        <verse osisID='Num.7.39'>un viţel, un berbece, un miel de un an, pentru arderea de tot;</verse>
        <verse osisID='Num.7.40'>un ţap, pentru jertfa de ispăşire;</verse>
        <verse osisID='Num.7.41'>şi, pentru jertfa de mulţămire, doi boi, cinci berbeci, cinci ţapi, cinci miei de un an. Acesta a fost darul de mîncare al lui Şelumiel, fiul lui Ţurişadai.</verse>
        <verse osisID='Num.7.42'>A şasea zi, căpetenia fiilor lui Gad, Eliasaf, fiul lui Deuel,</verse>
        <verse osisID='Num.7.43'>a adus: o farfurie de argint în greutate de o sută treizeci de sicli, un lighean de argint de şaptezeci de sicli, după siclul sfîntului locaş, amîndouă pline cu floare de făină frămîntată cu untdelemn, pentru darul de mîncare;</verse>
        <verse osisID='Num.7.44'>o căţuie de aur de zece sicli, plină cu tămîie;</verse>
        <verse osisID='Num.7.45'>un viţel, un berbece, un miel de un an, pentru arderea de tot;</verse>
        <verse osisID='Num.7.46'>un ţap, pentru jertfa de ispăşire;</verse>
        <verse osisID='Num.7.47'>şi, pentru jertfa de mulţămire, doi boi, cinci berbeci, cinci ţapi, cinci miei de un an. Acesta a fost darul lui Eliasaf, fiul lui Deuel.</verse>
        <verse osisID='Num.7.48'>A şaptea zi, căpetenia fiilor lui Efraim, Elişama, fiul lui Amihud,</verse>
        <verse osisID='Num.7.49'>a adus: o farfurie de argint în greutate de o sută treizeci de sicli, un lighean de argint de şaptezeci de sicli, după siclul sfîntului locaş, amîndouă pline cu floare de făină, frămîntată cu untdelemn, pentru darul de mîncare;</verse>
        <verse osisID='Num.7.50'>o căţuie de aur de zece sicli, plină cu tămîie;</verse>
        <verse osisID='Num.7.51'>un viţel, un berbece, un miel de un an, pentru arderea de tot:</verse>
        <verse osisID='Num.7.52'>un ţap, pentru jertfa de ispăşire:</verse>
        <verse osisID='Num.7.53'>şi, pentru jertfa de mulţămire, doi boi, cinci berbeci, cinci ţapi, cinci miei de un an. Acesta a fost darul lui Elişama, fiul lui Amihud.</verse>
        <verse osisID='Num.7.54'>A opta zi, căpetenia fiilor lui Manase, Gamliel, fiul lui Pedahţur,</verse>
        <verse osisID='Num.7.55'>a adus: o farfurie de argint în greutate de o sută treizeci de sicli, un lighean de argint de şaptezeci de sicli, după siclul sfîntului locaş, amîndouă pline cu floare de făină, frămîntată cu untdelemn, pentru darul de mîncare;</verse>
        <verse osisID='Num.7.56'>o căţuie de aur de zece sicli, plină cu tămîie;</verse>
        <verse osisID='Num.7.57'>un viţel, un berbece, un miel de un an, pentru arderea de tot;</verse>
        <verse osisID='Num.7.58'>un ţap pentru jertfa de ispăşire;</verse>
        <verse osisID='Num.7.59'>şi, pentru jertfa de mulţămire, doi boi, cinci berbeci, cinci ţapi, cinci miei de un an. Acesta a fost darul lui Gamliel, fiul lui Pedahţur.</verse>
        <verse osisID='Num.7.60'>A noua zi, căpetenia fiilor lui Beniamin, Abidan, fiul lui Ghideoni,</verse>
        <verse osisID='Num.7.61'>a adus: o farfurie de argint în greutate de o sută treizeci de sicli, un lighean de argint de şapte zeci de sicli, după siclul sfîntului locaş, amîndouă pline cu floare de făină, frămîntată cu untdelemn, pentru darul de mîncare;</verse>
        <verse osisID='Num.7.62'>o căţuie de aur de zece sicli, plină cu tămîie;</verse>
        <verse osisID='Num.7.63'>un viţel, un berbece, un miel de un an, pentru arderea de tot;</verse>
        <verse osisID='Num.7.64'>un ţap, pentru jertfa de ispăşire;</verse>
        <verse osisID='Num.7.65'>şi, pentru jertfa de mulţămire, doi boi, cinci berbeci, cinci ţapi, cinci miei de un an. Acesta a fost darul lui Abidan, fiul lui Ghideoni.</verse>
        <verse osisID='Num.7.66'>A zecea zi, căpetenia fiilor lui Dan, Ahiezer, fiul lui Amişadai,</verse>
        <verse osisID='Num.7.67'>a adus: o farfurie de argint în greutate de o sută treizeci de sicli, un lighean de argint de şaptezeci de sicli, după siclul sfîntului locaş, amîndouă pline cu floare de făină, frămîntată cu untdelemn, pentru darul de mîncare;</verse>
        <verse osisID='Num.7.68'>o căţuie de aur, plină cu tămîie;</verse>
        <verse osisID='Num.7.69'>un viţel, un berbece, un miel de un an, pentru arderea de tot;</verse>
        <verse osisID='Num.7.70'>un ţap, pentru jertfa de ispăşire;</verse>
        <verse osisID='Num.7.71'>şi pentru jertfa de mulţămire, doi boi, cinci berbeci, cinci ţapi, cinci miei de un an. Acesta a fost darul lui Ahiezer, fiul lui Amişadai.</verse>
        <verse osisID='Num.7.72'>A unsprezecea zi, căpetenia fiilor lui Aşer, Paguiel, fiul lui Ocran,</verse>
        <verse osisID='Num.7.73'>a adus: o farfurie de argint în greutate de o sută treizeci de sicli, un lighean de argint de şaptezeci de sicli, după siclul sfîntului locaş, amîndouă pline cu floare de făină, frămîntată cu untdelemn, pentru darul de mîncare;</verse>
        <verse osisID='Num.7.74'>o căţuie de aur de zece sicli, plină cu tămîie;</verse>
        <verse osisID='Num.7.75'>un viţel, un berbece, un miel de un an, pentru arderea de tot;</verse>
        <verse osisID='Num.7.76'>un ţap, pentru jertfa de ispăşire;</verse>
        <verse osisID='Num.7.77'>şi, pentru jertfa de mulţămire, doi boi, cinci berbeci, cinci ţapi, cinci miei de un an. Acesta a fost darul lui Paguiel, fiul lui Ocran.</verse>
        <verse osisID='Num.7.78'>A douăsprezecea zi, căpetenia fiilor lui Neftali, Ahira, fiul lui Enan,</verse>
        <verse osisID='Num.7.79'>a adus: o farfurie de argint în greutate de o sută treizeci de sicli, un lighian de argint de şaptezeci de sicli, după siclul sfîntului locaş, amîndouă pline cu floare de făină, frămîntată cu untdelemn, pentru darul de mîncare;</verse>
        <verse osisID='Num.7.80'>o căţuie de aur de zece sicli, plină cu tămîie;</verse>
        <verse osisID='Num.7.81'>un viţel, un berbece, un miel de un an, pentru arderea de tot;</verse>
        <verse osisID='Num.7.82'>un ţap, pentru jertfa de ispăşire;</verse>
        <verse osisID='Num.7.83'>şi, pentru jertfa de mulţămire, doi boi, cinci berbeci, cinci ţapi, cinci miei de un an. Acesta a fost darul lui Ahira, fiul lui Enan.</verse>
        <verse osisID='Num.7.84'>Acestea au fost darurile aduse de căpeteniile lui Israel pentru tîrnosirea altarului, în ziua cînd l-au uns. Au fost douăsprezece farfurii de argint, douăsprezece ligheane de argint, douăsprezece căţuii de aur;</verse>
        <verse osisID='Num.7.85'>fiecare farfurie de argint cîntărea o sută treizeci de sicli, şi fiecare lighian cîntărea şaptezeci de sicli, aşa că argintul acestor unelte se ridica în totul la două mii patru sute de sicli, după siclul sfîntului locaş.</verse>
        <verse osisID='Num.7.86'>Au fost douăsprezece căţui de aur pline cu tămîie, cîte zece sicli căţuia, după siclul sfîntului locaş; aurul căţuiilor se ridica în totul la o sută douăzeci de sicli.</verse>
        <verse osisID='Num.7.87'>Toate dobitoacele pentru arderea de tot au fost doisprezece viţei, doisprezece berbeci, doisprezece miei de un an, cu darurile de mîncare obicinuite, doisprezece ţapi, pentru jertfa de ispăşire.</verse>
        <verse osisID='Num.7.88'>Toate dobitoacele pentru jertfa de mulţămire: douăzeci şi patru de boi, şasezeci de berbeci, şasezeci de ţapi, şasezeci de miei de un an. Acestea au fost darurile aduse pentru tîrnosirea altarului, după ce l-au uns.</verse>
        <verse osisID='Num.7.89'>Cînd intra Moise în cortul întîlnirii ca să vorbească cu Domnul, auzea glasul care -i vorbea de pe capacul ispăşirii care era aşezat pe chivotul mărturiei, între cei doi heruvimi. Şi vorbea cu Domnul.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.8'>
        <verse osisID='Num.8.1'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.8.2'>,,Vorbeşte lui Aaron, şi spune -i: Cînd vei aşeza candelele în sfeşnic, cele şapte candele vor trebui să lumineze în partea dinainte a sfeşnicului.``</verse>
        <verse osisID='Num.8.3'>Aaron a făcut aşa; a aşezat candelele în partea dinainte a sfeşnicului, cum poruncise lui Moise Domnul.</verse>
        <verse osisID='Num.8.4'>Sfeşnicul era de aur bătut; atît piciorul cît şi florile lui, erau de aur bătut. Moise făcuse sfeşnicul după chipul, pe care i -l arătase Domnul.</verse>
        <verse osisID='Num.8.5'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.8.6'>,,Ia pe Leviţi din mijlocul copiilor lui Israel, şi curăţeşte -i.</verse>
        <verse osisID='Num.8.7'>Iată cum să -i curăţeşti: Stropeşte -i cu apă ispăşitoare; să lase să treacă briciul peste tot trupul lor, să-şi spele hainele, şi să se curăţească.</verse>
        <verse osisID='Num.8.8'>Să ia apoi un viţel, cu darul de mîncare obicinuit, făcut din floare de făină, frămîntată cu untdelemn; şi să mai iei un alt viţel pentru jertfa de ispăşire.</verse>
        <verse osisID='Num.8.9'>Să apropii pe Leviţi înaintea cortului întîlnirii, şi să strîngi toată adunarea copiilor lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.8.10'>Să apropii pe Leviţi înaintea Domnului; şi copiii lui Israel să-şi pună mînile pe Leviţi.</verse>
        <verse osisID='Num.8.11'>Aaron să legene pe Leviţi într'o parte şi într'alta înaintea Domnului, ca un dar legănat din partea copiilor lui Israel; şi să fie închinaţi astfel în slujba Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.8.12'>Leviţii să-şi pună mînile pe capul viţeilor, şi să aduci unul ca jertfă de ispăşire, şi altul ca ardere de tot, ca să faci ispăşire pentru Leviţi.</verse>
        <verse osisID='Num.8.13'>Să pui pe Leviţi în picioare înaintea lui Aaron şi înaintea fiilor lui, şi să -i legeni într'o parte şi într'alta, ca un dar legănat Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.8.14'>Aşa să desparţi pe Leviţi din mijlocul copiilor lui Israel; şi Leviţii vor fi ai Mei.</verse>
        <verse osisID='Num.8.15'>După aceea, Leviţii să vină să facă slujba în cortul întîlnirii. Astfel să -i curăţeşti şi să -i legeni într'o parte şi într'alta, ca un dar legănat.</verse>
        <verse osisID='Num.8.16'>Căci ei Îmi sînt daţi cu totul din mijlocul copiilor lui Israel: Eu i-am luat pentru Mine în locul întîilor născuţi, din toţi întîii născuţi ai copiilor lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.8.17'>Căci orice întîi născut al copiilor lui Israel este al Meu, atît din oameni cît şi din dobitoace; Mie Mi i-am închinat în ziua cînd am lovit pe toţi întîii născuţi în ţara Egiptului.</verse>
        <verse osisID='Num.8.18'>Şi Eu am luat pe Leviţi în locul tuturor întîilor născuţi ai copiilor lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.8.19'>Am dat pe Leviţi în totul lui Aaron şi fiilor lui, din mijlocul copiilor lui Israel, ca să facă slujbă pentru copiii lui Israel în cortul întîlnirii, să facă ispăşire pentru copiii lui Israel, şi astfel copiii lui Israel să nu fie loviţi cu nici o urgie, cînd se vor apropia de sfîntul locaş.``</verse>
        <verse osisID='Num.8.20'>Moise, Aaron şi toată adunarea copiilor lui Israel, au făcut cu Leviţii tot ce poruncise lui Moise Domnul despre Leviţi; aşa au făcut copiii lui Israel cu ei.</verse>
        <verse osisID='Num.8.21'>Leviţii s'au curăţit, şi şi-au spălat hainele. Aaron i -a legănat într'o parte şi într'alta, ca un dar legănat înaintea Domnului, şi a făcut ispăşire pentru ei, ca să -i curăţească.</verse>
        <verse osisID='Num.8.22'>După aceea, Leviţii au venit să-şi facă slujba în cortul întîlnirii, în faţa lui Aaron şi a fiilor lui. Întocmai cum poruncise lui Moise Domnul cu privire la Leviţi, aşa s'a făcut cu ei.</verse>
        <verse osisID='Num.8.23'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.8.24'>,,Iată legea privitoare la Leviţi. Dela vîrsta de douăzeci şi cinci de ani în sus, orice Levit va intra în slujba cortului întîlnirii ca să îndeplinească o slujbă acolo.</verse>
        <verse osisID='Num.8.25'>Dela vîrsta de cincizeci de ani încolo, să iasă din slujbă, şi să nu mai slujească.</verse>
        <verse osisID='Num.8.26'>Va putea să ajute pe fraţii lui în cortul întîlnirii, să păzească ce le este dat în grijă; dar să nu mai facă slujbă. Aşa să faci cu Leviţii în ce priveşte slujbele lor.``</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.9'>
        <verse osisID='Num.9.1'>Domnul a vorbit lui Moise, în pustia Sinai, în luna întîi a anului al doilea, după ieşirea lor din ţara Egiptului. Şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.9.2'>,,Copiii lui Israel să prăznuiască Paştele la vremea hotărîtă.</verse>
        <verse osisID='Num.9.3'>Să le prăznuiţi la vremea hotărîtă, în a patrusprezecea zi a lunii acesteia, seara1; să le prăznuiţi după toate legile, şi după toate poruncile privitoare la ele.``</verse>
        <verse osisID='Num.9.4'>Moise a vorbit copiilor lui Israel, să prăznuiască Paştele.</verse>
        <verse osisID='Num.9.5'>Şi au prăznuit Paştele în a patrusprezecea zi a lunii întîi, seara1, în pustia Sinai; copiii lui Israel au făcut întocmai după toate poruncile, pe cari le dăduse lui Moise Domnul.</verse>
        <verse osisID='Num.9.6'>S'a întîmplat că nişte oameni, fiind necuraţi din pricină că se atinseseră de un mort, nu puteau prăznui Paştele în ziua aceea. Ei s'au înfăţişat în aceeaş zi înaintea lui Moise şi înaintea lui Aaron.</verse>
        <verse osisID='Num.9.7'>Şi oamenii aceia au zis lui Moise: ,,Noi sîntem necuraţi din pricina unui mort; de ce să fim nevoiţi să nu ne aducem la vremea hotărîtă darul cuvenit Domnului în mijlocul copiilor lui Israel?``</verse>
        <verse osisID='Num.9.8'>Moise le -a răspuns: ,,Aşteptaţi să văd ce vă porunceşte Domnul.``</verse>
        <verse osisID='Num.9.9'>Şi Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.9.10'>,,Vorbeşte copiilor lui Israel, şi spune-le: ,Dacă cineva dintre voi sau dintre urmaşii voştri este necurat din pricina unui mort, sau este într'o călătorie lungă, totuş să prăznuiască Paştele în cinstea Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.9.11'>Şi, să le prăznuiască în luna a doua, în ziua a patrusprezecea, seara1; să le mănînce cu azimi şi ierburi amare.</verse>
        <verse osisID='Num.9.12'>Să nu lase din ele nimic pînă a doua zi dimineaţa, şi să nu frîngă niciun os din ele. Să le prăznuiască după toate poruncile privitoare la Paşte.</verse>
        <verse osisID='Num.9.13'>Dacă cineva nu este necurat, nici nu este în călătorie, şi totuş nu prăznuieşte Paştele, sufletul acela să fie nimicit din poporul lui; pentru că n'a adus darul cuvenit Domnului la vremea hotărîtă, omul acela să-şi ia pedeapsa pentru păcatul lui.</verse>
        <verse osisID='Num.9.14'>Dacă un străin, care locuieşte între voi, prăznuieşte Paştele Domnului, să se ţină de legile şi poruncile privitoare la Paşte. Aceeaş lege să fie între voi, pentru străin ca şi pentru băştinaş.``</verse>
        <verse osisID='Num.9.15'>În ziua cînd a fost aşezat cortul, norul a acoperit locaşul cortului întîlnirii; şi, de seara pînă dimineaţa deasupra cortului era ca înfăţişarea unui foc.</verse>
        <verse osisID='Num.9.16'>Totdeauna era aşa: ziua, norul acoperea cortul, iar noaptea avea înfăţişarea unui foc.</verse>
        <verse osisID='Num.9.17'>Cînd se ridica norul de pe cort, porneau şi copiii lui Israel; şi acolo unde se oprea norul, tăbărau şi copiii lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.9.18'>Copiii lui Israel porneau după porunca Domnului şi tăbărau după porunca Domnului; tăbărau atîta vreme cît rămînea norul deasupra cortului.</verse>
        <verse osisID='Num.9.19'>Cînd norul rămînea mai multă vreme deasupra cortului, copiii lui Israel ascultau de porunca Domnului, şi nu porneau.</verse>
        <verse osisID='Num.9.20'>Cînd norul rămînea mai puţine zile deasupra cortului, ei tăbărau după porunca Domnului, şi porneau după porunca Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.9.21'>Dacă norul se oprea de seara pînă dimineaţa, şi se ridica dimineaţa, atunci porneau şi ei. Dacă norul se ridica după o zi şi o noapte, atunci porneau şi ei.</verse>
        <verse osisID='Num.9.22'>Dacă norul se oprea deasupra cortului două zile, sau o lună, sau un an, copiii lui Israel rămîneau tăbărîţi, şi nu porneau; şi cînd se ridica, porneau şi ei.</verse>
        <verse osisID='Num.9.23'>Tăbărau după porunca Domnului, şi porneau după porunca Domnului; ascultau de porunca Domnului, de porunca Domnului dată prin Moise.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.10'>
        <verse osisID='Num.10.1'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.10.2'>,,Fă-ţi două trîmbiţe de argint; să le faci de argint bătut. Ele să-ţi slujească pentru chemarea adunării şi pentru pornirea taberilor.</verse>
        <verse osisID='Num.10.3'>Cînd se va suna cu ele, toată adunarea să se strîngă la tine, la uşa cortului întîlnirii.</verse>
        <verse osisID='Num.10.4'>Cînd se va suna numai cu o trîmbiţă, să se strîngă la tine căpeteniile, mai marii peste miile lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.10.5'>Cînd veţi suna cu vîlvă, să pornească ceice tăbărăsc la răsărit;</verse>
        <verse osisID='Num.10.6'>cînd veţi suna a doua oară cu vîlvă, să pornească ceice tăbărăsc la miază-zi: pentru plecarea lor, să se sune cu vîlvă.</verse>
        <verse osisID='Num.10.7'>Cînd va fi vorba de strîngerea adunării, să sunaţi, dar să nu sunaţi cu vîlvă.</verse>
        <verse osisID='Num.10.8'>Din trîmbiţe să sune fiii lui Aaron, preoţii. Aceasta să fie o lege vecinică pentru voi şi pentru urmaşii voştri.</verse>
        <verse osisID='Num.10.9'>Cînd veţi merge la război, în ţara voastră, împotriva vrăjmaşului care va lupta împotriva voastră, să sunaţi cu vîlvă din trîmbiţe, şi Domnul, Dumnezeul vostru, Îşi va aduce aminte de voi, şi veţi fi izbăviţi de vrăjmaşii voştri.</verse>
        <verse osisID='Num.10.10'>În zilele voastre de bucurie, la sărbătorile voastre, şi la lunile noi ale voastre, să sunaţi din trîmbiţe, cînd vă veţi aduce arderile de tot şi jertfele de mulţămire; şi ele vor face ca Dumnezeul vostru să-Şi aducă aminte de voi. Eu sînt Domnul, Dumnezeul vostru.``</verse>
        <verse osisID='Num.10.11'>În ziua a douăsprezecea a lunii a doua a anului al doilea, s'a ridicat norul de pe cortul întîlnirii.</verse>
        <verse osisID='Num.10.12'>Şi copiii lui Israel au pornit din pustia Sinai după taberile lor. Norul s'a oprit în pustia Paran.</verse>
        <verse osisID='Num.10.13'>Această întîie plecare au făcut -o după porunca Domnului dată prin Moise.</verse>
        <verse osisID='Num.10.14'>Întăi a pornit steagul taberii fiilor lui Iuda, împreună cu oştirile lui. Peste oştirea lui Iuda era mai mare Nahşon, fiul lui Aminadab;</verse>
        <verse osisID='Num.10.15'>peste oştirea seminţiei fiilor lui Isahar era Netaneel, fiul lui Ţuar;</verse>
        <verse osisID='Num.10.16'>peste oştirea seminţiei fiilor lui Zabulon, era Eliab, fiul lui Helon.</verse>
        <verse osisID='Num.10.17'>Cînd a fost desfăcut cortul, au pornit întăi fiii lui Gherşon şi fiii lui Merari, ducînd cortul.</verse>
        <verse osisID='Num.10.18'>Apoi a pornit steagul taberii lui Ruben, împreună cu oştirile lui. Peste oştirea lui Ruben era mai mare Eliţur, fiul lui Şedeur;</verse>
        <verse osisID='Num.10.19'>peste oştirea seminţiei fiilor lui Simeon, era Şelumiel, fiul lui Ţurişadai;</verse>
        <verse osisID='Num.10.20'>peste oştirea seminţiei fiilor lui Gad era Eliasaf, fiul lui Deuel.</verse>
        <verse osisID='Num.10.21'>Apoi au pornit Chehatiţii, ducînd sfîntul locaş; pănă la venirea lor ceilalţi întinseseră cortul.</verse>
        <verse osisID='Num.10.22'>Apoi a pornit steagul taberii fiilor lui Efraim, împreună cu oştirile lui. Peste oştirea lui Efraim era mai mare Elişama, fiul lui Amihud;</verse>
        <verse osisID='Num.10.23'>peste oştirea seminţiei fiilor lui Manase era Gamliel, fiul lui Pedahţur;</verse>
        <verse osisID='Num.10.24'>peste oştirea seminţiei fiilor lui Beniamin era Abidan, fiul lui Ghideoni.</verse>
        <verse osisID='Num.10.25'>Apoi a pornit steagul taberii fiilor lui Dan, împreună cu oştirile lui: ei erau coada tuturor taberilor. Peste oştirea lui Dan era mai mare Ahiezer, fiul lui Amişadai;</verse>
        <verse osisID='Num.10.26'>peste oştirea seminţiei fiilor lui Aşer era Paguiel, fiul lui Ocran;</verse>
        <verse osisID='Num.10.27'>peste oştirea seminţiei fiilor lui Neftali era Ahira, fiul lui Enan.</verse>
        <verse osisID='Num.10.28'>Acesta a fost şirul în care au pornit copiii lui Israel, după oştirile lor; aşa au plecat.</verse>
        <verse osisID='Num.10.29'>Moise a zis lui Hobab, fiul lui Reuel, Madianitul, socrul lui Moise: ,,Noi plecăm spre locul despre care Domnul a zis: ,Eu vi -l voi da.` Vino cu noi, şi îţi vom face bine, căci Domnul a făgăduit că va face bine lui Israel.``</verse>
        <verse osisID='Num.10.30'>Hobab i -a răspuns: ,,Nu pot să merg; ci mă voi duce în ţara mea şi în locul meu de naştere.``</verse>
        <verse osisID='Num.10.31'>Şi Moise a zis: ,,Nu ne părăsi, te rog; fiindcă tu cunoşti locurile unde putem să tăbărîm în pustie; deci tu să ne fii călăuză.</verse>
        <verse osisID='Num.10.32'>Şi dacă vii cu noi, te vom face să te bucuri de binele, pe care ni -l va face Domnul.``</verse>
        <verse osisID='Num.10.33'>Ei au plecat dela muntele Domnului, şi au mers trei zile; chivotul legămîntului Domnului a pornit înaintea lor, şi a făcut un drum de trei zile, ca să le caute un loc de odihnă.</verse>
        <verse osisID='Num.10.34'>Norul Domnului era deasupra lor în timpul zilei, cînd porneau din tabără.</verse>
        <verse osisID='Num.10.35'>Cînd pornea chivotul, Moise zicea: ,,Scoală-Te, Doamne, ca să se împrăştie vrăjmaşii Tăi, şi să fugă dinaintea Feţei Tale cei ce Te urăsc!``</verse>
        <verse osisID='Num.10.36'>Iar cînd îl aşezau, zicea: ,,Întoarce-Te, Doamne, la zecile de mii ale miilor lui Israel!``</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.11'>
        <verse osisID='Num.11.1'>Poporul a cîrtit în gura mare împotriva Domnului, zicînd că -i merge rău. Cînd a auzit Domnul, S'a mîniat. S'a aprins între ei focul Domnului şi a mistuit o parte din marginea taberii.</verse>
        <verse osisID='Num.11.2'>Poporul a strigat către Moise. Moise s'a rugat Domnului, şi focul s'a stins.</verse>
        <verse osisID='Num.11.3'>Locului aceluia i-au pus numele Tabeera (Ardere), pentrucă se aprinsese focul Domnului printre ei.</verse>
        <verse osisID='Num.11.4'>Adunăturii de oameni, cari se aflau în mijlocul lui Israel, i -a venit poftă, ba chiar şi copiii lui Israel au început să plîngă, şi să zică: ,,Cine ne va da carne să mîncăm?</verse>
        <verse osisID='Num.11.5'>Ne aducem aminte de peştii pe cari -i mîncam în Egipt, şi cari nu ne costau nimic, de castraveţi, de pepeni, de praji, de ceapă şi de usturoi.</verse>
        <verse osisID='Num.11.6'>Acum ni s'a uscat sufletul: nu mai este nimic! Ochii noştri nu văd decît mana aceasta.``</verse>
        <verse osisID='Num.11.7'>Mana semăna cu grăuntele de coriandru, şi la vedere era ca bedeliumul.</verse>
        <verse osisID='Num.11.8'>Poporul se risipea şi o strîngea, o măcina la rîşniţă, sau o pisa într'o piuă; o fierbea în oală, şi făcea turte din ea. Mana avea gustul unei turte făcute cu untdelemn.</verse>
        <verse osisID='Num.11.9'>Cînd cădea roua noaptea în tabără, cădea şi mana.</verse>
        <verse osisID='Num.11.10'>Moise a auzit pe popor plîngînd, fiecare în familia lui şi la uşa cortului lui. Mînia Domnului s'a aprins cu tărie. Moise s'a întristat,</verse>
        <verse osisID='Num.11.11'>şi a zis Domnului: ,,Pentru ce mîhneşti Tu pe robul Tău, şi pentru ce n'am căpătat eu trecere înaintea Ta, de ai pus peste mine sarcina acestui popor întreg?</verse>
        <verse osisID='Num.11.12'>Oare eu am zămislit pe poporul acesta? Oare eu l-am născut, ca să-mi zici: ,Poartă -l la sînul tău, cum poartă doica pe copil,` pînă în ţara pe care ai jurat părinţilor lui că i -o vei da?</verse>
        <verse osisID='Num.11.13'>De unde să iau carne, ca să dau la tot poporul acesta? Căci ei plîng la mine, zicînd: ,Dă-ne carne ca să mîncăm!`</verse>
        <verse osisID='Num.11.14'>Eu singur nu pot să port pe tot poporul acesta, căci este prea greu pentru mine.</verse>
        <verse osisID='Num.11.15'>Decît să Te porţi aşa cu mine, mai bine omoară-mă, Te rog, dacă mai am vreo trecere înaintea Ta, ca să nu-mi mai văd nenorocirea.``</verse>
        <verse osisID='Num.11.16'>Domnul a zis lui Moise: ,,Adună la Mine şaptezeci de bărbaţi, dintre bătrînii lui Israel, din cei pe cari -i cunoşti ca bătrîni ai poporului şi cu putere asupra lor; adu -i la cortul întîlnirii, şi să se înfăţişeze acolo împreună cu tine.</verse>
        <verse osisID='Num.11.17'>Eu Mă voi pogorî, şi îţi voi vorbi acolo; voi lua din duhul care este peste tine, şi -l voi pune peste ei ca să poarte împreună cu tine sarcina poporului, şi să n'o porţi tu singur.</verse>
        <verse osisID='Num.11.18'>Să spui poporului: ,Sfinţiţi-vă pentru mîne, şi aveţi să mîncaţi carne, fiindcă aţi plîns în auzul Domnului, şi aţi zis: ,Cine ne va da carne să mîncăm? Căci noi o duceam bine în Egipt!` Domnul vă va da carne, şi veţi mînca.</verse>
        <verse osisID='Num.11.19'>Aveţi să mîncaţi carne, nu o zi, nici două zile, nici cinci zile, nici zece zile, nici două zeci de zile,</verse>
        <verse osisID='Num.11.20'>ci o lună întreagă, pînă vă va ieşi pe nări, şi vă veţi scîrbi de ea, pentrucă n'aţi ascultat de Domnul care este în mijlocul vostru, şi pentrucă aţi plîns înaintea Lui, zicînd: ,Pentruce am ieşit noi oare din Egipt?.``</verse>
        <verse osisID='Num.11.21'>Moise a zis: ,,Şase sute de mii de oameni cari merg pe jos alcătuiesc poporul în mijlocul căruia sînt eu, şi Tu zici: ,Le voi da carne, şi vor mînca o lună întreagă!`</verse>
        <verse osisID='Num.11.22'>Putem tăia oare atîtea oi şi atîţia boi, ca să ajungă? Sau nu cumva avem să prindem toţi peştii mării, ca să le ajungă?``</verse>
        <verse osisID='Num.11.23'>Domnul a răspuns lui Moise: ,,Nu cumva s'a scurtat oare mîna Domnului? Vei vedea acum dacă ceeace ţi-am spus se va întîmpla sau nu.``</verse>
        <verse osisID='Num.11.24'>Moise a ieşit, şi a spus poporului cuvintele Domnului. A adunat şaptezeci de bărbaţi din bătrînii poporului, şi i -a pus în jurul cortului.</verse>
        <verse osisID='Num.11.25'>Domnul S'a pogorît în nor, şi a vorbit lui Moise; a luat din duhul care era peste el, şi l -a pus peste cei şaptezeci de bătrîni. Şi de îndată ce duhul s'a aşezat peste ei, au început să proorocească; dar după aceea n'au mai proorocit.</verse>
        <verse osisID='Num.11.26'>Doi oameni, unul numit Eldad, şi altul Medad, rămăseseră în tabără, şi duhul s'a aşezat şi peste ei; căci erau dintre cei scrişi, măcar că nu se duseseră la cort. Şi au început să proorocească şi ei în tabără.</verse>
        <verse osisID='Num.11.27'>Un tînăr a alergat şi a dat de ştire lui Moise, zicînd: ,,Eldad şi Medad proorocesc în tabără.``</verse>
        <verse osisID='Num.11.28'>Şi Iosua, fiul lui Nun, care slujea lui Moise din tinereţa lui, a luat cuvîntul, şi a zis: ,,Domnule Moise, opreşte -i.``</verse>
        <verse osisID='Num.11.29'>Moise i -a răspuns: ,,Eşti gelos pentru mine? Să dea Dumnezeu ca tot poporul Domnului să fie alcătuit din prooroci, şi Domnul să-Şi pună Duhul Lui peste ei!``</verse>
        <verse osisID='Num.11.30'>Apoi Moise s'a întors în tabără, el şi bătrînii lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.11.31'>Domnul a făcut să sufle de peste mare un vînt, care a adus prepeliţe, şi le -a răspîndit peste tabără cale cam de o zi într'o parte şi cale cam de o zi de cealaltă parte în jurul taberii. Aveau o înălţime de aproape doi coţi dela faţa pămîntului.</verse>
        <verse osisID='Num.11.32'>În tot timpul zilei aceleia şi toată noaptea, şi toată ziua următoare, poporul s'a sculat şi a strîns prepeliţe; cel ce strînsese cel mai puţin avea zece omeri. Ei şi le-au întins în jurul taberii.</verse>
        <verse osisID='Num.11.33'>Pe cînd carnea era încă în dinţii lor, fără să fie mestecată, Domnul S'a aprins de mînie împotriva poporului; şi Domnul a lovit poporul cu o urgie foarte mare.</verse>
        <verse osisID='Num.11.34'>Au pus locului aceluia numele Chibrot-Hataava (Mormintele lăcomiei), pentrucă acolo au îngropat pe poporul apucat de poftă.</verse>
        <verse osisID='Num.11.35'>Dela Chibrot-Hataava, poporul a plecat la Haţerot, şi s'a oprit la Haţerot.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.12'>
        <verse osisID='Num.12.1'>Maria şi Aaron au vorbit împotriva lui Moise din pricina femeii etiopiane pe care o luase el de nevastă; căci luase o femeie etiopiană.</verse>
        <verse osisID='Num.12.2'>Şi au zis: ,,Oare numai prin Moise vorbeşte Domnul? Nu vorbeşte oare şi prin noi?`` Şi Domnul a auzit -o.</verse>
        <verse osisID='Num.12.3'>Moise însă era un om foarte blînd, mai blînd decît orice om de pe faţa pămîntului.</verse>
        <verse osisID='Num.12.4'>Deodată Domnul a zis lui Moise, lui Aaron şi Mariei: ,,Duceţi-vă, cîteşi trei la cortul întîlnirii.`` Şi s-au dus cîteşi trei.</verse>
        <verse osisID='Num.12.5'>Domnul S'a pogorît în stîlpul de nor, şi a stătut la uşa cortului. A chemat pe Aaron şi pe Maria, şi ei s'au apropiat amîndoi.</verse>
        <verse osisID='Num.12.6'>Şi a zis: ,,Ascultaţi bine ce vă spun! Cînd va fi printre voi un prooroc, Eu, Domnul, Mă voi descoperi lui într'o vedenie sau îi voi vorbi într-un vis.</verse>
        <verse osisID='Num.12.7'>Nu tot aşa este însă cu robul Meu Moise. El este credincios în toată casa Mea.</verse>
        <verse osisID='Num.12.8'>Eu îi vorbesc gură către gură, Mă descopăr lui nu prin lucruri grele de înţeles, ci el vede chipul Domnului. Cum de nu v'aţi temut deci să vorbiţi împotriva robului Meu, împotriva lui Moise?``</verse>
        <verse osisID='Num.12.9'>Domnul S'a aprins de mînie împotriva lor. Şi a plecat.</verse>
        <verse osisID='Num.12.10'>Norul s'a depărtat de pe cort. Şi iată că Maria era plină de lepră, albă ca zăpada. Aaron s'a întors spre Maria; şi iată că ea avea lepră.</verse>
        <verse osisID='Num.12.11'>Atunci Aaron a zis lui Moise: ,,Ah, domnul meu, nu ne face să purtăm pedeapsa păcatului pe care l-am făcut ca nişte nechibzuiţi, şi de care ne-am făcut vinovaţi!``</verse>
        <verse osisID='Num.12.12'>Să nu fie Maria ca un copii născut mort, a cărui carne este pe jumătate putredă cînd iese din pîntecele mamei lui``!</verse>
        <verse osisID='Num.12.13'>Moise a strigat către Domnul, zicînd: ,,Dumnezeule, Te rog, vindecă -o!``</verse>
        <verse osisID='Num.12.14'>Şi Domnul a zis lui Moise: ,,Dacă ar fi scuipat -o tatăl ei în obraz, n'ar fi fost ea oare de ocară timp de şapte zile? Să fie închisă deci şapte zile afară din tabără; după aceea, să fie primită în tabără.``</verse>
        <verse osisID='Num.12.15'>Maria a fost închisă şapte zile afară din tabără. Şi poporul n'a pornit, pănă ce a intrat din nou Maria în tabără.</verse>
        <verse osisID='Num.12.16'>După aceea, poporul a plecat din Haţerot, şi a tăbărît în pustia Paran.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.13'>
        <verse osisID='Num.13.1'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.13.2'>,,Trimete nişte oameni să iscodească ţara Canaanului, pe care o dau copiilor lui Israel. Să trimeţi cîte un om pentru fiecare din seminţiile părinţilor lor, toţi să fie dintre fruntaşii lor.``</verse>
        <verse osisID='Num.13.3'>Moise i -a trimes din pustia Paran, după porunca Domnului; toţi oamenii aceştia erau căpetenii ale copiilor lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.13.4'>Iată numele lor: pentru seminţia lui Ruben: Şamua, fiul lui Zacur;</verse>
        <verse osisID='Num.13.5'>pentru seminţia lui Simeon: Şafat, fiul lui Hori;</verse>
        <verse osisID='Num.13.6'>pentru seminţia lui Iuda: Caleb, fiul lui Iefune;</verse>
        <verse osisID='Num.13.7'>pentru seminţia lui Isahar: Igual, fiul lui Iosif;</verse>
        <verse osisID='Num.13.8'>pentru seminţia lui Efraim: Hosea, fiul lui Nun;</verse>
        <verse osisID='Num.13.9'>pentru seminţia lui Beniamin: Palti, fiul lui Rafu;</verse>
        <verse osisID='Num.13.10'>pentru seminţia lui Zabulon: Gadiel, fiul lui Sodi;</verse>
        <verse osisID='Num.13.11'>pentru seminţia lui Iosif, seminţia lui Manase: Gadi, fiul lui Susi;</verse>
        <verse osisID='Num.13.12'>pentru seminţia lui Dan: Amiel, fiul lui Ghemali;</verse>
        <verse osisID='Num.13.13'>pentru seminţia lui Aşer: Setur, fiul lui Micael;</verse>
        <verse osisID='Num.13.14'>pentru seminţia lui Neftali: Nahbi, fiul lui Vofsi;</verse>
        <verse osisID='Num.13.15'>pentru seminţia lui Gad: Gheuel, fiul lui Machi.</verse>
        <verse osisID='Num.13.16'>Acestea sînt numele bărbaţilor, pe cari i -a trimes Moise să iscodească ţara. Lui Hosea, fiul lui Nun, Moise i -a pus numele Iosua.</verse>
        <verse osisID='Num.13.17'>Moise i -a trimes să iscodească ţara Canaanului. El le -a zis: ,,Mergeţi de aici spre miazăzi, şi apoi să vă suiţi pe munte.</verse>
        <verse osisID='Num.13.18'>Vedeţi ţara, vedeţi cum este ea, cum este poporul care o locuieşte, dacă este tare sau slab, dacă este mic sau mare la număr;</verse>
        <verse osisID='Num.13.19'>vedeţi cum este ţara în care locuieşte: dacă este bună sau rea; cum sînt cetăţile în cari locuieşte: dacă sînt deschise sau întărite;</verse>
        <verse osisID='Num.13.20'>cum este pămîntul: dacă este gras sau sterp, dacă sînt sau nu copaci pe el. Fiţi cu inimă, şi luaţi cu voi roade din ţară.`` Era pe vremea cînd încep să se coacă strugurii.</verse>
        <verse osisID='Num.13.21'>Ei s'au suit, şi au iscodit ţara, dela pustia Ţin pînă la Rehob, pe drumul care duce la Hamat.</verse>
        <verse osisID='Num.13.22'>S'au suit pe la miazăzi, şi au mers pînă la Hebron, unde se aflau Ahiman, Şeşai şi Talmai, copiii lui Anac. Hebronul fusese zidit cu şapte ani înainte de cetatea Ţoan din Egipt.</verse>
        <verse osisID='Num.13.23'>Au ajuns pînă la valea Eşcol; acolo au tăiat o ramură de viţă cu un strugur, şi l-au dus cîte doi cu ajutorul unei prăjini, au luat şi rodii şi smochine.</verse>
        <verse osisID='Num.13.24'>Locul acela l-au numit valea Eşcol (Strugure), din pricina strugurelui pe care l-au tăiat de acolo copiii lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.13.25'>S'au întors dela iscodirea ţării după patruzeci de zile împlinite,</verse>
        <verse osisID='Num.13.26'>Au plecat şi au ajuns la Moise şi la Aaron, şi la toată adunarea copiilor lui Israel, la Cades, în pustia Paran. Le-au adus ştiri, lor şi întregei adunări, şi le-au arătat roadele ţării.</verse>
        <verse osisID='Num.13.27'>Iată ce au istorisit lui Moise: ,,Ne-am dus în ţara în care ne-ai trimes. Cu adevărat, este o ţară în care curge lapte şi miere, şi iată -i roadele.</verse>
        <verse osisID='Num.13.28'>Dar poporul care locuieşte în ţara aceasta este puternic, cetăţile sînt întărite şi foarte mari. Ba încă am văzut acolo şi pe fiii lui Anac.</verse>
        <verse osisID='Num.13.29'>Amaleciţii locuiesc ţinutul dela miază-zi; Iebusiţii şi Amoriţii locuiesc muntele; şi Cananiţii şi Hetiţii locuiesc lîngă mare şi dealungul Iordanului.``</verse>
        <verse osisID='Num.13.30'>Caleb a potolit poporul, care cîrtea împotriva lui Moise. El a zis: ,,Haidem să ne suim, şi să punem mîna pe ţară, căci vom fi biruitori!``</verse>
        <verse osisID='Num.13.31'>Dar bărbaţii cari fuseseră împreună cu el au zis: ,,Nu putem să ne suim împotriva poporului acestuia, căci este mai tare decît noi.``</verse>
        <verse osisID='Num.13.32'>Şi au înegrit înaintea copiilor lui Israel ţara pe care o iscodiseră. Ei au zis: ,,Ţara pe care am străbătut -o, ca s'o iscodim, este o ţară care mănîncă pe locuitorii ei; toţi aceia pe cari i-am văzut acolo sînt oameni de statură înaltă.</verse>
        <verse osisID='Num.13.33'>Apoi am mai văzut în ea pe uriaşi, pe copiii lui Anac, cari se trag din neamul uriaşilor: înaintea noastră şi faţă de ei parcă eram nişte lăcuste.``</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.14'>
        <verse osisID='Num.14.1'>Toată adunarea a ridicat glasul şi a început să ţipe. Şi poporul a plîns în noaptea aceea.</verse>
        <verse osisID='Num.14.2'>Toţi copiii lui Israel au cîrtit împotriva lui Moise şi Aaron, şi toată adunarea le -a zis: ,,De ce n'om fi murit noi în ţara Egiptului, sau de ce n'om fi murit în pustia aceasta?</verse>
        <verse osisID='Num.14.3'>Pentruce ne duce Domnul în ţara aceasta, în care vom cădea ucişi de sabie, iar nevestele noastre şi copilaşii noştri vor fi de jaf? Nu este oare mai bine să ne întoarcem în Egipt?``</verse>
        <verse osisID='Num.14.4'>Şi au zis unul altuia: ,,Să ne alegem o căpetenie, şi să ne întoarcem în Egipt.``</verse>
        <verse osisID='Num.14.5'>Moise şi Aaron au căzut cu faţa la pămînt, în faţa întregei adunări a copiilor lui Israel care era strînsă la o laltă.</verse>
        <verse osisID='Num.14.6'>Şi, dintre cei ce iscodiseră ţara, Iosua, fiul lui Nun, şi Caleb, fiul lui Iefune, şi-au rupt hainele,</verse>
        <verse osisID='Num.14.7'>şi au vorbit astfel întregei adunări a copiilor lui Israel: ,,Ţara pe care am străbătut -o noi ca s'o iscodim, este o ţară foarte bună, minunată.</verse>
        <verse osisID='Num.14.8'>Dacă Domnul va fi binevoitor cu noi, ne va duce în ţara aceasta, şi ne -o va da: este o ţară în care curge lapte şi miere.</verse>
        <verse osisID='Num.14.9'>Numai, nu vă răzvrătiţi împotriva Domnului, şi nu vă temeţi de oamenii din ţara aceea, căci îi vom mînca. Ei nu mai au niciun sprijin: Domnul este cu noi, nu vă temeţi de ei!``</verse>
        <verse osisID='Num.14.10'>Toată adunarea vorbea să -i ucidă cu pietre, cînd slava Domnului s'a arătat peste cortul întîlnirii, înaintea tuturor copiilor lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.14.11'>Şi Domnul a zis lui Moise: ,,Pînă cînd Mă va nesocoti poporul acesta? Pînă cînd nu va crede el în Mine, cu toate minunile pe cari le fac în mijlocul lui?</verse>
        <verse osisID='Num.14.12'>De aceea, îl voi lovi cu ciumă, şi -l voi nimici, dar pe tine te voi face un neam mai mare şi mai puternic decît el.``</verse>
        <verse osisID='Num.14.13'>Moise a zis Domnului: ,,Egiptenii vor auzi lucrul acesta, ei, din mijlocul cărora ai scos pe poporul acesta prin puterea Ta.</verse>
        <verse osisID='Num.14.14'>Şi vor spune locuitorilor ţării aceleia. Ei ştiau că Tu, Domnul, eşti în mijlocul poporului acestuia; că Te arătai în chip văzut, Tu, Domnul; că norul Tău stă peste el; că Tu mergi înaintea lui ziua într'un stîlp de nor, şi noaptea într'un stîlp de foc.</verse>
        <verse osisID='Num.14.15'>Dacă omori pe poporul acesta ca pe un singur om, neamurile, cari au auzit vorbindu-se de Tine, vor zice:</verse>
        <verse osisID='Num.14.16'>,Domnul n'avea putere să ducă pe poporul acesta în ţara pe care jurase că i -o va da: de aceea l -a omorît în pustie!`</verse>
        <verse osisID='Num.14.17'>Acum, să se arate puterea Domnului în mărimea ei, cum ai spus cînd ai zis:</verse>
        <verse osisID='Num.14.18'>,Domnul este încet la mînie şi bogat în bunătate, iartă fărădelegea şi răsvrătirea; dar nu ţine pe cel vinovat drept nevinovat, şi pedepseşte fărădelegea părinţilor în copii pînă la al treilea şi la al patrulea neam.</verse>
        <verse osisID='Num.14.19'>Iartă dar fărădelegea poporului acestuia, după mărimea îndurării Tale, cum ai iertat poporului acestuia din Egipt pînă aici.``</verse>
        <verse osisID='Num.14.20'>Şi Domnul a spus: ,,Iert cum ai cerut.</verse>
        <verse osisID='Num.14.21'>Dar cît este de adevărat că Eu sînt viu şi că slava Domnului va umplea tot pămîntul,</verse>
        <verse osisID='Num.14.22'>atît este de adevărat că toţi ceice au văzut cu ochii lor slava Mea, şi minunile pe cari le-am făcut în Egipt şi în pustie, şi totuş M'au ispitit de zece ori acum, şi n'au ascultat glasul Meu,</verse>
        <verse osisID='Num.14.23'>toţi aceia nu vor vedea ţara pe care am jurat părinţilor lor că le -o voi da, şi anume, toţi cei ce M'au nesocotit, n'o vor vedea.</verse>
        <verse osisID='Num.14.24'>Iar pentrucă robul Meu Caleb a fost însufleţit de un alt duh, şi a urmat în totul calea Mea, îl voi face să intre în ţara în care s'a dus, şi urmaşii lui o vor stăpîni.</verse>
        <verse osisID='Num.14.25'>Amaleciţii şi Canaaniţii locuiesc valea aceasta: deci mîne, întoarceţi-vă, şi plecaţi în pustie, pe calea care duce spre Marea Roşie.``</verse>
        <verse osisID='Num.14.26'>Domnul a vorbit lui Moise şi lui Aaron, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.14.27'>,,Pînă cînd voi lăsa această rea adunare să cîrtească împotriva Mea? Am auzit cîrtirile copiilor lui Israel, cari cîrteau împotriva Mea.</verse>
        <verse osisID='Num.14.28'>Spune-le: ,Pe viaţa Mea!` zice Domnul, ,că vă voi face întocmai cum aţi vorbit în auzul urechilor Mele.</verse>
        <verse osisID='Num.14.29'>Trupurile voastre moarte vor cădea în pustia aceasta. Voi toţi, a căror numărătoare s'a făcut, numărîndu-vă dela vîrsta de douăzeci de ani în sus, şi cari aţi cîrtit împotriva Mea,</verse>
        <verse osisID='Num.14.30'>nu veţi intra în ţara pe care jurasem că vă voi da -o s'o locuiţi, afară de Caleb, fiul lui Iefune, şi Iosua, fiul lui Nun.</verse>
        <verse osisID='Num.14.31'>Pe copilaşii voştri însă, despre cari aţi zis că vor fi de jaf, îi voi face să intre în ea, ca să cunoască ţara pe care aţi nesocotit -o voi.</verse>
        <verse osisID='Num.14.32'>Iar cît despre voi, trupurile voastre moarte vor cădea în pustie.</verse>
        <verse osisID='Num.14.33'>Şi copiii voştri vor rătăci patruzeci de ani în pustie, şi vor ispăşi astfel păcatele voastre, pînă ce toate trupurile voastre moarte vor cădea în pustie.</verse>
        <verse osisID='Num.14.34'>După cum în patruzeci de zile aţi iscodit ţara, tot aşa, patruzeci de ani veţi purta pedeapsa fărădelegilor voastre; adică un an de fiecare zi: şi veţi şti atunci ce înseamnă să-Mi trag Eu mîna de la voi.</verse>
        <verse osisID='Num.14.35'>Eu, Domnul, am vorbit! În adevăr, aşa voi face acestei rele adunări, care s'a unit împotriva Mea; vor fi nimiciţi în pustia aceasta şi în ea vor muri.``</verse>
        <verse osisID='Num.14.36'>Bărbaţii pe cari îi trimesese Moise să iscodească ţara, şi cari, la întoarcerea lor, făcuseră ca toată adunarea să cîrtească împotriva lui, înegrind ţara;</verse>
        <verse osisID='Num.14.37'>oamenii aceştia, cari înegriseră ţara, au murit acolo înaintea Domnului, loviţi de o moarte năpraznică.</verse>
        <verse osisID='Num.14.38'>Numai Iosua, fiul lui Nun, şi Caleb, fiul lui Iefune, au rămas cu viaţă dintre oamenii aceia cari se duseseră să iscodească ţara.</verse>
        <verse osisID='Num.14.39'>Moise a spus aceste lucruri tuturor copiilor lui Israel; şi poporul a fost într'o mare jale.</verse>
        <verse osisID='Num.14.40'>S'au sculat dis de dimineaţă a doua zi, şi s'au suit pe vîrful muntelui, zicînd: ,,Iată-ne! sîntem gata să ne suim în locul de care a vorbit Domnul, căci am păcătuit.``</verse>
        <verse osisID='Num.14.41'>Moise a zis: ,,Pentruce călcaţi porunca Domnului? Nu veţi izbuti.</verse>
        <verse osisID='Num.14.42'>Nu vă suiţi, căci Domnul nu este în mijlocul vostru! Nu căutaţi să fiţi bătuţi de vrăjmaşii voştri.</verse>
        <verse osisID='Num.14.43'>Căci Amaleciţii şi Cananiţii sînt înaintea voastră, şi veţi cădea ucişi de sabie; odată ce v'aţi abătut de la Domnul, Domnul nu va fi cu voi.``</verse>
        <verse osisID='Num.14.44'>Ei s'au îndărătnicit şi s'au suit pe vîrful muntelui; dar chivotul legămîntului şi Moise n'au ieşit din mijlocul taberii.</verse>
        <verse osisID='Num.14.45'>Atunci s'au pogorît Amaleciţii şi Cananiţii, cari locuiau pe muntele acela, i-au bătut, şi i-au tăiat în bucăţi pînă la Horma.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.15'>
        <verse osisID='Num.15.1'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.15.2'>,,Vorbeşte copiilor lui Israel, şi spune-le: ,Cînd veţi intra în ţara pe care v'o dau ca să vă aşezaţi locuinţele în ea,</verse>
        <verse osisID='Num.15.3'>şi veţi aduce Domnului o jertfă mistuită de foc, fie o ardere de tot, fie o jertfă adusă pentru împlinirea unei juruinţe sau ca dar de bunăvoie, sau la sărbătorile voastre, ca să faceţi din cirezile sau turmele voastre un miros plăcut Domnului, -</verse>
        <verse osisID='Num.15.4'>cel ce îşi va aduce darul său Domnului să aducă Domnului ca dar de mîncare a zecea parte dintr'o efă de floare de făină frămîntată într'un sfert de hin de untdelemn;</verse>
        <verse osisID='Num.15.5'>iar vin pentru jertfa de băutură la arderea de tot sau la jertfă, să aducă un sfert de hin de fiecare miel.</verse>
        <verse osisID='Num.15.6'>Pentru un berbece, să aduci ca dar de mîncare două zecimi de efă din floarea făinii frămîntată într'o treime de hin de untdelemn,</verse>
        <verse osisID='Num.15.7'>şi să faci o jertfă de băutură de o treime de hin de vin, ca dar de mîncare de un miros plăcut Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.15.8'>Dacă aduci un viţel, fie ca ardere de tot, fie ca jertfă pentru împlinirea unei juruinţe, sau ca jertfă de mulţămire Domnului,</verse>
        <verse osisID='Num.15.9'>să aduci ca dar de mîncare, împreună cu viţelul, trei zecimi de efă din floarea făinii, frămîntată într'o jumătate de hin de untdelemn,</verse>
        <verse osisID='Num.15.10'>şi să faci o jertfă de băutură de o jumătate de hin de vin: aceasta este o jertfă mistuită de foc, de un miros plăcut Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.15.11'>Aşa să se facă pentru fiecare bou, pentru fiecare berbece, pentru fiecare miel sau ied.</verse>
        <verse osisID='Num.15.12'>După numărul vitelor, aşa să faceţi pentru fiecare, după numărul lor.</verse>
        <verse osisID='Num.15.13'>Aşa să facă lucrurile acestea orice băştinaş, cînd va aduce o jertfă mistuită de foc, de un miros plăcut Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.15.14'>Dacă un străin care locuieşte la voi, sau care se va găsi în viitor în mijlocul vostru, aduce o jertfă mistuită de foc, de un miros plăcut Domnului, s'o aducă în acelaş fel ca voi.</verse>
        <verse osisID='Num.15.15'>Să fie o singură lege pentru toată adunarea, atît pentru voi cît şi pentru străinul care locuieşte în mijlocul vostru; aceasta să fie o lege necurmată printre urmaşii voştri: cu străinul să fie ca şi cu voi, înaintea Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.15.16'>O singură lege şi o singură poruncă să fie atît pentru voi cît şi pentru străinul care locuieşte printre voi.``</verse>
        <verse osisID='Num.15.17'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.15.18'>,,Vorbeşte copiilor lui Israel, şi spune-le: ,Cînd veţi intra în ţara în care vă voi duce,</verse>
        <verse osisID='Num.15.19'>şi cînd veţi mînca pîne din ţara aceea, să luaţi întîi un dar ridicat pentru Domnul.</verse>
        <verse osisID='Num.15.20'>Ca dar ridicat să aduceţi o turtă din pîrga plămădelii voastre; s'o aduceţi cum aduceţi darul care se ia întîi din arie.</verse>
        <verse osisID='Num.15.21'>Din pîrga plămădelii voastre să luaţi întîi un dar ridicat pentru Domnul din neam în neam.</verse>
        <verse osisID='Num.15.22'>Dacă păcătuiţi fără voie, şi nu păziţi toate poruncile pe cari le -a făcut cunoscut lui Moise Domnul,</verse>
        <verse osisID='Num.15.23'>tot ce v'a poruncit Domnul prin Moise, din ziua cînd a dat Domnul porunci şi mai tîrziu din neam în neam;</verse>
        <verse osisID='Num.15.24'>dacă păcatul a fost făcut fără voie, şi fără să ştie adunarea, toată adunarea să aducă un viţel ca ardere de tot de un miros plăcut Domnului, împreună cu darul său de mîncare şi cu jertfa sa de băutură, după rînduielile aşezate; să mai aducă şi un ţap ca jertă de ispăşire.</verse>
        <verse osisID='Num.15.25'>Preotul să facă ispăşire pentru toată adunarea copiilor lui Israel şi li se va ierta; căci au păcătuit fără voie, şi şi-au adus darul lor, o jertfă mistuită de foc în cinstea Domnului şi o jertfă de ispăşire înaintea Domnului, pentru păcatul pe care l-au săvîrşit fără voie.</verse>
        <verse osisID='Num.15.26'>Se va ierta întregei adunări a copiilor lui Israel, şi străinului care locuieşte în mijlocul lor, căci tot poporul a păcătuit fără voie.</verse>
        <verse osisID='Num.15.27'>Dacă unul singur a păcătuit fără voie, să aducă o capră de un an ca jertfă pentru păcat.</verse>
        <verse osisID='Num.15.28'>Preotul să facă ispăşire pentru cel ce a păcătuit fără voie înaintea Domnului; cînd va face ispăşire pentru el, i se va ierta.</verse>
        <verse osisID='Num.15.29'>Atît pentru băştinaşul dintre copiii lui Israel, cît şi pentru străinul care locuieşte în mijlocul lor, să fie aceeaş lege, cînd va păcătui fără voie.</verse>
        <verse osisID='Num.15.30'>Dar dacă cineva, fie băştinaş fie străin, păcătuieşte cu voie, huleşte pe Domnul: acela va fi nimicit din mijlocul poporului său,</verse>
        <verse osisID='Num.15.31'>căci a nesocotit cuvîntul Domnului, şi a călcat porunca Lui; va fi nimicit şi îşi va lua astfel pedeapsa pentru nelegiuirea lui.</verse>
        <verse osisID='Num.15.32'>Cînd erau copiii lui Israel în pustie, au găsit pe un om strîngînd lemne în ziua Sabatului.</verse>
        <verse osisID='Num.15.33'>Cei ce -l găsiseră strîngînd lemne, l-au adus la Moise, la Aaron şi la toată adunarea.</verse>
        <verse osisID='Num.15.34'>L-au aruncat în temniţă, căci nu se spusese ce trebuiau să -i facă.</verse>
        <verse osisID='Num.15.35'>Domnul a zis lui Moise: ,,Omul acesta să fie pedepsit cu moartea, toată adunarea să -l ucidă cu pietre afară din tabără.``</verse>
        <verse osisID='Num.15.36'>Toată adunarea l -a scos afară din tabără şi l -a ucis cu pietre; şi a murit, cum poruncise lui Moise Domnul.</verse>
        <verse osisID='Num.15.37'>Domnul a zis lui Moise:</verse>
        <verse osisID='Num.15.38'>,,Vorbeşte copiilor lui Israel, şi spune-le să-şi facă, din neam în neam, un ciucure la colţurile veşmintelor lor, şi să pună un fir albastru peste ciucurele acesta din colţurile veşmintelor.</verse>
        <verse osisID='Num.15.39'>Cînd veţi avea ciucurele acesta, să vă uitaţi la el, şi să vă aduceţi aminte de toate poruncile Domnului, ca să le împliniţi şi să nu urmaţi după poftele inimilor voastre şi după poftele ochilor voştri, ca să vă lăsaţi tîrîţi la curvie.</verse>
        <verse osisID='Num.15.40'>Să vă aduceţi astfel aminte de poruncile Mele, să le împliniţi, şi să fiţi sfinţi pentru Dumnezeul vostru.</verse>
        <verse osisID='Num.15.41'>Eu sînt Domnul, Dumnezeul vostru, care v'am scos din ţara Egiptului, ca să fiu Dumnezeul vostru.``</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.16'>
        <verse osisID='Num.16.1'>Core, fiul lui Iţehar, fiul lui Chehat, fiul lui Levi, s'a răsculat împreună cu Datan şi Abiram, fiii lui Eliab, şi On, fiul lui Pelet, cîteşi trei fiii lui Ruben.</verse>
        <verse osisID='Num.16.2'>S'au răsculat împotriva lui Moise, împreună cu două sute cincizeci de oameni din copiii lui Israel, din fruntaşii adunării, din ceice erau chemaţi la sfat, şi cari erau oameni cu nume.</verse>
        <verse osisID='Num.16.3'>Ei s'au adunat împotriva lui Moise şi Aaron, şi le-au zis: ,,Destul! căci toată adunarea, toţi sînt sfinţi, şi Domnul este în mijlocul lor. Pentruce vă ridicaţi voi mai pesus de adunarea Domnului?``</verse>
        <verse osisID='Num.16.4'>Cînd a auzit Moise lucrul acesta, a căzut cu faţa la pămînt.</verse>
        <verse osisID='Num.16.5'>A vorbit lui Core şi la toată ceata lui, şi a zis: ,,Mîne, Domnul va arăta cine este al Lui şi cine este sfînt, şi -l va lăsa să se apropie de El; va lăsa să se apropie de El pe acela pe care -l va alege.</verse>
        <verse osisID='Num.16.6'>Iată ce să faceţi. Luaţi cădelniţe, Core şi toată ceata lui.</verse>
        <verse osisID='Num.16.7'>Mîne, puneţi foc în ele, şi puneţi tămîie pe el înaintea Domnului. Acela pe care -l va alege Domnul, va fi sfînt. Destul, copiii lui Levi.``</verse>
        <verse osisID='Num.16.8'>Moise a zis lui Core: ,,Ascultaţi dar, copiii lui Levi!</verse>
        <verse osisID='Num.16.9'>Prea puţin lucru este oare pentru voi că Dumnezeul lui Israel v'a ales din adunarea lui Israel, lăsîndu-vă să vă apropiaţi de El, ca să fiţi întrebuinţaţi la slujba cortului Domnului, şi să vă înfăţişaţi înaintea adunării ca să -i slujiţi?</verse>
        <verse osisID='Num.16.10'>V'a lăsat să vă apropiaţi de El, pe tine, şi pe toţi fraţii tăi, pe copiii lui Levi, şi acum mai voiţi şi preoţia!</verse>
        <verse osisID='Num.16.11'>De aceea te aduni tu şi ceata ta împotriva Domnului! Căci cine este Aaron, ca să cîrtiţi împotriva lui?``</verse>
        <verse osisID='Num.16.12'>Moise a trimes să cheme pe Datan şi pe Abiram, fiii lui Eliab. Dar ei au zis: ,,Nu ne suim.</verse>
        <verse osisID='Num.16.13'>N'ajunge că ne-ai scos dintr'o ţară, unde curge lapte şi miere, ca să ne faci să murim în pustie, de vrei să mai şi stăpîneşti peste noi?</verse>
        <verse osisID='Num.16.14'>Ce bine ne-ai mai dus într'o ţară unde curge lapte şi miere, şi ce bine ne-ai mai dat în stăpînire ogoare şi vii! Crezi că poţi să iei ochii oamenilor? Nu ne suim!``</verse>
        <verse osisID='Num.16.15'>Moise s'a mîniat foarte tare, şi a zis Domnului: ,,Nu căuta la darul lor. Nu le-am luat nici măcar un măgar, şi n'am făcut rău niciunuia din ei.``</verse>
        <verse osisID='Num.16.16'>Moise a zis lui Core: ,,Tu şi toată ceata ta, mîne să fiţi înaintea Domnului, tu şi ei, împreună cu Aaron.</verse>
        <verse osisID='Num.16.17'>Luaţi-vă fiecare cădelniţa lui, puneţi tămîie în ea, şi aduceţi fiecare înaintea Domnului cădelniţa lui: două sute cincizeci de cădelniţe; tu şi Aaron, să vă luaţi şi voi fiecare cădelniţa lui.``</verse>
        <verse osisID='Num.16.18'>Şi-au luat fiecare cădelniţa, au pus foc în ea, au pus tămîie în foc, şi au stătut la uşa cortului întîlnirii, împreună cu Moise şi Aaron.</verse>
        <verse osisID='Num.16.19'>Şi Core a chemat toată adunarea împotriva lui Moise şi Aaron, la uşa cortului întîlnirii. Atunci slava Domnului s'a arătat întregei adunări.</verse>
        <verse osisID='Num.16.20'>Şi Domnul a vorbit lui Moise şi lui Aaron, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.16.21'>,,Despărţiţi-vă din mijlocul acestei adunări, şi -i voi topi într'o clipă.``</verse>
        <verse osisID='Num.16.22'>Ei au căzut cu feţele la pămînt, şi au zis: ,,Dumnezeule, Dumnezeul duhurilor oricărui trup! Un singur om a păcătuit, şi să Te mînii împotriva întregei adunări?``</verse>
        <verse osisID='Num.16.23'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.16.24'>,,Vorbeşte adunării, şi spune -i: ,Daţi-vă la o parte din preajma locuinţei lui Core, Datan şi Abiram!``</verse>
        <verse osisID='Num.16.25'>Moise s'a sculat, şi s'a dus la Datan şi Abiram; şi bătrînii lui Israel au mers după el.</verse>
        <verse osisID='Num.16.26'>A vorbit adunării, şi a zis: ,,Depărtaţi-vă de corturile acestor oameni răi, şi nu vă atingeţi de nimic din ce este al lor, ca să nu periţi odată cu pedepsirea lor pentru toate păcatele lor.``</verse>
        <verse osisID='Num.16.27'>Ei s'au depărtat din preajma locuinţei lui Core, Datan şi Abiram. Datan şi Abiram au ieşit afară, şi au stătut la uşa corturilor lor, cu nevestele, copiii şi pruncii lor.</verse>
        <verse osisID='Num.16.28'>Moise a zis: ,,Iată cum veţi cunoaşte că Domnul m'a trimes să fac toate aceste lucruri, şi să nu lucrez din capul meu.</verse>
        <verse osisID='Num.16.29'>Dacă oamenii aceştia vor muri cum mor toţi oamenii şi dacă vor avea aceeaş soartă ca toţi oamenii, nu m'a trimes Domnul;</verse>
        <verse osisID='Num.16.30'>dar dacă Domnul va face un lucru ne mai auzit, dacă pămîntul îşi va deschide gura ca să -i înghită cu tot ce au, aşa încît se vor pogorî de vii în locuinţa morţilor, -atunci veţi şti că oamenii aceştia au hulit pe Domnul.``</verse>
        <verse osisID='Num.16.31'>Pe cînd isprăvea el de spus toate aceste vorbe, pămîntul de subt ei s'a despicat în două.</verse>
        <verse osisID='Num.16.32'>Pămîntul şi -a deschis gura, şi i -a înghiţit, pe ei şi casele lor, împreună cu toţi oamenii lui Core şi toate averile lor.</verse>
        <verse osisID='Num.16.33'>Şi s'au pogorît astfel de vii în locuinţa morţilor, ei şi tot ce aveau; pămîntul i -a acoperit de tot, şi au perit din mijlocul adunării.</verse>
        <verse osisID='Num.16.34'>Tot Israelul, care era în jurul lor, cînd au ţipat ei, a fugit; căci ziceau: ,,Să fugim ca să nu ne înghită pămîntul!``</verse>
        <verse osisID='Num.16.35'>Un foc a ieşit dela Domnul, şi a mistuit pe cei două sute cinci zeci de oameni cari aduceau tămîia.</verse>
        <verse osisID='Num.16.36'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.16.37'>,,Spune lui Eleazar, fiul preotului Aaron, să scoată cădelniţele din foc şi să lepede focul din ele, căci sînt sfinţite.</verse>
        <verse osisID='Num.16.38'>Cu cădelniţele acestor oameni cari au păcătuit şi au ispăşit păcatul cu viaţa lor, să se facă nişte plăci întinse, cu cari să se acopere altarul. Fiindcă au fost aduse înaintea Domnului şi sînt sfinţite, să slujească de aducere aminte copiilor lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.16.39'>Preotul Eleazar a luat cădelniţele de aramă, pe cari le aduseseră cei arşi, şi a făcut din ele nişte plăci pentru acoperirea altarului.</verse>
        <verse osisID='Num.16.40'>Acesta este un semn de aducere aminte pentru copiii lui Israel, pentru ca niciun străin, care nu este din neamul lui Aaron, să nu se apropie să aducă tămîie înaintea Domnului, şi să nu i se întîmple ca lui Core şi cetei lui, după cum spusese Domnul prin Moise.</verse>
        <verse osisID='Num.16.41'>A doua zi, toată adunarea copiilor lui Israel a cîrtit împotriva lui Moise şi împotriva lui Aaron, zicînd: ,,Voi aţi omorît pe poporul Domnului!``</verse>
        <verse osisID='Num.16.42'>Pe cînd se strîngea adunarea împotriva lui Moise şi împotriva lui Aaron, şi pe cînd îşi îndreptau privirile spre cortul întîlnirii, iată că l -a acoperit norul, şi s'a arătat slava Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.16.43'>Atunci Moise şi Aaron au venit înaintea cortului întîlnirii.</verse>
        <verse osisID='Num.16.44'>Şi Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.16.45'>,,Daţi-vă la o parte din mijlocul acestei adunări, şi -i voi topi într'o clipă!`` Ei au căzut cu feţele la pămînt;</verse>
        <verse osisID='Num.16.46'>şi Moise a zis lui Aaron: ,,Ia cădelniţa, pune foc în ea de pe altar, pune tămîie în ea, du-te repede la adunare, şi fă ispăşire pentru ei; căci a izbucnit mînia Domnului, şi a început urgia.``</verse>
        <verse osisID='Num.16.47'>Aaron a luat cădelniţa, cum zisese Moise, şi a alergat în mijlocul adunării; şi iată că începuse urgia printre popor. El a tămîiat şi a făcut ispăşire pentru norod.</verse>
        <verse osisID='Num.16.48'>S'a aşezat între cei morţi şi între cei vii, şi urgia a încetat.</verse>
        <verse osisID='Num.16.49'>Patrusprezece mii şapte sute de inşi au murit de urgia aceasta, afară de ceice muriseră din pricina lui Core.</verse>
        <verse osisID='Num.16.50'>Aaron s'a întors la Moise, la uşa cortului întîlnirii. Urgia încetase.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.17'>
        <verse osisID='Num.17.1'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.17.2'>,,Vorbeşte copiilor lui Israel, şi ia dela ei un toiag, după casele părinţilor lor, adică douăsprezece toiege din partea căpeteniilor lor, după casele părinţilor lor. Să scrii numele fiecăruia pe toiagul lui;</verse>
        <verse osisID='Num.17.3'>şi să scrii numele lui Aaron pe toiagul lui Levi; căci va fi cîte un toiag de fiecare căpetenie a caselor părinţilor lor.</verse>
        <verse osisID='Num.17.4'>Să le pui în cortul întîlnirii, înaintea mărturiei, unde Mă întîlnesc cu voi.</verse>
        <verse osisID='Num.17.5'>Bărbatul pe care -l voi alege, va fi acela al cărui toiag va înflori, şi voi pune capăt dinaintea Mea cîrtirilor pe cari le ridică împotriva voastră copiii lui Israel.``</verse>
        <verse osisID='Num.17.6'>Moise a vorbit copiilor lui Israel; şi toate căpeteniile lor i-au dat cîte un toiag, fiecare căpetenie cîte un toiag, după casele părinţilor lor, adică douăsprezece toiege. Toiagul lui Aaron era în mijlocul toiegelor lor.</verse>
        <verse osisID='Num.17.7'>Moise a pus toiegele înaintea Domnului, în cortul mărturiei.</verse>
        <verse osisID='Num.17.8'>A doua zi, cînd a intrat Moise în cortul mărturiei, iatăcă toiagul lui Aaron, care era pentru casa lui Levi, înverzise, făcuse muguri, înflorise, şi copsese migdale.</verse>
        <verse osisID='Num.17.9'>Moise a luat dinaintea Domnului toate toiegele, şi le -a dus tuturor copiilor lui Israel, ca să le vadă şi să-şi ia fiecare toiagul lui.</verse>
        <verse osisID='Num.17.10'>Domnul a zis lui Moise: ,,Pune toiagul lui Aaron înapoi înaintea mărturiei, şi să fie păstrat ca un semn pentru cei răzvrătiţi, ca să pui astfel capăt înaintea Mea cîrtirilor lor, şi să nu moară.``</verse>
        <verse osisID='Num.17.11'>Moise a făcut aşa; a făcut întocmai după porunca pe care i -o dăduse Domnul.</verse>
        <verse osisID='Num.17.12'>Copiii lui Israel au zis lui Moise: ,,Iată că murim, perim, perim cu toţii!</verse>
        <verse osisID='Num.17.13'>Oricine se apropie de cortul Domnului, moare. Va trebui oare să murim cu toţii?``</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.18'>
        <verse osisID='Num.18.1'>Domnul a zis lui Aaron: ,,Tu şi fiii tăi, şi casa tatălui tău cu tine, să purtaţi pedeapsa fărădelegilor făcute în sfîntul locaş; tu şi fiii tăi împreună cu tine, să purtaţi pedeapsa fărădelegilor făcute în împlinirea slujbei voastre preoţeşti.</verse>
        <verse osisID='Num.18.2'>Apropie de asemenea de tine, pe fraţii tăi, seminţia lui Levi, seminţia tatălui tău, ca să fie legaţi de tine şi să-ţi slujească, atunci cînd tu, şi fiii tăi împreună cu tine, veţi fi înaintea cortului întîlnirii.</verse>
        <verse osisID='Num.18.3'>Ei să păzească ce le vei porunci tu şi cele privitoare la tot cortul; dar să nu se apropie nici de uneltele sfîntului locaş, nici de altar, ca să nu muriţi, şi ei şi voi.</verse>
        <verse osisID='Num.18.4'>Ei să se alipească de tine, şi să păzească tot ce priveşte cortul întîlnirii pentru toată slujba cortului. Niciun străin să nu se apropie de voi.</verse>
        <verse osisID='Num.18.5'>Să păziţi cele privitoare la sfîntul locaş şi altar, ca să nu mai fie mînie împotriva copiilor lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.18.6'>Iată că am luat pe fraţii voştri Leviţii, din mijlocul copiilor lui Israel, ca unii cari sunt daţi Domnului: ei vă sînt încredinţaţi vouă în dar, ca să facă slujba cortului întîlnirii.</verse>
        <verse osisID='Num.18.7'>Tu, şi fiii tăi, împreună cu tine, să păziţi slujbele preoţiei voastre în tot ce priveşte altarul şi tot ce este dincolo de perdeaua din lăuntru: aceasta este slujba pe care o veţi face. Vă dau în dar slujba preoţiei. Străinul care se va apropia, va fi omorît.``</verse>
        <verse osisID='Num.18.8'>Domnul a zis lui Aaron: ,,Iată, din toate lucrurile pe cari Mi le închină copiii lui Israel, îţi dau pe cele cari Îmi sînt aduse prin ridicare; ţi le dau, ţie şi fiilor tăi, ca drept al ungerii, printr'o lege vecinică.</verse>
        <verse osisID='Num.18.9'>Iată ce va fi al tău dintre lucrurile prea sfinte cari nu sînt mistuite de foc: toate darurile din jertfele lor de mîncare, toate jertfele lor de ispăşire, şi toate jertfele pentru vină, pe cari Mi le vor aduce; lucrurile acestea prea sfinte să fie ale tale şi ale fiilor tăi.</verse>
        <verse osisID='Num.18.10'>Să le mîncaţi într'un loc prea sfînt; orice bărbat să mănînce din ele; să le priviţi ca sfinte.</verse>
        <verse osisID='Num.18.11'>Iată ce va mai fi al tău: toate darurile pe cari le vor aduce copiii lui Israel prin ridicare şi legănîndu-le într'o parte şi în alta, ţi le dau ţie, fiilor tăi şi fiicelor tale împreună cu tine, printr'o lege vecinică. Oricine va fi curat în casa ta să mănînce din ele.</verse>
        <verse osisID='Num.18.12'>Îţi dau cele dintîi roade pe cari le vor aduce Domnului: tot ce va fi mai bun din untdelemn, tot ce va fi mai bun din must şi grîu.</verse>
        <verse osisID='Num.18.13'>Cele dintîi roade ale pămîntului lor, pe cari le vor aduce Domnului, să fie ale tale. Oricine va fi curat în casa ta să mănînce din ele.</verse>
        <verse osisID='Num.18.14'>Tot ce va fi închinat Domnului prin făgăduinţă în Israel, să fie al tău.</verse>
        <verse osisID='Num.18.15'>Orice întîi născut din orice trup, pe care -l vor aduce Domnului, atît din oameni cît şi din dobitoace, să fie al tău. Numai, să laşi să se răscumpere întîiul născut al omului, şi să laşi să se răscumpere şi întîiul născut al unui dobitoc necurat.</verse>
        <verse osisID='Num.18.16'>Să laşi să se răscumpere întăii născuţi ai oamenilor, dela vîrsta de o lună, după preţuirea ta, cu preţul de cinci sicli de argint, după siclul sfîntului locaş, care este de douăzeci de ghere.</verse>
        <verse osisID='Num.18.17'>Dar să nu laşi să se răscumpere întîiul născut al vacii, nici întîiul născut al oii, nici întîiul născut al caprei: acestea sînt lucruri sfinte. Sîngele lor să -l stropeşti pe altar, şi să le arzi grăsimea: aceasta va fi o jertfă mistuită de foc, de un miros plăcut Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.18.18'>Carnea lor să fie a ta, ca şi pieptul care se leagănă într'o parte şi în alta şi ca şi spata dreaptă.</verse>
        <verse osisID='Num.18.19'>Îţi dau ţie, fiilor tăi şi fiicelor tale împreună cu tine, printr'o lege vecinică, toate darurile sfinte pe cari le vor aduce Domnului copiii lui Israel prin ridicare. Acesta este un legămînt de necălcat şi pe vecie înaintea Domnului, pentru tine şi pentru sămînţa ta împreună cu tine.``</verse>
        <verse osisID='Num.18.20'>Domnul a zis lui Aaron: ,,Tu să n'ai nici o moştenire în ţara lor, şi să n'ai nici o parte de moşie în mijlocul lor. Eu sînt moştenirea şi partea ta de moşie, în mijlocul copiilor lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.18.21'>Fiilor lui Levi le dau ca moştenire orice zeciuială în Israel, pentru slujba pe care o fac ei, pentru slujba cortului întîlnirii.</verse>
        <verse osisID='Num.18.22'>Copiii lui Israel să nu se mai apropie de cortul întîlnirii, ca să nu se facă vinovaţi de vreun păcat şi să moară.</verse>
        <verse osisID='Num.18.23'>Ci Leviţii să facă slujba cortului întîlnirii, şi să rămînă încărcaţi cu fărădelegile lor. Ei să n'aibă nici o moştenire în mijlocul copiilor lui Israel: aceasta să fie o lege vecinică printre urmaşii voştri.</verse>
        <verse osisID='Num.18.24'>Leviţilor le dau de moştenire zeciuelile pe cari le vor aduce copiii lui Israel Domnului prin ridicare; de aceea zic cu privire la ei: ,,Să n'aibă nici o moştenire în mijlocul copiilor lui Israel.``</verse>
        <verse osisID='Num.18.25'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.18.26'>,,Să vorbeşti Leviţilor, şi să le spui: ,Cînd veţi primi de la copiii lui Israel zeciuiala pe care v'o dau din partea lor, ca moştenire a voastră, să luaţi întîi din ea un dar pentru Domnul, şi anume: a zecea parte din zeciuială;</verse>
        <verse osisID='Num.18.27'>şi darul vostru vi se va socoti ca grîul care se ia întîi din arie şi ca mustul care se ia întîi din teasc.</verse>
        <verse osisID='Num.18.28'>Astfel să luaţi şi voi întîi un dar pentru Domnul, din toate zeciuielile pe cari le veţi primi de la copiii lui Israel, şi să daţi preotului Aaron darul pe care -l veţi lua întîi din ele pentru Domnul.</verse>
        <verse osisID='Num.18.29'>Din toate darurile cari vi se vor da, să luaţi întîi toate darurile pentru Domnul; din tot ce va fi mai bun, să luaţi întîi partea închinată Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.18.30'>Să le spui: ,După ce veţi lua din ele partea cea mai bună, zeciuiala va fi socotită Leviţilor ca venitul de la arie şi ca venitul de la teasc.</verse>
        <verse osisID='Num.18.31'>Să -l mîncaţi într'un loc oarecare, voi şi casa voastră; căci aceasta este plata voastră pentru slujba pe care o faceţi în cortul întîlnirii.</verse>
        <verse osisID='Num.18.32'>Nu vă veţi face vinovaţi pentru aceasta de niciun păcat, dacă veţi lua din ele pentru Domnul ce este mai bun, nici nu veţi pîngări darurile sfinte ale copiilor lui Israel, şi nu veţi muri.``</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.19'>
        <verse osisID='Num.19.1'>Domnul a vorbit lui Moise şi lui Aaron, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.19.2'>,,Iată ce porunceşte legea pe care a dat -o Domnul, zicînd: ,Vorbeşte copiilor lui Israel să-ţi aducă o vacă roşie, fără pată, fără vreun cusur trupesc, şi care să nu fi fost pusă la jug.</verse>
        <verse osisID='Num.19.3'>S'o daţi preotului Eleazar; el s'o scoată din tabără, şi să fie junghiată înaintea lui.</verse>
        <verse osisID='Num.19.4'>Preotul Eleazar să ia cu degetul din sîngele vacii, şi să stropească de şapte ori înaintea cortului întîlnirii.</verse>
        <verse osisID='Num.19.5'>Vaca să fie arsă subt ochii lui; să -i ardă pielea, carnea şi sîngele, împreună cu baliga.</verse>
        <verse osisID='Num.19.6'>Preotul să ia lemn de cedru, isop şi cîrmîz, şi să le arunce în mijlocul flăcărilor cari vor mistui vaca.</verse>
        <verse osisID='Num.19.7'>Preotul să-şi spele hainele, şi să-şi scalde trupul în apă; apoi să intre iarăş în tabără, şi să fie necurat pînă seara.</verse>
        <verse osisID='Num.19.8'>Celce va arde vaca, să-şi spele hainele în apă, şi să-şi scalde trupul în apă; şi să fie necurat pînă seara.</verse>
        <verse osisID='Num.19.9'>Un om curat să strîngă cenuşa vacii, şi s'o pună într'un loc curat afară din tabără; s'o păstreze pentru adunarea copiilor lui Israel, ca să facă apa de curăţire. Aceasta este o apă de ispăşire.</verse>
        <verse osisID='Num.19.10'>Celce va strînge cenuşa vacii, să-şi spele hainele, şi să fie necurat pînă seara. Aceasta să fie o lege vecinică atît pentru copiii lui Israel cît şi pentru străinul care locuieşte în mijlocul lor.</verse>
        <verse osisID='Num.19.11'>Cine se va atinge de vreun mort, de vreun trup omenesc mort, să fie necurat timp de şapte zile.</verse>
        <verse osisID='Num.19.12'>Să se cureţe cu apa aceasta a treia zi şi a şaptea zi, şi va fi curat; dar, dacă nu se curăţeşte a treia zi şi a şaptea zi, nu va fi curat.</verse>
        <verse osisID='Num.19.13'>Cine se va atinge de un mort, de trupul unui om mort, şi nu se va curăţi, pîngăreşte cortul Domnului; acela să fie nimicit din Israel. Fiindcă nu s'a stropit peste el apa de curăţire, este necurat, şi necurăţia lui este încă peste el.</verse>
        <verse osisID='Num.19.14'>Iată legea cînd va muri un om într'un cort: oricine va intra în cort, şi oricine se va afla în cort, va fi necurat şapte zile.</verse>
        <verse osisID='Num.19.15'>De asemenea, orice vas descoperit, care nu va avea un capac bine strîns pe el, va fi necurat.</verse>
        <verse osisID='Num.19.16'>Oricine se va atinge, pe cîmp, de un om ucis de sabie, sau de un mort, sau de oase omeneşti, sau de vre un mormînt, va fi necurat timp de şapte zile.</verse>
        <verse osisID='Num.19.17'>Pentru cel necurat, să se ia cenuşă dela jertfa de ispăşire care a fost arsă, şi să toarne peste ea apă de izvor într'un vas.</verse>
        <verse osisID='Num.19.18'>Un om curat să ia isop, şi să -l moaie în apă; să stropească apoi cu el cortul, toate uneltele, oamenii cari sînt acolo, pe cel ce s'a atins de oase omeneşti, sau de vreun om ucis, sau de vreun mort, sau de vreun mormînt.</verse>
        <verse osisID='Num.19.19'>Cel curat să stropească pe cel necurat, a treia zi şi a şaptea zi, şi să -l curăţe în ziua a şaptea. Să-şi spele hainele, şi să se scalde în apă; şi seara, va fi curat.</verse>
        <verse osisID='Num.19.20'>Un om care va fi necurat, şi nu se va curăţi, va fi nimicit din mijlocul adunării, căci a spurcat sfîntul locaş al Domnului; fiindcă n'a fost stropită peste el apa de curăţire, este necurat.</verse>
        <verse osisID='Num.19.21'>Aceasta să fie o lege vecinică pentru ei. Cel ce va stropi pe altul cu apa de curăţire, să-şi spele hainele, şi cel ce se va atinge de apa de curăţire, să fie necurat pînă seara.</verse>
        <verse osisID='Num.19.22'>Orice lucru de care se va atinge cel necurat, va fi necurat; şi cine se va atinge de el, să fie necurat pînă seara.``</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.20'>
        <verse osisID='Num.20.1'>Toată adunarea copiilor lui Israel a ajuns în pustia Ţin în luna întîi. Şi poporul s'a oprit la Cades. Acolo a murit şi a fost îngropată Maria.</verse>
        <verse osisID='Num.20.2'>Adunarea n'avea apă. Şi s'au răsculat împotriva lui Moise şi împotriva lui Aaron.</verse>
        <verse osisID='Num.20.3'>Poporul a căutat ceartă cu Moise. Ei au zis: ,,Ce bine ar fi fost să fi murit noi, cînd au murit fraţii noştri înaintea Domnului!</verse>
        <verse osisID='Num.20.4'>Pentruce aţi adus adunarea Domnului în pustia aceasta, ca să murim în ea, noi şi vitele noastre?</verse>
        <verse osisID='Num.20.5'>Pentruce ne-aţi scos din Egipt, şi ne-aţi adus în acest loc rău, unde nu este nici loc de sămănat, nici smochin, nici viţă, nici rodiu, nici apă de băut?``</verse>
        <verse osisID='Num.20.6'>Moise şi Aaron au plecat dela adunare şi s'au dus la uşa cortului întîlnirii. Au căzut cu faţa la pămînt, şi li s'a arătat slava Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.20.7'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.20.8'>,,Ia toiagul, şi cheamă adunarea, tu şi fratele tău Aaron. Să vorbiţi stîncii acesteia în faţa lor, şi ea va da apă. Să le scoţi astfel apă din stîncă, şi să adăpi adunarea şi vitele lor.``</verse>
        <verse osisID='Num.20.9'>Moise a luat toiagul dinaintea Domnului, cum îi poruncise Domnul.</verse>
        <verse osisID='Num.20.10'>Moise şi Aaron au chemat adunarea înaintea stîncii. Şi Moise le -a zis: ,,Ascultaţi, răsvrătiţilor! Vom putea noi oare să vă scoatem apă din stînca aceasta?``</verse>
        <verse osisID='Num.20.11'>Apoi Moise a ridicat mîna, şi a lovit stînca de două ori cu toiagul. Şi a ieşit apă din belşug, aşa în cît a băut şi adunarea, şi au băut şi vitele.</verse>
        <verse osisID='Num.20.12'>Atunci Domnul a zis lui Moise: ,,Pentrucă n'aţi crezut în Mine, ca să Mă sfinţiţi înaintea copiilor lui Israel, nu voi veţi duce adunarea aceasta în ţara pe care i -o dau.``</verse>
        <verse osisID='Num.20.13'>Acestea sînt apele Meriba (Ceartă), unde s'au certat copiii lui Israel cu Domnul care a fost sfinţit între ei.</verse>
        <verse osisID='Num.20.14'>Dela Cades, Moise a trimes nişte soli la împăratul Edomului, ca să -i spună: ,,Aşa vorbeşte fratele tău Israel. Tu ştii toate suferinţele prin cari am trecut.</verse>
        <verse osisID='Num.20.15'>Părinţii noştri s'au pogorît în Egipt, şi am locuit acolo multă vreme. Dar Egiptenii ne-au chinuit, pe noi şi pe părinţii noştri.</verse>
        <verse osisID='Num.20.16'>Am strigat către Domnul, şi El ne -a auzit glasul. A trimes un Înger, şi ne -a scos din Egipt. Şi iată că sîntem la Cades, cetate care se află la marginea ţinutului tău.</verse>
        <verse osisID='Num.20.17'>Lasă-ne să trecem prin ţara ta; nu vom trece nici prin ogoare, nici prin vii, şi nici nu vom bea apă din fîntîni; vom merge pe drumul împărătesc, fără să ne abatem la dreapta sau la stînga, pînă vom trece de ţinutul tău.``</verse>
        <verse osisID='Num.20.18'>Edom i -a răspuns: ,,Să nu cumva să treci pela mine, căci altfel îţi voi ieşi înainte cu sabia.``</verse>
        <verse osisID='Num.20.19'>Copiii lui Israel i-au zis: ,,Vom merge pe drumul cel mare; şi, dacă vom bea din apa ta, eu şi turmele mele, îţi voi plăti preţul; nu-ţi cer altceva decît să trec cu picioarele!``</verse>
        <verse osisID='Num.20.20'>El a răspuns: ,,Să nu cumva să treci!`` Şi Edom i -a eşit înainte cu multă gloată şi cu mînă tare.</verse>
        <verse osisID='Num.20.21'>Astfel Edom n'a vrut să lase pe Israel să treacă prin ţinutul lui. Şi Israel s'a abătut dela el.</verse>
        <verse osisID='Num.20.22'>Toată adunarea copiilor lui Israel a plecat dela Cades, şi a ajuns la muntele Hor.</verse>
        <verse osisID='Num.20.23'>Domnul a zis lui Moise şi lui Aaron, lîngă muntele Hor, la hotarele ţării lui Edom:</verse>
        <verse osisID='Num.20.24'>Aaron are să fie adăugat la poporul lui; căci nu va intra în ţara pe care o dau copiilor lui Israel, pentrucă v'aţi împotrivit poruncii Mele, la apele Meriba.</verse>
        <verse osisID='Num.20.25'>Ia pe Aaron şi pe fiul său Eleazar, şi suie -i pe muntele Hor.</verse>
        <verse osisID='Num.20.26'>Desbracă pe Aaron de veşmintele lui, şi îmbracă pe fiul său Eleazar cu ele. Acolo va fi adăugat Aaron la poporul lui şi va muri.``</verse>
        <verse osisID='Num.20.27'>Moise a făcut ce -i poruncise Domnul. S'au suit pe muntele Hor, în faţa întregei adunări.</verse>
        <verse osisID='Num.20.28'>Moise a desbrăcat pe Aaron de veşmintele lui, şi a îmbrăcat cu ele pe fiul său Eleazar. Aaron a murit acolo, pe vîrful muntelui. Moise şi Eleazar s'au pogorît de pe munte.</verse>
        <verse osisID='Num.20.29'>Toată adunarea a văzut că Aaron murise, şi toată casa lui Israel a plîns pe Aaron treizeci de zile.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.21'>
        <verse osisID='Num.21.1'>Împăratul Aradului, un Cananit, care locuia la miazăzi, a auzit că Israel vine pe drumul Atarim. El s'a luptat împotriva lui Israel şi a luat mai mulţi prinşi de război.</verse>
        <verse osisID='Num.21.2'>Atunci Israel a făcut Domnului o juruinţă, şi a zis: ,,Dacă vei da pe poporul acesta în mînile mele, îi voi nimici cu desăvîrşire cetăţile.``</verse>
        <verse osisID='Num.21.3'>Domnul a auzit glasul lui Israel, şi a dat pe Cananiţi în mînile lui. Israeliţii i-au nimicit cu desăvîrşire, pe ei şi cetăţile lor; şi locul acela l-au numit Horma (Nimicire deplină).</verse>
        <verse osisID='Num.21.4'>Au plecat de la muntele Hor pe drumul care duce spre Marea Roşie, ca să ocolească ţara Edomului. Poporul şi -a perdut răbdarea pe drum</verse>
        <verse osisID='Num.21.5'>şi a vorbit împotriva lui Dumnezeu şi împotriva lui Moise: ,,Pentru ce ne-aţi scos din Egipt, ca să murim în pustie? Căci nu este nici pîne, nici apă, şi ni s'a scîrbit sufletul de această hrană proastă.``</verse>
        <verse osisID='Num.21.6'>Atunci Domnul a trimes împotriva poporului nişte şerpi înfocaţi, cari au muşcat poporul, aşa încît au murit mulţi oameni în Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.21.7'>Poporul a venit la Moise, şi a zis: ,,Am păcătuit, căci am vorbit împotriva Domnului, şi împotriva ta. Roagă-te Domnului, ca să depărteze de la noi aceşti şerpi.`` Moise s'a rugat pentru popor.</verse>
        <verse osisID='Num.21.8'>Domnul a zis lui Moise: ,,Fă-ţi un şarpe înfocat, şi spînzură -l de o prăjină; oricine este muşcat, şi va privi spre el, va trăi.``</verse>
        <verse osisID='Num.21.9'>Moise a făcut un şarpe de aramă, şi l -a pus într'o prăjină; şi oricine era muşcat de un şarpe, şi privea spre şarpele de aramă, trăia.</verse>
        <verse osisID='Num.21.10'>Copiii lui Israel au plecat, şi au tăbărît la Obot.</verse>
        <verse osisID='Num.21.11'>Au plecat din Obot, şi au tăbărît la Iie-Abarim, în pustia din faţa Moabului, spre răsăritul soarelui.</verse>
        <verse osisID='Num.21.12'>De acolo au plecat, şi au tăbărît în valea Zered.</verse>
        <verse osisID='Num.21.13'>De acolo au plecat şi au tăbărît dincolo de Arnon, care curge prin pustie, ieşind din ţinutul Amoriţilor; căci Arnonul face hotarul Moabului, între Moab şi Amoriţi.</verse>
        <verse osisID='Num.21.14'>De aceea se zice în cartea Războaielor Domnului: ,,Vaheb în Sufa, Şivoaiele Arnonului,</verse>
        <verse osisID='Num.21.15'>Şi scurgerile şivoaielor, Cari se întind înspre Ar şi se ating cu hotarul lui Moab.``</verse>
        <verse osisID='Num.21.16'>De acolo s'au dus la Beer (Fîntînă). La această fîntînă Domnul a zis lui Moise: ,,Strînge poporul, şi le voi da apă.``</verse>
        <verse osisID='Num.21.17'>Atunci a cîntat Israel cîntarea aceasta: ,,Ţîşneşte, fîntînă! Cîntaţi în cinstea ei!</verse>
        <verse osisID='Num.21.18'>Fîntîna, pe care au săpat -o căpeteniile, Pe care au săpat -o mai marii poporului, Cu toiagul de cîrmuire, cu toiegele lor!`` Din pustia aceasta s'au dus la Matana;</verse>
        <verse osisID='Num.21.19'>din Matana, la Nahaliel; din Nahaliel, la Bamot;</verse>
        <verse osisID='Num.21.20'>din Bamot, la valea din cîmpia Moabului, în vîrful muntelui Pisga, care caută spre pustie.</verse>
        <verse osisID='Num.21.21'>Israel a trimes soli la Sihon, împăratul Amoriţilor, ca să -i spună:</verse>
        <verse osisID='Num.21.22'>,,Lasă-mă să trec prin ţara ta; nu vom intra nici în ogoare, nici în vii, şi nu vom bea apă din fîntîni; vom ţinea drumul împărătesc, pînă vom trece de ţinutul tău.``</verse>
        <verse osisID='Num.21.23'>Sihon n'a îngăduit lui Israel să treacă prin ţinutul lui. Sihon a strîns tot poporul, şi a ieşit înaintea lui Israel, în pustie. A venit la Iahaţ, şi s'a luptat împotriva lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.21.24'>Israel l -a bătut cu ascuţişul săbiei şi i -a cucerit ţara dela Arnon pînă la Iaboc, pînă la hotarul copiilor lui Amon; căci hotarul copiilor lui Amon era întărit.</verse>
        <verse osisID='Num.21.25'>Israel a luat toate cetăţile acelea, şi s'a aşezat în toate cetăţile Amoriţilor, în Hesbon şi în toate satele de prin împrejurimi.</verse>
        <verse osisID='Num.21.26'>Căci Hesbonul era cetatea lui Sihon, împăratul Amoriţilor. El pornise cu război împotriva împăratului dinainte al Moabului, şi -i luase toată ţara pînă la Arnon.</verse>
        <verse osisID='Num.21.27'>De aceea zic poeţii: ,,Veniţi la Hesbon! Să se zidească din nou şi să se întărească cetatea lui Sihon.</verse>
        <verse osisID='Num.21.28'>Căci a ieşit un foc din Hesbon, O flacără din cetatea lui Sihon, Şi a mistuit pe Ar-Moab, Pe locuitorii înălţimilor Arnonului.</verse>
        <verse osisID='Num.21.29'>Vai de tine, Moab! Eşti pierdut, poporul lui Chemoş! El a făcut pe fiii lui fugari, Şi pe fetele lui le -a dat roabe Lui Sihon, împăratul Amoriţilor.</verse>
        <verse osisID='Num.21.30'>Noi am aruncat cu săgeţile asupra lor: Din Hesbon pînă la Dibon totul este nimicit; Am pustiit pînă la Nofah, Care se întinde pînă la Medeba.``</verse>
        <verse osisID='Num.21.31'>Israel s'a aşezat astfel în ţara Amoriţilor.</verse>
        <verse osisID='Num.21.32'>Moise a trimes să iscodească Iaezerul. Au luat satele cari ţineau de el, şi au isgonit pe Amoriţii cari erau în ele.</verse>
        <verse osisID='Num.21.33'>Au schimbat apoi drumul, şi s' -au suit pe drumul care duce la Basan. Og, împăratul Basanului, le -a ieşit înainte, cu tot poporul lui, ca să lupte împotriva lor la Edrei.</verse>
        <verse osisID='Num.21.34'>Domnul a zis lui Moise: ,,Nu te teme de el; căci îl dau în mînile tale, pe el şi tot poporul lui, şi toată ţara lui; să -i faci cum ai făcut lui Sihon, împăratul Amoriţilor, care locuia la Hesbon.``</verse>
        <verse osisID='Num.21.35'>Şi ei l-au bătut, pe el şi pe fiii lui, şi tot poporul lui, de n'au lăsat să scape unul măcar, şi au pus mîna pe ţara lui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.22'>
        <verse osisID='Num.22.1'>Copiii lui Israel au pornit, şi au tăbărît în şesurile Moabului, dincolo de Iordan, în faţa Ierihonului.</verse>
        <verse osisID='Num.22.2'>Balac, fiul lui Ţipor, a văzut tot ce făcuse Israel Amoriţilor.</verse>
        <verse osisID='Num.22.3'>Şi Moab a rămas foarte îngrozit în faţa unui popor atît de mare la număr; l -a apucat groaza în faţa copiilor lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.22.4'>Moab a zis bătrînilor lui Madian: ,,Mulţimea aceasta are să înghită tot ce este în jurul nostru, cum paşte boul verdeaţa de pe cîmp.`` Balac, fiul lui Ţipor, era pe atunci împărat al Moabului.</verse>
        <verse osisID='Num.22.5'>El a trimis soli la Balaam, fiul lui Beor, la Petor pe Rîu (Eufrat), în ţara fiilor poporului său, ca să -l cheme, şi să -i spună: ,,Iată, un popor a ieşit din Egipt; acopere faţa pămîntului, şi s'a aşezat în faţa mea.</verse>
        <verse osisID='Num.22.6'>Vino, te rog, să-mi blastămi pe poporul acesta, căci este mai puternic decît mine; poate că aşa, îl voi putea bate şi -l voi izgoni din ţară, căci ştiu că pe cine binecuvintezi tu este binecuvîntat, şi pe cine blastămi tu este blăstămat.``</verse>
        <verse osisID='Num.22.7'>Bătrînii lui Moab şi bătrînii lui Madian au plecat, avînd cu ei daruri pentru ghicitor. Au ajuns la Balaam, şi i-au spus cuvintele lui Balac.</verse>
        <verse osisID='Num.22.8'>Balaam le -a zis: ,,Rămîneţi aici peste noapte, şi vă voi da răspuns, după cum îmi va spune Domnul.`` Şi căpeteniile Moabului au rămas la Balaam.</verse>
        <verse osisID='Num.22.9'>Dumnezeu a venit la Balaam, şi a zis: ,,Cine sînt oamenii aceştia pe cari -i ai la tine?``</verse>
        <verse osisID='Num.22.10'>Balaam a răspuns lui Dumnezeu: ,,Balac, fiul lui Ţipor, împăratul Moabului, i -a trimes să-mi spună:</verse>
        <verse osisID='Num.22.11'>,,Iată, un popor a ieşit din Egipt, şi acopere faţa pămîntului; vino dar, şi blastămă -l; poate că aşa îl voi putea bate, şi -l voi izgoni.``</verse>
        <verse osisID='Num.22.12'>Dumnezeu a zis lui Balaam: ,,Să nu te duci cu ei; şi nici să nu blastămi poporul acela, căci este binecuvîntat.``</verse>
        <verse osisID='Num.22.13'>Balaam s'a sculat dimineaţa, şi a zis căpeteniilor lui Balac: ,,Duceţi-vă înapoi în ţara voastră, căci Domnul nu vrea să mă lase să merg cu voi.``</verse>
        <verse osisID='Num.22.14'>Şi mai marii Moabului s'au sculat, s'au întors la Balac, şi i-au spus: ,,Balaam n'a vrut să vină cu noi.``</verse>
        <verse osisID='Num.22.15'>Balac a trimes din nou mai multe căpetenii mai cu vază decît cele dinainte.</verse>
        <verse osisID='Num.22.16'>Au ajuns la Balaam, şi i-au zis: ,,Aşa vorbeşte Balac, fiul lui Ţipor: ,Nu mai pune piedici, şi vino la mine;</verse>
        <verse osisID='Num.22.17'>căci îţi voi da multă cinste, şi voi face tot ce-mi vei spune; numai vino, te rog, şi blastămă-mi poporul acesta!``</verse>
        <verse osisID='Num.22.18'>Balaam, a răspuns şi a zis slujitorilor lui Balac: ,,Să-mi dea Balac chiar şi casa lui plină de argint şi de aur, şi tot n'aş putea să fac niciun lucru, fie mic fie mare, împotriva poruncii Domnului, Dumnezeului meu.</verse>
        <verse osisID='Num.22.19'>Totuş vă rog, rămîneţi aici la noapte, şi voi vedea ce-mi va mai spune Domnul.``</verse>
        <verse osisID='Num.22.20'>Dumnezeu a venit la Balaam în timpul nopţii, şi i -a zis: ,,Fiindcă oamenii aceştia au venit să te cheme, scoală-te, şi du-te cu ei; dar să faci numai ce-ţi voi spune.``</verse>
        <verse osisID='Num.22.21'>Balaam s'a sculat dimineaţa, a pus şaua pe măgăriţă, şi a plecat cu căpeteniile lui Moab.</verse>
        <verse osisID='Num.22.22'>Dumnezeu S'a aprins de mînie, pentrucă plecase. Şi Îngerul Domnului S'a aşezat în drum, ca să i se împotrivească. Balaam era călare pe măgăriţa lui, şi cei doi slujitori ai lui erau cu el.</verse>
        <verse osisID='Num.22.23'>Măgăriţa a văzut pe Îngerul Domnului stînd în drum, cu sabia scoasă din teacă în mînă, s'a abătut din drum, şi a luat -o pe cîmp. Balaam şi -a bătut măgăriţa ca s'o aducă la drum.</verse>
        <verse osisID='Num.22.24'>Îngerul Domnului S'a aşezat într'o cărare dintre vii, şi de fiecare parte a cărării era cîte un zid.</verse>
        <verse osisID='Num.22.25'>Măgăriţa a văzut pe Îngerul Domnului; s'a strîns spre zid, şi a strîns piciorul lui Balaam de zid. Balaam a bătut -o din nou.</verse>
        <verse osisID='Num.22.26'>Îngerul Domnului a trecut mai departe, şi S'a aşezat într'un loc unde nu era chip să te întorci nici la dreapta nici la stînga.</verse>
        <verse osisID='Num.22.27'>Măgăriţa a văzut pe Îngerul Domnului, şi s'a culcat subt Balaam. Balaam s'a aprins de mînie, şi a bătut măgăriţa cu un băţ.</verse>
        <verse osisID='Num.22.28'>Domnul a deschis gura măgăriţei, şi ea a zis lui Balaam: ,,Ce ţi-am făcut, de m'ai bătut de trei ori?``</verse>
        <verse osisID='Num.22.29'>Balaam a răspuns măgăriţei: ,,Pentrucă ţi-ai bătut joc de mine; dacă aş avea o sabie în mînă, te-aş ucide pe loc.``</verse>
        <verse osisID='Num.22.30'>Măgăriţa a zis lui Balaam: ,,Nu sînt eu oare măgăriţa ta, pe care ai călărit în tot timpul pînă în ziua de azi? Am eu oare obicei să-ţi fac aşa?`` Şi el a răspuns: ,,Nu.``</verse>
        <verse osisID='Num.22.31'>Domnul a deschis ochii lui Balaam, şi Balaam a văzut pe Îngerul Domnului stînd în drum, cu sabia scoasă în mînă. Şi s'a plecat, şi s'a aruncat cu faţa la pămînt.</verse>
        <verse osisID='Num.22.32'>Îngerul Domnului i -a zis: ,,Pentru ce ţi-ai bătut măgăriţa de trei ori? Iată, Eu am ieşit ca să-ţi stau împotrivă, căci drumul pe care mergi, este un drum care duce la perzare, înaintea Mea.</verse>
        <verse osisID='Num.22.33'>Măgăriţa M'a văzut, şi s'a abătut de trei ori dinaintea Mea; dacă nu s'ar fi abătut dinaintea Mea, pe tine te-aş fi omorît, iar pe ea aş fi lăsat -o vie.``</verse>
        <verse osisID='Num.22.34'>Balaam a zis Îngerului Domnului: ,,Am păcătuit, căci nu ştiam că te-ai aşezat înaintea mea în drum; şi acum, dacă nu găseşti că e bine ce fac eu, mă voi întoarce.``</verse>
        <verse osisID='Num.22.35'>Îngerul Domnului a zis lui Balaam: ,,Du-te cu oamenii aceştia; dar să spui numai cuvintele pe cari ţi le voi spune Eu.`` Şi Balaam a plecat înainte cu căpeteniile lui Balac.</verse>
        <verse osisID='Num.22.36'>Balac a auzit că vine Balaam, şi i -a ieşit înainte pînă la cetatea Moabului, care este la hotarul Arnonului, la hotarul cel mai depărtat.</verse>
        <verse osisID='Num.22.37'>Balac a zis lui Balaam: ,,N'am trimes eu oare la tine să te cheme? Pentru ce n'ai venit la mine? Cum, nu pot eu oare să-ţi dau cinste?``</verse>
        <verse osisID='Num.22.38'>Balaam a răspuns lui Balac: ,,Iată că am venit la tine; acum, îmi va fi oare îngăduit să spun ceva? Voi spune cuvintele pe cari mi le va pune Dumnezeu în gură.``</verse>
        <verse osisID='Num.22.39'>Balaam a mers cu Balac, şi au ajuns la Chiriat-Huţot.</verse>
        <verse osisID='Num.22.40'>Balac a jertfit boi şi oi, şi a trimes din ei lui Balaam şi căpeteniilor cari erau cu el.</verse>
        <verse osisID='Num.22.41'>Dimineaţa, Balac a luat pe Balaam, şi l -a suit pe Bamot-Baal, de unde Balaam putea să vadă o parte din popor.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.23'>
        <verse osisID='Num.23.1'>Balaam a zis lui Balac: ,,Zideşte-mi aici şapte altare, şi pregăteşte-mi aici şapte viţei şi şapte berbeci.``</verse>
        <verse osisID='Num.23.2'>Balac a făcut cum spusese Balaam; şi Balac şi Balaam au adus cîte un viţel şi cîte un berbece pe fiecare altar.</verse>
        <verse osisID='Num.23.3'>Balaam a zis lui Balac: ,,Stai lîngă arderea ta de tot, şi eu mă voi depărta de ea; poate că Domnul îmi va ieşi înainte; şi ce-mi va descoperi, îţi voi spune.`` Şi s'a dus pe un loc înalt.</verse>
        <verse osisID='Num.23.4'>Dumnezeu a venit înaintea lui Balaam; şi Balaam I -a zis: ,,Am ridicat şapte altare, şi pe fiecare altar am adus cîte un viţel şi cîte un berbece.``</verse>
        <verse osisID='Num.23.5'>Domnul a pus cuvinte în gura lui Balaam, şi a zis: ,,Întoarce-te la Balac, şi aşa să -i vorbeşti.``</verse>
        <verse osisID='Num.23.6'>Balaam s'a întors la Balac; şi iată că Balac stătea lîngă arderea lui de tot, el şi toate căpeteniile Moabului.</verse>
        <verse osisID='Num.23.7'>Balaam şi -a rostit proorocia, şi a zis: ,,Balac m'a adus din Aram (Mesopotamia). Împăratul Moabului m'a chemat din munţii Răsăritului, zicînd: ,Vino, şi blastămă-mi pe Iacov! Vino, şi defaimă-mi pe Israel!`</verse>
        <verse osisID='Num.23.8'>Cum să blastăm eu pe cel ce nu -l blastămă Dumnezeu? Cum să defaim eu pe cel ce nu -l defaimă Domnul?</verse>
        <verse osisID='Num.23.9'>Îl văd din vîrful stîncilor, Îl privesc de pe înălţimea dealurilor: Este un popor care locuieşte deoparte, Şi nu face parte dintre neamuri.</verse>
        <verse osisID='Num.23.10'>Cine poate să numere pulberea lui Iacov, Şi să spună numărul unui sfert din Israel? O, de aş muri de moartea celor neprihăniţi, Şi sfîrşitul meu să fie ca al lor!``</verse>
        <verse osisID='Num.23.11'>Balac a zis lui Balaam: ,,Ce mi-ai făcut? Te-am luat să blestemi pe vrăjmaşul meu, şi iată că tu -l binecuvintezi!``</verse>
        <verse osisID='Num.23.12'>El a răspuns, şi a zis: ,,Nu trebuie oare să spun ce-mi pune Domnul în gură?``</verse>
        <verse osisID='Num.23.13'>Balac i -a zis: ,,Vino, te rog, cu mine în alt loc, de unde îl poţi vedea; căci aici nu vezi decît o parte din el, nu -l vezi întreg. Şi de acolo să mi -l blastămi.``</verse>
        <verse osisID='Num.23.14'>L -a dus în cîmpul Ţofim, spre vîrful muntelui Pisga; a zidit şapte altare, şi a adus cîte un viţel şi un berbece pe fiecare altar.</verse>
        <verse osisID='Num.23.15'>Balaam a zis lui Balac: ,,Stai aici, lîngă arderea ta de tot, şi eu mă voi duce înaintea lui Dumnezeu.``</verse>
        <verse osisID='Num.23.16'>Domnul a venit înaintea lui Balaam; i -a pus cuvinte în gură, şi a zis: ,,Întoarce-te la Balac, şi aşa să -i vorbeşti.``</verse>
        <verse osisID='Num.23.17'>Balaam s'a întors la el; şi iată că Balac stătea lîngă arderea lui de tot, cu căpeteniile Moabului. Balac i -a zis: ,,Ce ţi -a spus Domnul?``</verse>
        <verse osisID='Num.23.18'>Balaam şi -a rostit proorocia, şi a zis: ,,Scoală-te, Balac, şi ascultă! Ia aminte la mine, fiul lui Ţipor!</verse>
        <verse osisID='Num.23.19'>Dumnezeu nu este un om ca să mintă, Nici un fiu al omului, ca să -I pară rău. Ce a spus, oare nu va face? Ce a făgăduit oare, nu va împlini?</verse>
        <verse osisID='Num.23.20'>Iată că am primit poruncă să binecuvintez. Da, El a binecuvîntat, şi eu nu pot întoarce.</verse>
        <verse osisID='Num.23.21'>El nu vede nici o fărădelege în Iacov, Nu vede nici o răutate în Israel. Domnul, Dumnezeul lui, este cu el, El este Împăratul lui, veselia lui.</verse>
        <verse osisID='Num.23.22'>Dumnezeu i -a scos din Egipt, Tăria Lui este pentru el ca a bivolului.</verse>
        <verse osisID='Num.23.23'>Descîntecul nu poate face nimic împotriva lui Iacov, Nici vrăjitoria împotriva lui Israel; Acum se poate spune despre Iacov şi Israel: Ce lucruri mari a făcut Dumnezeu!</verse>
        <verse osisID='Num.23.24'>Da, poporul acesta se scoală ca o leoaică, Şi se ridică întocmai ca un leu; Nu se culcă pînă ce n'a mîncat prada, Şi n'a băut sîngele celor ucişi.``</verse>
        <verse osisID='Num.23.25'>Balac a zis lui Balaam: ,,Nu -l blestema, dar măcar nici nu -l binecuvînta!``</verse>
        <verse osisID='Num.23.26'>Balaam a răspuns, şi a zis lui Balac: ,,Nu ţi-am spus că voi face tot ce va spune Domnul?``</verse>
        <verse osisID='Num.23.27'>Balac a zis lui Balaam: ,,Vino, te rog, te voi duce într'un alt loc; poate că Dumnezeu va găsi cu cale să-mi blestemi de acolo pe poporul acesta!``</verse>
        <verse osisID='Num.23.28'>Balac a dus pe Balaam pe vîrful muntelui Peor, care este cu faţa spre pustie.</verse>
        <verse osisID='Num.23.29'>Balaam a zis lui Balac: ,,Zideşte-mi aici şapte altare, şi pregăteşte-mi aici şapte viţei şi şapte berbeci!``</verse>
        <verse osisID='Num.23.30'>Balac a făcut cum zisese Balaam, şi a adus cîte un viţel şi cîte un berbece pe fiecare altar.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.24'>
        <verse osisID='Num.24.1'>Balaam a văzut că Domnul găseşte cu cale să binecuvinteze pe Israel, şi n'a mai alergat ca în celelalte rînduri la descîntece; ci şi -a întors faţa spre pustie.</verse>
        <verse osisID='Num.24.2'>Balaam a ridicat ochii, şi a văzut pe Israel tăbărît în corturi, după seminţiile lui. Atunci Duhul lui Dumnezeu a venit peste el.</verse>
        <verse osisID='Num.24.3'>Balaam şi -a rostit proorocia, şi a zis: ,,Iată ce zice Balaam, fiul lui Beor, Omul cu ochii deschişi,</verse>
        <verse osisID='Num.24.4'>Celce aude cuvintele lui Dumnezeu, Celce vede vedenia Celui Atotputernic, Celce cade cu faţa la pămînt, şi ai cărui ochi sînt deschişi:</verse>
        <verse osisID='Num.24.5'>,,Ce frumoase sînt corturile tale, Iacove! Locuinţele tale, Israele!</verse>
        <verse osisID='Num.24.6'>Ele se întind ca nişte văi, Ca nişte grădini lîngă un rîu, Ca nişte copaci de aloe pe cari i -a sădit Domnul, Ca nişte cedri pe lîngă ape.</verse>
        <verse osisID='Num.24.7'>Apa curge din găleţile lui, Şi sămînţa lui este udată de ape mari. Împăratul lui se înalţă mai pe sus de Agag, Şi împărăţia lui ajunge puternică.</verse>
        <verse osisID='Num.24.8'>Dumnezeu l -a scos din Egipt, Tăria lui este ca a bivolului pentru el. El nimiceşte neamurile cari se ridică împotriva lui, Le sfarmă oasele, şi le prăpădeşte cu săgeţile lui.</verse>
        <verse osisID='Num.24.9'>Îndoaie genunchii, se culcă întocmai ca un leu, Ca o leoaică: Cine -l va scula? Binecuvîntat să fie oricine te va binecuvînta, Şi blestemat să fie oricine te va blestema!``</verse>
        <verse osisID='Num.24.10'>Balac s'a aprins de mînie împotriva lui Balaam; a bătut din mîni, şi a zis lui Balaam: ,,Eu te-am chemat să-mi blestemi vrăjmaşii, şi iată că de trei ori tu i-ai binecuvîntat!</verse>
        <verse osisID='Num.24.11'>Fugi acum, şi du-te acasă! Spusesem că-ţi voi da cinste, dar Domnul te -a împedecat s'o primeşti.``</verse>
        <verse osisID='Num.24.12'>Balaam a răspuns lui Balac: ,,Eh! n'am spus eu oare solilor pe cari mi i-ai trimes,</verse>
        <verse osisID='Num.24.13'>că dacă mi-ar da Balac chiar şi casa lui plină cu argint şi cu aur, tot n'aş putea să fac dela mine însumi nici bine nici rău împotriva poruncii Domnului, ci voi spune întocmai ce va zice Domnul?</verse>
        <verse osisID='Num.24.14'>Şi acum iată că mă duc la poporul meu. Vino, şi-ţi voi vesti ce va face poporul acesta poporului tău în vremile cari vor urma.``</verse>
        <verse osisID='Num.24.15'>Balaam şi -a rostit proorocia, şi a zis: ,,Aşa zice Balaam, fiul lui Beor, Aşa zice omul care are ochii deschişi,</verse>
        <verse osisID='Num.24.16'>Aşa zice cel ce aude cuvintele lui Dumnezeu, Cel ce cunoaşte planurile Celui Prea Înalt, Cel ce vede vedenia Celui Atotputernic, Cel ce cade cu faţa la pămînt şi ai cărui ochi sînt deschişi:</verse>
        <verse osisID='Num.24.17'>Îl văd, dar nu acum, Îl privesc, dar nu de aproape. O stea răsare din Iacov, Un toiag de cîrmuire se ridică din Israel. El străpunge laturile Moabului, Şi prăpădeşte pe toţi copiii lui Set.</verse>
        <verse osisID='Num.24.18'>Se face stăpîn pe Edom, Se face stăpîn pe Seir, vrăjmaşii lui. Israel face fapte mari.</verse>
        <verse osisID='Num.24.19'>Cel ce se naşte din Iacov domneşte ca stăpînitor, Şi pierde pe cei ce scapă din cetăţi.``</verse>
        <verse osisID='Num.24.20'>Balaam a văzut pe Amalec, şi a rostit următoarea proorocie: ,,Amalec este cel dintîi dintre neamuri, Dar într'o zi va fi nimicit.``</verse>
        <verse osisID='Num.24.21'>Balaam a văzut pe Cheniţi, şi a rostit următoarea proorocie: ,,Locuinţa ta este tare de tot, Şi cuibul tău este pus pe stîncă.</verse>
        <verse osisID='Num.24.22'>Dar Cain va fi pustiit, Pînă ce te va lua prins Asur.``</verse>
        <verse osisID='Num.24.23'>Balaam a rostit următoarea proorocie: ,,Vai! cine va mai putea trăi cînd va face Dumnezeu acest lucru?</verse>
        <verse osisID='Num.24.24'>Dar nişte corăbii vor veni din Chitim, Vor smeri pe Asur, vor smeri pe Eber, Şi la urmă vor fi nimicite şi ele.``</verse>
        <verse osisID='Num.24.25'>Balaam s'a sculat, a plecat, şi s'a întors acasă. Balac a plecat şi el acasă.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.25'>
        <verse osisID='Num.25.1'>Israel locuia în Sitim; şi poporul a început să se dea la curvie cu fetele lui Moab.</verse>
        <verse osisID='Num.25.2'>Ele au poftit poporul la jertfele dumnezeilor lor; şi poporul a mîncat, şi s'a închinat pînă la pămînt înaintea dumnezeilor lor.</verse>
        <verse osisID='Num.25.3'>Israel s'a alipit de Baal-Peor, şi Domnul S'a aprins de mînie împotriva lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.25.4'>Domnul a zis lui Moise: ,,Strînge pe toate căpeteniile poporului, şi spînzură pe cei vinovaţi înaintea Domnului în faţa soarelui, pentru ca să se întoarcă dela Israel mînia aprinsă a Domnului.``</verse>
        <verse osisID='Num.25.5'>Moise a zis judecătorilor lui Israel: ,,Fiecare din voi să ucidă pe aceia dintre ai lui cari s'au lipit de Baal-Peor.``</verse>
        <verse osisID='Num.25.6'>Şi iată că un bărbat dintre copiii lui Israel a venit şi a adus la fraţii lui pe o Madianită, subt ochii lui Moise şi subt ochii întregii adunări a copiilor lui Israel, pe cînd plîngeau la uşa cortului întîlnirii.</verse>
        <verse osisID='Num.25.7'>La vederea acestui lucru, Fineas, fiul lui Eleazar, fiul preotului Aaron, s'a sculat din mijlocul adunării, şi a luat o suliţă în mînă.</verse>
        <verse osisID='Num.25.8'>S'a luat după omul acela din Israel pînă în cortul lui, i -a străpuns prin pîntece pe amîndoi: atît pe bărbatul acela din Israel, cît şi pe femeea aceea. Şi a încetat astfel urgia care izbucnise printre copiii lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.25.9'>Douăzeci şi patru de mii au murit loviţi de urgia aceea.</verse>
        <verse osisID='Num.25.10'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.25.11'>,,Fineas, fiul lui Eleazar, fiul preotului Aaron, a abătut mînia Mea dela copiii lui Israel, prin rîvna pe care a avut -o pentru Mine în mijlocul lor; şi n'am nimicit, în mînia Mea, pe copiii lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.25.12'>De aceea să spui că închei cu el un legămînt de pace.</verse>
        <verse osisID='Num.25.13'>Acesta va fi pentru el şi pentru sămînţa lui după el legămîntul unei preoţii vecinice, pentrucă a fost plin de rîvnă pentru Dumnezeul lui şi a făcut ispăşire pentru copiii lui Israel.``</verse>
        <verse osisID='Num.25.14'>Bărbatul acela din Israel, care a fost ucis împreună cu Madianita, se numea Zimri, fiul lui Salu; el era căpetenia unei case părinteşti a Simeoniţilor.</verse>
        <verse osisID='Num.25.15'>Femeia care a fost ucisă, se numea Cozbi, fata lui Ţur, căpetenia seminţiilor ieşite dintr'o casă părintească din Madian.</verse>
        <verse osisID='Num.25.16'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.25.17'>,,Priviţi pe Madianiţi ca vrăjmaşi, şi ucideţi -i;</verse>
        <verse osisID='Num.25.18'>căci şi ei vi s'au arătat vrăjmaşi, amăgindu-vă prin vicleşugurile lor, în fapta lui Peor, şi în fapta Cozbiei, fata unei căpetenii a lui Madian, sora lor, ucisă în ziua urgiei care a avut loc cu prilejul faptei lui Peor.``</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.26'>
        <verse osisID='Num.26.1'>În urma acestei urgii, Domnul a zis lui Moise şi lui Eleazar, fiul preotului Aaron:</verse>
        <verse osisID='Num.26.2'>,,Faceţi numărătoarea întregei adunări a copiilor lui Israel, dela vîsta de douăzeci de ani în sus, după casele părinţilor lor, a tuturor celor din Israel cari sînt în stare să poarte armele.``</verse>
        <verse osisID='Num.26.3'>Moise şi preotul Eleazar le-au vorbit în cîmpia Moabului, lîngă Iordan, în faţa Ierihonului. Şi au zis:</verse>
        <verse osisID='Num.26.4'>,,Să se facă numărătoarea, dela vîrsta de douăzeci de ani în sus, cum poruncise lui Moise şi copiilor lui Israel Domnul, cînd au ieşit din ţara Egiptului.``</verse>
        <verse osisID='Num.26.5'>Ruben, întîiul născut al lui Israel. Fiii lui Ruben au fost: Enoh, din care se coboară familia Enohiţilor; Palu, din care se coboară familia Paluiţilor;</verse>
        <verse osisID='Num.26.6'>Heţron, din care se coboară familia Heţroniţilor; Carmi, din care se pogoară familia Carmiţilor.</verse>
        <verse osisID='Num.26.7'>Acestea sînt familiile Rubeniţilor: cei ieşiţi la numărătoare au fost patruzeci şi trei de mii şapte sute treizeci. -</verse>
        <verse osisID='Num.26.8'>Fiii lui Palu au fost: Eliab.</verse>
        <verse osisID='Num.26.9'>Fiii lui Eliab au fost: Nemuel, Datan şi Abiram. Datan acesta şi Abiram acesta au fost din ceice erau chemaţi la adunare, şi cari s'au răsculat împotriva lui Moise şi Aaron, în adunarea lui Core, cînd cu răscoala lor împotriva Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.26.10'>Pămîntul şi -a deschis gura, şi i -a înghiţit împreună cu Core, cînd au murit ceice se adunaseră, şi cînd a mistuit focul pe cei două sute cinci zeci de oameni: ei au slujit poporului ca pildă.</verse>
        <verse osisID='Num.26.11'>Fiii lui Core, n'au murit.</verse>
        <verse osisID='Num.26.12'>Fiii lui Simeon, după familiile lor: din Nemuel se pogoară familia Nemueliţilor; din Iamin, familia Iaminiţilor; din Iachin, familia Iachiniţilor;</verse>
        <verse osisID='Num.26.13'>din Zerah, familia Zerahiţilor; din Saul, familia Sauliţilor.</verse>
        <verse osisID='Num.26.14'>Acestea sînt familiile Simeoniţilor: douăzeci şi două de mii două sute.</verse>
        <verse osisID='Num.26.15'>Fiii lui Gad, după familiile lor: din Ţefon se pogoară familia Ţefoniţilor; din Haghi, familia Haghiţilor; din Şuni, familia Şuniţilor;</verse>
        <verse osisID='Num.26.16'>din Ozni, familia Ozniţilor; din Eri, familia Eriţilor;</verse>
        <verse osisID='Num.26.17'>din Arod, familia Arodiţilor; din Areli, familia Areliţilor.</verse>
        <verse osisID='Num.26.18'>Acestea sînt familiile fiilor lui Gad, după cei ieşiţi la numărătoare: patruzeci de mii cinci sute.</verse>
        <verse osisID='Num.26.19'>Fiii lui Iuda: Er şi Onan; dar Er şi Onan au murit în ţara Canaanului.</verse>
        <verse osisID='Num.26.20'>Iată fiii lui Iuda, după familiile lor: din Şela se pogoară familia Şelaniţilor; din Pereţ, familia Pereţiţilor; din Zerah, familia Zerahiţilor.</verse>
        <verse osisID='Num.26.21'>Fiii lui Pereţ au fost: Heţron, din care se pogoară familia Heţroniţilor; Hamul, din care se pogoară familia Hamuliţilor.</verse>
        <verse osisID='Num.26.22'>Acestea sînt familiile lui Iuda, după numărătoarea lor: şaptezeci şi şase de mii cinci sute.</verse>
        <verse osisID='Num.26.23'>Fiii lui Isahar, după familiile lor: din Tola se pogoară familia Tolaiţilor; din Puva, familia Puviţilor;</verse>
        <verse osisID='Num.26.24'>din Iaşub, familia Iaşubiţilor; din Şimron, familia Şimroniţilor.</verse>
        <verse osisID='Num.26.25'>Acestea sînt familiile lui Isahar, după numărătoarea lor: şasezeci şi patru de mii trei sute.</verse>
        <verse osisID='Num.26.26'>Fiii lui Zabulon, după familiile lor: din Sered se pogoară familia Serediţilor; din Elon, familia Eloniţilor; din Iahleel, familia Iahleeliţilor.</verse>
        <verse osisID='Num.26.27'>Acestea sînt familiile Zabuloniţilor, după numărătoarea lor: şasezeci de mii cinci sute.</verse>
        <verse osisID='Num.26.28'>Fiii lui Iosif, după familiile lor: Manase şi Efraim.</verse>
        <verse osisID='Num.26.29'>Fiii lui Manase: din Machir se pogoară familia Machiriţilor. -Machir a născut pe Galaad. Din Galaad se pogoară familia Galaadiţilor.</verse>
        <verse osisID='Num.26.30'>Iată fiii lui Galaad: Iezer, din care se pogoară familia Iezeriţilor; Helec, familia Helechiţilor;</verse>
        <verse osisID='Num.26.31'>Asriel, familia Asrieliţilor; Sihem, familia Sihemiţilor;</verse>
        <verse osisID='Num.26.32'>Şemida, familia Şemidaiţilor; Hefer, familia Heferiţilor.</verse>
        <verse osisID='Num.26.33'>Ţelofhad, fiul lui Hefer, n'a avut fii, dar a avut fete. Iată numele fetelor lui Ţelofhad: Mahla, Noa, Hogla, Milca şi Tirţa.</verse>
        <verse osisID='Num.26.34'>Acestea sînt familiile lui Manase, după numărătoarea lor: cincizeci şi două de mii şapte sute.</verse>
        <verse osisID='Num.26.35'>Iată fiii lui Efraim, după familiile lor: din Şutelah se pogoară familia Şutelahiţilor; din Becher, familia Becheriţilor; din Tahan, familia Tahaniţilor.</verse>
        <verse osisID='Num.26.36'>Iată fiii lui Şutelah: din Eran se pogoară familia Eraniţilor.</verse>
        <verse osisID='Num.26.37'>Acestea sînt familiile fiilor lui Efraim, după numărătoarea lor: treizeci şi două de mii cinci sute. Aceştia sînt fiii lui Iosif, după familiile lor.</verse>
        <verse osisID='Num.26.38'>Fiii lui Beniamin, după familiile lor: din Bela se pogoară familia Belaiţilor; din Aşbel, familia Aşbeliţilor; din Ahiram, familia Ahiramiţilor;</verse>
        <verse osisID='Num.26.39'>din Şufam, familia Şufamiţilor; din Hufam, familia Hufamiţilor. -</verse>
        <verse osisID='Num.26.40'>Fiii lui Bela au fost: Ard şi Naaman. Din Ard se pogoară familia Ardiţilor; din Naaman, familia Naamaniţilor.</verse>
        <verse osisID='Num.26.41'>Aceştia sînt fiii lui Beniamin, după familiile lor şi după numărătoarea lor: patruzeci şi cinci de mii şase sute.</verse>
        <verse osisID='Num.26.42'>Iată fiii lui Dan, după familiile lor: din Şuham se pogoară familia Şuhamiţilor. Acestea sînt familiile lui Dan, după familiile lor.</verse>
        <verse osisID='Num.26.43'>Toate familiile Şuhamiţilor, după numărătoarea lor: şasezeci şi patru de mii patru sute.</verse>
        <verse osisID='Num.26.44'>Fiii lui Aşer, după familiile lor: din Imna se pogoară familia Imniţilor; din Işvi, familia Işviţilor; din Beria, familia Beriiţilor. -</verse>
        <verse osisID='Num.26.45'>Din fiii lui Beria se pogoară: din Heber, familia Heberiţilor; din Malchiel, familia Malchieliţilor.</verse>
        <verse osisID='Num.26.46'>Numele fetei lui Aşer era Serah.</verse>
        <verse osisID='Num.26.47'>Acestea sînt familiile fiilor lui Aşer, după numărătoarea lor: cinci zeci şi trei de mii patru sute.</verse>
        <verse osisID='Num.26.48'>Fiii lui Neftali, după familiile lor: din Iahţeel se pogoară familia Iahţeeliţilor; din Guni, familia Guniţilor;</verse>
        <verse osisID='Num.26.49'>din Ieţer, familia Ieţeriţilor; din Şilem, familia Şilemiţilor.</verse>
        <verse osisID='Num.26.50'>Acestea sînt familiile lui Neftali, după familiile lor şi după numărătoarea lor: patruzeci şi cinci de mii patru sute.</verse>
        <verse osisID='Num.26.51'>Aceştia sînt cei ieşiţi la numărătoare dintre copiii lui Israel: şase sute una de mii şapte sute treizeci.</verse>
        <verse osisID='Num.26.52'>Domnul a vorbit lui Moise, şi i -a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.26.53'>,,Ţara să se împartă între ei, ca să fie moştenirea lor, după numărul numelor.</verse>
        <verse osisID='Num.26.54'>Celor ce sînt în număr mai mare să le dai o parte mai mare, şi celor ce sînt în număr mai mic să le dai o parte mai mică; să se dea fiecăruia partea lui după cei ieşiţi la numărătoare.</verse>
        <verse osisID='Num.26.55'>Dar împărţirea ţării să se facă prin sorţi; s'o ia în stăpînire după numele seminţiilor părinţilor lor.</verse>
        <verse osisID='Num.26.56'>Ţara să fie împărţită prin sorţi între cei ce sînt în mare număr şi între cei ce sînt în mic număr.</verse>
        <verse osisID='Num.26.57'>Iată Leviţii a căror numărătoare s'a făcut după familiile lor: din Gherşon se pogoară familia Gherşoniţilor; din Chehat, familia Chehatiţilor; din Merari, familia Merariţilor. -</verse>
        <verse osisID='Num.26.58'>Iată familiile lui Levi: familia Libniţilor, familia Hebroniţilor, familia Mahliţilor, familia Muşiţilor, familia Coriţilor. Chehat a născut pe Amram.</verse>
        <verse osisID='Num.26.59'>Numele nevestei lui Amram era Iochebed, fata lui Levi, care i s'a născut lui Levi, în Egipt; ea a născut lui Amram: pe Aaron, pe Moise, şi pe Maria, sora lor.</verse>
        <verse osisID='Num.26.60'>Lui Aaron i s'au născut: Nadab şi Abihu, Eleazar şi Itamar.</verse>
        <verse osisID='Num.26.61'>Nadab şi Abihu au murit, cînd au adus înaintea Domnului foc străin.</verse>
        <verse osisID='Num.26.62'>Cei ieşiţi la numărătoare, toţi bărbaţii dela vîrsta de o lună în sus, au fost de douăzeci şi trei de mii. Ei n'au fost cuprinşi în numărătoarea copiilor lui Israel, pentrucă nu li s'a dat moştenire în mijlocul copiilor lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.26.63'>Aceştia sînt aceia dintre copiii lui Israel a căror numărătoare au făcut -o Moise şi preotul Eleazar în cîmpia Moabului, lîngă Iordan, în faţa Ierihonului.</verse>
        <verse osisID='Num.26.64'>Între ei, nu era niciunul din copiii lui Israel a căror numărătoare o făcuse Moise şi preotul Aaron în pustia Sinai.</verse>
        <verse osisID='Num.26.65'>Căci Domnul zisese: ,,Vor muri în pustie, şi nu va rămînea niciunul din ei, afară de Caleb, fiul lui Iefune, şi Iosua, fiul lui Nun.``</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.27'>
        <verse osisID='Num.27.1'>Fetele lui Ţelofhad, fiul lui Hefer, fiul lui Galaad, fiul lui Machir, fiul lui Manase, din familiile lui Manase, fiul lui Iosif, şi ale căror nume erau: Mahla, Noa, Hogla, Milca şi Tirţa,</verse>
        <verse osisID='Num.27.2'>s'au apropiat şi s'au înfăţişat înaintea lui Moise, înaintea preotului Eleazar, înaintea mai marilor şi înaintea întregei adunări, la uşa cortului întîlnirii. Ele au zis:</verse>
        <verse osisID='Num.27.3'>,,Tatăl nostru a murit în pustie; el nu era în mijlocul cetei celor ce s'au răsvrătit împotriva Domnului, în mijlocul cetei lui Core, ci a murit pentru păcatul lui, şi n'a avut fii.</verse>
        <verse osisID='Num.27.4'>Pentru ce să se stingă numele tatălui nostru din mijlocul familiei lui, pentrucă n'a avut fii? Dă-ne şi nouă deci o moştenire între fraţii tatălui nostru.``</verse>
        <verse osisID='Num.27.5'>Moise a adus pricina lor înaintea Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.27.6'>Şi Domnul a zis lui Moise:</verse>
        <verse osisID='Num.27.7'>,,Fetele lui Ţelofhad au dreptate. Să le dai de moştenire o moşie între fraţii tatălui lor, şi să treci asupra lor moştenirea tatălui lor.</verse>
        <verse osisID='Num.27.8'>Iar copiilor lui Israel, să le vorbeşti şi să le spui: ,,Cînd un om va muri fără să le lase fii, să treceţi moştenirea lui asupra fetei lui.</verse>
        <verse osisID='Num.27.9'>Dacă n'are nici o fată, moştenirea lui s'o daţi fraţilor lui.</verse>
        <verse osisID='Num.27.10'>Dacă n'are nici fraţi, moştenirea lui s'o daţi fraţilor tatălui său.</verse>
        <verse osisID='Num.27.11'>Şi dacă nici tatăl lui n'are fraţi, moştenirea lui s'o daţi rudei celei mai apropiate din familia lui, şi ea s'o stăpînească. Aceasta să fie o lege şi un drept pentru copiii lui Israel, cum a poruncit lui Moise Domnul.``</verse>
        <verse osisID='Num.27.12'>Domnul a zis lui Moise: ,,Suie-te pe muntele acesta Abarim, şi priveşte ţara pe care am dat -o copiilor lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.27.13'>S'o priveşti, dar şi tu vei fi adăugat la poporul tău, cum a fost adăogat fratele tău Aaron;</verse>
        <verse osisID='Num.27.14'>pentrucă v'aţi împotrivit poruncii Mele, în pustia Ţin, cînd cu cearta adunării, şi nu M'aţi sfinţit înaintea lor cu prilejul apelor.`` (Acestea sînt apele de ceartă, la Cades, în pustia Ţin.)</verse>
        <verse osisID='Num.27.15'>Moise a vorbit Domnului, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.27.16'>,,Domnul, Dumnezeul duhurilor oricărui trup, să rînduiască peste adunare un om</verse>
        <verse osisID='Num.27.17'>care să iasă înaintea lor, şi să intre înaintea lor, care să -i scoată afară şi să -i vîre înăuntru, pentru ca adunarea Domnului să nu fie ca nişte oi cari n'au păstor.``</verse>
        <verse osisID='Num.27.18'>Domnul a zis lui Moise: ,,Ia-ţi pe Iosua, fiul lui Nun, bărbat în care este Duhul Meu, şi să-ţi pui mîna peste el.</verse>
        <verse osisID='Num.27.19'>Să -l aşezi înaintea preotului Eleazar şi înaintea întregii adunări, şi să -i dai porunci subt ochii lor.</verse>
        <verse osisID='Num.27.20'>Să -l faci părtaş la dregătoria ta, pentruca toată adunarea copiilor lui Israel să -l asculte.</verse>
        <verse osisID='Num.27.21'>Să se înfăţişeze înaintea preotului Eleazar, care să întrebe pentru el judecata lui Urim înaintea Domnului; şi Iosua, toţi copiii lui Israel, împreună cu el, şi toată adunarea, să iasă după porunca lui Eleazar şi să intre după porunca lui.</verse>
        <verse osisID='Num.27.22'>Moise a făcut cum îi poruncise Domnul. A luat pe Iosua, şi l -a pus înaintea preotului Eleazar şi înaintea întregii adunări.</verse>
        <verse osisID='Num.27.23'>Şi -a pus mînile peste el, şi i -a dat porunci, cum spusese Domnul prin Moise.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.28'>
        <verse osisID='Num.28.1'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.28.2'>,,Porunceşte copiilor lui Israel, şi spune-le: ,Să aveţi grijă să-Mi aduceţi la vremea hotărîtă, darul Meu de mîncare, hrana jertfelor Mele mistuite de foc, cari Îmi sînt de un plăcut miros.`</verse>
        <verse osisID='Num.28.3'>Să le spui: ,Iată jertfa mistuită de foc pe care o veţi aduce Domnului: în fiecare zi, cîte doi miei de un an fără cusur, ca ardere de tot necurmată.</verse>
        <verse osisID='Num.28.4'>Să aduci un miel dimineaţa, şi celalt miel seara1;</verse>
        <verse osisID='Num.28.5'>iar, ca dar de mîncare, să aduci a zecea parte dintr'o efă de floarea făinii, frămîntată într'un sfert de hin de untdelemn de măsline sfărîmate.</verse>
        <verse osisID='Num.28.6'>Aceasta este arderea de tot necurmată, care a fost adusă la muntele Sinai; o jertfă mistuită de foc, de un miros plăcut Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.28.7'>Jertfa de băutură să fie de un sfert de hin pentru fiecare miel; jertfa de băutură de vin s'o faci Domnului în locul sfînt.</verse>
        <verse osisID='Num.28.8'>Al doilea miel să -l aduci seara1, ca un dar de mîncare şi o jertfă de băutură ca cele de dimineaţă; aceasta este o jertfă mistuită prin foc, de un miros plăcut Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.28.9'>În ziua Sabatului, să aduceţi doi miei de un an fără cusur, şi ca dar de mîncare, două zecimi de efă din floarea făinii, frămîntată cu untdelemn, împreună cu jertfa de băutură.</verse>
        <verse osisID='Num.28.10'>Aceasta este arderea de tot pentru fiecare zi de Sabat, afară de arderea de tot necurmată şi jertfa ei de băutură.</verse>
        <verse osisID='Num.28.11'>La începutul lunilor voastre, să aduceţi ca ardere de tot Domnului: doi viţei, un berbece, şi şapte miei de un an fără cusur;</verse>
        <verse osisID='Num.28.12'>şi, ca dar de mîncare pentru fiecare viţel, trei zecimi de efă din floarea făinii, frămîntată cu untdelemn; ca dar de mîncare pentru berbece, să aduceţi două zecimi de efă din floarea făinii, frămîntată cu untdelemn;</verse>
        <verse osisID='Num.28.13'>ca dar de mîncare pentru fiecare miel, să aduceţi o zecime de efă din floarea făinii, frămîntată cu untdelemn. Aceasta este o ardere de tot, o jertfă mistuită de foc, de un miros plăcut Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.28.14'>Jertfele de băutură să fie de o jumătate de hin de vin pentru un viţel, a treia parte dintr'un hin pentru un berbece, şi un sfert de hin pentru un miel. Aceasta este arderea de tot pentru începutul lunii, în fiecare lună, în toate lunile anului.</verse>
        <verse osisID='Num.28.15'>Să se aducă Domnului un ţap, ca jertfă de ispăşire, afară de arderea de tot necurmată şi jertfa ei de băutură.</verse>
        <verse osisID='Num.28.16'>În luna întîi, în ziua a patrusprezecea a lunii, vor fi Paştele Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.28.17'>Ziua a cincisprezecea a acestei luni să fie o zi de sărbătoare. Timp de şapte zile să se mănînce azimi.</verse>
        <verse osisID='Num.28.18'>În ziua dintîi, să fie o adunare sfîntă: să nu faceţi nici o lucrare de slugă în ea.</verse>
        <verse osisID='Num.28.19'>Să aduceţi ca ardere de tot Domnului o jertfă mistuită de foc: doi viţei, un berbece, şi şapte miei de un an fără cusur.</verse>
        <verse osisID='Num.28.20'>Să mai adăugaţi şi darul lor de mîncare din floarea făinii, frămîntată cu untdelemn, trei zecimi de efă pentru un viţel, două zecimi pentru un berbece,</verse>
        <verse osisID='Num.28.21'>şi o zecime pentru fiecare din cei şapte miei.</verse>
        <verse osisID='Num.28.22'>Să aduceţi un ţap ca jertfă de ispăşire, ca să facă ispăşire pentru voi.</verse>
        <verse osisID='Num.28.23'>Să aduceţi aceste jertfe, afară de arderea de tot de dimineaţă, care este o ardere de tot necurmată.</verse>
        <verse osisID='Num.28.24'>să le aduceţi în fiecare zi, timp de şapte zile, ca hrana unei jertfe mistuite de foc, de un miros plăcut Domnului. Să fie aduse afară de arderea de tot necurmată şi jertfa ei de băutură.</verse>
        <verse osisID='Num.28.25'>În ziua a şaptea să aveţi o adunare sfîntă: să nu faceţi nici o lucrare de slugă în ea.</verse>
        <verse osisID='Num.28.26'>În ziua celor dintîi roade, cînd veţi aduce Domnului un dar de mîncare, la sărbătoarea încheierii săptămînilor (Cincizecimea), să aveţi o adunare sfîntă; să nu faceţi nici o lucrare de slugă în ea.</verse>
        <verse osisID='Num.28.27'>Să aduceţi ca ardere de tot, de un miros plăcut Domnului: doi viţei, un berbece, şi şapte miei de un an.</verse>
        <verse osisID='Num.28.28'>Să mai adăugaţi darul lor de mîncare din floarea făinii, frămîntată cu untdelemn, cîte trei zecimi de fiecare viţel, două zecimi pentru berbece,</verse>
        <verse osisID='Num.28.29'>şi o zecime pentru fiecare din cei şapte miei.</verse>
        <verse osisID='Num.28.30'>Să aduceţi şi un ţap, ca să facă ispăşire pentru voi.</verse>
        <verse osisID='Num.28.31'>Să aduceţi aceste jertfe, afară de arderea de tot necurmată şi darul ei de mîncare. Mieii să fie fără cusur, şi să adăugaţi şi jertfele lor de băutură.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.29'>
        <verse osisID='Num.29.1'>În luna a şaptea, în cea dintîi zi a lunii, să aveţi o adunare sfîntă: atunci să nu faceţi nicio lucrare de slugă. Ziua aceasta să fie vestită între voi cu sunet de trîmbiţă.</verse>
        <verse osisID='Num.29.2'>Să aduceţi ca ardere de tot, de un miros plăcut Domnului, un viţel, un berbece, şi şapte miei de un an fără cusur.</verse>
        <verse osisID='Num.29.3'>Să mai adăugaţi şi darul lor de mîncare din floarea făinii, frămîntată cu untdelemn, trei zecimi pentru viţel, două zecimi pentru berbece,</verse>
        <verse osisID='Num.29.4'>şi o zecime pentru fiecare din cei şapte miei.</verse>
        <verse osisID='Num.29.5'>Să aduceţi şi un ţap ca jertfă de ispăşire, ca să facă ispăşire pentru voi.</verse>
        <verse osisID='Num.29.6'>Să aduceţi aceste jertfe, afară de arderea de tot şi darul ei de mîncare din fiecare lună, afară de arderea de tot necurmată, darul ei de mîncare, şi jertfele de băutură, cari se adaugă la ele, după rînduielile aşezate. Acestea sînt nişte jertfe mistuite de foc, de un miros plăcut Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.29.7'>În ziua a zecea a acestei luni a şaptea, să aveţi o adunare sfîntă, şi să vă smeriţi sufletele; atunci să nu faceţi nicio lucrare.</verse>
        <verse osisID='Num.29.8'>Să aduceţi ca ardere de tot, de un miros plăcut Domnului: un viţel, un berbece, şi şapte miei de un an fără cusur.</verse>
        <verse osisID='Num.29.9'>Să mai adăugaţi şi darul lor de mîncare din floarea făinii, frămîntată cu untdelemn, trei zecimi pentru viţel, două zecimi pentru berbece,</verse>
        <verse osisID='Num.29.10'>şi o zecime pentru fiecare din cei şapte miei.</verse>
        <verse osisID='Num.29.11'>Să aduceţi şi un ţap ca jertfă de ispăşire, afară de jertfa de ispăşire, afară de arderea de tot necurmată cu darul ei de mîncare, şi jertfele de băutură obicinuite.</verse>
        <verse osisID='Num.29.12'>În ziua a cincisprezecea a lunii a şaptea, să aveţi o adunare sfîntă; atunci să nu faceţi nicio lucrare de slugă. Să prăznuiţi o sărbătoare în cinstea Domnului, timp de şapte zile.</verse>
        <verse osisID='Num.29.13'>Să aduceţi ca ardere de tot, o jertfă mistuită de foc, de un miros plăcut Domnului: treisprezece viţei, doi berbeci, şi patrusprezece miei de un an fără cusur.</verse>
        <verse osisID='Num.29.14'>Să mai adăugaţi şi darul lor de mîncare din floarea făinii, frămîntată cu untdelemn, trei zecimi pentru fiecare din cei treisprezece viţei, două zecimi pentru fiecare din cei doi berbeci,</verse>
        <verse osisID='Num.29.15'>şi o zecime pentru fiecare din cei patrusprezece miei.</verse>
        <verse osisID='Num.29.16'>Să aduceţi şi un ţap ca jertfă de ispăşire, afară de arderea de tot necurmată, darul ei de mîncare şi jertfa sa de băutură.</verse>
        <verse osisID='Num.29.17'>A doua zi, să aduceţi doisprezece viţei, doi berbeci, şi patrusprezece miei de un an fără cusur,</verse>
        <verse osisID='Num.29.18'>împreună cu darul lor de mîncare şi jertfele lor de băutură pentru viţei, berbeci şi miei, după numărul lor, după rînduielile aşezate.</verse>
        <verse osisID='Num.29.19'>Să aduceţi şi un ţap ca jertfă de ispăşire, afară de arderea de tot necurmată, darul ei de mîncare şi jertfele de băutură.</verse>
        <verse osisID='Num.29.20'>A treia zi, să aduceţi unsprezece viţei, doi berbeci, şi patrusprezece miei de un an fără cusur,</verse>
        <verse osisID='Num.29.21'>împreună cu darul lor de mîncare şi jertfele lor de băutură pentru viţei, berbeci şi miei, după numărul lor, după rînduielile aşezate.</verse>
        <verse osisID='Num.29.22'>Să aduceţi şi un ţap ca jertfă de ispăşire, afară de arderea de tot necurmată, darul ei de mîncare şi jertfa de băutură.</verse>
        <verse osisID='Num.29.23'>A patra zi, să aduceţi zece viţei, doi berbeci, şi patrusprezece miei de un an fără cusur,</verse>
        <verse osisID='Num.29.24'>împreună cu darul lor de mîncare şi jertfele lor de băutură pentru viţei, berbeci şi miei, după numărul lor, după rînduielile aşezate.</verse>
        <verse osisID='Num.29.25'>Să aduceţi şi un ţap ca jertfă de ispăşire, afară de arderea de tot necurmată, darul ei de mîncare şi jertfa de băutură.</verse>
        <verse osisID='Num.29.26'>În ziua a cincea, să aduceţi nouă viţei, doi berbeci, şi patrusprezece miei de un an fără cusur,</verse>
        <verse osisID='Num.29.27'>împreună cu darul lor de mîncare şi jertfele lor de băutură pentru viţei, berbeci şi miei, după numărul lor, după rînduielile aşezate.</verse>
        <verse osisID='Num.29.28'>Să aduceţi şi un ţap ca jertfă de ispăşire, afară de arderea de tot necurmată, darul ei de mîncare şi jertfa de băutură.</verse>
        <verse osisID='Num.29.29'>În ziua a şasea, să aduceţi opt viţei, doi berbeci şi patrusprezece miei de un an fără cusur,</verse>
        <verse osisID='Num.29.30'>împreună cu darul lor de mîncare şi jertfele lor de băutură pentru viţei, berbeci şi miei, după numărul lor, după rînduielile aşezate.</verse>
        <verse osisID='Num.29.31'>Să aduceţi şi un ţap ca jertfă de ispăşire, afară de arderea de tot necurmată, darul ei de mîncare şi jertfele de băutură.</verse>
        <verse osisID='Num.29.32'>În ziua a şaptea, să aduceţi şapte viţei, doi berbeci, şi patrusprezece miei de un an fără cusur,</verse>
        <verse osisID='Num.29.33'>împreună cu darul lor de mîncare şi jertfele lor de băutură pentru viţei, berbeci şi miei, după numărul lor, după rînduielile aşezate.</verse>
        <verse osisID='Num.29.34'>Să aduceţi şi un ţap ca jertfă de ispăşire, afară de arderea de tot necurmată, darul ei de mîncare şi jertfă de băutură.</verse>
        <verse osisID='Num.29.35'>În ziua a opta, să aveţi o adunare de sărbătoare: atunci să nu faceţi nici o lucrare de slugă.</verse>
        <verse osisID='Num.29.36'>Să aduceţi ca ardere de tot o jertfă mistuită de foc, de un miros plăcut Domnului: un viţel, un berbece, şi şapte miei de un an fără cusur,</verse>
        <verse osisID='Num.29.37'>împreună cu darul lor de mîncare şi jertfele lor de băutură pentru viţel, berbece şi miei, după numărul lor, după rînduielile aşezate.</verse>
        <verse osisID='Num.29.38'>Să aduceţi şi un ţap ca jertfă de ispăşire, afară de arderea de tot necurmată, darul ei de mîncare şi jertfa de băutură.</verse>
        <verse osisID='Num.29.39'>Acestea sînt jertfele pe cari să le aduceţi Domnului la sărbătorile voastre, afară de arderile voastre de tot, de darurile voastre de mîncare şi de jertfele voastre de băutură, şi de jertfele voastre de mulţămire, ca împlinire a unei juruinţe sau ca daruri de bună voie.``</verse>
        <verse osisID='Num.29.40'>Moise a spus copiilor lui Israel tot ce -i poruncise Domnul.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.30'>
        <verse osisID='Num.30.1'>Moise a vorbit căpeteniilor seminţiilor copiilor lui Israel, şi a zis: ,,Iată ce porunceşte Domnul.</verse>
        <verse osisID='Num.30.2'>Cînd un om va face o juruinţă Domnului, sau un jurămînt prin care se va lega printr'o făgăduială, să nu-şi calce cuvîntul, ci să facă potrivit cu tot ce i -a ieşit din gură.</verse>
        <verse osisID='Num.30.3'>Cînd o femeie va face o juruinţă Domnului şi se va lega printr'o făgăduială, în tinereţa ei şi în casa tatălui ei,</verse>
        <verse osisID='Num.30.4'>şi tatăl ei va afla de juruinţa pe care a făcut -o ea şi de făgăduiala cu care s'a legat, -dacă nu -i zice nimic în ziua cînd află de juruinţa ei, toate juruinţele ei vor fi primite, şi orice făgăduială cu care s'a legat ea, va fi primită;</verse>
        <verse osisID='Num.30.5'>dar dacă tatăl ei nu -i dă voie în ziua cînd ia cunoştinţă de juruinţa ei, toate juruinţele ei şi toate făgăduielile cu cari se va fi legat ea, nu vor avea nici o tărie; şi Domnul o va ierta, pentrucă nu i -a dat voie tatăl ei.</verse>
        <verse osisID='Num.30.6'>Cînd se va mărita, după ce a făcut juruinţe sau după ce s'a legat printr'un cuvînt ieşit de pe buzele ei,</verse>
        <verse osisID='Num.30.7'>şi bărbatul ei va lua cunoştinţă de lucrul acesta, şi nu -i va zice nimic în ziua cînd va lua cunoştinţă de ele, juruinţele ei vor rămînea în picioare; şi făgăduielile cu cari se va fi legat ea vor rămînea în picioare;</verse>
        <verse osisID='Num.30.8'>dar dacă bărbatul ei nu -i dă voie în ziua cînd ia cunoştinţă de juruinţa ei, el va desfiinţa juruinţa pe care a făcut -o şi cuvîntul scăpat de pe buzele ei, cu care s'a legat ea; şi Domnul o va ierta.</verse>
        <verse osisID='Num.30.9'>Juruinţa unei femei văduve sau despărţite de bărbat, făgăduinţa cu care se va fi legat ea, va rămînea în picioare pentru ea.</verse>
        <verse osisID='Num.30.10'>Cînd o femeie, fiind încă în casa bărbatului ei, va face juruinţe sau se va lega cu vreun jurămînt,</verse>
        <verse osisID='Num.30.11'>şi bărbatul ei va afla de lucru acesta, -dacă nu -i zice nimic şi n'o opreşte, toate juruinţele ei vor rămînea în picioare, şi toate făgăduinţele prin cari se va fi legat ea, vor rămînea în picioare;</verse>
        <verse osisID='Num.30.12'>dar dacă bărbatul ei nu le primeşte în ziua cînd află de ele, orice juruinţă şi orice făgăduială ieşite de pe buzele ei nu vor avea nici un preţ, bărbatul ei nu le -a primit; şi Domnul o va ierta.</verse>
        <verse osisID='Num.30.13'>Bărbatul ei poate întări şi bărbatul ei poate desfiinţa orice juruinţă, orice jurămînt cu care se leagă ea ca să-şi mîhnească sufletul.</verse>
        <verse osisID='Num.30.14'>Şi anume, dacă nu -i zice nimic zi de zi, după ce află de lucrul acesta, el întăreşte astfel toate juruinţele şi toate făgăduielile cu cari s'a legat ea; le întăreşte pentru că nu i -a zis nimic în ziua cînd a aflat de ele.</verse>
        <verse osisID='Num.30.15'>Dar dacă nu le primeşte, după ce a trecut ziua în care le -a aflat, va fi vinovat de păcatul nevestei lui.``</verse>
        <verse osisID='Num.30.16'>Acestea sînt legile pe cari le -a dat lui Moise Domnul, ca să aibă putere între un bărbat şi nevasta lui, între un tată şi fata lui, cînd ea este în tinereţă şi acasă la tatăl ei.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.31'>
        <verse osisID='Num.31.1'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.31.2'>,,Răsbună pe copiii lui Israel împotriva Madianiţilor, apoi vei fi adăugat la poporul tău.``</verse>
        <verse osisID='Num.31.3'>Moise a vorbit poporului şi a zis: ,,Înarmaţi dintre voi nişte bărbaţi pentru oştire, şi să meargă împotriva Madianului, ca să aducă la îndeplinire răzbunarea Domnului împotriva Madianului.</verse>
        <verse osisID='Num.31.4'>Să trimeteţi la oaste cîte o mie de oameni de seminţie, din toate seminţiile lui Israel.``</verse>
        <verse osisID='Num.31.5'>Au luat dintre miile lui Israel cîte o mie de oameni de seminţie, adică douăsprezece mii de oameni înarmaţi pentru oaste.</verse>
        <verse osisID='Num.31.6'>Moise a trimes la oaste pe aceşti o mie de oameni de seminţie, şi a trimes cu ei pe fiul preotului Eleazar, Fineas, care ducea uneltele sfinte şi trîmbiţele răsunătoare.</verse>
        <verse osisID='Num.31.7'>Au înaintat împotriva Madianului, după porunca pe care o dăduse lui Moise Domnul; şi au omorît pe toţi bărbaţii.</verse>
        <verse osisID='Num.31.8'>Împreună cu toţi ceilalţi, au omorît şi pe împăraţii Madianului: Evi, Rechem, Ţur, Hur şi Reba, cei cinci împăraţi ai Madianului; au ucis cu sabia şi pe Balaam, fiul lui Beor.</verse>
        <verse osisID='Num.31.9'>Copiii lui Israel au luat prinse pe femeile Madianiţilor cu pruncii lor, şi le-au jăfuit toate vitele, toate turmele şi toate bogăţiile.</verse>
        <verse osisID='Num.31.10'>Le-au ars toate cetăţile pe cari le locuiau şi toate ocoalele lor.</verse>
        <verse osisID='Num.31.11'>Au luat toată prada şi toate jafurile de oameni şi dobitoace;</verse>
        <verse osisID='Num.31.12'>şi pe cei prinşi, prada şi jafurile, le-au adus lui Moise, preotului Eleazar, şi adunării copiilor lui Israel, cari erau tăbărîţi în cîmpia Moabului, lîngă Iordan, în faţa Ierihonului.</verse>
        <verse osisID='Num.31.13'>Moise, preotul Eleazar, şi toţi mai marii adunării, le-au ieşit înainte, afară din tabără.</verse>
        <verse osisID='Num.31.14'>Şi Moise s'a mîniat pe căpeteniile oştirii, pe căpeteniile peste o mie şi pe căpeteniile peste o sută, cari se întorceau dela război.</verse>
        <verse osisID='Num.31.15'>El le -a zis: ,,Cum? Aţi lăsat cu viaţă pe toate femeile?</verse>
        <verse osisID='Num.31.16'>Iată, ele sînt acelea cari, după cuvîntul lui Balaam, au tîrît pe copiii lui Israel să păcătuiască împotriva Domnului, în fapta lui Peor; şi atunci a izbucnit urgia în adunarea Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.31.17'>Acum, dar, omorîţi pe orice prunc de parte bărbătească, şi omorîţi pe orice femeie care a cunoscut pe un bărbat culcîndu-se cu el;</verse>
        <verse osisID='Num.31.18'>dar lăsaţi cu viaţă pentru voi toţi pruncii de parte femeiască şi pe toate fetele cari n'au cunoscut împreunarea cu un bărbat.</verse>
        <verse osisID='Num.31.19'>Iar voi, tăbărîţi şapte zile afară din tabără; toţi aceia dintre voi cari au ucis pe cineva, şi toţi cei ce s'au atins de vre un mort, să se cureţe a treia şi a şaptea zi, ei şi cei prinşi de voi.</verse>
        <verse osisID='Num.31.20'>Să curăţiţi deasemenea orice haină, orice lucru de piele, orice lucru de păr de capră şi orice unealtă de lemn.``</verse>
        <verse osisID='Num.31.21'>Preotul Eleazar a zis ostaşilor, cari se duseseră la război: ,,Iată ce este poruncit prin legea pe care a dat -o lui Moise Domnul.</verse>
        <verse osisID='Num.31.22'>Aurul, argintul, arama, ferul, cositorul şi plumbul,</verse>
        <verse osisID='Num.31.23'>orice lucru care poate suferi focul, să -l treceţi prin foc ca să se curăţească. Dar tot ce nu poate suferi focul, să fie curăţit cu apa de curăţire; să -l treceţi prin apă.</verse>
        <verse osisID='Num.31.24'>Să vă spălaţi hainele în ziua a şaptea şi veţi fi curaţi; apoi, veţi putea intra în tabără.``</verse>
        <verse osisID='Num.31.25'>Domnul a zis lui Moise:</verse>
        <verse osisID='Num.31.26'>,,Fă, împreună cu preotul Eleazar şi cu căpeteniile caselor adunării, socoteala prăzii luate, fie oameni fie dobitoace.</verse>
        <verse osisID='Num.31.27'>Împarte prada între luptătorii cari s'au dus la oaste şi între toată adunarea.</verse>
        <verse osisID='Num.31.28'>Să iei întîi din partea ostaşilor cari s'au dus la oaste o dare pentru Domnul, şi anume: unul din cinci sute, atît din oameni cît şi din boi, măgari şi oi.</verse>
        <verse osisID='Num.31.29'>Să le luaţi din jumătatea cuvenită lor, şi să le dai preotului Eleazar ca un dar ridicat pentru Domnul.</verse>
        <verse osisID='Num.31.30'>Şi din jumătatea care se cuvine copiiilor lui Israel să iei unul din cincizeci, atît din oameni cît şi din boi, măgari şi oi, din orice dobitoc; şi să le dai Leviţilor, cari păzesc cortul Domnului.``</verse>
        <verse osisID='Num.31.31'>Moise şi preotul Eleazar au făcut ce poruncise lui Moise Domnul.</verse>
        <verse osisID='Num.31.32'>Prada de război, rămasă din jaful celor ce făcuseră parte din oaste, era de şase sute şaptezeci şi cinci de mii de oi,</verse>
        <verse osisID='Num.31.33'>şaptezeci şi două de mii de boi,</verse>
        <verse osisID='Num.31.34'>şasezeci şi una de mii de măgari,</verse>
        <verse osisID='Num.31.35'>şi treizeci şi două de mii de suflete, adică femei cari nu cunoscuseră împreunarea cu un bărbat.</verse>
        <verse osisID='Num.31.36'>Jumătatea care alcătuia partea celor ce se duseseră la oaste, a fost de trei sute treizeci şi şapte de mii cinci sute de oi,</verse>
        <verse osisID='Num.31.37'>din cari şase sute şaptezeci şi cinci au fost luaţi ca dare Domnului;</verse>
        <verse osisID='Num.31.38'>treizeci şi şase de mii de boi, din cari şaptezeci şi doi luaţi ca dare Domnului;</verse>
        <verse osisID='Num.31.39'>treizeci de mii cinci sute de măgari, din cari şasezeci şi unu luaţi ca dare Domnului;</verse>
        <verse osisID='Num.31.40'>şi şasesprezece mii de inşi, din cari treizeci şi doi luaţi ca dare Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.31.41'>Moise a dat preotului Eleazar darea luată ca dar ridicat pentru Domnul, după cum îi poruncise Domnul.</verse>
        <verse osisID='Num.31.42'>Jumătatea cuvenită copiilor lui Israel, pe care a despărţit -o Moise de a bărbaţilor cari merseseră la oaste,</verse>
        <verse osisID='Num.31.43'>şi care era partea adunării, a fost de trei sute treizeci şi şapte de mii cinci sute de oi,</verse>
        <verse osisID='Num.31.44'>treizeci şi şase de mii de boi,</verse>
        <verse osisID='Num.31.45'>treizeci de mii cinci sute de măgari,</verse>
        <verse osisID='Num.31.46'>şi şasesprezece mii de suflete.</verse>
        <verse osisID='Num.31.47'>Din această jumătate care se cuvenea copiilor lui Israel, Moise a luat unul din cincizeci, atît din oameni cît şi din dobitoace; şi le -a dat Leviţilor, cari păzesc cortul Domnului, după cum îi poruncise Domnul.</verse>
        <verse osisID='Num.31.48'>Căpeteniile oştirii, căpeteniile peste o mie şi căpeteniile peste o sută, s'au apropiat de Moise,</verse>
        <verse osisID='Num.31.49'>şi i-au zis: ,,Robii tăi au făcut socoteala ostaşilor cari erau subt poruncile noastre, şi nu lipseşte niciun om dintre noi.</verse>
        <verse osisID='Num.31.50'>Noi aducem deci, ca dar Domnului, fiecare ce a găsit ca scule de aur, şi anume: lănţişoare, brăţări, inele, cercei şi salbe, ca să se facă ispăşire pentru sufletele noastre înaintea Domnului.``</verse>
        <verse osisID='Num.31.51'>Moise şi preotul Eleazar au primit de la ei toate aceste scule lucrate în aur.</verse>
        <verse osisID='Num.31.52'>Tot aurul, pe care l-au adus Domnului căpeteniile peste o mie şi căpeteniile peste o sută, ca dar ridicat, cîntărea şasesprezece mii şapte sute cincizeci de sicli.</verse>
        <verse osisID='Num.31.53'>Oamenii din oaste au păstrat fiecare pentru sine prada pe care o făcuse.</verse>
        <verse osisID='Num.31.54'>Moise şi preotul Eleazar au luat aurul de la căpeteniile peste o mie şi dela căpeteniile peste o sută, şi l-au adus în cortul întîlnirii, ca aducere aminte pentru copiii lui Israel înaintea Domnului.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.32'>
        <verse osisID='Num.32.1'>Fiii lui Ruben şi fiii lui Gad aveau o mare mulţime de vite, şi au văzut că ţara lui Iaezer şi ţara Galaadului erau un loc bun pentru vite.</verse>
        <verse osisID='Num.32.2'>Atunci fiii lui Gad, şi fiii lui Ruben au venit la Moise, la preotul Eleazar şi la mai marii adunării, şi le-au zis:</verse>
        <verse osisID='Num.32.3'>,,Atarot, Dibon, Iaezer, Nimra, Hesbon, Eleale, Sebam, Nebo şi Beon,</verse>
        <verse osisID='Num.32.4'>ţara aceasta pe care a lovit -o Domnul înaintea adunării lui Israel, este un loc bun pentru vite, şi robii tăi au vite.``</verse>
        <verse osisID='Num.32.5'>Apoi au adăugat: ,,Dacă am căpătat trecere înaintea ta, să se dea ţara aceasta în stăpînirea robilor tăi, şi să nu ne treci peste Iordan.``</verse>
        <verse osisID='Num.32.6'>Moise a răspuns fiilor lui Gad şi fiilor lui Ruben: ,,Fraţii voştri să meargă oare la război, şi voi să rămîneţi aici?</verse>
        <verse osisID='Num.32.7'>Pentru ce voiţi să muiaţi inima copiilor lui Israel şi să -i faceţi să nu treacă în ţara pe care le -o dă Domnul?</verse>
        <verse osisID='Num.32.8'>Aşa au făcut şi părinţii voştri cînd i-am trimes din Cades-Barnea să iscodească ţara.</verse>
        <verse osisID='Num.32.9'>S'au suit pînă la valea Eşcol, şi, după ce au iscodit ţara, au muiat inima copiilor lui Israel, şi i-au făcut să nu intre în ţara pe care le -o dădea Domnul.</verse>
        <verse osisID='Num.32.10'>Şi Domnul S'a aprins de mînie în ziua aceea, şi a jurat zicînd:</verse>
        <verse osisID='Num.32.11'>,Oamenii aceştia cari s'au suit din Egipt, de la vîrsta de douăzeci de ani în sus, nu vor vedea ţara pe care am jurat că o voi da lui Avraam, lui Isaac şi lui Iacov, căci n'au urmat în totul calea Mea,</verse>
        <verse osisID='Num.32.12'>afară de Caleb, fiul lui Iefune, Chenizitul, şi Iosua, fiul lui Nun, cari au urmat în totul calea Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.32.13'>Domnul S'a aprins de mînie împotriva lui Israel, şi i -a făcut să rătăcească în pustie timp de patruzeci de ani, pînă la stingerea întregului leat de oameni care făcuseră rău înaintea Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.32.14'>Şi iată că voi luaţi locul părinţilor voştri, ca nişte odrasle de oameni păcătoşi, ca să faceţi pe Domnul să Se aprindă şi mai tare de mînie împotriva lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.32.15'>Căci, dacă vă întoarceţi de la El, El va lăsa mai departe pe Israel să rătăcească în pustie, şi veţi aduce perderea poporului acestuia întreg.``</verse>
        <verse osisID='Num.32.16'>Ei s'au apropiat de Moise, şi au zis: ,,Vom face aici ocoale pentru vitele noastre şi cetăţi pentru pruncii noştri:</verse>
        <verse osisID='Num.32.17'>apoi ne vom înarma în grabă şi vom merge înaintea copiiilor lui Israel, pînă îi vom duce în locul care le este rînduit; şi pruncii noştri vor locui în aceste cetăţi întărite, din pricina locuitorilor ţării acesteia.</verse>
        <verse osisID='Num.32.18'>Nu ne vom întoarce în casele noastre mai înainte ca fiecare din copiii lui Israel să fi pus stăpînire pe moştenirea lui,</verse>
        <verse osisID='Num.32.19'>şi nu vom stăpîni nimic cu ei dincolo de Iordan, nici mai departe, pentrucă noi ne vom avea moştenirea noastră dincoace de Iordan, la răsărit.``</verse>
        <verse osisID='Num.32.20'>Moise le -a zis: ,,Dacă faceţi aşa, dacă vă înarmaţi ca să luptaţi înaintea Domnului,</verse>
        <verse osisID='Num.32.21'>dacă toţi aceia dintre voi cari se vor înarma trec Iordanul înaintea Domnului, pînă ce va izgoni pe vrăjmaşii Lui dinaintea Lui,</verse>
        <verse osisID='Num.32.22'>şi dacă vă veţi întoarce înapoi numai după ce ţara va fi supusă înaintea Domnului, -atunci veţi fi fără vină înaintea Domnului şi înaintea lui Israel, şi ţinutul acesta va fi moşia voastră înaintea Domnului.</verse>
        <verse osisID='Num.32.23'>Dar dacă nu faceţi aşa, păcătuiţi împotriva Domnului, şi să ştiţi că păcatul vostru vă va ajunge.</verse>
        <verse osisID='Num.32.24'>Zidiţi cetăţi pentru pruncii voştri şi ocoale pentru vitele voastre, şi faceţi ce aţi spus cu gura voastră.``</verse>
        <verse osisID='Num.32.25'>Fiii lui Gad şi fiii lui Ruben au zis lui Moise: ,,Robii tăi vor face tot ce porunceşte domnul nostru.</verse>
        <verse osisID='Num.32.26'>Pruncii noştri, nevestele, turmele noastre şi toate vitele noastre, vor rămînea în cetăţile Galaadului;</verse>
        <verse osisID='Num.32.27'>iar robii tăi, toţi înarmaţi pentru război, vor merge să se lupte înaintea Domnului, cum zice domnul nostru.``</verse>
        <verse osisID='Num.32.28'>Moise a dat porunci cu privire la ei preotului Eleazar, lui Iosua, fiul lui Nun, şi capilor de familie din seminţiile copiilor lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.32.29'>El le -a zis: ,,Dacă fiii lui Gad şi fiii lui Ruben trec cu voi Iordanul, înarmaţi cu toţii ca să lupte înaintea Domnului, după ce ţara va fi supusă înaintea voastră, să le daţi în stăpînire ţinutul Galaadului.</verse>
        <verse osisID='Num.32.30'>Dar dacă nu vor merge înarmaţi împreună cu voi, să se aşeze în mijlocul vostru în ţara Canaanului.``</verse>
        <verse osisID='Num.32.31'>Fiii lui Gad şi fiii lui Ruben au răspuns: ,,Vom face tot ce a spus robilor tăi Domnul.</verse>
        <verse osisID='Num.32.32'>Vom trece înarmaţi înaintea Domnului în ţara Canaanului; dar noi să ne avem moştenirea noastră dincoace de Iordan.``</verse>
        <verse osisID='Num.32.33'>Moise a dat fiilor lui Gad şi fiilor lui Ruben, şi la jumătate din seminţia lui Manase, fiul lui Iosif, împărăţia lui Sihon, împăratul Amoriţilor, şi împărăţia lui Og, împăratul Basanului, ţara cu cetăţile ei, cu ţinuturile cetăţilor ţării de jur împrejur.</verse>
        <verse osisID='Num.32.34'>Fiii lui Gad au zidit Dibonul, Atarotul, Aroerul,</verse>
        <verse osisID='Num.32.35'>Atrot-Şofan, Iaezer, Iogbeha,</verse>
        <verse osisID='Num.32.36'>Bet-Nimra şi Bet-Haran, cetăţi întărite, şi au făcut staule pentru turme.</verse>
        <verse osisID='Num.32.37'>Fiii lui Ruben au zidit Hesbonul, Eleale, Chiriataim,</verse>
        <verse osisID='Num.32.38'>Nebo şi Baal-Meon, ale căror nume au fost schimbate, şi Sibma, şi au pus alte nume cetăţilor pe cari le-au zidit.</verse>
        <verse osisID='Num.32.39'>Fiii lui Machir, fiul lui Manase, au mers împotriva Galaadului, şi au pus mîna pe el; au izgonit pe Amoriţii cari erau acolo.</verse>
        <verse osisID='Num.32.40'>Moise a dat Galaadului lui Machir, fiul lui Manase, care s'a aşezat acolo.</verse>
        <verse osisID='Num.32.41'>Iair, fiul lui Manase, a pornit şi el, şi a luat tîrgurile, şi le -a numit tîrgurile lui Iair.</verse>
        <verse osisID='Num.32.42'>Nobah a pornit şi el şi a luat Chenatul împreună cu cetăţile cari ţineau de el, şi l -a numit Nobah, după numele lui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.33'>
        <verse osisID='Num.33.1'>Iată popasurile copiilor lui Israel cari au ieşit din ţara Egiptului, după oştirile lor, subt povăţuirea lui Moise şi lui Aaron.</verse>
        <verse osisID='Num.33.2'>Moise a scris călătoriile lor din popas în popas, după porunca Domnului. Şi iată popasurile lor, după călătoriile lor.</verse>
        <verse osisID='Num.33.3'>Au pornit din Ramses în luna întîi, în ziua a cincisprezecea a lunii întîi. A doua zi după Paşte, copiii lui Israel au ieşit gata de luptă în faţa tuturor Egiptenilor,</verse>
        <verse osisID='Num.33.4'>în timp ce Egiptenii îşi îngropau pe toţi întîii lor născuţi, pe cari -i lovise Domnul dintre ei. Căci Domnul făcuse chiar şi pe dumnezeii lor să simtă puterea Lui.</verse>
        <verse osisID='Num.33.5'>Copiii lui Israel au pornit din Ramses şi au tăbărît la Sucot.</verse>
        <verse osisID='Num.33.6'>Au pornit din Sucot, şi au tăbărît la Etam, care este la marginea pustiei.</verse>
        <verse osisID='Num.33.7'>Au pornit din Etam, s'au întors înapoi la Pi-Hahirot, faţă în faţă cu Baal-Ţefon, şi au tăbărît înaintea Migdolului.</verse>
        <verse osisID='Num.33.8'>Au pornit dinaintea Pi-Hahirotului, şi au trecut prin mijlocul mării în spre pustie; au făcut un drum de trei zile în pustia Etamului, şi au tăbărît la Mara.</verse>
        <verse osisID='Num.33.9'>Au pornit dela Mara, şi au ajuns la Elim; la Elim erau douăsprezece izvoare de apă şi şaptezeci de finici: acolo au tăbărît.</verse>
        <verse osisID='Num.33.10'>Au pornit din Elim, şi au tăbărît lîngă marea Roşie.</verse>
        <verse osisID='Num.33.11'>Au pornit dela marea Roşie, şi au tăbărît în pustia Sin.</verse>
        <verse osisID='Num.33.12'>Au pornit din pustia Sin, şi au tăbărît la Dofca.</verse>
        <verse osisID='Num.33.13'>Au pornit din Dofca, şi au tăbărît la Aluş.</verse>
        <verse osisID='Num.33.14'>Au pornit din Aluş, şi au tăbărît la Refidim, unde poporul n'a găsit apă de băut.</verse>
        <verse osisID='Num.33.15'>Au pornit din Refidim, şi au tăbărît în pustia Sinai.</verse>
        <verse osisID='Num.33.16'>Au pornit din pustia Sinai, şi au tăbărît la Chibrot-Hataava.</verse>
        <verse osisID='Num.33.17'>Au pornit dela Chibrot-Hataava, şi au tăbărît la Haţerot.</verse>
        <verse osisID='Num.33.18'>Au pornit din Haţerot, şi au tăbărît la Ritma.</verse>
        <verse osisID='Num.33.19'>Au pornit dela Ritma, şi au tăbărît la Rimon-Pereţ.</verse>
        <verse osisID='Num.33.20'>Au pornit din Rimon-Pereţ, şi au tăbărît la Libna.</verse>
        <verse osisID='Num.33.21'>Au pornit din Libna, şi au tăbărît la Risa.</verse>
        <verse osisID='Num.33.22'>Au pornit din Risa, şi au tăbărît la Chehelata.</verse>
        <verse osisID='Num.33.23'>Au pornit din Chehelata, şi au tăbărît la muntele Şafer.</verse>
        <verse osisID='Num.33.24'>Au pornit dela muntele Şafer, şi au tăbărît la Harada.</verse>
        <verse osisID='Num.33.25'>Au pornit din Harada, şi au tăbărît la Machelot.</verse>
        <verse osisID='Num.33.26'>Au pornit din Machelot, şi au tăbărît la Tahat.</verse>
        <verse osisID='Num.33.27'>Au pornit din Tahat, şi au tăbărît la Tarah.</verse>
        <verse osisID='Num.33.28'>Au pornit din Tarah, şi au tăbărît la Mitca.</verse>
        <verse osisID='Num.33.29'>Au pornit din Mitca, şi au tăbărît la Haşmona.</verse>
        <verse osisID='Num.33.30'>Au pornit din Haşmona, şi au tăbărît la Moserot.</verse>
        <verse osisID='Num.33.31'>Au pornit din Moserot, şi au tăbărît la Bene-Iaacan.</verse>
        <verse osisID='Num.33.32'>Au pornit din Bene-Iaacan, şi au tăbărît la Hor-Ghidgad.</verse>
        <verse osisID='Num.33.33'>Au pornit din Hor-Ghidgad, şi au tăbărît la Iotbata.</verse>
        <verse osisID='Num.33.34'>Au pornit din Iotbata, şi au tăbărît la Abrona.</verse>
        <verse osisID='Num.33.35'>Au pornit din Abrona, şi au tăbărît la Eţion-Gheber.</verse>
        <verse osisID='Num.33.36'>Au pornit din Eţion-Gheber, şi au tăbărît în pustia Ţin, adică la Cades.</verse>
        <verse osisID='Num.33.37'>Au pornit din Cades, şi au tăbărît la muntele Hor, la marginea ţării Edomului.</verse>
        <verse osisID='Num.33.38'>Preotul Aaron s'a suit pe muntele Hor, după porunca Domnului; şi a murit acolo, în al patruzecilea an după ieşirea copiilor lui Israel din ţara Egiptului, în luna a cincea, în cea dintîi zi a lunii.</verse>
        <verse osisID='Num.33.39'>Aaron era în vîrstă de o sută douăzeci şi trei de ani cînd a murit pe muntele Hor.</verse>
        <verse osisID='Num.33.40'>Împăratul Aradului, Cananitul, care locuia în partea de miazăzi a ţării Canaanului, a aflat de sosirea copiilor lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.33.41'>Au pornit dela muntele Hor, şi au tăbărît la Ţalmona.</verse>
        <verse osisID='Num.33.42'>Au pornit din Ţalmona, şi au tăbărît la Punon.</verse>
        <verse osisID='Num.33.43'>Au pornit din Punon, şi au tăbărît la Obot.</verse>
        <verse osisID='Num.33.44'>Au pornit din Obot, şi au tăbărît la Iie-Abarim, la hotarul Moabului.</verse>
        <verse osisID='Num.33.45'>Au pornit din Iie-Abarim, şi au tăbărît la Dibon-Gad:</verse>
        <verse osisID='Num.33.46'>Au pornit din Dibon-Gad, şi au tăbărît la Almon-Diblataim.</verse>
        <verse osisID='Num.33.47'>Au pornit din Almon-Diblataim, şi au tăbărît la munţii Abarim, înaintea muntelui Nebo.</verse>
        <verse osisID='Num.33.48'>Au pornit dela munţii Abarim, şi au tăbărît în cîmpia Moabului, lîngă Iordan, în faţa Ierihonului.</verse>
        <verse osisID='Num.33.49'>Au tăbărît lîngă Iordan, dela Bet-Ieşimot pînă la Abel-Sitim, în cîmpia Moabului.</verse>
        <verse osisID='Num.33.50'>Domnul a vorbit lui Moise în cîmpia Moabului, lîngă Iordan în faţa Ierihonului. Şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.33.51'>,,Vorbeşte copiilor lui Israel, şi spune-le: ,Dupăce veţi trece Iordanul şi veţi intra în ţara Canaanului,</verse>
        <verse osisID='Num.33.52'>să izgoniţi dinaintea voastră pe toţi locuitorii ţării, să le dărîmaţi toţi idolii de piatră, să le nimiciţi toate icoanele turnate, şi să le nimiciţi toate înălţimile pentru jertfe.</verse>
        <verse osisID='Num.33.53'>Să luaţi ţara în stăpînire, şi să vă aşezaţi în ea; căci Eu v'am dat ţara aceasta, ca să fie moşia voastră.</verse>
        <verse osisID='Num.33.54'>Să împărţiţi ţara prin sorţi, după familiile voastre. Celor ce sînt în număr mai mare, să le daţi o parte mai mare, şi celor ce sînt în număr mai mic, să le daţi o parte mai mică. Fiecare să stăpînească ce -i va cădea la sorţi; s'o luaţi în stăpînire, după seminţiile părinţilor voştri.</verse>
        <verse osisID='Num.33.55'>Dar dacă nu veţi izgoni dinaintea voastră pe locuitorii ţării, aceia dintre ei pe cari îi veţi lăsa, vă vor fi ca nişte spini în ochi şi ca nişte ghimpi în coaste: vă vor fi vrăjmaşi în ţara în care veţi merge să vă aşezaţi.</verse>
        <verse osisID='Num.33.56'>Şi vă voi face şi vouă cum hotărîsem să le fac lor.``</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.34'>
        <verse osisID='Num.34.1'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.34.2'>,,Dă porunca aceasta copiilor lui Israel, şi spune-le: ,Cînd veţi intra în ţara Canaanului, ţara aceasta va fi moştenirea voastră, ţara Canaanului, ale cărei hotare iată-le:</verse>
        <verse osisID='Num.34.3'>Hotarul din partea de miazăzi va începe din pustia Ţin, lîngă Edom. Astfel, hotarul vostru de miază zi va începe dela marginea mării Sărate, spre răsărit;</verse>
        <verse osisID='Num.34.4'>se va întoarce la miază zi de înălţimea Acrabim, va trece prin Ţin, şi se va întinde pînă la miazăzi de Cades-Barnea; va urma mai departe prin Haţar-Adar, şi va trece spre Aţmon:</verse>
        <verse osisID='Num.34.5'>dela Aţmon, se va întoarce pînă la pîrîul Egiptului, şi va ieşi la mare.</verse>
        <verse osisID='Num.34.6'>Hotarul vostru dinspre apus va fi Marea cea Mare (Mediterana): aceasta va fi hotarul vostru la apus.</verse>
        <verse osisID='Num.34.7'>Iată care va fi hotarul vostru spre miază-noapte: începînd dela Marea cea Mare să trageţi hotarul pînă la muntele Hor;</verse>
        <verse osisID='Num.34.8'>dela muntele Hor, să -l trageţi prin Hamat, şi să ajungă pînă la Ţedad;</verse>
        <verse osisID='Num.34.9'>să urmeze mai departe prin Zifron, ca să ajungă la Haţar-Enan: acesta să vă fie hotarul înspre miază noapte.</verse>
        <verse osisID='Num.34.10'>Să vă trageţi hotarul spre răsărit dela Haţar-Enan pînă la Şefam;</verse>
        <verse osisID='Num.34.11'>să se pogoare din Şefam spre Ribla, la răsărit de Ain; se va pogorî, şi se va întinde dealungul mării Chineret (Ghenezaret), la răsărit;</verse>
        <verse osisID='Num.34.12'>se va pogorî iarăş spre Iordan, ca să ajungă la marea Sărată. Aceasta va fi ţara voastră, cu hotarele ei de jur împrejur.``</verse>
        <verse osisID='Num.34.13'>Moise a dat porunca aceasta copiilor lui Israel, şi a zis: ,,Aceasta este ţara pe care o veţi împărţi prin sorţi, şi pe care a poruncit Domnul s'o dea celor nouă seminţii şi jumătate.</verse>
        <verse osisID='Num.34.14'>Căci seminţia fiilor lui Ruben, după casele lor părinteşti, şi seminţia fiilor lui Gad, după casele părinţilor lor, precum şi jumătate din seminţia lui Manase şi-au luat moştenirea.</verse>
        <verse osisID='Num.34.15'>Aceste două seminţii şi jumătate şi-au luat moştenirea dincoace de Iordan, în faţa Ierihonului, în spre răsărit.``</verse>
        <verse osisID='Num.34.16'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.34.17'>,,Iată numele bărbaţilor cari vor împărţi ţara între voi: preotul Eleazar, şi Iosua, fiul lui Nun.</verse>
        <verse osisID='Num.34.18'>Să mai luaţi cîte o căpetenie din fiecare seminţie, ca să facă împărţirea ţării.</verse>
        <verse osisID='Num.34.19'>Iată numele bărbaţilor acestora. Pentru seminţia lui Iuda: Caleb, fiul lui Iefune;</verse>
        <verse osisID='Num.34.20'>pentru seminţia fiilor lui Simeon: Samuel, fiul lui Amihud;</verse>
        <verse osisID='Num.34.21'>pentru seminţia lui Beniamin: Elidad, fiul lui Chislon;</verse>
        <verse osisID='Num.34.22'>pentru seminţia fiilor lui Dan: căpetenia Buchi, fiul lui Iogli;</verse>
        <verse osisID='Num.34.23'>pentru fiii lui Iosif, -pentru seminţia fiilor lui Manase: căpetenia Haniel, fiul lui Efod; -</verse>
        <verse osisID='Num.34.24'>şi pentru seminţia fiilor lui Efraim: căpetenia Chemuel, fiul lui Şiftan;</verse>
        <verse osisID='Num.34.25'>pentru seminţia fiilor lui Zabulon: căpetenia Eliţafan, fiul lui Parnac;</verse>
        <verse osisID='Num.34.26'>pentru seminţia fiilor lui Isahar: căpetenia Paltiel, fiul lui Azan;</verse>
        <verse osisID='Num.34.27'>pentru seminţia fiilor lui Aşer: căpetenia Ahihud, fiul lui Şelomi;</verse>
        <verse osisID='Num.34.28'>pentru seminţia fiilor lui Neftali: căpetenia Pedahel, fiul lui Amihud.``</verse>
        <verse osisID='Num.34.29'>Aceştia sînt aceia cărora le -a poruncit Domnul să împartă ţara Canaanului între copiii lui Israel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.35'>
        <verse osisID='Num.35.1'>Domnul a vorbit lui Moise, în cîmpia Moabului, lîngă Iordan, în faţa Ierihonului. Şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.35.2'>,,Porunceşte copiilor lui Israel, să dea Leviţilor, din moştenirea pe care o vor avea, nişte cetăţi în cari să poată locui. Să mai daţi Leviţilor şi un loc gol împrejurul acestor cetăţi.</verse>
        <verse osisID='Num.35.3'>Cetăţile să fie ale lor, ca să locuiască în ele; iar locurile goale să fie pentru vitele lor, pentru averile lor şi pentru toate dobitoacele lor.</verse>
        <verse osisID='Num.35.4'>Locurile goale din jurul cetăţilor pe cari le veţi da Leviţilor, să aibă, începînd dela zidul cetăţii în afară, o mie de coţi de jur împrejur.</verse>
        <verse osisID='Num.35.5'>Să măsuraţi afară din cetate, două mii de coţi în partea de răsărit, două mii de coţi în partea de miazăzi, două mii de coţi în partea de apus, şi două mii de coţi în partea de miază noapte, aşa în cît cetatea să fie la mijloc. Acestea să fie locurile goale din jurul cetăţilor lor.</verse>
        <verse osisID='Num.35.6'>Dintre cetăţile pe cari le veţi da Leviţilor, şase să fie cetăţi de scăpare unde va putea să fugă ucigaşul, şi afară de acestea, să le mai daţi alte patruzeci şi două de cetăţi.</verse>
        <verse osisID='Num.35.7'>Toate cetăţile pe cari le veţi da Leviţilor să fie patruzeci şi opt de cetăţi, împreună cu locurile lor goale.</verse>
        <verse osisID='Num.35.8'>Cetăţile pe cari le veţi da din moşiile copiilor lui Israel să fie date mai multe de cei ce au mai multe, şi mai puţine de ceice au mai puţine; fiecare să dea Leviţilor din cetăţile lui după moştenirea pe care o va avea.``</verse>
        <verse osisID='Num.35.9'>Domnul a vorbit lui Moise, şi a zis:</verse>
        <verse osisID='Num.35.10'>,,Vorbeşte copiilor lui Israel şi spune-le: ,Cînd veţi trece Iordanul şi veţi intra în ţara Canaanului,</verse>
        <verse osisID='Num.35.11'>să vă alegeţi nişte cetăţi cari să vă fie cetăţi de scăpare, unde să poată scăpa ucigaşul care va omorî pe cineva fără voie.</verse>
        <verse osisID='Num.35.12'>Aceste cetăţi să vă slujească drept cetăţi de scăpare împotriva răzbunătorului sîngelui, pentruca ucigaşul să nu fie omorît înainte de a se înfăţişa în faţa adunării ca să fie judecat.</verse>
        <verse osisID='Num.35.13'>Din cetăţile pe cari le veţi da, şase să vă fie cetăţi de scăpare.</verse>
        <verse osisID='Num.35.14'>Să daţi trei cetăţi dincoace de Iordan, şi trei cetăţi în ţara Canaanului: acestea să vă fie cetaţi de scăpare.</verse>
        <verse osisID='Num.35.15'>Aceste şase cetăţi să fie cetăţi de scăpare pentru copiii lui Israel, pentru străin şi pentru celce locuieşte în mijlocul vostru: acolo va putea să scape orice om care va ucide pe cineva fără voie.</verse>
        <verse osisID='Num.35.16'>Dacă un om loveşte pe aproapele său cu o unealtă de fer, şi acesta moare, este un ucigaş: ucigaşul să fie pedepsit cu moartea.</verse>
        <verse osisID='Num.35.17'>Dacă -l loveşte cu o piatră pe care o ţine în mînă, de care poate muri, şi moare, este un ucigaş: ucigaşul să fie pedepsit cu moartea.</verse>
        <verse osisID='Num.35.18'>Dacă -l loveşte cu vreo unealtă de lemn pe care o ţine în mînă, de care poate muri, şi moare, este un ucigaş; ucigaşul să fie pedepsit cu moartea.</verse>
        <verse osisID='Num.35.19'>Răzbunătorul sîngelui să omoare pe ucigaş; cînd îl va întîlni, să -l omoare.</verse>
        <verse osisID='Num.35.20'>Dacă un om împinge pe aproapele său din ură, sau dacă -l pîndeşte şi arungă ceva asupra lui şi moare,</verse>
        <verse osisID='Num.35.21'>sau dacă -l loveşte cu mîna din vrăjmăşie, şi moare, cel ce l -a lovit să fie pedepsit cu moartea; este un ucigaş: răzbunătorul sîngelui să omoare pe ucigaş, cînd îl va întîlni.</verse>
        <verse osisID='Num.35.22'>Dar dacă un om împinge pe aproapele lui fără veste şi nu din vrăjmăşie, sau dacă aruncă ceva asupra lui fără să -l fi pîndit,</verse>
        <verse osisID='Num.35.23'>sau dacă aruncă asupra lui din nebăgare de seamă o piatră care -i poate pricinui moartea, şi moare, fără să -l urască şi fără să caute să -i facă rău:</verse>
        <verse osisID='Num.35.24'>Iată legile după cari va judeca adunarea între cel ce l -a lovit şi răzbunătorul sîngelui.</verse>
        <verse osisID='Num.35.25'>Adunarea va izbăvi pe ucigaş din mîna răzbunătorului sîngelui, şi -l va face să se întoarcă în cetatea de scăpare unde fugise. Să locuiască acolo pînă la moartea marelui preot care este uns cu untdelemn sfînt.</verse>
        <verse osisID='Num.35.26'>Dacă ucigaşul iese din hotarul cetăţii de scăpare unde fugise,</verse>
        <verse osisID='Num.35.27'>şi dacă răzbunătorul sîngelui îl întîlneşte afară din hotarul cetăţii de scăpare şi ucide pe ucigaş, nu va fi vinovat de omor.</verse>
        <verse osisID='Num.35.28'>Căci ucigaşul trebuia să locuiască în cetatea lui de scăpare pînă la moartea marelui preot; şi după moartea marelui preot, putea să se întoarcă la moşia lui.</verse>
        <verse osisID='Num.35.29'>Iată poruncile de drept pentru voi şi pentru urmaşii voştri, în toate locurile în cari veţi locui.</verse>
        <verse osisID='Num.35.30'>Dacă un om omoară pe cineva, ucigaşul să fie omorît, pe mărturia martorilor. Un singur martur nu va fi deajuns ca să fie osîndit cineva la moarte.</verse>
        <verse osisID='Num.35.31'>Să nu primiţi răscumpărare pentru viaţa unui ucigaş vinovat de moarte, ci să fie pedepsit cu moartea.</verse>
        <verse osisID='Num.35.32'>Să nu primiţi răscumpărare pentru cel ce trebue să fugă în cetatea lui de scăpare, ca să se întoarcă să locuiască în ţară pînă la moartea preotului.</verse>
        <verse osisID='Num.35.33'>Să nu pîngăriţi ţara unde veţi fi, căci sîngele celui nevinovat pîngăreşte ţara; şi ispăşirea sîngelui vărsat în ţară nu se va putea face decît prin sîngele celui ce -l va vărsa.</verse>
        <verse osisID='Num.35.34'>Să nu pîngăriţi deci ţara în care veţi merge să locuiţi, şi în mijlocul căreia voi locui şi Eu, căci Eu sînt Domnul, care locuieşte în mijlocul copiilor lui Israel.``</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.36'>
        <verse osisID='Num.36.1'>Căpeteniile familiei lui Galaad, fiul lui Machir, fiul lui Manase, dintre familiile fiilor lui Iosif, s'au apropiat şi au vorbit înaintea lui Moise şi înaintea mai marilor peste casele părinteşti ale copiilor lui Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.36.2'>Ei au zis: ,,Domnule, ţie ţi -a poruncit Domnul să dai copiilor lui Israel ţara ca moştenire prin sorţi. Tu, domnule, ai primit deasemenea poruncă de la Domnul ca moştenirea fratelui nostru Ţelofhad, s'o dai fetelor lui.</verse>
        <verse osisID='Num.36.3'>Dar dacă ele se mărită după unul din fiii altei seminţii a copiilor lui Israel, moştenirea lor va fi ştearsă din moştenirea părinţilor noştri, şi adăugată la a seminţiei din care vor face parte; şi astfel moştenirea care ne -a căzut nouă la sorţi se va micşora.</verse>
        <verse osisID='Num.36.4'>Şi cînd va veni anul de veselie pentru copiii lui Israel, moştenirea lor va rămînea adăugată la a seminţiei din care vor face parte, şi va fi ştearsă astfel din moştenirea seminţiei părinţilor noştri.``</verse>
        <verse osisID='Num.36.5'>Moise a poruncit copiilor lui Israel din partea Domnului, şi a zis: ,,Seminţia fiilor lui Iosif are dreptate.</verse>
        <verse osisID='Num.36.6'>Iată ce porunceşte Domnul cu privire la fetele lui Ţelofhad: să se mărite după cine vor vrea, numai să se mărite într'o familie din seminţia părinţilor lor.</verse>
        <verse osisID='Num.36.7'>Nici o moştenire a copiilor lui Israel să nu treacă de la o seminţie la alta, ci fiecare din copiii lui Israel să se ţină lipit de moştenirea seminţiei părinţilor lui.</verse>
        <verse osisID='Num.36.8'>Şi orice fată, care are o moştenire în seminţiile copiilor lui Israel, să se mărite după cineva dintr'o familie din seminţia tatălui ei, pentru ca fiecare din copiii lui Israel să-şi aibă moştenirea părinţilor săi.</verse>
        <verse osisID='Num.36.9'>Nici o moştenire să nu treacă de la o seminţie la alta, ci seminţiile copiilor lui Israel să se ţină fiecare de moştenirea sa.``</verse>
        <verse osisID='Num.36.10'>Fetele lui Ţelofhad au făcut întocmai după porunca pe care o dăduse lui Moise Domnul.</verse>
        <verse osisID='Num.36.11'>Mahla, Tirţa, Hogla, Milca şi Noa, fetele lui Ţelofhad, s-au măritat după fiii unchilor lor;</verse>
        <verse osisID='Num.36.12'>s'au măritat în familiile fiilor lui Manase, fiul lui Iosif, şi moştenirea lor a rămas în seminţia familiei tatălui lor.</verse>
        <verse osisID='Num.36.13'>Acestea sînt poruncile şi legile pe cari le -a dat Domnul prin Moise copiilor lui Israel, în cîmpia Moabului, lîngă Iordan, în faţa Ierihonului</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>