<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='TextbibelAT' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='TextbibelAT'>
        <title>Textbibel</title>
        <contributor/>
        <creator>Hans J. Herbst joiner194@hotmail.com</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Old Testament</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Emil Kautzsch (AT), *4.9.1841 Plauen (Sachsen),†7.5.1910 Halle, prot., Deutscher, ab 1875 Ehrenbürger von Basel. Sohn des Karl Friedrich, Lehrers und Pfarrers. ∞ 1866 Helene Michaelis. K. studierte 1859-63 Theologie und oriental. Sprachen in Leipzig (1863 Dr. phil., 1868 lic. theol.), wo er 1869 PD und 1871 ao. Professor wurde. Ab 1872 arbeitete er als o. Prof. für Altes Testament in Basel (hier auch Universitätsrektor). In Basel gehörte er ferner dem Kirchenrat an. 1880 wechselte er an die Univ. Tübingen, 1888 an die Univ. Halle. K. wirkte als Herausgeber einer wissenschaftlich kommentierten Übersetzung des Alten Testaments sowie der alttestamentl. Apokryphen und Pseudoepigrafien.</description>
        <publisher>1906 Verlag von J.C.B.Mohr (Paul Siebeck) Tübingen</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>TextbibelAT</identifier>
        <source>textbibel.de</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>We believe that this Bible is found in the Public Domain.</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Song'>
      <chapter osisID='Song.1'>
        <verse osisID='Song.1.1'>Das Lied der Lieder, von Salomo.</verse>
        <verse osisID='Song.1.2'>Er küsse mich mit seines Mundes Küssen; denn lieblicher als Wein ist deine Liebe.</verse>
        <verse osisID='Song.1.3'>Lieblich duften deine Salben; wie ausgegossenes Öl ist dein Name, darum haben dich Jungfrauen lieb.</verse>
        <verse osisID='Song.1.4'>Zieh mich dir nach; o, laß uns eilen! - mich führte der König in seine Gemächer - Wir wollen jubeln und uns deiner freuen, deine Liebe preisen mehr als den Wein; mit Recht lieben sie dich!</verse>
        <verse osisID='Song.1.5'>Schwarz bin ich, doch lieblich, ihr Töchter Jerusalems! wie Kedars Gezelte, wie Salomos Zeltdecken.</verse>
        <verse osisID='Song.1.6'>Seht mich nicht an, daß ich so schwärzlich bin, daß die Sonne mich verbrannt hat. Die Söhne meiner Mutter zürnten auf mich; sie bestellten mich zur Weinbergshüterin - meinen eigenen Weinberg habe ich nicht gehütet!</verse>
        <verse osisID='Song.1.7'>Thu' mir kund, o du, den meine Seele liebt: Wo weidest du? wo lagerst du am Mittag? Denn warum soll ich wie eine Vermummte sein bei den Herden deiner Genossen?</verse>
        <verse osisID='Song.1.8'>Wenn du's nicht weißt, o du schönste unter den Frauen, so geh' doch hinaus den Spuren der Herde nach und weide deine Zicklein bei den Hütten der Hirten.</verse>
        <verse osisID='Song.1.9'>Den Stuten am Pharaowagen vergleiche ich dich, meine Freundin.</verse>
        <verse osisID='Song.1.10'>Lieblich stehn deinen Wangen die Gehänge, deinem Halse die Schnüre.</verse>
        <verse osisID='Song.1.11'>Gehänge von Gold wollen wir dir machen mit silbernen Punkten.</verse>
        <verse osisID='Song.1.12'>So lange der König auf seinem Ruhepolster weilte, gab meine Narde ihren Duft.</verse>
        <verse osisID='Song.1.13'>Mein Geliebter ist mir das Balsambündel, das an meinem Busen ruht.</verse>
        <verse osisID='Song.1.14'>Die Cyprusdolde in Engedis Weinbergen ist mein Geliebter mir.</verse>
        <verse osisID='Song.1.15'>Wie schön bist du, meine Freundin; wie schön bist du! Deine Augen sind Taubenaugen.</verse>
        <verse osisID='Song.1.16'>Wie schön bist du, mein Geliebter, ja holdselig; ja immer grün ist unser Lager.</verse>
        <verse osisID='Song.1.17'>Die Balken unseres Hauses sind Cedern, unser Getäfel Cypressen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Song.2'>
        <verse osisID='Song.2.1'>Ich bin die Narcisse der Saronsflur, die Lilie der Thäler.</verse>
        <verse osisID='Song.2.2'>Wie eine Lilie unter den Dornen, so meine Freundin unter den Mädchen.</verse>
        <verse osisID='Song.2.3'>Wie ein Apfelbaum unter des Waldes Bäumen, so mein Geliebter unter den Knaben. In seinem Schatten saß ich so gern, und seine Frucht war meinem Gaumen süß.</verse>
        <verse osisID='Song.2.4'>Er führte mich zum Weinhause hin, und seine Fahne über mir war Liebe.</verse>
        <verse osisID='Song.2.5'>O stärkt mich mit Traubenkuchen, erquickt mich mit Äpfeln, denn ich bin liebeskrank.</verse>
        <verse osisID='Song.2.6'>Seine Linke sei unter meinem Haupt, und seine Rechte herze mich.</verse>
        <verse osisID='Song.2.7'>Ich beschwöre euch, ihr Töchter Jerusalems, bei den Gazellen oder bei den Hinden auf der Flur: O weckt nicht auf, erweckt nicht die Liebe, bis ihr's gefällt!</verse>
        <verse osisID='Song.2.8'>Horch! mein Geliebter! Sieh, da kommt er, springt über die Berge, hüpft über die Hügel.</verse>
        <verse osisID='Song.2.9'>Mein Geliebter gleicht einem Reh oder dem jungen Hirsche. Schon steht er hinter unserer Mauer, späht durch das Fenster, blickt durch das Gitter.</verse>
        <verse osisID='Song.2.10'>Mein Geliebter hebt an und spricht zu mir: Mache dich auf, meine Freundin, meine Schöne, komme doch!</verse>
        <verse osisID='Song.2.11'>Denn der Winter ist ja vorüber, der Regen vorbei, vergangen.</verse>
        <verse osisID='Song.2.12'>Die Blumen zeigen sich im Lande, die Zeit ist gekommen, den Weinstock zu beschneiden, und der Turteltaube Ruf läßt sich in unserem Lande hören.</verse>
        <verse osisID='Song.2.13'>Der Feigenbaum - schon reifen seine Früchte, und die Reben, in Blüte, verbreiten Duft. Mache dich auf, meine Freundin, meine Schöne, komme doch!</verse>
        <verse osisID='Song.2.14'>Meine Taube in den Felsspalten, im Versteck der Klippen, laß mich deinen Anblick genießen, laß mich deine Stimme hören! Denn deine Stimme ist süß, und dein Anblick lieblich.</verse>
        <verse osisID='Song.2.15'>Fangt uns Füchse, kleine Füchse, die Weinbergsverderber, denn unsere Weinberge stehen in Blüte.</verse>
        <verse osisID='Song.2.16'>Mein Geliebter ist mein und ich bin sein, der in den Lilien weidet.</verse>
        <verse osisID='Song.2.17'>Bis der Tag sich verkühlt, und die Schatten fliehn, kehre um, mein Geliebter, und gleiche dem Reh, oder dem jungen Hirsch auf den Malobathronbergen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Song.3'>
        <verse osisID='Song.3.1'>Auf meinem Lager suchte ich nächtens, den meine Seele liebt; ich suchte ihn und fand ihn nicht.</verse>
        <verse osisID='Song.3.2'>So will ich aufstehen und die Stadt durchstreifen, die Märkte und Straßen. Ich will suchen, den meine Seele liebt! Ich suchte ihn und fand ihn nicht.</verse>
        <verse osisID='Song.3.3'>Mich fanden die Wächter, die in der Stadt umgehn: "Den meine Seele liebt, habt ihr ihn gesehn?"</verse>
        <verse osisID='Song.3.4'>Kaum daß ich an ihnen vorüber war, da fand ich ihn, den meine Seele liebt. Ich faßte ihn und will ihn nicht lassen, bis ich ihn in meiner Mutter Haus gebracht und in die Kammer der, die mich gebar.</verse>
        <verse osisID='Song.3.5'>Ich beschwöre euch, ihr Töchter Jerusalems, bei den Gazellen oder bei den Hinden auf der Flur: O weckt nicht auf, erweckt nicht die Liebe, bis ihr's gefällt!</verse>
        <verse osisID='Song.3.6'>Was ist's, das dort heraufkommt aus der Trift wie Rauches Säulen, umduftet von Balsam und Weihrauch, von allerlei Würze des Krämers?</verse>
        <verse osisID='Song.3.7'>Das ist ja Salomos Sänfte! Sechzig Mannen um sie herum aus Israels Mannen.</verse>
        <verse osisID='Song.3.8'>Sie alle mit der Hand am Schwert, im Kampf erfahren; jeder mit dem Schwert an der Hüfte wegen nächtlichen Grauens.</verse>
        <verse osisID='Song.3.9'>Einen Tragstuhl ließ sich König Salomo fertigen aus Holz vom Libanon.</verse>
        <verse osisID='Song.3.10'>Seine Säulen ließ er aus Silber fertigen, seine Lehne aus Gold, seinen Sitz von Purpurzeug, sein Inneres mit Polstern bedeckt aus Liebe von den Töchtern Jerusalems.</verse>
        <verse osisID='Song.3.11'>Kommt heraus, ihr Töchter Zions, und weidet euch am Anblick des Königs Salomo, an dem Kranz, mit dem ihn seine Mutter bekränzt hat an seinem Vermählungstag und am Tage seiner Herzensfreude!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Song.4'>
        <verse osisID='Song.4.1'>Ja, du bist schön, meine Freundin, ja du bist schön: deine Augen sind Taubenaugen zwischen deinem Schleier hervor. Dein Haar gleicht der Ziegenherde, die am Berge Gilead herab sich lagert.</verse>
        <verse osisID='Song.4.2'>Deine Zähne sind wie eine Herde frisch geschorener Schafe, die aus der Schwemme gestiegen, die allzumal Zwillinge tragen, und deren keines unfruchtbar.</verse>
        <verse osisID='Song.4.3'>Wie ein Scharlachfaden sind deine Lippen, und lieblich dein Mund. Wie eine Granatapfelscheibe leuchtet deine Schläfe hinter deinem Schleier hervor.</verse>
        <verse osisID='Song.4.4'>Wie Davids Turm ist dein Hals, erbaut für Trophäenschmuck. Tausend Schilde hängen daran, alle Tartschen der Helden.</verse>
        <verse osisID='Song.4.5'>Deine Brüste gleichen zwei Rehkälbchen, Gazellenzwillingen, die in den Lilien weiden.</verse>
        <verse osisID='Song.4.6'>Bis der Tag sich verkühlt, und die Schatten fliehn, will ich zum Balsamberge gehn und zum Weihrauchhügel.</verse>
        <verse osisID='Song.4.7'>Alles ist schön an dir, meine Freundin, und kein Fehl ist an dir!</verse>
        <verse osisID='Song.4.8'>Mit mir, vom Libanon, o Braut, komm mit mir vom Libanon! Wandre herab von Amanas Gipfel, vom Gipfel des Senir und Hermon, von den Löwenwohnungen, von den Pantherbergen.</verse>
        <verse osisID='Song.4.9'>Du hast mich des Verstandes beraubt, meine Schwester Braut, du hast mich des Verstandes beraubt durch einen deiner Blicke, durch eine Kette von deinem Halsgeschmeide.</verse>
        <verse osisID='Song.4.10'>Wie süß ist deine Liebe, meine Schwester Braut! Wie viel köstlicher ist deine Liebe als Wein, und deiner Salben Duft als alle Wohlgerüche!</verse>
        <verse osisID='Song.4.11'>Honigseim träufeln deine Lippen, Braut, Honig und Milch birgt deine Zunge, und der Duft deiner Kleider gleicht dem Dufte des Libanon.</verse>
        <verse osisID='Song.4.12'>Ein verschlossener Garten ist meine Schwester Braut, ein verschlossener Born, ein versiegelter Quell.</verse>
        <verse osisID='Song.4.13'>Deine Schößlinge sind ein Granatenhain mit köstlichen Früchten, Cyprusblumen samt Narden,</verse>
        <verse osisID='Song.4.14'>Narde und Krokus, Kalmus und Zimt samt allerlei Weihrauchsträuchern, Balsam und Aloe samt allerlei besten Spezereien.</verse>
        <verse osisID='Song.4.15'>Eine Gartenquelle bist du, ein Brunnen lebendigen Wassers und vom Libanon rinnende Bäche.</verse>
        <verse osisID='Song.4.16'>Erwache, Nord, und komm, o Süd, durchwehe meinen Garten, daß sein Balsamduft ströme! Es komme mein Geliebter in seinen Garten und genieße seine köstlichen Früchte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Song.5'>
        <verse osisID='Song.5.1'>Ich kam in meinen Garten, meine Schwester Braut; ich pflückte meinen Balsam samt meinem Wohlgeruch. Ich aß meine Wabe samt meinem Honig, ich trank meinen Wein samt meiner Milch: Esset, trinkt und berauscht euch, Geliebte!</verse>
        <verse osisID='Song.5.2'>Ich schlafe, aber mein Herz ist wach. Horch, da klopft mein Geliebter! Thu mir auf, meine Schwester, meine Freundin, meine Taube, meine Reine! Denn mein Haupt ist voll Tau's, meine Locken voll nächtlicher Tropfen.</verse>
        <verse osisID='Song.5.3'>Ich habe mein Kleid ausgezogen, wie sollt' ich's wieder anziehen, habe meine Füße gewaschen, wie sollt' ich sie wieder beschmutzen?</verse>
        <verse osisID='Song.5.4'>Mein Geliebter streckte seine Hand durch das Fenster, da wallte mein Innerstes auf über ihn.</verse>
        <verse osisID='Song.5.5'>Ich stand auf, meinem Geliebten zu öffnen, während meine Hände von Balsam troffen, und meine Finger von fließendem Balsam auf die Griffe des Riegels.</verse>
        <verse osisID='Song.5.6'>Ich that meinem Geliebten auf, doch mein Geliebter war entwichen, verschwunden. Mir stockte der Atem, als er sprach. Ich suchte ihn, aber ich fand ihn nicht; ich rief ihn, aber er gab mir keine Antwort.</verse>
        <verse osisID='Song.5.7'>Mich fanden die Wächter, die in der Stadt umgehen: sie schlugen mich, verwundeten mich; meinen Schleier nahmen mir weg die Wächter der Mauern.</verse>
        <verse osisID='Song.5.8'>Ich beschwöre euch, ihr Töchter Jerusalems: Wenn ihr meinen Geliebten findet, was wollt ihr ihm melden? daß ich vor Liebe krank bin!</verse>
        <verse osisID='Song.5.9'>Was ist dein Geliebter vor einem andern Geliebten, du schönste unter den Weibern? Was ist dein Geliebter vor einem andern Geliebten, daß du uns so beschwörst?</verse>
        <verse osisID='Song.5.10'>Mein Geliebter ist blendendweiß und rot, hervorragend aus Zehntausend.</verse>
        <verse osisID='Song.5.11'>Sein Haupt ist das feinste Gold, seine Locken wie Ranken schwarz wie der Rabe;</verse>
        <verse osisID='Song.5.12'>seine Augen wie Tauben an Wasserbächen, in Milch sich badend, in Fassung eingelegt;</verse>
        <verse osisID='Song.5.13'>seine Wangen wie Balsambeete, die Gewürze treiben, seine Lippen sind Lilien, fließende Myrrhe träufelnd;</verse>
        <verse osisID='Song.5.14'>seine Hände goldene Walzen, eingefaßt mit Tarsisstein, sein Leib ein Kunstwerk von Elfenbein, bedeckt mit Sapphiren;</verse>
        <verse osisID='Song.5.15'>seine Schenkel Marmorsäulen, gestützt auf Füße von Feingold, sein Anblick gleich dem des Libanon, auserlesen wie Cedern;</verse>
        <verse osisID='Song.5.16'>sein Gaumen Süßigkeit und er ganz Lieblichkeit: Das ist mein Geliebter und das mein Freund, ihr Töchter Jerusalems!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Song.6'>
        <verse osisID='Song.6.1'>Wohin ist dein Geliebter gegangen, du schönste unter den Weibern? Wohin hat sich dein Geliebter gewandt, daß wir ihn mit dir suchen?</verse>
        <verse osisID='Song.6.2'>Mein Geliebter ging hinab in seinen Garten zu den Balsambeeten, in den Gärten zu weiden und Lilien zu pflücken.</verse>
        <verse osisID='Song.6.3'>Ich gehöre meinem Geliebten und mein Geliebter ist mein, der in den Lilien weidet.</verse>
        <verse osisID='Song.6.4'>Du bist schön, meine Freundin, wie Thirza, lieblich wie Jerusalem, furchtbar wie Bannerscharen.</verse>
        <verse osisID='Song.6.5'>Wende deine Augen von mir ab, denn sie erschrecken mich. Dein Haar gleicht der Ziegenherde, die am Gilead herab sich lagert.</verse>
        <verse osisID='Song.6.6'>Deine Zähne gleichen einer Herde von Mutterschafen, die aus der Schwemme gestiegen, die allzumal Zwillinge tragen, und deren keines unfruchtbar.</verse>
        <verse osisID='Song.6.7'>Wie eine Granatapfelscheibe leuchtet deine Schläfe hinter deinem Schleier hervor.</verse>
        <verse osisID='Song.6.8'>Sechzig Königinnen hat Salomo und achtzig Nebenfrauen und Jungfrauen ohne Zahl.</verse>
        <verse osisID='Song.6.9'>Eine nur ist meine Taube, meine Reine, sie, die eine ihrer Mutter, die Auserwählte der, die sie gebar. Sie sahen die Mädchen und priesen sie glücklich, Königinnen und Nebenfrauen, rühmten sie.</verse>
        <verse osisID='Song.6.10'>Wer ist's, die herabblickt wie die Morgenröte, schön wie der Mond, rein wie die Sonne, furchtbar wie Bannerscharen?</verse>
        <verse osisID='Song.6.11'>Zum Nußgarten war ich hinabgegangen, mich an den frischen Trieben des Thals zu erfreun, zu sehn, ob der Weinstock sproßte, ob die Granaten blühten.</verse>
        <verse osisID='Song.6.12'>Unversehens hat mein Verlangen mich geführt zu dem Wagen der Leute eines Edlen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Song.7'>
        <verse osisID='Song.7.1'>Wende dich, wende dich, Sulamith, wende dich, wende dich, daß wir dich anschaun! Was wollt ihr an Sulamith schauen? etwa den Reigen im Doppelchor?</verse>
        <verse osisID='Song.7.2'>Wie schön sind deine Füße in den Schuhen, du Tochter eines Edlen! Die Wölbungen deiner Hüften sind wie Halsgeschmeide, das Werk von Künstlerhänden,</verse>
        <verse osisID='Song.7.3'>dein Schoß ein gerundetes Becken, dem der Mischwein nicht fehlen darf, dein Leib ein Weizenhaufen, mit Lilien umsteckt,</verse>
        <verse osisID='Song.7.4'>deine Brüste wie zwei Rehkälbchen, Gazellenzwillinge.</verse>
        <verse osisID='Song.7.5'>Dein Hals ist wie der Elfenbeinturm, deine Augen Teiche zu Hesbon am Thore Bathrabbim, deine Nase wie der Libanonturm der gen Damaskus schaut.</verse>
        <verse osisID='Song.7.6'>Dein Haupt auf dir gleicht dem Karmel, und deines Hauptes Haar dem Purpur, - ein König gefesselt durch die Locken!</verse>
        <verse osisID='Song.7.7'>Wie schön und wie lieblich bist du, o Liebe, unter den Wonnen!</verse>
        <verse osisID='Song.7.8'>Dein Wuchs da gleicht der Palme und deine Brüste den Trauben.</verse>
        <verse osisID='Song.7.9'>Ich denke, die Palme muß ich ersteigen, ihre Zweige ergreifen. Möchten doch deine Brüste den Trauben am Weinstocke gleichen, und deiner Nase Duft den Äpfeln,</verse>
        <verse osisID='Song.7.10'>und dein Gaumen dem besten Wein, der meinem Geliebten glatt hinunterfließt, über Lippen und Zähne gleitend.</verse>
        <verse osisID='Song.7.11'>Ich gehöre meinem Geliebten, und nach mir steht sein Verlangen.</verse>
        <verse osisID='Song.7.12'>Komm, mein Geliebter, laß uns hinausgehen aufs Feld, unter den Cyprusblumen weilen,</verse>
        <verse osisID='Song.7.13'>wollen früh aufbrechen zu den Weinbergen, sehen, ob der Weinstock sproßte, die Blüte sich geöffnet hat, ob die Granaten blühen: dort will ich dir meine Liebe schenken!</verse>
        <verse osisID='Song.7.14'>Die Liebesäpfel verbreiten Duft, und an unseren Thüren sind allerlei köstliche Früchte; frische, auch alte, mein Geliebter, habe ich dir aufbewahrt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Song.8'>
        <verse osisID='Song.8.1'>Ach, daß du mir wärst wie ein Bruder, den meiner Mutter Brust gesäugt! Träfe ich dich draußen, ich küßte dich; man würde mich doch nicht verachten.</verse>
        <verse osisID='Song.8.2'>Ich führte dich, brächte dich zu meiner Mutter Haus und in die Kammer der, die mich gebar. ich wollte dich tränken mit Würzwein, mit meinem Granatenmost.</verse>
        <verse osisID='Song.8.3'>Seine Linke sei unter meinem Haupt, und seine Rechte herze mich.</verse>
        <verse osisID='Song.8.4'>Ich beschwöre euch, ihr Töchter Jerusalems: o weckt nicht auf, erweckt nicht die Liebe, bis ihr's gefällt!</verse>
        <verse osisID='Song.8.5'>Wer ist's, der dort heraufkommt aus der Trift, gestützt auf ihren Geliebten? Unter dem Apfelbaum weckte ich dich; dort gebar dich unter Schmerzen deine Mutter, dort unter Schmerzen, die dir das Dasein gab.</verse>
        <verse osisID='Song.8.6'>Lege mich wie einen Siegelring an dein Herz, wie einen Siegelring an deinen Arm. Denn stark wie der Tod ist Liebe, fest wie die Unterwelt ist Leidenschaft, ihre Gluten Feuergluten, eine Flamme Jahs!</verse>
        <verse osisID='Song.8.7'>Viele Wasser können die Liebe nicht auslöschen, und Ströme sie nicht überfluten. Wenn einer allen Reichtum seines Hauses hingeben wollte um Liebe, man würde ihn doch nur verachten!</verse>
        <verse osisID='Song.8.8'>Wir haben eine keine Schwester, noch ohne Brüste. Was sollen wir mit unserer Schwester thun, wen man einst um sie wirbt?</verse>
        <verse osisID='Song.8.9'>Ist sie eine Mauer, errichten wir auf ihr einen silbernen Mauerkranz; ist sie aber eine Thür, verwahren wir sie mit einer cedernen Bohle.</verse>
        <verse osisID='Song.8.10'>Ich bin eine Mauer, und meine Brüste Türmen gleich; da ward mir vor seinen Augen Frieden zu teil.</verse>
        <verse osisID='Song.8.11'>Einen Weinberg hatte Salomo zu Baal Hamon; er übergab den Weinberg den Hütern: ein jeder sollte für seine Frucht tausend Silbersekel geben.</verse>
        <verse osisID='Song.8.12'>Mein Weinberg, der meine, steht zur Verfügung. Die tausend dir, o Salomo, und zweihundert den Hütern seiner Frucht!</verse>
        <verse osisID='Song.8.13'>Die du in den Gärten wohnst, Freunde lauschen auf deine Stimme: Laß mich sie hören!</verse>
        <verse osisID='Song.8.14'>Flieh, mein Geliebter, und gleiche der Gazelle oder dem jungen Hirsch auf den Balsambergen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>