<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='luth1912ap' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='luth1912ap'>
        <title>Luther 1912 - mit Apokryphen</title>
        <contributor>unbekannt</contributor>
        <creator>Jens Grabner (1370-577@onlinehome.de)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Heilige Schrift</subject>
        <date>2006-12-20</date>
        <description>Lutherbibel von 1912</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>luth1912ap</identifier>
        <source>unbekannt</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>We believe that this Bible is found in the Public Domain.</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Gal'>
      <chapter osisID='Gal.1'>
        <verse osisID='Gal.1.1'>Paulus, ein Apostel (nicht von Menschen, auch nicht durch Menschen, sondern durch Jesum Christum und Gott, den Vater, der ihn auferweckt hat von den Toten),</verse>
        <verse osisID='Gal.1.2'>und alle Brüder, die bei mir sind, den Gemeinden in Galatien:</verse>
        <verse osisID='Gal.1.3'>Gnade sei mit euch und Friede von Gott, dem Vater, und unserm HERRN Jesus Christus,</verse>
        <verse osisID='Gal.1.4'>der sich selbst für unsere Sünden gegeben hat, daß er uns errettete von dieser gegenwärtigen, argen Welt nach dem Willen Gottes und unseres Vaters,</verse>
        <verse osisID='Gal.1.5'>welchem sei Ehre von Ewigkeit zu Ewigkeit! Amen.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.6'>Mich wundert, daß ihr euch so bald abwenden lasset von dem, der euch berufen hat in die Gnade Christi, zu einem anderen Evangelium,</verse>
        <verse osisID='Gal.1.7'>so doch kein anderes ist, außer, daß etliche sind, die euch verwirren und wollen das Evangelium Christi verkehren.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.8'>Aber so auch wir oder ein Engel vom Himmel euch würde Evangelium predigen anders, denn das wir euch gepredigt haben, der sei verflucht!</verse>
        <verse osisID='Gal.1.9'>Wie wir jetzt gesagt haben, so sagen wir abermals: So jemand euch Evangelium predigt anders, denn das ihr empfangen habt, der sei verflucht!</verse>
        <verse osisID='Gal.1.10'>Predige ich denn jetzt Menschen oder Gott zu Dienst? Oder gedenke ich, Menschen gefällig zu sein? Wenn ich den Menschen noch gefällig wäre, so wäre ich Christi Knecht nicht.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.11'>Ich tue euch aber kund, liebe Brüder, daß das Evangelium, das von mir gepredigt ist, nicht menschlich ist.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.12'>Denn ich habe es von keinem Menschen empfangen noch gelernt, sondern durch die Offenbarung Jesu Christi.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.13'>Denn ihr habt ja wohl gehört meinen Wandel weiland im Judentum, wie ich über die Maßen die Gemeinde Gottes verfolgte und verstörte</verse>
        <verse osisID='Gal.1.14'>und nahm zu im Judentum über viele meinesgleichen in meinem Geschlecht und eiferte über die Maßen um das väterliche Gesetz.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.15'>Da es aber Gott wohl gefiel, der mich von meiner Mutter Leibe an hat ausgesondert und berufen durch seine Gnade,</verse>
        <verse osisID='Gal.1.16'>daß er seinen Sohn offenbarte in mir, daß ich ihn durchs Evangelium verkündigen sollte unter den Heiden: alsobald fuhr ich zu und besprach mich nicht darüber mit Fleisch und Blut,</verse>
        <verse osisID='Gal.1.17'>kam auch nicht gen Jerusalem zu denen, die vor mir Apostel waren, sondern zog hin nach Arabien und kam wiederum gen Damaskus.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.18'>Darnach über drei Jahre kam ich nach Jerusalem, Petrus zu schauen, und blieb fünfzehn Tage bei ihm.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.19'>Der andern Apostel aber sah ich keinen außer Jakobus, des HERRN Bruder.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.20'>Was ich euch aber schreibe, siehe, Gott weiß, ich lüge nicht!</verse>
        <verse osisID='Gal.1.21'>Darnach kam ich in die Länder Syrien und Zilizien.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.22'>Ich war aber unbekannt von Angesicht den christlichen Gemeinden in Judäa.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.23'>Sie hatten aber allein gehört, daß, der uns weiland verfolgte, der predigt jetzt den Glauben, welchen er weiland verstörte,</verse>
        <verse osisID='Gal.1.24'>und priesen Gott über mir.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gal.2'>
        <verse osisID='Gal.2.1'>Darnach über vierzehn Jahre zog ich abermals hinauf gen Jerusalem mit Barnabas und nahm Titus auch mit mir.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.2'>Ich zog aber hinauf aus einer Offenbarung und besprach mich mit ihnen über das Evangelium, das ich predige unter den Heiden, besonders aber mit denen, die das Ansehen hatten, auf daß ich nicht vergeblich liefe oder gelaufen wäre.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.3'>Aber es ward auch Titus nicht gezwungen, sich beschneiden zu lassen, der mit mir war, obwohl er ein Grieche war.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.4'>Denn da etliche falsche Brüder sich mit eingedrängt hatten und neben eingeschlichen waren, auszukundschaften unsre Freiheit, die wir haben in Christo Jesu, daß sie uns gefangennähmen,</verse>
        <verse osisID='Gal.2.5'>wichen wir denselben nicht eine Stunde, ihnen untertan zu sein, auf daß die Wahrheit des Evangeliums bei euch bestünde.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.6'>Von denen aber, die das Ansehen hatten, welcherlei sie weiland gewesen sind, daran liegt mir nichts; denn Gott achtet das Ansehen der Menschen nicht, mich haben die, so das Ansehen hatten, nichts anderes gelehrt;</verse>
        <verse osisID='Gal.2.7'>sondern dagegen, da sie sahen, daß mir vertraut war das Evangelium an die Heiden, gleichwie dem Petrus das Evangelium an die Juden</verse>
        <verse osisID='Gal.2.8'>(denn der mit Petrus kräftig gewesen ist zum Apostelamt unter den Juden, der ist mit mir auch kräftig gewesen unter den Heiden),</verse>
        <verse osisID='Gal.2.9'>und da sie erkannten die Gnade, die mir gegeben war, Jakobus und Kephas und Johannes, die für Säulen angesehen waren, gaben sie mir und Barnabas die rechte Hand und wurden mit uns eins, daß wir unter die Heiden, sie aber unter die Juden gingen,</verse>
        <verse osisID='Gal.2.10'>allein daß wir der Armen gedächten, welches ich auch fleißig bin gewesen zu tun.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.11'>Da aber Petrus gen Antiochien kam, widerstand ich ihm unter Augen; denn es war Klage über ihn gekommen.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.12'>Denn zuvor, ehe etliche von Jakobus kamen, aß er mit den Heiden; da sie aber kamen, entzog er sich und sonderte sich ab, darum daß er die aus den Juden fürchtete.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.13'>Und mit ihm heuchelten die andern Juden, also daß auch Barnabas verführt ward, mit ihnen zu heucheln.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.14'>Aber da ich sah, daß sie nicht richtig wandelten nach der Wahrheit des Evangeliums, sprach ich zu Petrus vor allen öffentlich: So du, der du ein Jude bist, heidnisch lebst und nicht jüdisch, warum zwingst du denn die Heiden, jüdisch zu leben?</verse>
        <verse osisID='Gal.2.15'>Wir sind von Natur Juden und nicht Sünder aus den Heiden;</verse>
        <verse osisID='Gal.2.16'>doch weil wir wissen, daß der Mensch durch des Gesetzes Werke nicht gerecht wird, sondern durch den Glauben an Jesum Christum, so glauben wir auch an Christum Jesum, auf daß wir gerecht werden durch den Glauben an Christum und nicht durch des Gesetzes Werke; denn durch des Gesetzeswerke wird kein Fleisch gerecht.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.17'>Sollten wir aber, die da suchen, durch Christum gerecht zu werden, auch selbst als Sünder erfunden werden, so wäre Christus ja ein Sündendiener. Das sei ferne!</verse>
        <verse osisID='Gal.2.18'>Wenn ich aber das, was ich zerbrochen habe, wiederum baue, so mache ich mich selbst zu einem Übertreter.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.19'>Ich bin aber durchs Gesetz dem Gesetz gestorben, auf daß ich Gott lebe; ich bin mit Christo gekreuzigt.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.20'>Ich lebe aber; doch nun nicht ich, sondern Christus lebt in mir. Denn was ich jetzt lebe im Fleisch, das lebe ich in dem Glauben des Sohnes Gottes, der mich geliebt hat und sich selbst für mich dargegeben.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.21'>Ich werfe nicht weg die Gnade Gottes; denn so durch das Gesetz die Gerechtigkeit kommt, so ist Christus vergeblich gestorben.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gal.3'>
        <verse osisID='Gal.3.1'>O ihr unverständigen Galater, wer hat euch bezaubert, daß ihr der Wahrheit nicht gehorchet, welchen Christus Jesus vor die Augen gemalt war, als wäre er unter euch gekreuzigt?</verse>
        <verse osisID='Gal.3.2'>Das will ich allein von euch lernen: Habt ihr den Geist empfangen durch des Gesetzes Werke oder durch die Predigt vom Glauben?</verse>
        <verse osisID='Gal.3.3'>Seid ihr so unverständig? Im Geist habt ihr angefangen, wollt ihr's denn nun im Fleisch vollenden?</verse>
        <verse osisID='Gal.3.4'>Habt ihr denn so viel umsonst erlitten? Ist's anders umsonst!</verse>
        <verse osisID='Gal.3.5'>Der euch nun den Geist reicht und tut solche Taten unter euch, tut er's durch des Gesetzes Werke oder durch die Predigt vom Glauben?</verse>
        <verse osisID='Gal.3.6'>Gleichwie Abraham hat Gott geglaubt und es ist ihm gerechnet zur Gerechtigkeit.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.7'>So erkennet ihr ja, daß, die des Glaubens sind, das sind Abrahams Kinder.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.8'>Die Schrift aber hat es zuvor gesehen, daß Gott die Heiden durch den Glauben gerecht macht; darum verkündigte sie dem Abraham: »In dir sollen alle Heiden gesegnet werden.«</verse>
        <verse osisID='Gal.3.9'>Also werden nun, die des Glaubens sind, gesegnet mit dem gläubigen Abraham.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.10'>Denn die mit des Gesetzes Werken umgehen, die sind unter dem Fluch. Denn es steht geschrieben: »Verflucht sei jedermann, der nicht bleibt in alle dem, was geschrieben steht in dem Buch des Gesetzes, daß er's tue.«</verse>
        <verse osisID='Gal.3.11'>Daß aber durchs Gesetz niemand gerecht wird vor Gott, ist offenbar; denn »der Gerechte wird seines Glaubens leben.«</verse>
        <verse osisID='Gal.3.12'>Das Gesetz aber ist nicht des Glaubens; sondern »der Mensch, der es tut, wird dadurch leben.«</verse>
        <verse osisID='Gal.3.13'>Christus aber hat uns erlöst von dem Fluch des Gesetzes, da er ward ein Fluch für uns (denn es steht geschrieben: »Verflucht ist jedermann, der am Holz hängt!«),</verse>
        <verse osisID='Gal.3.14'>auf daß der Segen Abrahams unter die Heiden käme in Christo Jesu und wir also den verheißenen Geist empfingen durch den Glauben.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.15'>Liebe Brüder, ich will nach menschlicher Weise reden: Verwirft man doch eines Menschen Testament nicht, wenn es bestätigt ist, und tut auch nichts dazu.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.16'>Nun ist ja die Verheißung Abraham und seinem Samen zugesagt. Er spricht nicht: »durch die Samen«, als durch viele, sondern als durch einen: »durch deinen Samen«, welcher ist Christus.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.17'>Ich sage aber davon: Das Testament, das von Gott zuvor bestätigt ist auf Christum, wird nicht aufgehoben, daß die Verheißung sollte durchs Gesetz aufhören, welches gegeben ist vierhundertdreißig Jahre hernach.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.18'>Denn so das Erbe durch das Gesetz erworben würde, so würde es nicht durch Verheißung gegeben; Gott aber hat's Abraham durch Verheißung frei geschenkt.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.19'>Was soll denn das Gesetz? Es ist hinzugekommen um der Sünden willen, bis der Same käme, dem die Verheißung geschehen ist, und ist gestellt von den Engeln durch die Hand des Mittlers.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.20'>Ein Mittler aber ist nicht eines Mittler; Gott aber ist einer.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.21'>Wie? Ist denn das Gesetz wider Gottes Verheißungen? Das sei ferne! Wenn aber ein Gesetz gegeben wäre, das da könnte lebendig machen, so käme die Gerechtigkeit wahrhaftig aus dem Gesetz.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.22'>Aber die Schrift hat alles beschlossen unter die Sünde, auf daß die Verheißung käme durch den Glauben an Jesum Christum, gegeben denen, die da glauben.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.23'>Ehe denn aber der Glaube kam, wurden wir unter dem Gesetz verwahrt und verschlossen auf den Glauben, der da sollte offenbart werden.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.24'>Also ist das Gesetz unser Zuchtmeister gewesen auf Christum, daß wir durch den Glauben gerecht würden.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.25'>Nun aber der Glaube gekommen ist, sind wir nicht mehr unter dem Zuchtmeister.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.26'>Denn ihr seid alle Gottes Kinder durch den Glauben an Christum Jesum.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.27'>Denn wieviel euer auf Christum getauft sind, die haben Christum angezogen.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.28'>Hier ist kein Jude noch Grieche, hier ist kein Knecht noch Freier, hier ist kein Mann noch Weib; denn ihr seid allzumal einer in Christo Jesu.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.29'>Seid ihr aber Christi, so seid ihr ja Abrahams Same und nach der Verheißung Erben.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gal.4'>
        <verse osisID='Gal.4.1'>Ich sage aber: Solange der Erbe unmündig ist, so ist zwischen ihm und einem Knecht kein Unterschied, ob er wohl ein Herr ist aller Güter;</verse>
        <verse osisID='Gal.4.2'>sondern er ist unter den Vormündern und Pflegern bis auf die Zeit, die der Vater bestimmt hat.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.3'>Also auch wir, da wir unmündig waren, waren wir gefangen unter den äußerlichen Satzungen.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.4'>Da aber die Zeit erfüllet ward, sandte Gott seinen Sohn, geboren von einem Weibe und unter das Gesetz getan,</verse>
        <verse osisID='Gal.4.5'>auf daß er die, so unter dem Gesetz waren, erlöste, daß wir die Kindschaft empfingen.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.6'>Weil ihr denn Kinder seid, hat Gott gesandt den Geist seines Sohnes in eure Herzen, der schreit: Abba, lieber Vater!</verse>
        <verse osisID='Gal.4.7'>Also ist nun hier kein Knecht mehr, sondern eitel Kinder; sind's aber Kinder, so sind's auch Erben Gottes durch Christum.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.8'>Aber zu der Zeit, da ihr Gott nicht erkanntet, dientet ihr denen, die von Natur nicht Götter sind.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.9'>Nun ihr aber Gott erkannt habt, ja vielmehr von Gott erkannt seid, wie wendet ihr euch denn wiederum zu den schwachen und dürftigen Satzungen, welchen ihr von neuem an dienen wollt?</verse>
        <verse osisID='Gal.4.10'>Ihr haltet Tage und Monate und Feste und Jahre.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.11'>Ich fürchte für euch, daß ich vielleicht umsonst an euch gearbeitet habe.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.12'>Seid doch wie ich; denn ich bin wie ihr. Liebe Brüder, ich bitte euch. Ihr habt mir kein Leid getan.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.13'>Denn ihr wisset, daß ich euch in Schwachheit nach dem Fleisch das Evangelium gepredigt habe zum erstenmal.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.14'>Und meine Anfechtungen, die ich leide nach dem Fleisch, habt ihr nicht verachtet noch verschmäht; sondern wie ein Engel Gottes nahmet ihr mich auf, ja wie Christum Jesum.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.15'>Wie wart ihr dazumal so selig! ich bin euer Zeuge, daß, wenn es möglich gewesen wäre, ihr hättet eure Augen ausgerissen und mir gegeben.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.16'>Bin ich denn damit euer Feind geworden, daß ich euch die Wahrheit vorhalte?</verse>
        <verse osisID='Gal.4.17'>Sie eifern um euch nicht fein; sondern sie wollen euch von mir abfällig machen, daß ihr um sie eifern sollt.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.18'>Eifern ist gut, wenn's immerdar geschieht um das Gute, und nicht allein, wenn ich gegenwärtig bei euch bin.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.19'>Meine lieben Kinder, welche ich abermals mit Ängsten gebäre, bis daß Christus in euch eine Gestalt gewinne,</verse>
        <verse osisID='Gal.4.20'>ich wollte, daß ich jetzt bei euch wäre und meine Stimme wandeln könnte; denn ich bin irre an euch.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.21'>Saget mir, die ihr unter dem Gesetz sein wollt: Habt ihr das Gesetz nicht gehört?</verse>
        <verse osisID='Gal.4.22'>Denn es steht geschrieben, daß Abraham zwei Söhne hatte: einen von der Magd, den andern von der Freien.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.23'>Aber der von der Magd war, ist nach dem Fleisch geboren; der aber von der Freien ist durch die Verheißung geboren.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.24'>Die Worte bedeuten etwas. Denn das sind zwei Testamente: eins von dem Berge Sinai, daß zur Knechtschaft gebiert, welches ist die Hagar;</verse>
        <verse osisID='Gal.4.25'>denn Hagar heißt in Arabien der Berg Sinai und kommt überein mit Jerusalem, das zu dieser Zeit ist und dienstbar ist mit seinen Kindern.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.26'>Aber das Jerusalem, das droben ist, das ist die Freie; die ist unser aller Mutter.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.27'>Denn es steht geschrieben: »Sei fröhlich, du Unfruchtbare, die du nicht gebierst! Und brich hervor und rufe, die du nicht schwanger bist! Denn die Einsame hat viel mehr Kinder, denn die den Mann hat.«</verse>
        <verse osisID='Gal.4.28'>Wir aber, liebe Brüder, sind, Isaak nach, der Verheißung Kinder.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.29'>Aber gleichwie zu der Zeit, der nach dem Fleisch geboren war, verfolgte den, der nach dem Geist geboren war, also geht es auch jetzt.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.30'>Aber was spricht die Schrift?« Stoß die Magd hinaus mit ihrem Sohn; denn der Magd Sohn soll nicht erben mit dem Sohn der Freien.«</verse>
        <verse osisID='Gal.4.31'>So sind wir nun, liebe Brüder, nicht der Magd Kinder, sondern der Freien.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gal.5'>
        <verse osisID='Gal.5.1'>So bestehet nun in der Freiheit, zu der uns Christus befreit hat, und lasset euch nicht wiederum in das knechtische Joch fangen.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.2'>Siehe, ich, Paulus, sage euch: Wo ihr euch beschneiden lasset, so nützt euch Christus nichts.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.3'>Ich bezeuge abermals einem jeden, der sich beschneiden läßt, daß er das ganze Gesetz schuldig ist zu tun.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.4'>Ihr habt Christum verloren, die ihr durch das Gesetz gerecht werden wollt, und seid von der Gnade gefallen.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.5'>Wir aber warten im Geist durch den Glauben der Gerechtigkeit, auf die man hoffen muß.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.6'>Denn in Christo Jesu gilt weder Beschneidung noch unbeschnitten sein etwas, sondern der Glaube, der durch die Liebe tätig ist.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.7'>Ihr liefet fein. Wer hat euch aufgehalten, der Wahrheit nicht zu gehorchen?</verse>
        <verse osisID='Gal.5.8'>Solch Überreden ist nicht von dem, der euch berufen hat.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.9'>Ein wenig Sauerteig versäuert den ganzen Teig.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.10'>Ich versehe mich zu euch in dem HERRN, ihr werdet nicht anders gesinnt sein. Wer euch aber irremacht, der wird sein Urteil tragen, er sei, wer er wolle.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.11'>Ich aber, liebe Brüder, so ich die Beschneidung noch predige, warum leide ich denn Verfolgung? So hätte ja das Ärgernis des Kreuzes aufgehört.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.12'>Wollte Gott, daß sie auch ausgerottet würden, die euch verstören!</verse>
        <verse osisID='Gal.5.13'>Ihr aber, liebe Brüder, seid zur Freiheit berufen! Allein sehet zu, daß ihr durch die Freiheit dem Fleisch nicht Raum gebet; sondern durch die Liebe diene einer dem andern.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.14'>Denn alle Gesetze werden in einem Wort erfüllt, in dem: »Liebe deinen Nächsten wie dich selbst.«</verse>
        <verse osisID='Gal.5.15'>So ihr euch aber untereinander beißet und fresset, so seht zu, daß ihr nicht untereinander verzehrt werdet.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.16'>Ich sage aber: Wandelt im Geist, so werdet ihr die Lüste des Fleisches nicht vollbringen.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.17'>Denn das Fleisch gelüstet wider den Geist, und der Geist wider das Fleisch; dieselben sind widereinander, daß ihr nicht tut, was ihr wollt.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.18'>Regiert euch aber der Geist, so seid ihr nicht unter dem Gesetz.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.19'>Offenbar sind aber die Werke des Fleisches, als da sind: Ehebruch, Hurerei, Unreinigkeit, Unzucht,</verse>
        <verse osisID='Gal.5.20'>Abgötterei, Zauberei, Feindschaft, Hader, Neid, Zorn, Zank, Zwietracht, Rotten, Haß, Mord,</verse>
        <verse osisID='Gal.5.21'>Saufen, Fressen und dergleichen, von welchen ich euch zuvor gesagt und sage noch zuvor, daß, die solches tun, werden das Reich Gottes nicht erben.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.22'>Die Frucht aber des Geistes ist Liebe, Freude, Friede, Geduld, Freundlichkeit, Gütigkeit, Glaube, Sanftmut, Keuschheit.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.23'>Wider solche ist das Gesetz nicht.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.24'>Welche aber Christo angehören, die kreuzigen ihr Fleisch samt den Lüsten und Begierden.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.25'>So wir im Geist leben, so lasset uns auch im Geist wandeln.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.26'>Lasset uns nicht eitler Ehre geizig sein, einander zu entrüsten und zu hassen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gal.6'>
        <verse osisID='Gal.6.1'>Liebe Brüder, so ein Mensch etwa von einem Fehler übereilt würde, so helfet ihm wieder zurecht mit sanftmütigem Geist ihr, die ihr geistlich seid; und sieh auf dich selbst, daß du nicht auch versucht werdest.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.2'>Einer trage des andern Last, so werdet ihr das Gesetz Christi erfüllen.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.3'>So aber jemand sich läßt dünken, er sei etwas, so er doch nichts ist, der betrügt sich selbst.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.4'>Ein jeglicher aber prüfe sein eigen Werk; und alsdann wird er an sich selber Ruhm haben und nicht an einem andern.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.5'>Denn ein jeglicher wird seine Last tragen.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.6'>Der aber unterrichtet wird mit dem Wort, der teile mit allerlei Gutes dem, der ihn unterrichtet.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.7'>Irrt euch nicht! Gott läßt sich nicht spotten. Denn was der Mensch sät, das wird er ernten.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.8'>Wer auf sein Fleisch sät, der wird von dem Fleisch das Verderben ernten; wer aber auf den Geist sät, der wird von dem Geist das ewige Leben ernten.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.9'>Lasset uns aber Gutes tun und nicht müde werden; denn zu seiner Zeit werden wir auch ernten ohne Aufhören.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.10'>Als wir denn nun Zeit haben, so lasset uns Gutes tun an jedermann, allermeist aber an des Glaubens Genossen.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.11'>Sehet, mit wie vielen Worten habe ich euch geschrieben mit eigener Hand!</verse>
        <verse osisID='Gal.6.12'>Die sich wollen angenehm machen nach dem Fleisch, die zwingen euch zur Beschneidung, nur damit sie nicht mit dem Kreuz Christi verfolgt werden.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.13'>Denn auch sie selbst, die sich beschneiden lassen, halten das Gesetz nicht; sondern sie wollen, daß ihr euch beschneiden lasset, auf daß sie sich von eurem Fleisch rühmen mögen.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.14'>Es sei aber ferne von mir, mich zu rühmen, denn allein von dem Kreuz unsers HERRN Jesu Christi, durch welchen mir die Welt gekreuzigt ist und ich der Welt.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.15'>Denn in Christo Jesu gilt weder Beschneidung noch unbeschnitten sein etwas, sondern eine neue Kreatur.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.16'>Und wie viele nach dieser Regel einhergehen, über die sei Friede und Barmherzigkeit und über das Israel Gottes.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.17'>Hinfort mache mir niemand weiter Mühe; denn ich trage die Malzeichen des HERRN Jesu an meinem Leibe.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.18'>Die Gnade unsers HERRN Jesu Christi sei mit eurem Geist, liebe Brüder! Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>