<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='luth1912ap' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='luth1912ap'>
        <title>Luther 1912 - mit Apokryphen</title>
        <contributor>unbekannt</contributor>
        <creator>Jens Grabner (1370-577@onlinehome.de)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Heilige Schrift</subject>
        <date>2006-12-20</date>
        <description>Lutherbibel von 1912</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>luth1912ap</identifier>
        <source>unbekannt</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the Bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>We believe that this Bible is found in the Public Domain.</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Jdt'>
      <chapter osisID='Jdt.1'>
        <verse osisID='Jdt.1.1'>Arphaxad, der Meder König, hatte viel Land und Leute unter sich gebracht, und baute eine große, gewaltige Stadt; die nannte er Ekbatana.</verse>
        <verse osisID='Jdt.1.2'>Ihre Mauern machte er aus eitel Werkstücken, siebzig Ellen hoch und dreißig Ellen dick.</verse>
        <verse osisID='Jdt.1.3'>Ihre Türme aber machte er hundert Ellen hoch</verse>
        <verse osisID='Jdt.1.4'>und zwanzig Eilen dick ins Gevierte.</verse>
        <verse osisID='Jdt.1.5'>Und der Stadt Tore machte er so hoch wie Türme; und trotzte auf seine Macht und große Heereskraft.</verse>
        <verse osisID='Jdt.1.6'>Nebukadnezar aber, der König von Assyrien, regierte in der großen Stadt Ninive, und stritt im zwölften Jahr seines Königreichs wider den Arphaxad. Und die Völker, die am Wasser Euphrat, Tigris und Hydaspes wohnten, halfen ihm; und er schlug ihn im großen Feld, Ragau genannt, welches vorzeiten gehört hatte Arioch, dem König zu Ellasar.</verse>
        <verse osisID='Jdt.1.7'>Da ward das Reich Nebukadnezars mächtig und sein Herz stolz; und er sandte Botschaften zu allen, die da wohnten in Zilizien, Damaskus, auf dem Libanon,</verse>
        <verse osisID='Jdt.1.8'>dem Karmel und in Kedar; auch zu denen in Galiläa und auf dem großen Felde Esdrelom;</verse>
        <verse osisID='Jdt.1.9'>und zu allen, die da waren in Samaria und jenseits des Jordan bis gen Jerusalem; auch ins ganze Land Gosen bis an die Grenzen des Mohrenlandes.</verse>
        <verse osisID='Jdt.1.10'>Zu denen allen sandte Nebukadnezar, der König von Assyrien, Botschaften. Aber sie schlugen's ihm alle ab, und ließen die Boten mit Schanden wieder heimziehen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.1.11'>Da ward der König Nebukadnezar sehr zornig wider alle diese Lande, und schwur bei seinem Königsstuhl und Reich, daß er sich an allen diesen Landen rächen wollte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jdt.2'>
        <verse osisID='Jdt.2.1'>Im dreizehnten Jahr Nebukadnedzars, des Königs, am zweiundzwanzigsten Tage des ersten Monats ward geratschlagt im Hause Nebukadnezars, des Königs von Assyrien, daß er sich wollte rächen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.2.2'>Und er forderte alle seine Rate, Fürsten und Hauptleute,</verse>
        <verse osisID='Jdt.2.3'>und ratschlagte heimlich mit ihnen, und hielt ihnen vor, wie er gedächte, alle diese Lande unter sein Reich zu bringen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.2.4'>Da solches ihnen allen wohl gefiel, forderte der König Nebukadnezar Holofernes, seinen Feldhauptmann, und sprach:</verse>
        <verse osisID='Jdt.2.5'>Zieh aus wider alle Reiche, die gegen Abend liegen, und sonderlich wider die, so mein Gebot verachtet haben.</verse>
        <verse osisID='Jdt.2.6'>Du sollst kein Reich verschonen, und alle festen Städte sollst du mir untertänig machen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.2.7'>Da forderte Holofernes die Hauptleute und die Obersten des assyrischen Kriegsvolks, und rüstete das Volk zum Kriege, wie ihm der König geboten hatte, hundertundzwanzigtausend zu Fuß und zwölftausend Schützen zu Roß.</verse>
        <verse osisID='Jdt.2.8'>Und er ließ all sein Kriegsvolk vor ihm hinziehen mit unzähligen Kamelen, großem Vorrat, dazu mit Ochsen und Schafen ohne Zahl für sein Volk;</verse>
        <verse osisID='Jdt.2.9'>und ließ aus ganz Syrien Korn zuführen zu seinem Zug.</verse>
        <verse osisID='Jdt.2.10'>Gold und Geld aber nahm er aus der Maßen viel mit sich zog er fort mit dem ganzen Heer, mit Wagen, Reitern und Schützen, welche den Erdboden bedeckten wie Heuschrecken.</verse>
        <verse osisID='Jdt.2.12'>Da er nun über die Grenze des assyrischen Landes gezogen war, kam er zu dem großen Gebirge Ange an der linken Seite Ziliziens, und eroberte alle ihre Flecken und feste Städte.</verse>
        <verse osisID='Jdt.2.13'>Und zerstörte Melothi, eine berühmte Stadt, und beraubte alle Leute in Tharsis und die Kinder Ismael, die da wohnten gegen die Wüste und gegen Mittag des Landes Chellon.</verse>
        <verse osisID='Jdt.2.14'>Er zog auch über den Euphrat, und kam gen Mesopotamien, und zerstörte alle hohen Städte, die er fand, vom Bach Mambre an bis ans Meer.</verse>
        <verse osisID='Jdt.2.15'>Und nahm da die Gebiete ein von Zilizien an bis an die Grenzen Japheths, die gegen Mittag liegen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.2.16'>Und führte auch weg die Kinder Midians, und raubte all ihr Gut; und schlug alle, die ihm widerstrebten, mit der Schärfe des Schwerts.</verse>
        <verse osisID='Jdt.2.17'>Da nach zog er hinab ins Land Damaskus in der Ernte, und verbrannte all ihr Getreide, und ließ niederhauen alle Bäume und Weinberge.</verse>
        <verse osisID='Jdt.2.18'>Und das ganze Land fürchtete sich vor ihm.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jdt.3'>
        <verse osisID='Jdt.3.1'>Da schickten die Könige und Fürsten von Syrien, Mesopotamien, Syrien-Sobal, Lybien und Zilizien ihre Botschafter aus allen Städten und Landen. Die kamen zu Holofernes, und sprachen:</verse>
        <verse osisID='Jdt.3.2'>Wende deinen Zorn von uns;</verse>
        <verse osisID='Jdt.3.3'>denn es ist besser, daß wir Nebukadnezar, dem großen König, dienen, und dir gehorsam seien und lebendig bleiben, denn daß wir umkommen, und gewönnen gleichwohl nichts.</verse>
        <verse osisID='Jdt.3.4'>Alle unsre Städte, Güter, Berge, Hügel, Äcker, Ochsen, Schafe, Ziegen, Rosse und Kamele und was wir nur haben, dazu auch unser Gesinde, ist alles dein; schaffe damit, was du willst.</verse>
        <verse osisID='Jdt.3.5'>Ja, auch wir samt unsern Kindern sind deine Knechte. Komm zu uns, und sei unser gnädiger Herr, und brauche unsers Dienstes, wie dir's gefällt.</verse>
        <verse osisID='Jdt.3.6'>Da zog Holofernes vom Gebirge herab mit dem ganzen Kriegsvolk, und nahm die festen Städte und das ganze Land ein</verse>
        <verse osisID='Jdt.3.7'>und las da Knechte aus, das beste Volk, das er unter ihnen fand.</verse>
        <verse osisID='Jdt.3.8'>Davon erschraken alle Lande so sehr, daß die Regenten und Vornehmsten aus allen Städten samt dem Volk ihm entgegenkamen, und nahmen ihn auf mit Kränzen, Kerzen, Reigen, Pauken und Pfeifen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.3.9'>Und sie konnten dennoch mit solcher Ehre keine Gnade erlangen;</verse>
        <verse osisID='Jdt.3.10'>denn er zerbrach ihre Städte, und hieb ihre Haine um.</verse>
        <verse osisID='Jdt.3.11'>Denn Nebukadnezar, der König, hatte ihm geboten, daß er alle Götter in den Landen vertilgen sollte, auf daß alle Völker, die Holofernes bezwingen würde, ihn allein als Gott priesen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.3.12'>Da er nun Syrien-Sobal, Apamea und Mesopotamien durchzogen hatte, kam er zu den Edomitern ins Land Gabaa, und nahm ihre Städte ein, und lag allda dreißig Tage lang. Indes forderte er sein Kriegsvolk alles zusammen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jdt.4'>
        <verse osisID='Jdt.4.1'>Da die Kinder Israel, die im Lande Juda wohnten, solches hörten, fürchteten sie sich sehr vor ihm,</verse>
        <verse osisID='Jdt.4.2'>und Zittern und Schrecken kam sie an; denn sie besorgten, er möchte der Stadt Jerusalem und dem Tempel des Herrn auch so tun, wie er den ändern Städten und ihren Götzenhäusern getan hatte.</verse>
        <verse osisID='Jdt.4.3'>Darum sandten sie ins ganze Land Samaria umher bis an Jericho, und besetzten die Höhen der Berge,</verse>
        <verse osisID='Jdt.4.4'>und machten Mauern um ihre Flecken und schafften Vorrat zum Kriege.</verse>
        <verse osisID='Jdt.4.5'>Und der Priester Jojakim schrieb an alle, so gegen Esdrelom <note>die Ebene Jesreel</note> wohnten, das ist, gegen das große Feld bei Dothaim, und an alle, da die Feinde mochten durchkommen, daß sie die engen Wege im Gebirge gegen Jerusalem sollten verwahren.</verse>
        <verse osisID='Jdt.4.6'>Und die Kinder Israel taten, wie ihnen Jojakim, des Herrn Priester, befohlen hatte.</verse>
        <verse osisID='Jdt.4.7'>Und alles Volk schrie mit Ernst zum Herrn, und sie und ihre Weiber demütigten sich mit Fasten und Beten.</verse>
        <verse osisID='Jdt.4.8'>Die Priester aber zogen Säcke an, und die Kinder lagen vor dem Tempel des Herrn, und des Herrn Altar bedeckte man mit einem Sack.</verse>
        <verse osisID='Jdt.4.9'>Und sie schrieen zum Herrn, dem Gott Israels, einmütig, daß ihre Kinder und Weiber nicht weggeführt, ihre Städte nicht zerstört, ihr Heiligtum nicht verunreinigt, und sie nicht den Heiden zur Schmach würden.</verse>
        <verse osisID='Jdt.4.10'>Und Jojakim, der Hohepriester des Herrn, ging umher, vermahnte das ganze Volk Israel</verse>
        <verse osisID='Jdt.4.11'>und sprach: Ihr sollt ja wissen, daß der Herr euer Gebet erhören wird, so ihr nicht ablasset mit Fasten und Beten vor dem Herrn.</verse>
        <verse osisID='Jdt.4.12'>Gedenket an Mose, den Diener des Herrn, der nicht mit dem Schwert, sondern mit heiligem Gebet den Amalek schlug, der sich auf seine Kraft und Macht, auf sein Heer, Schild, Wagen und Reiter verließ.</verse>
        <verse osisID='Jdt.4.13'>So soll es auch gehen allen Feinden Israels, so ihr euch also bessert, wie ihr angefangen habt.</verse>
        <verse osisID='Jdt.4.14'>Nach solcher Vermahnung baten sie den Herrn, und blieben vor dem Herrn, also daß auch die Priester in Säcken gingen, und Asche auf dem Haupt hatten, und also Brandopfer dem Herrn brachten; und baten alle den Herrn von ganzem Herzen, daß er sein Volk Israel heimsuchen wollte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jdt.5'>
        <verse osisID='Jdt.5.1'>Und es ward dem Holofernes, dem Feldhauptmann von Assyrien, angesagt, daß die Kinder Israel sich rüsteten und sich wehren wollten und wie sie die engen Wege im Gebirge eingenommen hätten. Da ergrimmte Holofernes, und forderte alle Obersten und Hauptleute der Moabiter und Ammoniter, und sprach zu ihnen:</verse>
        <verse osisID='Jdt.5.2'>Saget an, was ist dies für ein Volk, das im Gebirge wohnt? Was haben sie für große Städte? Was vermögen sie? Und was für Kriegsvolk und Könige haben sie, daß sie allein vor allen andern im Morgenland uns verachten, und sind uns nicht entgegengegangen, daß sie uns aufnähmen mit Frieden?</verse>
        <verse osisID='Jdt.5.3'>Da antwortete Achior, der Oberste aller Kinder Ammon, und sprach:</verse>
        <verse osisID='Jdt.5.4'>Mein Herr, willst du es gern hören, so will ich dir die Wahrheit sagen, was dies für ein Volk sei, das im Gebirge wohnt, und dir nicht lügen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.5.5'>Dies Volk ist aus Chaldäa hergekommen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.5.6'>Und hat erstlich in Mesopotamien gewohnt, denn sie wollten nicht folgen den Göttern ihrer Väter in Chaldäa.</verse>
        <verse osisID='Jdt.5.7'>Darum verließen sie die Sitten ihrer Väter, welche viele Götter hatten, auf daß sie dem einigen Gott des Himmels dienen möchten, welcher ihnen auch gebot zu ziehen von dannen, und zu wohnen in Kanaan.</verse>
        <verse osisID='Jdt.5.8'>Da nun in allen Landen teure Zeit war, reisten sie hinab nach Ägyptenland. Da sind ihrer in vierhundert Jahren so viel geworden, daß man sie nicht zählen konnte.</verse>
        <verse osisID='Jdt.5.9'>Da aber der König in Ägypten sie beschwerte mit Erdeführen und Ziegelmachen, seine Städte zu bauen, riefen sie zu ihrem Herrn, der schlug ganz Ägypten mit mancherlei Plage.</verse>
        <verse osisID='Jdt.5.10'>Da nun die Ägypter sie von sich ausgestoßen hatten, und die Plage von ihnen abließ, und wollten sie wieder fangen, und zum Dienst ins Land führen, tat ihnen auf der Flucht der Gott des Himmels das Meer auf, also daß das Wasser auf beiden Seiten fest stand wie eine Mauer; und sie gingen trockenen Fußes auf des Meeres Grund, und kamen davon.</verse>
        <verse osisID='Jdt.5.11'>Da aber die Ägypter ihnen mit ihrem ganzen Heer nacheilten, wurden sie alle ersäuft im Meer, also daß auch nicht einer übrigblieb, der es hätte können ansagen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.5.12'>Und da dies Volk aus dem Roten Meer kam, lagerte es sich in der Wüste des Berges Sinai, da zuvor kein Mensch wohnen noch sich aufhalten konnte.</verse>
        <verse osisID='Jdt.5.13'>Da ward das bittere Wasser süß, daß sie es trinken konnten, und sie kriegten Brot vom Himmel vierzig Jahre lang;</verse>
        <verse osisID='Jdt.5.14'>und wo sie zogen ohne Bogen, Pfeil, Schild und Schwert, da stritt Gott für sie und siegte.</verse>
        <verse osisID='Jdt.5.15'>Und niemand konnte diesem Volk Schaden tun, als allein, wenn es abwich von den Geboten des Herrn, seines Gottes.</verse>
        <verse osisID='Jdt.5.16'>Denn so oft sie außer ihrem Gott einen andern anbeteten, wurden sie erschlagen, und weggeführt mit allen Schanden.</verse>
        <verse osisID='Jdt.5.17'>So oft aber sie es reute, daß sie abgewichen waren von den Geboten ihres Gottes, gab ihnen der Gott des Himmels wiederum Sieg wider ihre Feinde.</verse>
        <verse osisID='Jdt.5.18'>Darum vertilgten sie die Könige der Kanaaniter, der Jebusiter, der Pheresiter, der Hethiter, der Heviter, der Amoriter und alle Gewaltigen zu Hesbon, und nahmen ihr Land und ihre Städte ein;</verse>
        <verse osisID='Jdt.5.19'>und es ging ihnen wohl, solange sie sich nicht versündigten an ihrem Gott; denn ihr Gott haßt das Unrecht.</verse>
        <verse osisID='Jdt.5.20'>Sie sind auch vor diesen Zeiten oft vertrieben worden von vielen Völkern, und weggeführt in fremde Lande, darum daß sie abgewichen waren von dem Gebot, das ihnen Gott gegeben hatte, daß sie darin wandeln sollten.</verse>
        <verse osisID='Jdt.5.21'>Aber sie sind neulich wiedergekommen aus der Fremde, darin sie waren, nachdem sie sich wieder bekehrt haben zum Herrn, ihrem Gott; und haben sich wieder festgesetzt in diesem Gebirge, und wohnen wiederum zu Jerusalem, da ihr Heiligtum ist.</verse>
        <verse osisID='Jdt.5.22'>Darum, mein Herr, laß forschen, ob sich dies Volk versündigt hat an ihrem Gott, so wollen wir hinaufziehen, und ihr Gott wird sie dir gewiß in die Hände geben, daß du sie bezwingst.</verse>
        <verse osisID='Jdt.5.23'>Haben sie sich aber nicht versündigt an ihrem Gott, so schaffen wir nichts wider sie; denn ihr Gott wird sie beschirmen, und wir werden zu Spott werden dem ganzen Lande.</verse>
        <verse osisID='Jdt.5.24'>Da Achior solches geredet hatte, wurden alle Hauptleute des Holofernes zornig, und gedachten, ihn zu töten, und sprachen untereinander:</verse>
        <verse osisID='Jdt.5.25'>Wer ist dieser, der solches sagen darf, daß die Kinder Israel sich sollten erwehren wider den König Nebukadnezar und sein Kriegsvolk? Sind es doch eitel wehrlose Leute und keine Krieger.</verse>
        <verse osisID='Jdt.5.26'>Daß aber Achior sehe, daß er gelogen habe, so laßt uns hinaufziehen; und wenn wir ihre besten Leute fangen, so wollen wir Achior mit ihnen erstechen lassen, auf daß alle Völker innewerden, daß Nebukadnezar Gott auf Erden sei und kein anderer.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jdt.6'>
        <verse osisID='Jdt.6.1'>Danach ergrimmte auch Holofernes über den Achior und sprach:</verse>
        <verse osisID='Jdt.6.2'>Wie darfst du uns weissagen, daß das Volk Israel solle von seinem Gott Schutz haben? Wenn wir sie aber nun schlagen wie einen einzigen Menschen, so, wirst du sehen, daß kein anderer Gott ist denn allein Nebukadnezar; und dann sollst du auch durch der Assyrer Schwert mit ihnen erstochen werden, und ganz Israel soll mit dir umkommen. So wirst du dann innewerden, daß Nebukadnezar ein Herr sei aller Welt,</verse>
        <verse osisID='Jdt.6.3'>wenn du mit meinem Schwert erstochen wirst, und liegst unter den Erschlagenen Israels, und mußt sterben und verderben.</verse>
        <verse osisID='Jdt.6.4'>Meinst du aber, daß deine Weissagung gewiß ist, so brauchst du nicht zu erschrecken noch zu erblassen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.6.5'>Wie es ihnen gehen wird, so soll es dir auch gehen; denn ich will dich jetzt zu ihnen schicken, daß ich dich mit ihnen strafe.</verse>
        <verse osisID='Jdt.6.6'>Da befahl Holofernes seinen Knechten, daß sie Achior greifen sollten und hinein gen Bethulia führen in die Hände der Kinder Israel.</verse>
        <verse osisID='Jdt.6.7'>Und die Knechte des Holofernes griffen ihn. Und da sie übers Blachfeld ans Gebirge kamen, zogen gegen sie heraus die Schützen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.6.8'>Da wichen sie auf eine Seite am Berge und banden Achior an einen Baum mit Händen und Füßen, und ließen ihn also gebunden, und zogen wieder zu ihrem Herrn.</verse>
        <verse osisID='Jdt.6.9'>Aber die Kinder Israel kamen herunter von Bethulia zu ihm, und machten ihn los und brachten ihn hinein gen Bethulia, und führten ihn unter das Volk, und fragten ihn, wie das zugegangen wäre, warum ihn die Assyrer gebunden zurückgelassen hätten.</verse>
        <verse osisID='Jdt.6.10'>Zur selben Zeit waren die Obersten in der Stadt Osias, der Sohn Michas vom Stamm Simeon, und Charmi, der auch Othniel hieß.</verse>
        <verse osisID='Jdt.6.11'>Vor diesen Ältesten und vor allem Volk sagte Achior alles, was ihn Holofernes gefragt, und was er geantwortet hätte, und daß ihn des Holofernes Leute um dieser Antwort willen hätten töten wollen; aber Holofernes hätte befohlen, man sollte ihn den Kindern Israel überantworten, auf daß, wenn er die Kinder Israel geschlagen hätte, er ihn, den Achior, auch wollte strafen und umbringen;</verse>
        <verse osisID='Jdt.6.12'>darum daß er gesagt hatte, der Gott des Himmels würde ihr Schutz sein.</verse>
        <verse osisID='Jdt.6.13'>Da Achior solches gesagt hatte, fiel alles Volk auf ihr Angesicht, und beteten den Herrn an, weinten alle zugleich, und beteten zum Herrn und sprachen:</verse>
        <verse osisID='Jdt.6.14'>Herr, Gott des Himmels und der Erde, siehe an ihren Hochmut und unser Elend, und siehe deine Heiligen gnädig an, und beweise, daß du nicht verlassest, die auf dich trauen, und stürzest, die auf sich und auf ihre Macht trotzen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.6.15'>Also weinten und beteten sie den ganzen Tag und trösteten den Achior und sprachen:</verse>
        <verse osisID='Jdt.6.16'>Der Gott unsrer Väter, des Macht du gepriesen hast, wird dir's also vergelten, daß sie nicht ihre Lust an dir sehen, sondern daß du sehest, wie sie geschlagen und vertilgt werden.</verse>
        <verse osisID='Jdt.6.17'>Und wenn uns der Herr, unser Gott, errettet, so sei Gott mit dir unter uns.Und willst du, so sollst du mit allen den Deinen bei uns wohnen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.6.18'>Da nun das Volk wieder voneinander ging, führte ihn Osias mit sich in sein Haus, und richtete ein großes Abendmahl zu,</verse>
        <verse osisID='Jdt.6.19'>und bat zu sich alle Ältesten, und sie lebten wohl, nachdem sie lange gefastet hatten.</verse>
        <verse osisID='Jdt.6.20'>Danach ward das Volk wieder zusammengefordert, und beteten um Hilfe von dem Gott Israels in der Versammlung die ganze Nacht.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jdt.7'>
        <verse osisID='Jdt.7.1'>Des andern Tages gebot Holofernes seinem Kriegsvolk, daß man auf sein sollte wider Bethulia.</verse>
        <verse osisID='Jdt.7.2'>Und er hatte hundertundzwanzigtausend zu Fuß und zwölftausend zu Roß, ohne den Haufen, den er gewählt hatte an jedem Ort, wo er ein Land eingenommen hatte.</verse>
        <verse osisID='Jdt.7.3'>Dieses Kriegsvolk rüstete sich alles wider die Kinder Israel; und sie lagerten sich oben auf den Berg gegen Dothaim, von Belma an bis gen Chelmon, das da liegt gegen Esdrelom.</verse>
        <verse osisID='Jdt.7.4'>Da nun die Kinder Israel das große Volk der Assyrer sahen, fielen sie auf die Erde, und legten Asche auf ihre Häupter, und baten alle zugleich, daß der Gott Israels seine Barmherzigkeit erzeigen wollte über sein Volk.</verse>
        <verse osisID='Jdt.7.5'>Und sie rüsteten sich mit ihren Waffen, und legten sich in die Orte, die zu den engen Wegen im Gebirge führen, und bewahrten sie Tag und Nacht.</verse>
        <verse osisID='Jdt.7.6'>Da aber Holofernes umherzog, merkte er, daß außerhalb der Stadt gegen Mittag ein Brunnen war, welcher durch Röhren in die Stadt geleitet war. Diese Röhren hieß er abhauen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.7.7'>Und wiewohl sie nicht fern von der Mauer kleine Brünnlein hatten, da sie heimlich Wasser holten, so war es doch kaum so viel, daß sie sich damit laben konnten.</verse>
        <verse osisID='Jdt.7.8'>Darum kamen die Ammoniter und Moabiter zu Holofernes und sprachen:</verse>
        <verse osisID='Jdt.7.9'>Die Kinder Israel wagen nicht, sich gegen uns zu wehren, sondern halten sich auf in den Bergen und Hügeln, darunter sie sicher sind.</verse>
        <verse osisID='Jdt.7.10'>Darum laß nur die Brunnen verwahren, daß sie nicht Wasser holen können, so müssen sie ohne Schwert sterben, oder die Not wird sie dringen, daß sie die Stadt übergeben müssen, davon sie meinen, daß sie nicht zu gewinnen sei, weil sie in den Bergen liegt.</verse>
        <verse osisID='Jdt.7.11'>Dieser Rat gefiel Holofernes und seinen Kriegsleuten wohl, und er legte je hundert zu jeglichem Brunnen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.7.12'>Da man nun zwanzig Tage die Brunnen verwahrt hatte, hatten die von Bethulia kein Wasser mehr, weder in Zisternen noch sonst, daß sie einen Tag länger noch Notdurft haben möchten; und man mußte täglich den Leuten das Wasser zumessen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.7.13'>Da kam Weib und Mann, jung und alt, zu Osias und den Ältesten, klagten und sprachen: Gott sei Richter zwischen euch und uns, daß ihr uns in solche Not gebracht habt damit, daß ihr nicht wolltet mit den Assyrern Frieden machen; so hat uns nun Gott in ihre Hände gegeben,</verse>
        <verse osisID='Jdt.7.14'>und wir haben keine Hilfe, sondern müssen vor ihren Augen vor Durst verschmachten und jämmerlich umkommen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.7.15'>Darum fordert das Volk zusammen, daß wir uns dem Holofernes willig ergeben.</verse>
        <verse osisID='Jdt.7.16'>Denn es ist besser, daß wir uns ergeben und am Leben bleiben, und also Gott loben, denn daß wir umkommen, und vor aller Welt zu Schanden werden, und sehen sollen, daß unsre Weiber und Kinder so jämmerlich vor unsern Augen sterben müssen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.7.17'>Wir bezeugen heute vor Himmel und Erde und vor unsrer Väter Gott, der uns jetzt straft um unsrer Sünden willen, daß wir euch gebeten haben, die Stadt dem Holofernes zu übergeben, daß wir lieber durchs Schwert alsbald umkämen, und nicht so lange vor Durst verschmachteten.</verse>
        <verse osisID='Jdt.7.18'>Da ward ein großes Heulen und Weinen im ganzen Volk etliche Stunden lang, und sie schrieen zu Gott und sprachen:</verse>
        <verse osisID='Jdt.7.19'>Wir haben gesündigt samt unsern Vätern, wir haben übel gehandelt und sind gottlos gewesen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.7.20'>Aber du bist barmherzig, darum sei uns gnädig, oder strafe du selbst uns; und dieweil wir dich bekennen, übergib uns nicht den Heiden, die dich nicht kennen, daß sie nicht rühmen: Wo ist nun ihr Gott?</verse>
        <verse osisID='Jdt.7.21'>Da sie nun lange geschrieen und geweint hatten, und es ein wenig still geworden war, stand Osias auf, weinte und sprach:</verse>
        <verse osisID='Jdt.7.22'>Liebe Brüder, habt doch Geduld, und laßt uns noch fünf Tage der Hilfe erharren von Gott,</verse>
        <verse osisID='Jdt.7.23'>ob er uns wolle Gnade erzeigen und seinen Namen herrlich machen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.7.24'>Wird uns diese fünf Tage nicht geholfen, so wollen wir tun, wie ihr gebeten habt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jdt.8'>
        <verse osisID='Jdt.8.1'>Solches kam vor Judith, welche war eine Witwe, eine Tochter Meraris, des Sohnes des Uz, des Sohnes Josepha, des Sohnes Osias, des Sohnes Elais, des Sohnes Jamnors, des Sohnes Gideons, des Sohnes Raphaims, des Sohnes Achitobs, des Sohnes Malchias, des Sohnes Enans, des Sohnes Nathanjas, des Sohnes Sealthiels, des Sohnes Simeons.</verse>
        <verse osisID='Jdt.8.2'>Und ihr Mann hatte geheißen Manasse; der war in der Gerstenernte gestorben.</verse>
        <verse osisID='Jdt.8.3'>Denn da er auf dem Felde war bei den Arbeitern, ward er krank von der Hitze, und starb in seiner Stadt Bethulia, und ward zu seinen Vätern begraben.</verse>
        <verse osisID='Jdt.8.4'>Der ließ die Judith nach; die war nun drei Jahre und sechs Monate eine Witwe.</verse>
        <verse osisID='Jdt.8.5'>Und sie hatte sich oben in ihrem Hause ein besonderes Kämmerlein gemacht, darin sie saß mit ihren Mägden;</verse>
        <verse osisID='Jdt.8.6'>und war bekleidet mit einem Sack, und fastete täglich, außer an den Sabbaten, Neumonden und andern Festen des Hauses Israel. Und sie war schön und reich, und hatte viel Gesinde und Höfe voll Ochsen und Schafe.</verse>
        <verse osisID='Jdt.8.7'>Und hatte ein gutes Gerücht bei jedermann, daß sie Gott fürchtete; und konnte niemand übel von ihr reden.</verse>
        <verse osisID='Jdt.8.8'>Diese Judith, da sie hörte, daß Osias zugesagt hatte, die Stadt nach fünf Tagen den Assyrern zu übergeben, sandte sie zu den Ältesten Chabri und Charmi.</verse>
        <verse osisID='Jdt.8.9'>Und da sie zu ihr kamen, sprach sie zu ihnen: Was soll das sein, daß Osias eingewilligt hat, die Stadt den Assyrern zu übergeben, wenn uns in fünf Tagen nicht geholfen wird?</verse>
        <verse osisID='Jdt.8.10'>Wer seid ihr, daß ihr Gott versuchet? Das dient nicht, Gnade zu erwerben, sondern vielmehr Zorn und Ungnade.</verse>
        <verse osisID='Jdt.8.11'>Wollt ihr dem Herrn nach eurem Gefallen Zeit und Tag bestimmen, wann er helfen soll?</verse>
        <verse osisID='Jdt.8.12'>Doch der Herr ist geduldig; darum laßt uns das leid sein und Gnade suchen mit Tränen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.8.13'>Denn Gott zürnt nicht wie ein Mensch, daß er sich nicht versöhnen lasse.</verse>
        <verse osisID='Jdt.8.14'>Darum sollen wir uns demütigen von Herzen, und ihm dienen, und mit Tränen vor ihm beten, daß er nach seinem Gefallen Barmherzigkeit unser zeigen wolle;</verse>
        <verse osisID='Jdt.8.15'>und wie wir jetzt trauern müssen wegen ihres Hochmuts, daß wir uns nach diesem Jammer wieder freuen mögen, daß wir nicht gefolgt sind der Sünde unserer Väter, die ihren Gott verließen und fremde Götter anbeteten, darum sie ihren Feinden übergeben, und von ihnen erschlagen, gefangen und geschändet sind.</verse>
        <verse osisID='Jdt.8.16'>Wir aber kennen keinen andern Gott als ihn allein und wollen mit Demut von ihm Hilfe und Trost erwarten,</verse>
        <verse osisID='Jdt.8.17'>so wird er, der Herr, unser Gott, unser Blut retten von unsern Feinden, und alle Heiden, die uns verfolgen, demütigen und zu Schanden machen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.8.18'>Und ihr, liebe Brüder, dieweil ihr seid die Ältesten des Volks, und ihr Leben in eurer Hand ist, tröstet das Volk mit eurem Wort, daß sie bedenken, wie unsre Väter auch versucht wurden, daß sie bewährt würden, ob sie Gott von Herzen dienten.</verse>
        <verse osisID='Jdt.8.19'>Erinnert sie, wie unser Vater Abraham auf mancherlei Weise versucht ist, und ist Gottes Freund geworden, nachdem er durch mancherlei Anfechtung bewährt war.</verse>
        <verse osisID='Jdt.8.20'>Also sind auch Isaak, Jakob, Mose und alle, die Gott lieb gewesen sind, beständig geblieben, und haben viel Trübsale überwinden müssen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.8.21'>Die andern aber, so die Trübsale nicht haben wollen annehmen mit Gottesfurcht, sondern mit Ungeduld wider Gott gemurrt und gelästert haben, sind von dem Verderber und durch die Schlangen umgebracht.</verse>
        <verse osisID='Jdt.8.22'>Darum laßt uns nicht ungeduldig werden in diesem Leiden, sondern bekennen, daß es eine Strafe ist von Gott, viel geringer denn unsre Sünden sind, und glauben, daß wir gezüchtigt werden als seine Knechte zur Besserung und nicht zum Verderben.</verse>
        <verse osisID='Jdt.8.23'>Darauf antwortete Osias und die Ältesten: Es ist alles wahr, wie du gesagt hast, und ist an deinen Worten nichts zu strafen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.8.24'>Darum bitte für uns zum Herrn; denn du bist ein heiliges, gottesfürchtiges Weib.</verse>
        <verse osisID='Jdt.8.25'>Und Judith sprach: Weil ihr dafür haltet, daß aus Gott sei, was ich gesagt habe, so wollet auch prüfen, ob das, was ich vorhabe zu tun, aus Gott sei, und bittet, daß Gott Glück dazu gebe.</verse>
        <verse osisID='Jdt.8.26'>Diese Nacht wartet am Tor, wenn ich hinausgehe mit meiner Magd, und betet, daß der Herr in diesen fünf Tagen, wie ihr gesagt habt, sein Volk Israel trösten wolle.</verse>
        <verse osisID='Jdt.8.27'>Was ich aber vorhabe, dem sollt ihr nicht nachforschen, sondern betet allein für mich zum Herrn, unseren Gott, bis ich euch weiter anzeige, was ihr tun sollt.</verse>
        <verse osisID='Jdt.8.28'>Und Osias, der Fürst Juda's, sprach zu ihr: Gehe hin im Frieden; der Herr sei mit dir, und räche uns an unsern Feinden! Und sie gingen also wieder von ihr.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jdt.9'>
        <verse osisID='Jdt.9.1'>Danach ging Judith in ihr Kämmerlein, und bekleidete sich mit einem Sack und streute Asche auf ihr Haupt, und fiel nieder vor dem Herrn, und schrie zu ihm und sprach:</verse>
        <verse osisID='Jdt.9.2'>Herr, Gott meines Vaters Simeon, dem du das Schwert gegeben hast, die Heiden zu strafen, so die Jungfrau genotzüchtigt und zu Schanden gemacht hatten, und hast wiederum ihre Weiber und Töchter fangen und sie berauben lassen durch deine Knechte, die da in deinem Eifer geeifert haben, hilf mir armen Witwe, Herr, mein Gott;</verse>
        <verse osisID='Jdt.9.3'>denn alle Hilfe, die vorzeiten und hernach je geschehen ist, die hast du getan; und was du willst, das muß geschehen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.9.4'>Denn wenn du willst helfen, so kann's nicht fehlen; und du weißt wohl, wie du die Feinde strafen sollst.</verse>
        <verse osisID='Jdt.9.5'>Schaue jetzt auf der Assyrer Heer, wie du vorzeiten auf der Ägypter Heer schautest, da sie deinen Knechten nachjagten mit großer Macht und trotzten auf ihre Wagen, Reiter und großes Kriegsvolk.</verse>
        <verse osisID='Jdt.9.6'>Da du sie aber ansahst, wurden sie verzagt,</verse>
        <verse osisID='Jdt.9.7'>und die Tiefe übereilte sie, und das Wasser ersäufte sie.</verse>
        <verse osisID='Jdt.9.8'>Also geschehe auch jetzt diesen, Herr, die da trotzen auf ihre Macht, Wagen, Spieße und Geschütze, und kennen dich nicht, und denken nicht, daß du, Herr, unser Gott, der seist, der da den Kriegen steuert von Anfang, und heißest billig Herr.</verse>
        <verse osisID='Jdt.9.9'>Strecke aus deinen Arm wie vorzeiten, und zerschmettere die Feinde durch deine Macht, daß sie umkommen durch deinen Zorn, die sich rühmen, sie wollen dein Heiligtum zerstören, und die Hütte deines Namens entheiligen, und mit ihrem Schwert das Horn deines Altars abhauen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.9.10'>Strafe seinen Hochmut durch sein eigenes Schwert; laß ihn durch seine eigenen Augen gefangen werden, wenn er mich ansieht, und durch meine freundlichen Worte betrogen werden.</verse>
        <verse osisID='Jdt.9.11'>Gib mir einen Mut, daß ich mich nicht entsetze vor ihm und vor seiner Macht, sondern daß ich ihn stürzen möge.</verse>
        <verse osisID='Jdt.9.12'>Das wird deines Namens Ehre sein, daß ihn ein Weib darniedergelegt hat.</verse>
        <verse osisID='Jdt.9.13'>Denn du, Herr, kannst wohl Sieg geben ohne alle Menge, und hast nicht Lust an der Stärke der Rosse. Es haben dir die Hoffärtigen noch nie gefallen; aber allezeit hat dir gefallen der Elenden und Demütigen Gebet.</verse>
        <verse osisID='Jdt.9.14'>O Herr, du Gott des Himmels, Schöpfer der Wasser und Herr aller Dinge, erhöre mein armes Gebet, die ich allein auf deine Barmherzigkeit vertraue.</verse>
        <verse osisID='Jdt.9.15'>Gedenke, Herr, an deinen Bund, und gib mir ein, was ich reden und denken soll, und gib mir Glück dazu, auf daß dein Haus bleibe, und alle Heiden er fahren, daß du Gott bist, und kein anderer außer dir.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jdt.10'>
        <verse osisID='Jdt.10.1'>Da sie nun ausgebetet hatte, stand sie auf,</verse>
        <verse osisID='Jdt.10.2'>und rief ihre Magd, und ging herunter ins Haus, legte den Sack ab, und zog ihre Witwenkleider aus,</verse>
        <verse osisID='Jdt.10.3'>und wusch sich, und salbte sich mit köstlichem Wasser, und flocht ihr Haar ein, und setzte eine Haube auf, und zog ihre schönen Kleider an, und tat Schuhe an ihre Füße,</verse>
        <verse osisID='Jdt.10.4'>Und schmückte sich mit Spangen und Geschmeide, und zog all ihren Schmuck an.</verse>
        <verse osisID='Jdt.10.5'>Und der Herr gab ihr Gnade, daß sie lieblich anzusehen war; denn sie schmückte sich nicht aus Vorwitz, sondern Gott zu Lob.</verse>
        <verse osisID='Jdt.10.6'>Und sie gab ihrer Magd einen Schlauch voll Wein und einen Krug mit Öl, und einen Sack, darin sie hatte Feigenkuchen, Mehl und Brot, das sie essen durfte; und sie ging dahin.</verse>
        <verse osisID='Jdt.10.7'>Und am Tor fand sie Osias und die Ältesten, die ihrer warteten.</verse>
        <verse osisID='Jdt.10.8'>Und sie wunderten sich, daß sie so schön war.</verse>
        <verse osisID='Jdt.10.9'>Doch fragten sie nicht, was sie vorhätte, sondern ließen sie hinaus und sprachen: Der Gott unsrer Väter gebe dir Gnade, und lasse dein Vornehmen geraten, daß sich Israel dein freue, und dein Name gerechnet werde unter die Heiligen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.10.10'>und alle, die da waren, sprachen: Amen, amen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.10.11'>Aber Judith betete, und ging fort mit ihrer Magd.</verse>
        <verse osisID='Jdt.10.12'>Und da sie frühmorgens den Berg hinabging, begegneten ihr die Wächter der Assyrer, und fielen sie an, und fragten sie, woher sie käme und wohin sie wollte.</verse>
        <verse osisID='Jdt.10.13'>Und sie antwortete: Ich bin ein hebräisches Weib, und bin von ihnen geflohen; denn ich weiß, daß sie euch in die Hände kommen werden, darum daß sie euch verachtet haben, und nicht wollen Gnade suchen, und sich willig ergeben.</verse>
        <verse osisID='Jdt.10.14'>Darum habe ich mir vorgenommen, zu dem Fürsten Holofernes zu kommen, daß ich ihm ihre Heimlichkeiten offenbare, und sage ihm, wie er sie leicht gewinnen könne, daß er nicht einen Mann verlieren dürfe.</verse>
        <verse osisID='Jdt.10.15'>Dieweil sie so redete, schauten sie sie an, und verwunderten sich sehr, daß sie so schön war,</verse>
        <verse osisID='Jdt.10.16'>und sprachen: Das möchte dir helfen, daß du es so gut meinst, und zu unserm Herrn gehen willst.</verse>
        <verse osisID='Jdt.10.17'>Denn wenn du vor ihn kommst, so wird er dir gnädig sein, und wirst von Herzen ihm wohl gefallen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.10.18'>Und sie führten sie hin in des Holofernes Gezelt, und sagten ihm von ihr.</verse>
        <verse osisID='Jdt.10.19'>Und da sie vor ihn kam, ward er alsbald entzündet gegen sie.</verse>
        <verse osisID='Jdt.10.20'>Und seine Diener sprachen untereinander: Das hebräische Volk ist traun nicht zu verachten, weil es schöne Weiber hat. Sollte man um solcher schönen Weiber willen nicht kriegen?</verse>
        <verse osisID='Jdt.10.21'>Da nun Judith den Holofernes sah sitzen unter seinem Vorhang, der schön gewirkt war mit Purpur und Gold, und mit Smaragden und viel Edelsteinen geziert, bückte sie sich, und fiel vor ihm nieder. Und Holofernes hieß sie wieder aufrichten.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jdt.11'>
        <verse osisID='Jdt.11.1'>Und Holofernes sprach zu ihr: Sei getrost und fürchte dich nicht; denn ich habe nie einem Menschen Leid getan, der sich unter den König Nebukadnezar ergeben hat.</verse>
        <verse osisID='Jdt.11.2'>Und hätte mich dein Volk nicht verachtet, so hätte ich nie einen Spieß aufgehoben wider sie.</verse>
        <verse osisID='Jdt.11.3'>Nun sage an, warum du bist von ihnen gewichen und zu mir gekommen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.11.4'>Judith antwortete ihm und sprach: Du wollest deine Magd gnädig hören. Wirst du tun, wie dir deine Magd anzeigen wird, so wird's der Herr mit dir wohl ausrichten.</verse>
        <verse osisID='Jdt.11.5'>Gott gebe Nebukadnezar Glück und Heil, dem König der ganzen Erde, der dich ausgeschickt hat, alle Ungehorsamen zu strafen; denn du kannst ihm untertan machen nicht allein die Leute, sondern auch alle Tiere auf dem Felde.</verse>
        <verse osisID='Jdt.11.6'>Denn deine Vernunft und Weisheit ist hoch berühmt in aller Welt, und jedermann weiß, daß du der gewaltigste Fürst bist im ganzen Königreich, und dein gutes Regiment wird überall gepriesen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.11.7'>So wissen wir auch, was Achior geredet hat und wie du dagegen mit ihm getan hast.</verse>
        <verse osisID='Jdt.11.8'>Denn unser Gott ist also erzürnt über unsre Sünden, daß er durch seine Propheten hat verkünden lassen, er wolle das Volk strafen um seiner Sünden willen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.11.9'>Weil nun das Volk Israel weiß, daß sie ihren Gott erzürnt haben, sind sie erschrocken vor dir.</verse>
        <verse osisID='Jdt.11.10'>Dazu leiden sie großen Hunger und müssen vor Durst verschmachten;</verse>
        <verse osisID='Jdt.11.11'>und haben jetzt vor, ihr Vieh zu schlachten, daß sie sein Blut trinken, und das heilige Opfer zu essen an Korn, Wein und Öl, das ihnen Gott verboten hat, daß sie es auch nicht anrühren sollten. Darum ist gewiß, daß sie müssen umkommen, weil sie solches tun.</verse>
        <verse osisID='Jdt.11.12'>Und weil ich das weiß, bin ich von ihnen geflohen; und der Herr hat mich zu dir gesandt, daß ich dir solches solle anzeigen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.11.13'>Denn ob ich wohl zu dir bin gekommen, so bin ich doch nicht darum von Gott abgefallen, sondern will meinem Gott noch dienen bei dir. Und deine Magd wird hinausgehen und Gott anbeten; der wird mir offenbaren, wann er ihnen ihren Lohn geben will für ihre Sünde. So will ich dann kommen, und will dir's anzeigen, und dich mitten durch Jerusalem führen, daß du alles Volk Israel habest wie Schafe, die keinen Hirten haben, und wird nicht ein Hund dich dürfen anbellen. Denn das hat mir Gott offenbart,</verse>
        <verse osisID='Jdt.11.14'>weil er über sie erzürnt ist, und hat mich gesandt, daß ich dir's anzeige.</verse>
        <verse osisID='Jdt.11.15'>Diese Rede gefiel Holofernes und seinen Knechten wohl; und sie wunderten sich ihrer Weisheit und sprachen untereinander:</verse>
        <verse osisID='Jdt.11.16'>Des Weibes gleichen ist nicht auf Erden von Schöne und Weisheit.</verse>
        <verse osisID='Jdt.11.17'>Und Holofernes sprach zu ihr: Das hat Gott also geschickt, daß er dich hergesandt hat, ehe denn das Volk in meine Hand käme. Wird nun dein Gott solches ausrichten, wie du gesagt hast, so soll er auch mein Gott sein; und du sollst groß werden beim König Nebukadnezar. und dein Name soll gepriesen werden im ganzen Königreich.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jdt.12'>
        <verse osisID='Jdt.12.1'>Da ließ er sie hineinführen in die Schatzkammer, da sie bleiben sollte, und befahl, daß man sie von seinem Tisch speisen sollte.</verse>
        <verse osisID='Jdt.12.2'>Aber Judith antwortete und sprach: Ich darf noch nicht essen von deiner Speise, daß ich mich nicht versündige; sondern ich habe ein wenig mit mir genommen, davon will ich essen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.12.3'>Da sprach Holofernes selbst: Wenn das aufgezehrt ist, was du mit dir gebracht hast, woher sollen wir dir anderes schaffen?</verse>
        <verse osisID='Jdt.12.4'>Judith antwortete: Mein Herr, so gewiß du lebst; ehe deine Magd alles verzehren wird, wird Gott durch mich ausrichten, was er vorhat.</verse>
        <verse osisID='Jdt.12.5'>Und da sie die Knechte in das Gemach führen wollten, wie er befohlen hatte,</verse>
        <verse osisID='Jdt.12.6'>bat sie, daß man ihr erlaubte, abends und morgens herauszugehen, ihr Gebet zu tun zum Herrn.</verse>
        <verse osisID='Jdt.12.7'>Da befahl Holofernes seinen Kammerdienern, daß man sie drei Tage sollte frei aus und ein lassen gehen, und ihr Gebet zu tun zu Gott.</verse>
        <verse osisID='Jdt.12.8'>Und des Abends ging sie heraus in das Tal vor Bethulia, und wusch sich im Wasser.</verse>
        <verse osisID='Jdt.12.9'>Danach betete sie zum Herrn, dem Gott Israels, daß er ihr Glück gäbe, sein Volk zu erlesen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.12.10'>Und ging wieder in das Gezelt, und hielt sich rein, und aß nicht vor abends.</verse>
        <verse osisID='Jdt.12.11'>Am vierten Tage machte Holofernes ein Abendmahl seinen nächsten Dienern allein, und sprach zu Bagoas, seinem Kämmerer: Gehe hin und berede das hebräische Weib, daß sie sich nicht weigere, zu mir zu kommen;</verse>
        <verse osisID='Jdt.12.12'>denn es ist eine Schande bei den Assyrern, daß ein solch Weib sollte unberührt von uns kommen, und einen Mann genarrt haben.</verse>
        <verse osisID='Jdt.12.13'>Da kam Bagoas zu Judith: Schöne Frau ihr wollet euch nicht weigern, zu meinem Herrn zu kommen, daß er euch ehre, und ihr mit ihm esset und trinket, und fröhlich seid.</verse>
        <verse osisID='Jdt.12.14'>Da sprach Judith: Wie darf ich's meinem Herrn versagen?</verse>
        <verse osisID='Jdt.12.15'>Alles, was ihm lieb ist, das will ich von Herzen gerne tun all mein Leben lang.</verse>
        <verse osisID='Jdt.12.16'>Und sie stand auf, und schmückte sich und ging hinein vor ihn und stand vor ihm.</verse>
        <verse osisID='Jdt.12.17'>Da wallte dem Holofernes sein Herz; denn er war entzündet mit Begierde nach ihr.</verse>
        <verse osisID='Jdt.12.18'>Und er sprach zu ihr: Sitz nieder, trink, und sei fröhlich; denn du hast Gnade gefunden bei mir.</verse>
        <verse osisID='Jdt.12.19'>Und Judith antwortete: Ja, Herr, ich will fröhlich sein, denn ich bin mein Leben lang so hoch nicht geehrt worden.</verse>
        <verse osisID='Jdt.12.20'>Und sie aß und trank vor ihm, was ihr ihre Magd bereitet hatte.</verse>
        <verse osisID='Jdt.12.21'>Und Holofernes war fröhlich mit ihr, und trank so viel, wie er nie getrunken hatte sein Leben lang.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jdt.13'>
        <verse osisID='Jdt.13.1'>Da es nun sehr spät ward, gingen seine Diener hinweg in ihre Gezelte; und sie waren allesamt trunken.</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.2'>Und Bagoas machte des Holofernes Kammer zu und ging davon. Und Judith war allein bei ihm in der Kammer.</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.3'>Holofernes aber war auf sein Bett hingefallen und schlief; denn er war ganz trunken.</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.4'>Da sprach sprach Judith zu ihrer Magd, sie sollte draußen warten vor der Kammer.</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.5'>Und Judith trat vor das Bett und betete heimlich mit Tränen</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.6'>und sprach: Herr, Gott Israels, stärke mich und hilf mir gnädig das Werk vollbringen, das ich mit ganzem Vertrauen auf dich mir habe vorgenommen, daß du deine Stadt Jerusalem erhöhest, wie du zugesagt hast.</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.7'>Nach solchem Gebet trat sie zu der Säule oben am Bett und langte das Schwert, das daran hing,</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.8'>und zog es aus und ergriff ihn beim Schopf und sprach abermals:</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.9'>Herr Gott, stärke mich in dieser Stunde! Und sie hieb zweimal in den Hals mit aller Macht und schnitt ihm den Kopf ab; danach wälzte sie den Leib aus dem Bette und nahm den Vorhang von den Säulen weg mit sich.</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.10'>Danach ging sie heraus und gab das Haupt des Holofernes ihrer Magd und hieß sie es in ihren Sack stoßen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.11'>Und sie gingen miteinander hinaus nach ihrer Gewohnheit, als wollten sie beten gehen, durch das Lager und gingen umher durch das Tal, bis sie heimlich ans Tor der Stadt kamen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.12'>Und Judith rief den Wächtern auf der Mauer von ferne zu: Tut die Tore auf; denn Gott ist mit uns, der hat Israel Sieg gegeben,</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.13'>Da nun die Wächter ihre Stimme hörten, forderten sie alsbald die Ältesten der Stadt.</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.14'>Da kam alles herzu, klein und groß; denn sie hatten schon gefürchtet, daß sie nicht würde wiederkommen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.15'>Und sie zündeten Fackeln an, und umringten sie.</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.16'>Sie aber trat auf einen höhern Ort, und hieß sie still sein und zuhören und sprach also:</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.17'>Danket dem Herrn, unserm Gott, der nicht verläßt diejenigen, so auf ihn trauen, und hat uns Barmherzigkeit erzeigt durch mich, seine Magd, wie er dem Hause Israel verheißen hat, und hat diese Nacht den Feind seines Volks durch meine Hand umgebracht.</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.18'>Und sie zog das Haupt des Holofernes heraus und zeigte es ihnen und sprach:</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.19'>Sehet, das ist das Haupt des Holofernes, des Feldhauptmanns der Assyrer, und sehet, das ist der Vorhang, darunter er lag, da er trunken war. Da hat ihn der Herr, unser Gott, durch Weibeshand umgebracht.</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.20'>So wahr der Herr lebt, hat er mich durch seinen Engel behütet, daß ich nicht bin verunreinigt worden, solange ich bin außen gewesen; und hat mich ohne Sünde wieder hergebracht mit großen Freuden und Sieg.</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.21'>Darum danket ihm alle; denn er ist gütig, und hilft immerdar.</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.22'>Und sie dankten alle dem Herrn, und sprachen zu ihr: Gelobt sei der Herr, der durch dich unsre Feinde heute hat zu Schanden gemacht.</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.23'>Und Osias, der Fürst des Volks Israel, sprach zu ihr: Gesegnet bist du, Tochter, vom Herrn, dem höchsten Gott, vor allen Weibern auf Erden,</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.24'>und gelobt sei der Herr, der Himmel und Erde geschaffen hat, der dir hat Glück gegeben, den Hauptmann unsrer Feinde zu töten, und hat deinen Namen so herrlich gemacht, daß dich allezeit preisen werden alle, die des Herrn Werk achten, darum daß du deines Lebens nicht geschont hast in der Trübsal und Not deines Volks, sondern hast es errettet vor dem Herrn, unserm Gott.</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.25'>Und alles Volk sprach: Amen, amen!</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.26'>Danach forderte man den Achior; zu dem sprach Judith: Der Gott Israels, von dem du gezeugt hast, daß er sich an seinen Feinden rächen kann, hat diese Nacht der Gottlosen Haupt umgebracht durch meine Hand.</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.27'>Und daß du es sehest, so ist hier der Kopf des Holofernes, der den Gott Israels trotzig gelästert hat, und dir den Tod gedroht, da er sprach,</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.28'>wenn das Volk Israel gefangen würde, so wollte er dich mit ihnen erstechen lassen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.29'>Und da Achior des Holofernes Kopf sah, entsetzte er sich, daß er erstarrte.</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.30'>Danach, da er wieder zu sich selbst kam, fiel er zu ihren Füßen und sprach:</verse>
        <verse osisID='Jdt.13.31'>Gesegnet bist du von deinem Gott in allen Hütten Jakobs; denn der Gott Israels wird an dir gepriesen werden bei allen Völkern, die deinen Namen hören werden.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jdt.14'>
        <verse osisID='Jdt.14.1'>Danach sprach Judith zu allem Volk: Liebe Brüder, höret mich!</verse>
        <verse osisID='Jdt.14.2'>Sobald der Tag anbricht, so hänget den Kopf über die Mauer hinaus, und nehmet eure Waffen, und fallet allesamt hinaus in Haufen und mit großem Geschrei;</verse>
        <verse osisID='Jdt.14.3'>so werden die in der Schildwacht fliehen, und werden dann ihren Herrn aufwecken wollen zur Schlacht.</verse>
        <verse osisID='Jdt.14.4'>Und wenn die Hauptleute zu des Holofernes Gezelt kommen werden, und den Leichnam da sehen im Blut liegen, so werden sie erschrecken.</verse>
        <verse osisID='Jdt.14.5'>Und wenn ihr merkt, daß sie verzagt sein werden, und die Flucht geben, so dringet getrost auf sie; denn der Herr hat sie unter eure Füße gegeben.</verse>
        <verse osisID='Jdt.14.6'>Da nun Achior sah, daß der Gott Israels geholfen hatte, verließ er die heidnische Weise und glaubte an Gott, und ließ sich beschneiden; und ist unter Israel gerechnet worden, er und alle Seine Nachkommen, bis auf diesen Tag.</verse>
        <verse osisID='Jdt.14.7'>Und da der Tag anbrach, hängten sie den Kopf über die Mauer hinaus, und nahmen ihre Wehr und fielen hinaus in Haufen und mit großem Geschrei.</verse>
        <verse osisID='Jdt.14.8'>Und da solches die in der Schildwacht sahen, liefen sie zu des Holofernes Gezelt; und die darin richteten ein Poltern an vor seiner Kammer, davon er sollte aufwachen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.14.9'>Denn es wagte niemand, anzuklopfen, oder hineinzugehen in des Fürsten zu Assyrien Kammer.</verse>
        <verse osisID='Jdt.14.10'>Aber da die Hauptleute der Assyrer kamen, sagten sie den Kammerdienern:</verse>
        <verse osisID='Jdt.14.11'>Gehet hinein und wecket ihn auf, denn die Mäuse sind herausgelaufen aus ihren Löchern, und sind kühn geworden, daß sie uns nun angreifen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.14.12'>Da ging Bagoas hinein, und trat vor den Vorhang, und klatschte mit den Händen; denn er meinte, er schliefe bei Judith.</verse>
        <verse osisID='Jdt.14.13'>Und horchte, ob er sich regen wollte. Da er aber nichts vernahm, hob er den Vorhang auf: da sah er den Leichnam ohne den Kopf in seinem Blut auf der Erde liegen. Da schrie und heulte er laut, und zerriß seine Kleider,</verse>
        <verse osisID='Jdt.14.14'>und sah in der Judith Kammer; und da er sie nicht fand, lief er heraus zu den Kriegern und sprach: Ein einziges hebräisches Weib hat das ganze Haus Nebukadnezars zu Spott und Hohn gemacht vor aller Welt; denn Holofernes liegt da tot auf der Erde, und ist ihm der Kopf abgehauen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.14.15'>Da das die Hauptleute von Assyrien hörten, zerrissen sie ihre Kleider, und erschraken über die Maßen sehr,</verse>
        <verse osisID='Jdt.14.16'>und ward ein großes Zetergeschrei unter ihnen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jdt.15'>
        <verse osisID='Jdt.15.1'>Da nun das Kriegsvolk hörte, daß Holofernes der Kopf ab war, erschraken sie und wurden irr und konnten nicht Rat halten, was sie tun sollten, so war ihnen der Mut entfallen;</verse>
        <verse osisID='Jdt.15.2'>und sie flohen auf allen Wegen in der Ebene und im Gebirge, daß sie den Hebräern entrinnen möchten; denn sie hörten, daß sie gegen sie daherzögen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.15.3'>Und da die Kinder Israel sahen, daß die Feinde flohen,</verse>
        <verse osisID='Jdt.15.4'>eilten sie ihnen nach mit großem Geschrei und Drommeten.</verse>
        <verse osisID='Jdt.15.5'>Weil aber der Assyrer Ordnung zertrennt war und die Kinder Israel in ihrer Ordnung zogen, schlugen sie alle, die sie ereilen konnten.</verse>
        <verse osisID='Jdt.15.6'>Und Osias sandte zu allen Städten im Lande Israel,</verse>
        <verse osisID='Jdt.15.7'>daß man in allen Städten auf wäre und jagte den Feinden nach bis zum Lande hinaus.</verse>
        <verse osisID='Jdt.15.8'>Aber das übrige Volk zu Bethulia fiel in der Assyrer Lager und plünderten und führten hinweg, was die Assyrer dagelassen hatten, und brachten großes Gut davon.</verse>
        <verse osisID='Jdt.15.9'>Die andern aber, da sie wiederkamen, brachten sie mit sich alles, was jene mitgeführt hatten, an Vieh und an anderm Gut; und das ganze Land ward reich von solchem Raub.</verse>
        <verse osisID='Jdt.15.10'>Danach kam Jojakim, der Hohepriester, von Jerusalem gen Bethulia mit allen Priestern, daß sie Judith sähen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.15.11'>Und sie ging hervor zu ihnen. Da priesen sie sie alle zugleich und sprachen:</verse>
        <verse osisID='Jdt.15.12'>Du bist die Krone Jerusalems, du bist die Wonne Israels, du bist eine Ehre des ganzen Volks, daß du solch löbliche Tat getan und Israel so große Wohltat erzeigt hast, daß sie Gott wiederum errettet hat. Gesegnet seist du vor Gott ewiglich!</verse>
        <verse osisID='Jdt.15.13'>Und alles Volk sprach: Amen, amen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.15.14'>Und da man nun dreißig Tage lang die Beute gesammelt hatte,</verse>
        <verse osisID='Jdt.15.15'>gaben sie Judith alle köstlichen Geräte, so Holofernes gehabt hatte, an Gold, Silber, Kleidern und Edelsteinen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.15.16'>Und jedermann war fröhlich, sangen und sprangen, beide, jung und alt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jdt.16'>
        <verse osisID='Jdt.16.1'>Da sang Judith dem Herrn dies Lied und sprach:</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.2'>Spielet dem Herrn mit Pauken und klinget ihm mit Zimbeln; singet ihm ein neues Lied, seid fröhlich und rufet seinen Namen an!</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.3'>Der Herr ist's, der den Kriegen steuern kann; Herr heißt sein Name.</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.4'>Er streitet für sein Volk, daß er uns errette von allen unsern Feinden.</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.5'>Assur kam vom Gebirge von Mitternacht mit einer großen Macht; seine Menge verstopfte die Bäche, und seine Pferde bedeckten das Land;</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.6'>er drohte, mein Land zu verbrennen, und meine Mannschaft zu erwürgen, Kinder und Jungfrauen wegzuführen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.7'>Aber der Herr, der allmächtige Gott, hat ihn gestraft, und hat ihn in eines Weibes Hände gegeben.</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.8'>Denn kein Mann, und kein Krieger hat ihn umgebracht, und kein Riese hat ihn angegriffen; sondern Judith, die Tochter Meraris, hat ihn niedergelegt mit ihrer Schönheit.</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.9'>Denn sie legte ihre Witwenkleider ab, und zog ihre schönen Kleider an zur Freude den Kindern Israel;</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.10'>sie bestrich sich mit köstlichem Wasser, und flocht ihre Haare ein, ihn zu betrügen;</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.11'>ihre schönen Schuhe verblendeten ihn, ihre Schönheit fing sein Herz; aber sie hieb ihm den Kopf ab,</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.12'>daß sich die Perser und Meder entsetzten vor solcher kühnen Tat.</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.13'>Und der Assyrer Heer heulte, da meine Elenden hervorkamen, so vor Durst verschmachtet waren.</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.14'>Die Knaben erstachen die Assyrer und schlugen sie auf der Flucht wie Kinder. Sie sind vertilgt von dem Heer des Herrn, meines Gottes.</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.15'>Laßt uns singen ein neues Lied dem Herrn, unserm Gott!</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.16'>Herr Gott, du bist der mächtige Gott, der große Taten tut; und niemand kann dir widerstehen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.17'>Alle deine Kreatur muß dir dienen; denn was du sprichst, das muß geschehen. Wo du einem einen Mut gibst, das muß fortgehen, und deinem Wort kann niemand Widerstand tun.</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.18'>Die Berge müssen zittern, und die Felsen zerschmelzen wie Wachs vor dir.</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.19'>Aber die dich fürchten, denen erzeigst du große Gnade. Denn alles Opfer und Fett ist viel zu gering vor dir; aber den Herrn fürchten, das ist sehr groß.</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.20'>Weh den Heiden, die mein Volk verfolgen; denn der allmächtige Herr richtet sie, und sucht sie heim zur Zeit der Rache.</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.21'>Er wird ihren Leib plagen mit Feuer und Würmern; sie werden brennen und heulen in Ewigkeit.</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.22'>Nach solchem Sieg zog alles Volk von Bethulia gen Jerusalem, den Herrn anzubeten, und reinigten sich und opferten Brandopfer und was sie gelobt hatten.</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.23'>Und Judith hängte auf im Tempel alle Waffen des Holofernes und den Vorhang, den sie von seinem Bette genommen hatte, daß es dem Herrn geweiht sein sollte ewiglich.</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.24'>Und das Volk war fröhlich zu Jerusalem bei dem Heiligtum mit der Judith drei Monate lang und feierten den Sieg.</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.25'>Danach zog jedermann wieder heim; und Judith kam auch wieder gen Bethulia</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.26'>und ward hoch geehrt im ganzen Lande Israel.</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.27'>Und sie nahm keinen Mann nach ihres ersten Mannes Manasse Tod.</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.28'>Und sie ward sehr alt und blieb in ihres Mannes Hause, bis sie hundertundfünf Jahre alt ward. Und ihre Magd machte sie frei. Danach starb sie zu Bethulia, und man begrub sie bei ihrem Mann Manasse.</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.29'>Und das Volk trauerte um sie sieben Tage lang. Und ehe sie starb, teilte sie all ihr Gut unter ihre und ihres Mannes Verwandte.</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.30'>Und so lange sie lebte und dazu lange hernach, wagte niemand, Israel zu überfallen.</verse>
        <verse osisID='Jdt.16.31'>Und der Tag dieses Siegs wird bei den Hebräern für ein großes Fest gehalten und von ihnen gefeiert bis auf diesen Tag.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>