<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='fr' osisRefWork='Bible' osisIDWork='KJF'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-10-12</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='KJF'>
        <title>King James Française</title>
        <contributor/>
        <creator>TextToZefania 1.0</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2010-10-10</date>
        <description>Ce site chrétien fait l’apologie de la Bible King James anglaise et présente aux Francophones la seule traduction basée sur le Texte Massorétique Hébreu pour l’Ancien Testament et le Texte Reçu (Texte Majoritaire) Grec pour le Nouveau Testament. La Bible King James Française ne peut pas être la Bible des Réformateurs Francophones. La raison primordiale de cette traduction est de donner une Bible en français, basée sur ces mêmes manuscrits. Cette traduction de la Bible King James Française a commencé en 1994 et a abouti à la traduction complète de la Bible King James Française en 2006 !</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>KJF</identifier>
        <source>http://www.kingjamesfrancaise.com/</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Traduction en Français de la Bible King James par Nadine Stratford </rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Tim'>
      <chapter osisID='2Tim.1'>
        <verse osisID='2Tim.1.1'>Paul, un apôtre de Jésus-Christ, par la volonté de Dieu, selon la promesse de vie qui est en Christ Jésus,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.2'>À Timothée, mon fils bien-aimé Grâce, miséricorde et paix, [de la part] de Dieu le Père, et de Christ Jésus notre Seigneur.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.3'>Je remercie Dieu, lequel je sers depuis mes ancêtres, avec une pure conscience, de ce que sans cesse je fais mention de toi dans mes prières, nuit et jour,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.4'>Désirant grandement te voir, étant attentif à tes larmes, afin que je sois rempli de joie,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.5'>Lorsque revient à ma mémoire la foi sincère qui est en toi, laquelle demeurait d’abord dans ta grand-mère Loïs, et dans ta mère Eunice, et je suis persuadé, qu’[elle est] en toi aussi.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.6'>C’est pourquoi je te rappelle de ranimer le don de Dieu qui est en toi par l’imposition de mes mains.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.7'>Car Dieu ne nous a pas donné un esprit de peur, mais de puissance, et d’amour et de bon sens.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.8'>N’aie donc pas honte du témoignage de notre Seigneur, ni de moi son prisonnier; mais prends part aux afflictions de l’évangile, selon la puissance de Dieu,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.9'>Qui nous a sauvés, et nous a appelés par un saint appel, non selon nos œuvres, mais selon son propre dessein, et [selon la] grâce qui nous a été donnée en Christ Jésus avant que le monde ait commencé,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.10'>Mais qui est maintenant manifestée par l’apparition de notre Sauveur Jésus-Christ, qui a aboli la mort, et mis en lumière la vie et l’immortalité à travers l’évangile,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.11'>Pour lequel je suis établi prédicateur, et apôtre, et professeur des Gentils.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.12'>C’est pour cela aussi que je souffre ces choses; toute fois je n’en ai pas honte, car je sais qui j’ai cru, et je suis persuadé qu’il est capable de garder ce que je lui ai confié jusqu’à ce jour-là.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.13'>Tiens ferme la forme des saines paroles que tu as entendues de moi, dans la foi, et dans l’amour qui est en Christ Jésus.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.14'>Garde cette bonne chose qui t’a été confiée, par l’Esprit Saint qui demeure en nous.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.15'>Tu sais ceci, que tous ceux qui sont en Asie se sont éloignés de moi, parmi eux sont Phygelle et Hermogène.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.16'>[Que]Le Seigneur fasse miséricorde à la famille d’Onésiphore; car il m’a souvent consolé, et il n’a pas eu honte de mes chaînes;</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.17'>Mais, quand il est allé à Rome, il m’a cherché très soigneusement, et m’a trouvé.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.18'>Le Seigneur lui accorde de trouver miséricorde [de la part] du Seigneur en ce jour-là; et tu sais mieux que personne, combien il m’a rendu de services à Éphèse.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.2'>
        <verse osisID='2Tim.2.1'>Toi donc, mon fils, sois fort dans la grâce qui est en Christ Jésus.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.2'>Et les choses que tu as entendues de moi, en présence de beaucoup de témoins, commets-les à des hommes fidèles, qui seront capables d’enseigner aussi les autres.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.3'>Toi donc, endure les difficultés comme un bon soldat de Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.4'>Aucun homme qui va à la guerre, ne s’empêtre des affaires de cette vie, afin qu’il plaise à celui qui l’a choisi pour être soldat.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.5'>Et si quelqu’un fait tous ses efforts dans des championnats, il n’est couronné que s’il a fait tous ses efforts suivant les règles.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.6'>Il faut que le laboureur laboure d’abord, ensuite il recueille les fruits.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.7'>Considère ce que je dis, et le Seigneur te donnera l’intelligence en toutes choses.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.8'>Souviens-toi que Jésus-Christ, de la semence de David, est ressuscité des morts, selon mon évangile,</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.9'>Dans lequel je souffre des maux jusqu’aux liens comme un malfaiteur, mais la parole de Dieu n’est pas liée.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.10'>C’est pourquoi j’endure toutes choses pour l’amour des élus, afin qu’ils obtiennent aussi le salut qui est en Christ Jésus, avec la gloire éternelle.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.11'>C’est une parole certaine Car, si nous sommes morts avec lui, nous vivrons aussi avec lui.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.12'>Si nous souffrons avec lui, nous régnerons aussi avec lui; si nous le renions, il nous reniera aussi;</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.13'>Si nous, il demeure fidèle; il ne peut se renier lui-même.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.14'>Remets ces choses en mémoire, recommandant devant le Seigneur qu’on ne se dispute pas au sujets de mots, ce qui est d’aucun profit, mais est la ruine des auditeurs.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.15'>Étudie pour te présenter approuvé à Dieu, [comme] un ouvrier qui n’a pas à avoir honte, divisant droitement la parole de vérité.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.16'>Mais évite les bavardages profanes et vains; car ils produiront plus d’impiété;</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.17'>Et leur parole rongera comme la gangrène. De ce nombre sont Hyménée et Philète,</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.18'>Qui se sont écartés de la vérité, en disant que la résurrection est déjà arrivée, et qui renversent la foi de quelques-uns.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.19'>Toutefois le fondement de Dieu demeure ferme, ayant ce sceau: Le Seigneur connaît ceux qui sont à lui; Et Quiconque invoque le nom de Christ, se détourne de l’iniquité.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.20'>Mais dans une grande maison, il y a non seulement des vases d’or et d’argent, mais aussi de bois et de terre; les uns pour un usage à honneur, et les autres pour un usage à déshonneur.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.21'>Si quelqu’un donc se purge de ces choses, il sera un vase d’honneur, sanctifié, et propre au service de son maître, et préparé pour toute bonne œuvre.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.22'>Fuis aussi les désirs de la jeunesse, mais poursuis droiture, foi, charité, paix avec ceux qui invoquent le Seigneur d’un cœur pur.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.23'>Mais évite les questions insensées, et stupides, sachant qu’elles produisent des contestations.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.24'>Et le serviteur du Seigneur ne doit pas contester; mais doit être doux envers tous les hommes, apte à enseigner, patient;</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.25'>Instruisant avec soumission les opposants, si Dieu, peut-être, ne leur donnera pas la repentance pour reconnaître la vérité,</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.26'>Et qu’ils reviennent à eux afin de se dégager des pièges du diable, qui les tient captifs et soumis à sa volonté.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.3'>
        <verse osisID='2Tim.3.1'>Sache aussi ceci, que dans les derniers jours des temps difficiles surviendront.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.2'>Car les hommes seront épris d’eux-mêmes, [pleins de] convoitises, vantards, orgueilleux, blasphémateurs, désobéissants à leur parents, ingrats, irréligieux,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.3'>Sans affection naturelle, implacables, ne tenant pas leurs engagements, calomniateurs, indécents, cruels, méprisant les gens bons,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.4'>Traîtres, emportés, hautains, aimant les plaisirs plutôt que d’aimer Dieu,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.5'>Ayant une apparence de piété, mais en ayant renié la puissance Détourne-toi de telles gens.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.6'>Car de ce genre sont ceux qui se glissent dans les maisons, et qui captivent les femmes naïves chargées de péchés, entraînées par diverses passions;</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.7'>Qui apprennent toujours, et jamais capables de parvenir à la connaissance de la vérité.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.8'>Or comme Jannès et Jambrès résistèrent à Moïse, ainsi aussi ceux-ci résistent à la vérité; gens d’un cerveau corrompu, réprouvés quant à la foi.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.9'>Mais ils n’iront pas plus loin; car leur folie sera reconnue de tous les hommes, comme le fut aussi celle [de ces deux-là].</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.10'>Mais tu as pleinement compris ma doctrine, ma conduite, mon but, ma foi, ma longanimité, ma charité, ma patience,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.11'>Mes persécutions, mes afflictions, qui me sont arrivées à Antioche, à Iconium, à Lystre quelles persécutions j’ai endurées; mais le Seigneur m’a délivré de toutes.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.12'>Oui, et tous ceux qui vivront pieusement en Christ Jésus, soufreront la persécution.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.13'>Mais les hommes méchants et les imposteurs iront de mal en pis, trompant et étant trompés.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.14'>Mais toi continue dans les choses que tu as apprises, et dont tu as été convaincu, sachant de qui tu les as apprises,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.15'>Et que depuis l’enfance tu as connu les saintes écritures, qui peuvent te rendre sage jusqu’au salut par la foi qui est en Christ Jésus.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.16'>Toute écriture est donnée par l’inspiration de Dieu, et est utile pour la doctrine, pour convaincre, pour corriger, pour instruire dans la droiture;</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.17'>Afin que l’homme de Dieu soit perfectionné, et totalement équipé pour toute bonne œuvre.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.4'>
        <verse osisID='2Tim.4.1'>Je te recommande donc devant Dieu et le Seigneur Jésus-Christ, qui jugera les vivants et les morts, lors de son apparition et de son royaume,</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.2'>Prêche la parole, insiste en temps et hors de temps, reprends, censure, exhorte avec toute longanimité, et doctrine.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.3'>Car le temps viendra où ils [les hommes] ne supporteront pas la saine doctrine, mais ayant des oreilles qui les démangent, ils s’amasseront des professeurs selon leurs désirs,</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.4'>Et ils détourneront leurs oreilles de la vérité, et se tourneront vers des fables.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.5'>Mais toi, veille en toutes choses, endure les afflictions, fais l’œuvre d’un évangéliste; remplis complètement ton ministère.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.6'>Car je suis maintenant prêt à être offert, et l’heure de mon départ approche.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.7'>J’ai combattu le bon combat, j’ai achevé ma course, j’ai gardé la foi.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.8'>Désormais la couronne de droiture m’est réservée, que le Seigneur, le juge intègre, me donnera en ce jour-là, et non seulement à moi, mais à tous ceux aussi qui auront aimé son apparition.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.9'>Hâte-toi de venir bientôt vers moi;</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.10'>Car Demas m’a abandonné, ayant aimé ce monde présent, et il est parti pour Thessalonique, Crescens pour la Galatie, Tite pour la Dalmatie.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.11'>Seul Luc est avec moi. Prends Marc, et amène-le avec toi, car il m’est utile pour le ministère.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.12'>J’ai envoyé Tychique à Éphèse.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.13'>Quand tu viendras, apporte le manteau que j’ai laissé à Troas chez Carpus, et les livres, surtout les parchemins.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.14'>Alexandre, l’ouvrier en cuivre, m’a fait beaucoup de mal; le Seigneur lui rendra selon ses œuvres.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.15'>Fais attention aussi à lui, car il a grandement résisté à nos paroles.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.16'>Dans ma première défense, personne ne m’a assisté; mais tous m’ont abandonné. Je prie Dieu que cela ne leur soit pas imputé.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.17'>Mais le Seigneur s’est tenu près de moi et m’a fortifié, afin que par moi la prédication soit pleinement connue, et que tous les Gentils puissent [l]’entendre; et j’ai été délivré de la gueule du lion.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.18'>Et le Seigneur me délivrera de toute œuvre maléfique, et me préservera jusqu’à son royaume céleste. À lui soit gloire pour toujours et toujours. Amen.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.19'>Salue Prisca et Aquila, et la maison d’Onésiphore.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.20'>Éraste est demeuré à Corinthe, mais j’ai laissé Trophime malade à Milet.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.21'>Hâte-toi de venir avant l’hiver. Eubulus, et Pudens, et Linus, et Claudia et tous les frères te saluent.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.22'>Le Seigneur Jésus-Christ soit avec ton esprit. [La] grâce soit avec vous. Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>