<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='fr' osisRefWork='Bible' osisIDWork='KJF'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-10-12</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='KJF'>
        <title>King James Française</title>
        <contributor/>
        <creator>TextToZefania 1.0</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2010-10-10</date>
        <description>Ce site chrétien fait l’apologie de la Bible King James anglaise et présente aux Francophones la seule traduction basée sur le Texte Massorétique Hébreu pour l’Ancien Testament et le Texte Reçu (Texte Majoritaire) Grec pour le Nouveau Testament. La Bible King James Française ne peut pas être la Bible des Réformateurs Francophones. La raison primordiale de cette traduction est de donner une Bible en français, basée sur ces mêmes manuscrits. Cette traduction de la Bible King James Française a commencé en 1994 et a abouti à la traduction complète de la Bible King James Française en 2006 !</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>KJF</identifier>
        <source>http://www.kingjamesfrancaise.com/</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Traduction en Français de la Bible King James par Nadine Stratford </rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Phil'>
      <chapter osisID='Phil.1'>
        <verse osisID='Phil.1.1'>Paul et Timothée, les serviteurs de Jésus-Christ, à tous les saints en Christ Jésus, qui sont à Philippes, avec les évêques et les diacres</verse>
        <verse osisID='Phil.1.2'>Grâce soit à vous et paix [de la part] de Dieu notre Père, et du Seigneur Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.3'>Je remercie mon Dieu pour chaque souvenir que j’ai de vous;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.4'>Dans chacune de mes prières, faisant toujours pour vous tous des requêtes avec joie,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.5'>Pour votre association à l’évangile, depuis le premier jour jusqu’à maintenant;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.6'>Étant assuré de cela même que celui qui a commencé en vous une bonne œuvre l’accomplira jusqu’au jour de Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.7'>Comme il est juste pour moi de penser cela de vous tous, parce que je vous tiens dans mon cœur, vu que dans mes liens, et dans la défense et la confirmation de l’évangile, vous êtes tous participants de ma grâce.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.8'>Car Dieu m’est témoin, combien je pense à vous tous dans les entrailles de. Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.9'>Et je prie ceci, [c’est] que votre amour abonde de plus en plus en connaissance et en tout jugement;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.10'>Afin que vous puissiez discerner les choses qui sont excellentes, afin que vous soyez sincères et irréprochables jusqu’au jour de Christ,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.11'>Étant remplis des fruits de droiture, qui sont par Jésus-Christ, à la gloire et à la louange de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.12'>Mais frères, je voudrais que vous compreniez que les choses qui me sont arrivées, ont plutôt contribué à l’avancement de l’évangile;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.13'>En sorte que mes liens en Christ sont connues dans tout le prétoire, et partout ailleurs;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.14'>Et que beaucoup des frères dans le Seigneur, étant encouragés par mes liens, ont beaucoup plus de hardiesse pour proclamer la parole sans crainte.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.15'>Quelques-uns, il est vrai, prêchent Christ par envie et dispute; et d’autres le font avec bonne volonté.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.16'>L’un prêche Christ [dans un esprit] de dispute, et non pas sincèrement, croyant ajouter de l’affliction à mes liens;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.17'>Mais l’autre [le fait] par amour, sachant que je suis établi pour la défense de l’évangile.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.18'>Quoi donc? Toutefois en quelque manière que ce soit, par prétexte, ou en vérité, Christ est prêché; c’est ce dont je me réjouis, oui, et je me réjouirai.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.19'>Car je sais que cela tournera à mon salut par votre prière et [par] l’aide de l’Esprit de Jésus-Christ,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.20'>Selon ma ferme attente et mon espoir qu’en rien je n’aurai honte, mais qu’avec toute hardiesse, Christ sera maintenant, comme toujours, magnifié dans mon corps, soit par la vie, soit par la mort.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.21'>Car pour moi vivre c’est Christ et mourir est [un] gain.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.22'>Mais si je vis dans la chair, c’est le fruit de mon labeur; cependant ce que je choisirai, je ne sais pas.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.23'>Car je dois choisir entre deux, ayant le désir de déloger et d’être avec Christ, [ce] qui est de beaucoup meilleur;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.24'>Néanmoins de demeurer dans la chair, est plus nécessaire pour vous.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.25'>Et étant sur de ceci, je sais que je demeurerai, et que je resterai avec vous tous pour votre avancement et la joie de [votre] foi,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.26'>Afin que pour moi, votre réjouissance soit plus abondante en Jésus-Christ, par mon retour au milieu de vous.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.27'>Seulement que votre conduite soit digne de l’évangile de Christ, afin que, soit que je vienne vous voir, soit que je sois absent, je puisse entendre dire à votre égard, que vous tenez ferme dans un même esprit, combattant ensemble avec une même pensée, pour la foi de l’évangile,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.28'>Et n’étant en rien terrifiés par vos adversaires; ce qui est pour eux un indice évident de perdition, mais pour vous de salut; et cela [de la part] de Dieu;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.29'>Car il vous a été donné à la place de Christ, non seulement de croire en lui, mais encore de souffrir pour lui,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.30'>Ayant le même combat que vous avez vu en moi et que vous apprenez maintenant être en moi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.2'>
        <verse osisID='Phil.2.1'>Si donc il y a quelque consolation en Christ, si quelque réconfort d’amour, si quelque participation de l’Esprit, si quelque compassion et miséricorde,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.2'>Accomplissez ma joie, pour que vous ayez la même façon de penser, ayant le même amour, étant d’un même accord, d’ une même pensée.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.3'>Faites que rien ne soit fait par contestation, ou vaine gloire; mais que dans l’humilité de pensée chacun estime l’autre meilleur que lui-même.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.4'>Que chacun ne s’intéresse pas [seulement] à ses propres choses, mais que chacun aussi s’intéresse aux choses des autres.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.5'>Que cette façon de penser soit en vous, qui était aussi en Christ Jésus;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.6'>Qui étant en forme de Dieu, n’a pas considéré comme usurpation d’être égal à Dieu.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.7'>Mais s’est dessaisi lui-même de [sa] réputation, et a pris la forme de serviteur, et a été fait à la ressemblance des hommes;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.8'>Et étant fait comme un homme, il s’est humilié, et est devenu obéissant jusqu’à la mort, même [jusqu’à] la mort de la croix.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.9'>C’est pourquoi aussi Dieu l’a hautement élevé, et lui a donné un nom qui est au-dessus de tout nom;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.10'>Afin qu’au nom de Jésus, tout genou se ploie, tant les choses dans le ciel, et les choses sur la terre, et les choses sous la terre;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.11'>Et que toute langue confesse que Jésus-Christ est Seigneur, à la gloire de Dieu le Père.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.12'>C’est pourquoi, mes bien-aimés, comme vous avez toujours obéi, non seulement comme en ma présence, mais plus encore maintenant en mon absence, travaillez à votre propre salut avec crainte et tremblement;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.13'>Car c’est Dieu qui produit en vous et le vouloir et le faire selon son bon plaisir.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.14'>Faites toutes choses sans murmures et [sans] disputes;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.15'>Afin que vous soyez sans reproche, et innocents, les fils de Dieu, irrépréhensibles au milieu d’une nation tordue et perverse, parmi laquelle vous brillez comme des lumières dans le monde;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.16'>Offrant la parole de vie; afin que je puisse me réjouir au jour de Christ, que je n’ai pas couru en vain, ni travaillé en vain.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.17'>Oui, et si même je sers d’offrande sur le sacrifice et le service de votre foi, j’en suis joyeux, et je m’en réjouis avec vous tous.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.18'>Pour la même raison vous aussi soyez joyeux, et réjouissez-vous avec moi.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.19'>Mais je compte sur le Seigneur Jésus, pour vous envoyer bientôt Timothée, afin que j’e sois bien réconforté, en apprenant votre état.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.20'>Car je n’ai personne, qui ait la même façon de penser, qui prendra sincèrement soin de votre état.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.21'>Car tous cherchent leurs propres [intérêts], et non ceux de Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.22'>Mais vous savez l’épreuve [qu’il a subie], que comme un fils avec son père, il a servi avec moi dans l’évangile,.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.23'>J’espère donc vous l’envoyer bientôt, dès que j’aurai vu comment cela se passera avec moi.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.24'>Mais j’ai confiance dans le Seigneur que moi-même je viendrai aussi dans peu de temps.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.25'>Mais j’ai cru nécessaire de vous envoyer Épaphrodite, mon frère, et compagnon de labeur et compagnon d’armes, mais votre messager, et celui qui m’a aidé dans mes besoins;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.26'>Car il désirait ardemment [de vous voir] tous, et il était plein de tristesse parce que vous aviez appris qu’il avait été malade.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.27'>Car en effet il a été malade, [et] près de la mort; mais Dieu a eu pitié de lui; et non pas de lui seulement, mais aussi de moi, afin que je n’aie pas tristesse sur tristesse.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.28'>Je l’ai donc envoyé à cause de cela avec plus de soin, afin qu’en le revoyant, vous vous réjouissiez, et que j’aie moins de tristesse.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.29'>Recevez-le donc dans le Seigneur avec toute sorte de joie, et ayez de l’Estime pour de tels hommes.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.30'>Parce qu’il a été près de la mort pour l’œuvre de Christ, n’ayant eu aucun égard pour sa vie, pour suppléer aux services que vous ne pouviez me rendre vous-mêmes.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.3'>
        <verse osisID='Phil.3.1'>Finalement, mes frères, réjouissez-vous dans le Seigneur. Vous écrire les mêmes choses ne me lasse pas, mais pour vous, c’est votre sûreté.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.2'>Attention aux chiens, attention aux mauvais ouvriers; attention à [ceux de] la concision.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.3'>Car nous sommes la circoncision, [nous] qui adorons Dieu en l’esprit, et [qui nous] réjouissons en Christ Jésus, et [qui] n’avons aucune confiance en la chair,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.4'>Bien que je puisse aussi avoir confiance dans la chair. Si quelqu’un pense qu’il a de quoi se confier dans la chair moi davantage.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.5'>[Moi], circoncis le huitième jour, de la race d’Israël, de la tribu de Benjamin, Hébreu des Hébreux; quant à la loi, Pharisien;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.6'>Quant au zèle, persécutant l’église; quant à la droiture qui est dans la loi, irréprochable.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.7'>Mais ces choses qui étaient un gain pour moi, je les ai estimées comme une perte, à cause de Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.8'>Oui, assurément, et j’estime toutes choses comme une perte, en comparaison de l’excellence de la connaissance de Christ Jésus mon Seigneur, pour qui j’ai souffert la perte de toutes choses, et je les estime comme des excréments, afin que je puisse gagner Christ,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.9'>Et d’être trouvé en lui, ayant, non pas ma propre droiture, qui vient de la loi, mais celle qui est par la foi de Christ, la droiture qui est de Dieu par la foi;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.10'>Afin que je puisse le connaître, et la puissance de sa résurrection, et la participation de ses souffrances, étant devenu conforme à sa mort;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.11'>Si par tous les moyens je peux parvenir à la résurrection des morts.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.12'>Non que j’aie déjà atteint [le but], ou que je sois déjà parvenu à la perfection, mais je poursuis pour tâcher d’y parvenir; pour lequel aussi j’ai été saisi par Christ Jésus.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.13'>Frères, je ne m’estime pas moi-même de l’avoir saisi; mais je fais une chose oubliant les choses qui sont derrière moi, et parvenant vers ces choses qui sont devant;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.14'>Je cours avec ardeur vers le but, pour le prix de l’appel d’en haut [venant] de Dieu en Christ Jésus.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.15'>Soyons donc autant que nous sommes parfaits, ayons cette pensée; et si en quelque chose vous pensez autrement, même cela Dieu vous le révélera.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.16'>Cependant, au point où nous sommes déjà parvenus, marchons suivant la même règle, et pensons la même chose.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.17'>Frères, suivez-moi tous, et remarquez ceux qui marchent ainsi suivant l’exemple que vous avez en nous.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.18'>(Car beaucoup marchent, dont je vous ai dit souvent, et maintenant je vous le dis même en pleurant, qu’ils sont les ennemis de la croix de Christ;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.19'>Dont la fin est la destruction; dont Dieu est leur ventre, et leur gloire est dans leur honte, qui pensent aux choses terrestres).</verse>
        <verse osisID='Phil.3.20'>Car notre citoyenneté est dans le ciel; de là aussi nous attendons le Sauveur, le Seigneur Jésus-Christ,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.21'>Qui transformera notre corps vil, afin qu’il soit façonné comme son corps glorieux, selon l’œuvre par laquelle il peut même assujettir toutes choses à lui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.4'>
        <verse osisID='Phil.4.1'>C’est pourquoi, mes frères bien-aimés et qui me tarde de voir, ma joie et ma couronne, demeurez ainsi fermes dans le Seigneur, mes bien-aimés.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.2'>Je supplie Euodias (Évodie), et supplie Syntyche, qu’elles soient d’une même pensée dans le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.3'>Et je te prie aussi, vrai compagnon aide ces femmes qui ont travaillé avec moi pour l’évangile, avec Clément aussi et avec mes autres compagnons d’œuvre, dont les noms sont dans le livre de vie.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.4'>Réjouissez-vous toujours dans le Seigneur; et je dis encore: Réjouissez-vous.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.5'>Que votre modération soit connue de tous les hommes. Le Seigneur est proche.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.6'>Ne vous inquiétez de rien, mais en toutes choses par la prière et la supplication, avec reconnaissance, faites connaître vos demandes à Dieu,</verse>
        <verse osisID='Phil.4.7'>Et la paix de Dieu qui surpasse toute intelligence, gardera vos cœurs et vos pensées par Christ Jésus.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.8'>Finalement, frères, que toutes les choses qui sont vraies, toutes celles qui sont honnêtes, toutes celles qui sont justes, toutes celles qui sont pures, toutes celles qui sont aimables, toutes celles qui sont de bonne réputation, et si il y a quelque vertu, et si il y a quelque louange; pensez à ces choses.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.9'>Ces choses que vous avez apprises, et reçues et entendues, et vues en moi; faites[-les], et le Dieu de paix sera avec vous.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.10'>Or je me suis grandement réjoui dans le Seigneur, de ce que maintenant enfin vous avez fait revivre votre souci pour moi; quoique vous étiez aussi soucieux, mais vous manquiez d’occasion.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.11'>Je ne dis pas cela à l’égard de [mes] besoins; car j’ai appris dans quelque état que je sois à être content.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.12'>Je sais être dans l’abaissement, je sais être dans l’abondance; partout et en toutes choses j’ apprends à être rassasié et à avoir faim; à être dans l’abondance, et à être dans le besoin.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.13'>Je puis toutes choses par Christ, qui me fortifie.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.14'>Néanmoins, vous avez bien fait de prendre part à mon affliction.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.15'>Maintenant vous Philippiens sachez aussi, qu’au commencement de l’évangile, quand je partis de Macédoine, aucune église ne communiqua avec moi, au sujet de donner et de recevoir, mais vous seulement.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.16'>Car même à Thessalonique, vous m’avez envoyé une et même deux fois pour mes besoins.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.17'>Non pas que je désire un don, mais je désire le fruit qui puisse abonder pour votre compte.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.18'>Mais j’ai tout, et je suis dans l’abondance; je suis comblé, ayant reçu par Épaphrodite les choses que vous m’avez envoyé, comme un parfum d’agréable odeur, un sacrifice acceptable, et agréable à Dieu.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.19'>Mais mon Dieu pourvoira à tous vos besoins, selon ses richesses en gloire par Christ Jésus.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.20'>Maintenant à Dieu et notre Père soit la gloire pour toujours et toujours. Amen.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.21'>Saluez chaque saint en Christ Jésus. Lles frères qui sont avec moi vous saluent.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.22'>Tous les saints vous saluent, et principalement ceux de la maison de César.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.23'>La grâce de notre Seigneur Jésus-Christ soit avec vous tous. Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>