<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='croat' xml:lang='hr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='croat'>
        <title>Croatian Bible Version</title>
        <contributor>
    The Unbound Bible
    Biola University: Administrative Computing
    13800 Biola Ave.
    La Mirada, CA 90639
    United States of America
    562-903-4722 
    </contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-23</date>
        <description>
    BIBLIJA Prijevod KS Stari i Novi Zavjet
    Zagreb 1988.
    </description>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>croat</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/croatian.zip</source>
        <language type='IETF'>hr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Sam'>
      <chapter osisID='1Sam.1'>
        <verse osisID='1Sam.1.1'> Bio jedan ovjek iz Ramatajima, Sufovac iz Efrajimove gore, po imenu Elkana, sin Jerohama, sina Elihua, sina Tohua, sina  Sufova, Efrajimljanin.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.2'>Imao je dvije ene: ime jednoj bijae  Ana, a drugoj bijae ime Penina. Penina je imala djece, a Ana  ih nije imala.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.3'>Taj je ovjek svake godine uzlazio iz svoga  grada da se pokloni i prinese rtvu Jahvi Sebaotu u ilu. Ondje  su bila dva sina Elijeva, Hofni i Pinhas, kao sveenici Jahvini.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.4'>Jednoga dana Elkana prinese rtvu. On je obino svojoj  eni Penini i svim njezinim sinovima i kerima davao vie rtvenih  dijelova,</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.5'>a Ani je davao samo jedan dio, premda je vie ljubio  Anu, ali Jahve joj ne bijae dao od srca poroda.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.6'>Uz to joj  je suparnica njezina zanovijetala da je ponizi to joj Jahve  ne bijae dao od srca poroda.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.7'>Tako je bivalo svake godine  kad god bi polazili u Dom Jahvin: Penina je zanovijetala Ani.  Ana je stoga plakala i nije htjela jesti.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.8'>Tada joj ree Elkana, njezin mu: "Zato plae, Ana? I zato ne jede? Zato ti je  srce rastueno? Nisam li ti ja vredniji nego deset sinova?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.9'>Ali Ana ustade, poto su jeli i pili u sobi, i stupi pred  Jahvu - a sveenik Eli sjeae na stolici na pragu svetita Jahvina.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.10'>I ojaena u dui pomoli se Ana Jahvi, plaui gorko.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.11'>I  zavjetova se ovako: "Jahve Sebaote! Ako pogleda na nevolju slubenice  svoje i opomene se mene i ne zaboravi slubenice svoje te dade  slubenici svojoj muko edo, ja u ga darovati Jahvi za sve  dane njegova ivota i britva nee prijei preko glave njegove."</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.12'>Tako se ona dugo molila pred Jahvom, a Eli je motrio  usta njezina.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.13'>Ana govorae u srcu; samo se usne njezine micahu, a glas joj se nije uo. Zato Eli pomisli da je pijana.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.14'>I  ree joj Eli: "Dokle e biti pijana? Otrijezni se od vina to  je u tebi!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.15'>Ali Ana odgovori i ree: "Nisam pijana, gospodaru, nego  sam velika nesretnica. Nisam pila ni vina ni opojna pia nego  izlijevam duu svoju pred Jahvom.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.16'>Ne sudi slubenicu svoju  kao enu nevaljalu, jer sam od preteke tuge i alosti tako dugo  molila."</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.17'>Tada joj Eli odgovori ovako: "Poi u miru! A Bog Izraelov  neka ti ispuni molitvu kojom si ga molila."</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.18'>A ona ree: "Neka slubenica tvoja nae milost u oima  tvojim!" I ena ode svojim putem: jela je i lice joj nije vie  bilo tuno kao i prije.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.19'>Sutradan uranie i poklonie se Jahvi, a onda se vratie  i dooe svojoj kui u Ramu. Elkana pozna Anu, enu svoju, a  Jahve je se opomenu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.20'>Ana zatrudnje i, kad bi vrijeme, rodi  sina koga nazva imenom Samuel, "jer sam ga", ree, "izmolila  od Jahve".</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.21'>Poslije godine dana uzie njezin mu Elkana sa svim domom  svojim da prinese Jahvi godinju rtvu i da izvri zavjet.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.22'>Ali  Ana ne poe s njim jer ree svome muu: "Neu poi dok se dijete  ne odbije od prsiju, a onda u ga odvesti da se pokae pred Jahvom  i da ostane ondje zauvijek."</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.23'>I odgovori joj Elkana, njezin mu: "ini kako misli  da je dobro; ostani dok ga ne odbije od prsiju; samo neka ti  Jahve ispuni tvoju elju!" I ena osta kod kue dojei sina svoga dok ga nije odbila  od prsiju.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.24'>im ga je odbila od prsiju, povede ga sa sobom uzevi  uz to trogodinjeg junca, efu brana i mijeh vina; i uvede ga  u Dom Jahvin u ilu. A djeak je bio jo vrlo mlad.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.25'>Tada  zaklae junca, a majka djeakova pristupi k Eliju.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.26'>I ree  Ana: "Dopusti, gospodaru! Tako ti ivota tvoga, gospodaru, ja  sam ona ena koja je stajala ovdje kraj tebe molei se Jahvi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.27'>Molila sam za ovo dijete, i Jahve mi je usliio pronju kojom  sam ga prosila.</verse>
        <verse osisID='1Sam.1.28'>Zato i ja njega ustupam Jahvi za sve dane  njegova ivota: ta isproen je od Jahve." I poklonie se ondje  Jahvi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.2'>
        <verse osisID='1Sam.2.1'> Nato se Ana pomoli ovako: "Klie srce moje u Jahvi, raste snaga moja po Bogu mom. ire mi se usta na dumane moje, jer se radujem pomoi tvojoj.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.2'>Nitko nije svet kao to je Jahve (jer nema nikoga osim tebe), i nema hridi kao to Bog je na.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.3'>Ne govorite mnogo hvastavih rijei, neka ne izlazi drskost iz usta vaih, jer Jahve je sveznajui Bog, pravo on prosuuje djela.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.4'>Lomi se luk junacima, nemoni se snagom opasuju.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.5'>Neko siti sad se za kruh mue, neko gladni ne gladuju vie. Nerotkinja raa sedam puta, majka brojne djece svjeinu izgubi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.6'>Jahve daje smrt i ivot, rui u eol i odande die.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.7'>Jahve ini uboga i bogata, obara ovjeka i uzvisuje.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.8'>Die slabia iz praine, iz bunjita izvlai uboga, da ih posadi s knezovima i da im odredi poasna mjesta. Jer Jahvini su stupovi zemlje, na njih je stavio ovaj svijet.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.9'>Korake uva svojih vjernika, zlikovce stie propast u mraku (svojom snagom ovjek ne stjee pobjede).</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.10'>Koji se protive Jahvi, padaju, Svevinji grmi s nebesa. Jahve sudi meama zemlje, daje silu svojemu kralju, uzdie snagu pomazanika svoga."</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.11'>Potom se Ana vrati u Ramu, a djeak ostade da slui Jahvi  pod okom sveenika Elija.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.12'>A Elijevi sinovi bijahu nevaljali ljudi jer nisu marili  za Jahvu</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.13'>ni za prava sveenika nasuprot narodu: kad bi tko  prinosio rtvu, doao bi sluga sveenikov, dok se meso jo kuhalo, s trorogom vilicom u ruci</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.14'>i zabadao njom u kotli ili u  lonac, u tavu ili u zdjelu, i to god bi se nabolo na vilicu, uzimao je sveenik sebi. Tako su inili svim Izraelcima to  su dolazili onamo, u ilo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.15'>Tako i prije nego bi se spalilo  salo, doao bi sluga sveenikov i rekao ovjeku koji je prinosio  rtvu: "Daj mi mesa da ispeem sveeniku! On nee od tebe kuhana  mesa nego samo sirovo."</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.16'>Ako bi mu ovjek tada rekao: "Neka  se najprije spali salo, a onda uzmi to ti dua eli", on bi  odgovorio: "Ne, nego daj odmah! Ako ne da, uzet u silom."</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.17'>Grijeh  je mladia bio vrlo velik pred Jahvom, jer su ljudi prezirali  rtvu koja se prinosila Jahvi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.18'>A Samuel sluae pred Jahvom, jo dijete u opleku lanenom.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.19'>Mati bi mu njegova napravila dolamicu i donosila mu je svake  godine kad bi dolazila s muem svojim da prinese godinju rtvu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.20'>A Eli bi blagoslovio Elkanu i njegovu enu govorei: "Neka  ti Jahve dade poroda od te ene na uzdarje za dar to ga je dala  Jahvi." Nato bi se vraali svojoj kui.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.21'>Jahve pohodi Anu  i ona zatrudnje i rodi jo tri sina i dvije keri. A mladi je  Samuel rastao pred Jahvom.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.22'>Eli je bio ve vrlo star, ali je ipak uo sve to su  njegovi sinovi inili svemu Izraelu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.23'>I on im ree: "Zato  radite takvo to da o tome moram sluati od svega ovog naroda?</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.24'>Nemojte tako, sinovi moji! Nisu dobri glasovi to ih ujem  ... Sablanjujete narod Jahvin.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.25'>Ako ovjek zgrijei ovjeku, Bog e prosuditi. Ali ako ovjek zgrijei Jahvi, tko e se zauzeti  za njega?" Ali sinovi ne posluae glasa oca svojega, jer je  Jahve odluio da ih pogubi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.26'>A mladi je Samuel sve vie rastao u dobi i mudrosti i  pred Jahvom i pred ljudima.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.27'>Uto doe jedan Boji ovjek k Eliju i ree mu: "Ovako  govori Jahve: 'Nisam li se jasno objavio domu oca tvojega kad  su bili u Egiptu, robovi u kui faraonovoj?</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.28'>Odabrao sam ih  izmeu svih plemena Izraelovih da mi budu sveenici, da se uspinju  na moj rtvenik, da prinose rtve paljenice i da nose opleak  preda mnom: i dao sam domu oca tvojega sve paljene rtve sinova  Izraelovih.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.29'>Zato gleda zavidnim okom rtvu i prinos to  sam ih odredio za svoj Dom? I zato pazi sinove svoje vie nego  mene, tovei ih najboljim dijelovima svih rtvenih prinosa naroda  moga Izraela?</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.30'>Zato sam - rije je Jahve, Boga Izraelova -  rekao dodue da e dom tvoj i dom oca tvojega stupati preda mnom  dovijeka, ali sada - rije je Jahvina - neka je to daleko od  mene! Jer ja astim one koji mene aste, a koji mene preziru, bit e osramoeni.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.31'>Gle, dolaze dani kad u odsjei miicu  tvoju i miicu doma oca tvojega, tako da vie nee biti starca  u tvom domu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.32'>Ti e kivnim okom gledati na sve dobro kojim  u obasuti Izraela, i nikada vie nee biti starca u tvom domu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.33'>Zadrat u ipak nekoga od tvojih kod oltara svoga, samo zato  da mu sahnu oi i vene dua njegova, ali sve mnotvo doma tvoga  poginut e od ljudskoga maa.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.34'>Znak e ti biti ono to e  stii oba tvoja sina, Hofnija i Pinhasa: obojica e poginuti  istoga dana.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.35'>Ja u sebi podii vjerna sveenika koji e raditi  po mom srcu i po mojoj elji i njemu u sazdati trajan dom, i  on e svagda stupati pred pomazanikom mojim.</verse>
        <verse osisID='1Sam.2.36'>A koji god ostane  od tvoga doma, dolazit e da mu se pokloni i da izmoli srebrn  novi ili hljeb kruha i kazat e: 'Molim te, primi me u kakvu  god slubu sveeniku, da imam zalogaj kruha.'"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.3'>
        <verse osisID='1Sam.3.1'> Mladi je Samuel sluio Jahvi pod nadzorom Elijevim; u ono vrijeme  Jahve je izrijetka govorio ljudima, a vienja nisu bila esta.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.2'>No jednoga je dana Eli leao u svojoj sobi - oi su njegove  poele slabiti te vie nije mogao vidjeti -</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.3'>svijenjak Boji  jo ne bijae ugaen i Samuel je spavao u svetitu Jahvinu, ondje  gdje je bio Koveg Boji.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.4'>I Jahve zovnu: "Samuele! Samuele!"  A on odgovori: "Evo me!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.5'>I otra k Eliju i ree: "Evo me!  Ti si me zvao!" A Eli ree: "Ja te nisam zvao. Vrati se i spavaj!"  I on ode i lee.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.6'>I Jahve opet zovnu: "Samuele! Samuele!" Samuel usta, ode  k Eliju i ree: "Evo me! Ti si me zvao!" A Eli odgovori: "Ja  te nisam zvao, sine! Vrati se i spavaj!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.7'>Samuel jo nije poznavao  Jahve i jo mu nikada ne bijae objavljena rije Jahvina.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.8'>I Jahve zovnu Samuela po trei put. On usta, ode k Eliju  i ree: "Evo me! Ti si me zvao!" Sada Eli razumje da je Jahve  zvao djeaka.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.9'>Zato ree Samuelu: "Idi i lezi; a ako te zovne, ti reci: 'Govori, sluga tvoj slua.'" I Samuel ode i lee na  svoje mjesto.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.10'>I doe Jahve i stade i zovnu kao prije: "Samuele! Samuele!"  A Samuel odgovori: "Govori, sluga tvoj slua."</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.11'>Tada Jahve ree Samuelu: "Evo, uinit u neto u Izraelu  da e oba uha zujati svakome koji uje.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.12'>U onaj u dan ispuniti  na Eliju sve to sam rekao za kuu njegovu, od poetka do kraja.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.13'>Ti e mu objaviti da osuujem kuu njegovu dovijeka; on  je znao da njegovi sinovi hule na Boga, a nije ih obuzdao.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.14'>Zato  - kunem se domu Elijevu - nee oprati krivicu Elijeva doma nikakve  rtve ni prinosi dovijeka."</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.15'>Samuel je spavao do jutra, a onda otvori vrata Doma Jahvina.  Samuel se bojao kazati vienje Eliju.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.16'>Ali Eli zovnu Samuela  govorei: "Samuele, sine!" A on odgovori: "Evo me!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.17'>I on  upita: "Kakva je rije koju ti ree? Nemoj mi zatajiti nita!  Tako ti Bog uinio zlo i dodao ti drugo ako mi zataji neto  od onoga to ti je kazao."</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.18'>Nato mu Samuel pripovjedi sve  i nita ne zataji od njega. A Eli ree: "On je Jahve, neka ini  to je dobro u oima njegovim!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.19'>Samuel je rastao, a Jahve je bio s njim i nije pustio  da ijedna od njegovih rijei padne na zemlju.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.20'>Sav Izrael, od Dana do Beer ebe, spozna da je Samuel postavljen za proroka  Jahvina.</verse>
        <verse osisID='1Sam.3.21'>Jahve se i dalje javljao u ilu, jer se objavljivao  Samuelu, [4:1] i rije se Samuelova obraala svemu Izraelu. (Eli  je bio vrlo star, a njegovi su sinovi ustrajali u svome opakom  postupku pred Jahvom.) &lt;p&gt;</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.4'>
        <verse osisID='1Sam.4.1'> U ono vrijeme skupie Filistejci vojsku protiv Izraela. Izraelci  izioe pred njih da se pobiju i utaborie se kod Eben Haezera, dok su Filistejci udarili tabor kod Afeka.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.2'>Filistejci se  svrstae u bojni red protiv Izraela i nasta estoka bitka. Izrael  podlee Filistejcima: oko etiri tisue ljudi pogibe na bojitu, na otvorenu polju.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.3'>Kad se narod vratio u tabor, rekoe starjeine Izraelove:  "Zato je Jahve dopustio da nas Filistejci danas pobijede? Poimo  u ilo po Koveg saveza Jahvina neka doe u nau sredinu i spasi  nas iz ruku naih neprijatelja."</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.4'>Narod posla ljude u ilo i donesoe odande Koveg saveza  Jahve nad vojskama, koji stoluje nad kerubinima; oba sina Elijeva, Hofni i Pinhas, dooe kao pratioci Kovega.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.5'>Kad je Koveg  Jahvin stigao u tabor, sav Izrael podie gromki poklik, od kojega  odjeknu zemlja.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.6'>Filistejci ue taj gromki poklik i zapitae: "to znai  taj gromki poklik u taboru Hebreja?" I shvatie da je Koveg  Jahvin stigao u njihov tabor.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.7'>Tada Filistejce obuze strah  jer su govorili: "Bog je doao u tabor!" I povikae: "Jao nama!  Tako nije bilo dosad.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.8'>Jao nama! Tko e nas izbaviti iz ruke  toga silnog Boga? To je onaj koji je udario Egipat svakojakim  nevoljama.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.9'>Ohrabrite se i budite junaci, Filistejci, da ne  postanete robovi Hebrejima kao to su oni bili robovi vama; budite  junaci i borite se!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.10'>Tada Filistejci zametnue bitku, Izraelci bie potueni  i pobjegoe svaki u svoj ator. Poraz je bio silan, jer je trideset  tisua pjeaka poginulo na izraelskoj strani.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.11'>I Koveg Boji  bi otet, i oba sina Elijeva poginue, Hofni i Pinhas.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.12'>Jedan Benjaminovac otra iz bojnih redova i stie u ilo  jo istoga dana, razderanih haljina i glave posute prainom.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.13'>Kad je stigao, Eli je sjedio na svojoj stolici, pokraj vrata, pazei na cestu, jer mu je srce strepilo za Koveg Boji. Taj  dakle ovjek doe da gradu donese glas, i nasta silna vika po  svem gradu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.14'>Kad je Eli uo viku, upita: "Kakva je to velika  vika?" ovjek se pouri i doe da obavijesti Elija. -</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.15'>A Eliju  bijae devedeset i osam godina, oi mu bijahu ukoene te nita  vie nije vidio. -</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.16'>ovjek ree Eliju: "Dolazim s bojita, danas sam utekao iz boja." Tada starac zapita: "to se dogodilo, sine?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.17'>Glasnik odgovori: "Izrael je pobjegao pred Filistejcima, bio je to teak poraz za narod i jo su oba tvoja sina poginula  i Koveg je Boji otet!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.18'>Kad je spomenuo Koveg Boji, pade Eli sa stolice nauznak  kraj vrata, slomi vrat i umrije, jer je bio star ovjek i teak.  Bio je sudac u Izraelu etrdeset godina.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.19'>Njegova snaha, ena Pinhasova, bijae trudna i pred porodom.  Kad je ula vijest da je otet Koveg Boji i da je umro njezin  svekar i poginuo njezin mu, savila se i rodila jer su je najednom  uhvatili trudovi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.20'>Kako je bila na samrti, rekoe joj ene  koje stajahu oko nje: "Budi bez brige jer si rodila sina!" Ali  ona ne odgovori niti obrati misli na to.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.21'>Djetetu nadjenu  ime Ikabod govorei: "Otila je slava od Izraela." Time je mislila  na oteti Koveg Boji i na svoga svekra i svoga mua.</verse>
        <verse osisID='1Sam.4.22'>Zato  ree: "Otila je slava od Izraela" jer je otet Koveg Boji.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.5'>
        <verse osisID='1Sam.5.1'> Kad su Filistejci osvojili Koveg Boji, prenesoe ga iz Eben  Haezera u Adod.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.2'>Nato Filistejci uzee Koveg Boji, unesoe  ga u hram Dagonov i smjestie pokraj Dagona.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.3'>Sutradan ujutro, kad su itelji Adoda doli u hram Dagonov, gle, Dagon leae  niice na zemlji pred Kovegom Jahvinim. Oni digoe Dagona i  metnue ga natrag na njegovo mjesto.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.4'>Ali kad su ujutro uranili, gle, Dagon opet leae niice na zemlji pred Kovegom Jahvinim;  glava Dagona i obje njegove ruke leahu odsjeene na pragu: na  mjestu je stajao samo Dagonov trup.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.5'>Zato Dagonovi sveenici  i svi koji ulaze u Dagonov hram ne staju nogom na prag Dagonov  u Adodu sve do dananjeg dana.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.6'>Tada ruka Jahvina teko pritisnu itelje Adoda i natjera  ih u silan strah: udari ih irevima, Adod i njegovo podruje.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.7'>Kad su ljudi u Adodu vidjeli to se dogodilo, rekoe: "Koveg  Boga Izraelova ne smije ostati kod nas jer se ruka njegova isprijeila  protiv nas i protiv naega boga Dagona."</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.8'>Oni sazvae i okupie  sve knezove filistejske k sebi i rekoe: "to da radimo s Kovegom  Boga Izraelova?" A oni odgovorie: "U Gat neka se prenese Koveg  Boga Izraelova." I prenesoe Koveg Boga Izraelova onamo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.9'>Ali kad su ga prenijeli, ruka se Jahvina spusti na grad  i nasta silna strava: udari graane, od najmanjega do najveega, tako da im se pojavie irevi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.10'>Oni tada poslae Koveg Boji  u Ekron. Ali kad je Koveg Boji stigao u Ekron, povikae Ekronjani:  "Donesoe Koveg Boga Izraelova k meni da pomori mene i sav moj  narod!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.11'>Zato sazvae i okupie sve knezove filistejske i  rekoe: "Poaljite natrag Koveg Boga Izraelova, neka se vrati  na svoje mjesto da ne pomori mene i moj narod!" Jer vladae smrtna  strava u svemu gradu, toliko ondje bijae pritisnula ruka Boja.</verse>
        <verse osisID='1Sam.5.12'>Ljudi koji nisu pomrli bili su udareni irevima i bolni se  vapaj grada dizao do neba.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.6'>
        <verse osisID='1Sam.6.1'> Koveg Jahvin bijae sedam mjeseci u zemlji Filistejaca.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.2'>Tada  Filistejci sazvae sveenike i vrae i zapitae ih: "to da radimo  s Kovegom Jahvinim? Pouite nas kako da ga poaljemo natrag  na njegovo mjesto."</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.3'>Oni odgovorie: "Ako hoete vratiti Koveg  Boga Izraelova, ne aljite ga natrag prazna nego uza nj poaljite  i naknadnicu. Tada ete se izlijeiti i znat ete zato se njegova  ruka nije okrenula od vas."</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.4'>Oni zapitae: "Kakvu naknadnicu  treba da mu poaljemo?" Oni odgovorie: "Prema broju filistejskih  knezova, pet zlatnih ireva i pet zlatnih takora, jer je ista  nevolja na vama i na vaim knezovima.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.5'>Nainite, dakle, likove  svojih ireva i likove svojh takora, koji vam zatiru zemlju, i dajte slavu Bogu Izraelovu. Moda e dignuti ruku svoju od  vas, od vaih bogova i od vae zemlje.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.6'>Zato hoete da vam  srce otvrdne kao to je bilo otvrdnulo Egipanima i faraonu?  Kad ih je Bog pritisnuo, nisu li ih onda pustili da odu?</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.7'>Pripremite  sada jedna nova kola i uzmite dvije krave dojilice koje jo nisu  nosile jarma: upregnite krave u kola, a njihovu telad odvedite  natrag u staju.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.8'>Tada ete uzeti Koveg Jahvin i staviti ga  na kola. Zlatne predmete koje mu prinosite kao rtvu naknadnicu  stavit ete u kovei kraj njega i tako neka poe.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.9'>Zatim  gledajte: ako krene prema svome kraju, put Bet emea, onda je  sigurno da nam je on zadao ovo veliko zlo; ako li ne krene tako, znat emo da nas nije udarila njegova ruka, nego da nam se to  dogodilo sluajno."</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.10'>Ljudi uinie tako: uzee dvije krave dojilice i upregoe  ih u kola, a njihovu telad zadrae u staji.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.11'>Koveg Jahvin  stavie na kola i kovei sa zlatnim takorima i s likovima  svojih ireva.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.12'>Krave udarie ravno cestom prema Bet emeu i jednako  su ile istim putem, mukale su idui, a nisu skretale ni desno  ni lijevo. Filistejski knezovi pratili su ih do granice Bet emea.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.13'>Stanovnici Bet emea upravo su bili zabavljeni etvom  penice u dolini. Digavi oi, ugledae Koveg i potrae mu  s veseljem u susret.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.14'>Kad su kola stigla na polje Joue iz  Bet emea, zaustavie se. Ondje bijae velik kamen. Tada iscijepae  drvo od kola i prinesoe krave kao rtvu paljenicu Jahvi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.15'>Leviti  bijahu skinuli Koveg Jahvin i kovei to je bio kraj njega  i u kojem su bili zlatni predmeti i sve bijahu stavili na onaj  veliki kamen. Stanovnici Bet emea prinosili su toga dana rtve  paljenice i klali rtve klanice Jahvi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.16'>Kad je to vidjelo  pet filistejskih knezova, vratie se u Ekron isti dan.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.17'>A  ovo je pet zlatnih ireva to su ih Filistejci poslali kao rtvu  naknadnicu Jahvi: za Adod jedan, za Gazu jedan, za Akelon jedan, za Gat jedan, za Ekron jedan.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.18'>A zlatnih je takora bilo  toliko koliko svih gradova filistejskih, u svih pet kneevina, od utvrenih gradova do otvorenih sela. Svjedok je veliki kamen  na koji su poloili Koveg Jahvin i koji jo i danas stoji na  polju Joue iz Bet emea.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.19'>Sinovi Jekonijini nisu se radovali  sa stanovnicima Bet emea kad su vidjeli Koveg Jahvin. Zato  je Jahve pobio sedamdeset ljudi meu njima. Narod je tugovao  zbog toga to ga je Jahve tako teko iskuao.</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.20'>Tada ljudi u Bet emeu rekoe: "Tko bi mogao opstati  pred Jahvom, ovim Svetim Bogom? Kome e otii sada od nas?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.6.21'>I  poslae poslanike stanovnicima Kirjat Jearima i poruie im:  "Filistejci su vratili Koveg Jahvin. Doite i odnesite ga sebi."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.7'>
        <verse osisID='1Sam.7.1'> Tada dooe ljudi iz Kirjat Jearima i odnesoe Koveg Jahvin  sebi. Unesoe ga u kuu Abinadabovu, na uzviici, i posvetie  njegova sina Eleazara da uva Koveg Jahvin.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.2'>Od dana kad je Koveg bio postavljen u Kirjat Jearimu, proe mnogo vremena - dvadeset godina - i sav je dom Izraelov  uzdisao za Jahvom.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.3'>Tada Samuel progovori svemu domu Izraelovu  ovako: "Ako se od svega srca svoga vraate Jahvi, uklonite iz  svoje sredine tue bogove, baale i atarte, i upravite srce svoje  Jahvi i njemu jedinome sluite. Tada e vas on izbaviti iz ruke  Filistejaca."</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.4'>Sinovi Izraelovi uklonie nato baale i atarte  i sluahu jedinome Jahvi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.5'>Samuel tada zapovjedi: "Skupite sve sinove Izraelove u  Mispu da se pomolim Jahvi za vas."</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.6'>Oni se dakle skupie u  Mispi; ondje su grabili vodu i izlijevali je pred Jahvom. I postili  su onaj dan i priznavali: "Sagrijeili smo Jahvi!" I Samuel je  sudio sinovima Izraelovim u Mispi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.7'>Kad su Filistejci uli da su se sinovi Izraelovi skupili  u Mispi, krenu filistejski knezovi da napadnu na Izraela. Kad  to vidjee sinovi Izraelovi, uplaie se Filistejaca.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.8'>I zamolie  sinovi Izraelovi Samuela: "Ne prestaj vapiti za nas Jahvi, Bogu  naemu, da nas izbavi iz ruke Filistejaca."</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.9'>Samuel uze jedno janje sisane i prinese ga Jahvi kao  rtvu paljenicu i glasno se pomoli Jahvi za Izraela, i Jahve  ga uslia.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.10'>Dok je Samuel prinosio rtvu paljenicu, Filistejci  su doli da udare na Izraela, ali Jahve toga dana zagrmi silnom  grmljavinom na Filistejce i tako ih prestrai i smete da su podlegli  Izraelu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.11'>Ratnici izraelski izioe iz Mispe i potjerae Filistejce, tukui ih sve do ispod Bet Kara.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.12'>A Samuel uze jedan kamen  i postavi ga izmeu Mispe i Jeane i nazva ga imenom Eben Haezer  govorei: "Dovde nam je Jahve pomogao."</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.13'>Tako su Filistejci bili ponieni i nikada vie ne navalie  na zemlju Izraelovu, a ruka je Jahvina pritiskivala Filistejce  svega vijeka Samuelova.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.14'>I gradove koje Filistejci bijahu  zauzeli od Izraela vratie se njemu, od Ekrona do Gata, i Izrael  oslobodi njihovo podruje iz ruke filistejske. I bio je mir izmeu  Izraela i Amorejaca.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.15'>Samuel je bio sudac u Izraelu svega svoga vijeka.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.16'>Svake  je godine obilazio Betel, Gilgal i Mispu i u svim je tim mjestima  sudio Izraelu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.7.17'>Zatim se vraao u Ramu, jer je ondje imao  svoju kuu i ondje je sudio Izraelu. Ondje je podigao i rtvenik  Jahvi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.8'>
        <verse osisID='1Sam.8.1'> Kad je Samuel ostario, postavio je svoje sinove za suce u Izraelu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.2'>Njegov prvoroenac zvao se Joel, a drugi sin Abija; oni su  bili suci u Beer ebi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.3'>Ali sinovi nisu ili stopama oevim:  gledali su na svoj dobitak, primali mito i izvrtali pravicu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.4'>Tada se skupie sve starjeine izraelske i dooe k Samuelu  u Ramu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.5'>I rekoe mu: "Eto, ti si ostario, a tvoji sinovi ne  idu tvojim stopama. Postavi nam, dakle, kralja da nam vlada,  kao to je to kod svih naroda."</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.6'>Ali Samuelu nije bilo drago  to su rekli: "Daj nam kralja da nam vlada!" Zato se Samuel pomoli  Jahvi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.7'>A Jahve ree Samuelu: "Posluaj glas naroda u svemu to  od tebe trai, jer nisu odbacili tebe, nego su odbacili mene, ne elei da ja kraljujem nad njima.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.8'>Sve to su inili meni  od onoga dana kad sam ih izveo iz Egipta pa do dananjega dana  - ostavili su mene i sluili tuim bogovima - tako oni ine i  tebi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.9'>Sada, dakle, posluaj njihov zahtjev, ali ih sveano  opomeni i poui o pravima kralja koji e vladati nad njima."</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.10'>Samuel ponovi sve Jahvine rijei narodu koji je od njega  traio kralja.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.11'>I ree: "Ovo e biti pravo kralja koji e  kraljevati nad vama: uzimat e vae sinove da mu slue kod bojnih  kola i kod konja i oni e trati pred njegovim bojnim kolima.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.12'>Postavljat e ih za tisunike i pedesetnike; orat e oni  njegovu zemlju, eti njegovu etvu, izraivati mu bojno oruje  i opremu za njegova bojna kola.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.13'>Uzimat e kralj vae keri  da mu prireuju mirisne pomasti, da mu kuhaju i peku.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.14'>Uzimat  e najbolja vaa polja, vae vinograde i vae maslinike i poklanjat  e ih svojim dvoranima.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.15'>Uzimat e desetinu od vaih usjeva  i vaih vinograda i davat e je svojim dvoranima i svojim slubenicima.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.16'>Uzimat e vae sluge i vae slukinje, vae najljepe volove  i magarce i upotrebljavat e ih za svoj posao.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.17'>Uzimat e  desetinu od vae sitne stoke, a vi sami postat ete mu robovi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.18'>I kad jednoga dana budete vapili za pomo zbog kralja koga  ste sami izabrali, Jahve vas nee usliati u onaj dan!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.19'>Narod nije htio posluati Samuelova glasa nego ree:  "Ne! Hoemo da kralj vlada nad nama!</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.20'>Tako emo i mi biti  kao svi narodi: sudit e nam na kralj, bit e nam voa i vodit  e nae ratove."</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.21'>Kad je Samuel uo to narod govori, kaza sve Jahvi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.8.22'>A  Jahve ree Samuelu: "Posluaj njihovu elju i postavi im kralja!" Tada Samuel ree Izraelcima: "Vratite se svaki u svoj grad!"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.9'>
        <verse osisID='1Sam.9.1'> ivio u ono vrijeme jedan ovjek u Benjaminovu plemenu po imenu  Ki, sin Abiela, sina Serora, sina Bekorata, sina Afijahova;  bio je iz plemena Benjaminova, ovjek imuan.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.2'>Imao je sina  po imenu aula, koji je bio mlad i lijep. Meu sinovima Izraelovim  nije bilo ljepega ovjeka od njega: za glavu bijae vii od  svega naroda.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.3'>Uto se Kiu, aulovu ocu, izgubilo nekoliko  magarica, pa Ki ree svome sinu aulu: "Uzmi sa sobom jednoga  momka pa ustani i idi traiti magarice!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.4'>I prooe oni Efrajimovu  goru i prooe zemlju aliu, ali ne naoe nita; prooe zemlju  aalim, ali magarica ne bijae ondje; prooe i zemlju Benjaminovu, ali ne naoe nita.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.5'>Kad su doli u zemlju Suf, ree aul momku koji ga je  pratio: "Hajde, vratimo se da se ne bi otac okanio magarica i  zabrinuo se za nas!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.6'>A on mu odgovori: "Eno, u onom ondje  gradu ivi ovjek Boji; to je vrlo ugledan ovjek: to god rekne, sve se zacijelo ispunja. Poimo, dakle, k njemu, moda e nas  uputiti u ono zbog ega smo poli na put."</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.7'>A aul ree svome  momku: "Ako zaista poemo onamo, to emo ponijeti ovjeku? Kruha  je nestalo u naim torbama, nemamo dara da ponesemo ovjeku Bojem.  to mu moemo dati?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.8'>A momak opet progovori i ree aulu:  "Gle, imam u ruci etvrt ekela srebra: dat u ga Bojem ovjeku  da nas uputi kamo bismo ili."</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.9'>Neko se u Izraelu, kad bi ili pitati Boga za savjet, govorilo:  "Hajde, poimo k vidiocu!" Jer koga danas zovu prorokom neko  se zvao vidjelac. -</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.10'>aul odvrati svome momku:  "Dobro veli. Hajdemo!" I krenue u grad gdje je ivio ovjek  Boji.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.11'>Kad su se penjali usponom prema gradu, sretoe djevojke  koje su izale da zahvate vode. I zapitae ih: "Je li gore vidjelac?"  -</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.12'>One im odgovore ovako: "Jest, vidjelac  je pred vama. Upravo je stigao u grad, jer danas narod ima rtvu  na uzviici.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.13'>im uete u grad, nai ete ga jo prije nego  to se popne na uzviicu da sudjeluje na rtvenoj gozbi. Narod  nee jesti dok on ne doe, jer on mora blagosloviti rtvu, a  onda e tek uzvanici jesti. Zato idite odmah gore, jer ete ga  sada jo nai."</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.14'>Oni otioe gore u grad. Kad su ulazili na vrata, Samuel  ih susrete polazei na uzviicu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.15'>A dan prije nego to je aul doao bijae Jahve objavio  Samuelu:</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.16'>"Sutra u ovo doba poslat u k tebi ovjeka iz Benjaminove  zemlje. Ti e ga pomazati za kneza nad mojim narodom Izraelom.  On e izbaviti moj narod iz ruke filistejske. Vidio sam nevolju  svoga naroda i njegov je vapaj dopro do mene."</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.17'>A kad je Samuel  ugledao aula, Jahve mu progovori: "Evo ti ovjeka za koga ti  rekoh: 'Taj e vladati nad mojim narodom.'"</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.18'>aul pristupi  Samuelu na vratima i ree: "Daj mi kai gdje je vidioeva kua."</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.19'>A Samuel odgovori aulu: "Ja sam vidjelac. Poi preda  mnom na uzviicu, danas ete sa mnom jesti. Sutra u te ujutro  otpustiti i sve u ti kazati to ti je na srcu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.20'>A za magarice  koje su ti se izgubile prije tri dana ne uznemiruj se jer su  se nale. Uostalom, kome pripada sve to je najdragocjenije u  Izraelu? Zar ne tebi i svemu domu tvoga oca?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.21'>A aul odgovori ovako: "Nisam li ja od Benjaminova plemena, najmanjega plemena Izraelova? A moj rod nije li najneznatniji  izmeu svih rodova Benjaminova plemena? Zato mi, dakle, govori  takve rijei?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.22'>Samuel uze aula i njegova momka, odvede ih u sobu i  dade im mjesto u proelju meu uzvanicima, kojih je bilo tridesetak.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.23'>Zatim Samuel ree kuharu: "Donesi dio koji ti dadoh i za  koji ti rekoh da ga stavi na stranu."</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.24'>Kuhar uze but, donese ga i stavi pred aula, a Samuel  mu ree: "Evo, pred tobom je ono to je sauvano za tebe. Jedi, jer to ti je sauvano ba za ovu zgodu." Tako je u onaj dan aul jeo sa Samuelom.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.25'>Potom odande sioe u grad. Ondje prostrijee aulu na  krovu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.26'>I on lee na poinak. im je svanula zora, Samuel zovnu aula (na krovu) govorei:  "Ustani da te otpustim!" Kad je aul ustao, izaoe obojica,  on i Samuel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.9.27'>Kad su doli na kraj grada, ree Samuel aulu: "Kai  momku neka poe naprijed pred nama! A ti stani sada da ti objavim  rije Boju."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.10'>
        <verse osisID='1Sam.10.1'> Tada Samuel uze uljanicu s uljem te je izli na glavu aulu;  zatim ga poljubi i ree: "Ovim te Jahve pomazao za kneza nad svojim narodom Izraelom.  Ti e vladati nad narodom Jahvinim i izbavit e ga iz ruke  njegovih neprijatelja unaokolo. I evo ti znaka da te Jahve pomazao  za kneza nad svojom batinom.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.2'>Kad ode sada od mene, nai  e dva ovjeka kod Rahelina groba, na granici zemlje Benjaminove, u Selsahu. Oni e ti rei: 'Nale su se magarice koje si poao  traiti; i gle, tvoj je otac zaboravio na magarice, a zabrinut  je za vas i govori: to da uinim za svoga sina?'</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.3'>A kad ode  odande dalje i doe do Taborskog Hrasta, srest e ondje tri  ovjeka koja e ii gore k Bogu u Betel. Jedan e nositi tri  jareta, drugi tri okrugla kruha, a trei mijeh vina.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.4'>Oni e  te pozdraviti i dat e ti dva kruha, a ti ih primi iz njihove  ruke.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.5'>Poslije toga doi e u Gibeu Boju (gdje se nalazi  filistejski stup). Kad ue u grad, namjerit e se na povorku  proroka koji e silaziti s uzviice, a pred njima harfe, bubnjevi, frule i citre; oni e biti u prorokom zanosu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.6'>Tada e na  te sii duh Jahvin te e pasti u proroki zanos s njima i promijenit  e se u drugog ovjeka.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.7'>A kad ti se ispune ti znakovi, onda  ini kako ti se prilika prui jer je Bog s tobom.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.8'>Zatim e  sii preda mnom u Gilgal i ja u sii k tebi da prinesem rtve  paljenice i rtve priesnice. Sedam dana ekaj dok ne doem k  tebi i ne pouim te to e initi."</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.9'>im je aul okrenuo lea da ode od Samuela, Bog mu promijeni  srce i svi se oni znakovi ispunie u onaj dan.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.10'>Kad su, naime, doli u Gibeu, gle, doe mu u susret povorka proroka i duh Boji  sie na njega te on pade u proroki zanos usred njih.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.11'>I kad  su ga svi koji ga poznavahu otprije vidjeli gdje prorokuje s  prorocima, poee govoriti jedan drugome: "to se to dogodilo  sa sinom Kievim? Zar je aul meu prorocima?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.12'>A jedan od  njih odvrati i ree: "A tko je njihov otac?" Otuda je nastala  poslovica: "Zar je i aul meu prorocima?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.13'>Kad je proao njegov zanos, aul se vrati kui.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.14'>A  aulov stric upita njega i njegova momka: "Kamo ste ili?" A  aul odgovori: "Da traimo magarice; a kad smo vidjeli da ih  nema, otili smo k Samuelu."</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.15'>A njegov ga stric zamoli: "Pripovijedaj  mi to vam je rekao Samuel."</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.16'>A aul odgovori svome stricu:  "Rekao nam je da su se nale magarice." Ali mu nita ne ree  o kraljevskoj asti koju mu je prorekao Samuel.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.17'>Poslije toga Samuel sazva narod pred Jahvu u Mispu</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.18'>i  ree sinovima Izraelovim: "Ovako govori Jahve: 'Ja sam izveo  Izraela iz Egipta i izbavio sam vas iz egipatske ruke i iz ruke  svih kraljevstava koja su vas tlaila.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.19'>A vi ste danas odbacili  svoga Boga, onoga koji vas je izbavljao od svih vaih zala i  svih vaih nevolja i rekli ste mu: 'Ne, nego postavi kralja nad  nama!' Zato sada stanite pred Jahvom po svojim plemenima i rodovima.'"</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.20'>Potom Samuel privede sva plemena Izraelova i drijeb  pade na pleme Benjaminovo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.21'>Zatim privede pleme Benjaminovo  po rodovima i drijeb pade na Matrijev rod; a kad privede Matrijev  rod, ovjeka po ovjeka, drijeb pade na aula, sina Kieva;  ali kad ga potraie, na naoe ga.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.22'>Tada jo jednom upitae Jahvu: "Je li taj ovjek doao  ovamo?" A Jahve odgovori: "Eno ga, sakrio se za tovarom."</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.23'>Otrae  i dovedoe ga odande; a kad je stao usred naroda, bijae glavom  i ramenima vii od sviju.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.24'>Tada Samuel ree svemu narodu:  "Vidite li koga je izabrao Jahve? Nema mu ravna u svemu narodu."  I sav narod uze klicati i vikati: "ivio kralj!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.25'>Nato Samuel objavi narodu kraljevsko pravo i zapisa ga  u knjigu koju poloi pred Jahvu. Najposlije Samuel otpusti sav  narod da ide svaki svojoj kui.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.26'>aul se takoer vrati kui u Gibeu, a s njim pooe junaci  kojima je Bog taknuo srce.</verse>
        <verse osisID='1Sam.10.27'>Ali neke nitarije rekoe: "Kako  e nas taj spasiti?" I prezree ga i ne donesoe mu nikakva dara.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.11'>
        <verse osisID='1Sam.11.1'> Otprilike poslije mjesec dana doe Amonac Naha i utabori  se kod Jabea Gileadskog. Svi Jabeani poruie Nahau: "Sklopi  savez s nama pa emo ti se pokoriti."</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.2'>Ali im Amonac Naha  odgovori: "Ovako u sklopiti savez s vama: svakome u od vas  iskopati desno oko, i tako u uiniti sramotu svemu Izraelu."</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.3'>A jabeke mu starjeine rekoe: "Ostavi nam sedam dana da  poaljemo glasnike u sve krajeve Izraelove, pa ako se ne nae  nitko da nas izbavi, predat emo se tebi."</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.4'>I dooe poslanici u aulovu Gibeu te izloie sve narodu  da uje. Tada sav narod zaplaka iza glasa.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.5'>A gle, aul je upravo iao za govedima iz polja pa upita:  "to je ljudima te plau?" I pripovjedie mu to su rekli Jabeani.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.6'>Kad je aul uo te rijei, duh Jahvin sie na njega i silan  gnjev uskipje u njemu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.7'>I uze on dva vola, isijee ih i komade  razasla po poslanicima u sve krajeve Izraelove i porui: "Tko  ne poe za aulom, ovako e biti s njegovim govedima." I strah  Boji obuze ljude te pooe kao jedan ovjek.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.8'>aul ih izbroji  u Bezeku: i bijae sinova Izraelovih tri stotine tisua, a Judinih  ljudi trideset tisua.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.9'>Zatim ree poslanicima koji bijahu  doli: "Ovako recite Jabeanima u Gileadu: sutra, kad sunce pripee, stii e vam pomo." Kad su se poslanici vratili, javie sve to Jabeanima i oni  se obradovae.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.10'>I poruie Nahau: "Sutra emo izai k vama, pa uinite s nama to vam bude drago."</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.11'>Sutradan aul razdijeli narod u tri ete, koje provalie  u tabor o jutarnjoj strai i tukoe Amonce do najvee dnevne  ege; a to preivje, raspra se da ni dvojica ne ostae zajedno.</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.12'>Tada narod ree Samuelu: "Tko je onaj to je govorio:  'Zar e aul kraljevati nad nama?' Dajte te ljude da ih pogubimo!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.13'>Ali aul odgovori: "Neka se ne pogubi u ovaj dan nitko, jer  je danas Jahve izvojevao pobjedu u Izraelu."</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.14'>Tada Samuel  ree narodu: "Hajdemo u Gilgal da ondje potvrdimo kraljevstvo."</verse>
        <verse osisID='1Sam.11.15'>I sav narod krenu u Gilgal i ondje postavie aula za  kralja pred Jahvom, u Gilgalu. Ondje rtvovae pred Jahvom rtve  priesnice i ondje je aul sa svim Izraelcima slavio slavlje.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.12'>
        <verse osisID='1Sam.12.1'> Tada Samuel ree svemu Izraelu: "Evo, ispunio sam vau elju  u svemu to ste od mene traili i postavih kralja nad vama.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.2'>I  od sada e kralj ii pred vama. A ja sam ostario i osijedio i  moji sinovi eto su meu vama. Ja sam iao pred vama od svoje  mladosti pa do dananjega dana.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.3'>Evo me! Posvjedoite protiv  mene pred Jahvom i pred njegovim pomazanikom: kome sam oteo vola  i kome sam oteo magarca? Koga sam prevario? Koga sam tlaio?  Od koga sam primio mito da bih zamirio na jedno oko? Ja u vam  sve natrag vratiti."</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.4'>A oni odgovorie: "Nisi nas prevario, nisi nas tlaio, nisi ni od koga primio nita."</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.5'>Jo im ree: "Svjedok je Jahve protiv vas i svjedok je  njegov pomazanik u ovaj dan da niste nali nita u mojoj ruci."  A oni odgovorie: "Tako je!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.6'>Tada Samuel ree narodu: "Jest, svjedok je Jahve koji  je postavio Mojsija i Arona i koji je izveo vae oce iz Egipta.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.7'>Stanite sada ovamo da probesjedim s vama pred Jahvom i da  vas podsjetim na sva velika djela koja je uinio Jahve vama i  vaim ocima.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.8'>Kad je Jakov doao u Egipat, Egipani su ih pritisnuli, a vai su oci vapili Jahvi za pomo. I Jahve posla Mojsija i  Arona, koji izvedoe oce vae iz Egipta i naselie ih na ovome  mjestu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.9'>Ali oni zaboravie Jahvu, Boga svoga, i on ih predade  u ruke Siseri, vojvodi hasorske vojske, i u ruke Filistejaca, i u ruke moapskome kralju, koji su vojevali na njih.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.10'>I opet  su vapili Jahvi za pomo govorei: 'Zgrijeili smo jer smo ostavili  Jahvu i uzeli sluiti baalima i atartama; izbavi nas sada iz  ruku naih neprijatelja pa emo ti sluiti!'</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.11'>I Jahve posla  Jerubaala i Baraka, Jiftaha i Samuela te vas izbavi iz ruku vaih  neprijatelja unaokolo, tako da ste mogli ivjeti bez straha.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.12'>Ali kad vidjeste Nahaa, kralja amonskoga, kako ide na  vas, rekoste mi: 'Ne, nego kralj neka vlada nad nama!' Pa ipak  je va kralj Jahve, va Bog!</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.13'>I eto vam sada kralja koga ste  izabrali! Eto, Jahve je postavio kralja nad vama.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.14'>Ako se  budete bojali Jahve i njemu budete sluili, ako budete sluali  njegov glas i ne budete se protivili njegovim zapovijedima, slijedit  ete Jahvu, Boga svoga, vi i kralj koji kraljuje nad vama.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.15'>Ako  li ne budete sluali Jahvina glasa, ako se budete protivili njegovim  zapovijedima, tada e se ruka Jahvina spustiti na vas i na vaega  kralja da vas uniti.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.16'>Sada jo jednom pristupite i vidite veliki znak koji  e Jahve uiniti pred vaim oima.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.17'>Nije li sada penina  etva? Ali ja u zazvati Jahvu i on e poslati gromove i kiu.  I jasno ete razabrati kako je veliko zlo koje ste uinili pred  Jahvom traei sebi kralja."</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.18'>Tada Samuel zazva Jahvu i Jahve posla gromove i kiu  u onaj dan i sav se narod vrlo poboja Jahve i Samuela.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.19'>I  sav narod ree Samuelu: "Moli se Jahvi, svome Bogu, za svoje  sluge da ne pomremo, jer smo svim svojim grijesima dodali zlo  traei sebi kralja."</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.20'>Ali Samuel ree narodu: "Ne bojte se! Vi ste, dodue, uinili sve ovo zlo, ali sada ne ostavljajte vie Jahvu, nego  sluite Jahvi svim svojim srcem.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.21'>Ne priklanjajte se vie  nitavim idolima koji vam nita ne koriste, nita vam ne pomau  jer su samo nitavila.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.22'>A Jahve nee odbaciti svoga naroda, radi velikog imena svoga, jer se Jahve udostojao da vas uini  svojim narodom.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.23'>A od mene neka je daleko da zgrijeim Jahvi  prestajui moliti za vas i upuivati vas na dobar i poten put.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.24'>Samo se bojte Jahve i njemu iskreno sluite svim svojim srcem;  jer, pogledajte kako se velikim oitovao meu vama.</verse>
        <verse osisID='1Sam.12.25'>Ako li  budete inili zlo, propast ete vi i va kralj."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.13'>
        <verse osisID='1Sam.13.1'> aulu je bilo ... godina kad je postao kralj, a kraljevao  je ... i dvije godine nad Izraelom.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.2'>aul izabra sebi tri tisue  Izraelaca: dvije tisue od njih bijahu sa aulom u Mikmasu i  u Betelskoj gori, a jedna tisua bijae s Jonatanom u Benjaminovoj  Gebi. Ostali je narod aul otpustio svakoga u njegov ator.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.3'>Jonatan srui filistejski stup koji je stajao u Gibei  i Filistejci saznae da su se Hebreji pobunili. aul zapovjedi  te zatrubie u rog po svoj zemlji</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.4'>i sav Izrael doznade novost:  "aul je sruio filistejski stup, Izrael se omrazio Filistejcima!"  I narod se poe skupljati oko aula u Gilgalu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.5'>A Filistejci se skupie da vojuju na Izraela: tri tisue  bojnih kola, est tisua konja, a mnotvo naroda kao pijeska  na morskoj obali. I utaborie se kod Mikmasa, istono od Bet  Avena.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.6'>Kad su Izraelci vidjeli da su u nevolji i da je narod  pritisnut od neprijatelja, posakrivae se u peine, jame, kamenjake, jarke i atrnje.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.7'>Neki su preli i preko gazova Jordana u  zemlju Gadovu i Gileadovu. aul je jo bio u Gilgalu, a sav je narod oko njega drhtao  od straha.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.8'>On prieka sedam dana kako mu je odredio Samuel;  ali kad Samuel nije doao u Gilgal, narod se stade razilaziti  od aula.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.9'>Tada ree aul: "Donesite mi rtvu paljenicu i rtve  priesnice!" I prinese rtvu paljenicu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.10'>I upravo je zavravao  rtvu paljenicu, kad eto Samuela; aul mu izie u susret da ga  pozdravi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.11'>Samuel ga upita: "to si uinio?" A aul odgovori: "Kad  sam vidio da se narod razilazi od mene, a ti da ne dolazi do  odreenoga dana, a Filistejci se skupili u Mikmasu,</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.12'>pomislio  sam: sad e udariti Filistejci na me u Gilgalu, a ja neu stii  molitvom ublaiti Jahvu! Zato se odvaih i prinesoh rtvu paljenicu."</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.13'>Samuel tada ree aulu: "Ludo si radio! Da si odrao  zapovijed koju ti je dao Jahve, tvoj Bog, Jahve bi uvrstio tvoje  kraljevstvo nad Izraelom dovijeka.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.14'>A sada se tvoje kraljevstvo  nee trajno odrati: Jahve je potraio sebi ovjeka po svom srcu  i odredio ga za kneza nad svojim narodom, jer ti nisi odrao  to ti je Jahve zapovjedio."</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.15'>Nato Samuel ustade i ode iz  Gilgala svojim putem. to je naroda ostalo, poe za aulom u susret ratnicima.  Kad su doli iz Gilgala u Gebu Benjaminovu, aul pobroji narod  koji je ostao uza nj i bijae ga oko est stotina ljudi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.16'>aul i sin mu Jonatan s ljudima to bijahu s njima zaposjeli  su Benjaminovu Gebu, a Filistejci se utaborili u Mikmasu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.17'>Tada  iz filistejskog tabora izae eta pljakaa u tri odjela: jedan  odio udari prema Ofri u zemlju ualsku;</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.18'>drugi odio krenu  prema Bet Horonu, a trei odio udari prema Gebi koja se uz Dolinu  hijena die nad pustinjom.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.19'>A po svoj zemlji Izraelovoj nije bilo kovaa, jer su  Filistejci rekli: "Treba sve uiniti da Hebreji ne bi pravili  sebi maeva i kopalja."</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.20'>Zato su svi Izraelci ili k Filistejcima  ako je tko htio da prekuje svoj raonik ili motiku, svoju sjekiru  ili ostan za volove.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.21'>A cijena je bila dvije treine ekela  za raonike i motike, jedna treina za otrenje sjekire i za nasaivanje  ostana.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.22'>Tako se dogodilo da na dan bitke kod Mikmasa nitko  od svega naroda koji bijae sa aulom i Jonatanom nije imao ni  maa ni koplja u ruci; samo ih imahu aul i njegov sin Jonatan.</verse>
        <verse osisID='1Sam.13.23'>A dotle jedna straa filistejska bijae izila prema  klancu kod Mikmasa.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.14'>
        <verse osisID='1Sam.14.1'> Jednoga dana aulov sin Jonatan ree svome momku titonoi:  "Hajde da prijeemo do filistejske strae koja je ondje prijeko."  Svome ocu nije nita o tom javio.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.2'>aul je sjedio na mei Gebe, pod ipkom koji je stajao kraj gumna; a bilo je s njim oko est  stotina ljudi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.3'>A Ahija, sin Ahituba, brata Ikaboda, sina Pinhasa, sina Elija, sveenika Jahvina u ilu, nosio je u to vrijeme  opleak. Narod nije primijetio da je Jonatan otiao.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.4'>U sredini klanca kuda je Jonatan htio prijei da doe  do filistejske strae bila je litica s jedne strane i litica  s druge strane. Jedna se zvala Boses, a druga Sene.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.5'>Prva je  litica stajala na sjeveru nasuprot Mikmasu, a druga na jugu nasuprot  Gebi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.6'>Jonatan ree svome titonoi: "Hajde da prijeemo do strae  onih neobrezanika. Moda e Jahve uiniti neto za nas, jer nita  ne prijei Jahvu da udijeli pobjedu - bilo mnogo ljudi ili malo."</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.7'>A titonoa mu odgovori: "ini sve na to te srce tvoje  potie. Ja u s tobom, moje je srce kao tvoje srce."</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.8'>Jonatan mu ree: "Evo, prijei emo k tim ljudima i pokazat  emo im se.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.9'>Ako nam reknu ovako: 'Ne miite se dok ne doemo  do vas', tada emo se ustaviti na mjestu i neemo se uspinjati  k njima.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.10'>Ako li nam reknu ovako: 'Uspnite se k nama', tada  emo se uspeti, jer ih je Jahve predao nama u ruke. To e nam  biti znak."</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.11'>Kad su se obojica pokazala filistejskoj strai, rekoe  Filistejci: "Gle, Hebreji su poeli izlaziti iz rupa u koje su  se skrili."</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.12'>I straari doviknue Jonatanu i njegovu titonoi:  "Uspnite se k nama da vas neto nauimo!" A Jonatan ree svome titonoi: "Penji se za mnom, jer ih  je Jahve predao u ruke Izraelove."</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.13'>Jonatan se poe penjati  pomaui se rukama i nogama, a za njim njegov titonoa. Filistejci  su padali pred Jonatanom, a njegov ih je titonoa ubijao za  njim.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.14'>U tome prvom pokolju to ga uinie Jonatan i njegov  titonoa pade dvadesetak ljudi na otprilike pola jutra izoranog  polja.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.15'>Tada se proiri strah po taboru i po polju, a i straare  i etu pljakaa obuze strava; i zemlja zadrhta i bijae to silan  strah Boji.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.16'>A aulovi straari u Benjaminovoj Gebi opazie  da se mnotvo u taboru uskomealo na sve strane.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.17'>I aul ree  ljudima koji su bili s njim: "Prozovite ljude i vidite tko je  otiao od nas." A kad prozvae, gle, ne bijae Jonatana i njegova  titonoe!</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.18'>Tada aul ree Ahiji: "Primakni opleak! Posavjetuj se  s Jahvom!" On je, naime, tada nosio opleak pred sinovima Izraelovim.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.19'>Ali dok je aul govorio sa sveenikom, bivala je buka u filistejskom  taboru sve vea, pa aul ree sveeniku: "Povuci ruku!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.20'>Nato  aul i sav narod to je bio s njim krenue zajedno na mjesto  boja, i gle, ondje bijahu isukali maeve jedni na druge i velika  pomutnja vladae meu njima.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.21'>A oni Hebreji koji su ve poodavno  bili u slubi Filistejaca i sada poli s njima na vojsku, odmetnue  se od njih i pristadoe uz Izraelce koji bijahu sa aulom i Jonatanom.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.22'>I svi Izraelci koji se bijahu sakrili u Efrajimovoj gori, uvi da Filistejci bjee, nagrnue za njima u boj.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.23'>Tako je Jahve udijelio pobjedu Izraelu u onaj dan, a  boj se rairio sve do preko Bet Horona.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.24'>Izraelci su onog dana bili vrlo izmoreni, jer je aul  izrekao nad narodom ovu zakletvu: "Proklet bio ovjek koji okusi  hrane prije veeri, prije nego to se osvetim svojim neprijateljima!"  Tako sav narod ne okusi hrane toga dana.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.25'>Ali je ondje bilo medenoga saa na povrini zemlje.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.26'>Kad  je narod doao onamo, vidje gdje tee med, ali nitko ne prinese  ruke k ustima, jer se narod bojao zakletve.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.27'>Samo Jonatan, koji nije uo kad je njegov otac zakleo narod, primae vrh tapa  koji mu bijae u ruci i zamoi ga u medeno sae, zatim prinese  ruku k ustima; i odmah mu se zasvijetlie oi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.28'>Tada jedan  iz naroda progovori i ree mu: "Tvoj je otac zakleo narod govorei:  'Proklet bio onaj koji okusi hrane danas!'"</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.29'>A Jonatan odgovori:  "Moj otac svaljuje nesreu na zemlju. Gledajte kako su mi se  zasvijetlile oi jer sam okusio malo toga meda.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.30'>to bi tek  bilo da je narod slobodno jeo od plijena koji je zadobio od neprijatelja?  Ne bi li filistejski poraz bio jo vei?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.31'>Onoga dana potukoe Filistejce od Mikmasa sve do Ajalona, a narod je bio na kraju svojih snaga.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.32'>Tada se narod baci  na plijen, nahvata sitne stoke, goveda i teladi i poe ih klati  na goloj zemlji i jesti meso s krvlju.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.33'>I javie to aulu  govorei: "Gle, narod grijei Jahvi jedui meso s krvlju!" A  on ree: "Iznevjeriste se! Dovaljajte mi ovamo velik kamen!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.34'>Zatim ree: "Zaite meu narod i recite svima neka svaki  dovede k meni svoga vola ili ovcu; ovdje ete ih klati i jesti, a neete grijeiti Jahvi jedui meso s krvlju." Tako sav narod jo iste noi dovede to je tko imao i to  su ondje klali.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.35'>A aul podie rtvenik Jahvi; bijae to prvi  rtvenik koji je podigao Jahvi. &lt;p&gt;</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.36'>Nato ree aul: "Poimo jo noas u potjeru za Filistejcima  i plijenimo ih dok ne svane jutro! Neemo im ostaviti nijednoga  ovjeka!" A narod mu odgovori: "ini sve to misli da je dobro!"  Ali sveenik ree: "Pristupimo ovdje k Bogu!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.37'>I aul upita  Boga: "Moram li poi u potjeru za Filistejcima? Hoe li ih predati  u ruke Izraelu?" Ali mu ne odgovori u onaj dan.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.38'>Zato aul ree: "Pristupite ovamo, svi narodni glavari!  Ispitajte i vidite u emu je bio dananji prestupak.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.39'>Jer, ivoga mi Jahve, koji daje pobjedu Izraelu, ako se nae krivnja  ma i na mome sinu Jonatanu, mora umrijeti!" Ali nitko se iz naroda  ne usudi odgovoriti aulu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.40'>aul onda ree svemu Izraelu: "Vi stanite na jednu stranu, a ja i moj sin Jonatan stat emo na drugu stranu." A narod odgovori  aulu: "ini ono to misli da je dobro!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.41'>Tada se aul pomoli:  "Jahve, Boe Izraelov, zato nisi danas odgovorio svome sluzi?  Ako je krivnja na meni ili na mome sinu Jonatanu, Jahve, Boe  Izraelov, daj Urim; ako li je krivnja na tvom narodu Izraelu, daj Tumim." I drijeb pade na aula i Jonatana, a narod izae  slobodan.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.42'>aul nastavi: "Bacite drijeb izmeu mene i moga sina  Jonatana!" I drijeb pade na Jonatana.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.43'>Tada aul ree Jonatanu: "Priznaj mi to si uinio!"  Jonatan odgovori: "Ja sam samo okusio malo meda vrkom tapa  koji mi bijae u ruci. Evo me, spreman sam umrijeti!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.44'>aul  odgovori: "Tako mi Bog uinio zlo i dodao mi drugo ako doista  ne umre, Jonatane!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.45'>Ali narod ree aulu: "Zar da umre Jonatan, koji je izvojevao  ovu veliku pobjedu u Izraelu? Ne smije to biti! ivoga nam Jahve, nijedna vlas nee pasti s njegove glave na zemlju jer je on  s Bogom izvrio ovo djelo danas!" Tako ga narod izbavi te Jonatan  ne pogibe.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.46'>aul odusta od potjere za Filistejcima, a Filistejci  se vratie u svoj kraj.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.47'>Kad je aul uvrstio svoju kraljevsku vlast nad Izraelom, okrenu ratovati protiv svih svojih neprijatelja unaokolo: protiv  Moaba, protiv Amonaca, protiv Edoma, protiv Bet Rehoba, protiv  kralja Sobe i protiv Filistejaca; kuda god bi se okrenuo, svuda  bi pobjeivao.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.48'>Dao je mnogo dokaza svoje hrabrosti, potukao  je Amaleane i izbavio Izraela iz ruku onih koji su ga pljakali.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.49'>aulovi sinovi bijahu Jonatan, Ijo i Malki-ua, a od  njegovih dviju keri starija se zvala Meraba, a mlaa Mikala.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.50'>aulova se ena zvala Ahinoama, a bila je ki Ahimaasova.  Vojvoda njegove vojske zvao se Abner, a bio je sin Nera, aulova  strica.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.51'>Jer Ki, aulov otac, i Ner, Abnerov otac, bijahu  sinovi Abielovi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.14.52'>estok se rat vodio protiv Filistejaca svega aulova  vijeka. Koga bi god hrabra ili bojovna ovjeka aul vidio, svakoga  bi uzimao u svoju slubu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.15'>
        <verse osisID='1Sam.15.1'> Jednom Samuel ree aulu: "Mene je Jahve poslao da te pomaem  za kralja nad njegovim narodom Izraelom. Posluaj, dakle, rijei  Jahvine.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.2'>Ovako govori Jahve nad vojskama: 'Odluio sam osvetiti  ono to je Amalek uinio Izraelu zatvarajui mu put kad je izlazio  iz Egipta.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.3'>Sada idi i udari na Amaleka, izvri "herem", kleto  unitenje, na njemu i na svemu to posjeduje; ne tedi ga, pobij  mukarce i ene, djecu i dojenad, goveda i ovce, deve i magarce!'"</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.4'>aul sazva narod te ih izbroji u Telamu: bijae ih dvije  stotine tisua pjeaka (i deset tisua Judejaca).</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.5'>aul doe  do amalekoga grada i postavi zasjedu u dolini potoka.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.6'>Potom  aul porui Kenijcima: "Otiite i odvojite se od Amaleana da  vas ne bih istrijebio zajedno s njima, jer ste bili skloni svim  Izraelcima kad su izlazili iz Egipta." I Kenijci se odvojie  od Amaleana.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.7'>aul potue Amaleane od Havile pa sve do ura, koji lei  pred Egiptom.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.8'>I iva uhvati Agaga, amalekog kralja, a sav  narod zatre otricom maa, izvrujui "herem", kleto unitenje.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.9'>Ali aul i narod potedjee Agaga i najbolje ovce i najbolja  goveda, ugojenu stoku i jaganjce i sve to je bilo dobro. Na  svemu tome ne htjedoe izvriti "herem"; nego to je god od stoke  bilo bez cijene i vrijednosti, na tom izvrie "herem".</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.10'>Zato doe rije Jahvina Samuelu ovako:</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.11'>"Kajem se  to sam aula postavio za kralja: okrenuo se od mene i nije izvrio  mojih zapovijedi." Samuel se raalosti i svu je no vapio Jahvi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.12'>U rano jutro krenu Samuel da potrai aula. I javie  Samuelu ovako: "aul je otiao u Karmel, i gle, podigao je ondje  sebi spomenik; zatim je otiao dalje i siao u Gilgal."</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.13'>Kad  je Samuel doao k aulu, ree mu aul: "Blagoslovljen da si od  Jahve! Izvrio sam Jahvinu zapovijed."</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.14'>Ali Samuel upita:  "Kakvo je to ovje blejanje to dopire do mojih uiju i mukanje  goveda koje ujem?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.15'>A aul odgovori: "Dognali su ih od Amaleana, jer je narod potedio najbolje ovce i najbolja goveda da ih  rtvuje Jahvi, tvome Bogu. Na svemu drugome izvrili smo 'herem'."</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.16'>A Samuel ree aulu: "Stani da ti kaem to mi je noas  objavio Jahve." A on ree: "Govori!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.17'>Tada e Samuel: "Koliko  god si malen sam u svojim oima, ipak si postao glavar Izraelovih  plemena. Jahve te pomazao za kralja nad Izraelom.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.18'>Jahve te  poslao na vojni pohod i zapovjedio ti: 'Idi, izvri 'herem' na  tim grenicima, na Amaleanima, vojuj na njih do istrebljenja.'</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.19'>Zato nisi posluao rijei Jahvine? Zato si se bacio na  plijen i uinio ono to je zlo u Jahvinim oima?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.20'>aul odgovori Samuelu: "Ja sam posluao rije Jahvinu:  poduzeo sam pohod kamo me poslao, doveo sam Agaga, amalekoga  kralja, i izvrio 'herem' na Amaleanima.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.21'>Ali je narod od  plijena uzeo ovaca i goveda, i to najbolje na emu se imao izvriti  'herem', da rtvuje Jahvi, tvome Bogu, u Gilgalu."</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.22'>A Samuel odvrati: "Jesu li Jahvi milije paljenice i klanice nego poslunost njegovu glasu? Znaj, poslunost je vrednija od najbolje rtve, pokornost je bolja od ovnujske pretiline.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.23'>Nepokornost je kao grijeh aranja, samovolja je kao zloin s idolima. Ti si odbacio rije Jahvinu, zato je Jahve odbacio tebe da  ne bude vie kralj!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.24'>Tada aul odvrati Samuelu: "Zgrijeio sam to sam prekrio  Jahvinu zapovijed i tvoje naredbe. Bojao sam se naroda i popustio  njegovu zahtjevu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.25'>A sada mi oprosti moj grijeh i vrati se  sa mnom da se poklonim Jahvi."</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.26'>Ali Samuel odgovori aulu:  "Neu se vratiti s tobom: ti si odbacio Jahvinu rije, zato je  Jahve odbacio tebe da ne bude vie kralj nad Izraelom."</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.27'>Kad se Samuel okrenuo da ode, aul vrsto uhvati skut  njegova plata, ali se skut otkide.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.28'>Tada mu ree Samuel: "Danas ti je Jahve otkinuo kraljevstvo  nad Izraelom i dao ga tvome susjedu, koji je bolji od tebe."  -</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.29'>Ipak, Slava Izraelova ne lae i ne kaje se, jer nije ovjek  da bi se kajao. -</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.30'>aul ree: "Sagrijeio sam; ali mi sada  uini ast pred starjeinama moga naroda i pred Izraelom i vrati  se sa mnom da se poklonim Jahvi, tvome Bogu."</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.31'>I Samuel se  vrati sa aulom i aul se pokloni Jahvi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.32'>Potom zapovjedi Samuel: "Dovedite k meni Agaga, amalekoga  kralja!" I Agag doe k njemu opirui se i ree: "Zaista, smrt  je gorka!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.33'>Samuel mu odvrati: "Kao to je tvoj ma mnogim  enama oteo djecu, tako e meu enama tvoja majka ostati bez  djeteta!" I Samuel posijee Agaga pred Jahvom u Gilgalu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.34'>Potom Samuel ode u Ramu, a aul se vrati svojoj kui  u aulovu Gibeu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.15.35'>I Samuel nije vie vidio aula do svoga  smrtnog dana. Samuel je tugovao zbog aula, ali se Jahve pokajao  to je aula postavio za kralja nad Izraelom.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.16'>
        <verse osisID='1Sam.16.1'> Jahve ree Samuelu: "Dokle e tugovati zbog aula, kad sam  ga ja odbacio da ne kraljuje vie nad Izraelom? Napuni uljem  svoj rog i poi na put! Ja te aljem Betlehemcu Jiaju, jer sam  izmeu njegovih sinova izabrao sebi kralja."</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.2'>A Samuel ree:  "Kako bih mogao ii onamo? aul e to uti i ubit e me!" Ali  mu Jahve odgovori: "Uzmi sa sobom junicu pa reci: 'Doao sam  da rtvujem Jahvi!'</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.3'>I pozovi Jiaja na rtvu, a ja u te sam  pouiti to e initi: pomazat e onoga koga ti kaem."</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.4'>Samuel uini kako mu je zapovjedio Jahve. Kad je doao  u Betlehem, gradske mu starjeine drui dou u susret i zapitaju:  "Znai li tvoj dolazak dobro?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.5'>Samuel odgovori: "Da, dobro!  Doao sam da rtvujem Jahvi. Oistite se i doite sa mnom na  rtvu!" Potom oisti Jiaja i njegove sinove i pozva ih na rtvu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.6'>Kad su doli i kad je Samuel vidio Eliaba, ree u sebi:  "Jamano, evo pred Jahvom stoji njegov pomazanik!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.7'>Ali Jahve  ree Samuelu: "Ne gledaj na njegovu vanjtinu ni na njegov visoki  stas, jer sam ga odbacio. Bog ne gleda kao to gleda ovjek:  ovjek gleda na oi, a Jahve gleda to je u srcu."</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.8'>Zatim Jiaj  dozva Abinadaba i dovede ga pred Samuela. A on ree: "Ni ovoga  Jahve nije izabrao."</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.9'>Tada Jiaj dovede amu, ali Samuel ree:  "Ni ovoga Jahve nije izabrao."</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.10'>Tako Jiaj dovede sedam svojih  sinova pred Samuela, ali Samuel ree Jiaju: "Jahve nije izabrao  nijednoga od ovih."</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.11'>Potom zapita Jiaja: "Jesu li to svi tvoji sinovi?" A  on odgovori: "Ostao je jo najmlai, on je na pai, za stadom."  Tada Samuel ree Jiaju: "Poalji po njega, jer neemo sjedati  za stol dok on ne doe."</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.12'>Jiaj posla po njega: bio je to  rumen momak, lijepih oiju i krasna stasa. I Jahve ree Samuelu:  "Ustani, pomai ga: taj je!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.13'>Samuel uze rog s uljem i pomaza  ga usred njegove brae. Duh Jahvin obuze Davida od onoga dana.  A Samuel krenu na put i ode u Ramu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.14'>Duh Jahvin bijae odstupio od aula, a jedan zao duh, od Jahve, stao ga je salijetati.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.15'>Tada rekoe aulu sluge  njegove: "Evo, zao duh Boji salijee te.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.16'>Zato neka na gospodar  zapovjedi, pa e sluge tvoje potraiti ovjeka koji zna udarati  u harfu: kad te napadne zao duh Boji, neka onaj udara u harfu  pa e ti biti bolje."</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.17'>aul ree svojim slugama: "Naite mi ovjeka koji umije  vjeto udarati u harfu i dovedite ga k meni!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.18'>Jedan od njegovih  slugu odgovori i ree: "Ja sam vidio jednog sina Betlehemca Jiaja:  on umije udarati u harfu, hrabar je junak i ovjek ratnik, vjet  je govornik, krasna je stasa i Jahve je s njim."</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.19'>Tada aul posla glasnike k Jiaju i porui mu: "Poalji  mi svoga sina Davida (koji je kod stada)!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.20'>A Jiaj uze pet  hljebova, mijeh vina i jedno jare i posla aulu po svome sinu  Davidu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.21'>Tako David doe k aulu i stupi u njegovu slubu.  I aul ga veoma zavolje i David posta njegov titonoa.</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.22'>Potom  aul posla k Jiaju i porui mu: "Neka David ostane kod mene  u slubi, jer je stekao moju naklonost."</verse>
        <verse osisID='1Sam.16.23'>I kad god bi Boji  duh napao aula, David bi uzeo harfu i svirao; tada bi aulu  odlanulo i bilo bi mu bolje, a zao bi duh odlazio od njega.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.17'>
        <verse osisID='1Sam.17.1'> Filistejci skupie svoje ete za rat i sastae se kod Soka  u Judeji. Tabor udarie izmeu Soka i Azeke kod Efes Damima.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.2'>A aul i Izraelci skupie se i utaborie u Terebintskoj dolini, i svrstae se za boj protiv Filistejaca.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.3'>Filistejci su stajali  na gori s jedne strane, Izraelci na gori s druge strane, a dolina  bila meu njima.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.4'>Iz filistejskih redova izae jedan izaziva. Zvao se Golijat, a bio je iz Gata. Visok bijae est lakata i jedan pedalj.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.5'>Na  glavi je imao mjedenu kacigu, obuen je bio u ljuskav oklop,  a oklop mu teak pet tisua mjedenih ekela.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.6'>Na nogama je  imao mjedene nogavice, a na ramenima mjedenu sulicu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.7'>Kopljaa  njegova koplja bila je kao tkalako vratilo, a iljak koplja  teak est stotina eljeznih ekela. Pred njim je stupao titonoa.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.8'>On se postavi pred izraelske bojne redove i dovikne im:  "to ste izali da se svrstate za bitku? Nisam li ja Filistejac, a vi aulove sluge? Izaberite izmeu sebe jednoga ovjeka pa  neka sie k meni!</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.9'>Ako pobijedi u borbi sa mnom i pogubi me, mi emo biti vae sluge. Ako li ja pobijedim njega i pogubim  ga, onda ete vi biti nae sluge i nama ete robovati."</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.10'>Jo  je Filistejac rekao: "Ja sam danas izazvao Izraelove bojne redove.  Dajte mi ovjeka da se ogledamo u dvoboju!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.11'>Kad je aul i  sav Izrael uo to je rekao Filistejac, obuze ih strah i drhat.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.12'>David je bio sin nekoga Efraanina iz Betlehema u Judeji;  taj se zvao Jiaj, a imao je osam sinova. Taj je ovjek u aulovo  vrijeme bio star i odmakao u godinama.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.13'>Tri najstarija Jiajeva  sina bijahu otila u rat za aulom; a ta trojica njegovih sinova  koji bijahu otili u rat zvahu se: najstariji Eliab, drugi Abinadab, a trei ama.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.14'>David bijae najmlai. A tri najstarija bijahu  otila za aulom. -</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.15'>David je odlazio k aulu i vraao se  iz njegove slube da pase stada svoga oca u Betlehemu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.16'>A  Filistejac izlazio svakoga jutra i veeri i postavljao se tako  etrdeset dana. -</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.17'>A Jiaj ree svome sinu Davidu: "Uzmi za  svoju brau ovu efu prenoga ita i ovih deset hljebova i odnesi  bre svojoj brai u tabor.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.18'>A ovih deset sireva odnesi njihovu  tisuniku. Propitaj se za zdravlje svoje brae i donesi od njih  znak da si izvrio nalog!</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.19'>Oni su sa aulom i svim Izraelom  u Terebintskoj dolini: vojuju protiv Filistejaca."</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.20'>David ustade u rano jutro, ostavi stado jednom uvaru, spremi se i ode kako mu bijae zapovjedio Jiaj. U tabor je  stigao kad je vojska izlazila u bojni red i dizala bojni poklik.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.21'>Izraelci i Filistejci svrstae se u bojni red jedni prema  drugima.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.22'>David ostavi svoje stvari uvaru opreme pa otra  u bojni red. Doavi, zapita svoju brau za zdravlje.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.23'>Dok je s njima govorio, gle, onaj izaziva (zvao se Golijat, Filistejac iz Gata) izie iz filistejskih bojnih redova i ponovi  iste rijei kao prije. I David ih je uo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.24'>A im su Izraelci  ugledali toga ovjeka, pobjegoe svi daleko od njega i strah  ih uhvati.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.25'>Neki Izraelac ree: "Jeste li vidjeli onoga ovjeka  to je iziao? A iziao je da izaziva Izraela. Tko njega pogubi, kralj e mu dati silno blago i dat e mu svoju ker i oslobodit  e od poreza njegov oinski dom u Izraelu."</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.26'>Tada David zapita ljude koji stajahu oko njega: "to  e to dobiti ovjek koji ubije toga Filistejca i skine sramotu  s Izraela? I tko je taj neobrezani Filistejac da izaziva bojne  redove ivoga Boga?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.27'>A narod mu odgovori istim rijeima kao  prije: "Eto to e dobiti ovjek koji ga pogubi."</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.28'>A kad je Eliab, njegov najstariji brat, uo kako se razgovara  s ljudima, usplamtje gnjevom na Davida pa mu ree: "A to si  ti doao ovamo? Kome si ostavio ono malo ovaca u pustinji? Znam  ja tvoju drskost i zlobu tvoga srca: doao si da vidi bitku!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.29'>A David odgovori: "A to sam uinio? Zar se ne smije ni rije  rei?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.30'>Tada se okrene od njega k drugome i zapita istim rijeima  kao prije. Narod mu odgovori isto kao prvi put.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.31'>Kad su ljudi  uli to je govorio David, jave to aulu, a on ga pozva preda  se.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.32'>David ree aulu: "Neka nikome ne klone srce zbog onoga  ovjeka! Tvoj e sluga izai i borit e se s tim Filistejcem."</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.33'>Ali aul odvrati Davidu: "Ne moe ti izai na toga Filistejca  da se bori s njim jer si ti jo dijete, a on ratnik od svoje  mladosti."</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.34'>Ali David odgovori aulu: "Tvoj je sluga uvao ovce svome  ocu, pa kad bi doao lav ili medvjed te uhvatio ovcu iz stada,</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.35'>ja bih potrao za njim, udario ga i istrgao mu ovcu iz ralja.  A ako bi se on digao na me, uhvatio bih ga za grivu i udarao  ga dok ga ne bih ubio.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.36'>I lava je i medvjeda tvoj sluga ubio, pa e i taj neobrezani Filistejac proi kao jedan od njih jer  je izazvao bojne ete Boga ivoga."</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.37'>David jo dometne: "Jahve  koji me izbavio iz lavlje pande i medvjee ape izbavit e me  i iz ruku toga Filistejca." Tada aul ree Davidu: "Idi i Jahve  neka bude s tobom!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.38'>aul obue Davida u svoju ratnu odoru, na glavu mu ustae  mjedenu kacigu i stavi mu oklop.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.39'>Pripasa Davidu svoj ma  preko odore, ali David uzalud pokua hodati, jer ne bijae navikao, pa ree aulu: "Ne mogu hodati u tome jer nisam navikao." Zato  sve skinu sa sebe.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.40'>David uze svoj tap u ruku, izabra u potoku pet glatkih  kamenova i metnu ih u svoju pastirsku torbu, koja mu je sluila  kao torba za praku, te s prakom u ruci poe prema Filistejcu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.41'>A Filistejac se sve blie primicao Davidu, dok je njegov  titonoa stupao pred njim.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.42'>A kad Filistejac pogleda i vidje  Davida, prezre ga s njegove mladosti - bijae David mladi, rumen, lijepa lica.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.43'>Zato Filistejac ree Davidu: "Zar sam ja pseto  te ide na me sa tapovima?" I uze proklinjati Davida svojim  bogovima.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.44'>Zatim Filistejac ree Davidu: "Doi k meni da dam  tvoje meso pticama nebeskim i zvijerima zemaljskim!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.45'>A David odgovori Filistejcu: "Ti ide na me maem, kopljem  i sulicom, a ja idem na te u ime Jahve Sebaota, Boga Izraelovih  eta koje si ti izazvao.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.46'>Danas e te Jahve predati u moju  ruku, ja u te ubiti, skinut u tvoju glavu i jo u danas tvoje  mrtvo tijelo i mrtva tjelesa filistejske vojske dati pticama  nebeskim i zvijerima zemaljskim. Sva e zemlja znati da ima Bog  u Izraelu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.47'>I sav e ovaj zbor znati da Jahve ne daje pobjedu  maem ni kopljem, jer je Jahve gospodar bitke i on vas predaje  u nae ruke."</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.48'>Kad se Filistejac pribliio i poao prema Davidu, izae  David iz bojnih redova i krenu pred Filistejca.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.49'>David segnu  rukom u torbu, izvadi iz nje kamen i hitnu ga iz prake. I pogodi  Filistejca u elo; kamen mu se zabi u elo i on pade niice na  zemlju.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.50'>Tako je David prakom i kamenom nadjaao Filistejca:  udario je Filistejca i ubio ga, a nije imao maa u ruci.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.51'>Zato  David potra i stade na Filistejca, zgrabi njegov ma, izvue  ga iz korica i pogubi Filistejca odsjekavi mu glavu. Kad Filistejci vidjee kako pogibe njihov junak, nagnue  u bijeg.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.52'>Tada ustadoe Izraelci i Judejci, digoe bojnu viku  i potjerae Filistejce do opkopa oko Gata i do gradskih vrata  Ekrona; filistejski mrtvaci pokrie put od aarajima sve do Gata  i do Ekrona.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.53'>Nato se Izraelci vratie iz te estoke potjere  za Filistejcima i opljakae njihov tabor.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.54'>A David uze Filistejevu  glavu i odnese je u Jeruzalem, a oruje njegovo poloi u svoj  ator.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.55'>Kad je aul vidio Davida gdje izlazi pred Filistejca, upitao je svoga vojvodu Abnera: "iji je sin taj mladi, Abnere?"  A Abner je odgovorio: "Tako mi tvoga ivota, kralju, ne znam!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.56'>A kralj mu ree: "Raspitaj se iji je sin taj mladi!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.57'>A kad se David vratio poto je pogubio Filistejca, uze  ga Abner i dovede ga pred aula, a u ruci David jo drae Filistejevu  glavu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.17.58'>aul ga upita: "iji si ti sin, mome?" A David odgovori:  "Sin sam tvoga sluge Betlehemca Jiaja."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.18'>
        <verse osisID='1Sam.18.1'> Kad je David zavrio razgovor sa aulom, Jonatanova se dua  prikloni Davidovoj dui i Jonatan ga zavolje kao samoga sebe.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.2'>aul zadra Davida onoga istog dana kod sebe i nije mu dao  da se vrati kui svoga oca.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.3'>I Jonatan sklopi savez s Davidom  jer ga je ljubio kao samoga sebe.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.4'>I skide Jonatan plat koji  je imao na sebi i dade ga Davidu; tako i svoju odoru, ak i svoj  ma, svoj luk i svoj pojas.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.5'>Na svim svojim pohodima, kamo  ga je god slao aul, David bijae sretne ruke i aul ga postavi  na elo svojim ratnicima; omilje on svemu narodu, pa i aulovim  dvoranima.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.6'>Za njihova povratka, kad se David vraao ubivi Filistejca, izaoe ene iz svih gradova Izraelovih u susret kralju aulu  veselo kliui, pjevajui i pleui uza zvuke bubnjeva i cimbala.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.7'>ene su pleui pjevale: "Pobi aul svoje tisue, David na desetke tisua."</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.8'>aul se vrlo raestio, nije mu bila draga ta pjesma. Zato  ree: "Davidu su dale desetke tisua, a meni samo tisue! Jo  mu samo treba kraljevstvo!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.9'>I od toga dana aul poprijeko  gledae Davida.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.10'>Sutradan zao duh Boji napade aula, tako da je bjesnio  po kui. David je rukom udarao u harfu kao drugih dana, a aul  je u ruci imao koplje.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.11'>I aul baci koplje govorei u sebi:  "Sad u pribiti Davida uza zid!" Ali mu se David izmae dva puta.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.12'>aul se poe bojati Davida, jer je Jahve bio s njim a  od aula je odstupio.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.13'>Zato ga aul ukloni iz svoje blizine  i postavi ga za tisunika: on je izlazio i vraao se na elu  naroda.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.14'>David je imao uspjeha na svim svojim putovima jer  Jahve bijae s njim.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.15'>Kad je aul vidio da David ima mnogo  uspjeha, obuze ga strah od njega.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.16'>Ali svemu Izraelu i Judi  omilje David jer ih je on vodio na svim njihovim putovima.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.17'>aul ree Davidu: "Evo svoju najstariju ker Merabu dat  u ti za enu, samo mi budi hrabar i vodi Jahvine bojeve!" Miljae  aul: "Neu da padne od moje ruke, nego filistejska ruka neka  se digne na njega!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.18'>A David odgovori: "Tko sam ja i to znai  moj ivot, to li kua oca mojega u Izraelu da budem kraljev  zet?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.19'>I kad doe vrijeme da aulova ki Meraba poe za Davida, dadoe je za enu Adrielu iz Mehole.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.20'>Ali je Davida ljubila aulova ki Mikala; kad su to javili  aulu, bilo mu je pravo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.21'>Ree on u sebi: "Dat u mu je, ali  e mu ona biti zamka i ruka filistejska dii e se na njega."  (aul je po drugi put rekao Davidu: "Danas e mi biti zet.")</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.22'>Tada aul zapovjedi svojim slugama ovako: "Razgovarajte se  s Davidom tajno i recite mu: 'Gle, omilio si kralju i svi te  njegovi dvorani vole; zato budi kraljev zet.'"</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.23'>I aulove  sluge ponovie te rijei Davidu, ali im David odgovori: "Zar  je u vaim oima malenkost postati kraljev zet? Ja sam samo siromah  i mali ovjek!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.24'>aulove sluge dojavie to aulu govorei:  "Evo rijei to ih je rekao David."</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.25'>A aul odgovori: "Ovako  recite Davidu: 'Kralj ne trai nikakva enidbenog dara nego samo  sto filistejskih obrezaka da se osveti kraljevim neprijateljima.'"  aul miljae da e tako Davida gurnuti u ruke Filistejcima.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.26'>aulove sluge dojavie te rijei Davidu, a njemu bijae  po volji da postane kraljev zet. Jo prije nego to je isteklo  vrijeme,</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.27'>spremi se David i krenu sa svojim ljudima te ubi  Filistejcima dvije stotine ljudi; i donese njihove obreske i  predade ih kralju na broj da bi postao njegov zet. Tada mu aul  dade svoju ker Mikalu za enu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.28'>aul je jasno vidio da je Jahve s Davidom i da ga ljubi  sav dom Izraelov.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.29'>I aul se jo vema poboja Davida i posta  neprijatelj Davidu zauvijek.</verse>
        <verse osisID='1Sam.18.30'>A filistejski su knezovi izlazili  u boj, ali koliko su god puta izlazili, David je imao vie uspjeha  nego svi aulovi dvorani; i tako ime njegovo posta vrlo slavno.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.19'>
        <verse osisID='1Sam.19.1'> aul razloi svome sinu Jonatanu i svim svojim dvoranima svoju  namjeru da ubije Davida. Ali Jonatan, aulov sin, vrlo je volio  Davida.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.2'>I Jonatan to javi Davidu ovako: "Moj otac aul kani  te ubiti. Budi, dakle, na oprezu sutra ujutro, ostani u skrovitu  i pritaji se.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.3'>A ja u izai i stajat u pokraj svoga oca u  polju gdje ti bude i govorit u za tebe sa svojim ocem. Kad  saznam kako je, javit u ti."</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.4'>Jonatan pohvali Davida svome ocu aulu i ree mu ovako:  "Neka se kralj ne ogrijei o svoga slugu Davida jer se on nije  nita ogrijeio o tebe; naprotiv, ono to je radio bilo je od  velike koristi za tebe.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.5'>On je stavio ivot svoj na kocku,  ubio je Filistejca i Jahve je pribavio veliku pobjedu svemu Izraelu:  vidio si i radovao se. Zato bi se, dakle, ogrijeio o nevinu  krv ubijajui Davida bez razloga?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.6'>aul poslua Jonatanove  rijei i zakle se: "ivoga mi Jahve, David nee umrijeti!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.7'>Tada  Jonatan dozva Davida i kaza mu sve te rijei. Zatim Jonatan dovede  Davida k aulu i David opet dobi slubu koju je imao prije.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.8'>Kad je rat i opet buknuo, izie David na bojite da se  bori s Filistejcima; i porazi ih tako da su pobjegli pred njim.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.9'>Tada zao duh Jahvin obuze aula: kad je sjedio u svojoj kui, s kopljem u ruci, a David rukom udarao u harfu,</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.10'>aul pokua  da svojim kopljem pribode Davida uza zid, ali on izmakne aulovu  udarcu te se koplje zabode u zid. David pobjee i spasi se.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.11'>Iste noi aul posla glasnike da nadziru Davidovu kuu  jer je htio da ubije Davida u rano jutro. Ali Davidova ena Mikala  javi to Davidu govorei: "Ako noas ne umakne na sigurno mjesto, sutra e biti mrtav!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.12'>Tada Mikala spusti Davida kroz prozor.  On ode i spasi se bijegom.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.13'>A Mikala uze idol, poloi ga u postelju, stavi mu oko  glave kozju dlaku i pokri ga pokrivaem.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.14'>Kad je aul poslao  glasnike da uhvate Davida, ona im ree: "Bolestan je."</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.15'>Ali  aul vrati glasnike natrag da vide Davida i zapovjedi im: "Donesite  ga k meni u postelji da ga ubijem!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.16'>A kad su glasnici uli, gle: u postelji bjee idol, s kozjom dlakom oko glave!</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.17'>Tada  aul ree Mikali: "Zato si me tako prevarila i pustila moga  neprijatelja da pobjegne i da se spasi?" A Mikala odgovori aulu:  "On mi je rekao: 'Pusti me da odem, ili u te ubiti!'"</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.18'>Tako je David pobjegao i spasio se. I ode on k Samuelu  u Ramu i javi mu sve to mu je uinio aul. Potom odoe on i  Samuel i nastanie se u Najotu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.19'>A aulu javie ovako: "Eno  Davida u Najotu u Rami."</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.20'>Tada aul posla glasnike da uhvate  Davida. Kad su oni vidjeli zbor proroka u prorokom zanosu, a  Samuela im na elu, obuze Boji duh i aulove glasnike te i oni  padoe u proroki zanos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.21'>Kad su to javili aulu, on posla  druge glasnike, ali i oni padoe u proroki zanos. Potom aul  posla i tree glasnike, ali i oni padoe u proroki zanos.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.22'>Tada aul krenu sam u Ramu i kad doe do velikog bunara  kod Sekua, zapita: "Gdje su Samuel i David?" I odgovorie mu:  "Eno ih u Najotu u Rami."</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.23'>On odmah poe prema Najotu u Rami.  Ali i njega obuze duh Boji te je iao u prorokom zanosu sve  dok nije doao u Najot u Rami.</verse>
        <verse osisID='1Sam.19.24'>Tu i on svue svoje haljine  jer i njega obuze zanos pred Samuelom; zatim je legao gol i ostao  tako cio onaj dan i svu no. Tako je nastala uzreica: "Zar je i aul meu prorocima?"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.20'>
        <verse osisID='1Sam.20.1'> David pobjee iz Najota u Rami i doe k Jonatanu te mu ree:  "to sam uinio? Kakva je bila moja krivica i to sam zgrijeio  tvome ocu da trai moj ivot?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.2'>A on mu odgovori: "Daleko od  tebe ta misao! Ti nee poginuti. Eto, moj otac ne poduzima nita, bilo veliko ili ne bilo, a da to meni ne otkrije. Zato bi,  dakle, moj otac krio od mene upravo to? Nee to biti!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.3'>Ali  se David zakle i ree: "Tvoj otac dobro zna da sam ja stekao  tvoju naklonost, pa misli: 'Ne treba da Jonatan ita zna o tome, da ne bude alostan.' Ali ivoga mi Jahve i ivota mi tvoga, ima samo jedan korak izmeu mene i smrti."</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.4'>Tada Jonatan upita Davida: "to eli da uinim za tebe?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.5'>A David odgovori Jonatanu: "Evo, sutra je mladi mjesec i ja  bih morao jesti s kraljem za stolom; ali me ti pusti da odem, da se sakrijem u polju do veera.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.6'>Ako tvoj otac opazi da  me nema, rei e mu ovako: 'David me uporno molio da ga pustim  da skokne u svoj grad Betlehem, jer se ondje slavi godinja rtva  za svu njegovu obitelj.'</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.7'>Ako on rekne: 'Dobro!', tvoj je sluga  spaen. Ako li plane gnjevom, znaj da je vrsto naumio da me  pogubi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.8'>Iskai, dakle, milost svome sluzi kad si slugu svoga  uveo sa sobom u savez Jahvin. Ali ako ima kakva krivica na meni, ubij me sam; zato bi me vodio k svome ocu?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.9'>A Jonatan mu odgovori: "Daleko od tebe ta misao! Kad bih  ja pouzdano znao da je moj otac vrsto naumio da na tebe svali  nesreu, zar ti ja ne bih dojavio?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.10'>David upita Jonatana: "A tko e mi javiti ako ti tvoj  otac odgovori to zlo?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.11'>Jonatan odgovori Davidu: "Hodi, izaimo u polje!" I izau  obojica u polje.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.12'>Tada Jonatan ree Davidu: "Jahve, Bog Izraelov, neka mi bude svjedok! Ja u iskuati svoga oca sutra u ovo doba.  Ako bude dobro po Davida, a ja ne poaljem k tebi da te obavijestim,</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.13'>neka Jahve uini to zlo Jonatanu i neka mu doda drugo zlo!  Ako li mome ocu bude drago da ti uini zlo, javit u ti i pustit  u te da ode u miru; i Jahve neka bude s tobom kao to je bio  s mojim ocem!</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.14'>Ako ja jo budem iv, moi e mi iskazati  milosre Jahvino; ako li umrem,</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.15'>ne uskrati svoje dobrote  mome domu dovijeka! Kad Jahve redom iskorijeni Davidove neprijatelje  s lica zemlje,</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.16'>neka ime Jonatanovo ne iezne s domom aulovim, inae e Jahve traiti o tome raun od Davida."</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.17'>Tada se Jonatan jo jednom zakune Davidu ljubavlju svojom, jer ga je ljubio svom ljubavlju due svoje.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.18'>Potom ree Jonatan Davidu: "Sutra je mladi mjesec i opazit  e se da te nema, jer e tvoje mjesto biti prazno.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.19'>Prekosutra  e se jo oitije vidjeti da te nema, a ti doi na mjesto gdje  si se bio sakrio u dan onoga dogaaja i sjedni kraj onoga humka  to ga zna.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.20'>A ja u prekosutra izmetati strijele na onu  stranu kao da gaam onamo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.21'>A onda u poslati momka i rei  mu: 'Idi! Nai strijelu!' Ako onda doviknem momku: 'Pazi, strijela  je ovamo blie od tebe, donesi je!' - ti onda doi, jer je za  tebe dobro i nema nikakve opasnosti, tako mi Jahve ivoga!</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.22'>Ako  li doviknem momku: 'Pazi, strijela je onamo dalje od tebe!' -  ti onda otii, jer te Jahve alje odavde.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.23'>A za ovaj dogovor  to smo ga ugovorili ja i ti neka je Jahve svjedok izmeu mene  i tebe dovijeka!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.24'>Potom se David sakri u polju. Kad je doao mlaak, kralj  je sjeo za stol da jede.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.25'>Kralj sjede na svoje obino mjesto, na mjesto uza zid, Jonatan se smjesti suelice njemu, Abner  sjede kraj aula, a Davidovo mjesto osta prazno.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.26'>Ali aul  ne ree nita onaj dan jer miljae: "Dogodilo mu se togod,  bit e da nije ist."</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.27'>Sutradan iza mladog mjeseca, drugi dan u mjesecu, opet  Davidovo mjesto osta prazno, i aul upita svoga sina Jonatana:  "Zato Jiajev sin nije doao na objed ni juer ni danas?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.28'>A Jonatan odgovori aulu: "David me uporno molio da ga  pustim da ide u Betlehem.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.29'>Rekao mi je: 'Pusti me da idem  jer slavimo obiteljsku rtvu u mom gradu i moja su me braa pozvala  da doem. Ako sam, dakle, stekao tvoju naklonost, daj mi dopust  da pohodim svoju brau.' Eto, zato ga nema kod kraljeva stola."</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.30'>Tada aul planu gnjevom na Jonatana i ree mu: "Izrode  i propalico! Misli da ne znam da si u savezu s Jiajevim sinom, na sramotu svoju i na sramotu majinu krilu!</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.31'>Jer dokle god  bude iv na zemlji Jiajev sin, nee biti siguran ni ti ni tvoje  kraljevstvo. Zato sad poalji po njega i dovedi ga k meni jer  je osuen na smrt."</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.32'>A Jonatan odvrati svome ocu aulu i ree mu: "Zato on  mora umrijeti? to je uinio?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.33'>Tada aul izmetnu koplje na  sina da ga probode. Jonatan vidje da je njegov otac odluio da  ubije Davida.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.34'>Jonatan ustade od stola sav jarostan i nije  jeo nita toga drugog dana u mjesecu jer se zabrinuo za Davida  to ga je njegov otac pogrdio.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.35'>Sutradan ujutro izae Jonatan u polje prema dogovoru  s Davidom; s njim je iao mlad momak.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.36'>I on ree svome momku:  "Ti e otrati i nai strijele koje u sada izmetnuti." I momak  otra, a Jonatan odape strijelu tako da je preletjela preko njega.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.37'>Kad je momak doao do mjesta gdje je bila strijela koju je  izbacio Jonatan, viknu Jonatan za momkom: "Nije li strijela onamo  dalje od tebe?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.38'>Jo Jonatan viknu za momkom: "Bre! Pouri  se! Ne stoj!" Jonatanov momak die strijelu i donese je svome  gospodaru.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.39'>Momak nije nita opazio, samo su Jonatan i David  znali o emu se radi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.40'>Nato Jonatan preda oruje momku i ree mu: "Idi i odnesi  to u grad!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.41'>Kad je momak otiao, David izie iza humka, pade  niice na zemlju i pokloni se tri puta. Potom se izljubie i  plakahu zajedno dok se nisu isplakali.</verse>
        <verse osisID='1Sam.20.42'>Zatim Jonatan ree  Davidu: "Idi u miru! to smo se obojica zakleli Jahvinim imenom, neka Jahve bude svjedok izmeu mene i tebe, izmeu moga potomstva  i tvoga potomstva dovijeka!"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.21'>
        <verse osisID='1Sam.21.1'> Nato David usta i ode, a Jonatan se vrati u grad.</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.2'>David doe u Nob k sveeniku Ahimeleku. Ovaj drui poe  u susret Davidu i upita ga: "Zato si sam i nema nikoga s tobom?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.3'>A David odgovori sveeniku Ahimeleku: "Kralj mi je dao nalog  i rekao mi: 'Nitko neka nita ne dozna zato te aljem i to  sam ti zapovjedio!' A momke sam poslao da me doekaju na tom  i tom mjestu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.4'>A sada, ako ima pri ruci pet hljebova, daj  mi ih, ili to god se nae!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.5'>A sveenik odgovori Davidu: "Nemam  pri ruci obinoga kruha nego samo svetoga kruha; ali samo ako  su se tvoji momci uzdrali od ena."</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.6'>David odgovori sveeniku ovako: "Sasvim pouzdano! ene  su nam bile uskraene, kao uvijek kad izlazimo na vojni pohod, i tijela su u momaka ista. Iako je ovo obian put, uistinu  su danas isti tijelom."</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.7'>Tada mu sveenik dade svetoga kruha, jer nije bilo drugoga kruha ondje osim rtvenoga, onoga koji  se uklanjao ispred Jahve da se zamijeni toplim kruhom u dan kad  se uzima.</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.8'>Ondje je istoga dana bio jedan od aulovih slugu, zadrao  se pred Jahvom; zvao se Doeg Edomac, a bio je nadglednik aulovih  pastira.</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.9'>David upita Ahimeleka: "A nema li ovdje pri ruci kakvo  koplje ili ma? Nisam uzeo sa sobom ni svoga maa ni svoga oruja, jer je kraljev nalog bio hitan."</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.10'>A sveenik mu odgovori:  "Ovdje je ma Filistejca Golijata, onoga koga si ubio u Terebintskoj  dolini; zamotan je u plat i poloen iza opleka; ako ga hoe  uzeti, uzmi ga samo, jer drugoga osim njega nema ovdje." A David  odvrati: "Takva vie nema, daj mi ga!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.11'>Potom David ustade i pobjee onaj dan daleko od aula  i doe Akiu, kralju Gata.</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.12'>A dvorani Akievi rekoe svome  kralju: "Nije li to David, kralj zemlje? To je onaj o kome su  pleui pjevali: 'Pobi aul svoje tisue, David na desetke tisua.'"</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.13'>David se zamisli o tim rijeima i silno se uplai gatskoga  kralja Akia.</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.14'>Tada se David poe pretvarati pred njima kao  da je umobolan i vladati se kao luak u njihovim rukama: bubnjao  je po vratima i putao da mu tee slina niz bradu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.15'>Tada Aki ree svojim dvoranima: "Vidite dobro da je  ovjek lud! Zato ga dovodite k meni?</verse>
        <verse osisID='1Sam.21.16'>Zar nemam dosta budala  te mi dovodite ovoga da mi dosauje svojim ludilom? Zar e taj  ui u moju kuu?"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.22'>
        <verse osisID='1Sam.22.1'> David ode odande i skloni se u spilju Adulam. A kad su to  ula njegova braa i sva njegova obitelj, dooe onamo da mu  se prikljue.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.2'>Osim toga skupie se oko njega svi koji bijahu  u nevolji, svi zadueni, svi nezadovoljni, i on im posta voom.  A bijae ih oko njega do etiri stotine ljudi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.3'>Odande ode David u Mispu u zemlji moapskoj i ree kralju  moapskome: "Dopusti da se moj otac i moja mati sklonu kod vas  dok ne vidim to e Bog uiniti sa mnom."</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.4'>I ostavi ih kod  kralja moapskoga i oni ostadoe kod njega sve dok David bijae  u skrovitu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.5'>Ali prorok Gad ree Davidu: "Nemoj ostati u svome skrovitu, nego idi i zai u zemlju Judinu." I David ode i zae u Heretsku  umu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.6'>aul doznade da se pojavio David s ljudima koji bijahu  s njim. aul je upravo bio u Gibei; sjedio je pod tamariskom  na uzviici, s kopljem u ruci, a oko njega stajali svi njegovi  dvorani.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.7'>I ree aul svojim dvoranima koji stajahu oko njega:  "Posluajte me, sinovi Benjaminovi! Hoe li vam i Jiajev sin  svima darovati njive i vinograde? Hoe li vas sve postaviti za  tisunike i stotnike?</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.8'>A zato ste se onda svi urotili protiv  mene? Nema nikoga da mi dojavi kad moj sin sklapa savez s Jiajevim  sinom, nema nikoga meu vama da me poali i da mi otkrije kako  je moj sin podjario moga slugu na me, kao to se dogaa danas."</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.9'>Tada progovori Doeg Edomac, koji je stajao meu aulovim  dvoranima, i ree: "Ja sam vidio Jiajeva sina kad je doao u  Nob k Ahimeleku, Ahitubovu sinu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.10'>Ovaj je zatraio za njega  savjet od Jahve i dao mu hrane i predao mu ma Filistejca Golijata."</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.11'>aul nato zapovjedi da pozovu sveenika Ahimeleka, Ahitubova  sina, i svu njegovu obitelj, sveenike u Nobu. I dooe svi pred  kralja.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.12'>Tada ree aul: "uj me, Ahitubov sine!" A on odgovori:  "Evo me, gospodaru!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.13'>A aul ga upita: "Zato ste se urotili  protiv mene, ti i Jiajev sin? Ti si mu dao kruha i ma i traio  si za njega savjet od Boga da se digne protiv mene kao neprijatelj, kao to se danas dogaa."</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.14'>Ahimelek odgovori kralju: "A tko je meu svim tvojim  slugama ravan Davidu, tako vjeran, uz to kraljev zet, glavar  tvoje tjelesne strae, ovjek koji je potovan u tvojoj kui?</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.15'>Zar sam danas prvi put traio za njega savjet od Boga? Daleko  od mene svaka druga misao! Neka kralj nita ne okrivljuje svoga  sluge i sve njegove obitelji, jer sluga njegov nije znao od svega  toga nita!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.16'>Ali kralj odvrati: "Ti e umrijeti, Ahimelee, ti i  sva tvoja obitelj!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.17'>I kralj zapovjedi glasonoama koji stajahu oko njega:  "Pristupite i pogubite sveenike Jahvine jer su i oni pomogli  Davidu: znali su da je na bijegu, a nisu mi to dojavili." Ali  kraljevi straari ne htjedoe dii ruke na Jahvine sveenike  da ih smaknu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.18'>Tada kralj zapovjedi Doegu: "Pristupi ti i  smakni sveenike!" Doeg Edomac pristupi i smaknu sveenike: on  pogubi u onaj dan osamdeset i pet ljudi koji su nosili laneni  opleak.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.19'>I Nob, sveeniki grad, pohara otricom maa, pobivi  mukarce i ene, djecu i dojenad, goveda, magarce i ovce.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.20'>Izbavio se samo jedan sin Ahimeleka, Ahitubova sina,  po imenu Ebjatar i pobjegao k Davidu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.21'>Ebjatar javi Davidu  da je aul poklao Jahvine sveenike.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.22'>A David odvrati Ebjataru:  "Ja sam ve onoga dana kad ondje bijae Doeg Edomac znao da e  on zacijelo javiti to aulu! Ja sam kriv za ivote tvoga oinskog  doma.</verse>
        <verse osisID='1Sam.22.23'>Ostani kod mene, ne boj se: tko bude traio tvoj ivot, trait e moj. Kod mene e biti dobro uvan."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.23'>
        <verse osisID='1Sam.23.1'> Javie onda Davidu: "Filistejci opsjedaju Keilu i pljakaju  gumna."</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.2'>David tada upita Jahvu: "Treba li da idem na Filistejce  i hou li ih potui?" A Jahve odgovori Davidu: "Idi, potui e  Filistejce i oslobodit e Keilu."</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.3'>Ali rekoe Davidu ljudi  njegovi: "Gle, mi smo ve ovdje, u Judi, u neprestanom strahu;  to e tek biti ako odemo u Keilu protiv filistejskih eta!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.4'>Zato David jo jednom upita Jahvu, a Jahve mu odgovori ovako:  "Ustani i sii u Keilu jer u predati Filistejce u tvoje ruke!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.5'>David onda krenu sa svojim ljudima u Keilu, udari na Filistejce, otjera njihovu stoku i zada im teak poraz. Tako je David oslobodio  graane Keile. -</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.6'>Kad je ono Ebjatar, Ahimelekov sin, pobjegao  k Davidu, on je doao u Keilu nosei u ruci opleak.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.7'>Kad su aulu javili da je David uao u Keilu, ree aul:  "Bog ga je predao u moje ruke jer se sam uhvatio u zamku kad  je uao u grad s vratima i prijevornicama."</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.8'>I aul sazva sav  narod na oruje da ide na Keilu i da opkoli Davida i njegove  ljude.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.9'>Kad je David doznao da mu aul snuje zlo, ree sveeniku  Ebjataru: "Donesi opleak!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.10'>Nato se David pomoli: "Jahve, Boe Izraelov, tvoj je sluga uo da aul sprema navalu na Keilu  da razori grad zbog mene.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.11'>Hoe li aul doi kao to je tvoj  sluga uo? Jahve, Boe Izraelov, odgovori svome sluzi!" A Jahve  odgovori: "Doi e!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.12'>David opet upita: "Hoe li me prvaci  Keile predati, mene i moje ljude, u aulove ruke?" A Jahve odgovori:  "Predat e vas!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.13'>Tada David ustade sa svojim ljudima, bijae  ih oko est stotina; izioe iz Keile te lutahu kojekuda. A kad  su aulu javili da je David utekao iz Keile, odusta od vojnog  pohoda.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.14'>David se skloni u pustinju u gorska sklonita; nastani  se na gori u pustinji Zifu. aul ga je neprestano traio, ali  ga Bog ne predade u njegove ruke.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.15'>David se bojao to je aul iziao na vojnu da napadne  na njegov ivot. Zato je David ostao u pustinji Zifu, u Hori.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.16'>Tada aulov sin Jonatan krenu na put i doe k Davidu  u Horu i ohrabri ga u ime Boje.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.17'>Ree mu: "Ne boj se, jer  te nee stii ruka moga oca aula. Ti e kraljevati nad Izraelom, a ja u biti drugi do tebe; i moj otac aul zna to dobro."</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.18'>I  sklopie njih dvojica savez pred Jahvom. David osta u Hori,  a Jonatan ode svojoj kui.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.19'>Jednoga dana dooe Zifejci k aulu u Gibeu i javie  mu: "David se krije kod nas u gorskim sklonitima u Hori, na  brdu Hakili, to je juno od Jeimona.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.20'>Sada, kralju, kad  god zaeli sii, sii, a nae je da ga predamo u ruke kralju."</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.21'>A aul odgovori: "Blagoslovio vas Jahve to ste me poalili!</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.22'>Idite, dakle, raspitajte se jo i dobro razvidite mjesto  kamo ga donesu njegovi hitri koraci; rekli su mi da je vrlo lukav.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.23'>Zato pretraite sve rupe u koje se zavlai, pa se vratite  k meni kad budete pouzdano znali. Tada u ja poi s vama, pa  ako bude gdje u zemlji, ii u za njegovim tragom po svim Judinim  rodovima."</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.24'>Tada krenue na put i odoe u Zif, pred aulom. David  je sa svojim ljudima bio u pustinji Maonu u Arabi, juno od Jeimona.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.25'>Potom i aul poe sa svojim ljudima da trai Davida. Kad  su to javili Davidu, sie on u klanac koji lei u pustinji Maonu.  aul to doznade i krenu u potjeru za Davidom u pustinju Maon.</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.26'>aul je sa svojim ljudima iao jednom stranom planine, a  David sa svojim ljudima drugom stranom planine. David se silno  urio da umakne aulu. Kad je aul sa svojim ljudima htio prijei  na drugu stranu da opkoli Davida i njegove ljude i da ih pohvata,</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.27'>doe glasnik aulu s porukom: "Doi bre, Filistejci provalie  u zemlju!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.23.28'>Tada aul odusta od potjere za Davidom i okrenu  se protiv Filistejaca. Zato se prozvalo ono mjesto "Klanac razlaza".</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.24'>
        <verse osisID='1Sam.24.1'> David se odande uspe i nastani u engadskim gorskim sklonitima.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.2'>Kad se aul vratio iz potjere za Filistejcima, javie mu ovo:  "David je u Engadskoj pustinji!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.3'>Tada aul uze tri tisue  odabranih ljudi iz svega Izraela i poe da trai Davida i njegove  ljude na istok od Litica divokoza.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.4'>Idui doe k ovjim torovima  pokraj puta; ondje bijae peina i aul ue da une; a David  je sa svojim ljudima sjedio u dnu peine.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.5'>I rekoe Davidu  ljudi njegovi: "Evo dana za koji ti je rekao Jahve: 'Ja u predati  tvoga neprijatelja u tvoje ruke, postupaj s njim kako ti se mili!'"  A David ustade i neprimjetno odsijee skut od aulova plata.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.6'>Ali poslije zapee Davida savjest to je odsjekao skut od  aulova plata,</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.7'>pa ree svojim ljudima: "Ouvao me Jahve da  takvo to uinim svome gospodaru, da dignem ruku na njega, jer  je pomazanik Jahvin."</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.8'>I David otrim rijeima ukori svoje  ljude i ne dopusti im da ustanu na aula. A aul izae iz peine i poe svojim putem.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.9'>Zatim ustade  David, izie iz peine i vikne za aulom: "Gospodaru kralju!"  A kad se aul obazre, David se baci niice na zemlju i pokloni  mu se.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.10'>Tada David ree aulu: "Zato slua ljude koji ti  govore da David snuje tebi propast?</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.11'>Gle, upravo u ovaj dan  tvoje su oi mogle vidjeti da te Jahve predao danas u moje ruke  u ovoj peini. Rekoe mi da te ubijem, ali te potedjeh i rekoh:  'Neu dii svoje ruke na svoga gospodara, jer je Jahvin pomazanik.'</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.12'>O, moj oe, pogledaj i vidi skut od svoga plata u mojoj  ruci: odsjekao sam skut od tvoga plata, a tebe nisam ubio; spoznaj  i vidi da u mojoj ruci nema ni zlobe ni opaine. Ja nisam zgrijeio  protiv tebe, a ti vreba na moj ivot da mi ga uzme!</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.13'>Jahve  neka sudi izmeu mene i tebe, Jahve neka me osveti na tebi, ali  se moja ruka nee dii na tebe.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.14'>Kako kae stara poslovica:  od nepravednika dolazi nepravda, i zato se moja ruka nee dii  protiv tebe.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.15'>Za kim je iziao izraelski kralj? Za kim ide  u potjeru? Za mrtvim psom, za obinom buhom!</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.16'>Jahve neka bude  sudac, on neka sudi izmeu mene i tebe, neka ispita i brani moju  stvar i neka mi pribavi pravdu: neka me izbavi iz tvoje ruke!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.17'>Kad je David izgovorio te rijei aulu, odvrati aul:  "Je li to tvoj glas, sine Davide?" I aul glasno zaplaka.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.18'>Zatim  ree Davidu: "Pravedniji si od mene jer ti si meni uinio dobro, a ja sam tebi uinio zlo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.19'>A danas si okrunio svoju dobrotu  prema meni, jer me Jahve predao u tvoje ruke, a ti me nisi ubio.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.20'>Kad se ovjek namjeri na svoga neprijatelja, puta li ga  da ide mirno svojim putem? Neka ti Jahve naplati za ono dobro  to si mi danas uinio!</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.21'>Sada pouzdano znam da e zacijelo  biti kralj i da e se kraljevstvo nad Izraelom trajno odrati  u tvojoj ruci.</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.22'>Zato mi se sada zakuni Jahvom da nee zatrti  moga potomstva poslije mene i da nee izbrisati moga imena iz  moga oinskoga doma!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.24.23'>David se zakle aulu, aul ode svojoj kui, a David se  sa svojim ljudima vrati u gorska sklonita.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.25'>
        <verse osisID='1Sam.25.1'> Uto umrije Samuel. Sav se Izrael skupi i oplaka ga nariui  za njim; i pokopae ga u njegovu zaviaju u Rami. A David usta  i sie u pustinju Paran.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.2'>U Maonu ivio ovjek koji je imao svoje gospodarstvo u  Karmelu; bio je to vrlo bogat ovjek, imao je tri tisue ovaca  i tisuu koza. Upravo je tada strigao svoje ovce u Karmelu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.3'>Taj  se ovjek zvao Nabal, a njegova ena Abigajila. ena je bila  mudra i vrlo lijepa, a ovjek surov i opak: bio je Kalebovac.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.4'>David je u pustinji uo da Nabal strie svoje ovce.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.5'>Stoga  posla deset momaka naloivi im: "Idite gore u Karmel, otiite  k Nabalu i pozdravite ga u moje ime.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.6'>I recite ovako mome bratu:  'Mir tebi, mir tvome domu, mir svemu to ima!</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.7'>Sada, ujem, strie ovce. A tvoji su pastiri bili kod nas, nismo ih dirali, nita im nije nestalo dokle god su bili u Karmelu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.8'>Pitaj  svoje sluge i kazat e ti. Zato neka ovi momci nau milost pred  tobom, jer smo doli u svean dan. Podaj svojim slugama i svome  sinu Davidu to ti se nae pri ruci.'"</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.9'>Dooe momci Davidovi i ponovie Nabalu u Davidovo ime  sve ove rijei, a onda priekae.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.10'>Ali Nabal odgovori Davidovim  slugama ovako: "Tko je David, tko je Jiajev sin? Danas ima mnogo  slugu koji su pobjegli od svojih gospodara.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.11'>Zar da uzmem  svoj kruh, svoju vodu, svoju stoku koju sam poklao za svoje strigae  pa da to poklonim ljudima o kojima ne znam ni odakle su?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.12'>Davidovi se momci okrenue i vratie se svojim putem.  Kad su se vratili, javie sve ove rijei Davidu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.13'>A David  ree svojim ljudima: "Pripaite svaki svoj ma!" I pripasae  svaki svoj ma, i David pripasa svoj, i oko etiri stotine ljudi  krenu za Davidom, dok ih dvije stotine osta kod tovara.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.14'>A eni Nabalovoj, Abigajili, javio jedan od Nabalovih  slugu ovo: "Eto, David je poslao iz pustinje glasnike da pozdrave  naega gospodara, a on ih potjerao.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.15'>A ti su ljudi bili vrlo  dobri prema nama: nisu nas dirali, nita nismo izgubili dokle  god smo bili u njihovoj blizini kad smo bili u polju.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.16'>Nou  i danju bili su nam kao bedem u sve vrijeme dok smo bili s njima  pasui stada.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.17'>Razmisli sada i vidi to e uiniti, jer je  gotova pogibija naem gospodaru i svemu njegovu domu; a on je  opak ovjek komu se ne moe nita kazati."</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.18'>Abigajila brzo uze dvije stotine hljebova, dva mijeha  vina, pet zgotovljenih ovaca, pet mjera prena ita, sto grozdova  suhoga groa, dvije stotine smokovih kolaa i sve to natovari  na magarce.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.19'>I zapovjedi svojim slugama: "Idite preda mnom, a ja u za vama." Svome muu Nabalu nije kazala nita.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.20'>Dok je, jaui na magarcu, silazila iza gorskog zavoja, David je sa svojim ljudima silazio nasuprot njoj, tako da se  ona susrela s njima.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.21'>A David je upravo mislio: "Uzalud sam, dakle, zatiivao u pustinji sve to je taj ovjek imao i nita  mu nije nestalo od svega to je posjedovao! Sada mi vraa zlo  za dobro!</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.22'>Neka Bog uini Davidu ovo zlo i neka mu doda drugo  ako Nabalu do zore od svega to ima ostavim i ono to mokri uza  zid!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.23'>Kad je Abigajila ugledala Davida, brzo sjaha s magarca  i pade pred Davida niice, poklonivi se do zemlje.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.24'>Bacivi  mu se tako pred noge, ree: "Gospodaru, neka na mene padne krivica!  Dopusti da slubenica tvoja progovori tvojim uima i udostoj  se posluati rijei slubenice svoje!</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.25'>Neka moj gospodar ne  gleda na toga opakog ovjeka, na Nabala, jer on s pravom nosi  svoje ime: zove se Luda i ludost je s njim. A ja, slubenica  tvoja, nisam vidjela momaka koje je poslao moj gospodar.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.26'>Zato  sada, gospodaru, ivoga mi Jahve, i tako iv bio ti, i tako ti  Jahve koji te ouvao da ne svali na se krvnu krivicu i da ne  pribavi sebi pravdu svojom rukom: neka prou kao Nabal tvoji  neprijatelji i oni koji snuju zlo mome gospodaru!</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.27'>A ovaj  dar, to ga evo tvoja slubenica nosi svome gospodaru, neka se  dade momcima koji idu za mojim gospodarom na njegovim putovima.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.28'>Oprosti slubenici svojoj njezinu krivnju! Zacijelo e Jahve  osnovati trajan dom mome gospodaru, jer moj gospodar bije Jahvine  bojeve i za svega tvoga ivota nee se nai zlo na tebi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.29'>Ako  se tko digne da te progoni i da ti radi o glavi, neka ivot moga  gospodara bude pohranjen u krinji ivota kod Jahve, tvoga Boga, a ivot tvojih neprijatelja neka on baci kao iz prake.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.30'>I  kad Jahve uini mome gospodaru svako dobro koje ti je obeao  i kad te odredi da bude knezom nad Izraelom,</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.31'>onda neka ne  bude na smutnju ni na grinju savjesti mome gospodaru da je ni  za to prolio krv i da je sebi pribavio pravdu svojoj rukom.  I kad Jahve uini dobro mome gospodaru, sjeti se tada slubenice  svoje!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.32'>David odgovori Abigajili: "Neka je blagoslovljen Jahve, Bog Izraelov, koji te danas poslao meni u susret!</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.33'>Neka je  blagoslovljena tvoja mudrost i blagoslovljena bila ti to si  me danas zadrala da ne svalim na se krvnu krivicu i da ne pribavim  sebi pravdu svojom rukom.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.34'>Ali, tako mi ivog Jahve, Boga  Izraelova, koji nije dopustio da ti uinim zlo: da mi nisi tako  brzo izila u susret, zaista ne bi Nabalu do jutra ostalo ni  ono to uza zid mokri!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.35'>Nato David primi iz njezine ruke to mu bijae donijela  i ree joj: "Vrati se s mirom svojoj kui. Gle, usliao sam tvoj  glas i obazreo se na tebe."</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.36'>Kad se Abigajila vratila k Nabalu, on je upravo imao  gozbu u kui, pravu kraljevsku gozbu: Nabal bijae veseo i sasvim  pijan; zato mu ona ne ree nita dok nije svanulo jutro.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.37'>A  ujutro, kad se Nabal otrijeznio, pripovjedi mu njegova ena sve  to se dogodilo, a njemu obamrije srce u grudima i on osta kao  da se skamenio.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.38'>A desetak dana poslije toga Jahve udari Nabala  te umrije.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.39'>Kad David u da je umro Nabal, ree: "Neka je blagoslovljen  Jahve, koji mi je ispravio nepravdu to mi je uini Nabal; i  Jahve je ouvao svoga slugu da ne uini zla, a svalio je Nabalovu  zlou na njegovu glavu!" Potom David posla poruku Abigajili da e je uzeti za enu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.40'>Davidove sluge dooe k Abigajili u Karmel i rekoe joj:  "David nas je poslao k tebi da te uzme sebi za enu."</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.41'>A ona  ustade, pokloni se do zemlje i ree: "Evo slubenice tvoje koja  je spremna da bude robinja i da pere noge slugama svoga gospodara!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.42'>Potom Abigajila brzo ustade i zajaha na magarca, a za njom  poe pet njezinih dvorkinja. Tako je otila za Davidovim poslanicima  i postala njegovom enom.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.43'>I Ahinoamom iz Jizreela bijae se oenio David i obje  mu bjehu ene.</verse>
        <verse osisID='1Sam.25.44'>Jer aul bijae svoju ker Mikalu, Davidovu  enu, dao Paltiju, sinu Lajia iz Galima.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.26'>
        <verse osisID='1Sam.26.1'> Ljudi iz Zifa dooe aulu i javie mu: "David se krije na  Hakilskom brdu, nasuprot Jeimonu."</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.2'>aul tada krenu na put  i sie u pustinju Zif, a s njim tri tisue izabranih Izraelaca, da trai Davida u pustinji Zifu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.3'>aul se utabori podno Hakilskog  brda, koje je nasuprot Jeimonu, kraj puta. David, koji je boravio  u pustinji, opazi da je aul doao onamo da ga progoni.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.4'>Zato  David posla uhode i sazna da je aul zaista doao.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.5'>David se  podie i doe do mjesta gdje se aul bio utaborio. Tu David ugleda  mjesto gdje su spavali aul i Abner, sin Nerov, njegov vojvoda:  aul je spavao usred tabora, a vojska leala u krugu oko njega.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.6'>David se obrati Hetitu Ahimeleku i Abiaju, sinu Sarvijinu  a bratu Joabovu, i ree im: "Tko e sa mnom u tabor sve do aula?"  A Abiaj odgovori: "Ja u s tobom."</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.7'>I tako David i Abiaj  doprijee nou do vojske: i gle, aul leae i spavae u taboru, a koplje mu kod uzglavlja zabodeno u zemlju. Abner i vojnici  leahu oko njega.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.8'>Tada Abiaj ree Davidu: "Danas ti je Bog predao tvoga  neprijatelja u tvoje ruke; zato sada dopusti da ga njegovim vlastitim  kopljem pribodem za zemlju, jednim jedinim udarcem, drugoga mi  nee trebati."</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.9'>Ali David odgovori Abiaju: "Nemoj ga ubijati!  Jer tko e dignuti ruku svoju na Jahvina pomazanika i ostati  nekanjen?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.10'>Jo nastavi David: "ivoga mi Jahve, i udarit  e ga Jahve, bilo da e mu doi njegov dan da umre, bilo da e  otii u boj i poginuti.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.11'>Ne dao mi Jahve da dignem ruku na  pomazanika Jahvina! Nego uzmi sada koplje to mu je kod uzglavlja  i vr za vodu, pa hajdemo!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.12'>I uze David koplje i vr za vodu  to su bili kod aulova uzglavlja i oni odoe: nitko nije nita  vidio ni opazio, nitko se nije probudio, nego su svi spavali  jer bijae na njih pao dubok san od Jahve.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.13'>David prijee na drugu stranu i stade na vrh gore u nekoj  daljini, tako da je meu njima bio velik prostor.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.14'>Tada viknu  vojsci i Abneru, Nerovu sinu, ovako: "Zar se nee odazvati,  Abnere?" A Abner se odazva i upita: "Tko si ti to uznemiruje  kralja?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.15'>A David odgovori Abneru: "Nisi li ti junak? I tko  ti je ravan u Izraelu? Pa zato onda nisi uvao kralja, svoga  gospodara? Jedan je od ratnika siao do vas da ubije kralja,  tvoga gospodara.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.16'>Nije lijepo to to si uinio. Tako mi ivog  Jahve, zasluili ste smrt to niste uvali svoga gospodara, pomazanika  Jahvina. Pogledaj sada gdje je kraljevo koplje i gdje je vr  za vodu to mu bijae do uzglavlja!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.17'>Tada aul poznade Davidov glas i upita: "Je li to tvoj  glas, sine Davide?" A David odgovori: "Jest, kralju gospodaru!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.18'>I nastavi: "Zato moj gospodar progoni svoga slugu? to sam  uinio? Kakva je krivica u mojoj ruci?</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.19'>Zato neka se sada  moj gospodar i kralj udostoji posluati rijei svoga sluge: ako  te Jahve die protiv mene, neka se prinosnicom ublai; ako li  to ine sinovi ljudski, neka su prokleti pred Jahvom jer su me  izagnali, tako da ne mogu imati udjela u batini Jahvinoj, kao  da su mi govorili: 'Idi, slui tuim bogovima!'</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.20'>Zato neka  ne padne moja krv na zemlju daleko od Jahvina lica. Jer kralj  je Izraelov iziao u lov na moj ivot, kao kad tko goni jarebicu  po planini."</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.21'>Tada aul ree: "Zgrijeio sam! Vrati mi se, sine Davide, neu ti vie initi zla, kad je danas moj ivot u oima tvojim  bio tako drag. Jest, ludo sam radio i teko sam pogrijeio!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.22'>A David odgovori: "Evo kraljeva koplja, neka doe jedan od  momaka i neka ga uzme!</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.23'>A Jahve e vratiti svakome po njegovoj  pravdi i po njegovoj vjernosti: danas te Jahve bijae predao  u moje ruke, ali nisam htio dii ruke svoje na pomazanika Jahvina.</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.24'>I gle, kako je danas tvoj ivot bio drag u mojim oima, tako  neka moj ivot bude drag u Jahvinim oima! I neka me Jahve izbavi  iz svake nevolje!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.26.25'>A aul doviknu Davidu: "Budi mi blagoslovljen, sine Davide!  Zacijelo e izvriti svoje djelo i uspjet e!" Potom David  ode svojim putem, a aul se vrati svojoj kui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.27'>
        <verse osisID='1Sam.27.1'> David ree u sebi: "Ipak u jednoga dana poginuti od aulove  ruke. Zato nema nita bolje za me nego da se spasim u zemlju  Filistejaca. Tada e aul odustati da me dalje trai po svim  krajevima Izraelovim i izbavit u se iz njegove ruke."</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.2'>David  se dakle podie i prijee, sa est stotina ljudi koje je imao, k Akiu, sinu Maokovu, kralju Gata.</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.3'>David se nastani kod  Akia u Gatu, on i njegovi ljudi, svaki sa svojom obitelji, a  David sa svoje dvije ene, Ahinoamom Jizreelkom i Abigajilom, Nabalovom enom iz Karmela.</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.4'>Kad je aul doznao da je David  pobjegao u Gat, nije ga vie progonio.</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.5'>David ree Akiu: "Ako sam naao milost u tvojim oima, neka mi dadu mjesto u jednom gradu u zemlji da se nastanim u  njemu. Zato da tvoj sluga stanuje kod tebe u kraljevskom gradu?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.6'>Aki mu jo istoga dana dade Siklag. Stoga Siklag pripada  do dananjega dana kraljevima Jude.</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.7'>I osta David u filistejskoj  zemlji godinu dana i etiri mjeseca.</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.8'>David je sa svojim ljudima izlazio da pljaka Geurce, Girzijce i Amaleane, jer su to bili stanovnici zemlje od Telama  preko ura sve do egipatske zemlje.</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.9'>David je pustoio zemlju  ne ostavljajui na ivotu ni ovjeka ni ene, otimao je ovce  i goveda, magarce, deve i haljine i vraao se da sve to donese  Akiu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.10'>Aki bi ga pitao: "Gdje ste danas pljakali?" A David  bi odgovorio da su pljakali u Negebu Judinu ili u Negebu Jerahmeelskom  ili u Negebu Kenijskom.</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.11'>David nije ostavljao na ivotu ni  ovjeka ni ene da ih dovede u Gat jer miljae: "Mogli bi nas  optuiti i rei: 'Tako je David radio.'" Takav je imao obiaj  za sve vrijeme dok je boravio u filistejskoj zemlji.</verse>
        <verse osisID='1Sam.27.12'>Aki je vjerovao Davidu i govorio u sebi: "Ba se omrazio  svome narodu, Izraelu! Zato e mi biti sluga dovijeka!"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.28'>
        <verse osisID='1Sam.28.1'> U ono vrijeme Filistejci skupie svoje ete za rat protiv  Izraela. I Aki ree Davidu: "Znaj da e ii sa mnom na vojsku, ti i tvoji ljudi!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.2'>A David odgovori Akiu: "Dobro! Sad e  vidjeti to e uiniti tvoj sluga!" A Aki odvrati Davidu: "Dobro!  Zato u te postaviti da bude mojim uvarom zauvijek."</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.3'>Samuel bijae umro, a sav ga Izrael bijae oplakao nariui  za njim. Ukopali su ga u njegovu gradu Rami. A aul bijae istjerao  iz zemlje sve zazivae duhova i vraeve.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.4'>Dok su se Filistejci skupljali te doli i utaborili se  kod unema, aul skupi sve Izraelce te se utabori na Gilboi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.5'>Kad aul ugleda filistejski tabor, uplai se i srce mu snano  zadrhta.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.6'>aul upita za savjet Jahvu, ali mu Jahve ne dade  odgovora - ni u snima, ni po Urimu, ni preko proroka.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.7'>Zato  aul ree svojim slugama: "Potraite mi enu koja zaziva duhove  da odem k njoj i upitam je." A sluge mu odgovorie: "Evo, u En  Doru ima ena koja zaziva duhove."</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.8'>Tada se aul prerui, obue druge haljine i otputi se  sa dva ovjeka. I doe nou k onoj eni i ree joj: "Daj mi vraaj  pomou duha i dozovi mi onoga koga ti reknem."</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.9'>A ena mu odgovori:  "Ta ti zna to je uinio aul i kako je istrijebio iz zemlje  zazivae duhova i vraeve. Zato postavlja zamke mome ivotu  da me pogubi?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.10'>A aul joj se zakle Jahvom govorei: "Tako  mi ivog Jahve, nee biti nita kriva za ovo!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.11'>Tada ena  zapita: "Koga da ti dozovem?" A on odgovori: "Dozovi mi Samuela!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.12'>Kad ena ugleda Samuela, povika iza glasa, a onda ree  aulu: "Zato si me prevario? Ta ti si aul!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.13'>A kralj joj  odvrati: "Ne boj se! Nego to vidi?" A ena odgovori aulu:  "Vidim neto boansko to se die iz zemlje."</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.14'>aul je upita:  "Kakva je oblija?" A ona odgovori: "Izlazi starac, ogrnut platem."  Tada aul spozna da je to Samuel, pa pade licem do zemlje i pokloni  se.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.15'>Samuel upita aula: "Zato si pomutio moj mir dozivajui  me gore?" A aul odgovori: "U velikoj sam nevolji jer su Filistejci  zavojtili na me, a Bog se okrenuo od mene i ne odgovara mi vie  ni preko proroka ni u snima. Zato sam dozvao tebe da me poui  to da inim."</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.16'>A Samuel odvrati: "Zato mene pita kad se  Jahve odvratio od tebe i postao ti neprijateljem?</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.17'>Jahve ti  je uinio kako ti je kazao preko mene: istrgao je kraljevstvo  iz tvoje ruke i dao ga tvome suparniku, Davidu,</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.18'>jer nisi  posluao rijei Jahvinih i jer nisi izvrio njegova estokog  gnjeva na Amaleku: stoga ti je Jahve danas ovako uinio.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.19'>Jahve  e predati, zajedno s tobom, i Izraela u filistejske ruke. Sutra  e sa svojim sinovima biti sa mnom, a i tabor izraelski Jahve  e predati u filistejske ruke."</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.20'>aul se uasnu i pade na zemlju kako je dug. Spopade  ga silan strah od Samuelovih rijei. I ponestade mu snage, jer  nije nita jeo cijeli dan i cijelu no.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.21'>Kad ona ena doe  k aulu i opazi kako je sav zaplaen, ree mu: "Gle, tvoja je  slubenica posluala tvoju rije, stavila sam svoj ivot na kocku  i posluala tvoje zapovijedi koje si mi naloio.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.22'>Zato sada  posluaj i ti rijei slubenice svoje: dopusti da ti pruim zalogaj  kruha; jedi da ti se vrati snaga te uzmogne poi svojim putem."</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.23'>Ali on ne htjede nego ree: "Neu jesti!" Ali kad ga  zaokupie njegove sluge, zajedno sa enom, poslua ih, ustade  sa zemlje i sjede na postelju.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.24'>ena je imala kod kue tele  u tovu. Brzo ga zakla, zatim uze brana, umijesi ga i napee  beskvasnoga kruha.</verse>
        <verse osisID='1Sam.28.25'>Potom stavi sve pred aula i njegove ljude.  Poto su jeli, ustadoe i jo iste noi krenue natrag. &lt;p&gt;</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.29'>
        <verse osisID='1Sam.29.1'> Filistejci skupie sve svoje ete u Afeku, a Izraelci se utaborie  kod izvora u Jizreelu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.2'>Filistejski su knezovi prolazili sa  svojim stotinama i tisuama, a David i njegovi ljudi ili su  sasvim na kraju s Akiem.</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.3'>Filistejski knezovi zapitae: "to  hoe ti Hebreji ovdje?" A Aki odgovori filistejskim knezovima:  "Pa ovo je David, sluga izraelskoga kralja aula! Ve je godinu-dvije  kod mene, ali nisam naao na njemu nita sumnjivo od onoga dana  kad je prebjegao k meni pa do dananjega dana."</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.4'>Ali filistejski  knezovi planue na njega i rekoe mu: "Poalji toga ovjeka natrag, neka se vrati na mjesto koje si mu oznaio. Neka ne ide s nama  u boj, da se ne okrene protiv nas u boju! ime bi se on opet  umilio svome gospodaru ako ne glavama ovih naih ljudi?</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.5'>To  je onaj isti David o kome se pjevalo igrajui: 'Pobi aul svoje tisue, David na desetke tisua!'"</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.6'>Tada Aki dozva Davida i ree mu: "ivoga mi Jahve, ti  si poten i meni bi drago bilo da me prati u pokretima moje  vojske, jer nisam naao nikakva zla na tebi od onoga dana kad  si doao k meni pa do dananjega dana. Ali nisi drag u oima  knezova.</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.7'>Zato se sada vrati i otii s mirom kui da ne ozlovolji  filistejske knezove!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.8'>David odvrati Akiu: "Ta to sam uinio i to si zamjerio  svome sluzi od onoga dana kad sam stupio u tvoju slubu pa do  dananjega dana da ne mogu ii da se bijem s neprijateljima svoga  gospodara kralja?"</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.9'>A Aki odgovori Davidu: "Ti zna da si  mi drag kao Boji aneo, ali su filistejski knezovi rekli: 'Neka  ne ide s nama u boj!'</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.10'>Zato ustanite rano ujutro, ti i sluge  tvoga gospodara koji su doli s tobom, i otiite na mjesto koje  sam vam oznaio. I nemoj gajiti u svom srcu nikakve mrnje jer  si mi mio. Ustat ete, dakle, u rano jutro, im svane, i otii  ete!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.29.11'>Tako David sa svojim ljudima ustade rano i krenu odmah  ujutro i vrati se u filistejsku zemlju, a Filistejci odoe u  Jizreel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.30'>
        <verse osisID='1Sam.30.1'> Kad je David sa svojim ljudima trei dan stigao u Siklag,  a to Amaleani bijahu navalili na Negeb i na Siklag; opljakali  su Siklag i ognjem ga spalili.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.2'>Zarobili su ene i sve koji  su bili ondje, malo i veliko. Nisu ubili nikoga, nego su samo  odveli roblje i otili svojim putem.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.3'>Kad je, dakle, David  sa svojim ljudima doao u grad, vidjee da je grad spaljen, a  njihove ene, njihovi sinovi i njihove keri odvedeni u ropstvo.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.4'>Tada David i ljudi koji bijahu s njim podigoe glas i plakahu  dok im nije ponestalo snage za pla.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.5'>I obje Davidove ene  bijahu odvedene u ropstvo - Ahinoama Jizreelka i Abigajila, Nabalova  ena iz Karmela.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.6'>David se naao u velikoj nevolji jer su ljudi poeli govoriti  da e ga kamenovati, budui da su svi bili ogoreni, svaki zbog  svojih sinova i zbog svojih keri. Ali se David ohrabri u Jahvi, svome Bogu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.7'>David ree sveeniku Ebjataru, Ahimelekovu sinu:  "Donesi mi ovamo opleak!" I Ebjatar donese Davidu opleak.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.8'>Tada  David upita Jahvu za savjet govorei: "Hou li u potjeru za onim  razbojnicima i hou li ih stii?" A on mu odgovori: "Idi u potjeru  jer e ih zacijelo stii i zarobljenike e izbaviti."</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.9'>I poe David sa est stotina ljudi koji bijahu s njim  i dooe do potoka Besora.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.10'>Odavde David sa etiri stotine  ljudi nastavi potjeru, a ostadoe dvije stotine ljudi to bijahu  tako umorni da nisu mogli prijei preko potoka Besora.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.11'>U polju naioe na nekog Egipanina. Dovedoe ga k Davidu, dadoe mu kruha da jede i vode da pije.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.12'>Dadoe mu grudu  smokava i dva grozda suhoga groa. Kad je to pojeo, vratio mu  se ivot, jer tri dana i tri noi ne bijae nita jeo i nita  pio.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.13'>Tada ga David upita: "iji si ti i odakle si?" A on  odgovori: "Ja sam Egipanin, sluga jednog Amaleanina. Moj me  gospodar ostavio jer sam se razbolio prije tri dana.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.14'>Bili  smo provalili u Negeb Keretski i Negeb Judejski, i u Negeb Kalebov, a Siklag smo zapalili ognjem."</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.15'>David ga upita: "Hoe li me odvesti k toj razbojnikoj  drubi?" A on odgovori: "Zakuni mi se Bogom da me nee pogubiti  i da me nee predati u ruke mome gospodaru, pa u te odvesti  k njima!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.16'>On ga, dakle, odvede, i gle, oni se bijahu razasuli po  svem onom kraju, jedui, pijui i slavei slavlje zbog svega  velikog plijena to su ga oteli iz zemlje filistejske i iz zemlje  Judine.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.17'>I David ih poe biti i tukao ih je od zore do mraka, izvrujui na njima "herem", kleto unitenje. Nitko od njih  nije izmakao, osim etiri stotine momaka, koji zajahae na deve  i pobjegoe.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.18'>Tako je David izbavio sve to su bili oteli  Amaleani; i obje svoje ene izbavi David.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.19'>I nita im nije  nestalo, od najmanjih stvari do najveih, od plijena sve do sinova  i keri, sve to im bijae oteto: sve je vratio David.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.20'>Tada  uzee sve ovce i goveda, dotjerae ih pred njega viui: "Ovo  je plijen Davidov!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.21'>Kad je David doao k onim dvjema stotinama ljudi koji  bijahu sustali te ne mogahu ii za Davidom i koje on bijae ostavio  kod potoka Besora, izioe oni u susret Davidu i eti njegovoj:  pribliivi se Davidu i eti, pozdravie ih.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.22'>Tada progovorie svi zlobnici i nitarije izmeu ljudi  koji su ili s Davidom i rekoe: "Budui da nisu ili s nama, ne dajmo im nita od plijena koji smo izbavili, nego samo svakome  njegovu enu i njegovu djecu, neka ih povedu sa sobom i neka  idu!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.23'>Ali David ree: "Ne inite tako, brao moja, poslije  onoga to nam je dao Jahve: on nas je uvao i predao nam u ruke  razbojniku drubu koja bijae izila protiv nas.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.24'>Ta tko  e vas posluati u tome? Jer kakav je dio onome koji ide u boj, takav je dio onome koji ostaje kod tovara. Jednak dio neka imaju  svi."</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.25'>Tako ostade od onoga dana unapredak. David to uini uredbom  i zakonom u Izraelu sve do dananjeg dana.</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.26'>Kad je David doao u Siklag, posla dio plijena starjeinama  Jude, po pojedinim njihovim gradovima, s porukom: "Evo za vas  dar od plijena Jahvinih neprijatelja!"</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.27'>Onima u Betulu, onima  u Rami u Negebu i onima u Jatiru;</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.28'>onima u Aroeru, onima u  Sifmotu i onima u Etemoi;</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.29'>onima u Karmelu, onima u jerahmeelskim  gradovima i onima u kenijskim gradovima;</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.30'>onima u Hormi, onima  u Bor Aanu i onima u Eteru;</verse>
        <verse osisID='1Sam.30.31'>onima u Hebronu i u svim onima  mjestima u koja je dolazio David sa svojim ljudima.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Sam.31'>
        <verse osisID='1Sam.31.1'> Filistejci su zavojtili na Izraelce, a Izraelci su pobjegli  pred njima i padali pobijeni po gori Gilboi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.2'>Filistejci stisnue  aula i njegove sinove i pogubie aulove sinove Jonatana, Abinadaba  i Malki-uu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.3'>Boj je postao ei oko aula. Iznenadie ga  strijelci s lukovima i on pade teko ranjen od strijelaca.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.4'>aul tada ree svome titonoi: "Izvuci svoj ma i probodi  me da ne dou ti neobrezanici i ne narugaju mi se." Ali se njegov  titonoa prestravi i ne htjede toga uiniti. Zato aul uze ma  i baci se na nj.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.5'>Kad je titonoa vidio da je aul umro, baci  se i on na svoj ma i umrije s njim.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.6'>Tako onoga dana pogiboe  zajedno aul, njegova tri sina, njegov titonoa i svi njegovi  ljudi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.7'>Kad Izraelci koji bijahu na drugoj strani doline i na  drugoj strani Jordana vidjee da su sinovi Izraelovi pobjegli  i da je poginuo aul sa sinovima, ostavie svoje gradove te se  razbjeae. Filistejci dooe i nastanie se u njima.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.8'>Kad su sutradan doli Filistejci da oplijene pobijeene, naoe aula i njegova tri sina gdje lee na gori Gilboi.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.9'>Oni  mu odsjekoe glavu i skidoe s njega oruje, koje poslae po  svoj filistejskoj zemlji naokolo, javljajui veselu vijest svojim  idolima i narodu.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.10'>Potom oruje metnue u Atartin hram, a  aulovo mrtvo tijelo pribie na zid grada Bet ana.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.11'>Ali kad oni u Jabeu Gileadskom ue to su Filistejci  uinili od aula,</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.12'>ustadoe svi hrabri ljudi i, poto su hodili  svu no, uzee aulovo mrtvo tijelo i tjelesa njegovih sinova  sa zida grada Bet ana pa ih donesoe u Jabe i ondje spalie.</verse>
        <verse osisID='1Sam.31.13'>Potom uzee njihove kosti i ukopae ih pod tamarisom u Jabeu  i postie sedam dana.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>