<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='croat' xml:lang='hr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='croat'>
        <title>Croatian Bible Version</title>
        <contributor>
    The Unbound Bible
    Biola University: Administrative Computing
    13800 Biola Ave.
    La Mirada, CA 90639
    United States of America
    562-903-4722 
    </contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-23</date>
        <description>
    BIBLIJA Prijevod KS Stari i Novi Zavjet
    Zagreb 1988.
    </description>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>croat</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/croatian.zip</source>
        <language type='IETF'>hr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Chr'>
      <chapter osisID='2Chr.1'>
        <verse osisID='2Chr.1.1'> Salomon, sin Davidov, bio se uvrstio na prijestolju. Jahve, Bog njegov, bijae s njim i uzvisi ga veoma.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.2'>Salomon se tada  obrati svem Izraelu, tisunicima, satnicima, sucima, svim knezovima  izraelskim, glavama obitelji,</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.3'>te se on i s njim sav Zbor popee  na uzviicu koja bjee u Gibeonu, jer je ondje bio ator sastanka  to ga u pustinji podie Mojsije, sluga Boji.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.4'>David bijae  prenio Koveg Boji iz Kirjat Jearima do mjesta koje je sam pripravio  za nj; jer je bio podigao ator u Jeruzalemu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.5'>Tuani rtvenik  to ga napravi Besalel, sin Hurova sina Urija, bijae ondje pred  Prebivalitem Jahvinim, kamo dooe Salomon i zbor da mu se obrate.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.6'>Ondje se Salomon pred Jahvom pope na tuani rtvenik, koji  bjee tik do atora sastanka, i prinese na njemu tisuu paljenica.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.7'>Iste se noi Bog ukaza Salomonu i ree mu: "Trai to  da ti dadem."</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.8'>Salomon odgovori: "Veoma si naklon bio mome  ocu Davidu i zakraljio si mene na njegovo mjesto.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.9'>Boe Jahve, neka se ispuni sada obeanje to si ga dao mome ocu Davidu,  jer si me zakraljio nad narodom kojega ima mnogo kao zemaljske  praine.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.10'>Daj mi sada mudrost i znanje da uzmognem upravljati  ovim narodom, jer tko e upravljati tolikim narodom kao to je  ovaj tvoj!"</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.11'>Bog ree Salomonu: "Budui da ti je to u srcu, a nisi  iskao ni bogatstva, ni blaga, ni slave, ni smrti neprijatelja  i jer nisi traio duga ivota nego mudrosti i znanja kako bi  upravljao mojim narodom nad kojim te zakraljih,</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.12'>dajem ti  mudrost i znanje. Ali ti dajem i bogatstva, blaga i slave kakve  nije imao nijedan kralj to bjee prije tebe i kakve nee imati  ni oni koji dou poslije tebe."</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.13'>Salomon s uzviice u Gibeonu ode u Jeruzalem, podalje  od atora sastanka, i kraljevae nad Izraelom.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.14'>Sakupi bojnih  kola i konjanika: imao je tisuu etiri stotine kola i dvanaest  tisua konjanika i razmjesti ih po gradovima gdje mu bijahu kola  i kod sebe u Jeruzalemu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.15'>Salomon uini da srebra i zlata  bude u Jeruzalemu izobila kao kamenja, a cedrova mnogo kao dudova  u efeli.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.16'>Konji Salomonovi bili su uvezeni iz Musrija i Koe;  kraljevski dvorani kupovahu ih u Koi za srebro.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.17'>Dovozila  su se i prodavala jedna bojna kola iz Egipta po est stotina  srebrnih ekela, a konji po sto i pedeset; to bjee isto tako  za sve hetitske i aramejske kraljeve koji su ih uvozili preko  njih.</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.18'>Salomon naumi sagraditi Dom - jedan Imenu Jahvinu, a  drugi sebi za kraljevski dvorac.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.2'>
        <verse osisID='2Chr.2.1'> Odbroji sedamdeset tisua nosaa, osamdeset tisua kamenolomaca  u gori i tri tisue i est stotina poslovoa.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.2'>Tada posla ovu  poruku Hiramu, tirskomu kralju: "Kao to si mome ocu Davidu slao  cedrovine da gradi dvor gdje e ivjeti, tako uini i meni.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.3'>Kanim  podii Dom Imenu Jahve, svojega Boga, i posvetiti mu ga da se  die pred njim miomirisni kad, da se uvijek postavljaju kruhovi, da se prinose paljenice jutrom i veerom, subotom, na dane mlaaka  i na blagdane Jahve, Boga naega; i tako da zauvijek ostane u  Izraelu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.4'>Dom koji gradim bit e velik, jer je na Bog najvei  meu svim bozima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.5'>Ta tko bi imao dovoljno snage da njemu  sazda Dom kad ga ni nebesa, ni nebesa nad nebesima ne mogu obuhvatiti?  I tko sam ja da mu zidam Dom, osim zato da mu se kad die pred  lice?</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.6'>Poalji mi ovjeka vina obradi zlata, srebra, tua, eljeza, grimiza, karmezina i ljubiastog baruna, i vina umjetnosti  rezbarstva: radit e s rukotvorcima kod mene u Judi i u Jeruzalemu, s onima to mi ih ostavi moj otac David.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.7'>Poalji mi iz Libanona  cedrovine, empresovine i sandalovine, jer znam da tvoje sluge  umiju sjei libanonska stabla. Moje e sluge raditi s tvojima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.8'>Morat e mi pripraviti mnogo drva, jer e kua to je mislim  graditi biti velika i velianstvena.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.9'>Drvosjeama to e obarati  stabla dajem dvadeset tisua kora penice, dvadeset tisua kora  jema, dvadeset tisua bata vina i dvadeset tisua bata ulja  za izdravanje tvojih slugu."</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.10'>Hiram, tirski kralj, odgovori pismom to ga posla Salomonu:  "Zato to voli svoj narod, Jahve te zakraljio nad njim."</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.11'>Dometnu  jo i ovo: "Neka je blagoslovljen Jahve, Bog Izraelov, koji je  stvorio nebesa i zemlju. On je kralju Davidu dao mudra, pametna  i umna sina koji e jedan dom graditi Jahvi, a drugi sebi da  iz njega kraljuje.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.12'>Stoga ti aljem ovjeka mudra, vjeta  i razumna, Hurama Abija,</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.13'>sina jedne Danovke i oca Tirca.  Umije obraivati zlato, srebro, tu, eljezo, kamen, drvo, grimiz, ljubiasti barun, bez i karmezin, umije rezbariti svakovrsne  rezbarije i zamisliti svako djelo koje mu se povjeri. On e raditi  s tvojim umjetnicima i umjetnicima moga gospodara Davida, tvoga  oca.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.14'>Neka, dakle, sada moj gospodar svojim slugama poalje  penice, jema, ulja i vina kako je obeao.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.15'>A mi emo nasjei  stabala s Libanona koliko ti god treba i dovest emo ti ih na  splavima morem u Jafu, a ti ih prevezi gore u Jeruzalem."</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.16'>Salomon pobroji sve strance koji se zatekoe u Izraelovoj  zemlji poslije popisa to ga bijae proveo njegov otac David  i nae ih sto pedeset tri tisue i est stotina.</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.17'>Od njih  odredi sedamdeset tisua nosaa, osamdeset tisua tesara u planini, tri tisue i est stotina ljudi da upravljaju radom naroda.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.3'>
        <verse osisID='2Chr.3.1'> Salomon tada poe graditi Dom Jahvi u Jeruzalemu, na Morijskoj  gori, ondje gdje je njegov otac David imao vienje. To je mjesto  koje je pripravio David, gumno Jebusejca Ornana.</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.2'>Salomon otpoe  gradnju drugoga mjeseca etvrte godine svojega vladanja.</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.3'>Ovo su temelji koje je Salomon postavio za gradnju Doma  Bojega: ezdeset lakata u duljinu - po staroj mjeri lakta -  a u irinu dvadeset lakata.</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.4'>Trijem, koji je bio pred Domom, imao je, po irini ovoga potonjega, u duinu dvadeset lakata, a visok je bio sto i dvadeset lakata. Obloio ga je iznutra  istim zlatom.</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.5'>Veliku je dvoranu obloio empresovinom, koju  je prekrio istim zlatom i postavio palme i cvjetne vijence.</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.6'>Optoio je potom Dvoranu blistavim draguljima; zlato je bilo  zlato parvajimsko.</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.7'>Prekrio je njime Dvoranu: grede, pragove, zidove i vratna krila te izrezao kerubine po zidovima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.8'>Potom sazda dvoranu Svetinje nad svetinjama. Bila je,  prema hramskoj irini, dvadeset lakata duga i dvadeset lakata  iroka i obloi je sa est stotina talenata suhog zlata.</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.9'>Za  avle je dao na mjeru pedeset zlatnih ekela. I gornje je odaje  obloio zlatom.</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.10'>U dvorani Svetinje nad svetinjama napravi  dva kerubina, liveno djelo. I njih obloi zlatom.</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.11'>Krila kerubina  bila su dvadeset lakata duga: jedno krilo od pet lakata dodirivae  hramski zid, a drugo od pet lakata doticae krilo drugoga kerubina.</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.12'>Tako je i krilo drugoga kerubina, od pet lakata, dodirivalo  hramski zid, a drugo mu se krilo, od pet lakata, spajalo s krilom  drugoga kerubina.</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.13'>Rairena, krila kerubina imala su dvadeset  lakata. Stajali su kerubini uspravno, lic-a okrenutih Dvorani.</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.14'>Napravi zastor od ljubiastog baruna, od grimiza, karmezina  i beza te na njemu izveze kerubine.</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.15'>Pred Dvoranom napravi  dva stupa dugaka trideset i pet lakata, a glavice im na vrhu  pet lakata.</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.16'>U Debiru on splete vijence te ih postavi navrh  stupova i napravi sto mogranja koje postavi meu vijence.</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.17'>Postavi  stupove pred Hekal, jedan zdesna, drugi slijeva, te nazva Jakin  onaj zdesna, a Boaz onaj slijeva.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.4'>
        <verse osisID='2Chr.4.1'> Napravi tuani rtvenik dugaak dvadeset lakata, irok dvadeset  i visok deset.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.2'>Tada od rastaljene kovine izli more koje je  od ruba do ruba mjerilo deset lakata; bilo je okruglo uokolo, pet lakata visoko, a u opsegu, mjereno vrpcom, imalo je trideset  lakata.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.3'>Pod njim bijahu likovi volovski to ga opasivahu uokrug.  Po deset ih je bilo na jednom laktu te okruivahu more uokolo;  dva je reda bilo tih volova, salivenih s morem.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.4'>More je poivalo  na dvanaest volova; tri su gledala na sjever, tri na zapad, tri  na jug, tri na istok: more je stajalo na njima i svi su stranjim  dijelom bili okrenuti unutra.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.5'>Bilo je debelo pedalj, rub mu  kao rub u ae, kao cvijet, a moglo je primiti tri tisue bata.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.6'>Napravi deset umivaonika i postavi ih pet zdesna, pet slijeva  da se u njima pere; u njima su prali to je trebalo za paljenice;  more je bilo namijenjeno sveenicima da se umivaju u njemu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.7'>Napravi  deset zlatnih svijenjaka prema propisu i stavi ih u Hekal, pet  s desne strane, pet s lijeve.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.8'>Onda napravi deset stolova i  postavi ih u Hekalu, pet zdesna, a pet slijeva. Napravi stotinu  zlatnih kotlia.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.9'>Onda naini trijem sveeniki veliko dvorite  s vratima koja prevue tuem.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.10'>More stavi s desne strane prema  jugoistoku.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.11'>Huram naini lonce, lopate i kotlie. Dovri  sav posao to ga je obavljao kralju Salomonu za Dom Boji:</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.12'>dva stupa; dvije glavice to su bile navrh stupova; dva  opleta da prekriju dvije glavice to bijahu navrh stupova;</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.13'>etiri  stotine mogranja za oba opleta; dva reda mogranja za svaki oplet  da prekriju dvije glavice navrh stupova;</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.14'>deset podnoja i  deset umivaonika na podnojima;</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.15'>jedno more i dvanaest volova pod njim;</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.16'>lonce, lopate, viljuke i sav pribor za njih napravi  od tua Huram Abi kralju Salomonu za Dom Jahvin.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.17'>Kralj odredi  da ih saliju u Jordanskoj ravnici, kod gaza Adame, izmeu Sukota  i Serede.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.18'>Salomon napravi tako mnogo tih predmeta da se nije  mogla izmjeriti teina tua.</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.19'>Onda napravi sve predmete namijenjene  Domu Bojemu: zlatni rtvenik i stolove na kojima bjehu prineseni  kruhovi,</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.20'>zlatne svijenjake sa svjetiljkama od istoga zlata  to su se, po propisu, trebale paliti pred Debirom;</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.21'>cvjetove, svjetiljke i usekae od zlata; bilo je to isto zlato;</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.22'>noice, kotlie, maice i kadionice od istoga zlata; ulaz u Dom, nutarnja  vrata - Svetinje nad svetinjama - i vrata Doma - Hekala - bila  su zlatna.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.5'>
        <verse osisID='2Chr.5.1'> Tako bi priveden kraju posao to ga Salomon obavi za Dom Jahvin.  Salomon unese sve svete darove oca svoga Davida - srebro, zlato  i sve posue - i stavi ih u riznicu Bojega Doma.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.2'>Tada Salomon sazva u Jeruzalem sve Izraelove starjeine, knezove plemenske i glavare obiteljske, da se prenese Koveg  saveza Jahvina iz Davidova grada, to jest sa Siona.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.3'>Svi se  ljudi Izraelovi sabrae pred kraljem na blagdan to je u sedmom  mjesecu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.4'>Kad se sastadoe sve Izraelove starjeine, leviti  ponesoe Koveg</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.5'>i ator sastanka sa svim posveenim priborom  to bjee u atoru; sveenici ih i leviti prenesoe.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.6'>Potom kralj Salomon i sva izraelska zajednica to se sabra  k njemu rtvovae pred Kovegom toliko ovaca i goveda da se ne  mogahu ni prebrojiti ni procijeniti.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.7'>Sveenici donesoe Koveg  saveza Jahvina na njegovo mjesto, u Debir Doma, to jest u Svetinju  nad svetinjama, pod krila kerubina.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.8'>Kerubini su imali rairena  krila nad mjestom gdje stajae Koveg i zaklanjahu Koveg i njegove  motke.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.9'>Motke su bile tako dugake da su im se krajevi vidjeli  iz Svetita nasuprot Debiru, ali se nisu vidjele izvana i ondje  stoje do dana dananjega.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.10'>U Kovegu nije bilo nita, osim  dviju ploa koje metnu Mojsije na Horebu, gdje Jahve sklopi Savez  s Izraelcima poto izioe iz Egipta.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.11'>Svi sveenici izaoe iz Svetita, jer su se svi nazoni  sveenici posvetili bez obzira na redove.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.12'>Svi levitski pjevai, Asaf, Heman, Jedutun sa sinovima i braom, stajahu obueni u  bez, s cimbalima, harfama i citrama, istono od rtvenika, a  s njima sto i dvadeset sveenika koji su trubili u trube.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.13'>I  dok su trubili i pjevali slono kao jedan i jednoglasno hvalili  i slavili Jahvu, podiui glas uz trube, cimbale i druga glazbala, hvalei Jahvu "jer je dobar i jer je vjena njegova ljubav", oblak ispuni Dom Jahvin.</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.14'>Sveenici ne mogoe od oblaka nastaviti  slube: slava Jahvina ispuni Boji dom!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.6'>
        <verse osisID='2Chr.6.1'> Tada ree Salomon: "Jahve odlui prebivati u tmastu oblaku,</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.2'>a ja ti sagradih uzvien Dom da u njemu prebiva zauvijek."</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.3'>I, okrenuvi se, kralj blagoslovi sav izraelski zbor,  a sav je izraelski zbor stajao.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.4'>Ree on: "Neka je blagoslovljen Jahve, Bog Izraelov, koji svojom rukom  ispuni obeanje to ga na svoja usta dade ocu mome Davidu, rekavi:</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.5'>'Od dana kad izvedoh svoj narod iz egipatske zemlje nisam  izabrao grada ni iz kojeg Izraelova plemena da se u njemu sagradi  Dom gdje bi prebivalo moje Ime, niti sam izabrao ikoga da vlada  nad mojim narodom izraelskim.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.6'>Ali sam izabrao Jeruzalem da  u njemu obitava moje Ime i odabrao Davida da zapovijeda mojem  narodu izraelskom.'</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.7'>Otac mi David naumi podii Dom Imenu Jahve, Boga Izraelova,</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.8'>ali mu Jahve ree: 'Naumio si podii Dom Imenu mojem, i dobro  uini,</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.9'>ali nee ti podii toga Doma, nego tvoj sin koji izae  iz tvoga krila; on e podii Dom Imenu mojem.'</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.10'>Jahve ispuni obeanje svoje: naslijedio sam oca Davida  i sjeo na prijestolje Izraelovo, kako obea Jahve, podigao Dom  Imenu Jahve, Boga Izraelova,</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.11'>i namjestio Koveg u kojem je  Savez to ga Jahve sklopi sa sinovima Izraelovim."</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.12'>Tada Salomon stupi, u nazonosti svega zbora Izraelova, pred rtvenik Jahvin i rairi ruke.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.13'>Salomon je, naime, bio  napravio tuano podnoje, dugo pet lakata i iroko pet lakata, a visoko tri lakta, i stavio ga nasred predvorja; stavi na  nj, kleknuo je pred svim zborom Izraelovim i, rairivi ruke  k nebu,</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.14'>rekao: "Jahve, Boe Izraelov! Nijedan ti bog nije slian ni na nebesima  ni na zemlji, tebi koji dri Savez i ljubav svojim slugama to  kroe pred tobom sa svim svojim srcem.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.15'>Sluzi svome Davidu, mojem ocu, ispunio si to si mu obeao. to si obeao na svoja  usta, ispunio si svojom rukom upravo danas.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.16'>Jahve, Boe Izraelov, sada ispuni svome sluzi, ocu mome Davidu, to si mu obeao kad  si rekao: 'Nee ti preda mnom nestati nasljednika koji bi sjedio  na izraelskom prijestolju, samo ako tvoji sinovi budu uvali  svoje putove hodei po mojem zakonu kako si ti hodio preda mnom.'</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.17'>Jahve, Boe Izraelov, neka se sada dakle ispuni obeanje  koje si dao svome sluzi Davidu!</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.18'>Ali zar e Bog doista boraviti  s ljudima na zemlji? Ta nebesa ni nebesa nad nebesima ne mogu  ga obuhvatiti, a kamoli ovaj Dom to sam ga sagradio!</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.19'>Pomno  pouj molitvu i vapaj svoga sluge, Jahve, Boe moj, te uslii  pronju i molitvu to je tvoj sluga k tebi upuuje!</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.20'>Neka  tvoje oi obdan i obno budu otvorene nad ovim Domom, nad ovim  mjestom za koje ree da e u nj smjestiti svoje Ime. Uslii  molitvu koju e sluga tvoj izmoliti na ovome mjestu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.21'>I uslii molitvu sluge svoga i naroda svojega izraelskog  koju bude upravljao prema ovome mjestu. Uslii s mjesta gdje  prebiva, s nebesa, uslii i oprosti!</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.22'>Ako tko zgrijei protiv blinjega i bude mu nareeno  da se zakune i zakletva doe pred tvoj rtvenik u ovom Domu,</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.23'>ti je uj s neba, postupaj i sudi svojim slugama, osudi krivca  okreui njegova nedjela na njegovu glavu, a nevina oslobodi  postupajui s njime po nevinosti njegovoj.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.24'>Ako narod tvoj poraze neprijatelji jer se ogrijeio o  tebe, ali se ipak k tebi obrati i proslavi Ime tvoje i u ovom  se Domu pomoli i zavapije k tebi,</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.25'>onda ti uj to s neba,  oprosti grijehe svojem narodu izraelskom i dovedi ga natrag u  zemlju koju si dao njima i njihovim oevima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.26'>Ako se zatvori nebo i ne padne kia jer su se ogrijeili  o tebe, pa ti se pomole na ovom mjestu i proslave Ime tvoje i  obrate se od svojega grijeha kad ih ti ponizi,</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.27'>tada uj  s neba i oprosti grijeh svojim slugama i svojem izraelskom narodu, pokazujui mu valjan put kojim e ii, i pusti kiu na zemlju  koju si narodu svojem dao u batinu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.28'>Kad u zemlji zavlada glad, kuga, snijet i ra, kad navale  skakavci i gusjenice, kad neprijatelj ovoga naroda pritisne koja  od njegovih vrata ili kad udari kakva druga nevolja ili boletina,</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.29'>pouj svaku molitvu, svaki vapaj od kojega god ovjeka ili  od cijeloga tvoga naroda izraelskog; ako svaki osjeti bol u srcu  i rairi ruke k ovom Domu,</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.30'>uslii im molitvu i vapaj njihov  u nebu gdje boravi i oprosti i daj svakomu po njegovim putovima, jer ti poznaje srce njegovo; jer ti jedini prozire srca ljudi</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.31'>da te se boje idui tvojim putovima dokle god ive na zemlji  to je ti dade naim oevima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.32'>Pa i tuinca, koji nije od tvojega naroda izraelskog, nego je stigao iz daleke zemlje radi veliine tvoga Imena i  radi tvoje snane ruke i podignute miice, ako doe i pomoli  se u ovom Domu,</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.33'>uslii s neba, gdje prebiva, uslii sve  vapaje njegove da bi svi zemaljski narodi upoznali Ime tvoje  i bojali te se kao narod tvoj izraelski i da znaju da je tvoje  Ime prizvano nad ovaj Dom koji sam sagradio.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.34'>Kad narod tvoj krene na neprijatelja putem kojim ga ti  uputi i pomoli se tebi, okrenut gradu to si ga izabrao i prema  Domu koji sam podigao tvome Imenu,</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.35'>uslii mu s neba molitvu  i pronju i uini mu pravdu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.36'>Kad ti sagrijee, jer nema ovjeka koji ne grijei, a  ti ih, rasrdiv se na njih, preda neprijateljima da ih zarobe  i odvedu kao roblje u daleku ili blizu zemlju,</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.37'>pa ako se  pokaju srcem u zemlji u koju budu dovedeni te se obrate i ponu  te moliti za milost u zemlji svojih osvajaa govorei: 'Zgrijeili  smo'</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.38'>i tako se obrate tebi svim srcem i svom duom u zemlji  svoga ropstva u koju budu dovedeni kao roblje, i pomole se okrenuti  k zemlji to je ti dade njihovim oevima i prema gradu koji si  odabrao i prema Domu to sam ga podigao tvom Imenu,</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.39'>uslii  s neba, gdje prebiva, njihovu molbu i njihove pronje, uini  im pravdu i oprosti svome narodu to ti je zgrijeio.</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.40'>Sada, Boe moj, neka tvoje oi budu otvorene i tvoje  ui paljive na molitve na ovom mjestu!</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.41'>Pa sada ustani, o  Boe Jahve, poi k svojem poivalitu, ti i Koveg tvoje snage;  neka se obuku u spasenje tvoji sveenici, o Boe Jahve, i vjerni  tvoji neka se raduju u srei!</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.42'>Boe Jahve, ne odvrati lica od svog pomazanika, spomeni  se milosti to ih dade sluzi svome Davidu!"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.7'>
        <verse osisID='2Chr.7.1'> Kad Salomon dovri molitvu, spusti se oganj s neba i spali  paljenicu i klanice i slava Jahvina ispuni Dom.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.2'>Sveenici  ne mogoe ui, jer slava Jahvina bjee ispunila Dom Jahvin.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.3'>Svi  sinovi Izraelovi, videi gdje se oganj sa slavom Jahvinom spustio  na Dom, padoe niice k zemlji do kamenog poda; pokloniv se,  poee slaviti Jahvu "jer je dobar i jer je vjena njegova ljubav".</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.4'>Potom kralj i itav narod stadoe rtvovati rtve pred Jahvom.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.5'>Kralj Salomon prinese za rtvu dvadeset i dvije tisue goveda, sto i dvadeset tisua ovaca; i tako posvetie Dom Jahvin i kralj  i sav narod.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.6'>Dok su sveenici stajali na dunostima, leviti  su na glazbalima za Jahvine pjesme, to ih uini kralj David, slavili Jahvu "jer je vjena njegova ljubav". Time je David  preko njihovih ruku hvalio Jahvu. Pred njima su sveenici trubili  u trube, dok su Izraelci stajali.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.7'>Salomon je posvetio i sredinu predvorja koje je pred Jahvinim  Domom, jer je ondje prinio paljenice i pretilinu od priesnica, jer na tuani rtvenik koji bijae napravio Salomon nisu mogle  stati paljenice ni prinosi ni pretilina.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.8'>U to je doba Salomon  svetkovao blagdan sedam dana i sav Izrael s njime, vrlo velik  zbor, od Ulaza u Hamat pa do Egipatskoga potoka.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.9'>A osmoga  su dana svetkovali sveani zbor, jer su posvetu rtveniku svetkovali  sedam dana i blagdan sedam dana.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.10'>Dvadeset treega dana sedmoga  mjeseca posla ljude k njihovim atorima i odoe vesela i zadovoljna  srca zbog dobra koje je Jahve uinio Davidu i Salomonu i svem  narodu izraelskom.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.11'>Tako je Salomon dovrio Dom Jahvin i kraljevski dvor  i izveo sve to god bjee zasnovano da izvri u Domu Jahvinu  i u svojem dvoru.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.12'>Potom se Jahve ukaza Salomonu nou i ree  mu: "Usliao sam tvoju molitvu i izabrao to mjesto da mi bude  Dom rtve.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.13'>Ako zatvorim nebo da ne bude dada, ili zapovjedim  skakavcima da popasu zemlju, ili pustim kugu na svoj narod,</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.14'>i  ponizi se moj narod na koji je prizvano Ime moje i pomoli se  i potrai lice moje i okani se zlih putova, ja u ga tada usliati  s neba i oprostiti mu grijeh i izlijeit u mu zemlju.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.15'>Moje  e oi biti otvorene i moje ui paljive na molitvu s ovoga mjesta.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.16'>Sada sam, dakle, izabrao i posvetio ovaj Dom da ovdje bude  Ime moje zauvijek i ovdje e sve dane biti moje oi i moje srce.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.17'>A ti, bude li iao preda mnom kako ti je iao otac David, vrei sve to sam ti zapovjedio i drei se mojih uredaba i  zakona,</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.18'>uzdrat u tvoje kraljevsko prijestolje kako sam  obeao tvome ocu Davidu govorei: 'Nee ti ponestati nasljednika  koji bi vladao u Izraelu.'</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.19'>Ali ako me ostavite i napustite  uredbe i zapovijedi koje sam vam dao te otiete i ponete sluiti  tuim bogovima i klanjati im se,</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.20'>istjerat u Izraelce iz  svoje zemlje koju sam im dao i odbacit u od sebe ovaj Dom koji  sam posvetio svojem Imenu i uinit u od njega priu i sramotu  meu svim narodima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.21'>Tko god proe mimo ovaj Dom koji bijae  preslavan zaprepastit e se od uasa i pitati: 'Zato je Jahve  tako uinio s ovom zemljom i s ovim Domom?'</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.22'>I odgovorit e  mu se: 'Ostavili su Jahvu, Boga svojih otaca, koji ih je izveo  iz Egipta, i okrenuli se tuinskim bogovima, i klanjali im se, i sluili im, i zato je Jahve pustio na njih sve ovo zlo.'"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.8'>
        <verse osisID='2Chr.8.1'> A kad je prolo dvadeset godina, za koliko je vremena Salomon  podigao Jahvin Dom i svoj dvor,</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.2'>posagradio je Salomon gradove, koje je dao Salomonu Hiram, i naselio ondje Izraelove sinove.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.3'>Potom otie Salomon na Sopski Hamat i osvoji ga.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.4'>Sagradi  Tadmor u pustinji i svakojaka mjesta za skladita u Hamatu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.5'>Sagradi  i Gornji Bet Horon i Donji Bet Horon, tvrde gradove sa zidovima, vratima i prijevornicama;</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.6'>i Baalat, i sve gradove u kojima  je imao skladita, sve gradove za bojna kola i gradove za konjanike  i to je god Salomon zaelio da gradi u Jeruzalemu i na Libanonu  i po svoj zemlji svojega kraljevstva.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.7'>Svim preostalim Hetitima, Amorejcima, Perianima, Hivijcima  i Jebusejcima, koji nisu bili Izraelci,</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.8'>sinovima njihovim  koji ostadoe iza njih u zemlji i koje Izraelci nisu zatrli -  Salomon nametnu tlaku do dananjega dana.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.9'>Sinove Izraelove  nije Salomon pretvarao u robove za posao, nego su bili vojnici, zapovjednici njegovih titonoa i zapovjednici bojnih kola i  konjice.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.10'>Bili su poglavari nad upravnicima, kojih je kralj  Salomon imao dvjesta i pedeset, i upravljali su narodom.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.11'>Salomon preseli i faraonovu ker iz Davidova grada u  kuu koju joj bijae sagradio, jer je mislio: "Nee moja ena  ivjeti u dvoru izraelskoga kralja Davida, jer je svet otkako  je u nj doao Koveg Jahvin."</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.12'>Tada Salomon poe prinositi paljenice Jahvi na Jahvinu  rtveniku to ga bijae sagradio pred trijemom,</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.13'>i to koliko  je trebalo iz dana u dan da prinese po Mojsijevoj zapovijedi, u subote, i na mlaake, i na blagdane tri puta u godini, na  Blagdan beskvasnih kruhova, i na Blagdan sedmica, i na Blagdan  sjenica.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.14'>Postavio je, po uredbi oca Davida, sveenike redove  po njihovoj slubi i levitske po njihovim dunostima da pjevaju  hvale i da slue pred sveenicima, koliko treba iz dana u dan, i vratare po njihovim redovima na svakim vratima, jer je takva  bila zapovijed Bojega ovjeka Davida.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.15'>Nisu odstupili od  kraljeve zapovijedi za sveenike i levite ni u emu, ni za riznice.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.16'>Tako se svrio sav Salomonov posao od dana kad je bio zasnovan  Dom Jahvin pa dokle ga god nije dovrio. Tako bijae dovren  Dom Jahvin.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.17'>Tada je Salomon otiao u Esjon-Geber i u Elat na morskoj  obali u zemlji edomskoj.</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.18'>A Hiram mu je poslao po slugama  lae i mornare vine moru te su otili sa Salomonovim slugama  u Ofir; uzee odande etiri stotine i pedeset talenata zlata  i donesoe ih kralju Salomonu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.9'>
        <verse osisID='2Chr.9.1'> Uto kraljica od Sabe u glas o Salomonu; hotei iskuati Salomona  zagonetkama, doe u Jeruzalem s mnogobrojnom pratnjom i s devama  koje su nosile miomirise, mnogo zlata i dragulja. Doavi k Salomonu, porazgovori se s njim o svemu to joj bijae na srcu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.2'>Salomon  joj odgovori na sva pitanja; nije bilo Salomonu sakriveno nita  da joj ne bi umio objasniti.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.3'>Kad kraljica od Sabe vidje njegovu mudrost, dvor koji  bijae sagradio,</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.4'>jela na njegovu stolu, odaje njegove i dvorane, otmjenost njegove posluge i njihova odijela, i njegove peharnike  i njihova odijela, i njegove paljenice koje je prinosio u Jahvinu  domu, zastade joj dah.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.5'>Tada ree kralju: "Istina je bila to sam u svojoj zemlji ula o tebi i o tvojoj  mudrosti.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.6'>Ali nisam htjela vjerovati to se pripovijeda dokle  god nisam dola i vidjela na svoje oi; i doista, ni pola mi  nije bilo reeno o tvojoj velikoj mudrosti; nadvisio si glas  koji sam sluala.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.7'>Blago tvojim ljudima i tvojim slugama koji  stoje pred tobom i sluaju tvoju mudrost!</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.8'>Neka je blagoslovljen  Jahve, tvoj Bog, komu si tako omilio da te postavio na svoje  prijestolje da kraljuje umjesto Jahve, svojega Boga, jer Bog  tvoj ljubi Izraela da bi ga odrao dovijeka; i zato je postavio  tebe za kralja da ini pravo i pravicu."</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.9'>Dala je tada kralju sto i dvadeset zlatnih talenata i  mnogo miomirisa i dragulja. Nikad vie nije bilo takvih miomirisa  kakve je kraljica od Sabe dala kralju Salomonu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.10'>Hiramove  sluge, koje su sa Salomonovim slugama donosile zlata iz Ofira, dovezle su takoer sandalovine i dragulja.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.11'>Kralj je napravio i citre i harfe za pjevae: nikad se  prije nisu vidjele takve stvari u zemlji judejskoj.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.12'>Kralj Salomon dade kraljici od Sabe to je zaeljela  i zatraila, izuzev ono to je sama donijela kralju. Potom ona  krenu i sa slugama ode u svoju zemlju.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.13'>Zlato to je dolazilo Salomonu svake godine bilo je teko  est stotina ezdeset i est zlatnih talenata,</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.14'>osim onoga  to je dolazilo od trgovaca i putujuih prodavaa. I svi su arapski  kraljevi i zemaljski upravitelji Salomonu donosili zlato i srebro.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.15'>Kralj Salomon naini dvjesta titova od kovanoga zlata; za  svaki je tit upotrijebio est stotina ekela kovanoga zlata;</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.16'>i naini trista titia od kovanoga zlata; za svaki je titi  utroio trista zlatnih ekela. Kralj ih je pohranio u kuu zvanu  Libanonska uma.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.17'>Kralj je napravio i veliko prijestolje od bjelokosti  i obloio ga istim zlatom.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.18'>Prijestolje je imalo est stepenica  i zlatno podnoje sastavljeno s prijestoljem, i ruice s obiju  strana prijestolja, a kraj ruica stajala dva lava.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.19'>Dvanaest  je lavova stajalo s obiju strana onih est stepenica. Takvo to  nije bilo izraeno ni u jednom kraljevstvu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.20'>Sve posude iz kojih je pio kralj Salomon bijahu zlatne  i sve posue u kui zvanoj Libanonska uma bijae od suhoga zlata;  srebro se smatralo bezvrijednim u Salomonovo vrijeme.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.21'>Kraljeve  su lae ile u Tari s Hiramovim slugama; svake tree godine  vraale su se i dolazile tarike lae donosei zlato i srebro, slonovu kost, majmune i paune.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.22'>Tako je kralj Salomon natkrilio sve zemaljske kraljeve  bogatstvom i mudrou.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.23'>Svi su zemaljski kraljevi eljeli  vidjeti Salomona i uti mudrost koju mu je Bog ulio u srce.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.24'>Svatko  mu je donosio dar, srebrno i zlatno posue, haljine, oruje i  miomirise, konje i mazge, iz godine u godinu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.25'>Salomon je imao etiri tisue konjskih jasala i bojnih  kola i dvanaest tisua konjanika, koje je rasporedio po gradovima  bojnih kola i kod kralja u Jeruzalemu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.26'>Vladao je nad svim kraljevima od Rijeke do zemlje filistejske  i do egipatske mee.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.27'>Kralj je uinio da u Jeruzalemu bude  srebra kao kamenja, a cedrova kao divljih smokava to rastu u  Judejskoj nizini.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.28'>Salomon je uvozio konje iz Musrija i iz  svih zemalja.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.29'>Ostala djela Salomonova, od prvih do posljednjih, zapisana  su u povijesti proroka Natana, u prorokoj knjizi ilonjanina  Ahije i u prorokoj besjedi vidioca Adona o Nebatovu sinu Jeroboamu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.30'>Salomon je vladao u Jeruzalemu nad svim Izraelom etrdeset  godina.</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.31'>Potom je poinuo kod otaca i sahranili su ga u gradu  oca mu Davida, a na njegovo se mjesto zakraljio sin mu Roboam.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.10'>
        <verse osisID='2Chr.10.1'> Tada Roboam ode u ekem, jer su u ekem doli svi Izraelci  da ga zakralje.</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.2'>im to u Nebatov sin Jeroboam - koji je bio  u Egiptu kamo bijae pobjegao pred kraljem Salomonom - vrati  se iz Egipta,</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.3'>jer bijahu poslali po nj i dozvali ga. Kad dooe  Jeroboam i sav zbor Izraelov, rekoe Roboamu:</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.4'>"Tvoj nam je  otac nametnuo teak jaram, ti nam sada olakaj teku slubu svoga  oca i teki jaram koji metnu na nas, pa emo ti sluiti."</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.5'>On  im odgovori: "Za tri dana doite opet k meni." I narod ode.</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.6'>Tada se kralj Roboam posavjetova sa starcima koji su sluili  njegovu ocu Salomonu dok je bio iv i upita ih: "to savjetujete  da odgovorim ovome narodu?"</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.7'>A oni mu odgovorie: "Ako udovolji  tim ljudima, bude im blagonaklon i odgovori im lijepim rijeima, oni e ti uvijek biti sluge."</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.8'>Ali on odbaci savjet to mu  ga dadoe starci i posavjetova se s mladiima koji su odrasli  s njim i bili mu u slubi.</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.9'>Upita ih: "to savjetujete da odgovorim  ovomu narodu koji mi ree: 'Olakaj jaram to nam ga nametnu  tvoj otac!'"</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.10'>Odgovorie mu mladii koji bijahu s njim odrasli: "Narodu  koji ti je rekao 'Tvoj nam je otac nametnuo jaram, a ti nam ga  olakaj', odvrati ovako: 'Moj je mali prst deblji od bedara moga  oca!</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.11'>Dakle, moj vam je otac nametnuo teak jaram, a ja u  jo oteati va jaram; moj vas je otac ibao bievima, a ja u  vas ibati bievima sa eljeznim tipavcima.'"</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.12'>Treega dana doe Jeroboam i sav narod k Roboamu, jer  im kralj bijae naredio: "Vratite se k meni treega dana."</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.13'>Kralj  im otro odgovori; odbacivi savjet starijih,</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.14'>odvrati po  savjetu mladih: "Moj je otac oteao va jaram, a ja u jo dometnuti  na nj; moj vas je otac ibao bievima, a ja u vas ibati bievima  sa eljeznim tipavcima."</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.15'>Kralj, dakle, ne htjede posluati  naroda, jer tako uprilii Bog da se ispuni rije to je preko  ilonjanina Ahije kaza Nabatovu sinu Jeroboamu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.16'>Kad Izraelci vidjee gdje se kralj ogluio, odgovori  mu narod: "Kakav dio mi imamo s Davidom? Mi nemamo batine s Jiajevim sinom! U atore, Izraele! Sad se, Davide, brini za svoj dom!" I sav Izrael ode pod svoje atore.</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.17'>Roboam zavlada samo nad Izraelovim sinovima koji su ivjeli  po judejskim gradovima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.18'>Potom kralj Roboam posla Adorama, nadstojnika za tlaku, ali ga Izraelci kamenovae i on umrije;  a kralj se Roboam bre-bolje pope na kola te pobjee u Jeruzalem.</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.19'>Tako se Izrael odijelio od doma Davidova sve do danas.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.11'>
        <verse osisID='2Chr.11.1'> Doavi u Jeruzalem, skupi sav dom Judin i Benjaminov, sto  i osamdeset tisua vrsnih ratnika, da udare na Izraela i da Roboamu  vrate kraljevstvo.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.2'>Ali doe Jahvina rije Bojem ovjeku emaji:</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.3'>"Kai Salomonovu sinu Roboamu, judejskomu kralju, i svim  Izraelcima u Judinu i Benjaminovu plemenu:</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.4'>Ovako veli Jahve:  'Ne idite se tui s braom! Neka se svatko vrati svojoj kui, jer je ovo poteklo od mene.'" I oni posluae rije Jahvinu, vratie se i ne udarie na  Jeroboama.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.5'>Roboam, stolujui u Jeruzalemu, poe dizati tvrde gradove  po Judeji.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.6'>Tako je sagradio Betlehem, Etam, Tekou,</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.7'>Bet  Sur, Sokon, Adulam,</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.8'>Gat, Maresu, Zif,</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.9'>Adorajim, Laki,  Azeku,</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.10'>Soru, Ajalon i Hebron, tvrde gradove u Judinu i Benjaminovu  plemenu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.11'>Utvrdivi gradove, postavi im zapovjednike i dovue  zalihe hrane, ulja i vina;</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.12'>u svaki pojedini grad stavi titova  i kopalja i utvrdi ih vrlo jako. Tako je on imao Judino i Benjaminovo  pleme.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.13'>Sveenici i leviti, koji su bili po svem Izraelu, pristupie  k njemu iz svih krajeva.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.14'>Leviti ostavie panjake i posjed  te otioe u Judeju i Jeruzalem, jer ih je bio odbacio Jeroboam  i njegovi sinovi da ne obavljaju sveeniku slubu Jahvi,</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.15'>a  postavio je sveenike za uzviice, za jarce i za telad koju je  napravio.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.16'>Za njima su iz svih izraelskih plemena dolazili  u Jeruzalem da rtvuju Jahvi, Bogu svojih otaca, oni koji su  srcem traili Jahvu, Boga Izraelova.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.17'>Tako su utvrdili judejsko  kraljevstvo i osokolili Salomonova sina Roboama za tri godine, jer su tri godine ivjeli poput Davida i Salomona.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.18'>Roboam je sebi uzeo za emu Mahalatu, ker Davidova sina  Jerimota, i Abihajilu, ker Jiajeva sina Eliaba,</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.19'>koja mu  rodi sinove: Jeua, emarju i Zahama.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.20'>A poslije nje oenio  se Abalomovom kerju Maakom, koja mu rodi Abiju, Etaja, Zizu  i elomita.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.21'>Roboam je ljubio Abalomovu ker Maaku vie od  svih svojih ena i inoa, iako je uzeo osamnaest ena i ezdeset  inoa i rodio dvadeset i osam sinova i ezdeset keri.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.22'>I  Roboam postavi Maakina sina Abiju za poglavara i kneza nad njegovom  braom, jer ga je naumio postaviti za kralja.</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.23'>I, mudro radei, razmjesti sinove po svim judejskim i Benjaminovim krajevima, po svim tvrdim gradovima, davi im hrane izobila i poenivi  ih sa mnogo ena.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.12'>
        <verse osisID='2Chr.12.1'> Kad je Roboam utvrdio kraljevstvo i ojaao, napustio je Jahvin  zakon i on i sav Izrael s njim.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.2'>Ali pete godine Roboamova  kraljevanja navali egipatski kralj iak na Jeruzalem, koji se  bijae iznevjerio Jahvi.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.3'>Doao je sa tisuu i dvjesta bojnih  kola i sa ezdeset tisua konjanika, a narodu koji je doao s  njim iz Egipta - Libijcima, Sukijcima i Etiopljanima - nije bilo  broja.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.4'>Osvojivi tvrde judejske gradove, dopro je do Jeruzalema.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.5'>Tada doe prorok emaja k Roboamu i judejskim knezovima, koji  se bijahu skupili u Jeruzalemu bjeei od iaka, i ree im:  "Ovako veli Jahve: 'Vi ste ostavili mene, pa i ja ostavljam vas  u ruke iaku.'"</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.6'>Tada se ponizie izraelski knezovi i kralj  i rekoe: "Pravedan je Jahve!"</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.7'>Kad ih Jahve vidje gdje se  ponizie, doe njegova rije emaji: "Ponizili su se; neu ih  unititi, nego u im uskoro dati spasenje te se moja srdba nee  oboriti na Jeruzalem preko iaka.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.8'>Bit e mu sluge, da vide  to znai sluiti meni, a to zemaljskim kraljevstvima."</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.9'>Tako egipatski kralj iak navali na Jeruzalem, opljaka  blago iz Doma Jahvina i riznicu kraljeva dvora; sve je uzeo;  uze i zlatne titove to ih bijae napravio Salomon.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.10'>Namjesto  njih kralj Roboam napravi tuane titove i povjeri ih zapovjednicima  strae koja je uvala vrata kraljevskoga dvora.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.11'>Kad je god  kralj iao u Dom Jahvin, straari su ih uzimali, a poslije ih  vraali u straaru.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.12'>Kad se, dakle, ponizio, odvratio se od njega Jahvin gnjev  te ga nije sasvim unitio, jer i u Judeji bijae dobra.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.13'>Potom  se kralj Roboam utvrdi u Jeruzalemu i stade kraljevati. Roboamu  je bila etrdeset i jedna godina kad se zakraljio, a sedamnaest  je godina kraljevao u Jeruzalemu, u gradu koji Jahve izabra izmeu  svih izraelskih plemena da ondje postavi Ime svoje. Majka mu  se zvala Naama, a bila je Amonka.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.14'>inio je zlo, jer nije  pregnuo srcem da trai Jahvu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.15'>Roboamova prva i posljednja  djela - i ratovi koji su se neprestano vodili izmeu Roboama  i Jeroboama - zapisani su u povijesti proroka emaje i u plemenskom  popisu vidioca Adona.</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.16'>Potom Roboam poinu sa svojim ocima  i bi sahranjen u Davidovu gradu; na njegovo se mjesto zakraljio  sin mu Abija.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.13'>
        <verse osisID='2Chr.13.1'> Osamnaeste godine Jeroboamova kraljevanja zakralji se Abija  nad Judejom.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.2'>Tri je godine kraljevao u Jeruzalemu. Materi  mu je bilo ime Mikaja, Urielova ki iz Gabe. Tada izbi rat izmeu  Abije i Jeroboama.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.3'>Abija je izaao u boj s hrabrim ratnicima, sa etiri stotine tisua izabranih junaka; Jeroboam je svrstao  u bojni red protiv njega osam stotina tisua ljudi, sve biranih  junaka.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.4'>Abija je stao na vrh Semarajimske gore u Efrajimovu gorju  i rekao: "ujte me, Jeroboame i sav Izraele!</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.5'>Ne znate li da  je Jahve, Bog Izraelov, predao Davidu kraljevstvo nad Izraelom  zauvijek, njemu i njegovim sinovima, osoljenim savezom?</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.6'>Ali  se podigao Nebatov sin Jeroboam, sluga Davidova sina Salomona, i pobunio se protiv gospodara.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.7'>Skupili su se oko njega ljudi  praznovi i nevaljalci i stali prkositi Salomonovu sinu Roboamu, koji je bio mlad i straljiva srca te se nije umio hrabro braniti  od njih.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.8'>Pa sada mislite da se moete oprijeti Jahvinu kraljevstvu  to je u ruci Davidovih sinova jer vas je veliko mnotvo i imate  kod sebe zlatnu telad koju vam je napravio Jeroboam da vam budu  bogovi.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.9'>Otjerali ste Jahvine sveenike, Aronove sinove i levite, i postavili sebi sveenike kao drugi zemaljski narodi. Tko je  god doao s juncem i sa sedam ovnova, postao je sveenik vaim  nitavim bogovima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.10'>Nama je Bog Jahve, nismo ga ostavili,  a sveenici koji slue Jahvi jesu Aronovi sinovi i leviti u svojem  poslu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.11'>Pale Jahvi na kad paljenice svakoga jutra i svake  veeri s mirisnim kadom, postavljaju kruhove na ist stol i upaljuju  svake veeri zlatan svijenjak sa svijeama; jer mi drimo naredbu  Jahve, svojega Boga, a vi ste ga ostavili.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.12'>Zato je, evo,  nama na elu Bog i njegovi sveenici s glasnim trubama da gromko  trube protiv vas. Izraelovi sinovi, ne udarajte na Jahvu, Boga  svojih otaca, jer neete imati sree!"</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.13'>Ali Jeroboam zavede zasjedu da im doe za lea; tako  su Judejcima bili jedni sprijeda, a zasjeda straga.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.14'>Kad se  Judejci obazree, a ono, gle, boj im bjee sprijeda i otraga.  Tada zavapie k Jahvi, a sveenici stadoe trubiti u trube.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.15'>Uto  Judejci snano povikae, a kad su poeli vikati, Bog razbi Jeroboama  i sav Izrael pred Abijom i Judejcima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.16'>Izraelovi sinovi pobjegoe  pred Judejcima i Bog ih predade njima u ruke.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.17'>Abija je s  narodom uinio velik pokolj meu njima te je od Izraela palo  pobijenih pet stotina tisua izabranih ljudi.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.18'>Tako su sinovi  Izraelovi bili ponieni u to vrijeme, a Judini su sinovi ojaali, jer su se oslonili na Jahvu, Boga svojih otaca.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.19'>Abija je potjerao Jeroboama i osvojio od njega gradove  Betel sa selima, Jeanu sa selima i Efron sa selima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.20'>Jeroboam  se vie nije oporavio za Abijina ivota; Jahve ga je udario tako  da je umro.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.21'>Abija se utvrdio i uzeo sebi etrnaest ena te  je rodio dvadeset i dva sina i esnaest keri.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.22'>A ostali Abijini  doivljaji i njegovi pothvati i besjede zapisani su u tumaenju  proroka Adona.</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.23'>Potom Abija poinu kraj svojih otaca. Sahranie  ga u Davidovu gradu; na njegovo se mjesto zakralji sin mu Asa.  Za njegovih je dana zemlja bila mirna deset godina.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.14'>
        <verse osisID='2Chr.14.1'> Asa je inio to je dobro i pravo u oima Jahve, njegova Boga.</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.2'>Uklonio je tuinske rtvenike i uzviice, polomio stupove  i razbio aere.</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.3'>Naredio je Judejcima da trae Jahvu, Boga  svojih otaca, da se dre zakona i zapovijedi.</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.4'>Uklonio je iz  svih judejskih gradova uzviice i sunane stupove, a kraljevstvo  je bilo mirno za njegova vremena.</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.5'>Sagradio je tvrde gradove  u Judeji, jer je zemlja bila mirna. Nitko se nije zaratio na  nj onih godina, jer mu je Jahve dao mir.</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.6'>Zato je Asa rekao Judejcima: "Da pogradimo ove gradove  i da ih opaemo zidom i kulama, vratima i prijevornicama; jo  je zemlja pred nama naa, jer smo traili Jahvu, svoga Boga;  traili smo ga, i on nam je dao mir odasvud uokolo!" Tako su gradili i bili sretni.</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.7'>Asa je imao vojske trista  tisua ljudi izmeu Judejaca koji su nosili tit i koplje, a  od Benjaminova plemena dvjesta i osamdeset tisua koji su nosili  tit i zapinjali luk. Svi su bili hrabri junaci.</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.8'>Izaao je na njih Etiopljanin Zerah sa tisuu tisua vojnika  i tri stotine bojnih kola i doao do Maree.</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.9'>Asa je izaao  preda nj; svrstali su se u bojni red u Sefatskoj dolini kod Maree.</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.10'>Asa zavapi k Jahvi, Bogu svome: "O Jahve, tebi je nita pomoi  silnome ili nejakome! Pomozi nam, o Jahve, Boe na, jer se na  te oslanjamo i u tvoje smo ime izili na ovo mnotvo! Jahve,  ti si Bog na, ne daj snanu ovjeku protiv sebe!"</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.11'>Jahve razbi Etiopljane pred Asom i pred Judejcima te  Etiopljani pobjegoe.</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.12'>Asa ih je s narodom koji bijae s njim  potjerao sve do Gerara. Etiopljani su popadali, tako da nijedan  nije ostao iv jer ih je satro Jahve i njegove ete; i one su  odnijele vrlo velik plijen.</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.13'>Osvojile su sve gradove oko Gerara  jer je Jahvin strah doao na njih; oplijenile su sve te gradove, jer je u njima bilo mnogo plijena.</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.14'>Poharale su i atore  za stoku i zaplijenile mnotvo sitne stoke i deva; a onda su  se vratile u Jeruzalem.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.15'>
        <verse osisID='2Chr.15.1'> Tada duh Boji doe na Odedova sina Azarju.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.2'>On je iziao  pred Asu i rekao mu: "ujte me, Asa i sve Judino i Benjaminovo  pleme! Jahve je s vama jer ste vi s njime; i ako ga budete traili, nai ete ga; ako li ga ostavite, i on e ostaviti vas.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.3'>Dugo  su Izraelci bili bez pravoga Boga i bez sveenika-uitelja i  bez Zakona.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.4'>Kad su se u nevolji obratili Jahvi, Bogu Izraelovu, i stali ga traiti, nali su ga.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.5'>U ona vremena nitko nije  mogao na miru ni izlaziti ni dolaziti, jer su veliki nemiri vladali  meu svim zemaljskim stanovnicima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.6'>Udarao je narod na narod, grad na grad, jer ih je Jahve smeo svakojakom nevoljom.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.7'>Ali  vi budite hrabri i neka vam ne klonu ruke, jer ima nagrada za  vaa djela."</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.8'>uvi te rijei i proroku besjedu proroka Odeda, Asa  se ohrabri i ukloni idolske gadove iz cijele Judine i Benjaminove  zemlje i iz gradova koje je bio osvojio u Efrajimovoj gori. Obnovio  je i Jahvin rtvenik koji je bio pred Jahvinim trijemom.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.9'>Onda  je skupio sve Judino i Benjaminovo pleme i doljake koji su bili  kod njih od Efrajimova, Manaeova i imunova plemena, jer ih  je mnogo prebjeglo k njemu od Izraelaca kad su vidjeli da je  s njim Jahve, njegov Bog.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.10'>I skupili su se u Jeruzalemu treega  mjeseca petnaeste godine Asina kraljevanja.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.11'>Onoga su dana  prinijeli Jahvi rtve od plijena koji su dognali, sedam stotina  goveda i sedam tisua sitne stoke.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.12'>Zavjetovae se da e traiti  Jahvu, Boga svojih otaca, svim srcem i svom duom.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.13'>A tko  god ne bi traio Jahvu, Izraelova Boga, da se pogubi, bio malen  ili velik, ovjek ili ena.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.14'>Zakleli su se Jahvi iza glasa  i uz gromki poklik, uz trube i rogove.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.15'>Svi su se Judejci  radovali zbog te zakletve jer su se iz svega srca zakleli i od  sve su ga svoje volje traili i nali ga. Jahve im je dao mir  odasvud uokolo.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.16'>I svoju mater Maaku ukloni kralj Asa s vlasti jer je  bila nainila gada Aeri. Asa je sasjekao njezina gada, satro  ga i spalio u potoku Kidronu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.17'>Ali uzviice nisu bile uklonjene  iz Izraela. Ipak je Asino srce bilo privreno Jahvi svega njegova  ivota.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.18'>Unio je u Dom Boji posveene darove svoga oca i  svoje: srebro i zlato i posue.</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.19'>Nije bilo rata sve do trideset i pete godine Asina kraljevanja.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.16'>
        <verse osisID='2Chr.16.1'> Trideset i este godine Asina kraljevanja navali izraelski  kralj Baa na Judeju i stade utvrivati Ramu da sprijei svako  kretanje judejskom kralju Asi.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.2'>Asa tada uze srebra i zlata  iz riznice Doma Jahvina i kraljevskoga dvora i posla aramejskome  kralju Ben-Hadadu, koji je stolovao u Damasku, i porui mu:</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.3'>"Neka  bude savez izmeu mene i tebe i izmeu moga i tvoga oca; evo, aljem ti na dar srebra i zlata, hajde, raskini savez s izraelskim  kraljem Baom da bi otiao od mene."</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.4'>Ben-Hadad poslua kralja Asu i posla svoje vojskovoe  na izraelske gradove te oni pokorie Ijon, Dan, Abel Majinu i  sve Naftalijeve gradove-skladita.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.5'>A kada to Baa dozna, presta  utvrivati Ramu i obustavi posao.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.6'>Tada kralj Asa sazva sve  Judejce i oni odnesoe kamenje i drvo kojima je Baa utvrivao  Ramu, pa time utvrdie Gebu i Mispu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.7'>U to vrijeme doe vidjelac Hanani k judejskom kralju Asi  i ree mu: "Budui da si se oslonio na aramejskoga kralja, a  nisi se oslonio na Jahvu, Boga svoga, vojska aramejskoga kralja  izmakla ti je iz ruke.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.8'>Nisu li Etiopljani i Libijci imali  silne ete sa vrlo mnogo bojnih kola i konjanika? Pa kad si se  oslonio na Jahvu, predao ti ih je u ruke.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.9'>Jer Jahve svojim  oima gleda po svoj zemlji da bi se ohrabrili oni kojima je srce  iskreno prema njemu. Ludo si u tome radio, zato e se od sada  dizati ratovi na te."</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.10'>Tada se Asa razgnjevi na vidioca i  baci ga u tamnicu, jer se razjario na nj. U to je vrijeme Asa  potlaio i neke iz naroda.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.11'>I eto, Asina djela, od prvoga do posljednjeg, zapisana  su u Knjizi o judejskim i izraelskim kraljevima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.12'>Razbolio  se trideset i devete godine kraljevanja, od nogu, te mu se bolest  veoma pogorala, ali ni u bolesti nije traio Jahvu nego lijenike.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.13'>Tako Asa poinu sa svojim ocima i umrije etrdeset i prve  godine svoga kraljevanja.</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.14'>Sahranili su ga u grobnici koju  bijae iskopao sebi u Davidovu gradu i poloili ga na odar to  ga bijae napunio miomirisima i mastima, zgotovljenima mastilakom  vjetinom, i spalili mu ih vrlo mnogo.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.17'>
        <verse osisID='2Chr.17.1'> Onda se na njegovo mjesto zakralji sin mu Joafat; on pokaza  svoju silu protiv Izraela.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.2'>Razmjestio je vojsku po svim utvrenim  judejskim gradovima i postavio namjesnike po judejskoj zemlji  i po Efrajimovim gradovima, koje bijae zauzeo otac mu Asa.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.3'>Jahve je bio s Joafatom jer je hodio pravim putovima  svoga oca Davida i nije traio baala.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.4'>Traio je Boga svojih  otaca i hodio po njegovim zapovijedima, ne inei kao Izraelovi  sinovi.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.5'>Zato je Jahve utvrdio kraljevstvo u njegovoj ruci, pa su svi Judejci davali Joafatu danak, tako da je stekao veliko  bogatstvo i slavu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.6'>Njegovo se srce hrabrilo na Jahvinim putovima, pa je uklonio jo i uzviice i aere iz Judeje.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.7'>Tree godine kraljevanja posla knezove Ben-Hajila, Obadju, Zahariju, Netanela i Miheja da ue po judejskim gradovima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.8'>I  s njima levite: emaju, Netaniju, Zebadju, Asahela, emiramota, Jonatana, Adoniju, Tobiju i Tob Adoniju; a s njima sveenike  Eliamu i Jorama.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.9'>Pouavali su po Judeji nosei sa sobom Knjigu  Zakona Jahvina i obilazili sve judejske gradove uei narod.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.10'>Jahvin je strah spopao sva zemaljska kraljevstva oko Judeje, tako da nisu smjela zaratiti na Joafata.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.11'>Sami su mu neki  Filistejci donosili darove i novani danak, a Arapi mu dogonili  sitnu stoku: po sedam tisua i sedam stotina ovnova te sedam  tisua i sedam stotina jaraca.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.12'>Tako je Joafat sve vie napredovao  dok ne postade vrlo velik. Sazidao je u Judeji kule i gradove-skladita.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.13'>Imao je mnogo zaliha u judejskim gradovima, a hrabrih  junaka u Jeruzalemu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.14'>Evo njihova popisa po obiteljima: od  Judina plemena tisunici: vojvoda Adna i s njim trista tisua  hrabrih junaka;</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.15'>do njega vojvoda Johanan i s njim dvjesta  i osamdeset tisua;</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.16'>za njim Zikrijev sin Amasja, koji se  spremno stavio u Jahvinu slubu, a s njim dvjesta tisua hrabrih  junaka.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.17'>Od Benjaminova plemena: hrabri junak Eliada i s njim  dvjesta tisua ljudi naoruanih lukom i titom;</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.18'>za njim Jehozabad  i s njim sto i osamdeset tisua pripravnih za boj.</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.19'>To su oni koji su sluili kralju, ne brojei one to  ih je kralj namjestio u tvrdim gradovima po svoj Judeji.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.18'>
        <verse osisID='2Chr.18.1'> Joafat je stekao veliko bogatstvo i slavu te se sprijateljio  s Ahabom.</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.2'>Poslije nekoliko godina doao je k Ahabu u Samariju.  Ahab nakla mnogo sitne stoke i goveda njemu i ljudima to su  bili s njim i nagovarae ga da poe na Ramot Gilead.</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.3'>Izraelski  kralj Ahab upita judejskoga kralja Joafata: "Hoe li poi sa  mnom na Ramot Gilead?" On odgovori: "Ja sam kao i ti, moj je  narod kao i tvoj; s tobom emo u rat."</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.4'>Joafat jo ree kralju izraelskom: "De, posavjetuj se  prije s Jahvom!"</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.5'>Tada kralj izraelski sakupi proroke, njih  etiri stotine, i upita ih: "Hoemo li zavojtiti na Ramot Gilead  ili da se okanim toga?" Oni odgovorie: "Idi, jer e ga Bog predati  kralju u ruke."</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.6'>Ali Joafat upita: "Ima li ovdje jo koji  prorok Jahvin da i njega upitamo?"</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.7'>Kralj izraelski odgovori  Joafatu: "Ima jo jedan ovjek preko koga bismo mogli upitati  Jahvu, ali ga mrzim jer mi ne prorie dobra nego uvijek samo  zlo; to je Mihej, sin Jimlin." Joafat ree: "Neka kralj ne govori  tako!"</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.8'>Tada kralj izraelski dozva jednoga dvoranina i ree  mu: "Bre dovedi Jimlina sina Miheja!"</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.9'>Izraelski kralj i judejski kralj Joafat sjedili su svaki  na svojem prijestolju, u sveanim haljinama, na gumnu pred Samarijskim  vratima, a proroci proricali pred njima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.10'>Kenaanin sin Sidkija  napravi sebi eljezne rogove i ree: "Ovako veli Jahve: njima  e bosti Aramejce dokle ih god ne zatre."</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.11'>Tako su i svi  drugi proroci proricali govorei: "Idi na Ramot Gilead, uspjet  e: Jahve e ga predati kralju u ruke."</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.12'>Glasnik koji bijae otiao da zove Miheja ree mu: "Evo, svi proroci slono proriu dobro kralju. Govori i ti kao jedan  od njih i proreci uspjeh!"</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.13'>Ali Mihej odvrati: "ivoga mi  Jahve, govorit u ono to mi Bog kae!"</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.14'>Kad doe pred kralja, upita ga kralj: "Miheju, da poem  u rat na Ramot Gilead ili da se okanim toga?" On odgovori: "Idite  i uspjet ete, jer e vam se predati u ruke!"</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.15'>Na to mu kralj  ree: "Koliko u te puta zaklinjati da mi kae samo istinu u  Jahvino ime?"</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.16'>Tada Mihej odgovori: "Sav Izrael vidim rasut po gorama kao stado bez pastira. I Jahve veli: 'Nemaju vie gospodara, neka se u miru kui vrate!'"</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.17'>Tada izraelski kralj ree Joafatu: "Nisam li ti rekao da mi nee prorei dobro nego zlo?"</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.18'>A Mihej ree: "Zato ujte rije Jahvinu. Vidio sam Jahvu gdje sjedi na  prijestolju, a sva mu vojska nebeska stajae zdesna i slijeva.</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.19'>Jahve upita: 'Tko e zavesti izraelskoga kralja Ahaba da  otie i padne u Ramot Gileadu?' Jedan ree ovo, drugi ono.</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.20'>Tada  ue jedan duh, stade pred Jahvu i ree: 'Ja u ga zavesti!' Jahve  ga upita: 'Kako?'</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.21'>On odvrati: 'Izai u i bit u laljiv  duh u ustima svih njegovih proroka.' Jahve mu ree: 'Ti e ga  zavesti. I uspjet e. Idi i uini tako!'</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.22'>Tako je, evo, Jahve  stavio laljiva duha u usta tvojim prorocima; ali ti Jahve navjeuje  zlo."</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.23'>Tada pristupi Kenaanin sin Sidkija i udari Miheja po  obrazu pitajui: "Zar je Jahvin duh mene napustio da bi govorio  s tobom?"</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.24'>Mihej odvrati: "Vidjet e onoga dana kad bude  bjeao iz sobe u sobu da se sakrije."</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.25'>Tada izraelski kralj  naredi: "Uhvatite Miheja i odvedite ga gradskom zapovjedniku  Amonu i kraljeviu Joau.</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.26'>Recite im: 'Ovako veli kralj: Bacite  ovoga u tamnicu i drite ga na suhu kruhu i vodi dok se sretno  ne vratim.'"</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.27'>Mihej ree: "Ako se doista sretno vrati, onda  nije Jahve govorio iz mene!" i nadoda: "ujte, svi puci!"</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.28'>Izraelski kralj i judejski kralj Joafat krenue na Ramot  Gilead.</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.29'>Izraelski kralj ree Joafatu: "Ja u se preobui  i onda ui u boj, a ti ostani u svojoj odjei!" Preobue se tada  izraelski kralj i oni krenue u boj.</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.30'>Aramejski kralj naredi  zapovjednicima bojnih kola: "Ne udarajte ni na maloga ni na velikoga  nego jedino na izraelskoga kralja!"</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.31'>Kad zapovjednici bojnih  kola ugledae Joafata, rekoe: "To je izraelski kralj!" I krenue  na nj da udare. Ali Joafat povika za pomo te mu Jahve pomoe  i odvrati ih od njega.</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.32'>Kad zapovjednici bojnih kola vidjee  da to nije izraelski kralj, okrenue se od njega.</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.33'>Jedan nasumce odape i ustrijeli izraelskoga kralja izmeu  nabora na pojasu i oklopa. Kralj ree vozau: "Potegni uzdu i  izvedi me iz boja jer sam ranjen."</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.34'>Boj je onoga dana bio  sve ei, ali se izraelski kralj drao uspravno na bojnim kolima  prema Aramejcima sve do veeri. Umro je o zalasku sunca.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.19'>
        <verse osisID='2Chr.19.1'> Kad se judejski kralj Joafat sretno vrati kui u Jeruzalem,</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.2'>izie preda nj Hananijev sin vidjelac Jehu i ree kralju  Joafatu: "Zar da pomae bezboniku i da ljubi Jahvine mrzitelje?  Zato i udara na te srdba Jahvina.</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.3'>Ipak se nalo neto dobro  u tebe: uklonio si aere iz zemlje i pregnuo svim srcem da trai  Jahvu!"</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.4'>Od tada je Joafat ivio u Jeruzalemu, opet zalazio meu  narod od Beer ebe do Efrajimske gore i obraao ga Jahvi, Bogu  njegovih otaca.</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.5'>Postavi suce u zemlji u svim tvrdim judejskim  gradovima, u svakome gradu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.6'>I ree im: "Gledajte to radite, jer ne sudite u ime ovjeka nego u ime Jahve. On je s vama dok  sudite.</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.7'>Sada, dakle, neka bude Jahvin strah nad vama; pazite  i savjesno radite, jer u Jahve, Boga naega, nema nepravde ni  osobne pristranosti, niti on prima mita."</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.8'>Joafat postavi levite, sveenike i poglavare izraelskih  obitelji u Jeruzalemu da izriu Jahvine sudove i da presuuju  u sporovima. Oni su ivjeli u Jeruzalemu</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.9'>i on im dade naputke:  "Radite u Jahvinu strahu vjerno i iskrena srca.</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.10'>Kakav god  spor izie pred vas od vae brae to ive u gradovima: bilo  da su posrijedi krvna osveta, Zakon, zapovijedi, uredbe ili obiaji, valja sve da im rastumaite, kako ne bi sagrijeili Jahvi i  kako se njegova srdba ne bi oborila na vas i na vau brau.  Tako radite pa neete sagrijeiti.</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.11'>I evo, sveeniki e poglavar  Amarja biti nad vama u svim Jahvinim poslovima, a Jimaelov sin  Zebadja, nadstojnik Judina doma, u svim kraljevskim poslovima.  Leviti e vam sluiti kao pisari. Budite jaki, i na posao! Jahve  e biti s onim tko je dobar."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.20'>
        <verse osisID='2Chr.20.1'> Poslije toga Moabovi i Amonovi sinovi, a s njima i neki od  Meunjana, zaratie na Joafata.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.2'>Ali Joafat dobi ovu vijest:  "Dolazi na te veliko mnotvo s one strane mora, iz Edoma; i eno  ga u Haseson Tamaru, to jest u En Gediju."</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.3'>Joafat se uplai i stade traiti Jahvu te oglasi post  po svoj Judeji.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.4'>Skupili se Judejci da trae Jahvu: dolazili  iz svih judejskih gradova da ga trae.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.5'>Tada Joafat ustade  u judejskom zboru u Jeruzalemu, u Domu Jahvinu, pred novim predvorjem</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.6'>i ree: "Jahve, Boe otaca naih, ti si Bog na nebu i vlada nad  svim krivoboakim kraljevstvima. U tvojoj je ruci takva sila  i jakost da se nitko ne moe odrati pred tobom.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.7'>Ti si, o  Boe na, istjerao stanovnike ove zemlje pred svojim izraelskim  narodom i dao je zasvagda potomstvu svoga prijatelja Abrahama;</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.8'>i nastanili su se u njoj i sagradili u njoj Svetite tvojem  Imenu govorei:</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.9'>'Kad navali na nas kakvo zlo, osvetni ma  ili kuga, ili glad, te kad stanemo pred ovim Domom i pred tobom, jer je tvoje Ime u ovom Domu, i zavapimo k tebi iz svoje nevolje, uslii nas i spasi.'</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.10'>Sada, evo, Amonovi i Moabovi sinovi, i oni iz Seirske  gore, preko kojih nisi dao Izraelu da proe kad je dolazio iz  zemlje egipatske, nego ih je obiao i nije ih zatro -</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.11'>sada, dakle, oni nama uzvraaju zlom, doavi da nas otjeraju s batine  koju si nam ti dao.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.12'>O Boe na, zar im nee suditi? Jer  u nas nema sile prema tome velikom mnotvu koje dolazi na nas  niti mi znamo to da radimo, nego su nam oi uprte u te."</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.13'>Svi su Judejci stajali pred Jahvom, s malom djecom, sa  enama i sinovima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.14'>Tada sie Jahvin duh usred zbora na Jahaziela, sina Zaharije, sina Benaje, sina Jeiela, sina Matanijina - levita  od Asafovih sinova.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.15'>On ree: "Pozorno sluajte, svi Judejci, Jeruzalemci i ti, kralju Joafate! Ovako vam govori Jahve: 'Ne  bojte se i ne plaite se toga velikog mnotva, jer ovo nije va  rat, nego Boji.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.16'>Sutra siite na njih; oni e se penjati  uz Hasiki uspon, a vi ete ih sresti nakraj doline prema Jeruelskoj  pustinji.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.17'>Ne treba da se bijete; postavite se, stojte pa  gledajte kako e vam pomoi Jahve. Oj Judo i Jeruzaleme, ne bojte  se i ne plaite se; sutra iziite pred njih, i Jahve e biti  s vama!'"</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.18'>Tada Joafat pade niice na zemlju i svi Judejci i Jeruzalemci  padoe pred Jahvom da mu se poklone.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.19'>Potom leviti od Kehatovih  sinova i od Korahovih sinova ustadoe i poee hvaliti na sav  glas Jahvu, Boga Izraelova.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.20'>Uranivi ujutro, krenue prema pustinji Tekoi; kad su  izlazili, stade Joafat i ree: "ujte me, oj Judejci i Jeruzalemci, pouzdajte se u Jahvu svoga Boga i odrat ete se; pouzdajte  se u njegove proroke i budite sretni!"</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.21'>Potom se posavjetova  s narodom i postavi Jahvine pjevae i hvalitelje koji e u svetom  ruhu ii pred naoruanim etama i pjevati: "Slavite Jahvu jer  je vjena ljubav njegova!"</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.22'>Kad poee klicati i pjevati pjesmu  pohvalnicu, Jahve podie zasjedu na Amonce, Moapce i na one iz  Seirske gore koji su doli na Judu te bie razbijeni.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.23'>Jer  su Amonovi sinovi i Moapci ustali na one iz Seirske gore da ih  zatru i unite; a kad su svrili s onima iz Seira, stadoe udarati  jedan na drugoga te se poklae.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.24'>Kad Judejci dooe do straare prema pustinji i obazree  se na mnotvo, a ono gle, mrtva tjelesa lee po zemlji; nitko  se nije spasio.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.25'>Tada doe Joafat s narodom da pokupi plijen  i naoe ga mnogo: svakoga blaga, odjee i dragocjenih predmeta;  naplijenili su toliko da vie nisu mogli nositi; tri su dana  pljakali plijen jer ga je bilo mnogo.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.26'>etvrti se dan sakupie  u Dolini blagoslova: ondje su hvalili Jahvu, pa se zato ono mjesto  prozvalo Emek Beraka, Dolina blagoslova, do danas.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.27'>Potom  se okrenue svi Judejci i Jeruzalemci, s Joafatom na elu, da  se vrate u Jeruzalem u veselju, jer ih je Jahve razveselio nad  njihovim neprijateljima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.28'>Doli su u Jeruzalem s harfama,  citrama i trubama u Dom Jahvin.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.29'>A strah Boji uao je u sva  zemaljska kraljevstva kad su ula da je Jahve zavojtio na Izraelove  neprijatelje.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.30'>Tako je poinulo Joafatovo kraljevstvo, jer  mu je Bog dao mir odasvud uokolo.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.31'>Joafat je kraljevao nad Judejcima. Bilo mu je trideset  i pet godina kad se zakraljio; kraljevao je dvadeset i pet godina  u Jeruzalemu; mati mu se zvala Azuba, a bila je ki ilhijeva.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.32'>Iao je putem oca Ase ne skreui s njega nego inei to  je pravo u Jahvinim oima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.33'>Samo, uzviice nisu bile uklonjene, jer narod jo nije bio upravio svoje srce Bogu otaca.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.34'>Ostala  Joafatova djela, od prvih do posljednjih, zapisana su u povijesti  Hananijeva sina Jehua i uvrtena su u Knjigu o izraelskim kraljevima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.35'>Poslije toga udruio se judejski kralj Joafat s izraelskim  kraljem Ahazjom, koji je bezbono radio.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.36'>Udruio se s njim  zato da naprave lae i da odu u Tari; napravili su lae u Esjon  Geberu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.37'>Dodavahuov sin Eliezer iz Maree prorekao je protiv  Joafata: "Budui da si se udruio s Ahazjom, Jahve e razoriti  tvoja djela." Lae su se razbile i nisu mogle otploviti u Tari.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.21'>
        <verse osisID='2Chr.21.1'> Joafat poinu kraj svojih otaca i bi sahranjen uz njih u  Davidovu gradu. Na njegovo se mjesto zakraljio sin mu Joram.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.2'>Joram je imao estoricu brae, Joafatovih sinova: Azarju, Jehiela, Zahariju, Azarju, Mihaela i efatju. Svi su oni bili  sinovi izraelskog kralja Joafata.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.3'>Otac im je dao mnoge darove  u srebru, zlatu i dragocjenostima, s utvrenim gradovima u Judi;  kraljevstvo je dao Joramu jer je bio prvenac.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.4'>Stupivi na  oevo prijestolje i utvrdiv se, Joram pobi svu brau maem, pa  i neke izraelske knezove.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.5'>Joramu su bile trideset i dvije  godine kad se zakraljio, a kraljevao je osam godina u Jeruzalemu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.6'>ivio je poput izraelskih kraljeva, kao i dom Ahabov, jer  mu je ki Ahabova bila ena; radio je to je zlo u Jahvinim oima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.7'>Ipak Jahve ne htjede razoriti kue Davidu zbog Saveza to  ga sklopi s njim i zato to mu obea da e dati svjetiljku njemu  i njegovim sinovima zauvijek.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.8'>U njegovo se vrijeme Edomci odmetnue ispod judejske vlasti  i postavie sebi kralja.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.9'>Zato Joram poe sa svojim vojskovoama  i sa svim bojnim kolima. Die se nou i pobi Edomce koji bijahu  opkolili njega i zapovjednike bojnih kola.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.10'>Ipak su se Edomci  oslobodili ispod judejske vlasti sve do danas. U isto se doba  odmetnu i Libna da ne bude pod njegovom vlau, jer je on ostavio  Jahvu, Boga svojih otaca.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.11'>Jo je i uzviice napravio po judejskim  gorama, naveo na blud Jeruzalemce i zaveo Judejce.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.12'>Tada mu od proroka Ilije stie pismo: "Ovako veli Jahve, Bog tvoga oca Davida: 'Kako nisi iao putovima oca Joafata, ni putovima judejskoga kralja Ase,</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.13'>nego si iao putovima  izraelskih kraljeva i naveo na blud Judejce i Jeruzalemce, kao  to je uinio dom Ahabov, a uz to si poubijao vlastitu brau, svoju obitelj, koji bjehu bolji od tebe:</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.14'>evo, Jahve e svaliti  veliku nesreu na tvoj narod, na tvoje sinove, tvoje ene, na  sve tvoje imanje.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.15'>Oboljet e od mnogih bolesti: od bolesti  u crijevima, tako da e ti crijeva izai od bolesti koja e trajati  dane i dane.'"</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.16'>Jahve podie na Jorama srdbu Filistejaca i Arapa koji  ive kraj Etiopljana.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.17'>Oni napadoe Judeju i osvojie je,  porobie sve blago to se nalo u kraljevu dvoru, pa i njegove  sinove i njegove ene, tako da nije ostao nitko, osim najmlaega  sina, Joahaza.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.18'>Poslije svega toga udari ga Jahve neizljeivom  crijevnom boleu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.19'>Ona je trajala dane i dane, a kad su se  navrile dvije godine, izala su mu crijeva s boleu te je umro  u stranim mukama. Narod mu nije priredio mirisna paljenja, kao  to je palio njegovim ocima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.20'>Bile su mu trideset i dvije godine kad se zakraljio,  a osam je godina kraljevao u Jeruzalemu. Preminuo je, a nitko  nije poalio za njim; i sahranie ga u Davidovu gradu, ali ne  u kraljevskoj grobnici.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.22'>
        <verse osisID='2Chr.22.1'> Jeruzalemci zakraljie na njegovo mjesto najmlaeg mu sina, Ahazju, jer sve starije bijae poubijala eta koja je s Arapima  navalila na tabor; tako se zakraljio Ahazja, sin judejskoga kralja  Jorama.</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.2'>Bile su mu etrdeset i dvije godine kad se zakraljio.  Kraljevao je jednu godinu u Jeruzalemu. Materi mu je bilo ime  Atalija, Omrijeva ki.</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.3'>I on je iao putovima doma Ahabova, jer ga mati zlo svjetovae.</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.4'>inio je to je zlo u Jahvinim  oima, kao dom Ahabov, jer mu ba oni bijahu savjetnici poslije  oeve smrti, na njegovu propast.</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.5'>Po njihovu je savjetu poao  s Joramom, sinom izraelskoga kralja Ahaba, u boj na aramejskoga  kralja Hazaela u Ramot Gilead. Ali su Aramejci porazili Jorama.</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.6'>On se vratio da se lijei u Jizreelu od rana to mu ih zadadoe  u Rami kad se borio s aramejskim kraljem Hazaelom. Joramov sin Ahazja, judejski kralj, siao je u Jizreel da  posjeti Ahabova sina Jorama jer se Joram razbolio.</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.7'>Ali Bog  uini da taj posjet Joramu bude na propast Ahazji. Doavi, iziao  je s Joramom na Nimijeva sina Jehua, koga je Jahve pomazao da  iskorijeni Ahabovu kuu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.8'>Dok je izvravao osvetu nad Ahabovom  kuom, Jehu zatee judejske knezove i sinove Ahazjine brae koji  su posluivali Ahazju i pobi ih,</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.9'>a onda krenu u potragu za  Ahazjom. Uhvatili su ga dok se krio u Samariji, doveli ga k Jehuu, koji ga smaknu. Ukopali su ga, jer su rekli: "Sin je onoga Joafata  koji je traio Jahvu svim srcem." Tako ne ostade nitko od Ahazjine kue koji bi imao snage  da bude kralj.</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.10'>Zato Ahazjina mati Atalija, vidjevi gdje  joj sin poginu, ustade i posmica sav kraljevski rod Judina plemena.</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.11'>Ali kraljeva ki Joeba uze Ahazjina sina Joaa; ukravi  ga izmeu kraljevih sinova koje su ubijali, metnu ga s dojiljom  u lonicu. Tako ga je Joeba, ki kralja Jorama, ena sveenika  Jojade, sakrila od Atalije, jer je bila Ahazjina sestra, te nije  bio pogubljen.</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.12'>Bio je sakriven s njima u Domu Bojem est  godina, sve dok je zemljom vladala Atalija.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.23'>
        <verse osisID='2Chr.23.1'> Sedme se godine Jojada ojunai i poe traiti satnike: Jerohamova  sina Azarju, Johananova sina Jimaela, Obedova sina Azarju, Adajina  sina Maaseju, Zikrijeva sina Eliafata, i sklopi s njima savez.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.2'>Poee obilaziti po Judeji i skupie levite iz svih judejskih  gradova i obiteljske glavare u Izraelu te dooe u Jeruzalem.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.3'>Sav zbor sklopi savez s kraljem u Domu Bojem. Jojada im ree:  "Gle, kraljev e sin kraljevati kao to je obeao Jahve za Davidove  sinove.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.4'>Evo to valja da uinite: treina vas koji subotom  ulazite u slubu, i sveenici i leviti, neka budu vratari na  pragovima;</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.5'>treina neka bude u kraljevskom dvoru, treina  na Jesodskim vratima, sav narod u predvorjima Doma Jahvina.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.6'>Nitko  neka ne ulazi u Dom Jahvin, osim sveenika i levita koji posluuju;  oni neka ulaze jer su posveeni. Sav narod neka se dri Jahvine  naredbe.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.7'>Leviti neka okrue kralja, svaki s orujem u ruci, i tko god pokua ui u Dom neka bude pogubljen. Budite uz kralja  kamo god poe ili izae."</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.8'>Leviti i sav judejski narod uinili su sve onako kako  je naredio sveenik Jojada. Svaki je uzeo svoje ljude koji subotom  ulaze u slubu s onima koji subotom izlaze. Jer sveenik Jojada  nije otpustio redova.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.9'>Sveenik Jojada dade satnicima koplja, titove i oklope kralja Davida to su bili u Bojemu Domu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.10'>Postavio  je sav narod, svakoga s kopljem u ruci, od june do sjeverne  strane Doma, prema rtveniku i prema Domu oko kralja unaokolo.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.11'>Tada izvedoe kraljeva sina, stavie mu krunu na glavu, dadoe  mu Svjedoanstvo i pomazae ga za kralja. Tada Jojada i njegovi  sinovi povikae: "ivio kralj!"</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.12'>Kad Atalija u viku naroda koji se skupio i hvalio kralja, doe k narodu u Jahvin Dom.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.13'>Pogleda bolje, kad gle, kralj  stoji na svojem mjestu na ulazu, a pred kraljem zapovjednici  i svirai; sav puk klie od radosti i trubi u trube, pjevai  pjevaju uz glazbala i predvode hvalospjeve. Tad Atalija razdrije  haljine i povika: "Izdaja, izdaja!"</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.14'>Sveenik Jojada naredi  satnicima i vojnim zapovjednicima: "Izvedite je kroz redove napolje  i tko krene za njom pogubite ga maem!" Jo je sveenik dodao:  "Nemojte je smaknuti u Jahvinu Domu!"</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.15'>Stavie ruke na nju  i kad je kroz Konjska vrata stigla do kraljevskoga dvora, ondje  je pogubie.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.16'>Tada Jojada sklopi savez izmeu Jahve, naroda i kralja  da narod bude Jahvin.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.17'>Potom sav narod otie u Baalov hram, razori ga skupa sa rtvenicima i polomi likove; Baalova sveenika  Matana ubie pred rtvenicima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.18'>Zatim Jojada postavi strae kod Jahvina Doma pod nadzorom  sveenika i levita, koje David bijae porazdijelio za slubu  u Jahvinu Domu da bi Jahvi prinosili paljenice, kao to je pisano  u Mojsijevu Zakonu, s veseljem i s pjesmama, kako uredi David.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.19'>Postavio je i vratare na vratima Jahvina Doma da ne bi ulazio  ovjek neist od bilo ega.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.20'>Uzevi satnike, odlinike i uglednike  u narodu i sav puk, izveo je kralja iz Jahvina Doma, a onda su  uli kroz gornja vrata u kraljevski dvor i posadili kralja na  kraljevsko prijestolje.</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.21'>Sav se puk veselio, a grad se umirio, jer su Ataliju ubili maem.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.24'>
        <verse osisID='2Chr.24.1'> Joau je bilo sedam godina kad se zakraljio, a kraljevao je  etrdeset godina u Jeruzalemu. Materi mu je bilo ime Sibja iz  Beer ebe.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.2'>Joa je inio to je pravo u Jahvinim oima dok  je bio iv sveenik Jojada.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.3'>Jojada ga je oenio dvjema enama  i on je s njima imao sinova i keri.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.4'>Poslije toga nakanio  je u srcu obnoviti Jahvin Dom.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.5'>Skupivi sveenike i levite, ree im: "Zaite po judejskim  gradovima i kupite od svih Izraelaca novaca da se obnovi Dom  vaega Boga, od godine do godine, a vi pohitite s tim poslom."  Ali se levitima nije htjelo.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.6'>Zato kralj pozva poglavara Jojadu  i ree mu: "Zato ne trai od levita da donose iz Judeje i iz  Jeruzalema porez koji je odredio Jahvin sluga Mojsije i Izraelov  zbor za ator svjedoanstva?</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.7'>Atalija i njeni sinovi bijahu  poharali Boji Dom, i sve stvari to su bile posveene Jahvinu  Domu upotrijebili su za baale."</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.8'>Potom kralj zapovjedi da se napravi koveg i stavi izvana  na vrata Jahvina Doma.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.9'>Oglasie po Judi i Jeruzalemu da se  donosi Jahvi porez to ga bijae odredio Boji sluga Mojsije  Izraelu u pustinji.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.10'>Obradovae se svi knezovi i sav narod  i poee donositi i bacati u koveg dok se nije napunio.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.11'>Leviti bi donosili koveg kraljevskom nadglednitvu,  i kad bi se vidjelo da ima mnogo novaca, dolazio je kraljev tajnik  i povjerenik sveenikog poglavara te bi ispraznili koveg. Onda  su ga opet odnosili i stavljali na njegovo mjesto. Tako su inili  svaki dan i sabrali mnogo novca.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.12'>Onda su ga kralj i Jojada  davali poslovoama nad poslom oko Jahvina Doma, a oni su za plau  unajmljivali klesare i drvodjelce da se obnovi Jahvin Dom, pa  kovae i mjedare da se popravi Jahvin Dom.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.13'>Poslovoe su poslovale  i popravljanje je napredovalo pod njihovom upravom; vratili su  Boji Dom u red i obnovili ga.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.14'>A kad su sve svrili, donijeli  su pred kralja i Jojadu novce to su ostali; od toga su napravili  posue za Jahvin Dom, posue za posluivanje, za paljenje, plitice  i druge zlatne i srebrne predmete. Paljenice su se prinosile u Jahvinu Domu bez prestanka dok  je god ivio Jojada.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.15'>Onda je Jojada, ostarjevi i nasitivi  se ivota, umro u sto i tridesetoj godini.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.16'>Sahranili su ga  u Davidovu gradu kod kraljeva, jer je inio dobro u Izraelu i  prema Bogu i njegovu Domu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.17'>Poslije Jojadine smrti doli su Judini knezovi i poklonili  se kralju. Tada ih kralj poe sluati.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.18'>Judejci bijahu ostavili  Jahvu, Boga otaca, i stali sluiti aerama i likovima; dola  je Boja srdba na Judejce i na Jeruzalem za tu krivicu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.19'>Slao  im je Bog proroke da ih obrate k Jahvi, oni su ih opominjali, ali oni nisu htjeli sluati.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.20'>Tada Boji duh napuni Jojadina  sina, sveenika Zahariju, koji, stavi povie naroda, ree: "Ovako  veli Bog: 'Zato krite Jahvine zapovijedi? Zato neete da budete  sretni? Kako ste vi ostavili Jahvu, i on e vas ostaviti.'"</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.21'>Ali  su se oni pobunili protiv njega i zasuli ga kamenjem po kraljevoj  zapovijedi u predvorju Jahvina Doma.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.22'>Ni kralj Joa ne sjeti  se ljubavi koju mu uini otac Jojada, nego mu ubi sina; a on  je umirui rekao: "Jahve neka vidi i osveti!"</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.23'>Kad je prola godina dana, die se na nj aramejska vojska  i, navalivi na Judu i Jeruzalem, pobi sve knezove u narodu i  posla sav plijen kralju u Damask.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.24'>Iako je aramejska vojska  bila malena po ljudstvu, ipak joj je Jahve predao u ruke vrlo  brojnu vojsku, jer ostavie Jahvu, Boga svojih otaca. Tako su se Aramejci na Joau osvetili.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.25'>Kad su otili  od njega, ostaviv ga u tekim bolestima, pobunie se protiv njega  njegovi asnici jer bijae ubio sina sveenika Jojade, pa i oni  njega ubie na postelji te je poginuo; sahranili su ga u Davidovu  gradu, ali ga nisu ukopali u kraljevskoj grobnici.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.26'>Evo onih  to se urotie protiv njega: Zabad, sin Amonke imeate, i Jozabad, sin Moapke imrite.</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.27'>A o njegovim sinovima i o velikim prorotvima  protiv njega, o obnavljanju Doma Bojega, sve je zapisano u tumaenju  Knjige o kraljevima. Na njegovo se mjesto zakraljio sin mu Amasja.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.25'>
        <verse osisID='2Chr.25.1'> Amasji je bilo dvadeset i pet godina kad se zakraljio; kraljevao  je dvadeset i devet godina u Jeruzalemu. Mati mu se zvala Joadana  i bila je iz Jeruzalema.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.2'>inio je to je pravo u Jahvinim  oima, ali ne svim srcem.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.3'>Kad je uvrstio kraljevstvo, pogubio  je asnike koji su ubili kralja, njegova oca.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.4'>Ali im sinova  nije pogubio, prema onome to je napisano u knjizi Zakona Mojsijeva, gdje Jahve zapovijeda: "Neka se oevi ne pogubljuju za sinove, ni sinovi za oeve, nego svatko neka gine za svoj grijeh."</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.5'>Potom Amasja skupi Judejce i svega Judu i Benjamina, razvrsta  ih prema obiteljima, tisunicima i satnicima. Poto popisa od  dvadeset godina navie, nae trista tisua izabranih momaka za  vojsku, vinih koplju i titu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.6'>Meu Izraelcima najmi sto tisua  hrabrih junaka za sto srebrnih talenata.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.7'>Ali k njemu doe  ovjek Boji i ree: "Kralju, neka ne ide s tobom izraelska vojska, jer Jahve nije s Izraelcima ni s Efrajimovim sinovima,</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.8'>nego  idi ti sam, ponesi se junaki u boju; inae e te oboriti Bog  pred neprijateljem, jer Bog moe pomoi i oboriti."</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.9'>Tada Amasja  upita ovjeka Bojeg: "A to e biti od sto talenata koje sam  dao izraelskim etama?" Boji ovjek odgovori: "Jahve ima da  ti dade vie od toga."</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.10'>Tada Amasja odvoji ete koje mu bijahu  dole od Efrajima, da se vrate u svoje mjesto. Ali se vojnici  razgnjevie na Judejce i vratie se u svoje mjesto plamtei od  srdbe.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.11'>A Amasja, ohrabriv se, povede narod, ode u Slanu dolinu  i pobi deset tisua seirskih sinova.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.12'>Judini su sinovi zarobili  deset tisua ivih, odveli ih na vrh hridi te ih pobacali, tako  da se svi razmrskae.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.13'>eta koju je Amasja poslao natrag da  ne ide s njima u boj harala je po judejskim gradovima od Samarije  pa do Bet Horona i pobila u njima tri tisue ljudi i naplijenila  silan plijen.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.14'>Poslije toga, kad se Amasja vratio razbivi Edomce, donio  je bogove seirskih sinova, postavio ih sebi za bogove i poeo  im se klanjati i kaditi im.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.15'>Tada se Jahve razgnjevi na Amasju  i posla k njemu proroka koji ga upita: "Zato trai bogove toga  naroda koji nisu izbavili svoga naroda iz tvoje ruke?"</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.16'>Dok  je on to govorio, kralj ga upita: "Jesi li postavljen kralju  za savjetnika? Prestani! Zato da te pogube?" Tada prorok uutje, ali nadoda: "Znam da te Bog odluio unititi kad to ini a  ne slua mojega savjeta."</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.17'>Tada judejski kralj Amasja smisli i porui izraelskom  kralju Joau, sinu Jehuova sina Joahaza: "Doi da se ogledamo!"</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.18'>A izraelski kralj Joa odvrati judejskom kralju Amasji: "Libanonski  je trn jedanput poslao glasnike k libanonskom cedru i poruio:  'Daj ker mome sinu za enu', ali su divlje zvijeri libanonske  prole i trn izgazile.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.19'>Potukao si Edomce, pa ti se srce uzobijestilo  i trai slavu. Radije ostani kod kue. Zato izaziva zlo i  hoe da padne i ti i svi Judejci s tobom?"</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.20'>Ali Amasja ne poslua, jer tako bijae odredio Bog, da  ih preda u ruke Joau zato to su pristali uz edomske bogove.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.21'>Izae izraelski kralj Joa te se ogledae u boju on i judejski  kralj Amasja u Bet emeu u Judeji.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.22'>Izraelci porazie Judejce  i oni pobjegoe pod svoj ator.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.23'>Izraelski kralj Joa uhvati  u Bet emeu judejskog kralja Amasju, sina Joaeva, sina Joahazova, i odvede ga u Jeruzalem; onda srui jeruzalemski zid od Efrajimovih  vrata do Ugaonih vrata, u duini od etiri stotine lakata.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.24'>Uzevi  sve zlato, srebro i posue to se nalazilo u Domu Bojem kod  Obed Edoma i u riznici kraljevskog dvora, povrh toga i taoce, vrati se u Samariju.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.25'>Judejski je kralj Amasja, Joaev sin, ivio jo petnaest  godina poslije smrti izraelskoga kralja Joaa, Joahazova sina.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.26'>Ostala Amasjina djela, od prvih do posljednjih, zapisana  su u Knjizi o judejskim i izraelskim kraljevima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.27'>Otkako je  Amasja ostavio Jahvu, kovala se protiv njega urota u Jeruzalemu.  Iako je pobjegao u Laki, poslae za njim u Laki ljude koji  ga ondje ubie.</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.28'>Odande su ga prenijeli na konjima i sahranili  kraj njegovih otaca u Judinu gradu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.26'>
        <verse osisID='2Chr.26.1'> Tada sav judejski narod uze Uziju, komu bijae esnaest godina, i zakraljie ga namjesto njegova oca Amasje.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.2'>On je opet sagradio  Elat vrativi ga Judeji, poto je kralj poinuo kod svojih otaca.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.3'>Uziji bijae esnaest godina kad se zakraljio, a kraljevao  je pedeset i dvije godine u Jeruzalemu. Mati mu se zvala Jekolija, a bila je iz Jeruzalema.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.4'>inio je to je pravo u Jahvinim  oima, sasvim kao i njegov otac Amasja.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.5'>Traio je Boga za  ivota Zaharije, koji ga je uio Bojem strahu; dokle je god  traio Jahvu, davao mu je Bog sreu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.6'>On je iziao i zavojtio na Filistejce, sruio zid Gata, zid Jabne i zid Adoda; sagradio je mjesta po Adodu i Filisteji.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.7'>Bog mu je pomogao protiv Filistejaca i protiv Arapa, koji  su ivjeli u Gur Baalu, i protiv Meunjana.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.8'>Amonci su davali  danak Uziji, a njegov se glas pronio do Egipta, jer se bijae  vrlo osilio.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.9'>Uzija je sagradio kule u Jeruzalemu kod Ugaonih  vrata, kod Dolinskih vrata i na uglu te ih utvrdio.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.10'>Sagradio  je i u pustinji kule i iskopao mnogo studenaca, jer je imao mnogo  stoke i u efeli i po Ravnici, ratara i vinogradara u gorama  i vrtovima, jer je volio poljodjelstvo.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.11'>Uzija je imao vojsku vjetu boju koja je ila u rat u  etama po broju kako ih je izbrojio tajnik Jeiel i nadzornik  Maasja pod upravom Hananije, jednoga od kraljevih knezova.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.12'>Svega  je na broj bilo, obiteljskih glavara, hrabrih junaka, dvije tisue  i est stotina.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.13'>Pod njihovom je upravom bilo silne vojske  trista sedam tisua i pet stotina boju vinih ratnika da pomau  kralju protiv neprijatelja.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.14'>Uzija je pripravio svoj vojsci  titove, koplja, kacige, oklope, lukove i kamenje za prake.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.15'>Napravio je u Jeruzalemu vjeto smiljene bojne sprave, iznaae  nekoga graditelja, da stoje na kulama i na krunitima, da bacaju  strijele i veliko kamenje; pronio mu se glas nadaleko jer je  uivao udesnu pomo sve dok se nije osilio.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.16'>Ali kad se osilio, uzobijestilo mu se srce dotle da se  pokvario te se iznevjerio Jahvi, svome Bogu, jer je uao u Jahvin  Hekal i poeo prinositi kad na kadionom rtveniku.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.17'>Ali je  za njim uao sveenik Azarja i s njim osamdeset Jahvinih sveenika, estitih ljudi.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.18'>Oni ustadoe na kralja Uziju govorei: "Nije  tvoje, Uzijo, da kadi Jahvi, nego je to dunost sveenika, Aronovih  sinova, koji su posveeni da kade. Izlazi iz Svetita! Iznevjerio  si se. I ne slui ti na ast pred Bogom Jahvom!"</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.19'>Tada se  Uzija rasrdi drei u ruci kadionicu da kadi; kad se rasrdio  na sveenike, izbi mu guba na elu pred sveenicima u Domu Jahvinu  kraj kadionog rtvenika.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.20'>Kad ga sveeniki poglavar Azarja  i svi sveenici izbliega pogledae, a ono, gle, izbila mu guba  na elu; bre ga otjerae odande, a i on sam pohitje da izie  jer ga Jahve bijae udario.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.21'>Kralj Uzija ostade gubav do smrti i stanovae u odvojenoj  kui, jer bijae odstranjen od Doma Jahvina; njegov je sin Jotam  bio upravitelj kraljevskoga dvora i sudio je puku zemlje.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.22'>Ostala  Uzijina djela, od prvih do posljednjih, opisao je Amosov sin, prorok Izaija.</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.23'>Uzija je poinuo i sahranili su ga kraj njegovih  otaca na polju kod kraljevske grobnice, rekavi: "Gubav je."  Na njegovo se mjesto zakraljio sin mu Jotam.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.27'>
        <verse osisID='2Chr.27.1'> Jotamu je bilo dvadeset i pet godina kad se zakraljio, a kraljevao  je esnaest godina u Jeruzalemu. Materi mu je bilo ime Jerua, Sadokova ki.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.2'>inio je to je pravo u Jahvinim oima, sasvim  kao otac mu Uzija; samo to nije uao u Jahvin Hekal. Narod je  i dalje bio pokvaren.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.3'>Sagradio je Gornja vrata Doma Jahvina; i na Ofelskom zidu  mnogo je gradio.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.4'>Podigao je i gradove po Judejskoj gori, a  u umama dvorove i kule.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.5'>Vojevao je s kraljem Amonovih sinova i pobijedio ih. Amonovi  su mu sinovi dali one godine sto srebrnih talenata i deset tisua  kora penice i deset tisua kora jema. Toliko su mu Amonovi  sinovi priloili i druge i tree godine.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.6'>Tako se Jotam utvrdio, jer je uredio svoj ivot pred Jahvom, svojim Bogom.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.7'>Ostala su Jotamova djela i svi njegovi ratovi i putovi  zapisani u Knjizi o izraelskim i judejskim kraljevima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.8'>Bilo  mu je dvadeset i pet godina kad se zakraljio. Kraljevao je esnaest  godina u Jeruzalemu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.9'>Tada Jotam poinu kod otaca i sahranie  ga u Davidovu gradu. Na njegovo se mjesto zakralji sin mu Ahaz.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.28'>
        <verse osisID='2Chr.28.1'> Ahazu je bilo dvadeset godina kad se zakraljio, a kraljevao  je esnaest godina u Jeruzalemu, ali nije inio to je pravo  u Jahvinim oima kao to je inio njegov otac David.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.2'>ivio  je poput izraelskih kraljeva, pa je i likove salio baalima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.3'>Sam  je prinosio kad u dolini Hinomova sina i proveo vlastite sinove  kroz oganj, po gnusnom obiaju krivoboakih naroda to ih je  Jahve protjerao pred Izraelovim sinovima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.4'>Prinosio je rtve  i kadio po uzviicama i breuljcima i pod svakim zelenim drvetom.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.5'>Zato ga Jahve, njegov Bog, predade u ruke aramejskom kralju  te ga on potue, zarobi mu veliko mnotvo ljudi i odvede ih u  Damask. Jo je bio predan u ruke izraelskom kralju koji ga je  hametice porazio.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.6'>Remalijin je sin Pekah pobio meu Judejcima  sto dvadeset tisua hrabrih junaka u jedan dan, jer su bili ostavili  Jahvu, Boga svojih otaca.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.7'>A junak od Efrajimova plemena Zikri  pogubio je kraljeva sina Maaseju i dvorskoga upravitelja Azrikama  i Elkanu, drugoga do kralja.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.8'>Izraelovi su sinovi zarobili  od svoje brae dvjesta tisua ena, sinova i keri, a zadobili  su i silan plijen od njih i odnijeli ga u Samariju.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.9'>Ondje bijae Jahvin prorok po imenu Oded; izaao on pred  vojsku to je ila u Samariju i rekao: "Gle, Jahve, Bog vaih  otaca, razjario se na Judejce i zato ih je predao u vae ruke  te ste ih gnjevno pobili da je do neba doprlo.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.10'>A sada jo  mislite podjarmiti Judejce i Jeruzalemce da vam budu robovi i  robinje; a ipak, niste li i vi puni krivice prema Jahvi, svome  Bogu?</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.11'>Zato me posluajte sada i vratite to roblje to ga  zarobiste od svoje brae, jer e se izliti na vas Jahvin gnjev."</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.12'>Tada ustadoe neki izmeu glavara Efrajimovih sinova, i to Johananov sin Azarja, Meilemotov sin Berekja i alumov  sin Ezekija, Hadlajev sin Amasa, na one to su se vraali s vojske.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.13'>Pa im rekoe: "Nemojte dovoditi ovamo toga roblja, jer, uz  krivicu koja je na nama pred Jahvom, vi mislite jo dometnuti  na nae grijehe i na nau krivicu, kao da nije dosta velika naa  krivica i jarosni gnjev na Izraelu."</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.14'>Tada ostavie ratnici  roblje i plijen pred knezovima i svim zborom.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.15'>Onda su poimence  prozvani ljudi ustali, osokolili robove, obukli sve gole u odjeu  iz plijena; a kad su ih obukli, obuli, nahranili, napojili i  namazali, poveli su na magarcima sve iznemogle i odveli ih u  palmov grad Jerihon do njihove brae, a potom se vratili u Samariju.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.16'>U to je doba kralj Ahaz zamolio asirske kraljeve da mu  pomognu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.17'>Edomci bijahu opet navalili i porazili Judejce te ih  odveli u roblje.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.18'>Filistejci se rairili po gradovima Judejske  efele i Negeba i, zauzevi Bet-eme, Ajalon, Gederot i Soko  sa selima, Timnu sa selima i Gimzo sa selima, nastanili se ondje.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.19'>Jahve je poeo poniavati Judejce zbog judejskoga kralja  Ahaza, jer je Ahaz razuzdao Judejce i teko se iznevjerio Jahvi.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.20'>Doao je na nj asirski kralj Tiglat-Pileser i pritijesnio  ga umjesto da ga utvrdi.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.21'>Ahaz bijae opljakao Jahvin Dom, kraljevski dvor i knezove, i sve to dao asirskom kralju, ali  mu nita nije pomoglo.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.22'>Dok je bio u nevolji, postao je jo  nevjerniji Jahvi; takav je bio kralj Ahaz.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.23'>Poeo je rtvovati  damaanskim bogovima koji su ga porazili, mislei: "Kad bogovi  aramejskih kraljeva njima pomau, rtvovat u im da bi i meni  pomagali." Ali su oni bili na propast njemu i svem Izraelu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.24'>Ahaz je pokupio posue iz Bojega Doma, slupao ga, zatvorio  vrata Jahvina Doma i podigao rtvenike po svim uglovima u Jeruzalemu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.25'>I u svakom je pojedinom judejskom gradu podigao uzviice  da kadi tuim bogovima, draei Jahvu, Boga otaca.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.26'>Ostala su njegova djela i svi njegovi putovi, od prvih  do posljednjih, zapisani u Knjizi o judejskim i izraelskim kraljevima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.27'>Onda je Ahaz poinuo kod otaca. Sahranili su ga u Gradu,  u Jeruzalemu, ali ga nisu unijeli u grobnicu judejskih kraljeva.  Na njegovo se mjesto zakraljio sin mu Ezekija.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.29'>
        <verse osisID='2Chr.29.1'> Ezekiji je bilo dvadeset i pet godina kad se zakraljio. Kraljevao  je dvadeset i devet godina u Jeruzalemu. Materi mu je bilo ime  Abija, ki Zaharijina.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.2'>inio je to je pravo u oima Jahvinim, sasvim kao i njegov otac David.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.3'>Prve godine prvoga mjeseca svojega kraljevanja otvorio  je vrata Doma Jahvina i popravio ih.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.4'>Onda je pozvao sveenike  i levite i, sabravi ih na istoni trg,</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.5'>rekao: "ujte me, leviti! Sada se posvetite i posvetite Dom Jahve, Boga svojih otaca, i uklonite neist iz Svetinje.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.6'>Nai su  se oci iznevjerili i radili to je zlo u oima Jahve, naega  Boga. Ostavili su ga i odvratili lice od Jahvina Prebivalita, okrenuvi mu lea.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.7'>Zatvorili su trijemska vrata i potrnuli  svjetiljke; nisu kadili kadom niti su prinosili paljenice u Svetitu  Izraelova Boga.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.8'>Zato se Jahve rasrdio na Judejce i na Jeruzalem  te je dopustio da budu zlostavljeni i da budu na uas i ruglo, kako vidite svojim oima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.9'>I oevi su nam, eto, pali od maa, a sinovi, keri i ene zato su nam u ropstvu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.10'>Sad sam, dakle, namislio u svom srcu sklopiti Savez s Jahvom, Izraelovim Bogom, da bi se odvratio od nas njegov jarosni gnjev.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.11'>Moja djeco, sad se nemojte lijeniti, jer vas je izabrao Jahve da stojite  pred njim, da mu sluite i da mu budete slubenici i da mu kadite."</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.12'>Tada ustadoe leviti: Amasajev sin Mahat i Azarjin sin  Joel od Kehatovih sinova; od Merarijevih sinova: Abdijev sin  Ki i Jehalelelov sin Azarja; od Geronovaca: Zimin sin Joah  i Joahov sin Eden;</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.13'>od Elisafanovih sinova: imri i Jeiel;  od Asafovih sinova: Zaharija i Matanija;</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.14'>od Hemanovih sinova:  Jehiel i imej; od Jedutunovih sinova: emaja i Uziel.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.15'>Oni  skupie brau, posvetie se i dooe kako je bio zapovjedio kralj  po Jahvinim rijeima da oiste Jahvin Dom.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.16'>Sveenici uoe  u Jahvin Dom da ga oiste. Poeli su svu neist to su je nali  u Jahvinu Hekalu iznositi u predvorje Jahvina Doma; leviti su  je primali iznosei je napolje na potok Kidron.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.17'>Poeli su  posveivati prvoga dana prvoga mjeseca, a osmoga su dana istoga  mjeseca uli u Jahvin trijem; posveivali su Jahvin Dom osam  dana; esnaestoga su dana prvoga mjeseca zavrili.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.18'>Onda su uli kralju Ezekiji i rekli: "Oistili smo sav  Jahvin Dom: rtvenik za paljenice sa svim njegovim priborom,  stol za prinesene kruhove sa svim njegovim priborom,</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.19'>a sve  posue koje bijae zabacio kralj Ahaz za svojega kraljevanja  i nevjere opet smo obnovili i posvetili; eno ga pred Jahvinim  rtvenikom."</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.20'>Tada kralj Ezekija porani, skupi gradske knezove i ode  u Jahvin Dom.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.21'>Dovedoe sedam mladih junaca, sedam ovnova, sedam jaganjaca, sedam jaraca za okajnicu, za kraljevstvo i  za Svetite i za Judu; on zapovjedi Aronovim sinovima sveenicima  da ih prinesu za paljenicu na Jahvinu rtveniku.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.22'>Zaklavi  goveda, sveenici uzee krv i pokropie rtvenik; zaklae ovnove  i krvlju pokropie rtvenik, zaklae jaganjce i krvlju pokropie  rtvenik.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.23'>Dovedoe jarce za okajnicu pred kralja i pred zbor  te metnue ruke na njih.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.24'>Onda ih zaklae sveenici i prinesoe  kao okajnicu njihovu krv na rtveniku da izvre obred pomirenja  za sav Izrael, jer kralj bijae zapovjedio da se prinese paljenica  i okajnica za sav Izrael.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.25'>Postavio je u Jahvinu Domu levite s cimbalima, harfama  i citrama, kako bijae zapovjedio David, kraljev vidjelac Gad  i prorok Natan, jer je od Jahve dolazila zapovijed po njegovim  prorocima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.26'>Tako su leviti stajali s Davidovim glazbalima, a sveenici s trubama.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.27'>Tada Ezekija zapovjedi da prinesu  paljenice na rtveniku. Kad se stala prinositi paljenica, poela  je Jahvina pjesma uz trube i uz glazbala izraelskoga kralja Davida.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.28'>Sav se zbor klanjao, pjevai pjevali, a trubai trubili,  i to sve dok se nije svrila paljenica.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.29'>Kad se svrilo prinoenje paljenice, kralj i svi koji  bijahu s njim pobono padoe na koljena i poklonie se.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.30'>Onda  su kralj i knezovi zapovjedili levitima da hvale Jahvu rijeima  Davida i vidioca Asafa; oni su poeli hvaliti s najveim veseljem  i, pavi niice, poklonili se.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.31'>Tada Ezekija progovori: "Sada ste posvetili ruke Jahvi;  pristupite i donesite klanice i zahvalnice u Dom Jahvin." Sav  je zbor donio klanice i zahvalnice. Tko je god bio spremna srca, prinio je paljenice.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.32'>Paljenica to ih je donio zbor bijae na broj: sedamdeset  goveda, sto ovnova, dvjesta jaganjaca, sve za paljenice Jahvi.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.33'>Ostalih posveenih darova bilo je est stotina goveda i tri  tisue grla sitne stoke.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.34'>Ali je sveenika bilo premalo, tako  da nisu mogli oderati svih paljenica; zato su im pomagala braa  leviti, dok se nije svrio posao i dok se nisu posvetili drugi  sveenici, jer su leviti bili gorljiviji srcem da se posvete  nego sveenici.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.35'>Bilo je i mnogo paljenica s pretilinom od  priesnica i s ljevanicama na paljenice. Tako se opet obnovila  sluba u Jahvinu Domu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.36'>I Ezekija se veselio, i sav narod  s njime, to je Bog spremio narodu, jer se sve to iznenada dogodilo.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.30'>
        <verse osisID='2Chr.30.1'> Potom Ezekija porui svim Izraelcima i Judejcima pa napisa  i pisma Efrajimovu i Manaeovu plemenu da dou u Jahvin Dom u  Jeruzalem da proslave Pashu Jahvi, Izraelovu Bogu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.2'>Kralj,  vijeajui s knezovima i sa svim zborom u Jeruzalemu, odlui  da slave Pashu drugoga mjeseca.</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.3'>Toga nisu mogli uiniti u  pravo vrijeme jer nije bilo dosta posveenih sveenika, i narod  se ne bijae skupio u Jeruzalemu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.4'>I to je bilo pravo u kraljevim  oima i u oima svega zbora,</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.5'>pa su odredili da se oglasi po  svem Izraelu od Beer ebe pa do Dana da dou i proslave Pashu  Jahvi, Izraelovu Bogu, u Jeruzalemu, jer je premnogi nisu svetkovali  kako je propisano.</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.6'>Tako su otili glasnici s pismima od kralja i njegovih  knezova po svem Izraelu i Judi te su govorili po kraljevoj zapovijedi:  "Izraelovi sinovi, obratite se Jahvi, Abrahamovu, Izakovu i Izraelovu  Bogu, pa e se i on obratiti k Ostatku koji vam je ostao od ruku  asirskih kraljeva.</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.7'>I nemojte biti kao vai oevi i vaa braa, koji su se iznevjerili Jahvi, Bogu svojih otaca, te ih je predao  propasti, kako i sami vidite.</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.8'>Nemojte, dakle, biti tvrdovrati  kao vai oevi: pruite ruku Jahvi i doite u njegovu Svetinju  koju je posvetio zauvijek i sluite Jahvi, svome Bogu, pa e  odvratiti od vas svoj estoki gnjev.</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.9'>Ako se obratite Jahvi, vaa e braa i vai sinovi nai milost u onih koji su ih zarobili  pa e se vratiti u ovu zemlju; jer je Jahve, va Bog, milostiv  i milosrdan i nee odvratiti lica od vas ako se vi obratite njemu."</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.10'>I tako su glasnici krenuli od grada do grada po Efrajimovoj  i Manaeovoj zemlji pa do Zebuluna, a ljudi im se podsmijavali  i rugali.</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.11'>Ipak su se neki od Aerova, od Manaeova i od Zebulunova  plemena ponizili i doli u Jeruzalem.</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.12'>Na Judejce je pak sila  Boja ruka i proela ih jednodunou da ine to bijae zapovjedio  kralj i knezovi po Jahvinoj rijei.</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.13'>Skupilo se u Jeruzalemu mnogo naroda da slave Blagdan  beskvasnih kruhova, drugoga mjeseca; zbor je bio vrlo velik.</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.14'>Tada su ustali i uklonili rtvenike to su bili u Jeruzalemu, uklonili sve kadionike i bacili ih u potok Kidron.</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.15'>Onda su stali klati Pashu etrnaestoga dana drugoga mjeseca, a sveenici i leviti postidjeli se i, posvetiv se, poeli unositi  paljenice u Jahvin Dom.</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.16'>Stali su na svoje mjesto po pravilu, po Zakonu Mojsija, ovjeka Bojeg; sveenici su kropili krvlju  primajui je iz ruku levita.</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.17'>Kako ih bijae mnogo u zboru  koji se nisu posvetili, leviti su klali pashalne jaganjce za  sve koji nisu bili isti, da bi ih posvetili Jahvi.</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.18'>Najvei  se dio naroda, mnogi od Efrajimova i Manaeova, Jisakarova i  Zebulunova plemena, nije oistio te je jeo Pashu nepropisno.  Ali se za njih pomolio Ezekija govorei: "Blagi Jahve neka oisti  od grijeha svakoga</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.19'>tko je upravio srce da trai Boga Jahvu, Boga svojih otaca, ako i nije ist kako dolikuje Svetitu!"</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.20'>Jahve je usliio Ezekiju i oprostio narodu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.21'>Tako su Izraelovi sinovi koji su se zatekli u Jeruzalemu  svetkovali Blagdan beskvasnih kruhova sedam dana s velikim veseljem, a leviti i sveenici hvalili Jahvu iz dana u dan uz glazbala  za Jahvinu slavu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.22'>Ezekija je hrabrio levite koji su pokazivali  divnu privrenost Jahvi. Jeli su sveanu rtvu sedam dana, rtvujui  rtve priesnice i slavei Jahvu, Boga svojih otaca.</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.23'>Potom je sav zbor vijeajui odluio da svetkuje jo  sedam dana; svetkovali su jo sedam dana s veseljem.</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.24'>Judejski  kralj Ezekija darovao je zboru tisuu mladih junaca i sedam tisua  grla sitne stoke; a knezovi darivali zboru tisuu mladih junaca  i deset tisua grla sitne stoke; tada se posvetilo mnogo sveenika.</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.25'>Tako se proveselio sav judejski zbor, i sveenici i leviti, i sav zbor to je bio doao iz Izraela, i doljaci koji bijahu  doli iz zemlje izraelske, i stanovnici u Judeji.</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.26'>Bilo je  veliko veselje u Jeruzalemu, jer od vremena Davidova sina Salomona, izraelskoga kralja, nije bilo tako u Jeruzalemu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.27'>Onda su  ustali sveenici i leviti te blagoslovili narod: njihov je glas  bio uslian, a njihova je molitva doprla do Bojega svetog Prebivalita  na nebu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.31'>
        <verse osisID='2Chr.31.1'> Kad se sve to svrilo, svi Izraelovi sinovi koji su se nali  ondje zaoe po judejskim gradovima te su razbijali stupove,  sjekli aere i obarali uzviice i rtvenike po svem Judinu, Benjaminovu, Efrajimovu i Manaeovu plemenu dokle god nisu zavrili. Onda  se svi Izraelovi sinovi vratie svaki na svoj posjed, u svoje  gradove.</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.2'>Ezekija je opet uredio sveenike i levitske redove po  njihovim redovima, svakoga prema njegovoj slubi, sveenike i  levite, za paljenice i za priesnice, da slue, slave i hvale  Boga na vratima Jahvina tabora.</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.3'>Odredio je kraljevski doprinos  od svoga imanja za paljenice, za paljenice jutarnje i veernje  i za paljenice to se prinose subotom, za mlaaka i na blagdane, kako je napisano u Zakonu Jahvinu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.4'>Zapovjedio je narodu,  jeruzalemskim stanovnicima, da daju dio sveenicima i levitima  da se utvrde u Zakonu Jahvinu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.5'>Kad se to razglasilo, poeli  su Izraelovi sinovi donositi najboljega ita, novog vina, ulja  i meda i svakojaka poljskog priroda i donosili su obilne desetine  od svega.</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.6'>Izraelovi i Judini sinovi, koji su ivjeli u judejskim  gradovima, takoer su donosili desetinu od goveda i sitne stoke  i desetinu od svetih stvari posveenih Jahvi, njihovu Bogu; donosili  su i davali sve hrpu na hrpu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.7'>Treega su mjeseca poeli slagati  u hrpe, a sedmoga su mjeseca zavrili.</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.8'>Onda je doao Ezekija  s knezovima i, ugledavi hrpe, blagoslovie Jahvu i njegov izraelski  narod.</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.9'>Potom se Ezekija propitao kod sveenika i levita za  hrpe.</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.10'>Odgovarajui, sveeniki poglavar Azarja, od Sadokova  doma, ree: "Otkako su poeli donositi ove prinose u Dom Jahvin, jedemo i siti smo, a mnogo i pretjee, jer je Jahve blagoslovio  svoj narod te je preteklo ovo mnotvo."</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.11'>Tada Ezekija zapovjedi da se urede sobe u Jahvinu Domu;  kad su ih spremili,</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.12'>poeli su onamo unositi prinose, desetine  i svetinje; nad tim je bio predstojnik levit Konanija i brat  mu imej, drugi do njega.</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.13'>A Jehiel, Azazja, Nahat, Asahel, Jerimot, Jozabad, Eliel, Jismakja, Mahat i Benaja bie postavljeni  kao nadglednici uz Konaniju i brata mu imeja, po nalogu kralja  Ezekije i Azarje, predstojnika u Bojem Domu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.14'>Kore, sin levita  Jimne, vratar Istonih vrata, bio je nad dragovoljnim Bojim  prinosima da bi prinosio Jahvine podizanice i svetinje nad svetinjama.</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.15'>Pod njim su bili Eden, Minjamin, Jeua, emaja, Amarja i  ekanija po sveenikim gradovima da savjesno dijele svojoj brai  po njihovim redovima, kako velikome tako i malome -</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.16'>osim  mukaraca starijih od trideset godina popisanih u rodovnicima  - svima koji su dolazili u Dom Jahvin na svoj svakidanji posao  da obave obredne dunosti po svojim redovima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.17'>U rodovnike  su bili popisani sveenici po obiteljima i leviti od dvadeset  godina navie po svojim slubama, po svojim redovima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.18'>U rodovnike  bijahu popisana sva njihova djeca, njihove ene, njihovi sinovi  i njihove keri, za svekoliki zbor, jer su se iskreno posvetili  svetinjama.</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.19'>Aronovi sinovi, sveenici na poljskim panjacima  svojih gradova, u svakom pojedinom gradu, bijahu poimence odreeni  da daju dio svakome mukarcu meu sveenicima. Sve su rodovnike  sastavili leviti.</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.20'>Ezekija je uradio tako po svoj Judeji inei to je dobro, pravo i vjerno pred Jahvom, svojim Bogom.</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.21'>U svakom poslu  koji je poeo za slubu Bojega Doma, i u zakonu i u zapovijedi  traei Boga, trudio se svim svojim srcem i uspijevao.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.32'>
        <verse osisID='2Chr.32.1'> Poslije tih dogaaja i dokaza vjernosti doe asirski kralj  Sanherib i, uavi u Judeju, opkoli tvrde gradove mislei ih  osvojiti.</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.2'>Ezekija, vidjevi gdje je doao Sanherib i kako  snuje da zavojti na Jeruzalem,</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.3'>posavjetova se s knezovima  i s junacima da zaepi vodene izvore koji bijahu izvan grada.  Oni mu poduprijee osnovu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.4'>Sabralo se mnogo naroda te su zaepili  sva vrela i potok koji tee posred zemlje; govorahu: "Zato da  asirski kraljevi nau toliko vode kad dou!"</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.5'>Ezekija se osokolio, obnovio sav oboreni zid i podigao kule na njemu; izvana je sagradio  drugi zid i utvrdio Milon u Davidovu gradu; napravio je mnogo  kopalja i titova,</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.6'>zatim postavio vojvode nad narodom i, pozvavi  ih k sebi na trg kraj gradskih vrata, ohrabri ih ovim rijeima:</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.7'>"Budite hrabri i junaci; ne bojte se i ne plaite se asirskoga  kralja, ni svega mnotva to je s njim, jer je s nama moniji  nego s njim:</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.8'>s njim je tjelesna miica, a s nama je Jahve, Bog na, da nam pomae i da bije nae bojeve." Narod se uzda  u rijei judejskoga kralja Ezekije.</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.9'>Poslije toga asirski je kralj Sanherib, dok bijae kod  Lakia sa svom bojnom silom, poslao sluge u Jeruzalem k judejskome  kralju Ezekiji i k svim Judejcima koji bijahu u Jeruzalemu i  poruio im:</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.10'>"Ovako veli asirski kralj Sanherib: 'U to se  uzdate stojei opsjednuti u Jeruzalemu?</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.11'>Ne zavodi li vas  Ezekija da vas preda smrti od gladi i ei kad govori: Jahve, Bog na, izbavit e nas iz ruke asirskoga kralja?</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.12'>Nije li  taj Ezekija uklonio njegove uzviice i njegove rtvenike; i zapovjedio  Judejcima i Jeruzalemcima govorei: Pred jednim se rtvenikom  klanjajte i na njemu kadite!</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.13'>Zar ne znate to sam uinio  ja i moji preci od svih zemaljskih naroda? Zar su bogovi zemaljskih  naroda mogli izbaviti svoje zemlje iz moje ruke?</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.14'>Koji je  meu svim bogovima onih naroda to su ih sasvim unitili moji  preci mogao izbaviti narod iz moje ruke, da bi mogao va Bog  izbaviti vas iz moje ruke?'</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.15'>Zato nemojte da vas sada Ezekija  vara i da vas tako zavodi i ne vjerujte mu! Jer nijedan bog nikojega  naroda ili kraljevstva nije mogao izbaviti svoga naroda iz moje  ruke, ni iz ruke mojih predaka, a kamoli e va Bog izbaviti  vas iz moje ruke!"</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.16'>Jo su vie njegove sluge napadale Boga Jahvu i njegova  slugu Ezekiju.</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.17'>Napisao je i pismo ruei Jahvu, Izraelova  Boga: "Kao to bogovi zemaljskih naroda nisu izbavili svojih  naroda iz moje ruke, tako nee ni Ezekijin Bog izbaviti svojega  naroda iz moje ruke."</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.18'>I vikahu iza glasa, na judejskom jeziku, jeruzalemskom narodu koji bijae na zidu da ga uplae i prepadnu  kako bi osvojili grad.</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.19'>Govorili su o jeruzalemskom Bogu kao  o bogovima zemaljskih naroda, bogovima koji su djelo ovjejih  ruku.</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.20'>Stoga se pomoli kralj Ezekija i prorok Izaija, Amosov  sin, i zazvae nebo u pomo.</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.21'>Tada Jahve posla anela koji  uniti sve hrabre junake, zapovjednike i vojvode u vojsci asirskoga  kralja, tako da se vratio posramljen u svoju zemlju. A kad je  uao u hram svoga boga, sasjekli su ga ondje maem neki koji  su se rodili iz njegova krila.</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.22'>Tako je Jahve spasio Ezekiju  i jeruzalemske stanovnike od ruke asirskoga kralja Sanheriba  i iz ruku neprijatelja, te im dao mir odasvud uokolo.</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.23'>Mnogi  su donosili darove Jahvi u Jeruzalem i dragocjenosti judejskome  kralju Ezekiji. Poslije toga Ezekija se uzvisio u oima svih  naroda.</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.24'>U to se vrijeme Ezekija razbolio nasmrt, ali se pomolio  Jahvi, koji mu je progovorio i uinio udo.</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.25'>Ali se Ezekija  nije oduio dobroinstvu koje mu je iskazano, nego se uzoholio;  stoga je dola srdba na nj, na Judu i na Jeruzalem.</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.26'>Ezekija  se ponizio zato to mu se bilo uzoholilo srce, i on i Jeruzalemci, pa tako nije dola na njih Jahvina srdba za Ezekijina ivota.</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.27'>Ezekija je stekao vrlo veliko bogatstvo i slavu; napravio  je riznice za srebro i zlato, za drago kamenje, za miomirise, za titove i za svakojake dragocjene posude;</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.28'>skladite za  prirod od ita, od novog vina i ulja, staje za svakojaku stoku, torove za stada.</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.29'>Podigao je i gradove, imao je mnogo blaga, sitne stoke i goveda, jer mu je Bog dao vrlo veliko imanje.</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.30'>Isti je Ezekija zaepio gornji izvor Gihonske vode i  svrnuo je pravo na zapadnu stranu Davidova grada. Ezekija je  bio sretan u svakom poslu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.31'>Samo kad su doli poslanici babilonskih  knezova, poslani k njemu da se propitaju za udo koje se dogodilo  u zemlji, ostavio ga je Bog da bi ga iskuao i da bi se doznalo  sve to mu je u srcu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.32'>Ostala Ezekijina djela, njegova pobonost, zapisani su u prorokom vienju proroka Izaije, Amosova sina, i u Knjizi o judejskim i izraelskim kraljevima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.33'>Ezekija je poinuo kod svojih otaca. Sahranili su ga  na usponu kako se ide ka grobovima Davidovih sinova. Po smrti  su mu odali poast svi Judejci i Jeruzalemci. Na njegovo se mjesto  zakraljio sin mu Manae.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.33'>
        <verse osisID='2Chr.33.1'> Manaeu je bilo dvanaest godina kad se zakraljio. Pedeset  i pet godina kraljevao je u Jeruzalemu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.2'>inio je to je zlo  u Jahvinim oima, povodei se za gnusobama naroda to ih je Jahve  protjerao pred sinovima Izraelovim.</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.3'>Obnovio je uzviice to  ih bijae oborio otac mu Ezekija, podigao je rtvenike Baalu, nainio aere i stao se klanjati svoj nebeskoj vojsci i sluiti  joj.</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.4'>Podigao je rtvenike i u Domu Jahvinu, za koji bijae  rekao Jahve: "U Jeruzalemu e prebivati Ime moje zauvijek."</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.5'>Sagradio je rtvenike svoj nebeskoj vojsci u oba predvorja  Doma Jahvina.</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.6'>I sinove je svoje proveo kroz oganj u dolini  Hinomova sina. Vraao je, gatao, arao, stvorio bajae i opsjenare  i uope uinio premnogo zla u Jahvinim oima razjarujui ga.</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.7'>Nainio je idolski lik i posadio ga u Domu Bojem, za koji  Bog bijae rekao Davidu i njegovu sinu Salomonu: "U ovom Domu  i u Jeruzalemu, koji sam izabrao meu svim izraelskim plemenima, postavit u Ime svoje zauvijek.</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.8'>Neu vie dati da noga Izraelaca  uzmakne iz zemlje koju sam dao u batinu vaim oevima, samo  ako budu drali i provodili u djelo sve to sam im zapovjedio:  sav Zakon, uredbe i obiaje dane preko Mojsija."</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.9'>Ali je Manae  zaveo Judejce i Jeruzalemce te su radili jo gore nego narodi  to ih je Jahve iskorijenio pred sinovima Izraelovim.</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.10'>Jahve  je opominjao Manaea i njegov narod, ali oni nisu posluali.</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.11'>Stoga je Jahve doveo na njih vojskovoe asirskoga kralja.  Uhvativi Manaea kukama, svezali su ga u dvoje mjedene verige  i odveli u Babilon.</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.12'>Kad se naao u nevolji, poeo se moliti  za milost Jahvi, svome Bogu, ponizivi se veoma pred Bogom otaca.</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.13'>Molio se i Bog mu se smilovao te uslia njegovu pronju i  vrati ga u Jeruzalem u kraljevstvo. Manae tada spozna da je  Jahve Bog.</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.14'>Poslije toga sagradio je vanjski zid Davidovu  gradu zapadno od Gihona, od doline pa do Ribljih vrata, i opasao  zidom Ofel, izvevi ga vrlo visoko. Postavio je bojne vojvode  u svim tvrdim gradovima u Judi.</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.15'>Osim toga, uklonio je iz Jahvina Doma tuinske bogove, onaj idolski lik i sve rtvenike to ih bijae posagradio na  gori Jahvina Doma i u Jeruzalemu i sve ih baci izvan grada.</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.16'>Zatim  opet podie Jahvin rtvenik i rtvova na njemu rtve priesnice  i zahvalnice. Zapovjedi i Judejcima da slue Jahvi, Bogu Izraelovu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.17'>Ipak je narod jo rtvovao po uzviicama, ali samo Jahvi, svojem Bogu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.18'>Ostala Manaeova djela i njegova molitva Bogu, rijei  koje su mu govorili vidioci u ime Jahve, Izraelova Boga, zapisane  su u Povijesti izraelskih kraljeva.</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.19'>Njegova molitva i kako  je bio uslian, svi njegovi grijesi i njegova nevjera te mjesta  na kojima je pogradio uzviice, podigao aere i idole prije nego  to se ponizio - sve je to zapisano u povijesti Hozajevoj.</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.20'>Tada  Manae poinu kraj svojih otaca. Sahranili su ga u dvoru. Na  njegovo se mjesto zakraljio sim mu Amon.</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.21'>Dvadeset su i dvije godine bile Amonu kad se zakraljio, a kraljevao je dvije godine u Jeruzalemu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.22'>inio je to je  zlo u Jahvinim oima, kao i otac mu Manae, jer je svim idolima  koje bijae nainio njegov otac Manae on prinosio rtve i sluio  im.</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.23'>Ali se nije ponizio pred Jahvom kako se ponizio otac  mu Manae, nego je jo i umnoio svoju krivicu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.24'>Tada se protiv  njega urotie njegove sluge i ubie ga u dvoru.</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.25'>Ali je prosti  puk pobio sve one koji se bijahu urotili protiv kralja Amona  i na njegovo mjesto zakraljio sina mu Joiju.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.34'>
        <verse osisID='2Chr.34.1'> Joiji je bilo osam godina kad se zakraljio. Kraljevao je  trideset i jednu godinu u Jeruzalemu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.2'>inio je to je pravo  u Jahvinim oima. U svemu je hodio putovima oca Davida, ne skreui  ni desno ni lijevo.</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.3'>Osme godine kraljevanja, dok jo bijae djeak, poeo  je traiti Boga oca Davida, a dvanaeste je godine stao istiti  Judeju i Jeruzalem od uzviica, aera, od rezanih i livenih likova.</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.4'>Pred njim su oborili rtvenike Baalu, polomio je sunane stupove  koji bijahu na njima; izlomio je i satro aere i rezane i livene  likove, prosuo ih po grobovima onih to su im prinosili rtve.</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.5'>Sveenike je kosti spalio na njihovim rtvenicima i tako  oistio Judeju i Jeruzalem.</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.6'>Isto je uinio i po gradovima  Manaeova, Efrajimova i imunova plemena, pa do Naftalijeva,  po njihovim opustoenim mjestima unaokolo.</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.7'>Oborio je rtvenike  i aere, raskovao i satro rezane likove i isjekao sve sunane  stupove po svoj zemlji izraelskoj, a onda se vratio u Jeruzalem.</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.8'>Osamnaeste godine kraljevanja, oistivi zemlju i Dom, posla Asalijahina sina afana, gradskoga upravitelja Maaseju, Johazova sina Joaha, tajnika, da poprave Dom Jahve, njegova  Boga.</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.9'>Oni su doli k velikom sveeniku Hilkiji i predali mu  novce donesene u Boji Dom, koje bijahu sabrali leviti, uvari  hramskog praga, iz ruke Manaeovih i Efrajimovih sinova i od  svega Izraelova Ostatka, od svega Judina i Benjaminova plemena, od jeruzalemskih stanovnika.</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.10'>Dali su to na ruku poslovoama, postavljenim nad Domom Jahvinim, a oni su izdavali poslenicima  koji su radili u Domu Jahvinu, popravljajui to je bilo trono  i obnavljajui Hram.</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.11'>Dali su drvodjeljama i graditeljima  da kupuju tesanac i drvo za grede i da se pobrvnaju kue koje  bijahu poruili judejski kraljevi.</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.12'>Ti su ljudi savjesno obavljali  posao; nad njima su bili postavljeni Jahat i Obadja, leviti od  Merarijevih sinova, i Zaharija i Meulam od Kehatovih sinova  da upravljaju radom. Svi su leviti bili vini glazbalima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.13'>Jedni  su bili nad bremenoama i nadstojnicima svih poslenika u svakoj  slubi, a drugi su od levita bili pisari, nadzornici i vratari.</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.14'>Kad su iznosili novce donesene u Jahvin Dom, naao je  sveenik Hilkija Knjigu Zakona Jahvina, danu preko Mojsija.</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.15'>I, progovorivi, Hilkija ree tajniku afanu: "Naao sam Knjigu  Zakona u Domu Jahvinu." Hilkija dade knjigu afanu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.16'>afan  odnese knjigu kralju i izvjesti ga: "Tvoje sluge rade sve to  im se povjerilo.</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.17'>Izasuvi novce to su se nali u Domu Jahvinu, dadoe ih na ruku poslovoama i poslenicima."</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.18'>Tada tajnik  afan javi kralju: "Sveenik Hilkija dade mi jednu knjigu." I  afan je poe itati pred kraljem.</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.19'>uvi rijei Zakona, kralj  razdrije haljine svoje.</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.20'>I naredi Hilkiji, afanovu sinu Ahikamu, Mikinu sinu Abdonu, tajniku afanu i kraljevu sluzi Asaji:</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.21'>"Idite  i upitajte Jahvu o meni i Ostatku Izraela i Judeje zbog ove knjige  to je naena, jer je velika Jahvina jarost to se izlila na  nas zato to nai oevi nisu uvali Jahvine rijei, nisu vrili  to je pisano u knjizi."</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.22'>Hilkija s kraljevim ljudima ode proroici Huldi, eni  aluma, Tokhatova sina, sina Hasre, uvara odjee; ona je ivjela  u Jeruzalemu, u novom gradu. Kad joj to kazae,</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.23'>ona im ree:  "Ovako veli Jahve, Bog Izraelov: 'Kaite ovjeku koji vas je  poslao k meni:</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.24'>Ovako veli Jahve: Evo, dovest u nesreu na  ovaj grad i na njegove stanovnike, izvrit u sve kletve napisane  u knjizi to je proitae pred judejskim kraljem.</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.25'>Jer su  me ostavili i kadili tuim bogovima da bi me ljutili svim djelima  ruku svojih, planut e jarost moja na to mjesto i nee se ugasiti.</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.26'>A judejskome kralju, koji vas je poslao po Jahvin savjet, recite ovo: Ovako govori Jahve, Bog Izraelov: Rijei si uo.</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.27'>Ali kako ti je omekalo srce i jer si se ponizio pred Bogom  uvi to sam objavio tome gradu i njegovim stanovnicima, i ponizivi  se preda mnom, razdro si haljine i plakao, zato sam te usliio  - rije je Jahvina!</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.28'>Evo, sjedinit u te s ocima tvojim i  s mirom e lei u grob da ne vidi svu nesreu koju u svaliti  na ovo mjesto i njegove stanovnike.'" Oni odnesoe taj odgovor  kralju.</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.29'>Tada posla kralj da se saberu sve judejske i jeruzalemske  starjeine.</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.30'>Kralj se potom pope u Dom Jahvin, sa svim Judejcima, Jeruzalemcima, sveenicima, levitima i sa svim narodom, od najveega  do najmanjeg. I proita im sve rijei Knjige Saveza to je naena  u Domu Jahvinu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.31'>Kralj, stojei na svome mjestu, obnovi pred  Jahvom Savez da e slijediti Jahvu, drati se njegovih zapovijedi, pouka i uredaba svim srcem i svom duom da bi izvrio sve stavke  toga Saveza to su napisane u knjizi.</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.32'>I sve koji su se nali  u Jeruzalemu i Benjaminovu plemenu pozva da pristupe; i Jeruzalemci  prionue uza Savez Boga, Boga svojih otaca.</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.33'>Tada Joija ukloni  sve gnusobe iz svih izraelskih krajeva i uini te svi koji su  se nali u Izraelu poee sluiti Jahvi, svojem Bogu. Za svega  njegova ivota nisu odstupili od Jahve, Boga svojih otaca.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.35'>
        <verse osisID='2Chr.35.1'> Potom je Joija svetkovao Pashu Jahvi u Jeruzalemu: klalo  se pashalno jagnje etrnaestoga dana prvoga mjeseca.</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.2'>Postavio je sveenike na njihove slube, osokolivi ih  na slubu u Jahvinu Domu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.3'>Zatim je rekao levitima koji su  pouavali sve Izraelce i bili posveeni Jahvi: "Metnite sveti  Koveg u Dom koji je sagradio Davidov sin Salomon, izraelski  kralj; ne smijete ga vie nositi na ramenima; sada sluite Jahvi, svojem Bogu, i njegovu izraelskom narodu!</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.4'>I pripravite se  po otakim domovima, po redovima, kako je napisao izraelski kralj  David i propisao sin mu Salomon.</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.5'>Stojte u Svetinji po redovima  otakih domova svoje brae, obinoga puka, i po redu levitskoga  otakog doma.</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.6'>I tako koljite pashalno janje te se posvetite  i pripravite svoju brau da svetkuju kako je zapovjedio Jahve  preko Mojsija."</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.7'>Joija je darovao obinom puku od sitne stoke jaganjaca  i jaria, sve za Pashu, svima koji su se nali ondje, na broj  trideset tisua, i tri tisue goveda, sve to s kraljeva imanja.</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.8'>Njegovi su knezovi dragovoljno darovali narodu, sveenicima  i levitima, i to: Hilkija, Zaharija i Jehiel, predstojnici u  Bojem Domu, dali su sveenicima za Pashu dvije tisue i est  stotina jaganjaca i jaria i tri stotine goveda.</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.9'>A Konanija, emaja i Netanel, njegova braa Haabja, Jehiel i Jozabad, levitski  knezovi, darovali su levitima za Pashu pet tisua grla sitne  stoke i pet stotina goveda.</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.10'>A kad je bila ureena sluba, stali su sveenici na svoje mjesto i leviti u svojim redovima  po kraljevoj zapovijedi.</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.11'>Klali su Pashu, a sveenici su kropili  krvlju, dok su leviti odirali kou.</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.12'>Onda su pripravili paljenice da ih dadu obinom puku  po redovima otakih domova da ih prinese Jahvi, kako je napisano  u Mojsijevoj knjizi. Tako su uinili i s govedima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.13'>Pekli  su Pashu na ognju po obiaju, a ostale su posveene stvari kuhali  u loncima, kotlovima i zdjelama i brzo ih raznosili svemu obinom  puku.</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.14'>Poslije su pripravljali Pashu sebi i sveenicima, jer  su sveenici, Aronovi sinovi, bili zaposleni prinoenjem paljenica  i pretiline do noi; zato su leviti pripravljali sebi i sveenicima, Aronovim sinovima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.15'>A pjevai, Asafovi sinovi, stajali su  na svojem mjestu, kako je bio zapovjedio David, Asaf, Heman i  kraljev vidjelac Jedutun. Vratari su stajali na svakim vratima;  oni se nisu micali od slube, nego su im njihova braa leviti  pripravljala sve.</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.16'>Tako je bila ureena sva Jahvina sluba onoga dana da  se proslavi Pasha i da se prinesu paljenice na Jahvinu rtveniku  po zapovijedi kralja Joije.</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.17'>Tako su Izraelovi sinovi, koji  su se nali ondje, u to doba sedam dana slavili Pashu i Blagdan  beskvasnih kruhova.</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.18'>Pasha kao ova u Izraelu nije se slavila  od vremena proroka Samuela niti je ijedan od izraelskih kraljeva  slavio Pashu kao to ju je slavio Joija - sa sveenicima, levitima  i sa svim Judejcima i Izraelcima, koliko ih se god nalo, i s  Jeruzalemcima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.19'>Ta se Pasha svetkovala osamnaeste godine Joijina kraljevanja.</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.20'>Poslije svega toga, kad je Joija uredio Dom, doao je  egipatski kralj Neko da se bije kod Karkemia na Eufratu, a Joija  je iziao preda nj.</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.21'>Kralj Neko poslao je Joiji glasnike  i poruio: "to ja imam s tobom, judejski kralju? Ne idem ja  danas na tebe, nego na dom s kojim sam u ratu, i Bog mi je zapovjedio  da se pourim. Okani se Boga koji je sa mnom da te ne upropastim!"</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.22'>Ali Joija nije odvratio lica od njega, nego se ojunaio  da se bije s njim; ne posluavi Nekovih rijei iz Bojih usta, doao je da se bije na Megidskom polju.</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.23'>Strijelci ustrijelie kralja Joiju, a on ree slugama:  "Izvedite me jer sam teko ranjen."</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.24'>Sluge ga skinue s bojnih  kola i metnue u druga kola koja je imao, pa ga odvezoe u Jeruzalem;  ondje je umro i bio sahranjen u grobnici otaca. Sva Judeja s  Jeruzalemom plakala je za Joijom.</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.25'>I Jeremija je protuio  za Joijom. I svi pjevai i pjevaice spominju u tubalicama  Joiju do danas; uveli su ih u obiaj u Izraelu, i eno su zapisane  u Tubalicama.</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.26'>Ostala Joijina djela i njegova pobonost, vreni onako  kako pie u Jahvinu Zakonu,</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.27'>svi njegovi pothvati, od prvih  do posljednjih, zapisani su u Knjizi o izraelskim i judejskim  kraljevima.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.36'>
        <verse osisID='2Chr.36.1'> Tada priprosti puk uze Joijina sina Joahaza i zakralji ga  u Jeruzalemu namjesto njegova oca.</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.2'>Dvadeset i tri godine bile  su Joahazu kad se zakraljio. Kraljevao je tri mjeseca u Jeruzalemu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.3'>Svrgao ga je egipatski kralj u Jeruzalemu i udario na zemlju  danak od sto srebrnih talenata i jedan zlatni talenat.</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.4'>Egipatski  kralj postavi za kralja nad Judejom i nad Jeruzalemom njegova  brata Elijakima, promijenivi mu ime na Jojakim; njegova je brata  Joahaza uzeo Neko i odveo u Egipat.</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.5'>Dvadeset je i pet godina bilo Jojakimu kad se zakraljio.  Kraljevao je jedanaest godina u Jeruzalemu; inio je to je zlo  u oima Jahve, njegova Boga.</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.6'>Na nj je zaratio babilonski kralj  Nabukodonozor i, svezavi ga u dvoje mjedene verige, odveo ga  u Babilon.</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.7'>Dio posua iz Jahvina Doma odnio je Nabukodonozor  u Babilon i metnuo ga u svoj dvorac u Babilonu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.8'>Ostala Jojakimova  djela i gnusobe koje je inio i to se na njemu nalo, sve je  zapisano u Knjizi o izraelskim i judejskim kraljevima. Na njegovo  se mjesto zakraljio sin mu Jojakin.</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.9'>Osam je godina bilo Jojakinu kad se zakraljio, a kraljevao  je tri mjeseca i deset dana u Jeruzalemu; inio je to je zlo  u Jahvinim oima.</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.10'>O godinjoj je mijeni poslao kralj Nabukodonozor  te su ga odveli u Babilon s dragocjenostima iz Jahvina Doma,  a nad Judom i nad Jeruzalemom zakraljio je njegova roaka Sidkiju.</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.11'>Dvadeset je i jedna godina bila Sidkiji kad se zakraljio, a kraljevao je jedanaest godina u Jeruzalemu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.12'>inio je to  je zlo u oima Jahve, njegova Boga; nije se ponizio pred prorokom  Jeremijom, koji mu je govorio iz Jahvinih usta,</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.13'>nego se jo  i pobunio protiv kralja Nabukodonozora, koji ga bijae zakleo  Bogom; ostao je tvrdoglav i uporan u srcu da se ne obrati Jahvi, Bogu Izraelovu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.14'>Pa i svi su sveeniki poglavari i narod gomilali nevjeru  na nevjeru slijedei gnusna djela krivoboakih naroda, oskvrnjujui  Dom Jahvin, posveen u Jeruzalemu.</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.15'>Jahve, Bog njihovih otaca, slao je k njima zarana svoje glasnike, slao ih svejednako, jer  mu bijae ao svojega naroda i svojega Prebivalita.</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.16'>Ali  su se oni rugali Bojim glasnicima, prezirui njegove rijei  i podsmjehujui se njegovim prorocima, dok se nije podigla Jahvina  jarost na njegov narod te vie nije bilo lijeka.</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.17'>Doveo je na njih kaldejskoga kralja, koji okrenu pod  ma njihove mladie u domu njihova Svetita, ne tedei ni mladia  ni djevojke, ni starca ni nemona.Sve mu je predao u ruke.</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.18'>Sve  posue Bojega Doma, veliko i malo, blago Jahvina Doma i kraljevo  blago, blago njegovih knezova, sve je odnio u Babilon.</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.19'>Spalili  su Boji Dom, oborili jeruzalemski zid i sve su njegove dragocjenosti  unitili.</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.20'>One to izbjegoe mau odvede Nabukodonozor u Babilon  u suanjstvo. Postali su robovi njemu i njegovim sinovima, dokle  nije nastalo perzijsko kraljevstvo.</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.21'>Da bi se ispunila rije  koju Jahve ree na Jeremijina usta: "Dokle se zemlja ne odui  svojim subotama, poivat e za sve vrijeme u pustoi dok se ne  ispuni sedamdeset godina."</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.22'>Ali prve godine perzijskoga kralja Kira, da bi se ispunila  rije Jahvina objavljena na Jeremijina usta, podie Jahve duh  perzijskoga kralja Kira te on oglasi po svemu svojem kraljevstvu  usmeno i pismeno:</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.23'>"Ovako veli perzijski kralj Kir: 'Sva zemaljska  kraljevstva dade mi Jahve, Bog nebeski. On mi naloi da mu sagradim  Dom u Jeruzalemu, u Judeji. Tko je god meu vama od svega njegova  naroda, Bog njegov bio s njim, pa neka ide onamo!'"</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>