<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='croat' xml:lang='hr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='croat'>
        <title>Croatian Bible Version</title>
        <contributor>
    The Unbound Bible
    Biola University: Administrative Computing
    13800 Biola Ave.
    La Mirada, CA 90639
    United States of America
    562-903-4722 
    </contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-23</date>
        <description>
    BIBLIJA Prijevod KS Stari i Novi Zavjet
    Zagreb 1988.
    </description>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>croat</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/croatian.zip</source>
        <language type='IETF'>hr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Tim'>
      <chapter osisID='2Tim.1'>
        <verse osisID='2Tim.1.1'> Pavao, apostol Krista Isusa voljom Bojom, po obeanju ivota, ivota u Kristu Isusu,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.2'>Timoteju, ljubljenom sinu: milost, milosre i mir od Boga Oca i Krista Isusa, Gospodina naega.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.3'>Zahvalan sam Bogu, kojemu onamo od predaka iste savjesti  sluim, dok te se neprestano spominjem u svojim molitvama no  i dan.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.4'>Sjetim se tvojih suza i zaelim vidjeti te da se napunim  radosti</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.5'>imajui na pameti neprijetvornu vjeru koja je u tebi  - onu vjeru koja je najprije prebivala u tvojoj baki Loidi i  tvojoj majci Euniki, a uvjeren sam, i u tebi.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.6'>Poradi toga podsjeam te: raspiruj milosni dar Boji koji  je u tebi po polaganju mojih ruku.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.7'>Jer nije nam Bog dao duha  bojaljivosti, nego snage, ljubavi i razbora.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.8'>Ne stidi se  stoga svjedoanstva za Gospodina naega, ni mene, sunja njegova.  Nego zlopati se zajedno sa mnom za evanelje, po snazi Boga</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.9'>koji  nas je spasio i pozvao pozivom svetim - ne po naim djelima,  nego po svojem naumu i milosti koja nam je dana u Kristu Isusu  prije vremena vjekovjenih,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.10'>a oitovana je sada pojavkom  Spasitelja naega Krista Isusa, koji obeskrijepi smrt i uini  da zasja ivot i neraspadljivost - po evanelju</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.11'>za koje sam  ja postavljen propovjednikom, apostolom i uiteljem.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.12'>Poradi toga i ovo trpim, ali se ne stidim jer znam komu  sam povjerovao i uvjeren sam da je on moan poklad moj sauvati  za onaj Dan.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.13'>Uzorom neka ti budu zdrave rijei koje si od mene uo  u vjeri i ljubavi u Kristu Isusu.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.14'>Lijepi poklad uvaj po  Duhu Svetom koji prebiva u nama.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.15'>Napustie me, to zna, svi u Aziji, meu njima i Figel  i Hermogen.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.16'>Neka Gospodin milosrem podari Oneziforov dom  jer me esto osvjeivao i nije se stidio mojih okova,</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.17'>nego  kad je bio u Rimu, briljivo me potraio i naao.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.18'>Dao mu  Gospodin nai milosre u Gospodina u onaj Dan! A koliko je usluga  u Efezu iskazao, to ti najbolje zna.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.2'>
        <verse osisID='2Tim.2.1'> Ti se dakle, dijete moje, jaaj milou u Kristu Isusu</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.2'>i  to si od mene po mnogim svjedocima uo, to predaj vjernim ljudima  koji e biti podobni i druge pouiti.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.3'>S njima se zlopati kao  dobar vojnik Krista Isusa.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.4'>Tko vojuje, ne zaplee se u svagdanje  poslove kako bi se vojskovoi svidio.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.5'>I natjee li se tko, ne ovjenava se ako se zakonito ne natjee.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.6'>Ratar koji se  trudi treba da prvi primi od uroda.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.7'>Shvati to govorim! Ta  dat e ti Gospodin razum u svemu.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.8'>Spominji se Isusa Krista, uskrsla od mrtvih, od potomstva  Davidova - po mojem evanelju.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.9'>Za nj se ja zlopatim sve do  okova, kao zloinac. Ali rije Boja nije okovana!</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.10'>Stoga  sve podnosim radi izabranih, da i oni postignu spasenje, spasenje  u Kristu Isusu, zajedno s vjenom slavom.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.11'>Vjerodostojna je rije: Ako s njime umrijesmo, s njime emo i ivjeti.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.12'>Ako ustrajemo, s njime emo i kraljevati. Ako ga zanijeemo, i on e zanijekati nas.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.13'>Ako ne budemo vjerni, on vjeran ostaje. Ta ne moe sebe zanijekati!</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.14'>Na to podsjeaj zaklinjui pred Bogom neka ne bude rjeoborstva:  niemu ne koristi, a na propast je onima koji sluaju.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.15'>Uznastoj  da kao prokuan stane pred Boga kao radnik koji se nema ega  stidjeti, koji ispravno ree rije istine.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.16'>Svjetovnih se  pak praznorjeja kloni: sve e vie provaljivati prema bezbonosti</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.17'>i rije e njihova kao rak-rana izgrizati. Od njih su Himenej  i Filet,</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.18'>koji zastranie od istine tvrdei da je uskrsnue  ve bilo te nekima prevraaju vjeru.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.19'>Ipak vrsti temelj Boji stoji - pod ovim je peatom:  Poznaje Gospodin one koji su njegovi i neka se kloni zloe  tko god imenuje ime Gospodnje.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.20'>Pa u velikoj kui ima posuda ne samo zlatnih i srebrnih, nego i drvenih i glinenih; i jedne su asne, druge pak neasne.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.21'>Oisti li se dakle tko od toga, bit e posuda asna, posveena, korisna Gospodaru, za svako dobro djelo prikladna.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.22'>A mladenakih se strastvenosti kloni! Tei za pravednou, vjerom, ljubavlju, mirom sa svima koji iz ista srca prizivlju  Gospodina.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.23'>Lude pak i neobuzdane raspre odbijaj znajui da  raaju svaama.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.24'>A sluga Gospodnji treba da se ne svaa, nego  da bude njean prema svima, sposoban pouavati, zlo podnositi,</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.25'>da s blagou preodgaja protivnike, ne bi li ih Bog podario  obraenjem te spoznaju istinu</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.26'>i ponovno budu trijezni izvan  zamke avla koji ih dri robljem svoje volje.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.3'>
        <verse osisID='2Tim.3.1'> A ovo znaj: u posljednjim danima nastat e teka vremena.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.2'>Ljudi  e doista biti sebeljupci, srebroljupci, preuzetnici, oholice, hulitelji, roditeljima neposluni, nezahvalnici, bezbonici,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.3'>beutnici, nepomirljivci, klevetnici, neobuzdanici, goropadnici, neljubitelji dobra,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.4'>izdajice, brzopletnici, naduti, ljubitelji  uitka vie nego ljubitelji Boga.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.5'>Imaju oblije pobonosti, ali snage su se njezine odrekli. I njih se kloni!</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.6'>Od njih su doista oni to se uvlae u kue i zarobljuju  enice, natovarene grijesima, vodane najrazliitijim strastima:</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.7'>one uvijek ue, a nikako ne mogu doi do spoznaje istine.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.8'>Kao to se Janes i Jambres suprotstavie Mojsiju, tako se  i ovi, ljudi pokvarena uma, u vjeri neprokuani, suprotstavljaju  istini.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.9'>Ali nee vie napredovati jer bezumlje e ovih postati  oito, kako se to i onima dogodilo.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.10'>A ti si poao za nmom u pouavanju, u ponaanju, u naumu, u vjeri, u strpljivosti, u ljubavi, u postojanosti;</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.11'>u progonstvima, u patnjama koje su me zadesile u Antiohiji, u Ikoniju, u Listri.  Kakva li sam progonstva podnio! I iz svih me izbavio Gospodin!</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.12'>A i svi koji hoe ivjeti pobono u Kristu Isusu, bit e  progonjeni.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.13'>Zli pak ljudi i vraari napredovat e sve vie  u zlu - kao zavodnici i zavedeni.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.14'>Ti, naprotiv, ostani u onome u emu si pouen i emu  si vjeru dao, svjestan od koga si sve pouen</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.15'>i da od malena  poznaje Sveta pisma koja su vrsna uiniti te mudrim tebi na  spasenje po vjeri, vjeri u Kristu Isusu.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.16'>Sve Pismo, bogoduho, korisno je za pouavanje, uvjeravanje, popravljanje, odgajanje u pravednosti,</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.17'>da ovjek Boji bude  vrstan, za svako dobro djelo podoban.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.4'>
        <verse osisID='2Tim.4.1'> Zaklinjem te pred Bogom i Kristom Isusom, koji e suditi ive  i mrtve, zaklinjem te pojavkom njegovim i kraljevstvom njegovim:</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.2'>propovijedaj Rije, uporan budi - bilo to zgodno ili nezgodno  - uvjeravaj, prijeti, zapovijedaj sa svom strpljivou i poukom.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.3'>Jer doi e vrijeme kad ljudi nee podnositi zdrava nauka  nego e sebi po vlastitim poudama nagomilavati uitelje kako  im godi uima;</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.4'>od istine e uho odvraati, a bajkama se priklanjati.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.5'>Ti, naprotiv, budi trijezan u svemu, zlopati se, djelo izvri  blagovjesniko, sluenje svoje posve ispuni!</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.6'>Jer ja se ve prinosim za rtvu ljevanicu, prispjelo je  vrijeme moga odlaska.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.7'>Dobar sam boj bio, trku zavrio, vjeru  sauvao.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.8'>Stoga, pripravljen mi je vijenac pravednosti kojim  e mi u onaj Dan uzvratiti Gospodin, pravedan sudac; ne samo  meni, nego i svima koji s ljubavlju ekaju njegov pojavak.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.9'>Nastoj to prije doi k meni!</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.10'>Jer Dema me, zaljubljen  u sadanji svijet, napustio i otiao u Solun; Krescencije u Galaciju, Tit u Dalmaciju.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.11'>Luka je jedini sa mnom. Marka uzmi i dovedi  sa sobom jer mi je koristan za sluenje.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.12'>Tihika sam poslao  u Efez.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.13'>Kabanicu koju ostavih u Troadi kod Karpa, kada doe, donesi. I knjige, osobito pergamene.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.14'>Aleksandar kova nanio  mi je mnogo zla. Uzvratio mu Gospodin po njegovim djelima!</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.15'>Njega  se i ti uvaj jer se veoma usprotivio naim rijeima.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.16'>Za prve moje obrane nitko ne bijae uza me, svi me napustie.  Ne uraunalo im se!</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.17'>Ali Gospodin je stajao uza me, on me  krijepio da se po meni potpuno razglasi Poruka te je uju svi  narodi; i izbavljen sam iz usta lavljih.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.18'>Izbavit e me Gospodin  od svakoga zla djela i spasiti za svoje nebesko kraljevstvo.  Njemu slava u vijeke vjekova! Amen!</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.19'>Pozdravi Prisku i Akvilu i Oneziforov dom!</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.20'>Erast  osta u Korintu, a Trofima ostavih u Miletu bolesna.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.21'>Nastoj  doi prije zime. Pozdravlja te Eubul, Pudencije, Lino, Klaudija  i sva braa.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.22'>Gospodin s duhom tvojim. Milost s vama!</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>