<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='croat' xml:lang='hr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='croat'>
        <title>Croatian Bible Version</title>
        <contributor>
    The Unbound Bible
    Biola University: Administrative Computing
    13800 Biola Ave.
    La Mirada, CA 90639
    United States of America
    562-903-4722 
    </contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-23</date>
        <description>
    BIBLIJA Prijevod KS Stari i Novi Zavjet
    Zagreb 1988.
    </description>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>croat</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/croatian.zip</source>
        <language type='IETF'>hr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Dan'>
      <chapter osisID='Dan.1'>
        <verse osisID='Dan.1.1'> Tree godine kraljevanja Jojakima, kralja Judeje, doe Nabukodonozor, kralj Babilona, na Jeruzalem te ga opsjede.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.2'>Gospodin mu dade  u ruke Jojakima, kralja judejskog, i dio predmeta iz Doma Bojega;  on ih dopremi u zemlju inear i pohrani predmete u riznici svojih  bogova.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.3'>Kralj naredi Afenazu, starjeini svojih dvorjanika, da  dovede od Izraelaca nekoliko djeaka kraljevskoga ili velikakog  roda:</verse>
        <verse osisID='Dan.1.4'>neka budu bez nedostatka, lijepi, vrsni u svakoj mudrosti, dobro poueni i bistri, prikladni da stoje na kraljevu dvoru;  Afenaz neka ih naui pismu i jeziku Kaldejaca.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.5'>Kralj im odredi  dnevni obrok od kraljevskih jela i od vina sa svoga stola. Neka  se odgajaju tri godine, a poslije toga imali bi stajati pred  kraljem.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.6'>Meu njima bijahu Judejci: Daniel, Hananija, Miael  i Azarja.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.7'>Dvorjaniki starjeina nadjene im imena: Daniel  e se zvati Baltazar, Hananija adrak, Miael Meak, Azarja Abed  Nego.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.8'>Daniel je u srcu odluio da se nee okaljati kraljevim  jelima i vinom s njegova stola, pa zamoli dvorjanikog starjeinu  da ga potedi te se ne okalja.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.9'>Bog dade Danielu te nae dobrohotnost  i smilovanje u dvorjanikog starjeine.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.10'>Starjeina ree Danielu:  "Bojim se svoga gospodara kralja; on vam je odredio jelo i pilo, pa ako vidi da su vam lica mravija nego u drugih djeaka vae  dobi, ja u zbog vas biti kriv pred kraljem."</verse>
        <verse osisID='Dan.1.11'>Tada ree Daniel  uvaru koga bijae dvorjaniki starjeina odredio Danielu, Hananiji, Miaelu i Azarji:</verse>
        <verse osisID='Dan.1.12'>"Molim te, pokuaj sa svojim slugama deset  dana: neka nam se daje povre za jelo i voda za pilo.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.13'>Vidjet  e onda kakvi emo biti mi a kakvi djeaci koji jedu od kraljevih  jela, pa uini sa svojim slugama po onome to bude vidio."</verse>
        <verse osisID='Dan.1.14'>On  pristade i stavi ih na kunju deset dana.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.15'>A nakon deset dana  oni bijahu ljepi i ugojeniji nego svi djeaci koji jeahu od  kraljevih jela.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.16'>Od tada uvar dokinu njihova jela i obrok  vina to su imali piti te im davae povra.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.17'>Ovoj etvorici djeaka dade Bog znanje i razumijevanje  svih knjiga i mudrosti. Daniel razumijevae vienja i sne.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.18'>Poto  se navrilo vrijeme odreeno od kralja da mu ih dovedu, dvorjaniki  starjeina uvede ih pred Nabukodonozora.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.19'>Kralj razgovarae  s njima i meu svima ne nae se nijedan kao Daniel, Hananija, Miael i Azarja. I tako oni ostadoe pred kraljem.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.20'>I u svemu  mudrom i umnom o emu ih ispitivae kralj nae da su deset puta  vrsniji od svih arobnika i gatalaca to ih bijae u svem njegovu  kraljevstvu.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.21'>Daniel ostade ondje do prve godine kralja Kira.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Dan.2'>
        <verse osisID='Dan.2.1'> Druge godine Nabukodonozorova kraljevanja usni Nabukodonozor  sanje: njegov se duh zbog toga uznemiri, a san ga ostavi.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.2'>Kralj  naredi da se pozovu arobnici i gataoci, zaklinjai i zvjezdari  da protumae kralju njegove sanje.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.3'>Dooe dakle te stadoe  pred kralja. Kralj im ree: "Usnih jednu sanju i moj se duh uznemiri  od elje da razumijem sanju."</verse>
        <verse osisID='Dan.2.4'>Kaldejci odgovorie kralju (aramejski): "O kralju, iv bio dovijeka! Pripovjedi svoju sanju slugama  svojim, a mi emo ti otkriti njezino znaenje."</verse>
        <verse osisID='Dan.2.5'>Kralj odgovori  i ree zvjezdarima: "Moja je odluka neopoziva: ako mi ne kaete  to sam snio i to san znai, bit ete rastrgani u komade, a  vae e kue postati smetita.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.6'>No ako mi otkrijete moju sanju  i njezino znaenje, dobit ete od mene darove i poklone i velike  asti. Otkrijte mi dakle to sam snio i to san znai."</verse>
        <verse osisID='Dan.2.7'>Oni  opet odgovorie: "Neka kralj rekne svoju sanju slugama svojim, a mi emo mu otkriti njezino znaenje."</verse>
        <verse osisID='Dan.2.8'>A kralj: "Dobro ja  znam da elite dobiti na vremenu jer znate da je moja odluka  neopoziva.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.9'>Ako mi ne kaete to sam snio, znai da me namjeravate  obmanjivati varavim rijeima i izmiljotinama dok nekako ne proe  vrijeme. Stoga, recite mi moj san, pa u znati da li mi moete  kazati i njegovo znaenje!"</verse>
        <verse osisID='Dan.2.10'>Zvjezdari odgovorie pred kraljem: "Nema na svijetu ovjeka  koji bi takvo to mogao otkriti kralju. I stoga nijedan kralj, ma kako velik i moan, takvo to ne trai od arobnika, gataoca  ili zvjezdara.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.11'>to trai, kralju, teko je, i nema ga tko  bi to mogao otkriti kralju osim bogova, koji ne borave meu smrtnicima."</verse>
        <verse osisID='Dan.2.12'>Tada se kralj silno razgnjevi i razbjesni te naredi da  se pogube svi mudraci babilonski.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.13'>Poto je objavljena naredba  da se ubiju mudraci, potraie i Daniela i njegove drugove da  ih pogube.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.14'>No Daniel se mudrim i umnim rijeima obrati na  Arjoka, zapovjednika kraljevskih straa, koji bijae iziao da  pogubi mudrace babilonske.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.15'>On ree Arjoku, zapovjedniku kraljevu:  "Zato je kralj izdao tako strogu naredbu?" Arjok pripovjedi  Danielu,</verse>
        <verse osisID='Dan.2.16'>a Daniel otie kralju i zamoli da mu dade vremena  te e kralju otkriti to san znai.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.17'>Daniel ue u svoju kuu te sve kaza Hananiji, Miaelu  i Azarji, svojim drugovima,</verse>
        <verse osisID='Dan.2.18'>da mole milosre u Boga Nebeskoga  radi te tajne, da Daniel i njegovi drugovi ne poginu s drugim  mudracima babilonskim.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.19'>I objavi se tajna Danielu u nonom  vienju. A Daniel blagoslovi Boga Nebeskoga.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.20'>Daniel prihvati  rije i ree: "Bilo ime Boje blagoslovljeno odvijeka dovijeka, njegova je mudrost i sila.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.21'>On mijenja doba i vremena, rui i postavlja kraljeve, daje mudrost mudrima a znanje pronicavima.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.22'>On otkriva dubine i tajne, zna to je u tminama i svjetlost prebiva u njega.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.23'>Tebe, o Boe otaca mojih, slavim i hvalim to si mi dao mudrost i jakost! Evo, objavio si mi ono to smo te molili, objavio si nam to kralj trai."</verse>
        <verse osisID='Dan.2.24'>Daniel ode k Arjoku, kome bijae kralj naredio da smakne  mudrace babilonske. Ue i ree mu: "Ne ubijaj mudraca babilonskih!  Odvedi me kralju, pa u mu otkriti to san znai."</verse>
        <verse osisID='Dan.2.25'>Arjok  urno odvede Daniela kralju i ree: "Naao sam meu izgnanicima  judejskim ovjeka koji e kralju kazati to san znai."</verse>
        <verse osisID='Dan.2.26'>Kralj  ree Danielu (koji se zvae Baltazar): "Jesi li kadar kazati  mi san koji sam usnio i to znai?"</verse>
        <verse osisID='Dan.2.27'>Daniel odgovori pred kraljem: "Tajnu koju istrauje kralj  ne mogahu kralju otkriti mudraci, arobnici, gataoci i zaklinjai;</verse>
        <verse osisID='Dan.2.28'>ali ima na nebu Bog koji objavljuje tajne i on je saopio  kralju Nabukodonozoru ono to e biti na svretku dana. Evo tvoje  sanje i onoga to ti se prividjelo na postelji:</verse>
        <verse osisID='Dan.2.29'>O kralju, na tvojoj ti postelji dooe misli o tome to  e se dogoditi kasnije, a Otkrivatelj tajna saopio ti je ono  to e biti.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.30'>Iako nemam mudrosti vie nego ostali smrtnici, ta mi je tajna objavljena samo zato da njezino znaenje saopim  kralju i da upozna misli svoga srca.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.31'>Ti si, o kralju, imao vienje: gle, kip, golem kip, vrlo  blistav, stajae pred tobom, straan za oi.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.32'>Tome kipu glava  bijae od istog zlata, prsa i ruke od srebra, trbuh i bedra  od mjedi,</verse>
        <verse osisID='Dan.2.33'>gnjati od eljeza, a stopala dijelom od eljeza, dijelom od gline.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.34'>Ti si promatrao: iznenada se odvali kamen  a da ga ne dodirnu ruka, pa udari u kip, u stopala od eljeza  i gline te ih razbi.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.35'>Tada se smrvi najednom eljezo i glina, mjed, srebro i zlato, i sve postade kao pljeva na gumnu ljeti  i vjetar sve odnese bez traga. A kamen koji bijae u kip udario  postade veliko brdo te napuni svu zemlju.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.36'>To bijae sanja;  a njezino emo znaenje rei pred kraljem."</verse>
        <verse osisID='Dan.2.37'>"Ti, o kralju, kralju kraljeva, komu Bog Nebeski dade  kraljevstvo, silu mo i slavu -</verse>
        <verse osisID='Dan.2.38'>i u ije je ruke stavio,  gdje god se nali, sinove ljudske, ivotinje poljske, ptice nebeske  i postavio te gospodarom nad svim time - ti si glava od zlata.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.39'>Poslije tebe ustat e drugo kraljevstvo, slabije od tvoga, pa tree, od mjedi, koje e gospodariti svom zemljom.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.40'>A  etvrto kraljevstvo bit e tvrdo poput eljeza, poput eljeza  koje sve satire i mrvi; kao eljezo koje razbija, skrit e i  razbit sva ona kraljevstva.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.41'>Stopala koja si vidio, dijelom  glina a dijelom eljezo, jesu podijeljeno kraljevstvo; imat e  neto od vrstoe eljeza prema onome to si vidio eljezo izmijeano  s glinom.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.42'>Prsti stopala, dijelom eljezo a dijelom glina:  kraljevstvo e biti dijelom vrsto a dijelom krhko.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.43'>A to  si vidio eljezo izmijeano s glinom: oni e se mijeati ljudskim  sjemenom, ali se nee drati zajedno, kao to se ni eljezo ne  da pomijeati s glinom.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.44'>U vrijeme ovih kraljeva Bog Nebeski  podii e kraljevstvo koje nee nikada propasti i nee prijei  na neki drugi narod. Ono e razbiti i unititi sva ona kraljevstva, a samo e stajati dovijeka -</verse>
        <verse osisID='Dan.2.45'>kao to si vidio da se kamen  s brijega odvalio a da ga ne dodirnu ruka te smrvio eljezo,  mjed, glinu, srebro i zlato. Veliki je Bog saopio kralju to  se ima dogoditi. Sanja je istinita, a tumaenje joj pouzdano."</verse>
        <verse osisID='Dan.2.46'>Nato kralj Nabukodonozor pade niice i pokloni se pred  Danielom. Naredi da mu prinesu dar i kad.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.47'>I ree kralj Danielu:  "Zaista, va je bog Bog nad bogovima i gospodar nad kraljevima, Otkrivatelj tajna, kad si mogao otkriti ovu tajnu."</verse>
        <verse osisID='Dan.2.48'>Kralj  uzvisi Daniela i dariva ga mnogim blistavim darovima. Postavi  ga upraviteljem sve pokrajine babilonske i starjeinom svih mudraca  babilonskih.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.49'>Daniel zamoli kralja da odredi za upravitelje  pokrajine babilonske adraka, Meaka i Abed Nega, a Daniel ostade  na kraljevu dvoru.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Dan.3'>
        <verse osisID='Dan.3.1'> Kralj Nabukodonozor odredi da se naini zlatni kip, visok ezdeset  lakata i irok est, i da ga postave u ravnici Duri, u pokrajini  babilonskoj.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.2'>Kralj Nabukodonozor pozva satrape, namjesnike, upravitelje, savjetnike, rizniare, suce i zakonoznance i sve  namjesnike pokrajina da dou na posvetu kipa to ga podie kralj  Nabukodonozor.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.3'>Tada se sakupie satrapi, namjesnici, upravitelji, savjetnici, rizniari, suci i zakonoznanci i svi namjesnici  pokrajinske vlasti na posvetu kipa to ga podie kralj Nabukodonozor.  I stadoe pred kip to podie Nabukodonozor.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.4'>Glasnik proglasi: "O narodi, plemena i jezici, evo to  vam se nareuje:</verse>
        <verse osisID='Dan.3.5'>u asu kad zaujete zvuke roga, frule, citre, sambuke, psaltira, gajda i svakovrsnih drugih glazbala, bacite  se na tlo i poklonite se zlatnome kipu to ga podie kralj Nabukodonozor!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.6'>Tko se ne baci na tlo i ne pokloni, bit e smjesta baen u  pe uarenu."</verse>
        <verse osisID='Dan.3.7'>Zato, im zaue zvuk roga, frule, citre, sambuke, psaltira, gajda i svakovrsnih drugih glazbala, bacie se na  tlo svi narodi, plemena i jezici klanjajui se zlatnome kipu  to ga podie kralj Nabukodonozor.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.8'>Uto dooe neki Kaldejci i optuie Judejce.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.9'>Rekoe  kralju Nabukodonozoru: "O kralju, iv bio dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.10'>Ti si, kralju, naredio svakom ovjeku koji zauje zvuke roga, frule, citre, sambuke, psaltira, gajda i svakovrsnih drugih glazbala  da se baci na tlo i da se pokloni zlatnome kipu;</verse>
        <verse osisID='Dan.3.11'>a tko se  ne baci na tlo i ne pokloni, da bude baen u pe uarenu.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.12'>A  evo, ovdje su Judejci koje si postavio za upravitelje pokrajine  babilonske: adrak, Meak i Abed Nego. Ti ljudi ne mare za te, o kralju; oni ne tuju tvojih bogova i nisu se poklonili zlatnome  kipu to si ga podigao."</verse>
        <verse osisID='Dan.3.13'>Nabukodonozor, bijesan i gnjevan, pozva adraka, Meaka  i Abed Nega. Odmah ih dovedoe pred kralja.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.14'>A Nabukodonozor  im ree: "Je li istina, adrae, Meae i Abed Nego, da vi ne  tujete mojih bogova i da se ne klanjate zlatnome kipu to ga  podigoh?</verse>
        <verse osisID='Dan.3.15'>Jeste li voljni, im zaujete zvuk roga, frule,  citre, sambuke, psaltira, gajda i svakovrsnih drugih glazbala, baciti se na tlo i pokloniti se kipu to ga nainih? Ako li  mu se ne poklonite, bit ete smjesta baeni u pe uarenu; i  koji je taj bog koji bi vas izbavio iz ruke moje?"</verse>
        <verse osisID='Dan.3.16'>adrak, Meak i Abed Nego odgovorie kralju Nabukodonozoru:  "Ne treba da ti odgovorimo na to.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.17'>Bog na, kome sluimo,  moe nas izbaviti iz uarene pei i od ruke tvoje, kralju; on  e nas i izbaviti.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.18'>No ako toga i ne uini, znaj, o kralju:  mi neemo sluiti tvojemu bogu niti emo se pokloniti kipu to  si ga podigao."</verse>
        <verse osisID='Dan.3.19'>Na te rijei kralj Nabukodonozor uskipje bijesom, a lice  mu se iznakazi na adraka, Meaka i Abed Nega.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.20'>On naredi  da se pe ugrije sedam puta jae no inae i jakim ljudima iz  svoje vojske zapovjedi da sveu adraka, Meaka i Abed Nega i  bace u pe punu arkoga ognja.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.21'>Svezae ih, dakle, i u platevima, obui i kapama bacie u zaarenu pe.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.22'>Kako kraljeva zapovijed  bijae urna a pe preko mjere uarena, plamen ubi ljude koji  su bacali adraka, Meaka i Abed Nega.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.23'>A tri ovjeka - adrak, Meak i Abed Nego - padoe svezani u zaarenu pe.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.24'>Tada se kralj Nabukodonozor zaprepasti i brzo ustade.  Zapita svoje savjetnike: "Nismo li bacili ova tri ovjeka svezana  u oganj?" Oni odgovorie: "Jesmo, kralju!"</verse>
        <verse osisID='Dan.3.25'>On ree: "Ali  ja vidim etiri ovjeka, odrijeeni eu po vatri i nita im  se zlo ne dogaa; etvrti je slian sinu Bojemu."</verse>
        <verse osisID='Dan.3.26'>Nabukodonozor prie vratima uarene pei i viknu: "adrae, Meae i Abed Nego, sluge Boga Vinjega, iziite i doite ovamo!" Tada izioe iz ognja adrak, Meak i Abed Nego.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.27'>Sakupie se satrapi, starjeine, upravitelji i kraljevi  savjetnici da vide te ljude: oganj ne bijae naudio njihovu tijelu, kosa im na glavi neopaljena, platevi im neoteeni, nikakav  se zadah ognja ne bijae uhvatio njih.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.28'>Nabukodonozor viknu:  "Blagoslovljen bio Bog adrakov, Meakov i Abed Negov, koji je  poslao svog anela i izbavio svoje sluge, one koji se uzdahu  u njega te se ne pokorie kraljevoj naredbi, ve radije predadoe  svoje tijelo ognju negoli da tuju ili se klanjaju drugome osim  svome Bogu!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.29'>Nareujem dakle: O narodi, plemena i jezici,  svatko izmeu vas tko bi pogrdio Boga adrakova, Meakova i Abed  Negova neka bude raskomadan, a njegova kua pretvorena u smetlite, jer nema boga koji bi mogao izbaviti kao ovaj."</verse>
        <verse osisID='Dan.3.30'>Tada kralj uzvisi adraka, Meaka i Abed Nega na visoke  poloaje u pokrajini babilonskoj.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.31'>Nabukodonozor, kralj, svim plemenima, narodima i jezicima  po svoj zemlji: Obilovali mirom!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.32'>Svidjelo mi se obznaniti  vam znakove i udesa to ih na meni uini Bog Svevinji.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.33'>Znakovi njegovi kako su veliki! udesa njegova kako silna! Kraljevstvo njegovo - kraljevstvo vjeno! Vlast njegova za sva pokoljenja!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.34'>O, ne zapusti nas zauvijek, zbog imena svoga, i ne razvrgni Saveza svoga,</verse>
        <verse osisID='Dan.3.35'>ne uskrati nam svoje milosre zbog Abrahama, miljenika svoga; zbog Izaka, sluge svojega; zbog Izraela, sveca svojega,</verse>
        <verse osisID='Dan.3.36'>kojima si obeao umnoit' potomstvo kao zvijezde nebeske i kao pijesak na obali morskoj.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.37'>Gospode, postadosmo najmanji meu narodima, prezreni po svoj zemlji poradi grijeha svojih.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.38'>Nemamo sada vojvode, proroka, kneza, paljenice, klanice, prinosa, kada, ni mjesta gdje da prinesemo prvence tebi</verse>
        <verse osisID='Dan.3.39'>i da naemo milosre. No primi nas slomljene due, duha ponizna!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.40'>Kao paljenice ovnova i bikova, kao tisue pretilih janjaca - takva nek' bude rtva naa pred tobom danas da nas pomiri s tobom - jer se nee postidjeti oni koji se u te uzdaju.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.41'>Odsada emo svim srcem slijediti tebe, tebe se bojati i traiti lice tvoje.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.42'>Ne postidi nas, ve postupaj s nama po blagosti svojoj, po velikoj ljubavi svojoj!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.43'>Izbavi nas, kao neko, udesima svojim, proslavi ime svoje, Gospode!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.44'>Neka se postide oni koji zlo ine slugama tvojim: neka se postide svoga nasilja i neka im sila skrena bude!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.45'>Nek' znaju da si ti jedini Bog i Gospod, slavan po svoj zemlji!" Aneo Gospodnji u uarenoj pei</verse>
        <verse osisID='Dan.3.46'>Kraljeve sluge koje ih bijahu bacile u pe neprestano  poticahu oganj zemnim uljem, smolom, kuinama i vinjagom,</verse>
        <verse osisID='Dan.3.47'>tako  te plamen lizae etrdeset i devet lakata iznad pei.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.48'>Buknuvi, spali Kaldejce koji se naoe oko pei.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.49'>No Aneo Gospodnji  sie u pe k Azarji i njegovim drugovima; izagna plamen ognja  iz pei</verse>
        <verse osisID='Dan.3.50'>te usred pei puhae kao rosni lahor, a oganj ih  ne dodirnu niti im zadade bol ili kakvu neugodnost. Pjesma triju mladia</verse>
        <verse osisID='Dan.3.51'>Tada sva trojica zapjevae u pei jednim glasom, slavei  i blagoslivljajui Boga:</verse>
        <verse osisID='Dan.3.52'>"Blagoslovljen budi, Gospodine, Boe otaca naih, hvaljen i uzvisivan dovijeka! Blagoslovljeno, slavno i sveto ime tvoje, hvaljeno i uzvisivano dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.53'>Blagoslovljen budi u Domu svete slave svoje, hvaljen i slavljen dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.54'>Blagoslovljen budi na prijestolju kraljevstva svoga, hvaljen i uzvisivan dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.55'>Blagoslovljen, ti to istrauje bezdane i sjedi nad kerubima, hvaljen i uzvisivan dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.56'>Blagoslovljen budi na svodu nebeskom, hvaljen i slavljen dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.57'>Sva djela Gospodnja, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.58'>Aneli Gospodnji, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.59'>Nebesa, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.60'>Sve vode nad nebesima, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.61'>Sve sile Gospodnje, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.62'>Sunce i mjesee, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.63'>Zvijezde nebeske, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.64'>Sve kie i rose, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.65'>Svi vjetrovi, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.66'>Ognju i are, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.67'>Studeni i vruino, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.68'>Rose i mrazovi, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.69'>Lede i studeni, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.70'>Tue i snijezi, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.71'>Noi i dani, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.72'>Svjetlo i tmino, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.73'>Munje i oblaci, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.74'>Zemlja neka blagoslivlje Gospoda: neka ga hvali i uzvisuje dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.75'>Bregovi i breuljci, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.76'>Sve raslinstvo na zemlji, blagoslivljaj Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.77'>Izvori, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.78'>Mora i rijeke, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.79'>Kitovi i sve to se mie u vodama, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.80'>Ptice nebeske, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.81'>Sve divlje i pitome ivotinje, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.82'>Sinovi ljudski, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.83'>Izraele, blagoslivljaj Gospoda: hvali i uzvisuj ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.84'>Sveenici Gospodnji, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.85'>Sluge Gospodnje, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.86'>Dusi i due pravednih, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.87'>Sveti i ponizni srcem, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.88'>Hananijo, Azarjo, Miaele, blagoslivljajte Gospoda: hvalite i uzvisujte ga dovijeka! Jer on nas je spasio od Podzemlja, on nas je istrgao iz ruke smrti, on nas je izbavio iz pei uarene, on nas je izbavio iz plamena.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.89'>Slavite Gospoda jer je dobar, jer je vjena ljubav njegova!</verse>
        <verse osisID='Dan.3.90'>Svi tovatelji Gospodnji, blagoslivljajte Boga nad bogovima, hvalite i zahvaljujte, jer vjena je ljubav njegova!"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Dan.4'>
        <verse osisID='Dan.4.1'> Ja, Nabukodonozor, ivljah mirno u svojoj kui i sretno u svojoj  palai,</verse>
        <verse osisID='Dan.4.2'>kad vidjeh sanju koja me uplaila. Utvare i vienja  to su mi se na mom leaju vrzla po glavi uznemirie me.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.3'>I  naredih: neka mi pozovu sve mudrace babilonske da mi kau to  sanja znai.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.4'>Dooe gataoci, arobnici, zvjezdari i tumai  znakova: ja im rekoh svoju sanju, a oni mi ne znadoe rei njezino  znaenje.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.5'>Tada doe preda me Daniel, koji je nazvan Baltazar  prema imenu moga boga, i u komu prebiva duh Boga Svetoga. Ja  mu pripovjedih svoju sanju:</verse>
        <verse osisID='Dan.4.6'>"Baltazare, starjeino gatalaca, znam da u tebi prebiva  duh Boga Svetoga i da ti nijedna tajna nije preteka: evo sanje  to je imah: daj mi njezino znaenje.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.7'>Evo vienja to mi se  na postelji vrzlo po glavi: Pogledam, kad evo jedno stablo usred zemlje vrlo veliko.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.8'>Stablo poraste, postade snano, visina mu dosee nebo, vidjelo se s krajeva zemlje.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.9'>Kronja mu bijae lijepa, plodovi obilni; na njemu je bilo hrane za sve, u njegovoj sjeni poivae zvijerje poljsko, na njegovim se granama gnijezdile ptice nebeske i svako se tijelo hranilo od njega.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.10'>Ja promatrah vienja to su mi se na mojoj postelji vrzla po glavi kad, evo, Straar, Svetac, silazi s neba,</verse>
        <verse osisID='Dan.4.11'>silnim glasom vie: 'Posijecite stablo, okreite mu grane, poupajte mu lie, pobacajte plodove! Neka se ivotinje razbjegnu ispod njega i ptice s grana njegovih!</verse>
        <verse osisID='Dan.4.12'>U zemlji ostavite panj i korijenje u gvozdenim i mjedenim okovima, u travi poljskoj! Neka ga pere rosa nebeska, i travu zemaljsku neka dijeli sa zvijerjem poljskim!</verse>
        <verse osisID='Dan.4.13'>Neka mu se promijeni srce ovjeje, srce ivotinjsko nek' mu se dade! Sedam vremena neka proe nad njim!</verse>
        <verse osisID='Dan.4.14'>Tako su presudili Straari, tako su odluili Sveci, da sve ivo upozna kako Svevinji ima vlast nad kraljevstvom ljudskim: on ga daje kome hoe i postavlja nad njim najniega od ljudi!'</verse>
        <verse osisID='Dan.4.15'>Ovo je sanja to je vidjeh ja, kralj Nabukodonozor. A  ti, Baltazare, reci mi njezino znaenje, jer mi nijedan od mudraca  moga kraljevstva to ne moe rei; ti moe, jer u tebi je duh  Boga Svetoga."</verse>
        <verse osisID='Dan.4.16'>Tada se Daniel, nazvan Baltazar, naas smete i prestrai  u svojim mislima. Kralj ree: "Baltazare, ne daj se zbuniti ovom  sanjom i njezinim znaenjem!" Baltazar odgovori: "Gospodaru moj, ova sanja neka bude tvojim dumanima i njezino znaenje tvojim  mrziteljima!</verse>
        <verse osisID='Dan.4.17'>Stablo koje si vidio, veliko i snano, koje  see sve do neba i vidi se po svoj zemlji,</verse>
        <verse osisID='Dan.4.18'>kronje lijepe  i plodova obilnih na kojem bijae hrane za sve i pod kojim poiva  zvijerje poljsko, a na njegovim se granama gnijezde ptice nebeske:</verse>
        <verse osisID='Dan.4.19'>to si ti, o kralju, koji si velik i moan, veliina ti se  poveala i dosegla do neba, a tvoja vlast do krajeva zemlje.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.20'>A to je vidio kralj kako Straar, Svetac, silazi s neba  te govori: 'Posijecite stablo, raskomadajte ga, no njegov panj  i korijenje ostavite u zemlji, u gvozdenim i mjedenim okovima, u travi poljskoj, neka ga pere rosa nebeska i dio neka mu bude  sa zvijerjem poljskim dok ne proe sedam vremena nad njim' -</verse>
        <verse osisID='Dan.4.21'>ovo je znaenje, o kralju, odluka Svevinjega to e se ispuniti  na mom gospodaru kralju:</verse>
        <verse osisID='Dan.4.22'>Izagnat e te iz drutva ljudi i sa ivotinjama e poljskim boraviti; hranit e se travom kao goveda, tebe e prati rosa nebeska; sedam e vremena proi nad tobom dok ne upozna da Svevinji ima vlast nad kraljevstvom ljudskim i da ga daje kome on hoe.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.23'>A to se reklo 'Ostavite panj i korijenje stabla' - tvoje  e se kraljevstvo obnoviti im spozna da Nebesa imaju svu vlast.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.24'>Zato, kralju, neka ti bude mio moj savjet: iskupi svoje grijehe  pravednim djelima i svoja bezakonja milosrem prema siromasima, da bi ti potrajala srea."</verse>
        <verse osisID='Dan.4.25'>Sve se to dogodi kralju Nabukodonozoru.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.26'>Dvanaest  mjeseci kasnije, etajui babilonskim kraljevskim dvorom,</verse>
        <verse osisID='Dan.4.27'>kralj  govorae: "Nije li to taj veliki Babilon to ga ja sagradih da  mi bude kraljevskom prijestolnicom - snagom svoje moi, na slavu  svoga velianstva?"</verse>
        <verse osisID='Dan.4.28'>Jo bijahu te rijei u ustima njegovim kad s neba doe  glas:  "Tebi se objavljuje, kralju Nabukodonozore! Kraljevstvo ti se oduzelo;</verse>
        <verse osisID='Dan.4.29'>bit e izagnan iz drutva ljudi, sa ivotinjama e poljskim boraviti; hranit e se travom kao goveda, i sedam e vremena proi nad tobom dok ne spozna da Svevinji ima vlast nad kraljevstvom ljudskim, i da ga on daje kome hoe."</verse>
        <verse osisID='Dan.4.30'>I smjesta se rije izvri na Nabukodonozoru: bi izagnan  iz drutva ljudi, jeae travu kao goveda, prala ga rosa nebeska;  vlasi mu narastoe poput orlova perja, a njegovi nokti kao ptije  pande.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.31'>"Poto se navrie odreeni dani, ja, Nabukodonozor,  podigoh oi prema nebu, razum mi se vrati, tada blagoslovih Svevinjega hvalei i uzvisujui onoga koji ivi dovijeka: njegovo je kraljevstvo - kraljevstvo vjeno, njegova je vlast za sva pokoljenja.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.32'>Stanovnici zemlje - upravo kao da ih i nema: po svojoj volji postupa on s vojskom nebeskom i sa iteljima zemaljskim. Nitko ne moe zaustaviti njegovu ruku ili mu kazati: 'to to radi?'</verse>
        <verse osisID='Dan.4.33'>U isti as razum mi se vrati, i na slavu moje kraljevske  asti vrati mi se velianstvo i sjaj; moji me savjetnici i velikai  potraie, bih uspostavljen u kraljevsku ast i moja veliina  jo poraste.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.34'>Sada ja, Nabukodonozor, hvalim, uzvisujem i slavim Kralja nebeskoga, ija su sva djela istina, svi putovi pravda i koji moe poniziti one koji hode u oholosti."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Dan.5'>
        <verse osisID='Dan.5.1'> Kralj Baltazar priredi veliku gozbu tisui svojih velikaa;  s njima je pio vino.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.2'>Opijen vinom, Baltazar naredi da se donese  zlatno i srebrno sue koje njegov otac Nabukodonozor bijae oteo  iz jeruzalemskog Svetita, pa da iz njega pije kralj, njegovi  velikai, njegove ene i sulonice.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.3'>Donesoe dakle zlatno  i srebrno sue oteto iz Bojega doma u Jeruzalemu i stadoe piti  iz njega kralj i njegovi velikai, njegove ene i sulonice.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.4'>Pili su vino i slavili svoje bogove od zlata i srebra, mjedi  i eljeza, drva i kamena.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.5'>Iznenada se pojavie prsti ovjeje ruke koji stadoe  pisati, nasuprot velikom svijenjaku, po okreenu zidu kraljevskog  dvora, i kralj vidje dlan ruke koja pisae.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.6'>Kralj problijedje, misli ga uznemirie, zglobovi njegovih kukova popustie i koljena  mu stadoe udarati jedno o drugo.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.7'>Glasno dozva arobnike,  zvjezdare i gataoce. I ree kralj mudracima babilonskim: "Tko  proita ovo pismo i otkrije mi njegov smisao, bit e obuen u  grimiz, oko vrata nosit e zlatan lanac i bit e trei u kraljevstvu."</verse>
        <verse osisID='Dan.5.8'>Pristupe svi mudraci kraljevi, ali ne mogoe proitati pismo  niti mu otkriti znaenje.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.9'>Kralj se Baltazar zbog toga silno  uplai, problijedje, a njegovi velikai ostadoe zbunjeni.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.10'>Kraljica, uvi rijei kralja i velikaa, ue u gozbenu  dvoranu i ree: "Kralju, iv bio dovijeka! Neka se tvoje misli  ne uznemiruju i tvoje lice neka ne blijedi!</verse>
        <verse osisID='Dan.5.11'>Ima u tvome kraljevstvu  ovjek u kome prebiva duh Boga Svetoga. Jo za vremena tvoga  oca nae se u njemu svjetlo, razum i mudrost slina mudrosti  bogova. I zato ga kralj Nabukodonozor, otac tvoj, imenova starjeinom  arobnika, gatalaca, zvjezdara i mudraca.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.12'>Budui da se u  tom Danielu - koga kralj bijae nazvao Baltazarom - naao duh  izvanredan, znanje, bistrina, vjetina da tumai sanje, da rjeava  zagonetke i da razrjeuje tekoe, pozovi stoga Daniela i on  e ti kazati znaenje."</verse>
        <verse osisID='Dan.5.13'>Dovedoe Daniela pred kralja, a kralj ga upita: "Jesi  li ti Daniel, jedan od izgnanika judejskih koje dovede iz Judeje  kralj moj otac?</verse>
        <verse osisID='Dan.5.14'>ujem da duh Boji prebiva na tebi i da je  u tebi svjetlo, razum i mudrost izvanredna.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.15'>Dovedoe mi mudrace  i arobnike da proitaju ovo pismo i da mi reknu njegovo znaenje, ali oni nisu kadri otkriti mi njegov smisao.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.16'>A ujem da  si ti kadar dati tumaenja i da razrjeuje tekoe. Ako si dakle  kadar proitati ovo pismo i rei mi njegovo znaenje, bit e  odjeven u grimiz i nosit e zlatan lanac oko vrata i bit e  trei u kraljevstvu."</verse>
        <verse osisID='Dan.5.17'>Daniel prihvati rije i odgovori kralju: "Tvoji darovi  neka ti ostanu, i svoje poklone daj drugima! A ja u proitati  ovo pismo kralju i kazat u mu njegovo znaenje.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.18'>O kralju, Bog je Svevinji dao kraljevstvo, veliinu, velianstvo i slavu  Nabukodonozoru, ocu tvome.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.19'>Zbog veliine koju mu bijae dao  drhtahu od straha pred njim narodi, plemena i jezici: on ubijae  po svojoj volji, ostavljae na ivotu koga je htio, uzdizae  koga je htio, ponizivae koga je htio.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.20'>No kad mu se srce  uzdiglo i duh uzobijestio do drskosti, tada bi oboren sa svoga  kraljevskog prijestolja i slava mu bijae oduzeta.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.21'>Bi izagnan  iz ljudskog drutva i srce mu posta slino ivotinjskom: prebivae  s divljim magarcima; poput goveda jeae travu; nebeska je rosa  prala njegovo tijelo, dok ne spozna da Svevinji Bog ima vlast  nad kraljevstvom ljudskim i stavlja mu na elo onoga koga on  hoe.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.22'>No ti, Baltazare, sine njegov, nisi ponizio srce svoje, iako si znao sve ovo:</verse>
        <verse osisID='Dan.5.23'>ti si se podigao protiv Gospoda Nebeskoga, dao si da ti donesu sue iz njegova Doma i pili ste vino iz  njega ti, tvoji velikai, tvoje ene i tvoje sulonice, hvalei  bogove od zlata i srebra, od mjedi i eljeza, od drva i kamena, koji ne vide, ne uju niti razumiju, a nisi dao slavu Bogu koji  u svojoj ruci dri dah tvoj i sve tvoje putove.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.24'>I zato on  posla ovu ruku koja napisa ovo pismo."</verse>
        <verse osisID='Dan.5.25'>"A evo to je napisano: Mene, Mene, Tekel, Parsin.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.26'>A  te rijei znae: Mene: izmjerio je Bog tvoje kraljevstvo i uinio  mu kraj;</verse>
        <verse osisID='Dan.5.27'>Tekel: bio si vagnut na tezulji i naen si prelagan;</verse>
        <verse osisID='Dan.5.28'>Parsin: razdijeljeno je tvoje kraljevstvo i predano Medijcima  i Perzijancima."</verse>
        <verse osisID='Dan.5.29'>Tada Baltazar naredi da Daniela obuku u grimiz, da mu  oko vrata objese zlatan lanac i da ga proglase treim u kraljevstvu.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.30'>Iste te noi kaldejski kralj Baltazar bi ubijen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Dan.6'>
        <verse osisID='Dan.6.1'> A Darije Medijac preuze kraljevstvo, star ve ezdeset i dvije  godine.</verse>
        <verse osisID='Dan.6.2'>Svidjelo se Dariju da postavi nad svojim kraljevstvom  stotinu i dvadeset satrapa da budu nad svim kraljevstvom.</verse>
        <verse osisID='Dan.6.3'>Njima  na elo stavi tri proelnika - Daniel bijae jedan od njih -  kojima e satrapi polagati raun da se ne bi dosaivalo kralju.</verse>
        <verse osisID='Dan.6.4'>Daniel se toliko isticae svojim izvanrednim duhom iznad proelnika  i satrapa te kralj miljae da ga postavi nad svim kraljevstvom.</verse>
        <verse osisID='Dan.6.5'>Tada proelnici i satrapi stadoe traiti povod, togod  oko dravne uprave, zbog ega bi mogli optuiti Daniela; ali  ne mogoe na njemu nai nita takvo, nita zbog ega bi ga prekorili, jer bijae vjeran, na njemu ni nemara ni ogreenja.</verse>
        <verse osisID='Dan.6.6'>Ti ljudi  rekoe tada: "Neemo nai nikakva povoda protiv Daniela, osim  da naemo neto protiv njega u zakonu njegova Boga."</verse>
        <verse osisID='Dan.6.7'>Tada proelnici i satrapi navalie na kralja te mu rekoe:  "O kralju Darije, iv bio dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.6.8'>Svi proelnici kraljevstva, predstojnici i satrapi, savjetnici i namjesnici sloie se u  tome da bi trebalo da kralj izda naredbu i zabranu: svaki onaj  koji bi u roku od trideset dana upravio molbu bilo na kojega  boga ili ovjeka, osim na tebe, o kralju, bit e baen u lavsku  jamu.</verse>
        <verse osisID='Dan.6.9'>O kralju, potvrdi tu zabranu i potpii naredbu da bude  neopoziva prema nepromjenljivom medijsko-perzijskom zakonu!"</verse>
        <verse osisID='Dan.6.10'>Nato kralj Darije potpisa pismo i zabranu.</verse>
        <verse osisID='Dan.6.11'>Saznavi Daniel da je spis potpisan, otie u svoju kuu.  Prozori gornje sobe bijahu otvoreni prema Jeruzalemu. Tu je on  tri puta na dan padao na koljena blagoslivljajui, molei i hvalei  Boga, kako je uvijek inio.</verse>
        <verse osisID='Dan.6.12'>Oni ljudi nahrupie i naoe  Daniela gdje moli i zaziva svoga Boga.</verse>
        <verse osisID='Dan.6.13'>Tada odoe i pred  kraljem se pozvae na kraljevsku zabranu: "Zar ti nisi potpisao  zabranu prema kojoj e svaki onaj koji bi u vremenu od trideset  dana upravio molbu na nekoga boga ili ovjeka, osim na tebe,  o kralju, biti baen u lavsku jamu?" Kralj odgovori: "Tako je  odlueno po nepromjenljivom medijsko-perzijskom zakonu."</verse>
        <verse osisID='Dan.6.14'>Tada  rekoe kralju: "Daniel, onaj od izgnanika judejskih, ne mari  za tebe, o kralju, ni za tvoju zabranu koju si potpisao: tri  puta na dan obavlja svoju molitvu."</verse>
        <verse osisID='Dan.6.15'>uvi te rijei, kralj se vrlo raalosti i odlui spasiti  Daniela. Sve do suneva zalaza nastojae da ga spasi.</verse>
        <verse osisID='Dan.6.16'>Ali  oni ljudi navalie na kralja govorei: "Znaj, o kralju, da prema  medijsko-perzijskom zakonu nijedna kraljevska zabrana ili odluka  ne moe biti opozvana!"</verse>
        <verse osisID='Dan.6.17'>Tada kralj naredi da dovedu Daniela i da ga bace u lavsku  jamu. Kralj ree Danielu: "Bog tvoj, kome tako postojano slui, neka te izbavi."</verse>
        <verse osisID='Dan.6.18'>Donesoe kamen i stavie ga jami na otvor.  Kralj ga zapeati prstenom svojim i prstenom svojih velikaa, da se nita ne mijenja za Daniela.</verse>
        <verse osisID='Dan.6.19'>Kralj se vrati u svoj dvor i provede no ne okusivi  jela i ne dopustivi da mu dovedu sulonice. Nije mogao usnuti.</verse>
        <verse osisID='Dan.6.20'>Kralj ustade u ranu zoru, kad se danilo, i poe brzo k lavskoj  jami.</verse>
        <verse osisID='Dan.6.21'>Kad se primae blizu, viknu alosnim glasom Danielu:  "Daniele, slugo Boga ivoga, je li te Bog, kome postojano slui, mogao izbaviti od lavova?"</verse>
        <verse osisID='Dan.6.22'>Daniel odgovori: "O kralju, iv  bio dovijeka!</verse>
        <verse osisID='Dan.6.23'>Moj je Bog poslao svog Anela; zatvorio je  ralje lavovima te mi ne naudie, jer sam neduan pred njim. Pa  i pred tobom, o kralju, ja sam bez krivice."</verse>
        <verse osisID='Dan.6.24'>Kralj se vrlo  obradova i naredi da Daniela izvade iz jame. Izvadie Daniela  iz jame neozlijeena, jer se bijae uzdao u svoga Boga.</verse>
        <verse osisID='Dan.6.25'>Kralj  zapovjedi da dovedu one ljude koji bijahu optuili Daniela i  da ih bace u lavsku jamu - njih, njihove ene i njihovu djecu:  i prije nego dodirnue tlo, lavovi ih zgrabie i smrvie im kosti.</verse>
        <verse osisID='Dan.6.26'>Nato kralj Darije napisa svim plemenima, narodima i jezicima  to stanuju po svoj zemlji: "Obilovali mirom!</verse>
        <verse osisID='Dan.6.27'>Evo naredbe  koju donosim: u svemu mojem kraljevstvu neka se ljudi boje i  neka dru pred Bogom Danielovim: On je Bog ivi, on ostaje dovijeka! Njegovo kraljevstvo nee propasti, njegovoj vlasti nema kraja!</verse>
        <verse osisID='Dan.6.28'>On izbavlja i spasava, ini znake i udesa na nebesima i na zemlji! On je spasio Daniela iz apa lavljih!"</verse>
        <verse osisID='Dan.6.29'>Daniel bijae sretan za vladanja Darija i za vladanja Kira  Perzijanca.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Dan.7'>
        <verse osisID='Dan.7.1'> Prve godine Baltazara, kralja babilonskoga, usni Daniel san:  utvare mu se na postelji vrzle glavom. Saeto zapisa to je usnio.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.2'>Kazivae ovako: Nou u vienju pogledah, kad eno: etiri vjetra nebeska uzbibae  veliko more.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.3'>etiri goleme nemani izioe iz mora, svaka drukija.  Prva bijae kao lav, a krila joj orlovska.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.4'>Dok je promatrah, krila joj se iupae, die se ona sa zemlje i uspravi na noge  kao ovjek, i bijae joj dano srce ovjeje.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.5'>Kad eno druga  neman: gle, sasvim drukija: kao medvjed, s jedne strane uspravljena, tri joj rebra u raljama, meu zubima. I bijae joj reeno: "Ustani, naderi se mesa!"</verse>
        <verse osisID='Dan.7.6'>Gledah dalje, i evo: trea neman kao leopard, na leima joj etiri ptija krila: imae etiri glave, i dana  joj je mo.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.7'>Zatim, u nonim vienjima, pogledah, kad eno:  etvrta neman, strahovita, uasna, izvanredno snana: imae velike  gvozdene zube; ona derae, mrvljae, a to preostade, gazila  je nogama. Razlikovala se od prijanjih nemani i imae deset  rogova.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.8'>Promatrah joj rogove, i gle: meu njima poraste jedan  mali rog; i pred tim se rogom iupae tri prijanja roga. I  gle, na tome rogu oi kao oi ovjeje i usta koja govorahu velike  hule.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.9'>Gledao sam: Prijestolja bjehu postavljena i Pradavni sjede. Odijelo mu bijelo poput snijega; vlasi na glavi kao ista vuna. Njegovo prijestolje kao plamenovi ognjeni i tokovi kao arki oganj.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.10'>Rijeka ognjena tekla, izvirala ispred njega. Tisuu tisua sluahu njemu, mirijade stajahu pred njim. Sud sjede, knjige se otvorie.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.11'>Ja gledah tada, zbog buke velikih hula to ih govorae  rog, i dok gledah, neman bi ubijena, njezino tijelo raskomadano  i predano ognju.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.12'>Ostalim nemanima vlast bi oduzeta, ali im  duljina ivota bi na jedno vrijeme i rok. &lt;p&gt;</verse>
        <verse osisID='Dan.7.13'>Gledah u nonim vienjima i gle, na oblacima nebeskim dolazi kao Sin ovjeji. On se priblii Pradavnome i dovedu ga k njemu.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.14'>Njemu bi predana vlast, ast i kraljevstvo, da mu slue svi narodi, plemena i jezici. Vlast njegova vlast je vjena i nikada nee proi, kraljevstvo njegovo nee propasti.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.15'>Meni, Danielu, smete se zbog toga sav duh, vienja mi  se vrzoe glavom, svega me prestravie.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.16'>Pristupih jednome  od onih koji stajahu ondje i zamolih ga da mi rekne istinu o  svemu tome. On mi odgovori i kaza mi znaenje:</verse>
        <verse osisID='Dan.7.17'>"One etiri goleme nemani jesu etiri kralja koji e  se dii na zemlji.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.18'>Ali e od njih kraljevstvo preuzeti Sveci  Svevinjega i oni e ga posjedovati za vijeke vjekova."</verse>
        <verse osisID='Dan.7.19'>Zaeljeh tada saznati istinu o etvrtoj nemani, onoj  koja se razlikovae od svih drugih, bila izvanredno strana,  imala gvozdene zube i mjedene pande i koja je derala i mrvila  i nogama gazila to preostajae;</verse>
        <verse osisID='Dan.7.20'>i o deset rogova to bijahu  na njezinoj glavi, i o drugom rogu koji poraste dok tri prva  otpadoe - o rogu koji imae oi i usta to govorahu velike hule  i koji bijae vei nego drugi rogovi.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.21'>I gledao sam kako ovaj  rog ratuje protiv Svetaca te ih nadvladava,</verse>
        <verse osisID='Dan.7.22'>dok ne doe Pradavni, koji dosudi pravdu Svecima Svevinjega, i dok ne doe vrijeme  kad Sveci zaposjedoe kraljevstvo.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.23'>On ree: "etvrta neman bit e etvrto kraljevstvo na zemlji, razliito od svih kraljevstava. Progutat e svu zemlju, zgazit' je i smrviti.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.24'>A deset rogova: Od ovoga kraljevstva nastat e deset kraljeva, a iza njih e se podii jedan drugi razliit od onih prvih - i oborit e tri kralja.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.25'>On e huliti na Svevinjega, zatirati Svece Svevinjega; pomiljat e da promijeni blagdane i Zakon, i Sveci e biti predani u njegove ruke na jedno vrijeme i dva vremena i polovinu vremena.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.26'>Tada e sjesti Sud, vlast mu oduzeti, razoriti, sasvim unititi.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.27'>A kraljevstvo, vlast i velianstvo pod svim nebesima dat e se puku Svetaca Svevinjega. Kraljevstvo njegovo kraljevstvo je vjeno, i sve vlasti sluit e mu i pokoravati se njemu."</verse>
        <verse osisID='Dan.7.28'>Ovdje se zavrava izvjetaj. Ja, Daniel, bijah vrlo potresen  u svojim mislima i lice mi problijedje, ali sve ovo sauvah u  srcu svojemu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Dan.8'>
        <verse osisID='Dan.8.1'> Tree godine kralja Baltazara ukaza se meni, Danielu, vienje  poslije onoga koje mi se ukazalo prije.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.2'>Gledah vienje, i  dok gledah, naoh se u uanu, vrstu gradu u pokrajini Elamu;  i u vienju se vidjeh na rijeci Ulaju.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.3'>Podigoh oi, i gle:  ovan stajae kraj rijeke. Imae dva roga: oba roga visoka, no  jedan vii nego drugi, a onaj vii narastao poslije.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.4'>Gledah  kako ovan bode na zapad, na sjever i jug. Nijedna mu se ivotinja  ne mogae oprijeti, nita mu ne mogae izbjei. inio je to  je htio, osilio se.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.5'>Dok sam promatrao, gle: jarac dolazi sa zapada povrh sve  zemlje, ne dodirujui tla; jarac imae silan rog meu oima.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.6'>Priblii se dvorogom ovnu kojega bijah vidio gdje stoji kraj  rijeke i potra na njega u svoj estini svoje snage.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.7'>Vidjeh  kako se priblii ovnu: bijesno udari na ovna i slomi mu oba roga, a ovan nije imao snage da mu se opre; obori ga jarac na zemlju  i stade ga nogama gaziti; nikoga ne bijae da spasi ovna.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.8'>Jarac  osili veoma, ali kad osili, veliki se rog slomi, a na njegovu  mjestu izrastoe etiri velika roga prema etiri vjetra nebeska.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.9'>Iz jednoga od njih izbi malen rog, ali taj silno poraste  prema jugu i istoku, prema Divoti.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.10'>On poraste sve do Nebeske  vojske, obori na zemlju neke iz Vojske i od zvijezda pa ih zgazi  nogama.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.11'>Poraste sve do Zapovjednika Vojske, oduze mu svagdanju  rtvu i razori mu njegovo Sveto mjesto.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.12'>Vojska se digla na  rtvu svagdanju zbog opaine, na zemlju oborila istinu i uspje  u svemu to injae.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.13'>Tada uh gdje jedan Svetac govori, a drugi Svetac upita  onoga koji govorae: "Dokle e trajati ovo vienje o svagdanjoj  rtvi i o opaini to pustoi i gazi Svetite i Vojsku?"</verse>
        <verse osisID='Dan.8.14'>Odgovori:  "Jo dvije tisue i tri stotine veeri i jutara; tada e Svetite  biti oieno."</verse>
        <verse osisID='Dan.8.15'>Kad sam ja, Daniel, gledajui ovo vienje, traio da  ga razumijem, gle, preda me stade kao neki ovjek.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.16'>Zauh  glas ovjeji gdje vie preko Ulaja: "Gabriele, objasni mu to  vienje!"</verse>
        <verse osisID='Dan.8.17'>On poe onamo gdje stajah i kad mi se priblii, strah me obuze i padoh na lice. On mi ree: "Sine ovjeji,  razumij: jer ovo je vienje za vrijeme posljednje."</verse>
        <verse osisID='Dan.8.18'>On jo  govorae, a ja se onesvijestih, padoh na zemlju. On me dotae  i uspravi na mom mjestu.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.19'>I ree: "Evo, kazat u ti to e  doi na kraju gnjeva, najavljeni svretak.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.20'>Ovan to si ga  vidio - njegova dva roga - to su kraljevi Medije i Perzije.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.21'>Rutavi  jarac jest kralj Grke; veliki rog meu njegovim oima jest prvi  kralj;</verse>
        <verse osisID='Dan.8.22'>slomljeni rog i etiri roga to izbie na njegovu  mjestu, to su etiri kraljevstva to e izii iz njegova naroda, ali nee imati njegovu mo.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.23'>I potkraj njihova kraljevanja, kad bezakonici navre mjeru, ustat e kralj, drzak i lukav.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.24'>Njegova e mo porasti, ali ne svojom snagom; nesmiljeno e pustoiti, uspijevat e u svojim pothvatima, zatirat' junake i narod Svetaca.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.25'>Zbog njegove lukavosti prijevara e uspijevati u njegovoj ruci. On e se uznijeti u svome srcu, iz ista mira upropastit e mnoge. Suprotstavit e se Knezu nad knezovima, ali e - ne rukom - biti skren.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.26'>Vienje o veerima i jutrima o kojem je bilo govora istinito je; no ti ga zapeati, jer je za daleke dane."</verse>
        <verse osisID='Dan.8.27'>Tada ja, Daniel, obnemogoh i bijah bolestan vie dana.  Zatim ustadoh da vrim kraljevske poslove. Bijah smeten zbog  vienja, no nitko to nije dokuio.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Dan.9'>
        <verse osisID='Dan.9.1'> Prve godine Darija, sina Artakserksova, iz roda Medijaca, koji  vladae kraljevstvom kaldejskim,</verse>
        <verse osisID='Dan.9.2'>prve dakle godine njegova  kraljevanja, ja, Daniel, istraivah u Pismima broj godina koje  se - prema rijei koju Jahve uputi proroku Jeremiji - imaju ispuniti  nad ruevinama Jeruzalema: sedamdeset godina.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.3'>Ja obratih svoje  lice prema Gospodinu Bogu nastojei moliti se i zaklinjati u  postu, kostrijeti i pepelu.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.4'>Ja se moljah Jahvi, Bogu svome, priznavajui: "Ah, Gospodine moj, Boe veliki i strahoviti, koji uva  Savez i naklonost onima koji tebe ljube i uvaju zapovijedi tvoje!</verse>
        <verse osisID='Dan.9.5'>Mi sagrijeismo, mi bezakonje poinismo, zlo uinismo, odmetnusmo  se i udaljismo od zapovijedi i naredaba tvojih.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.6'>Nismo sluali  sluge tvoje, proroke koji govorahu u tvoje ime naim kraljevima, naim knezovima, naim oevima, svemu puku zemlje.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.7'>U tebe  je, Gospodine, pravednost, a u nas stid na obrazu, kao u ovaj  dan, u nas Judejaca, Jeruzalemaca, svega Izraela, blizu i daleko, u svim zemljama kuda si ih rastjerao zbog nevjernosti kojom  ti se iznevjerie.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.8'>Jahve, stid na obraz nama, naim kraljevima, naim knezovima, naim oevima, jer sagrijeismo protiv tebe!</verse>
        <verse osisID='Dan.9.9'>U Gospoda je Boga naega smilovanje i oprotenje jer smo se  odmetnuli od njega</verse>
        <verse osisID='Dan.9.10'>i nismo sluali glas Jahve, Boga naega, da slijedimo njegove zakone to nam ih dade po svojim slugama, prorocima.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.11'>Sav je Izrael prestupio Zakon tvoj, odmetnuo se ne sluajui  tvoj glas. Zato se na nas izlila kletva i prokletstvo, kako je  zapisano u Zakonu Mojsija, sluge Bojega - jer sagrijeismo protiv  Njega.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.12'>Izvrio je prijetnje kojima je zaprijetio nama i sucima  koji su nam sudili: svalio je na nas teku nesreu te se ne dogodi  pod nebom to se dogodi u Jeruzalemu.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.13'>Sva ova nesrea, kao  to je zapisano u Zakonu Mojsijevu, dola je na nas, a mi nismo  umilostivili lice Jahve, Boga svojega: nismo se obratili od svojih  bezakonja pa da prionemo uz istinu tvoju.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.14'>Jahve je bdio nad  nesreom, on je dovede na nas. Jer je pravedan Jahve, Bog na, u svim djelima koja uini, a mi nismo sluali glas njegov.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.15'>A sada, Gospode, Boe na, koji si monom svojom rukom  izveo narod svoj iz zemlje egipatske - i time sebi stekao ime  koje traje do danas: mi sagrijeismo, mi zlo uinismo.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.16'>Gospode, po svoj pravednosti svojoj odvrati svoj gnjev i svoju jarost  od Jeruzalema, grada svojega, Svete gore svoje, jer zbog naih  grijeha i zlodjela naih otaca Jeruzalem i tvoj narod ruglo su  svima koji nas okruuju." &lt;p&gt;</verse>
        <verse osisID='Dan.9.17'>"A sada posluaj, o Boe na, molitvu sluge svoga i usrdne  molbe njegove. Neka tvoje lice zasja nad svetitem tvojim opustoenim  - zbog tebe, Gospode!</verse>
        <verse osisID='Dan.9.18'>Prikloni uho svoje, Boe moj, i sluaj!  Otvori oi te pogledaj nau pusto i grad koji se tvojim zove  imenom! Jer mi te ne molimo zbog svoje pravednosti, ve zbog  velikih smilovanja tvojih.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.19'>Gospode, uj! Gospode, oprosti!  Gospode, posluaj i ini! Ne oklijevaj - zbog sebe, Boe moj, jer se tvojim imenom zove grad tvoj i narod tvoj!"</verse>
        <verse osisID='Dan.9.20'>Ja sam jo govorio, molei se i priznavajui grijehe  svoje i grijehe svog naroda Izraela i usrdno zaklinjui Jahvu, svoga Boga, za Svetu goru Boga svoga.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.21'>Dok sam dakle ja jo  govorio molei se, onaj ovjek Gabriel, koga vidjeh na poetku  vienja, doletje u brzu letu, dotae me se u vrijeme veernjeg  prinosa</verse>
        <verse osisID='Dan.9.22'>i poui me: "Daniele, evo me: dooh da te pouim.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.23'>Od poetka tvoje molitve izila je rije, i ja dooh da ti  je navijestim. Ti si miljenik. Pazi dobro na rije, razumij vienje."</verse>
        <verse osisID='Dan.9.24'>"Sedamdeset je sedmica odreeno tvom narodu i tvom svetom gradu da se dokraji opaina, da se stavi peat grijehu, da se zadovolji za bezakonje, da se uvede vjena pravednost, da se stavi peat vienju i prorocima, da se pomae Sveti nad svetima.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.25'>Znaj i razumij: Od asa kad izae rije 'Neka se vrate i neka opet sagrade Jeruzalem' pa do Kneza Pomazanika: sedam sedmica, a onda ezdeset i dvije sedmice, i bit e opet sagraeni trg i opkop, i to u teko vrijeme.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.26'>A poslije ezdeset i dvije sedmice bit e Pomazanik pogubljen, ali ne za sebe. Narod jednog kneza koji e doi razorit e Grad i Svetite: svretak im je u propasti, a do svretka rat i odreena pustoenja.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.27'>I sklopit e savez s mnogima za jednu sedmicu: a u polovici sedmice prestat e rtva i prinos: na vrhu Hrama bit e grozota pustoi sve do svretka, dok se odreeno pustoenje ne obori na pustonika."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Dan.10'>
        <verse osisID='Dan.10.1'> Tree godine Kira, kralja perzijskoga, Danielu, prozvanome  Baltazar, bi objavljena rije - rije istinita: velik rat. On  je nastojao razumjeti rije, i razumijevanje bi mu dano u vienju.</verse>
        <verse osisID='Dan.10.2'>U te dane ja, Daniel, alovao sam tri sedmice:</verse>
        <verse osisID='Dan.10.3'>nisam  jeo tenih jela; meso ni vino nije ulazilo u moja usta i nisam  se mazao uljem dok ne prooe te tri sedmice.</verse>
        <verse osisID='Dan.10.4'>Dvadeset i etvrtoga  dana prvog mjeseca bijah na obali velike rijeke Tigrisa;</verse>
        <verse osisID='Dan.10.5'>podigoh  oi da vidim, i gle: ovjek odjeven u lanene haljine, oko pasa mu pojas od zlata ofirskoga,</verse>
        <verse osisID='Dan.10.6'>tijelo mu poput krizolita, lice kao munja, oi kao baklje ognjene, ruke i noge poput mjedi uglaene, zvuk rijei njegovih kao amor mnotva.</verse>
        <verse osisID='Dan.10.7'>Jedini ja, Daniel, gledah ovo vienje, ljudi koji bijahu  sa mnom ne vidjee ga, ali ih spopade silan strah te pobjegoe  da se sakriju.</verse>
        <verse osisID='Dan.10.8'>Ostadoh sam gledajui to veliko vienje; onemoah, lice mi problijedje, iznakazi se, snaga me ostavi.</verse>
        <verse osisID='Dan.10.9'>Zauh glas njegovih rijei, i kad razabrah glas, onesvijestih  se i padoh licem na zemlju.</verse>
        <verse osisID='Dan.10.10'>I gle: ruka me dotae i pomoe  mi da se uprem na koljena i na dlanove.</verse>
        <verse osisID='Dan.10.11'>On mi ree: "Daniele, miljenie, pripazi na rijei koje u ti kazati! Ustani, jer  ja sam evo k tebi poslan." To ree, a ja ustadoh drui.</verse>
        <verse osisID='Dan.10.12'>I kaza mi: "Ne boj se, Daniele, jer od prvoga dana kad  si odluio da se ponizi pred svojim Bogom da bi razumio, tvoje  su rijei usliane i ja sam doao zbog tvojih rijei.</verse>
        <verse osisID='Dan.10.13'>Knez  kraljevstva perzijskoga protivio mi se dvadeset i jedan dan,  ali Mihael, jedan od prvih Knezova, doe mi u pomo. Ostavih  ga nasuprot Knezu perzijskome,</verse>
        <verse osisID='Dan.10.14'>a ja dooh da ti kaem to  e zadesiti tvoj narod na svretku dana. Jer jo e jedno vienje  biti za one dane."</verse>
        <verse osisID='Dan.10.15'>Poto mi to ree, ja oborih pogled na zemlju, bez rijei.</verse>
        <verse osisID='Dan.10.16'>I gle: onaj, slian sinu ovjejem dotae se mojih usana.  Otvorih usta da govorim te rekoh onome koji stajae preda mnom:  "Gospodaru moj, zbog ovog vienja obuzee me tjeskobe i onemoah.</verse>
        <verse osisID='Dan.10.17'>I kako e sluga Gospodina svoga govoriti s Gospodinom kad  posve onemoah i dah me ostavi?"</verse>
        <verse osisID='Dan.10.18'>Tada me se opet dotae onaj  to bijae kao ovjek te me okrijepi.</verse>
        <verse osisID='Dan.10.19'>On ree: "Ne boj se, miljenie! Mir tebi! Budi jak! Ohrabri se!" I dok mi to govorae, ja se ohrabrih pa rekoh: "Govori, Gospodine, jer si me ohrabrio!"</verse>
        <verse osisID='Dan.10.20'>Tada e on: "Zna li zato sam doao k tebi? Sad u se  vratiti da se borim protiv Kneza Perzije; a im svrim, doi  e Knez Grke.</verse>
        <verse osisID='Dan.10.21'>Ali u ti prije otkriti to je zapisano u  Knjizi istine. Nema nikoga tko bi se sa mnom protiv njih borio, osim Mihaela, Kneza vaega,</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Dan.11'>
        <verse osisID='Dan.11.1'> moje potpore i moga okrilja.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.2'>A sada u ti otkriti istinu. Evo: jo e tri kralja ustati za Perziju: etvrti e biti  bogatiji od svih ostalih, pa kad se zbog svoga bogatstva osili, sve e podii protiv kraljevstva grkoga.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.3'>Ustat e junaki kralj, vladat e silnom mou i initi  to ga bude volja.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.4'>A im se ustane, njegovo e se kraljevstvo  raspasti i bit e razdijeljeno na etiri vjetra nebeska, ali  ne meu njegove potomke; i nee vie biti tako mono kao za njegove  vladavine, jer e njegovo kraljevstvo biti razoreno i predano  drugima, a ne njima.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.5'>Kralj e Juga postati moan; jedan e od njegovih zapovjednika  biti moniji od njega i zavladat e veom mou nego to je njegova.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.6'>Nekoliko godina kasnije oni e se udruiti, a ki kralja  Juga doi e kralju Sjevera da sklope ugovor. Ali ona tim nee  sauvati snagu svoje miice i njezino se potomstvo nee odrati:  bit e predana ona, i njezina pratnja, i njezino dijete, i njezin  pomaga u tim vremenima.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.7'>No jedan e se izdanak njezina korijena podii na njezino  mjesto, navalit e na vojsku, prodrijet e u tvravu kralja Sjevera, postupati s njima po miloj volji i pobijediti ih.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.8'>Pa i njihove  bogove, njihove kipove i njihovo dragocjeno sue, srebrno i zlatno, odnijet e kao plijen u Egipat. Nekoliko godina bit e jai  od kralja Sjevera,</verse>
        <verse osisID='Dan.11.9'>koji e onda prodrijeti u kraljevstvo kralja  Juga, odakle e se vratiti u svoju zemlju.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.10'>Ali e se onda  njegovi sinovi naoruati, skupit e silnu vojsku, odluno e  navaliti i poput poplave proi, zatim e se opet zametnuti rat  sve do njegove utvrde.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.11'>Tada e se kralj Juga razgnjeviti  i zavojtiti na kralja Sjevera; podii e silnu vojsku i nadvladati  vojsku njegovu.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.12'>Mnotvo e biti uniteno, a on e se zbog  toga uzoholiti; pobit e desetke tisua, ali se nee odrati:</verse>
        <verse osisID='Dan.11.13'>kralj e Sjevera opet dii vojsku veu nego prije, i poslije  nekoliko godina navalit e s velikom, dobro opremljenom vojskom.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.14'>U to vrijeme mnogi e se podii protiv kralja Juga; ustat  e i nasilnici iz tvog naroda da se ispuni vienje, ali e propasti.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.15'>Doi e kralj Sjevera: podii e nasipe da zauzme jedan  utvreni grad. Miice Juga nee odoljeti, pa ni izabrane ete  nee imati snage da se odupru.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.16'>Onaj e navaliti protiv njega  i uinit e s njime kako mu se prohtije - nitko mu se nee oprijeti:  zaustavit e se u Divoti, unitenje je u njegovim rukama.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.17'>vrsto  odluivi da se poto-poto domogne svega njegova kraljevstva, sklopit e s njim ugovor dajui mu jednu ker za enu da ga  upropasti, ali mu nee uspjeti, nee se to zbiti.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.18'>Zatim e  se okrenuti prema otocima i mnoge e osvojiti, ali e jedan zapovjednik  dokrajiti tu sramotu, sramotu mu sramotom vratiti.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.19'>Bre e nagnuti prema utvrdama svoje zemlje, ali e posrnuti, pasti, vie ga nee biti.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.20'>Na njegovo e mjesto doi jedan  koji e u diku kraljevstva poslati poreznika, ali e u kratko  vrijeme poginuti bez gnjeva i boja.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.21'>Na njegovo e se mjesto uzdii nitkov kome ne pripada  kraljevska ast. Ali on e iznenada doi i spletkama se domoi  kraljevstva.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.22'>Pred njim e biti preplavljene i skrene navalne snage  i sam knez Saveza.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.23'>Unato sporazumu s njime, izdajniki e  navaliti i svladati ga s malo ljudi.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.24'>Iznenada e upasti u  bogate pokrajine i postupat e kako nisu postupali njegovi oevi  ni oevi njegovih otaca, rasipajui meu svoje plijen, pljaku  i bogatstvo, smiljat e osnove protiv tvrdih gradova, ali samo  za neko vrijeme.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.25'>Pokrenut e, s velikom vojskom, svoju snagu i hrabrost  protiv kralja Juga. Kralj Juga krenut e u rat s mnogom i monom  vojskom, ali nee izdrati, jer e se protiv njega skovati spletke.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.26'>I oni koji jeahu za njegovim stolom skrit e ga: njegova  e vojska biti unitena i mnogi e posjeeni popadati.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.27'>Oba e kralja smiljati zlo; sjedei za istim stolom, govorit e lai jedan drugome: ali nee uspjeti, jer je svretak  odloen do odreenog vremena.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.28'>Vratit e se on u svoju zemlju  s velikim blagom; srcem protiv svetoga Saveza, uinit e svoje  i vratiti se u svoju zemlju.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.29'>U odreeno vrijeme opet e krenuti protiv Juga, ali sada  nee biti kao prvi put.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.30'>Kitimski e brodovi navaliti na njega, i on e se uplaiti. Vratit e se, bjesnjeti protiv svetoga  Saveza i opet e se sporazumjeti s onima koji napustie sveti  Savez.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.31'>ete e njegove doi i oskvrnuti svetite-tvru, dokinut'  svagdanju rtvu i ondje postaviti grozotu pustoi.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.32'>Svojim  e spletkama navesti na otpad one koji se ogreuju o Savez, ali  ljudi koji ljube Boga ostat e postojani i vrit e svoje.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.33'>Umnici  u narodu pouavat e mnotvo, ali e ih jedno vrijeme zatirati  maem i ognjem, izgnanstvom i pljakanjem.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.34'>Dok ih budu zatirali, samo e im nekolicina pomagati, a mnogi e im se pridruiti  prijevarno.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.35'>Od umnika neki e pasti, da se prokuaju, probrani, isti do vremena svretka, jer jo nije dolo odreeno vrijeme.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.36'>Kralj e raditi to god mu se prohtije, uznosei i uzdiui  sebe iznad svih bogova: protiv Boga nad bogovima govorit e hule  i uspijevat e dok se gnjev ne navri - jer ono to je odreeno, to e se ispuniti.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.37'>Nee mariti za bogove svojih otaca ni  za Miljenika ena niti za kojega drugog boga: samog e sebe  izdizati iznad sviju.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.38'>Mjesto njih astit e boga tvrava, boga koga nisu poznavali njegovi oevi, astiti ga zlatom i  srebrom, dragim kamenjem i drugim dragocjenostima.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.39'>Navalit  e na tvrave gradova pomou stranog boga: one koji njega priznaju  obasut e poastima i dat e im vlast nad mnotvom i dijelit  e im zemlju za nagradu.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.40'>U vrijeme svretka kralj e se Juga zaratiti s njime;  kralj e Sjevera navaliti na nj svojim kolima, svojim konjanicima  i svojim mnogim brodovima. Provalit e u zemlje i proi njima  poput poplave.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.41'>Prodrijet e u Divotu i mnogi e pasti. Njegovim  e rukama izmai Edom i Moab i glavnina sinova Amonovih.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.42'>Pruit e svoju ruku za zemljama: Egipat mu nee izmai.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.43'>On e se domoi zlatnog i srebrnog blaga i svih dragocjenosti  Egipta. Pratit e ga Libijci i Etiopljani.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.44'>Ali e ga uznemiriti  vijesti s istoka i sa sjevera te e poi vrlo gnjevan da uniti  i zatre mnotvo.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.45'>Postavit e svoje dvorske atore izmeu  mora i Svete gore Divote. Ali e i njemu doi kraj, i nitko mu  nee pomoi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Dan.12'>
        <verse osisID='Dan.12.1'> U ono e vrijeme ustati Mihael, veliki knez koji titi sinove  tvog naroda. Bit e to vrijeme tjeskobe kakve ne bijae otkako  je ljudi pa do toga vremena. U ono vrijeme tvoj e se narod spasiti  - svi koji se nau zapisani u Knjizi.</verse>
        <verse osisID='Dan.12.2'>Tada e se probuditi mnogi koji snivaju u prahu zemljinu;  jedni za vjeni ivot, drugi za sramotu, za vjenu gadost.</verse>
        <verse osisID='Dan.12.3'>Umnici  e blistati kao sjajni nebeski svod, i koji su mnoge uili pravednosti, kao zvijezde navijeke, u svu vjenost.</verse>
        <verse osisID='Dan.12.4'>A ti, Daniele, dri u tajnosti ove rijei i zapeati ovu  knjigu do vremena svretka! Mnogi e tumarati, i bezakonja e  rasti."</verse>
        <verse osisID='Dan.12.5'>Ja, Daniel, pogledah, kad eno: druga dvojica stajahu jedan  s jedne, drugi s druge strane rijeke.</verse>
        <verse osisID='Dan.12.6'>Jedan upita ovjeka  odjevena u lanene haljine koji stajae iznad voda rijeke: "Kada  e doi kraj tim udesima?"</verse>
        <verse osisID='Dan.12.7'>Zauh ovjeka odjevena u lanene  haljine, koji stajae iznad voda rijeke; on podie k nebu desnicu  i ljevicu, kunui se Vjeno ivim. "Nakon jednog vremena, dva  vremena i pola vremena - kada doe kraj rasulu snage svetoga  naroda - sve e se to svriti."</verse>
        <verse osisID='Dan.12.8'>Ja sluah, ali ne razumjeh, pa upitah: "Gospodaru, kako  e to svriti?"</verse>
        <verse osisID='Dan.12.9'>On ree: "Idi, Daniele, ove su rijei tajne  i zapeaene do vremena svretka.</verse>
        <verse osisID='Dan.12.10'>Mnogi e se oistiti, ubijeliti  i prokuati; a bezbonici e i dalje biti bezboni; bezbonici  se nee urazumjeti, a umnici e razumjeti.</verse>
        <verse osisID='Dan.12.11'>Od asa kad bude  dokinuta svagdanja rtva i postavljena grozota pustoi: tisuu  dvjesta i devedeset dana.</verse>
        <verse osisID='Dan.12.12'>Blago onomu koji doeka i dosegne  tisuu trista trideset i pet dana!</verse>
        <verse osisID='Dan.12.13'>A ti idi i otpoini; ustat  e da primi svoju batinu na kraju dana."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Dan.13'>
        <verse osisID='Dan.13.1'> U Babilonu ivljae neki ovjek po imenu Jojakim.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.2'>On se  oeni Suzanom, kerju Hilkijinom, veoma lijepom i bogobojaznom.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.3'>Njezini roditelji bijahu pravednici i odgojie svoju ker  po Zakonu Mojsijevu.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.4'>Jojakim bijae vrlo bogat: uz kuu imae  vrt. Judejci se skupljahu kod njega jer bijae potovaniji od  svih.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.5'>One godine izabrae za suce dva starca iz naroda. O takvima  ree Gospod: "Bezakonje izae iz Babilona po starjeinama, sucima  koji su se smatrali upravljaima naroda."</verse>
        <verse osisID='Dan.13.6'>Ovi posjeivahu  kuu Jojakimovu, i svi koji imahu kakvu parnicu obraahu se njima.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.7'>Kad bi se narod, oko podneva, raziao, Suzana bi dolazila  etati u vrt svog mua.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.8'>Ona je dva starca svaki dan promatrahu  gdje ulazi i eta, pa je poeljee.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.9'>Izgubie od toga razum, odvratie svoje oi od Neba i zaboravie njegove pravedne sudove.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.10'>Obojica njome ranjena, skrivahu jedan od drugoga svoju muku,</verse>
        <verse osisID='Dan.13.11'>jer su se stidjeli priznati svoju pohotu za njom,</verse>
        <verse osisID='Dan.13.12'>ali  su ivo nastojali da je svaki dan vide.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.13'>Jednom se rastadoe rekavi: "Hajdemo kui, doba je ruku."  I svaki ode na svoju stranu,</verse>
        <verse osisID='Dan.13.14'>ali se vratie i naoe na istom  mjestu. Ispitujui se za povod, priznae pohotu za njom, i tada  ugovorie priliku kad bi mogli zatei Suzanu samu.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.15'>I dok  su tako vrebali zgodan dan, ue ona jednom, kao i minulih dana, samo sa dvije djevojke: htjede se okupati u vrtu, jer bijae  vrue.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.16'>Ondje ne bijae nikoga: osim ona dva starca, koji  je, skriveni, vrebahu.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.17'>Ona ree djevojkama: "Donesite mi  ulja i pomasti pa zakljuajte vrtna vrata da se okupam!"</verse>
        <verse osisID='Dan.13.18'>One  uine kako im zapovjedi: zakljuae vrtna vrata te izioe na  pokrajna vrata da donesu to im je zapovjedila; nita nisu znale  o starcima, jer bijahu skriveni.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.19'>im djevojke izaoe, oni ustadoe i pritrae k njoj.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.20'>"Evo, rekoe, vrtna su vrata zakljuana, nitko nas ne vidi.  Mi te se poeljesmo, podaj nam se i budi naa!</verse>
        <verse osisID='Dan.13.21'>Ako li nee, mi emo protiv tebe svjedoiti da je neki mladi bio s tobom  i da si zbog toga udaljila od sebe svoje djevojke."</verse>
        <verse osisID='Dan.13.22'>Suzana  zastenja: "Odasvud sam pritisnuta: uinim li to, smrt me eka;  ne uinim li, neu vam ruci umai.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.23'>Milije mi je da neduna  padnem u vae ruke nego da sagrijeim pred Gospodom."</verse>
        <verse osisID='Dan.13.24'>I povika  iza glasa. Okrenue vikati i oba starca na nju,</verse>
        <verse osisID='Dan.13.25'>a jedan potra  i otvori vrtna vrata.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.26'>Kad ukuani ue krikove u vrtu, dotrae na pokrajnja  vrata da vide to se dogodilo.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.27'>Poto starci ispripovjedie  svoju pripovijest, postidjee se sluge veoma, jer se o Suzani  takvo to nikad ne u.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.28'>Sutradan se narod sabra kod Jojakima, njezina mua. Dooe onamo starci, puni bezbone namjere da  Suzanu usmrte.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.29'>Rekoe skupljenu narodu: "Poaljite po Suzanu, ker Hilkijinu, enu Jojakimovu!" Poslae po nju.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.30'>Ona doe  sa svojim roditeljima, djecom i svim roacima.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.31'>A Suzana bijae  veoma ljupka i ljepolika.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.32'>Kako bijae pod koprenom, oni bezakonici  naredie da skine koprenu da bi se nasitili njezine ljepote.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.33'>Svi njezini plakahu, a tako i svi koji je gledahu.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.34'>Oba  starca ustadoe usred naroda i stavie joj ruke na glavu.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.35'>Ona  plaui, srca zaufana u Gospoda, pogleda prema nebu.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.36'>Starci  rekoe: "Dok mi etasmo sami po vrtu, ue ona sa dvije djevojke, zakljua vrtna vrata i otpusti djevojke.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.37'>Prie k njoj mladi  koji bijae skriven i lee s njom.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.38'>Mi bijasmo u kutu vrta;  videi to bezakonje, potrasmo k njima.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.39'>Vidjesmo ih zajedno, ali ne mogosmo uhvatiti mladia jer bijae jai od nas pa otvori  vrata i pobjee.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.40'>Ali ovu uhvatismo i zapitasmo tko ono bijae.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.41'>Ne htjede nam kazati. Za to svjedoimo." Povjerova im zbor - ta oni bijahu starjeine narodne, suci, i osudie je na smrt.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.42'>Suzana povika iza glasa: "Boe vjeni, ti koji poznaje  tajne, koji zna sve prije negoli se zbude,</verse>
        <verse osisID='Dan.13.43'>ti znade da  su lano svjedoili protiv mene. I evo umrijet' mi je, a da ne  uinih nita od onoga to je njihova pakost izmislila protiv  mene."</verse>
        <verse osisID='Dan.13.44'>Gospod uslii njezin vapaj.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.45'>Dok su je vodili u smrt, probudi Bog sveti duh mladog momia Daniela.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.46'>On povika  iza glasa: "Ja sam ist od krvi njezine!"</verse>
        <verse osisID='Dan.13.47'>Sav se narod okrenu  prema njemu i zapita: "to si to kazao?"</verse>
        <verse osisID='Dan.13.48'>Stade posred njih  i ree: "Tako li ste ludi, sinovi Izraelovi? Bez istrage i bez  uvida u istinu osudiste ker Izraelovu?</verse>
        <verse osisID='Dan.13.49'>Vratite se u sudnicu, jer lano ovi svjedoie protiv nje."</verse>
        <verse osisID='Dan.13.50'>Sav se narod brzo vrati, a starjeine mu rekoe: "Doi, sjedni meu nas i reci nam, jer tebi Bog dade starjeinstvo!"</verse>
        <verse osisID='Dan.13.51'>Tada im ree Daniel: "Rastavite daleko jednoga od drugoga, i ja u ih ispitati."</verse>
        <verse osisID='Dan.13.52'>Rastavie ih, pa Daniel dozva jednoga  od njih i ree mu: "Stari zlikove, sada dooe na te grijesi  koje neko uini,</verse>
        <verse osisID='Dan.13.53'>donosei nepravedne presude, osuujui  nedune i oslobaajui krivce, dok Gospod govori: 'Neduna i  pravedna da nisi ubio.'</verse>
        <verse osisID='Dan.13.54'>Sada, dakle, ako si ovu doista vidio, reci nam: pod kojim si ih drvetom vidio zajedno?" On odgovori:  "Pod jednom triljom."</verse>
        <verse osisID='Dan.13.55'>Daniel ree: "Zaista, slagao si na  svoju glavu. Evo, Aneo je Boji ve dobio od Boga zapovijed  da te rasijee po sredini."</verse>
        <verse osisID='Dan.13.56'>I otpusti ovoga, a dade dovesti drugoga te mu ree: "Sjeme  Kanaanovo, a ne Judino, ljepota te zaludila, strast ti srce okrenula!</verse>
        <verse osisID='Dan.13.57'>Ovako ste radili sa kerima Izraelovim, a one su vam se od  straha podavale. Ali se ki Judina ne podloi vaem bezakonju.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.58'>Reci mi dakle pod kojim si ih drvetom zatekao zajedno!" On  odgovori: "Pod jasikom."</verse>
        <verse osisID='Dan.13.59'>Daniel mu ree: "Pravo si i ti lagao  na svoju glavu. Aneo Boji eka s maem u ruci da te rasijee  po sredini te vas obojicu zatre."</verse>
        <verse osisID='Dan.13.60'>Tada sav zbor stade iza glasa vikati i blagoslivljati  Boga koji spasava one to se u nj uzdaju.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.61'>I okrenue se protiv  one dvojice staraca kojima je Daniel iz njihovih usta dokazao  lano svjedoenje.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.62'>I uinie njima kako u svojoj pakosti  oni smislie blinjemu: pogubie ih prema zakonu Mojsijevu. Tako  onoga dana bi spaena jedna neduna krv.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.63'>Hilkija i njegova ena dadoe hvalu Bogu za svoju ker  Suzanu, a tako i Jojakim, mu njezin, i svi njezini roaci, to  se na njoj ne nae nita sramotno.</verse>
        <verse osisID='Dan.13.64'>I od onoga dana Daniel postade velik u oima naroda.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Dan.14'>
        <verse osisID='Dan.14.1'> Kralj Astijag bi pridruen svojim ocima, a naslijedi ga Kir  Perzijanac.</verse>
        <verse osisID='Dan.14.2'>Daniel ivljae kod kralja, koji ga potivae  vie nego bilo kojega od svojih prijatelja.</verse>
        <verse osisID='Dan.14.3'>A imali su u Babilonu  kumira imenom Bela i prinosili mu svaki dan po dvanaest artaba  najboljeg brana, etrdeset ovaca i est metreta vina.</verse>
        <verse osisID='Dan.14.4'>I kralj  ga je tovao i svaki dan iao da mu se klanja. A Daniel se klanjae  svome Bogu.</verse>
        <verse osisID='Dan.14.5'>Stoga mu ree kralj: "Zato se ti ne klanja Belu?"  On odgovori: "Jer ne tujem rukotvorenih kumira, nego Boga ivoga, koji stvori nebo i zemlju i koji gospodari svakim tijelom!"</verse>
        <verse osisID='Dan.14.6'>Tada e kralj: "Ti dakle misli da Bel nije ivi bog? Zar  ne vidi to sve pojede i popije svaki dan?"</verse>
        <verse osisID='Dan.14.7'>I ree Daniel  smijeei se: "Ne varaj se, kralju; iznutra je od gline, izvana  od mjedi; nikada taj jo nije ni jeo ni pio."</verse>
        <verse osisID='Dan.14.8'>Kralj, bijesan, dozva Belove sveenike te im ree: "Ako  mi ne reknete tko jede ovu hranu, umrijet ete; no ako dokaete  da to Bel jede, umrijet e Daniel to pogrdi Bela."</verse>
        <verse osisID='Dan.14.9'>I ree  Daniel kralju: "Neka bude po tvojoj rijei!" A sveenika Belovih  bijae sedamdeset, ne brojei ene i djecu.</verse>
        <verse osisID='Dan.14.10'>Kralj tako ue s Danielom u hram Belov.</verse>
        <verse osisID='Dan.14.11'>Sveenici  mu Belovi rekoe: "Mi emo izii, a ti, o kralju, naredi da se  postave jela i donese mijeano vino: zatim zakljuaj vrata i  zapeati ih svojim prstenom; ako ujutro doe i ne nae da je  Bel sve pojeo, neka umremo - mi ili Daniel, na klevetnik."</verse>
        <verse osisID='Dan.14.12'>Nisu se bojali, jer bijahu nainili pod stolom tajni  ulaz kojim bi svaki dan dolazili i troili jelo.</verse>
        <verse osisID='Dan.14.13'>Ali kad oni izaoe i kralj dade postaviti jela Belu,</verse>
        <verse osisID='Dan.14.14'>Daniel naredi svojim slugama da donesu pepela i njime pospu  sav hram pred oima kraljevim. Tada izioe, zakljuae vrata, zapeatie ih kraljevim prstenom te otioe.</verse>
        <verse osisID='Dan.14.15'>Sveenici,  po obiaju, dooe nou sa enama i djecom: sve izjedoe i popie.</verse>
        <verse osisID='Dan.14.16'>Kralj sutradan urani, a tako i Daniel.</verse>
        <verse osisID='Dan.14.17'>I kralj ga zapita:  "Daniele, jesu li peati nepovrijeeni?" - "Nepovrijeeni su, kralju", odgovori Daniel.</verse>
        <verse osisID='Dan.14.18'>im se otvorie vrata, kralj pogleda  na stol i povika iza glasa: "Velik li si, Bele, i nema nikakve  prijevare u tebe!"</verse>
        <verse osisID='Dan.14.19'>Daniel se nasmija; zadra kralja da ne  ue, pa mu ree: "Pogledaj pod, istrai ije su ovo stope!"</verse>
        <verse osisID='Dan.14.20'>"Vidim  stope mukaraca, ena i djece" ree kralj.</verse>
        <verse osisID='Dan.14.21'>I bijesan, dade  uhvatiti sveenike, ene i djecu njihovu. Tada mu pokazae tajna  vrata na koja su ulazili i troili ono to bijae na stolu.</verse>
        <verse osisID='Dan.14.22'>Kralj  ih dade pogubiti, a Bela predade Danielu, koji razori njega i  njegov hram.</verse>
        <verse osisID='Dan.14.23'>A bijae i velik zmaj koga tovahu Babilonci.</verse>
        <verse osisID='Dan.14.24'>Kralj  ree Danielu: "Hoe rei da je mjeden? Gle! ivi, jede, pije:  nee valjda kazati da ovo nije ivi bog. Pokloni mu se!"</verse>
        <verse osisID='Dan.14.25'>Daniel  odgovori: "Ja se klanjam Gospodu Bogu svome; on je Bog ivi.  A ti, kralju, daj mi vlast, i ja u ubiti ovu zmiju bez maa  i bez toljage."</verse>
        <verse osisID='Dan.14.26'>I ree kralj: "Dajem ti!"</verse>
        <verse osisID='Dan.14.27'>Tada Daniel  uze smole, masti i dlaka, sve to ispee, naini od toga kuglice  te ih baci zmaju u drijelo. Zmaj proguta i rasprsnu se. A Daniel  ree: "Gledajte emu se klanjate!"</verse>
        <verse osisID='Dan.14.28'>Kad to ue Babilonci, silno se razbjesnjee i pobunie  se protiv kralja. Rekoe: "Kralj postade idov: Bela srui, zmaja  ubi, sveenike pokla."</verse>
        <verse osisID='Dan.14.29'>Navalie dakle kralju i rekoe: "Predaj  nam Daniela, inae emo ubiti tebe i tvoj dom!"</verse>
        <verse osisID='Dan.14.30'>I vidje kralj  da estoko navaljuju; prisiljen, preda im Daniela.</verse>
        <verse osisID='Dan.14.31'>Oni ga  bacie u lavlju jamu: i ostade ondje est dana.</verse>
        <verse osisID='Dan.14.32'>U jami bijae  sedam lavova kojima davahu svaki dan po dva trupla i dvije ovce:  tada im ne dadoe nita da bi prodrli Daniela.</verse>
        <verse osisID='Dan.14.33'>A prorok Habakuk bijae u Judeji: upravo bijae skuhao  kau i nadrobio kruha u posudu te poao da odnese eteocima u  polje.</verse>
        <verse osisID='Dan.14.34'>I Aneo Gospodnji ree Habakuku: "Odnesi ruak koji  ima u Babilon, Danielu u lavljoj jami!"</verse>
        <verse osisID='Dan.14.35'>Habakuk odgovori:  "Gospodine, Babilon ne vidjeh i za jamu ne znam!"</verse>
        <verse osisID='Dan.14.36'>Aneo ga  Gospodnji uhvati za vrh glave i nosei za kiku spusti ga u Babilonu  povrh jame hitrinom svoga duha.</verse>
        <verse osisID='Dan.14.37'>I povika Habakuk: "Daniele, Daniele, uzmi ruak to ti ga alje Bog!"</verse>
        <verse osisID='Dan.14.38'>A Daniel ree:  "Spomenuo si se mene, Boe, i nisi zapustio one koji tebe ljube."</verse>
        <verse osisID='Dan.14.39'>I ustade Daniel i blagova, a Aneo Gospodnji odmah vrati  Habakuka u njegovu zemlju.</verse>
        <verse osisID='Dan.14.40'>Sedmoga dana doe kralj da oplae Daniela; prie jami, pogleda, kad ono: Daniel sjedi.</verse>
        <verse osisID='Dan.14.41'>Tada kralj povika iza glasa:  "Velik si, Gospode Boe Danielov, i nema drugoga Boga osim tebe!"</verse>
        <verse osisID='Dan.14.42'>I zapovjedi da Daniela izvade iz jame i da onamo bace one  koji su njega htjeli upropastiti: lavovi ih uas poderae pred  njegovim oima.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>