<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='croat' xml:lang='hr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='croat'>
        <title>Croatian Bible Version</title>
        <contributor>
    The Unbound Bible
    Biola University: Administrative Computing
    13800 Biola Ave.
    La Mirada, CA 90639
    United States of America
    562-903-4722 
    </contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-23</date>
        <description>
    BIBLIJA Prijevod KS Stari i Novi Zavjet
    Zagreb 1988.
    </description>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>croat</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/croatian.zip</source>
        <language type='IETF'>hr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Josh'>
      <chapter osisID='Josh.1'>
        <verse osisID='Josh.1.1'> Poslije smrti Mojsija, sluge Jahvina, ree Jahve Joui, sinu  Nunovu, pomoniku Mojsijevu:</verse>
        <verse osisID='Josh.1.2'>"Moj je sluga Mojsije umro; zato  sada ustani, prijei preko toga Jordana, ti i sav taj narod,  u zemlju koju dajem sinovima Izraelovim.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.3'>Svako mjesto na koje  stupi vaa noga dajem vam, kao to obeah Mojsiju.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.4'>Od pustinje  i od Libanona pa do Velike rijeke, rijeke Eufrata, i sve do Velikog  mora na sunanom zapadu - sve e to biti vae podruje.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.5'>Nitko  nee odoljeti pred tobom u sve dane tvog ivota; ja u biti s  tobom, kao to sam bio s Mojsijem, i nikada te neu napustiti  niti u te ostaviti. &lt;p&gt;</verse>
        <verse osisID='Josh.1.6'>Budi odvaan i hrabar jer e ti uvesti narod ovaj da  primi u batinu zemlju za koju se zakleh ocima njihovim da u  im je dati.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.7'>Samo budi odvaan i hrabar da sve uini vjerno  prema naredbama koje ti je dao Mojsije, sluga moj. Ne skrei  od toga ni desno ni lijevo da bi ti bilo sretno sve to poduzme.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.8'>Neka knjiga Zakona bude na ustima tvojim: razmiljaj o njoj  danju i nou, kako bi vjerno drao sve to je u njoj napisano:  samo e tada biti sretan i uspjet e u pothvatima. Nisam li  ti zapovjedio:</verse>
        <verse osisID='Josh.1.9'>odvai se i budi hrabar? Ne boj se i ne strahuj, jer kuda god poe, s tobom je Jahve, Bog tvoj."</verse>
        <verse osisID='Josh.1.10'>Tada zapovijedi Joua glavarima narodnim:</verse>
        <verse osisID='Josh.1.11'>"Proite  kroz tabor i proglasite puku ovu zapovijed: 'Spremite sebi branenice  jer ete za tri dana prijei preko Jordana da biste primili u  posjed zemlju koju vam Jahve, Bog va, daje u batinu.'"</verse>
        <verse osisID='Josh.1.12'>Zatim ree Joua plemenu Rubenovu i Gadovu i polovini  plemena Manaeova:</verse>
        <verse osisID='Josh.1.13'>"Sjetite se onoga to vam je zapovjedio  Mojsije, sluga Jahvin, kada vam je rekao: 'Jahve, Bog va, hoe  da poinete i daje vam ovu zemlju.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.14'>Vae ene, djeca i stada  mogu ostati u zemlji koju vam je dao Mojsije s onu stranu Jordana.  Vi pak ratnici, za boj spremni, morate naoruani poi pred svojom  braom da im pomognete,</verse>
        <verse osisID='Josh.1.15'>sve dok Jahve ne dade da poinu i  vaa braa, kao i vi, i dok ne zaposjednu zemlju koju im daje  Jahve, Bog va. Tada se moete vratiti u zemlju koja vam pripada  i koju vam je dao Jahvin sluga Mojsije, na drugoj strani Jordana, prema istoku sunca.'"</verse>
        <verse osisID='Josh.1.16'>Oni odgovore Joui: "Sve to nam zapovjedi, uinit emo, i kuda nas god poalje, poi emo.</verse>
        <verse osisID='Josh.1.17'>Kao to smo sluali  Mojsija, tako emo se pokoravati i tebi. Samo neka Jahve, Bog  tvoj, bude s tobom kao to bijae s Mojsijem!</verse>
        <verse osisID='Josh.1.18'>Tko se god  usprotivi tvome glasu i ne poslua tvojih rijei u svemu to  mu zapovjedi neka bude pogubljen. Samo ti budi odvaan i hrabar!"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.2'>
        <verse osisID='Josh.2.1'> Joua, sin Nunov, posla potajno iz itima dvojicu uhoda s nalogom:  "Idite, izvidite podruje, osobito Jerihon." Oni odu i stignu  u kuu bludnice koja se zvala Rahaba i ondje prenoe.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.2'>To bude  javljeno kralju jerihonskom: "Evo, stigoe noas ovamo neki ljudi  od sinova Izraelovih da izvide zemlju."</verse>
        <verse osisID='Josh.2.3'>Tada kralj jerihonski  porui Rahabi: "Izvedi ljude koji su doli k tebi, koji su uli  u tvoj dom, jer su doli uhoditi svu zemlju."</verse>
        <verse osisID='Josh.2.4'>Ali ena uze  ona dva ovjeka, sakri ih i ree: "Istina, ti su ljudi doli  k meni, ali ja nisam znala odakle su.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.5'>Kada se u sumrak zatvarahu  gradska vrata, oni odoe i ja ne znam kamo su krenuli. Pourite  za njima jer ih jo moete stii."</verse>
        <verse osisID='Josh.2.6'>A ona ih bijae izvela  na krov i sakrila pod netrveni lan to ga je ondje razastrla.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.7'>I poure se ljudi u potjeru za njima, prema Jordanu, sve do  prijelaza preko rijeke; a kad je potjera izila, zatvore se za  njima gradska vrata.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.8'>Dok jo oni gore ne bijahu zaspali, popne se Rahaba k  njima na krov</verse>
        <verse osisID='Josh.2.9'>i ree im: "Znam da vam je Jahve dao ovu zemlju, jer nas je sve uhvatio strah od vas i prezaju od vas svi itelji  ovoga kraja.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.10'>Jer usmo kako je Jahve isuio vodu Crvenoga  mora pred vama kada ste izali iz Egipta, i ono to ste uinili  dvojici kraljeva amorejskih s druge strane Jordana, Sihonu i  Ogu, koje pogubiste.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.11'>Kad smo uli sve to, zastalo nam srce  i nitko da smogne snage da vam se suprotstavi jer Jahve, Bog  va - on je Bog gore na nebesima i dolje na zemlji.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.12'>Zakunite  mi se, dakle, Jahvom da ete i vi uiniti milost domu oca moga, kao to i ja uinih milost vama, i dajte mi pouzdan znak</verse>
        <verse osisID='Josh.2.13'>da  ete ostaviti na ivotu moga oca i moju majku, brau moju i sestre  moje i sve njihovo i da ete nas izbaviti od smrti."</verse>
        <verse osisID='Josh.2.14'>Odgovorie joj ljudi: "ivotom svojim jamimo za vas, samo ako nas ne izdate. Kad nam Jahve dade zemlju, iskazat emo  ti milost i vjernost."</verse>
        <verse osisID='Josh.2.15'>Rahaba ih zatim spusti po konopu kroz prozor jer joj  je kua bila uz bedem i ona je do bedema stanovala.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.16'>Jo im  ree: "Poite prema gori da vas potjera ne nae i krijte se ondje  tri dana dok se progonitelji ne vrate, a onda idite svojim putem."</verse>
        <verse osisID='Josh.2.17'>Ljudi joj odgovore: "Evo, ovako emo ti ispuniti zakletvu  kojom si nas zaklela:</verse>
        <verse osisID='Josh.2.18'>kad uemo u zemlju, poslui se ovim  znakom: privei ovu crvenu vrpcu za prozor kroz koji nas sputa  i sakupi kod sebe, u kui, svoga oca, i svoju majku, i svoju  brau, i svu svoju rodbinu.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.19'>Tko god od vas stupi van preko  praga tvoje kue, krv njegova na glavu njegovu: nije krivnja  na nama - sam je krivac svojoj smrti; a tko ostane s tobom u  kui, krv njegova neka padne na glave nae - mi emo biti krivci  ako ga se tko rukom dotakne.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.20'>Ako pak izda ovu nau stvar, slobodni smo od zakletve kojom si nas zaklela."</verse>
        <verse osisID='Josh.2.21'>A ona odgovori: "Neka bude kako rekoste!" Tada ih pusti  i oni odoe, a ona zaveza na prozor crvenu vrpcu.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.22'>Oni odoe i dooe u goru i ondje ostadoe tri dana dok  se ne vrati potjera; traila ih je potjera na svim putovima,  ali ih nije nigdje nala.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.23'>Tada se vrate i one dvije uhode:  siu s gore, prijeu preko rijeke i dou k Joui, sinu Nunovu, te ga izvijeste o svemu to im se dogodilo.</verse>
        <verse osisID='Josh.2.24'>I rekoe Joui:  "Jahve nam je svu tu krajinu predao u ruke; sve je njezine stanovnike  uhvatio strah pred nama."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.3'>
        <verse osisID='Josh.3.1'> Urani Joua i sa svim sinovima Izraelovim krene od itima.  I stignu do Jordana pa ondje prije prelaza prenoe.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.2'>Poslije  tri dana prou starjeine kroz tabor i zapovjede puku:</verse>
        <verse osisID='Josh.3.3'>"im  ugledate Koveg saveza Jahve, Boga vaega, i sveenike levite  koji ga nose, krenite svi sa svoga mjesta i poite za njim.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.4'>Tako  ete znati put kojim vam je ii, jer tim putem jo nikada niste  ili. Ali izmeu vas i Kovega neka bude razmak do dvije tisue  lakata. I da mu se niste pribliili."</verse>
        <verse osisID='Josh.3.5'>A Joua zapovjedi narodu: "Posvetite se za sutra, jer  e sutra Jahve uiniti udesa meu vama."</verse>
        <verse osisID='Josh.3.6'>A sveenicima Joua  zapovjedi: "Dignite Koveg saveza i nosite ga pred narodom."  I digoe Koveg saveza i ponijee ga pred narodom.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.7'>Jahve ree Joui: "Danas te poinjem uzvisivati pred oima  svega Izraela, neka znaju da sam s tobom kao to bijah s Mojsijem.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.8'>Ti pak zapovjedi sveenicima koji nose Koveg saveza:' Kada  stignete do voda jordanskih, u Jordanu se samom zaustavite.'"</verse>
        <verse osisID='Josh.3.9'>Tada ree Joua Izraelcima: "Priite i ujte rijei Jahve, Boga svojega."</verse>
        <verse osisID='Josh.3.10'>I ree Joua: "Po ovomu ete spoznati da  je meu vama Bog ivi: on e goniti ispred vas Kanaance, Hetite, Hivijce, Periane, Girgaane, Amorejce i Jebusejce.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.11'>Evo, Koveg saveza Gospodara sve zemlje proi e pred vama preko  Jordana.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.12'>Izaberite odmah dvanaest ljudi iz plemena Izraelovih, po jednoga iz svakoga plemena.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.13'>im stopala sveenika koji  nose Koveg Jahve, Gospodara sve zemlje, stupe u Jordan, razdijelit  e se voda Jordana, i ona to tee odozgo ustavit e se kao nasip.'"</verse>
        <verse osisID='Josh.3.14'>Kad je narod krenuo iz svojih atora da prijee preko  Jordana, ponesu sveenici Koveg saveza pred njim.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.15'>A kad  su nosai Kovega stigli do Jordana i kada su sveenici koji  su nosili Koveg zagazili u vodu na obali - a bilo je vrijeme  etve kad se Jordan prelijeva preko svojih obala -</verse>
        <verse osisID='Josh.3.16'>voda to  je tekla odozgo daleko se, poput nasipa, ustavila kod grada Adame, koji se nalazi kraj Sartana; a voda to je otjecala dolje u  Arabsko ili Slano more sasvim je otekla i narod je prelazio prema  Jerihonu.</verse>
        <verse osisID='Josh.3.17'>Sveenici koji su nosili Koveg saveza Jahvina  stajahu na suhu usred Jordana i prelaae Izrael po suhu sve  dok sav narod ne prijee preko rijeke.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.4'>
        <verse osisID='Josh.4.1'> Poto je sav narod preao preko Jordana, ree Jahve Joui:</verse>
        <verse osisID='Josh.4.2'>"Izaberite iz naroda dvanaest ljudi, od svakoga plemena po  jednoga,</verse>
        <verse osisID='Josh.4.3'>i zapovjedite im: 'Dignite odavde, iz sredine Jordana  - s mjesta gdje stoje noge sveenika - dvanaest kamenova koje  ete ponijeti sa sobom i poloiti na mjestu gdje budete noas  prenoili.'"</verse>
        <verse osisID='Josh.4.4'>Tada pozva Joua dvanaest ljudi koje je bio izabrao izmeu  sinova Izraelovih, iz svakoga plemena po jednoga ovjeka,</verse>
        <verse osisID='Josh.4.5'>i  ree im: "Idite pred Koveg Jahve, Boga svoga, u sredinu Jordana, i neka svaki donese na svojim ramenima po jedan kamen prema  broju plemena Izraelovih.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.6'>To e biti na spomen meu vama.  Kad vas jednoga dana budu pitala vaa djeca: 'to vam znae ovi  kamenovi?'</verse>
        <verse osisID='Josh.4.7'>rei ete im: 'Voda se Jordana razdijelila pred  Kovegom saveza Jahvina kad je prelazio preko Jordana.' I ovo  e kamenje biti vjeni spomen sinovima Izraelovim."</verse>
        <verse osisID='Josh.4.8'>Izraelci uine kako im je zapovjedio Joua, uzmu dvanaest  kamenova iz sredine Jordana, prema broju plemena Izraelovih,  kako je Jahve naredio Joui: prenesu ih do svoga noita i poloe  ondje.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.9'>Zatim Joua postavi usred Jordana dvanaest kamenova  na mjesta gdje su stajale noge sveenika koji su nosili Koveg  saveza. Ondje stoje i danas.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.10'>Sveenici koji su nosili Koveg saveza stajali su usred  Jordana, sve dok se nije izvrilo sve to je Jahve zapovjedio  Joui da narod izvri, sasvim onako kao to Mojsije bijae naredio  Joui. A narod je urno prelazio.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.11'>Poto je sav narod preao, prijeu i sveenici s Kovegom saveza Jahvina i krenu pred narodom.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.12'>Tada sinovi Rubenovi i sinovi Gadovi i polovina plemena Manaeova  u bojnoj opremi stanu na elo sinova Izraelovih, kao to im bijae  zapovjedio Mojsije.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.13'>Oko etrdeset tisua naoruanih ljudi  prelo je pred Jahvom da se bori na Jerihonskim poljanama.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.14'>Toga  dana uzvisi Jahve Jouu pred svim Izraelom i svi ga se bojahu, kao neko Mojsija, u sve dane njegova ivota.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.15'>Jahve ree Joui:</verse>
        <verse osisID='Josh.4.16'>"Zapovjedi sveenicima koji nose  Koveg saveza neka izau iz Jordana."</verse>
        <verse osisID='Josh.4.17'>Tada Joua zapovjedi  sveenicima: "Izaite iz Jordana!"</verse>
        <verse osisID='Josh.4.18'>A im su sveenici koji  su nosili Koveg saveza Jahvina izali isred Jordana i stali  nogama na suho, vrate se vode Jordana na svoje mjesto i poteku  kao i prije preko svojih obala.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.19'>Narod je izaao iz Jordana desetog dana prvoga mjeseca.  Tada se utaborio u Gilgalu, istono od Jerihona.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.20'>A onih dvanaest  kamenova to su ih uzeli sa sobom iz Jordana, Joua postavi u  Gilgalu.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.21'>Tada ree Izraelcima: "Ako potomci vai upitaju  jednoga dana svoje oeve: 'to znai ovo kamenje?' -</verse>
        <verse osisID='Josh.4.22'>vi ih  pouite ovako: 'Izrael je ovdje po suhu preao preko Jordana</verse>
        <verse osisID='Josh.4.23'>jer je Jahve, Bog va, osuio pred vama vodu Jordana dok  ne prijeoste, kao to je uinio Jahve, Bog va, s Morem crvenim  kad ga je osuio pred nama dok ne prijeosmo.</verse>
        <verse osisID='Josh.4.24'>A sve to, da  bi znali svi narodi zemlje koliko je mona ruka Jahvina, i vi  sami da se svagda bojite Jahve, Boga svoga.'" &lt;p&gt;</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.5'>
        <verse osisID='Josh.5.1'> Poto su uli svi kraljevi amorejski na zapadnoj strani Jordana  i svi kraljevi kanaanski koji bijahu uz more da je Jahve osuio  Jordan pred Izraelcima dok ne prijeoe, zastade im srce i nestade  im junatva pred Izraelcima.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.2'>U to vrijeme Jahve ree Joui: "Naini sebi kamene noeve  i ponovo obrei Izraelce."</verse>
        <verse osisID='Josh.5.3'>Joua naini sebi kamene noeve  i obreza Izraelce na breuljku Aralotu.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.4'>A evo zato ih je Joua obrezao: sve ljudstvo to je izilo  iz Egipta, sve to mogae nositi oruje, pomrlo je na putu kroz  pustinju.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.5'>Svi oni bijahu obrezani, ali nije bio obrezan nitko  koji se rodio na putu kroz pustinju, poslije izlaska iz Egipta,</verse>
        <verse osisID='Josh.5.6'>jer su etrdeset godina Izraelci lutali pustinjom dok ne  pomrijee svi za oruje sposobni koji bijahu izili iz Egipta;  nisu sluali glasa Jahvina te im se Jahve zakleo da njihove oi  nee vidjeti zemlju koju je obeao njihovim ocima - zemlju u  kojoj tee mlijeko i med.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.7'>Na njihovo je mjesto podigao sinove  njihove i njih je Joua obrezao: nisu bili obrezani jer se na  putu nije obrezivalo.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.8'>Kad je bio obrezan sav narod, poivali  su u taboru sve dok nisu ozdravili.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.9'>Tada ree Jahve Joui:  "Danas skidoh s vas sramotu egipatsku." I prozva se ono mjesto  Gilgal sve do naih dana.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.10'>Izraelci se, dakle, utaborie u Gilgalu i ondje na Jerihonskim  poljanama proslavie Pashu uveer etrnaestoga dana u mjesecu.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.11'>A sutradan poslije Pashe, upravo toga dana, blagovali su  od uroda one zemlje: beskvasna kruha i prena zrnja.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.12'>I mana  je prestala padati im su poeli jesti plodove zemlje. Tako Izraelci  nisu vie imali mane, nego su se te godine hranili plodovima  zemlje kanaanske.</verse>
        <verse osisID='Josh.5.13'>Kad se Joua pribliio gradu Jerihonu, podie oi i ugleda  ovjeka kako pred njim stoji s isukanim maem u ruci. Joua mu  pristupi i upita ga: "Jesi li ti s nama ili s naim neprijateljima?"</verse>
        <verse osisID='Josh.5.14'>A on odgovori: "Ne, ja sam voa vojske Jahvine i upravo sam  doao ..." Tada Joua pade niice, pokloni mu se i ree: "to  zapovijeda Gospodaru, sluzi svome?"</verse>
        <verse osisID='Josh.5.15'>A voa vojske Jahvine  odgovori Joui: "Skini obuu s nogu svojih, jer je sveto mjesto  na kojem stoji." I Joua uini tako.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.6'>
        <verse osisID='Josh.6.1'> A Jerihon stajae silno utvren i zatvoren pred sinovima Izraelovim.  Nitko nije izlazio niti je tko ulazio.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.2'>Tada Jahve ree Joui:  "Evo, predajem ti u ruke Jerihon i kralja njegova s ratnicima.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.3'>Svi vi ratnici obiite oko grada jedanput na dan. Tako inite  est dana.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.4'>A sedam sveenika neka nose pred Kovegom sedam  truba od ovnujskih rogova. Sedmoga dana obiite sedam puta oko  grada, a sveenici neka trube u trublje.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.5'>Pa kad oteui zatrube  u rog ovnujski, neka sav narod, im uje glas trube, podigne  silnu bojnu viku. I sruit e se gradski bedemi, a narod neka  tada ulazi svaki odande gdje se nae."</verse>
        <verse osisID='Josh.6.6'>Joua, sin Nunov, pozva k sebi sveenike i ree im: "Uzmite  Koveg saveza, a sedam sveenika neka ponese sedam truba od rogova  ovnujskih pred Kovegom Jahvinim."</verse>
        <verse osisID='Josh.6.7'>A narodu ree: "Poite  i obiite oko grada, a ratnici neka idu pred Kovegom Jahvinim."</verse>
        <verse osisID='Josh.6.8'>I bi kako je Joua zapovjedio narodu. Poe sedam sveenika  nosei trube od rogova ovnujskih: trubili su u rogove, a Koveg  Jahvin iae za njima.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.9'>Ratnici pooe pred sveenicima koji  su trubili u trube, a zalaznica krenu za Kovegom. Stupali su  tako dok se glas truba razlijegao.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.10'>A narodu bijae zapovjedio Joua govorei: "Ne viite  i ne dajte glasa od sebe i nijedna rije neka se ne uje iz vaih  usta dok vam ne kaem: 'Viite!' Tada neka odjekne bojna vika."</verse>
        <verse osisID='Josh.6.11'>I naredi da Koveg Jahvin obie jednom oko grada pa da  se vrate u tabor i ondje prenoe.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.12'>Sutradan urani Joua, a  sveenici ponesu Koveg saveza.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.13'>A sedam sveenika koji su  nosili sedam truba od rogova ovnujskih pou pred Kovegom Jahvinim.  Idui trubili su u trube, ratnici iahu pred njima, a zalaznica  pak za Kovegom Jahvinim dok su trube odjekivale.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.14'>Tako i drugog dana obiu jednom oko grada pa se vrate  natrag u tabor. Tako su inili est dana.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.15'>A sedmoga dana  zorom ustanu i obiu oko grada istim onakvim redom sedam puta.  Samo su toga dana obili oko grada sedam puta.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.16'>Za sedmog obilaska snano zatrube sveenici u rogove, a Joua ree narodu: "Kliite bojne poklike jer vam je Jahve  predao grad!</verse>
        <verse osisID='Josh.6.17'>Grad neka bude 'herem' Jahvi - uklet i predan  unitenju sa svime to je u njemu. Samo bludnica Rahaba da ostane  iva i svi koji budu s njom u kui, jer je ona sakrila uhode  koje smo poslali.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.18'>A uvajte se svega ukletog u gradu da i  sami ne budete prokleti to ste uzeli ukleto, jer biste time  navukli prokletstvo na tabor i unesreili ga.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.19'>Zato sve srebro  i zlato, sve bakreno i eljezno posue neka bude posveeno Jahvi  i pohranjeno u riznicu."</verse>
        <verse osisID='Josh.6.20'>Tada povika narod i odjeknue trube. Kada se zaori glas  truba i bojni povici naroda, padoe bedemi i narod prodrije u  grad, svatko odande gdje se naao, i osvojie ga.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.21'>I tada  izvrie kletvu nitei otricom maa sve to bijae u gradu:  muko i ensko, staro i mlado, volove, ovce i magarad.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.22'>A onoj dvojici to su uhodili zemlju ree Joua: "Idite  u kuu one bludnice pa izvedite enu sa svima njezinima, kako  joj se zakleste."</verse>
        <verse osisID='Josh.6.23'>I mladi ljudi, uhode, odoe te izvedoe  Rahabu, njezina oca i njezinu majku, brau i svu rodbinu. Izvedoe  sve njezine i smjestie ih izvan izraelskog tabora.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.24'>Spalie grad i sve to bijae u njemu: uzee samo srebro, zlato, tuano i eljezno posue i stavie u riznicu Doma Jahvina.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.25'>Ali bludnicu Rahabu, svu njenu obitelj i sve njihovo potedi  Joua. Ona ostade meu Izraelcima sve do danas, jer je sakrila  glasnike koje je poslao Joua da uhode Jerihon.</verse>
        <verse osisID='Josh.6.26'>Tada izree Joua ovu kletvu: "Proklet bio pred licem Jahve ovjek koji pokua da ponovo gradi  Jerihon: gradio mu temelje na svom prvencu, podizao mu vrata  na svome mezimcu!"</verse>
        <verse osisID='Josh.6.27'>Jahve je bio s Jouom te se pronio glas o njemu po svoj  zemlji.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.7'>
        <verse osisID='Josh.7.1'> Ali se sinovi Izraelovi teko ogrijeie o "herem", jer je  Akan, sin Karmija, sina Zabdijeva, sina Zerahova, od plemena  Judina, uzeo od ukletih stvari, i Jahve se razgnjevi na sinove  Izraelove.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.2'>Joua pak posla ljude iz Jerihona u Aj, koji lei istono  od Betela, i ree im: "Uziite onamo, izvidite kraj!" Ljudi odoe  te izvidjee Aj.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.3'>Vrativi se k Joui, rekoe mu: "Ne treba  da onamo uzlazi sav narod; dvije do tri tisue ljudi neka idu  da osvoje Aj. Ne mui onamo sav narod, jer je ondje malo svijeta."</verse>
        <verse osisID='Josh.7.4'>Poe onamo oko tri tisue ljudi od svega naroda, ali su  morali pobjei pred onima iz Aja.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.5'>Ajani pobie oko trideset  i est ljudi i tjerali su ih ispred svojih vrata do ebarima:  pobili su ih na strmini. Klonu tada srce narodu kao da mu je  voda u ilama.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.6'>Razdrije Joua haljine svoje i baci se niice pred Kovegom  Jahvinim, i ostade tako do veeri, on i starjeine u Izraelu, posuvi glave pepelom.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.7'>Tada ree Joua: "Jao, Gospode Jahve, zato si preveo ovaj narod preko Jordana? Da nas preda u ruke  Amorejaca da nas pobiju? Kamo sree da smo stali s onu stranu  Jordana!</verse>
        <verse osisID='Josh.7.8'>Oprosti, Gospode! to drugo da reem kad je Izrael  okrenuo lea pred svojim neprijateljima?</verse>
        <verse osisID='Josh.7.9'>Ako to uju Kanaanci  i ostali itelji zemlje, udruit e se protiv nas da zbriu ime  nae sa zemlje. to e, dakle, uiniti za veliko ime svoje?"</verse>
        <verse osisID='Josh.7.10'>A Jahve odgovori Joui: "Ustani! Zato si pao niice?</verse>
        <verse osisID='Josh.7.11'>Izrael je sagrijeio: prekrili su Savez kojim sam ih vezao.  Zaista, uzee ukleto, porobie, posakrivae i prisvojie.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.12'>I  zato Izraelci ne mogu izdrati pred svojim neprijateljima, okreu  lea pred protivnicima jer su postali ukleti. Ja ne mogu vie  biti s vama ako iz svoje sredine ne maknete proklete.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.13'>Ustani!  Sazovi narod na posveenje i reci mu: Posvetite se za sutra,  jer ovako govori Jahve, Bog Izraelov: 'Kletva je u tebi, Izraele;  i nee izdrati pred svojim neprijateljima sve dok ne odstranite  kletvu iz svoje sredine.'</verse>
        <verse osisID='Josh.7.14'>Zato sutra zorom pristupite pleme  za plemenom; iz plemena koje odredi Jahve prii e rod za rodom, a onda iz roda koji oznai Jahve pristupit e obitelj po obitelj, a iz obitelji koju oznai Jahve pristupit e ovjek za ovjekom.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.15'>I tko se tada nae s ukletom stvari, neka se spali on i sve  to mu pripada, jer je prekrio Savez Jahvin i osramotio Izraela."</verse>
        <verse osisID='Josh.7.16'>Urani Joua ujutro i pozva Izraela po plemenima; pristupie  i otkri se pleme Judino.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.17'>Potom pristupi rod za rodom iz plemena  Judina i pronae se rod Zerahov. Pristupie obitelji roda Zerahova, domain jedan za drugim, i pronaoe obitelj Zabdijevu.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.18'>Naposljetku  naredi Joua da pristupi obitelj Zabdijeva, mukarac jedan za  drugim, i pronaao se Akan, sin Karmija, sina Zabdijeva, sina  Zerahova, od plemena Judina.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.19'>Tada ree Joua Akanu: "Sine moj, daj slavu Jahvi, Bogu  Izraelovu, i priznaj mu to si uinio; objasni to si uinio  i nemoj mi nita tajiti."</verse>
        <verse osisID='Josh.7.20'>Akan ree Joui: "Zaista, ja sagrijeih  Jahvi, Bogu Izraelovu, i evo to sam uinio:</verse>
        <verse osisID='Josh.7.21'>vidjeh u plijenu  lijep inearski plat, dvije stotine srebrnjaka i zlatnu ipku  vrijednu pedeset srebrnjaka, pa se polakomih i uzeh sebi. Eno  je sve zakopano usred moga atora, a srebro je odozdo."</verse>
        <verse osisID='Josh.7.22'>Tada uputi Joua poslanike, koji otrae u ator. I gle, sve bijae zakopano u atoru, a odozdo srebro.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.23'>Uzmu sve  iz atora i donesu Joui i starjeinama Izraelovim i prostrijee  sve pred Jahvu.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.24'>Tada uze Joua Akana, sina Zerahova, i srebro, plat  i zlatnu ipku, i sve sinove i keri njegove, volove njegove  i magarad, i ovce, ator njegov i sve to bijae njegovo te ga  izvede u dolinu Akor. Pratio ih sav Izrael.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.25'>Ree Joua: "Kako si ti nas unesreio, tako danas tebe  unesreio Jahve!" I kamenova ga sav Izrael.</verse>
        <verse osisID='Josh.7.26'>Potom navalie na njega gomilu kamenja, koje stoji do  danas. Tako se Jahve ublai od svoga estoka gnjeva. Zbog toga  se dogaaja prozva ono mjesto dolina Akor i tako se zove do danas.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.8'>
        <verse osisID='Josh.8.1'> Tada ree Jahve Joui: "Ne boj se i ne strahuj! Uzmi sa sobom  sve ratnike, ustani i navali na Aj. Gle, predajem ti u ruke ajskoga  kralja, njegov narod, grad i zemlju njegovu.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.2'>Uini s Ajem  i s njegovim kraljem kao to si uinio s Jerihonom i njegovim  kraljem; ali vam je slobodno da prigrabite plijen iz njega i  njegovu stoku. Postavi gradu zasjedu s lea."</verse>
        <verse osisID='Josh.8.3'>Spremi se Joua da navali na Aj i svi ratnici s njime.  Izabrao je trideset tisua junaka i poslao ih nou;</verse>
        <verse osisID='Josh.8.4'>dade im  zapovijed: "Pazite! Poi ete u zasjedu gradu s lea, ali da  ne budete predaleko od grada i budite svi spremni.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.5'>A ja i  sav narod koji me prati primaknut emo se gradu; i kada ljudi  iz Aja izau pred nas, mi emo kao i prije pobjei ispred njih.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.6'>Oni e onda navaliti za nama dok ih ne odvedemo od grada jer  e misliti: 'Bjee ispred nas kao i prije.'</verse>
        <verse osisID='Josh.8.7'>Tada provalite  iz zasjede i zauzmite grad: Jahve, Bog va, predat e vam ga  u ruke.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.8'>Kad jednom osvojite grad, spalite ga ognjem. Uinite  to po Jahvinoj zapovijedi. Pazite, to vam zapovjedih."</verse>
        <verse osisID='Josh.8.9'>Joua ih posla i oni odoe u zasjedu te se smjestie izmeu  Betela i Aja, gradu sa zapada. A Joua provede no meu narodom.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.10'>Uranivi, Joua ujutro prebroja narod i poe sa starjeinama  Izraelovim pred narodom na Aj.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.11'>Svi ratnici krenu s njim i  kad se primaknu gradu, utabore se Aju sa sjevera, tako da je  izmeu njih i mjesta bila ravnica.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.12'>Joua uze oko pet tisua  ljudi i namjesti zasjedu izmeu Betela i Aja, gradu sa zapadne  strane.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.13'>A narod se smjesti u tabor, koji je bio na sjeveru  grada, dok je njegova zalaznica bila na zapadu grada. Joua opet  provede no usred naroda.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.14'>Kad je sve to vidio ajski kralj, pouri se te izae on  i sav njegov narod niz obronak prema Arabi u boj protiv Izraela.  A nisu ni slutili da je iza grada namjetena zasjeda.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.15'>Tada  Joua i sav Izrael nagnu bjeati kao da su ih pobijedili. I bjeali  su putem prema pustinji.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.16'>Ajani nato pozvae sve iz grada  i dadoe se za njima u potjeru te, gonei Jouu, odvoje se od  grada.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.17'>I ne ostade nitko u Aju i Betelu da nije poao za  Izraelcima. Ostavili su grad otvoren i gonili Izraelce.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.18'>Tada ree Jahve Joui: "Zamahni kopljem to ti je u ruci  prema Aju: predajem ti ga u ruke." I podie Joua koplje to  mu bjee u ruci i zamahnu prema gradu.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.19'>I tek to je podigao  ruku, dignu se ljudi iz zasjede i potre prema gradu, osvoje  ga i umah ga ognjem zapale.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.20'>Kada se oni iz Aja obazree, imadoe to vidjeti: dim  se dizao iz grada prema nebu. I nitko od njih nije imao kuda  utei ni tamo ni amo. Tada se narod koji je bjeao prema pustinji  okrenuo prema progoniteljima.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.21'>Vidjevi Joua i sav Izrael  da je zasjeda zauzela grad i da se die dim iz grada, vrate se  i udare na ljude iz Aja.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.22'>Njihovi su im izali u susret iz  grada, i tako se oni iz Aja naoe posred Izraelaca, opkoljeni  i s jedne i s druge strane: bie pobijeni tako te ni jedan ne  ostade iv niti utee.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.23'>A kralja Aja uhvatie iva i dovedoe  ga Joui.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.24'>Kad su Izraelci pobili sve stanovnike Aja na otvorenu  polju i u pustinji, kuda su ih gonili, i kada svi padoe od maa, vratie se Izraelci u Aj i sasjekoe maem sve to bjee u njemu.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.25'>Bilo je dvanaest tisua onih koji su izginuli toga dana,  ljudi i ena - sav Aj.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.26'>Joua nije sputao ruke kojom bijae zamahnuo kopljem  sve dok nisu poubijani svi stanovnici Aja.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.27'>Samo stoku i plijen  iz onoga grada razdijele meu sobom Izraelci, kao to je Jahve  zapovjedio Joui.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.28'>Joua spali Aj i uini ga za sve vijeke ruevinom, pustim  mjestom do danas.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.29'>Kralja ajskoga objesi o drvo do veeri.  O zapadu sunanom zapovjedi Joua te skinue truplo s drveta, bacie ga pred gradska vrata i nabacae na nj veliku gomilu  kamenja, koja stoji i danas.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.30'>Tada podie Joua rtvenik Jahvi, Bogu Izraelovu, na  gori Ebalu,</verse>
        <verse osisID='Josh.8.31'>kao to je zapovjedio Mojsije, sluga Jahvin,  svim sinovima Izraelovim i kako je napisano u Mojsijevoj knjizi  Zakona: rtvenik od grubog kamena, neklesanog eljezom. Na njemu  bi prinesena Jahvi rtva paljenica i priesnica.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.32'>Tu na kamenju Joua prepie Zakon Mojsijev koji bjee  napisan za sinove Izraelove.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.33'>I sav Izrael i njegove starjeine, glavari narodni i suci, doljaci i domai, stanu s obje strane  Kovega prema sveenicima i levitima koji su nosili Koveg saveza  Jahvina - polovina prema gori Gerizimu, a polovina prema gori  Ebalu - da bi se blagoslovio puk Izraelov prema obredu koji zapovjedi  Mojsije.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.34'>Tada proita Joua svaku rije Zakona, blagoslov  i prokletstvo, sve kako je napisano u knjizi Zakona.</verse>
        <verse osisID='Josh.8.35'>Nije Joua propustio nijedne Mojsijeve naredbe, nego  ih je sve proitao pred saborom svih Izraelaca, pred enama,  djecom i doljacima koji su ili s njima.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.9'>
        <verse osisID='Josh.9.1'> O tim su dogaajima uli svi kraljevi s onu stranu Jordana  - u Gorju, u efeli i du itave obale Velikoga mora sve do Libanona:  Hetiti, Amorejci, Kanaanci, Periani, Hivijci, Jebusejci -</verse>
        <verse osisID='Josh.9.2'>pa  se svi udruie da slono udare protiv Joue i Izraela.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.3'>A stanovnici Gibeona, poueni onim to Joua uini Jerihonu  i Aju,</verse>
        <verse osisID='Josh.9.4'>dosjete se lukavstvu. Uzmu hiniti da su putnici: bace  na svoje magarce stare vree i vinske mjeine, poderane i zakrpane.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.5'>Obuli su na noge rabljenu i pokrpanu obuu i vrgli na se staru  odjeu. Sav kruh to su ga ponijeli na put bijae suh i razdrobljen.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.6'>Stigoe Joui u gilgalski tabor i rekoe njemu i ljudima  Izraelcima: "Dolazimo iz daleke zemlje, sklopite savez s nama."</verse>
        <verse osisID='Josh.9.7'>Ali ljudi Izraelci kau tim Hivijcima: "Tko zna ne ivite  li moda meu nama? Kako emo, dakle, sklopiti savez s vama?"</verse>
        <verse osisID='Josh.9.8'>A oni odgovore Joui: "Tvoje smo sluge!" Joua ih upita: "Tko  ste i odakle dolazite?"</verse>
        <verse osisID='Josh.9.9'>Odgovore: "Daleka je zemlja iz koje  dolaze tvoje sluge u ime Jahve, Boga tvojega: uli smo za slavu  njegovu i za sve to je uinio u Egiptu</verse>
        <verse osisID='Josh.9.10'>i za ono to je uinio  dvojici kraljeva amorejskih koji su vladali s onu stranu Jordana  - Sihonu, kralju hebonskom, i Ogu, kralju baanskom u Atarotu.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.11'>Tada nam rekoe nae starjeine i svi u naoj zemlji: 'Opskrbite  se hranom za put, poite im u susret i recite im: Vae smo sluge, sklopite dakle savez s nama.'</verse>
        <verse osisID='Josh.9.12'>Evo naega kruha: vru smo  ponijeli na put od kua svojih kada smo krenuli k vama, a sada  je, evo, suh i razdrobljen.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.13'>A ovo su vinski mjehovi: nove  smo ih nalili, pa su se, evo, ve poderali; i haljine nae i  obua ve su troni od dalekog puta."</verse>
        <verse osisID='Josh.9.14'>I povjerovae im ljudi po putnoj opskrbi, ne pitajui  Jahvu to e im rei.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.15'>Joua uglavi s njima mir i sklopi savez  s njima da e ih potedjeti. I glavari se na to zakunu.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.16'>A poslije tri dana, poto su sklopili s njima savez,  saznalo se da su im susjedi i da ive usred Izraela.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.17'>Tada  krenu Izraelci iz tabora i stignu u njihove gradove, a to su  bili Gibeon, Kefira, Beerot i Kirjat Jearim.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.18'>Ali ih nisu  napali sinovi Izraelovi, jer su im se glavari zajednice zakleli  Jahvom, Bogom Izraelovim. Ali sva zajednica poe rogoboriti protiv  glavara.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.19'>Tada svi glavari rekoe zajednici: "Mi smo im se zakleli  Jahvom, Bogom Izraelovim, i zato ih ne smijemo dirati.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.20'>Evo  to emo: pustimo ih da ive, kako nas ne bi stigla srdba zbog  zakletve kojom smo se zakleli."</verse>
        <verse osisID='Josh.9.21'>Jo dometnue glavari: "Neka  ive i neka budu drvosjee i vodonoe svoj zajednici." Sva zajednica  prihvati to rekoe glavari.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.22'>Joua pozva Gibeonce i ree im: "Zato nas prevariste  govorei: 'Vrlo smo daleko od vas', kad eto ivite usred nas?</verse>
        <verse osisID='Josh.9.23'>Zato e sada na vama biti kletva i nikada nee nestati meu  vama ropstva: bit ete drvosjee i vodonoe za Dom Boga moga."</verse>
        <verse osisID='Josh.9.24'>Oni odgovore Joui: "Sa svih strana dolazili su glasovi  nama, slugama tvojim, kako je Jahve, Bog tvoj, odredio Mojsiju, sluzi svomu, da e vam dati svu zemlju i da e istrijebiti ispred  vas sve stanovnike ove zemlje; silno smo se uplaili od vas za  svoje ivote i zato smo uinili ovo.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.25'>I sada smo, evo, u tvojim  rukama: uini s nama to misli da je dobro i pravo."</verse>
        <verse osisID='Josh.9.26'>A on im je uinio ovako: izbavio ih iz ruku sinova Izraelovih  te ih nisu pobili.</verse>
        <verse osisID='Josh.9.27'>I od toga dana naredi im Joua da sijeku  drva i nose vodu, sve do danas, za zajednicu i za rtvenik Jahvin  na mjestu koje se god izabere.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.10'>
        <verse osisID='Josh.10.1'> A kad u jeruzalemski kralj Adoni-Sedek da je Joua zauzeo  Aj i da ga je izruio "heremu", kletom unitenju, kao to je  uinio s Jerihonom i njegovim kraljem, i da su stanovnici Gibeona  uinili mir s Izraelom i ukljuili se meu njih,</verse>
        <verse osisID='Josh.10.2'>vrlo se uplai, jer je Gibeon bio znaajan kao kakav kraljevski grad, vei od  Aja, a svi itelji njegovi bijahu ratnici.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.3'>Zato jeruzalemski  kralj Adoni-Sedek porui Hohamu, kralju hebronskom, Piramu, kralju  jarmutskom, Jafiji, kralju lakikom, i Debiru, kralju eglonskom:</verse>
        <verse osisID='Josh.10.4'>"Doite k meni i pomozite mi da udarimo na Gibeon, jer je  uinio mir s Jouom i Izraelcima!"</verse>
        <verse osisID='Josh.10.5'>Udrui se tada pet kraljeva  amorejskih: kralj jeruzalemski, kralj hebronski, kralj jarmutski, kralj lakiki i kralj eglonski; krenu oni i sva njihova vojska, opsjednu grad Gibeon i ponu ga napadati.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.6'>Tada Gibeonci poruie Joui u tabor u Gilgalu: "Ne naputaj  svojih slugu, nego se pouri k nama da nas izbavi i da nam pomogne, jer su se protiv nas udruili svi amorejski kraljevi koji ive  u Gorju."</verse>
        <verse osisID='Josh.10.7'>I poe Joua iz Gilgala, a s njim i svi ratnici, sve vrsni junaci.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.8'>A Jahve ree Joui: "Ne boj se! Ja sam  ih predao u tvoje ruke i nijedan od njih nee se odrati pred  tobom."</verse>
        <verse osisID='Josh.10.9'>I udari na njih Joua iznenadno, poto je svu no  iao od Gilgala.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.10'>I smete ih Jahve pred Izraelcima, koji ih teko porazie  kod Gibeona i potjerae prema strmini kojom se uzlazi u Bet-Horon.  Tukli su ih sve do Azeke i do Makede.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.11'>A dok su bjeali pred  Izraelom uz bethoronsku strminu, bacao je Jahve s neba na njih  tuu kamenja sve do Azeke te su ginuli. I poginulo ih je vie  od tue kamene nego to su ih pobili sinovi Izraelovi svojim  maevima.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.12'>Onoga dana kada Jahve predade Amorejce sinovima  Izraelovim, obrati se Joua Jahvi i povie pred Izraelcima: "Stani, sunce, iznad Gibeona, i mjesee, iznad dola Ajalona!"</verse>
        <verse osisID='Josh.10.13'>I stade sunce i zaustavi se mjesec sve dok se nije narod  osvetio neprijateljima svojim. Ne pie li to u knjizi Pravednika?  I stade sunce nasred neba i nije se nagnulo k zapadu gotovo cio  dan.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.14'>Nije bilo takva dana ni prije ni poslije da bi se Jahve  odazvao glasu ovjejem. Tako je Jahve vojevao za Izraela.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.15'>Potom  se vrati Joua i sav Izrael s njim u tabor gilgalski. &lt;p&gt;</verse>
        <verse osisID='Josh.10.16'>A onih pet kraljeva utee i sakri se u peinu kod Makede.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.17'>Javie Joui: "Otkriveno je pet kraljeva sakrivenih u peini  kod Makede."</verse>
        <verse osisID='Josh.10.18'>A Joua ree: "Navalite veliko kamenje peini  na otvor i postavite ljude pred nju da je uvaju.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.19'>A vi se  drugi ne zadravajte, nego tjerajte svoje neprijatelje i tucite  ih s lea; ne dajte im da uu u svoje gradove, jer ih Jahve,  Bog va, predade u vae ruke."</verse>
        <verse osisID='Josh.10.20'>A kad Joua i sinovi Izraelovi okonae bitku tekim  pokoljem - utekla im je samo nekolicina preivjelih u tvrde gradove  -</verse>
        <verse osisID='Josh.10.21'>vrati se narod zdrav i itav k Joui u tabor u Makedi.  I nitko vie ni da pisne protiv sinova Izraelovih.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.22'>Tada ree Joua: "Otvorite ulaz u peinu i odande mi  izvedite onih pet kraljeva."</verse>
        <verse osisID='Josh.10.23'>I uine tako, izvedu k njemu  iz peine onih pet kraljeva: kralja jeruzalemskoga, kralja hebronskoga, kralja jarmutskoga, kralja lakikog i kralja eglonskog.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.24'>A  kad ih izvedoe, pozva Joua sve Izraelce i ree vojskovoama  koji su ga pratili: "Priite i stanite svojim nogama na vratove  ovih kraljeva." Oni pristupe i stanu im svojim nogama na vratove.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.25'>Ree Joua: "Ne bojte se i ne plaite se! Hrabri budite i  odluni, jer e tako Jahve uiniti sa svim vaim neprijateljima  s kojima se budete borili."</verse>
        <verse osisID='Josh.10.26'>Potom Joua naredi da ih pogube  i objese na pet stabala; i visjeli su ondje do veeri.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.27'>A o zalasku sunanom zapovjedi Joua te ih skidoe s  drvea i bacie u istu onu peinu u koju se bijahu sklonili te  na otvor navalie golemo kamenje, koje je i danas ondje.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.28'>Istoga dana zauze Joua Makedu: udari na grad otricom  maa i pogubi kralja njegova i sve ivo u gradu izrui "heremu", kletom unitenju, ne putajui da itko utekne. I uini s kraljem  makedskim kao to je uinio s kraljem jerihonskim.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.29'>Ode zatim Joua i sav Izrael iz Makede u Libnu i udari  na nju.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.30'>I nju Jahve i njena kralja predade u ruke Izraelu, koji otricom maa pobi sve ivo u njoj; ne potedje nikoga, a s kraljem Libne uini to i s kraljem jerihonskim.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.31'>Potom ode Joua i svi Izraelci iz Libne u Laki, opsjede  ga i napade.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.32'>Jahve predade Laki u ruke Izraela, koji ga  osvoji sutradan: pobie otricom maa sve ivo u njemu, onako  kao to su uinili s Libnom.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.33'>Tada ustade Horam, kralj Gezera, da pomogne Lakiu, ali Joua porazi njega i njegov narod tako  te nitko ne preivje.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.34'>Joua krenu zatim sa svim Izraelcima od Lakia na Eglon.  Opsjedoe grad i napadoe ga.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.35'>Osvojie ga jo istoga dana  i pobie sve otricom maa. Sve ivo izruie kletom unitenju, kako su uinili s Lakiem.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.36'>Onda Joua sa svim Izraelom krenu od Eglona na Hebron  i napade ga.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.37'>Osvojie ga i pobie sve otricom maa, kralja  i stanovnitvo u svim mjestima koja mu pripadaju, ne potedjevi  nikoga. Uini s njime kao s Eglonom. Grad sa svim svojim stanovnitvom  bi izruen kletom unitenju.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.38'>Napokon krenu Joua i sav Izrael  s njim na Debir i napadoe ga.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.39'>Osvojie ga i razorie; kralja  njegova i itelje okolnih mjesta pobie otricom maa. Kletom  unitenju izruie sve njegovo stanovnitvo. Ne potedjee nikoga.  I uini Joua s Debirom i njegovim kraljem kao to je uinio  s Hebronom i njegovim kraljem, s Libnom i njezinim kraljem.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.40'>Tako je Joua zauzeo sav onaj kraj: Gorje i Negeb, efelu  i Visoje - i sve njihove kraljeve. Ne ostavi preivjelih, ve  izrui kletom unitenju sve to je disalo, kako je zapovjedio  Jahve, Bog Izraelov.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.41'>I pobi ih Joua sve od Kade Barnee  do Gaze i sav kraj Goen do Gibeona.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.42'>Sve tamonje kraljeve  i zemlje njihove zauze Joua ujedanput, jer se za Izraela borio  Jahve, Bog Izraelov.</verse>
        <verse osisID='Josh.10.43'>Naposljetku se Joua i sav Izrael vratie  u tabor u Gilgalu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.11'>
        <verse osisID='Josh.11.1'> Kad je sve to uo Jabin, kralj od Hasora, obavijesti Jobaba, kralja od Madona, i kralja od imrona, i kralja od Akafa,</verse>
        <verse osisID='Josh.11.2'>i  kraljeve na sjeveru, u Gorju, i u Arabi juno od Kinereta, i  u efeli, i na uzviicama Dora prema moru;</verse>
        <verse osisID='Josh.11.3'>Kanaance na istoku  i zapadu, Amorejce, Hetite, Periane i Jebusejce u planinama, Hivijce pod Hermonom u zemlji Mispi.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.4'>Svi oni izau sa svim  svojim etama, s mnotvom to ga bijae kao pijeska na obali  morskoj i s mnogim konjima i kolima.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.5'>Udrue se, dakle, svi ti kraljevi i utabore se zajedno  na vodama Meroma da se bore protiv Izraela.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.6'>Tada Jahve ree  Joui: "Ne boj se njih, jer u sutra u ovo doba uiniti te e  svi biti pobijeni pred Izraelom; konje njihove osakati, a bojna  im kola ognjem spali."</verse>
        <verse osisID='Josh.11.7'>Joua povede na njih sve svoje ratnike, iznenada ih napade  na vodama Meroma i udari na njih.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.8'>I Jahve ih dade u ruke Izraelcima  te ih oni pobie i protjerae sve do Velikog Sidona i do Misrefot  Majima i do ravnice Mispe na istoku; i porazie ih tako te nitko  ne preivje.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.9'>Joua uini kako mu je Jahve zapovjedio: konje  im osakati, a kola im ognjem spali.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.10'>U to se vrijeme vrati Joua i zauze Hasor, a njegova  kralja pogubi maem. Hasor je neko bio glavni grad svima tim  kraljevstvima.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.11'>Pobili su sve otricom maa, izvrujui "herem", kletvu. Ne ostade nita ivo, a Hasor spalie ognjem.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.12'>Sve  gradove onih kraljeva pokori Joua i pobi kraljeve otricom maa, izvrujui "herem", kletvu, kao to je bio zapovjedio Mojsije, sluga Jahvin.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.13'>Od ostalih gradova koji se dizahu na svojim  breuljcima Izraelci nisu spalili ni jednoga, osim Hasora, koji  spali Joua.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.14'>Sav plijen iz tih gradova i stoku razdijelie sinovi  Izraelovi meu sobom, a sve ljude pobie otricom maa, istrijebie  ih i ni ive due ne ostade.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.15'>Sve to Jahve bijae zapovjedio svome sluzi Mojsiju,  zapovjedio je Mojsije Joui, a Joua sve izvrio, ne izostavivi  nita od svega to Jahve bijae zapovjedio Mojsiju.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.16'>Tako  je Joua zauzeo svu zemlju: Gorje, sav Negeb i svu zemlju Goen, efelu, Arabu, Izraelsko gorje i njegove breuljke,</verse>
        <verse osisID='Josh.11.17'>od gore  Halaka, koja se die prema Seiru, pa do Baal Gada, u ravnici  libanonskoj pod gorom Hermonom; zarobio je sve njihove kraljeve, pobio ih i pogubio.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.18'>Dugo je vremena ratovao Joua s tim  kraljevima.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.19'>Nije bilo ni jednoga grada koji je sklopio mir  s sinovima Izraelovim, osim Hivijaca, koji su ivjeli u Gibeonu:  sve ih zauzee ratom.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.20'>Jahve im bijae otvrdnuo srca te su  izali u boj protiv Izraela i pali pod "herem", kletvu bez smilovanja, da budu istrijebljeni, kako je to Jahve bio zapovjedio Mojsiju.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.21'>U ono vrijeme doe Joua i istrijebi Anakovce iz Gorja, iz Hebrona, iz Debira, iz Anaba, iz svega gorja Judina i iz  svega gorja Izraelova: predade ih "heremu", unitenju, njih i  sve njihove gradove.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.22'>Tako ne ostade nijedan Anakovac u svoj  zemlji sinova Izraelovih, osim u Gazi, u Gatu i Adodu.</verse>
        <verse osisID='Josh.11.23'>Joua  zauze svu zemlju, kao to je Jahve bio rekao Mojsiju, i dade  je u batinu Izraelu podijelivi je po plemenima. I konano zemlja poinu od rata.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.12'>
        <verse osisID='Josh.12.1'> Ovo su zemaljski kraljevi to su ih pobijedili Izraelci i  osvojili njihovu zemlju s onu stranu Jordana k istoku, od potoka  Arnona do gore Hermona, sa svom Arabom na istoku:</verse>
        <verse osisID='Josh.12.2'>Sihon, kralj  amorejski, koji je stolovao u Hebonu; njegovo se kraljevstvo  protezalo od Aroera, koji lei na rubu doline potoka Arnona,  sredinom doline i polovinom Gileada pa do potoka Jaboka, gdje  je graniilo s Amoncima;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.3'>i na istoku mu bila Araba do Keneretskog  mora s jedne strane i sve do Arabskog ili Slanog mora prema Bet  Hajeimotu; i dalje na jugu do obronaka Pisge.</verse>
        <verse osisID='Josh.12.4'>Meaio s njime Og, kralj baanski, jedan od posljednjih  Refaimaca; stolovao je u Atarotu i Edreju.</verse>
        <verse osisID='Josh.12.5'>A vladao je gorom  Hermonom i Salkom, itavim Baanom sve do geurske i maakadske  mee te drugom polovinom Gileada sve do granice Sihona, kralja  hebonskoga.</verse>
        <verse osisID='Josh.12.6'>Mojsije, sluga Jahvin, i sinovi Izraelovi sve  su ih pobili i predao je Mojsije, sluga Jahvin, tu zemlju u posjed  plemenu Rubenovu i Gadovu plemenu te polovini plemena Manaeova.</verse>
        <verse osisID='Josh.12.7'>A ovo su zemaljski kraljevi to su ih pobijedili Joua  i sinovi Izraelovi s ovu stranu Jordana k zapadu, od Baal Gada  u libanonskoj ravnici pa do gore Halaka, koja se die prema Seiru, a tu je zemlju Joua dao u batinu plemenima Izraelovim prema  njihovim dijelovima,</verse>
        <verse osisID='Josh.12.8'>u Gorju, u efeli, u Arabi i po obroncima, u Pustinji te u Negebu: zemlju hetitsku, amorejsku i kanaansku, periansku, hivijsku i jebusejsku:</verse>
        <verse osisID='Josh.12.9'>jerihonski kralj, jedan; kralj Aja kod Betela, jedan;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.10'>jeruzalemski kralj, jedan; hebronski kralj, jedan;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.11'>jarmutski kralj, jedan; lakiki kralj, jedan;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.12'>eglonski kralj, jedan; gezerski kralj, jedan;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.13'>debirski kralj, jedan; gederski kralj, jedan;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.14'>hormski kralj, jedan; aradski kralj, jedan;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.15'>kralj Libne, jedan; adulamski kralj, jedan;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.16'>makedski kralj, jedan; betelski kralj, jedan;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.17'>kralj Tapuaha, jedan; heferski kralj, jedan;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.18'>afeki kralj, jedan; aronski kralj, jedan;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.19'>madonski kralj, jedan; hasorski kralj, jedan;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.20'>imron-meronski kralj, jedan; ahafski kralj, jedan;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.21'>tanaaki kralj, jedan; megidski kralj, jedan;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.22'>kedeki kralj, jedan; kralj Jokneama na Karmelu, jedan;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.23'>dorski kralj u pokrajini dorskoj, jedan; gojski kralj u Gilgalu, jedan;</verse>
        <verse osisID='Josh.12.24'>tirki kralj, jedan. U svemu trideset i jedan kralj.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.13'>
        <verse osisID='Josh.13.1'> Kad je Joua ostario i odmakao u svojim godinama, ree mu  Jahve: "Ve si star i vremean, a ostalo je mnogo zemlje da se  osvoji.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.2'>Evo podruja to jo preostaju: sve pokrajine filistejske  i sva zemlja geurska;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.3'>od ihora, to je pred Egiptom, sve  do granice Ekrona na sjeveru, a rauna se kao podruje Kanaanaca;  pet kneevina filistejskih: Gaza, Adod, Akelon, Git i Ekron;  zatim Avijci</verse>
        <verse osisID='Josh.13.4'>na jugu. Sva zemlja kanaanska od Are koja pripada  Sidoncima, pa do Afeka i do mee amorejske;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.5'>onda zemlja Giblijaca  i sav Libanon prema istoku, od Baal Gada u podnoju gore Hermona  do Lebo Hamata.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.6'>Sve stanovnike gorja, od Libanona do Misrefota na zapadu  - sve Sidonce otjerat u ispred sinova Izraelovih. Samo razdijeli  Izraelu zemlju u batinu, kao to sam ti zapovjedio.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.7'>Razdijeli, dakle, tu zemlju u batinu meu devet plemena i polovinu plemena  Manaeova."</verse>
        <verse osisID='Josh.13.8'>Druga polovina plemena Manaeova, a s njome pleme Rubenovo  i Gadovo, primie svoju batinu koju im je predao Mojsije preko  Jordana, na istoku. Mojsije, sluga Jahvin, dodijelio im je ovako:</verse>
        <verse osisID='Josh.13.9'>od Aroera, koji se nalazi uz obalu potoka Arnona, i od grada  usred doline, svu visoravan od Medebe do Dibona;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.10'>sve gradove  Sihona, kralja amorejskoga, koji je vladao u Hebonu, sve do  mee sinova Amonovih;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.11'>i Gilead, i krajinu geursku i maakansku  sa svom gorom Hermonom, i sav Baan do Salke;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.12'>a u Baanu  sve kraljevstvo Oga, koji je vladao u Atarotu i Edreju i bio  posljednji potomak Refaima. Mojsije ih je pobijedio i protjerao.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.13'>Ali sinovi Izraelovi nisu protjerali Geurce i Maakance,  pa tako ostadoe Geurci i Maakanci usred Izraela sve do dananjega  dana.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.14'>Samo plemenu Levijevu ne dade batine: Jahve, Bog Izraelov, njegova je batina, kao to je rekao.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.15'>Mojsije dade plemenu sinova Rubenovih dijelove po njihovim  porodicama.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.16'>Primili su zemlju od Aroera, koji lei uz obalu  potoka Arnona, i od grada koji je u sredini doline i svu visoravan  kod Medebe;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.17'>Hebon sa svim njegovim gradovima koji lee na  visoravni: Dibon, Bamot Baal, Bet Baal Meon;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.18'>Jahas, Kedemot, Mefaat;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.19'>Kirjatajim, Sibmu i Seret Haahar na gori iznad  doline;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.20'>Bet Peor, Adot Hapisgu, Bet Hajeimot;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.21'>sve gradove  na visoravni i sve kraljevstvo Sihona, amorejskog kralja, koji  je vladao u Hebonu. Mojsije ga je pobijedio kao i knezove midjanske:  Avija, Rekema, Sura, Hura, Reba, podanike Sihonove, koji su ivjeli  u toj zemlji;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.22'>i vraa Bileama, sina Beorova, ubili su sinovi  Izraelovi otricom maa s ostalim rtvama.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.23'>Mea sinova Rubenovih  bijae Jordan. To je bila batina sinova Rubenovih po njihovim  porodicama: gradovi i sela njihova.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.24'>Onda dade Mojsije plemenu Gadovu, sinovima Gadovim, dijelove  po porodicama njihovim.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.25'>Primili su u posjed: Jazer i sve  gradove gileadske, polovinu zemlje sinova Amonovih sve do Aroera, nasuprot Rabi,</verse>
        <verse osisID='Josh.13.26'>i od Hebona do Ramat Hamispe i Betonima, i od Mahanajima do pokrajine Lo-Debar;</verse>
        <verse osisID='Josh.13.27'>a u dolini: Bet Haram, Bet Nimru, Sukot i Safon, to jest ostatak kraljevstva Sihona, kralja hebonskoga; Jordan s obalom sve do kraja Kineretskoga  mora, na istonoj strani Jordana.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.28'>To je batina sinova Gadovih, po njihovim porodicama, gradovi i sela njihova.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.29'>Mojsije je dao dio polovini plemena Manaeova po njegovim  porodicama.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.30'>Dobili su u posjed zemlju od Mahanajima, sav  Baan, sve kraljevstvo Oga, kralja baanskoga, i sva Sela Jairova  to su u Baanu - ezdeset gradova.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.31'>A polovina Gileada, Atarot  i Edrej, gradovi kraljevstva Ogova u Baanu, pripali su sinovima  Makira, sina Manaeova, i to polovini sinova Makirovih po njihovim  porodicama.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.32'>Tako je Mojsije bio podijelio batine na Moapskim poljanama, s druge strane Jordana, istono od Jerihona.</verse>
        <verse osisID='Josh.13.33'>Levijevu plemenu  ne dade Mojsije batine: Jahve, Bog Izraelov, njihova je batina, kao to im je sam rekao.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.14'>
        <verse osisID='Josh.14.1'> Ovo je to su dobili u batinu sinovi Izraelovi u zemlji kanaanskoj  - to su im razdijelili u batinu sveenik Eleazar i Joua, sin  Nunov, i glavari porodica izraelskih plemena.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.2'>drijebom su  razdijelili batinu, kao to je Jahve odredio preko Mojsija,  meu devet plemena i polovinu desetoga plemena.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.3'>Mojsije je  odredio batinu dvama plemenima i polovini desetog plemena s  onu stranu Jordana, a levitima nije dao batine meu njima.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.4'>Jer  bijahu dva plemena sinova Josipovih: Manaeovo i Efrajimovo.  A levitima nisu dali dijela u zemlji nego gradove za prebivanje  i panjake za njihovu stoku i za blago njihovo.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.5'>Kako je Jahve  zapovjedio Mojsiju, tako su uinili sinovi Izraelovi pri diobi  zemlje.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.6'>Sinovi Judini pristupe k Joui u Gilgalu, a Kaleb, sin  Jefuneov, Kenianin, ree mu: "Ti zna to je Jahve rekao Mojsiju, ovjeku Bojem, za mene i za tebe u Kade Barnei.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.7'>Bilo mi  je etrdeset godina kad me posla Mojsije, sluga Jahvin, iz Kade  Barnee da uhodim zemlju. I donio sam mu izvjee kako sam najbolje  znao.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.8'>Braa koja su pola sa mnom uplaila su srce naroda, ali sam ja vrio volju Jahve, Boga svojega.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.9'>I onoga se dana  zakle Mojsije: 'Zemlja kojom je stupala noga tvoja pripast e  tebi i sinovima tvojim u vjenu batinu, jer si vrio volju Jahve, Boga mojega.'</verse>
        <verse osisID='Josh.14.10'>I vidi, Jahve me sauvao u ivotu, kao to  je rekao. Ve je prolo etrdeset i pet godina kako je Jahve  to obeao Mojsiju, dok je Izrael jo iao pustinjom; sada mi  je osamdeset i pet godina,</verse>
        <verse osisID='Josh.14.11'>ali sam jo i danas snaan kao  to sam bio onoga dana kad me Mojsije poslao kao uhodu. Kao neko, i sada je moja snaga u meni, za borbu, da odem i da se vratim.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.12'>Daj mi sada ovo gorje, koje mi je Jahve obeao onoga dana.  Sam si uo onoga dana. Ondje su Anakovci, a i gradovi su im veliki  i tvrdi. Ako je Jahve sa mnom, protjerat u ih, kako je to obeao  Jahve."</verse>
        <verse osisID='Josh.14.13'>Tada ga Joua blagoslovi i dade Kalebu, sinu Jefuneovu, Hebron u batinu.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.14'>Hebron je pripao u batinu Kalebu, sinu  Jefuneovu, Kenianinu, sve do danas, jer je Kaleb vrio volju  Jahve, Boga Izraelova.</verse>
        <verse osisID='Josh.14.15'>Hebron se prije zvao Kirjat Arba;  a Arba bijae velik ovjek meu Anakovcima. I poinu zemlja od rata.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.15'>
        <verse osisID='Josh.15.1'> Dio to je pripao plemenu sinova Judinih, po njihovim porodicama, bijae prema granici edomskoj, na jug do Sinske pustinje, na  krajnjem jugu.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.2'>A juna im mea ila od kraja Slanoga mora  od zaljeva to je na jugu;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.3'>izlazila je onda juno od Akrabimskog  uspona, pruala se preko Sina i uzlazila juno od Kade Barnee, prelazila Hesron, penjala se k Adari i odatle okretala prema  Karkai,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.4'>potom prelazila Asmon i dopirala do Potoka egipatskog  i najposlije izbijala na more. To vam je juna mea.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.5'>Na istoku  je mea bila: Slano more do ua Jordana. Sjeverna je mea poinjala  od Slanog mora kod ua Jordana.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.6'>Odatle je mea uzlazila u  Bet-Hoglu, tekla sjeverno uz Bet-Arabu, ila gore na Kamen Bohana, sina Rubenova.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.7'>Mea se zatim dizala od Akorske doline prema  Debiru, okretala na sjever prema Gelilotu, koji lei naprama  Adumimskom usponu, juno od Potoka; dalje je mea prolazila prema  vodama En-emea te izlazila kod En-Rogela.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.8'>Odatle se preko  doline Ben-Hinom s juga dizala k Jebusejskom obronku, to jest  k Jeruzalemu. Potom se uspinjala na vrh gore koja prema zapadu  gleda na dolinu Hinon i lei na sjevernom kraju doline Refaima.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.9'>S vrha te gore zavijala je mea na izvor Neftoah te izlazila  prema gradovima u gori Efronu da zatim okrene k Baali, to jest  Kirjat Jearimu.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.10'>Od Baale mea je okretala na zapad prema  gori Seiru i onda, prolazei sjeverno od gore Jearima, to jest  Kesalona, sputala se u Bet-eme te ila k Timni.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.11'>Dalje  je mea tekla k sjevernom obronku Ekrona, okretala prema ikronu, prelazila visove Baale, pruala se do Jabneela da konano izbije  na more.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.12'>Zapadna je mea Veliko more s obalom. To su bile  zemlje sinova Judinih, unaokolo, po porodicama njihovim.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.13'>Kaleb, sin Jefuneov, primi dio meu sinovima Judinim, kako je Jahve naredio Joui. Dao mu je Kirjat Arbu, glavni grad  sinova Anakovih - Hebron.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.14'>Kaleb protjera odatle tri sina  Anakova: eaja, Ahimana i Talmaja, potomke Anakove.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.15'>Odatle  krenu na stanovnike Debira, koji se neko zvao Kirjat Sefer.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.16'>Tada ree Kaleb: "Tko pokori i zauzme Kirjat Sefer, dat u  mu svoju ker Aksu za enu."</verse>
        <verse osisID='Josh.15.17'>Zauze ga Otniel, sin Kenaza, brata Kalebova; i dade mu Kaleb svoju ker Aksu za enu.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.18'>Kad  je prila muu, on je nagovori da u svoga oca zatrai polje.  Ona sie s magarca, a Kaleb je upita: "ta hoe?"</verse>
        <verse osisID='Josh.15.19'>Ona odgovori:  "Daj mi blagoslov! Kad si mi dao kraj u Negebu, daj mi i koji  izvor vode." I on joj dade Gornje i Donje izvore.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.20'>To je bila batina plemena sinova Judinih po porodicama  njihovim.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.21'>Meani su gradovi plemena sinova Judinih, du edomske  mee prema jugu, bili: Kabseel, Eder, Jagur;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.22'>Kina, Dimona, Adada;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.23'>Kede, Hasor Jitnan;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.24'>Zif, Telem, Bealot;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.25'>Novi  Hasor, Kirjat Hesron (to jest Hasor);</verse>
        <verse osisID='Josh.15.26'>Amam, ema, Molada;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.27'>Hasar Gada, Hemon, Bet-Pelet;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.28'>Hasar ual, Beer eba  s pripadnim podrujima;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.29'>Baala, Ijim, Esem;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.30'>Eltolad, Kesil, Horma;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.31'>Siklag, Madmana, Sansana;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.32'>Lebaot, elhim, En  Rimon: svega dvadeset i devet gradova s njihovim selima.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.33'>U Dolini: Etaol, Sora, Ana;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.34'>Zanoah, En Ganim, Tapuah, Haenam;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.35'>Jarmut, Adulam, Soko, Azeka;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.36'>aarajim, Aditajim, Hagedera i Gederotajim: etrnaest gradova s njihovim selima.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.37'>Senan, Hadaa, Migdal-Gad;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.38'>Dilean, Hamispe, Jokteel;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.39'>Laki, Boskat, Eglon;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.40'>Kabon, Lahmas, Kitli;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.41'>Gederot, Bet-Dagon, Naama, Makeda: esnaest gradova s njihovim selima.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.42'>Libna, Eter, Aan;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.43'>Jiftah, Ana, Nesib;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.44'>Keila, Akzib i Marea: devet gradova s njihovim selima.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.45'>Ekron s naseljima i selima njegovim;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.46'>od Ekrona pa  do Mora, sve to se nalazi pokraj Adoda, s njihovim selima;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.47'>Adod s naseljima i selima njegovim, Gaza s naseljima i selima  njegovim do Egipatskog potoka i Velikog mora, koje je mea.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.48'>A u Gori: amir, Jatir, Soko;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.49'>Dana, Kirjat Sefer  (to je Debir);</verse>
        <verse osisID='Josh.15.50'>Anab, Etemoa, Anim;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.51'>Goen, Holon, Gilo:  jedanaest gradova s njihovim selima.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.52'>Arab, Duma, Eean;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.53'>Janum, Bet-Tapuah, Afeka,</verse>
        <verse osisID='Josh.15.54'>Humta, Kirjat Arba (to jest Hebron), Sior: devet gradova s njihovim  selima.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.55'>Maon, Karmel, Zif, Juta;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.56'>Jizreel, Jokdeam, Zanoah;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.57'>Hakajin, Gibea, Timna: deset gradova s njihovim selima.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.58'>Halhul, Bet-Sur, Gedor;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.59'>Maarat, Bet-Anot, Eltekon:  est gradova s njihovim selima. Tekoa, Efrata (to jest Betlehem), Peor, Etan, Kulon, Tatam, Sores, Karem, Galim, Beter, Manah: jedanaest gradova s njihovim  selima.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.60'>Kirjat Baal (to jest Kirjat Jearim) i Haraba: dva grada  s njihovim selima.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.61'>U pustinji: Bet Haaraba, Midin, Sekaka;</verse>
        <verse osisID='Josh.15.62'>Haniban, Slani grad i En-Gedi: est gradova s njihovim selima.</verse>
        <verse osisID='Josh.15.63'>A Jebusejce koji su ivjeli u Jeruzalemu nisu mogli protjerati  sinovi Judini. Tako su ostali sa sinovima Judinim u Jeruzalemu  sve do danas.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.16'>
        <verse osisID='Josh.16.1'> Sinovima Josipovim pripao je drijebom posjed: od Jordana  kod Jerihona, od Jerihonskih voda na istok, pa pustinjom k Betelskoj  gori;</verse>
        <verse osisID='Josh.16.2'>od Betel-Luza mea se nastavljala podrujem Arkijaca  do Atarota.</verse>
        <verse osisID='Josh.16.3'>Potom se sputala na zapad do jafletske mee,  sve do Donjeg Bet-Horona i do Gezera, odakle je izlazila na more.</verse>
        <verse osisID='Josh.16.4'>To je bila batina Josipovih sinova: Manaea i Efrajima.</verse>
        <verse osisID='Josh.16.5'>Podruje sinova Efrajimovih po njihovim porodicama bilo  je ovo: mea batine njihove prema istoku ila je od Atrot Adara  pa do Gornjega Bet-Horona.</verse>
        <verse osisID='Josh.16.6'>Odatle se pruala do mora ... (ila  na) Mikmetat na sjeveru i zavijala dalje na istok prema Taanat  ilu i prolazila s istone strane do Janoaha.</verse>
        <verse osisID='Josh.16.7'>Od Janoaha sputala  se u Atarot i Naarat i onda, dotiui se Jerihona, udarala na  Jordan.</verse>
        <verse osisID='Josh.16.8'>Od Tapuaha ila je ta mea prema zapadu do potoka  Kane te izbijala na more. To je bila batina plemena sinova Efrajimovih  po njihovim porodicama.</verse>
        <verse osisID='Josh.16.9'>A Efrajimovi su sinovi imali sve te  gradove s njihovim selima i jo odvojene gradove usred batine  sinova Manaeovih.</verse>
        <verse osisID='Josh.16.10'>Ali nisu uspjeli otjerati Kanaanaca koji  su ivjeli u Gezeru. Tako su Kanaanci ostali meu sinovima Efrajimovim  do danas, ali im bijae nametnuta tlaka.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.17'>
        <verse osisID='Josh.17.1'> drijebom je dopao i dio plemenu Manaeovu, jer je Manae  bio prvenac Josipov. Makiru, prvencu Manaeovu, ocu Gileadovu  - bijae on ratnik bez premca - pripade Gilead i Baan.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.2'>Dobili  su svoj dio i ostali sinovi Manaeovi po svojim porodicama: sinovi  Abiezerovi, sinovi Helekovi, sinovi Asrielovi; sinovi ekemovi, sinovi Heferovi i sinovi emidini. To su muki potomci Manaea, sina Josipova, po svojim porodicama.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.3'>A Selofhad, sin Hefera, sina Gileada, sina Makira, sina Manaeova, nije imao sinova  nego samo keri. Evo im imena: Mahla, Noa, Hogla, Milka i Tirsa.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.4'>One dooe pred sveenika Eleazara i pred Jouu, sina Nunova, i pred glavare govorei: "Jahve je zapovjedio Mojsiju da se  i nama dade batina meu naom braom." I dadoe im po Jahvinoj  zapovijedi batinu meu braom njihova oca.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.5'>Tako je dopalo  Manaeu deset dijelova, povrh gileadske i baanske zemlje, koje  su s onu stranu Jordana.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.6'>Keri Manaeove dobie batinu meu  njegovim sinovima, a zemlja gileadska pripala je drugim sinovima  Manaeovim.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.7'>Mea je Manaeova ila od Aera do Mikmetata, koji lei  nasuprot ekemu, a zatim zavijala desno prema Jaibu na izvoru  Tapuahu.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.8'>Pokrajina Tapuah pripadae Manaeu, ali sam Tapuah  na mei Manaeovoj pripadae sinovima Efrajimovim.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.9'>Mea je  silazila do potoka Kane. Juno od potoka bili su i ovi gradovi  to su Efrajimovim sinovima pripadali izmeu Manaeovih gradova;  a zemlja se Manaeova nalazila na sjeveru i izbijala na more.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.10'>Podruje s juga pripadalo je Efrajimu, na sjeveru Manaeu, a more im bi mea; na sjeveru su graniili s Aerom, a s Jisakarom  na istoku.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.11'>Manaeu pripadahu u Jisakaru i Aeru: Bet-ean  sa svojim selima, Jibleam sa svojim selima, stanovnici Dora sa  svojim selima, stanovnici En-Dora sa svojim selima, stanovnici  Taanaka sa svojim selima, stanovnici Megida sa svojim selima;  dakle: tri podruja.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.12'>Ali Manaeovi sinovi nisu mogli osvojiti  te gradove i zato su Kanaanci ostali u tom kraju.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.13'>Ali kad  su ojaali sinovi Izraelovi, nametnue Kanaancima tlaku, ali  ih nisu uspjeli protjerati.</verse>
        <verse osisID='Josh.17.14'>Obrate se tada Josipovi sinovi Joui i upitaju: "Zato  si nam dao u batinu prema jednom drijebu, samo jedan dio, kad  smo mnogobrojni i Jahve nas dosad blagoslivljao?"</verse>
        <verse osisID='Josh.17.15'>Joua im  odgovori: "Kad ste narod mnogobrojan, poite u umu i krite  ondje sebi zemlje u perikoj i refaimskoj krajini, ako vam je  pretijesna gora Efrajimova."</verse>
        <verse osisID='Josh.17.16'>A sinovi Josipovi rekoe: "Gora  nam ova nee biti dosta, a svi Kanaanci koji ive u ravnici imaju  eljezna kola, oni to su u Bet-eanu i selima njegovim i oni  koji su u dolini jizreelskoj."</verse>
        <verse osisID='Josh.17.17'>Tada odgovori Joua domu Josipovu, i Efrajimu i Manaeu:  "Vi ste brojan narod i imate silnu snagu. Zato nee dobiti samo  jedan drijeb:</verse>
        <verse osisID='Josh.17.18'>neka gora bude tvoja. Ako je umovita, iskri  je pa e obronci biti posjed doma tvoga. Istjerat e sigurno  Kanaance ako i imaju eljezna kola, ako i jesu jaki."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.18'>
        <verse osisID='Josh.18.1'> Sabrala se zajednica sinova Izraelovih u ilo, i ondje razapee  ator sastanka. Sva im se zemlja pokorila.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.2'>Ali ostade meu  sinovima Izraelovim jo sedam plemena koja nisu primila svoje  batine.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.3'>Tada im ree Joua: "Dokle ete oklijevati da poete  i zaposjednete zemlju koju vam je dao Jahve, Bog vaih otaca?</verse>
        <verse osisID='Josh.18.4'>Izaberite po tri ovjeka iz svakoga plemena, a ja u ih poslati  da popiu svu zemlju za diobu. Kad se vrate k meni,</verse>
        <verse osisID='Josh.18.5'>razdijelit  u zemlju na sedam dijelova. Neka Juda ostane na svome podruju  na jugu, a Josipov dom neka ostane u svome kraju na sjeveru.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.6'>A vi raspiite zemlju na sedam dijelova i donesite mi amo  da bacim drijeb za vas ovdje pred Jahvom, Bogom naim.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.7'>Leviti  nee imati dijela meu vama jer je sveenitvo Jahvino njihova  batina; a Gad, Ruben i polovina plemena Manaeova primili su  svoju batinu na istonoj strani Jordana - onu koju im je dao  Mojsije, sluga Jahvin."</verse>
        <verse osisID='Josh.18.8'>Spreme se ti ljudi na put, a Joua zapovjedi onima koji  su poli popisati zemlju: "Idite i obiite svu zemlju i opiite  je, pa se onda vratite k meni da bacim drijeb ovdje pred Jahvom  u ilu."</verse>
        <verse osisID='Josh.18.9'>Odoe oni ljudi, prooe zemljom i u knjigu popisae  sve gradove u sedam dijelova, pa se vratie k Joui u tabor u  ilu.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.10'>A Joua baci za njih drijeb u ilu pred Jahvom i ondje  razdijeli Joua zemlju sinovima Izraelovim po njihovim dijelovima  plemenskim.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.11'>I pade drijeb na pleme sinova Benjaminovih po njihovim  porodicama: utvrdi se da je njihov dio izmeu dijela sinova Judinih  i sinova Josipovih.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.12'>Sjeverna im se mea protezala od Jordana  te ila uza sjeverni obronak Jerihona, uspinjala se sa zapada  na goru i zavravala se u pustinji Bet-Avenu.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.13'>Odatle je ila  k Luzu, k junom obronku Luza, to jest Betela; sputala se zatim  u Atrot-Adar, kraj brda koje je juno od Donjeg Bet-Horona.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.14'>Mea  se dalje savijala i okretala sa zapada prema jugu, od gore koja  se die nasuprot Bet-Horonu s juga, i svravala se kod Kirjat  Baala, danas Kirjat Jearima, grada sinova Judinih. To je zapadna  strana.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.15'>Juna se strana poinjala od granice Kirjat Jearima, pa se pruala na zapad k vrelu Neftoahu;</verse>
        <verse osisID='Josh.18.16'>potom se sputala  mea do kraja gore koja je prema dolini Ben-Hinomu, na sjeveru  refaimske nizine, silazila zatim u dolinu Hinom uz Jebusejski  obronak i dosegla do izvora Rogela.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.17'>Zatim se savijala od  sjevera te izlazila na En-eme i doticala Gelilot, koji se die  prema Adumimskom usponu, i silazila na Kamen Bohana, sina Rubenova.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.18'>Prolazila je zatim obronkom sa sjeverne strane prema Bet-Haarabi  i silazila do Arabe.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.19'>Dalje je tekla mea uz obronak Bet-Hogle  prema sjeveru i svravala se na sjevernom Jeziku Slanog mora, do junog kraja Jordana. To je juna mea.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.20'>Jordan je pak  bio mea s istone strane. To je batina sinova Benjaminovih, s njihovim meama unaokolo po porodicama njihovim.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.21'>Gradovi plemena sinova Benjaminovih po porodicama njihovim  jesu: Jerihon, Bet-Hogla, Emek Kesis;</verse>
        <verse osisID='Josh.18.22'>Bet-Haaraba, Samarajim, Betel;</verse>
        <verse osisID='Josh.18.23'>Avim, Para, Ofra;</verse>
        <verse osisID='Josh.18.24'>Kefar Haamona, Ofni i Gaba:  dvanaest gradova s njihovim selima.</verse>
        <verse osisID='Josh.18.25'>Gibeon, Rama, Beerot;</verse>
        <verse osisID='Josh.18.26'>Mispe, Kefira i Mosa;</verse>
        <verse osisID='Josh.18.27'>Rekem, Jirpeel, Tarala;</verse>
        <verse osisID='Josh.18.28'>Sela Haelef, Jebus (to je Jeruzalem), Gibat  i Kirjat: etrnaest gradova s njihovim selima. To je batina  sinova Benjaminovih po porodicama njihovim.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.19'>
        <verse osisID='Josh.19.1'> Drugi drijeb izae za imuna, za pleme sinova imunovih po  porodicama njihovim: njihova je batina bila usred sinova Judinih.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.2'>Dodijeljena im je kao batina: Beer eba, eba, Molada;</verse>
        <verse osisID='Josh.19.3'>Hasar  ual, Bala, Esem;</verse>
        <verse osisID='Josh.19.4'>Eltolad, Betul, Horma,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.5'>Siklag, Bet-Hamarkabot, Hasar Susa,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.6'>Bet-Lebaot i aruhen: trinaest gradova i njihova  sela.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.7'>Ajin, Rimon, Eter i Aan: etiri grada s njihovim selima.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.8'>I sva naselja to su oko tih gradova, do Baalat Beera, Ramat  Negeba. To je batina plemena sinova imunovih po porodicama  njihovim.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.9'>Batina je sinova imunovih bila od dijela sinova  Judinih, jer dio dodijeljen sinovima Judinim bijae za njih prevelik.  Zato su sinovi imunovi dobili svoju batinu usred njihova podruja.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.10'>Trei drijeb izae za sinove Zebulunove po porodicama  njihovim: njihovo je podruje sezalo do Sarida,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.11'>odakle im  se mea na zapadu penjala do Marale, doticala Dabeet i dopirala  do potoka koji je nasuprot Jokneamu.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.12'>Od Sarida je mea okretala  prema istoku, sve do mee Kislot Tabora, odakle je izlazila do  Dabrata i uspinjala se do Jafije.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.13'>A odatle je ila opet prema  istoku, na Git Hefer i na Ita Kasin, izlazila na Rimon i vraala  se do Nee.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.14'>Onda je okretala sa sjevera oko Hanatona i zavravala  se u dolini Jiftah-Elu.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.15'>Pa Katat, Nahalal, imron, Jidalu  i Betlehem: dvanaest gradova s njihovim selima.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.16'>To je bila  batina sinova Zebulunovih po porodicama njihovim: ti gradovi  s njihovim selima.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.17'>etvrti je drijeb izaao za Jisakara, za sinove Jisakarove  po njihovim porodicama.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.18'>A posjed im je bio: Jizreel, Hakesulot, unem;</verse>
        <verse osisID='Josh.19.19'>Hafarajim, ion, Anaharat;</verse>
        <verse osisID='Josh.19.20'>Harabit, Kijon, Ebes;</verse>
        <verse osisID='Josh.19.21'>Remet i En-Ganim, En-Hada i Bet-Pases.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.22'>Potom mea dotie  Tabor, ahasimu i Bet-eme i izlazi na Jordan: esnaest gradova  s njihovim selima.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.23'>To je batina plemena sinova Jisakarovih  po porodicama njihovim: ti gradovi s njihovim selima.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.24'>Peti drijeb izie za pleme sinova Aerovih po njihovim  porodicama.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.25'>Njihova je zemlja bila: Helkat, Hali, Beten,  Akaf,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.26'>Alamelek, Amad, Mial. Na zapadu je mea doticala  Karmel i ihor Libnat.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.27'>Zatim je okretala prema sunanom istoku  do Bet-Dagona i doticala se Zebuluna i doline Jiftahela sa sjevera;  protezala se dalje Bet-Haemekom i Neielom i dosezala slijeva  Kabul,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.28'>pa Abdon, Rehob, Hamon i Kanu sve do Velikog Sidona.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.29'>Mea je tada zavijala prema Rami i do tvrdoga grada Tira  te je okretala prema Hosi i izlazila na more. Obuhvaala je Mehaleb, Akzib,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.30'>Ako, Afek i Rehob: dvadeset i dva grada s njihovim  selima.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.31'>To je batina plemena sinova Aerovih po porodicama  njihovim: ti gradovi i njihova sela.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.32'>esti drijeb izae za sinove Naftalijeve po njihovim  porodicama.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.33'>Njihova mea ide od Helefa i od Hrasta u Saananimu, od Adami Hanekeba i Jabneela do Lakuma i izbija na Jordan.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.34'>Potom  mea okree na zapad k Aznot Taboru i prua se odande prema Hukoku;  na jugu se dotie Zebuluna, na zapadu Aera, na istoku Jordana.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.35'>Utvreni gradovi bijahu Hasidim, Ser, Hamat, Rakat, Kineret;</verse>
        <verse osisID='Josh.19.36'>Adama, Rama, Hasor,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.37'>Kede, Edrej, En-Hasor;</verse>
        <verse osisID='Josh.19.38'>Jiron, Migdal-El, Horem, Bet-Anat, Bet-eme: devetnaest gradova s  njihovim selima.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.39'>To je batina plemena Naftalijevih sinova  po porodicama njihovim: ti gradovi i njihova sela.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.40'>Izae sedmi drijeb za pleme sinova Danovih po porodicama  njihovim.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.41'>Podruje batine njihove bilo je: Sora, Etaol, Ir eme,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.42'>aalabin, Ajalon, Jitla,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.43'>Elon, Timna, Ekron,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.44'>Elteke, Gibeton, Baalat,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.45'>Jehud, Bene-Berak, Gat-Rimon,</verse>
        <verse osisID='Josh.19.46'>Me-Hajarkon i Harakon s podrujem prema Jafi.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.47'>Ali podruje sinova Danovih bilo je za njih pretijesno;  zato udare Danovi sinovi na Leem, osvoje ga i sve pobiju otricom  maa; zaposjednu grad, nastane se u njemu i Leem prozovu Dan, po imenu Dana, oca svoga.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.48'>To je batina plemena sinova Danovih  po porodicama njihovim: ti im gradovi i sela njihova.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.49'>Kada zavre diobu zemlje drijebom i utvrde njezine mee, dadu Izraelci Joui, sinu Nunovu, batinu u svojoj sredini.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.50'>Po zapovijedi Jahvinoj dali su mu grad koji je sebi elio:  Timnat-Serah u Efrajimovoj gori; on utvrdi taj grad i nastani  se u njemu.</verse>
        <verse osisID='Josh.19.51'>To su batine koje su sveenik Eleazar i Joua, sin Nunov, i glavari izraelskih plemena podijelili drijebom meu plemena  izraelska u ilu, pred Jahvom, na vratima atora sastanka. Tako  je zavena razdioba zemlje.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.20'>
        <verse osisID='Josh.20.1'> Jahve ree Joui:</verse>
        <verse osisID='Josh.20.2'>"Kai sinovima Izraelovim i reci im:  'Odredite sebi gradove-utoita za koje sam vam govorio preko  Mojsija,</verse>
        <verse osisID='Josh.20.3'>da bi onamo mogao pobjei ubojica koji nehotice ubije  koga i da vam budu utoita od krvnoga osvetnika.</verse>
        <verse osisID='Josh.20.4'>Ako ubojica  utekne u koji od tih gradova, neka stane pred gradska vrata i  neka starjeinama toga grada iznese svoju stvar. Oni neka ga  prime u svoj grad i odrede mu mjesto gdje e prebivati meu njima.</verse>
        <verse osisID='Josh.20.5'>Ako ga krvni osvetnik progoni, ne smiju izruiti ubojicu u  njegove ruke: ta nehotice je ubio svoga blinjega, a ne iz mrnje.</verse>
        <verse osisID='Josh.20.6'>Ubojica neka ostane u tom gradu sve dok ne stupi pred sud  zajednice ili do smrti velikoga sveenika koji bude u ono vrijeme.  Tada neka se ubojica vrati i neka ode u svoj grad i svome domu  - u grad iz kojega je utekao.'"</verse>
        <verse osisID='Josh.20.7'>I posvete Kede u Galileji, u Naftalijevoj gori; ekem  u Efrajimovoj gori; Kirjat-Arbu, to jest Hebron, u Judinoj gori.</verse>
        <verse osisID='Josh.20.8'>S druge strane Jordana, istono od Jerihona, odrede Beser  u pustinji, u ravnici plemena Rubenova, i Ramot u Gileadu od  plemena Gadova, i Golan u Baanu od plemena Manaeova.</verse>
        <verse osisID='Josh.20.9'>To  su bili gradovi odreeni svim Izraelcima i doljacima koji borave  meu njima: ovamo je mogao utei svaki koji nehotice drugoga  ubije, a da sam ne pogine od osvetnike ruke dok ne izae na  sud, pred zajednicu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.21'>
        <verse osisID='Josh.21.1'> Pooe tada glavari levitskih obitelji k sveeniku Eleazaru  i Joui, sinu Nunovu, i plemenskim glavarima Izraela.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.2'>I rekoe im u ilu, u zemlji kanaanskoj: "Jahve je zapovjedio  preko Mojsija da nam se dadu gradovi gdje emo ivjeti i panjaci  oko njih za nau stoku."</verse>
        <verse osisID='Josh.21.3'>Izraelci dadoe levitima od svoje  batine, po zapovijedi Jahvinoj, ove gradove s njihovim panjacima.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.4'>Izie, dakle, drijeb za porodice Kehatove: levitima, potomcima  sveenika Arona, pripade trinaest gradova od plemena Judina,  imunova i Benjaminova;</verse>
        <verse osisID='Josh.21.5'>ostalim sinovima Kehatovim pripalo  je drijebom po porodicama deset gradova od plemena Efrajimova  i Danova i od polovine plemena Manaeova.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.6'>Sinovi Geronovi  dobie po porodicama trinaest gradova od plemena Jisakarova,  Aerova i Naftalijeva i od polovine plemena Manaeova u Baanu.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.7'>Merarijevim sinovima po njihovim porodicama pripalo je dvanaest  gradova od plemena Rubenova, Gadova i Zebulunova.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.8'>Tako Izraelci drijebom dodijelie levitima te gradove  s panjacima, kako bijae zapovjedio Jahve preko Mojsija.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.9'>Od plemena sinova Judinih i od plemena sinova imunovih  dodijeljeni su bili ovi gradovi koji se poimence navode:</verse>
        <verse osisID='Josh.21.10'>sinovima  Aronovim u levitskim porodicama Kehatovim, jer je prvi drijeb  bio za njih,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.11'>pripade Kirjat-Arba, glavni grad Anakovaca,  to jest Hebron, u Judinoj gori, s panjacima unaokolo.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.12'>Ali  polja oko toga grada sa selima unaokolo bila su ve dana u batinu  Kalebu, sinu Jefuneovu.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.13'>Sinovima sveenika Arona pripade  grad-utoite Hebron s panjacima i Libna s panjacima;</verse>
        <verse osisID='Josh.21.14'>Jatir  s panjacima, Etemoa s panjacima,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.15'>Holon s panjacima, Debir  s panjacima,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.16'>Aan s panjacima, Juta s panjacima, Bet-eme  s panjacima. Dakle, devet gradova od ona dva plemena.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.17'>Od  plemena Benjaminova: Gibeon s panjacima, Geba s panjacima,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.18'>Anatot s panjacima, Almon s panjacima. Dakle, etiri grada.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.19'>Tako su sveenici, sinovi Aronovi, dobili svega trinaest  gradova s njihovim panjacima.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.20'>Ostalim levitima u porodicama sinova Kehatovih drijebom  su pripali gradovi plemena Efrajimova.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.21'>Dali su im grad-utoite  ekem s panjacima njegovim na Efrajimovoj gori, zatim Gezer  s panjacima,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.22'>Kibsajim s panjacima, Bet-Horon s panjacima.  Dakle, etiri grada.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.23'>Od plemena Danova dobili su: Elteku  s panjacima i Gibeton s panjacima,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.24'>Ajalon s panjacima  i Gat-Rimon s panjacima. Dakle, etiri grada.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.25'>Od polovine  plemena Manaeova: Tanak s panjacima i Jibleam s panjacima.  Dakle, dva grada.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.26'>U svemu: deset su gradova s panjacima  dobile porodice ostalih sinova Kehatovih.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.27'>Geronovim sinovima, porodicama levitskim, dadoe od  polovine plemena Manaeova grad-utoite Golan u Baanu i Atarot  s njihovim panjacima. Dakle, dva grada.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.28'>Od plemena Jisakarova:  Kion s panjacima, Dabrat s panjacima,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.29'>Jarmut s panjacima  i En-Ganim s panjacima. Dakle, etiri grada.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.30'>Od plemena  Aerova: Mial s panjacima, Abdon s panjacima,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.31'>Helkat s  panjacima i Rehob s panjacima. Dakle, etiri grada.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.32'>Od  plemena Naftalijeva: grad-utoite Kede u Galileji s panjacima, Hamot Dor s panjacima i Kartan s panjacima. Dakle, tri grada.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.33'>Svega Geronovih gradova po porodicama njihovim bijae trinaest  gradova s panjacima.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.34'>Porodicama sinova Merarijevih, preostalim levitima, dali  su od plemena Zebulunova: Jokneam s panjacima, Kartu s panjacima,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.35'>Rimon s panjacima, Nahalal s panjacima. Dakle, etiri  grada.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.36'>S onu stranu Jordana od plemena Rubenova dadoe im  grad-utoite Beser s panjacima na pustinjskoj visoravni, Jahas  s panjacima,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.37'>Kedemot s panjacima, Mefaat s panjacima.  Dakle, etiri grada.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.38'>Od plemena Gadova: grad-utoite Ramot  u Gileadu s panjacima, Mahanajim s panjacima,</verse>
        <verse osisID='Josh.21.39'>Hebon s  panjacima, Jazer s panjacima. Dakle, etiri grada.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.40'>U svemu  bijae dodijeljeno drijebom porodicama sinova Merarijevih, preostalim  levitima, dvanaest gradova.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.41'>Tako usred batine sinova Izraelovih bijae etrdeset  i osam levitskih gradova s panjacima.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.42'>Svaki je taj grad  imao panjake unaokolo. Tako je bilo sa svima spomenutim gradovima.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.43'>Tako je Jahve predao Izraelcima svu zemlju za koju se  zakleo da e je dati ocima njihovim. Primili su je u posjed i  nastanili se u njoj.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.44'>I dade im Jahve da otpoinu u miru na  svim meama, kako se bijae zakleo njihovim ocima. Nitko im od  njihovih neprijatelja ne bijae kadar odoljeti. Sve im je njihove  neprijatelje predao Jahve u ruke.</verse>
        <verse osisID='Josh.21.45'>Od svih obeanja to ih  je Jahve dao domu Izraelovu nijedno ne osta neispunjeno. Sve  se ispunilo.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.22'>
        <verse osisID='Josh.22.1'> Tada sazove Joua sinove Rubenove i Gadove i polovinu plemena  Manaeova</verse>
        <verse osisID='Josh.22.2'>i ree im: "Izvrili ste sve to vam je Mojsije, sluga Jahvin, zapovjedio i posluali ste me u svemu to sam  vam zapovjedio.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.3'>Niste ostavili svoje brae unato dugom vojevanju  do dananjega dana i vrili ste vjerno zapovijedi Jahve, Boga  svojega.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.4'>Sada je Jahve, Bog va, dao mir brai vaoj, kako  im bijae obeao. Vratite se sada u svoje atore, u zemlju koju  vam je dao Mojsije, sluga Jahvin, u batinu s onu stranu Jordana.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.5'>Samo pazite da vrite zapovijedi i Zakon to vam ga dade Mojsije, sluga Jahvin: da ljubite Jahvu, Boga svojega, da uvijek idete  putovima njegovim, da uvate zapovijedi njegove, da se drite  uz njega i da mu sluite svim srcem i svom duom."</verse>
        <verse osisID='Josh.22.6'>I blagoslovi  ih Joua i otpusti, a oni se zatim vrate u svoje atore.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.7'>Mojsije bijae jednoj polovini plemena Manaeova dao batinu  u Baanu; a drugoj polovini dade je Joua usred njihove brae  zapadno od Jordana. Otputajui ih u njihove atore, Joua ih  blagoslovi.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.8'>I ree im: "Vratite se u svoje atore s velikim  blagom i s mnogom stokom, sa srebrom, zlatom, tuem, eljezom  i haljinama u izobilju i podijelite plijen od neprijatelja svojih  s braom svojom."</verse>
        <verse osisID='Josh.22.9'>Vratie se sinovi Rubenovi i sinovi Gadovi i polovina  plemena Manaeova; odoe od sinova Izraelovih iz ila u zemlji  kanaanskoj da krenu u zemlju gileadsku, na svoju batinu koju  su zaposjeli, kako im je zapovjedio Jahve preko Mojsija.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.10'>Kad  su stigli do jordanskog podruja u zemlji kanaanskoj, podigoe  sinovi Rubenovi, sinovi Gadovi i polovina plemena Manaeova rtvenik  na Jordanu, rtvenik velik, izdaleka se vidio.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.11'>uli Izraelci  gdje se govori: "Evo, sinovi Rubenovi, sinovi Gadovi i polovina  plemena Manaeova podigoe rtvenik prema zemlji kanaanskoj,  kod Jordana, na izraelskoj strani."</verse>
        <verse osisID='Josh.22.12'>Na to se skupi sva zajednica sinova Izraelovih u ilu  da pou u boj na njih.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.13'>Izraelci sinovima Rubenovim, sinovima Gadovim i polovini  plemena Manaeova u gileadsku zemlju poslae Pinhasa, sina sveenika  Eleazara,</verse>
        <verse osisID='Josh.22.14'>i s njime deset knezova, po jednoga rodovskog glavara  od svakoga plemena Izraelova, a svaki je od njih bio glavar obitelji  meu tisuama porodica Izraelovih.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.15'>I kad oni dooe k sinovima  Rubenovim, sinovima Gadovim i polovini plemena Manaeova u zemlju  gileadsku, rekoe im:</verse>
        <verse osisID='Josh.22.16'>"Evo to veli sva zajednica Jahvina:  'to znai nevjera koju inite protiv Jahve, Boga Izraelova?  Zato se odvrgoste danas od Jahve i, podigavi rtvenik, zato  se bunite protiv Jahve?</verse>
        <verse osisID='Josh.22.17'>Zar vam nije dosta zloina iz Peora, od kojega se nismo oistili do dana dananjega i zbog kojega  je doao pomor na zajednicu Jahvinu?</verse>
        <verse osisID='Josh.22.18'>Ako se danas odvraate  od Jahve i bunite se danas protiv njega, nee li se sutra izliti  njegov gnjev na svu zajednicu Izraelovu?</verse>
        <verse osisID='Josh.22.19'>Ili vam je moda  zemlja vae batine neista? Onda prijeite u zemlju batine  Jahvine, u kojoj je Jahvino Prebivalite, i prebivajte meu nama.  Ali se ne bunite protiv Jahve i ne bunite se protiv nas diui  sebi rtvenik mimo rtvenik Jahve, Boga naega.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.20'>Nije li se  Akan, Zerahov sin, sam ogrijeio o 'herem' te se oborila srdba  na svu zajednicu Izraelovu? Zar nije umro zbog krivice svoje?'"</verse>
        <verse osisID='Josh.22.21'>Tada odgovorie sinovi Rubenovi, sinovi Gadovi i polovina  plemena Manaeova govorei plemenskim glavarima Izraelovim:</verse>
        <verse osisID='Josh.22.22'>"Bog, Bog Jahve, Bog nad bogovima, Jahve zna i neka zna Izrael: ako  je to bila pobuna ili nevjernost prema Jahvi, neka nam uskrati  svoju pomo danas;</verse>
        <verse osisID='Josh.22.23'>ako smo podigli rtvenik da se odvrgnemo  od Jahve i da prinosimo rtve paljenice, prinosnice i rtve priesnice, neka nam onda sudi Jahve!</verse>
        <verse osisID='Josh.22.24'>Uinismo to od brige i skrbi i  rekosmo: 'Jednoga e dana sinovi vai rei naima: to vam je  zajedniko s Jahvom, Bogom Izraelovim?</verse>
        <verse osisID='Josh.22.25'>Zar nije, sinovi Rubenovi  i sinovi Gadovi, postavio Jahve izmeu vas i nas meu nau -  Jordan? Vi nemate dijela s Jahvom.' I tako bi sinovi vai mogli  uiniti da se sinovi nai odvrate te ne tuju Jahvu.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.26'>Zato  smo rekli: 'Podignimo rtvenik, ali ne za rtve paljenice niti  za klanice,</verse>
        <verse osisID='Josh.22.27'>nego da bude svjedoanstvo izmeu nas i vas,  meu potomcima naim, da elimo sluiti Jahvi paljenicama, klanicama  i priesnicama. Tako da ne mognu jednom vai sinovi rei naima:  Nemate dijela s Jahvom.'</verse>
        <verse osisID='Josh.22.28'>Ako bi kada tako rekli nama i potomcima  naim, mogli bismo odgovoriti: 'Pogledajte slog rtvenika Jahvina  to su ga podigli oci nai ne za rtve paljenice ni klanice,  nego za svjedoanstvo izmeu nas i vas.'</verse>
        <verse osisID='Josh.22.29'>Nije nam ni na kraj  pameti pomisao da se bunimo protiv Jahve i da se odvraamo od  njega diui rtvenik za rtve paljenice, prinosnice i klanice, mimo rtvenik Jahve, Boga naega, koji je pred njegovim Prebivalitem!" &lt;p&gt;</verse>
        <verse osisID='Josh.22.30'>Kad sveenik Pinhas, knezovi zbora i glavari izraelskih  plemena koji su bili s njim ue rijei koje im rekoe sinovi  Gadovi, sinovi Rubenovi i sinovi Manaeovi, umirie se.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.31'>Tada  sveenik Pinhas, sin Eleazarov, odgovori sinovima Rubenovim,  sinovima Gadovim i sinovima Manaeovim: "Spoznali smo sada da  je Jahve meu nama, jer mu se niste iznevjerili: tako ste sauvali  sinove Izraelove od kazne Jahvine."</verse>
        <verse osisID='Josh.22.32'>Sveenik Pinhas, sin Eleazarov, i knezovi odoe od sinova  Rubenovih i sinova Gadovih i vratie se iz zemlje gileadske u  kanaansku k sinovima Izraelovim i kazae im odgovor.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.33'>Izraelovim  sinovima bijae drag taj odgovor: hvalili su Boga i odustali  su od nauma da udare na njih i da opustoe zemlju u kojoj su  ivjeli sinovi Rubenovi i sinovi Gadovi.</verse>
        <verse osisID='Josh.22.34'>Sinovi Rubenovi  i sinovi Gadovi nazvali su rtvenik "Ed" - "Svjedoanstvo", jer  rekoe: "To je svjedoanstvo meu nama: Jahve je Bog."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.23'>
        <verse osisID='Josh.23.1'> Proteklo je mnogo dana kako je Jahve dao Izraelu da otpoine  od svih neprijatelja unaokolo. I Joua bijae ostario, zaao  u godine.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.2'>Dozva zato Joua sve Izraelce, starjeine, glavare, suce i upravitelje njihove i ree im: "Ostario sam i odmakao  u godinama.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.3'>Vi ste bili svjedoci svega to je Jahve, Bog va, pred vaim oima uinio svim narodima radi vas: Jahve, Bog va, borio se za vas.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.4'>Vidite, razdijelio sam drijebom u batinu  vaim plemenima sve narode koji su ostali i sve one narode koje  sam istrijebio od Jordana do Velikog mora na zapadu.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.5'>Jahve, Bog va, sam e ih goniti ispred vas i otjerat e ih ispred  vas i zaposjest ete njihovu zemlju, kao to vam je obeao Jahve, Bog va.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.6'>Budite, dakle, postojani i sve vri u tome da uvate  i vrite sve to je napisano u Knjizi zakona Mojsijeva i da ne  odstupite od toga ni desno ni lijevo.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.7'>Ne mijeajte se s tim  narodima koji ostadoe meu vama; i ne spominjite imena njihovih  bogova niti se kunite njima; nemojte im sluiti i ne klanjajte  se njima.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.8'>Nego se drite Jahve, Boga svoga, kako ste inili  do danas.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.9'>Jahve je protjerao ispred vas velike i mone narode  i nitko se nije do danas mogao odrati pred vama.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.10'>Jedan je  od vas tjerao pred sobom tisuu, jer se Jahve, Bog va, borio  za vas, kao to vam je obeao.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.11'>Brino pazite da ljubite Jahvu, Boga svojega, jer se radi o vaem ivotu.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.12'>Jer ako se odmetnete i prionete uz ostatak onih naroda  koji preostae meu vama i s njima se poveete tazbinom i pomijeate  se s njima i oni s vama,</verse>
        <verse osisID='Josh.23.13'>znajte dobro da e Jahve, Bog va, prestati goniti te narode ispred vas; oni e vam postati zamka  i mrea, bit e bi bokovima vaim i trnje oima vaim, sve dok  se ne iselite iz ove dobre zemlje koju vam dade Jahve, Bog va.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.14'>Evo, ja kreem danas na put kojim je svima poi. Spoznajte  i priznajte svim srcem svojim i svom duom svojom: ni jedno od  svih obeanja koja vam je dao Jahve, Bog va, nije ostalo neispunjeno.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.15'>I kao to vam se ispunilo svako obeanje to vam ga je dao  Jahve, Bog va, tako e Jahve ispuniti i svaku prijetnju dok  vas ne izbrie s lica ove dobre zemlje koju vam je dao Jahve, Bog va.</verse>
        <verse osisID='Josh.23.16'>Ako prekrite Savez koji je Jahve, Bog va, sklopio  s vama; ako budete sluili drugim bogovima i klanjali se njima, buknut e gnjev Jahvin na vas i nestat e vas ubrzo iz dobre  zemlje koju vam je Jahve dao."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Josh.24'>
        <verse osisID='Josh.24.1'> Joua potom sabra sva plemena Izraelova u ekem; i sazva starjeine  Izraelove, glavare, suce i upravitelje njihove i oni stadoe  pred Bogom.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.2'>Tada ree Joua svemu narodu: "Ovako veli Jahve, Bog Izraelov: 'Neko su oci vai, Terah, otac Abrahamov i Nahorov, ivjeli s onu stranu Rijeke i sluili  drugim bogovima.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.3'>Ali sam ja uzeo oca vaega Abrahama s one  strane Rijeke i proveo ga kroza svu zemlju kanaansku, umnoio  mu potomstvo i dao mu Izaka.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.4'>Izaku dadoh Jakova i Ezava. Ezavu  sam dao goru Seir u posjed. Jakov i sinovi njegovi otili su  u Egipat.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.5'>Tada sam poslao Mojsija i Arona i udario sam Egipat  kaznama koje sam uinio u njemu i tada sam vas izveo.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.6'>Izveo  sam oce vae iz Egipta i stigli su na more; Egipani su progonili  vae oce bojnim kolima i konjanicima sve do Mora crvenoga.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.7'>Zavapili  su tada Jahvi i on je razvukao gustu maglu izmeu njih i Egipana  i naveo ih u more koje ih je prekrilo. Vidjeli ste svojim oima  to sam uinio Egipanima; zatim ste ostali dugo vremena u pustinji.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.8'>Nato sam vas uveo u zemlju Amorejaca, koji ive s onu stranu  Jordana. Zaratie s vama i ja ih dadoh u vae ruke; uzeli ste  u batinu zemlju njihovu jer sam ih ja ispred vas unitio.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.9'>Tada  se digao moapski kralj Balak, sin Siporov, da ratuje s Izraelom  i on pozva Bileama, sina Beorova, da vas prokune.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.10'>Ali ja  ne htjedoh posluati Bileama: morade vas on i blagosloviti, i  spasih vas iz njegove ruke.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.11'>Onda ste preli preko Jordana  i doli u Jerihon, ali su glavari Jerihona poveli rat protiv  vas - kao i Amorejci, Periani, Kanaanci, Hetiti, Girgaani,  Hivijci i Jebusejci - ali sam ih ja predao u vae ruke.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.12'>Pred  vama sam poslao strljene koji su ispred vas tjerali dva kralja  amorejska: nema to zahvaliti svome mau ni svome luku.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.13'>Dao  sam vam zemlju za koju se niste trudili i gradove koje niste  gradili i u njima se nastaniste; i vinograde vam dadoh i maslinike  koje niste sadili, a danas vas hrane.'</verse>
        <verse osisID='Josh.24.14'>I zato se sada bojte Jahve i sluite mu savreno i vjerno!  Uklonite bogove kojima su sluili oci vai s onu stranu Rijeke  i u Egiptu i sluite Jahvi!</verse>
        <verse osisID='Josh.24.15'>Meutim, ako vam se ne svia  sluiti Jahvi, onda danas izaberite kome ete sluiti: moda  bogovima kojima su sluili vai oci s onu stranu Rijeke ili bogovima  Amorejaca u ijoj zemlji sada prebivate. Ja i moj dom sluit  emo Jahvi."</verse>
        <verse osisID='Josh.24.16'>Narod odgovori: "Daleko neka je od nas da ostavimo Jahvu  a sluimo drugim bogovima.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.17'>Jahve, Bog na, izveo je nas i  nae oce iz Egipta, iz doma robovanja, i on je pred naim oima  uinio velika udesa i uvao nas cijelim putem kojim smo ili  i meu svim narodima kroz koje smo prolazili.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.18'>Jo vie: Jahve  je ispred nas protjerao sve narode i Amorejce, koji su ivjeli  u ovoj zemlji. I mi emo sluiti Jahvi jer je on Bog na."</verse>
        <verse osisID='Josh.24.19'>Tada ree Joua narodu: "Vi ne moete sluiti Jahvi,  jer je on Bog sveti, Bog ljubomorni, koji ne moe podnijeti vaih  prijestupa ni vaih grijeha.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.20'>Ako ostavite Jahvu da biste  sluili tuim bogovima, okrenut e se protiv vas i unitit e  vas, poto vam je bio dobro inio."</verse>
        <verse osisID='Josh.24.21'>A narod odgovori Joui: "Ne, mi emo sluiti Jahvi!"</verse>
        <verse osisID='Josh.24.22'>Na to e Joua narodu: "Sami ste protiv sebe svjedoci  da ste izabrali Jahvu da mu sluite." Odgovorie mu: "Svjedoci  smo."</verse>
        <verse osisID='Josh.24.23'>"Maknite, dakle, tue bogove koji su meu vama i priklonite  svoja srca Jahvi, Bogu Izraelovu."</verse>
        <verse osisID='Josh.24.24'>Odgovori narod Joui:  "Sluit emo Jahvi, Bogu svojemu, i glas emo njegov sluati."</verse>
        <verse osisID='Josh.24.25'>Tako sklopi Joua toga dana Savez s narodom i utvrdi  mu uredbu i zakon. Bilo je to u ekemu.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.26'>Joua upisa te rijei  u Knjigu zakona Bojega. Zatim uze velik kamen i stavi ga ondje  pod hrast koji bijae u svetitu Jahvinu.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.27'>Zatim ree Joua  svemu narodu: "Gle, ovaj kamen neka nam bude svjedokom jer je  uo rijei to ih je govorio Jahve; on e biti svjedok da ne  zatajite Boga svoga."</verse>
        <verse osisID='Josh.24.28'>Tada Joua otpusti narod, svakoga na  njegovu batinu.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.29'>Poslije ovih dogaaja umrije Joua, sin Nunov, sluga  Jahvin, u dobi od sto deset godina.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.30'>Sahranie ga u kraju  to ga je batinio u Timnat Serahu, u Efrajimovoj gori, sjeverno  od gore Gaaa.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.31'>Izrael je sluio Jahvi svega vijeka Jouina  i svega vijeka starjeina koje su Jouu nadivjele i vidjele  sva djela to ih je Jahve uinio Izraelu.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.32'>Kosti Josipove, koje su sinovi Izraelovi sa sobom donijeli  iz Egipta, pokopali su u ekemu, na zemljitu koje Jakov bijae  kupio od sinova Hamora, oca ekemova, za stotinu srebrnjaka i  koje je pripalo u batinu sinova Josipovih.</verse>
        <verse osisID='Josh.24.33'>Umrije i Eleazar, sin Aronov, i pokopae ga u Gibei, koja je pripadala njegovu  sinu Pinhasu a nalazila se u Efrajimovoj gori. &lt;p&gt;</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>