<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='MACH2012' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2013-04-19</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='MACH2012'>
        <title>La Bible Machaira</title>
        <contributor>levigilant.com</contributor>
        <creator>VplToZefaniaXML.ps1</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>bible</subject>
        <date>2013-04-12</date>
        <description>La Bible Machaira (2012) par Jean leDuc est une révision de la Bible de l’Épée (2010) et une nouvelle version de la Bible Vaudoise des Réformateurs. Elle comporte de nombreuses précisions sur les Originaux Hébreu et Grec, surtout dans le Nouveau Testament. Spécifions que cette nouvelle version de la Bible Vaudoise des Réformateurs reflète la position Calviniste dans sa traduction et souligne fortement la souveraineté absolue de Dieu. Cela assure « qu’elle demeure libre des influences et des inclinations des religions et dénominations modernes dites chrétiennes qui supportent tous la fausse doctrine du libre-choix (Arminianisme) dans le salut et la sanctification. » Par cela, cette bible qui est considérée comme une « bible authentique », reste une version marginale. Remarque: Traduction étymologique en interligne et en caractères bleus. Nous avisons le lecteur que les mots en italiques ne se trouvent point dans les Originaux, mais sont suggéré par le contexte ou les règles de grammaire, ou furent ajouté soit pour éclaircir le sens de la phrase où ils apparaissent, soit pour préciser l’enseignement donné. </description>
        <publisher>Jean leDuc</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>MACH2012</identifier>
        <source>http://levigilant.com/bible_machaira/</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Vous pouvez les réutiliser et les diffuser sans autorisation en indiquant la source.</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Pet'>
      <chapter osisID='1Pet.1'>
        <verse osisID='1Pet.1.1'>Pierre, apôtre de JÉSUS-CHRIST, aux élus étrangers dispersés dans le Pont, la Galatie, la Cappadoce, l’Asie et la Bithynie,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.2'>Élus selon la prédétermination de Dieu le Père, par la distinction de l’Esprit envers la résignation et l’aspersion du sang de Jésus-Christ, la grâce et la paix vous soient données et multipliées!</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.3'>Béni soit  le Dieu et Père, le Seigneur de nous tous , JÉSUS LE MESSIE, qui selon sa grande miséricorde, nous a régénéré pour une espérance vivante, c’est  -à  -dire  par la résurrection de Jésus-Christ d’entre les morts,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.4'>Envers un héritage incorruptible, sans tache, inaltérable, et réservé dans les cieux pour nous,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.5'>Qui sommes gardés par la puissance de Dieu dans la foi au salut, qui est  prêt à être révélé dans les derniers temps.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.6'>En cela vous vous réjouissez, quoique vous soyez maintenant attristés pour un peu de temps par diverses épreuves, puisqu’il le faut,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.7'>Afin que l’épreuve de votre foi, plus précieuse que l’or périssable, qui pourtant est éprouvé par le feu, vous tourne à louange, à honneur et à gloire, lors de l’apparition de Jésus-Christ,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.8'>À qui vous vous donnez, sans l’avoir connu, en qui vous croyez, sans le voir encore, et vous vous réjouissez d’une joie indescriptible et glorieuse,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.9'>Recevant dans  l’accom-plissement de votre foi, le salut de vos  âmes.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.10'>C’est de ce salut que se sont informés et recherchés les prophètes, qui ont prophétisé touchant la grâce qui est en vous;</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.11'>Recherchant, pour quel temps et quels moments l’Esprit de Christ qui était  sur eux, et qui rendait témoignage d’avance, leur  révélait les souffrances de Christ, et la gloire dont elles seraient suivies.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.12'>Et il leur fut révélé que ce n’était pas pour eux-mêmes, mais pour nous, qu’ils étaient dispensateurs de ces choses, qui vous ont été annoncées maintenant par ceux qui vous ont prêché le message de la grâce par la Sainte Présence de Christ  abaissé du Très-Haut, lesquelles choses  les messagers de la grâce  désirent examiner soigneusement.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.13'>C’est pourquoi, ayant ceint les reins de votre enten-dement, et  étant restreints, attendez avec une parfaite espérance la grâce qui vous sera apportée à la révélation de Jésus-Christ;</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.14'>Comme des enfants obéissants, ne vous conformez point aux convoitises de votre ignorance d’autrefois.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.15'>Mais comme celui qui vous a appelés, est saint, soyez vous-mêmes saints dans toute votre  conduite.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.16'>En effet il est écrit: Soyez saints, car JE SUIS Saint.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.17'>Et si vous l’invoquez comme votre  Père, lui qui, sans faire acception de personnes, juge selon l’œuvre de chacun, conduisez-vous avec révérence durant le temps de votre habitation passagère ici  -bas ;</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.18'>Sachant que vous avez été rachetés de la vaine manière de vivre que vous aviez héritée de vos pères, non par des choses périssables, comme  l’argent et l’or,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.19'>Mais par le sang précieux de Christ, comme d’un Agneau sans défaut et sans tache,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.20'>Qui fut prédestiné avant la fondation du monde, et manifesté dans ces derniers temps à cause de vous,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.21'>Qui, par lui, croyez en Dieu, qui s’est lui-même ressuscité des morts, et s’est lui-même glorifié, afin que votre foi et votre  espérance fussent en Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.22'>Ayant purifié vos âmes, en vous soumettant à la vérité, par l’Esprit, sans dissimulation envers les frères, sacrifiez-vous profondément les uns pour  les autres d’un cœur pur,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.23'>Étant régénérés, non par une semence corruptible, mais par une semence  incorruptible, par la Parole de Dieu, qui vit et qui demeure éternellement.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.24'>Car toute chair est  comme l’herbe, et toute la gloire de l’homme comme la fleur de l’herbe; l’herbe sèche, et sa fleur tombe;</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.25'>Mais la Parole du Seigneur demeure éternellement; et c’est par cette Parole que l’Évangile vous a été annoncée.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Pet.2'>
        <verse osisID='1Pet.2.1'>Ayant donc renoncé à toute sorte de malice, de fraude, de dissimulation, d’envie et de médisance,</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.2'>Désirez avec ardeur , comme des enfants nouvellement nés, le lait authentique de la Parole non-polluée, afin que vous croissiez par son moyen.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.3'>Puisque vous avez goûté que le Seigneur est  gracieux,</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.4'>En vous approchant de lui; qui est  la Pierre Vivante rejetée des hommes, mais choisie de Dieu, et  précieuse;</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.5'>Vous aussi, comme des pierres vivantes, vous êtes édifiés, pour être une maison spirituelle, une sacrificature sainte, afin d’offrir des sacrifices spirituels agréables à Dieu, par Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.6'>C’est pourquoi il est dit dans l’Écriture: Voici, je pose en Sion une pierre angulaire fondamentale, choisie, précieuse; et qui croira en elle, ne sera point confus.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.7'>Ainsi, il est précieux à vous qui croyez; mais pour les incrédules, la pierre que ceux qui bâtissaient ont rejetée, est devenue la principale du coin,</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.8'>Et une pierre d’achop-pementet un rocher de scandale, à ceux qui déforment la Parole, étant obstiné, et c’est à cela qu’ils ont été destinés dès le commencement .</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.9'>Mais vous, vous êtes  une génération élue, la sacrificature royale, la nation sainte, le peuple acquis, pour proclamer les louanges de celui qui vous a appelés des ténèbres à sa merveilleuse lumière;</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.10'>Vous qui autrefois n’étiez  point un peuple, mais qui êtes  maintenant le peuple de Dieu; vous qui n’aviez point obtenu miséricorde, mais qui maintenant avez obtenu miséricorde.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.11'>Bien-aimés, je vous  exhorte, comme des étrangers et des voyageurs, à vous abstenir des convoitises charnelles qui font la guerre à l’âme;</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.12'>Ayant une conduite honnête parmi les Gentils, afin qu’au lieu qu’ils médisent de vous, comme si vous étiez  des malfaiteurs, ils glorifient Dieu au jour de la visitation, en voyant l’efficacité de vos labeurs.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.13'>Que tous, parmi les hommes, soient soumis aux ordonnances du Seigneur; que ce soit le roi, comme directeur;</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.14'>Ou les administrateurs, comme des personnes envoyées de sa part, pour punir ceux qui font mal et approuver ceux qui font bien.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.15'>Car ceci est la volonté de Dieu, qu’en faisant bien vous fermiez la bouche à l’ignorance des hommes dépourvus de sens;</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.16'>Comme étant  libres, non pour vous servir de la liberté comme  d’un voile pour la malice; mais comme des esclaves de Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.17'>Rendez honneur à tous; sacrifiez-vous pour tous les frères; craignez Dieu; honorez le roi.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.18'>Esclaves, soyez soumis à vos maîtres en toute crainte, non seulement à ceux qui sont bons et indulgents, mais aussi à ceux qui sont difficiles.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.19'>Car c’est une chose  agréable à Dieu, que quelqu’un, par un motif de conscience, endure des afflictions en souffrant injustement.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.20'>Quelle gloire, en effet, vous reviendrait  -il , si vous supportez patiemment d’être maltraités pour avoir mal fait? Mais si vous supportez patiemment la souffrance pour avoir bien fait, c’est à cela que Dieu prend plaisir.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.21'>Car c’est à cela que vous êtes appelés, puisque Christ aussi a souffert pour vous, vous laissant un exemple, afin que vous suiviez ses traces;</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.22'>Lui qui n’a point commis de péché, et dans la bouche duquel il ne s’est trouvé aucune prétention;</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.23'>Qui, lorsqu’il était injurié, ne rendit point d’affronts en retour; et lorsqu’il souffrit, ne fit aucunes menaces, mais s’en remit lui-même à celui qui juge avec  justice;</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.24'>Lui  qui a porté nos péchés en son corps sur le bois, afin qu’étant morts au péché, nous vivions dans la justice de la foi , par les meurtrissures duquel même vous avez été rétablis.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.25'>Car vous étiez comme des brebis errantes; mais vous êtes maintenant retournés au Dirigeant et au Surveillant de vos âmes.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Pet.3'>
        <verse osisID='1Pet.3.1'>Femmes, soyez de même dépendantes de vos maris, afin que s’il y en a qui n’obéissent point à la Parole, ils soient gagnés sans la Parole, par la conduite de leurs  femmes;</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.2'>Lorsqu’ils verront votre conduite chaste accompagnée  de crainte.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.3'>Que votre parure ne soit point celle du dehors, l’entrelacement des cheveux, les ornements d’or ou la mode des vêtements,</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.4'>Mais de  l’homme caché dans le cœur, de  l’incorruptibilité d’un esprit honnête et paisible, qui est d’une grande valeur devant Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.5'>Car ainsi se paraient autrefois les saintes femmes qui espéraient en Dieu, étant dépendantes de leurs maris;</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.6'>Comme Sara qui obéissait à Abraham, et l’appelait son  seigneur. C’est  d’elle que vous êtes les filles en faisant le bien, et en ne vous laissant troubler par aucune crainte.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.7'>Maris, de même, habitez avec elles  selon cette compréhension, rendant honneur à la femme comme envers un être plus faible, puisqu’elles hériteront avec vous de la grâce de la vie; afin que vos prières ne soient point entravées.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.8'>Enfin, soyez  tous d’un même sentiment, compatissants, fraternels, miséricordieux, bienveillants;</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.9'>Ne rendant point le mal pour le mal, ni l’injure pour l’injure; bénissant, au contraire, sachant que c’est à cela que vous êtes appelés, afin que vous héritiez la bénédiction.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.10'>En effet, que celui qui veut se donner à la vie et voir des jours heureux, garde sa langue du mal, et ses lèvres de paroles trompeuses;</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.11'>Qu’il se détourne du mal, et fasse le bien; qu’il cherche la paix, et la poursuive.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.12'>Car les yeux du Seigneur sont  sur ceux qui sont intègres, et ses oreilles sont attentives  à leur prière; mais la face du Seigneur est  contre ceux qui font le mal.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.13'>Et qui est  -ce qui  vous fera du mal, si vous suivez ce qui est bien?</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.14'>Mais quand même vous souffririez pour la justice, vous seriez  heureux. Ne craignez donc point ce qu’ils veulent vous  faire craindre, et ne soyez point troublés;</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.15'>Maissanctifiez dans vos cœurs le Seigneur Dieu. Et soyez  toujours prêts à donner, avec honnêteté et crainte, une réponse à chaque homme qui vous demande la raison de l’espérance qui est  en vous;</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.16'>Ayant une bonne conscience, afin que ceux qui blâment votre bonne conduite en Christ, soient confondus dans ce qu’ils disent contre vous, comme si vous étiez  des malfaiteurs.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.17'>Car il vaut  mieux souffrir, si telle est la volonté de Dieu, en faisant le bien qu’en faisant le mal.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.18'>Car Christ aussi a souffert une fois pour les péchés, lui juste pour les injustes, afin de nous amener à Dieu; ayant été mis à mort selon la chair, mais vivifié par l’Esprit;</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.19'>Par lequel aussi il est allé prêcher anciennement  aux esprits vigilants;</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.20'>Qui avaient été autrefois incrédules, lorsque, du temps de Noé, la patience de Dieu attendait, pour la dernière fois, pendant que l’arche se construisait, dans laquelle un petit nombre d’âmes, c’est-à-dire huit, furent sauvées à travers l’eau.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.21'>Ce qui est l’image correspondante de l’engagement en Christ  qui maintenant nous sauve, lequel n’est pas la purification des souillures du corps, mais la réponse d’une bonne conscience envers Dieu, par la résurrection de Jésus-Christ;</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.22'>Qui a été transféré dans la divinité, et honoré comme Dieu, et à qui les anges, les principautés et les puissances sont soumis.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Pet.4'>
        <verse osisID='1Pet.4.1'>Christ ayant donc souffert pour nous dans la chair, vous aussi, armez-vous de cette même pensée; car celui qui a souffert en la chair, a cessé de pécher.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.2'>Afin de ne plus vivre selon les convoitises des hommes, mais selon la volonté de Dieu, pendant le temps qui lui  reste à vivre  dans la chair.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.3'>Car il nous suffit d’avoir accompli dans le temps de notre vie passée la volonté des Gentils, en marchant dans les sensualités et les débauches, les dérèglements du vin, les festivités licencieuses , les banquets orgiasmes , et les idolâtries abominables.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.4'>C’est pourquoi, ils trouvent étrange que vous ne couriez pas avec eux  dans le même excès de dérèglement, et ils vous calomnient.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.5'>Ils rendront compte à celui qui est prêt à juger les vivants et les morts.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.6'>C’est  pour cela que  le message de la grâce a été aussi annoncé à eux qui sont morts dans leur vivant , afin qu’après avoir été jugé dans la chair comme des hommes, ils vivent selon Dieu par l’Esprit.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.7'>Au reste, la fin de toutes chose approche; soyez donc sobres et vigilants dans les prières.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.8'>Surtout ayez les uns pour les autres un ardent renon-cement; car le renoncement couvrira une multitude de péchés.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.9'>Exercez l’hospitalité les uns envers les autres sans murmures.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.10'>Que chacun emploie le don selon qu’il a reçu, au service des autres, comme de bons dispensateurs des diverses grâces de Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.11'>Si quelqu’un parle, qu’il parle  selon les résolutions de Dieu; si quelqu’un exerce un ministère, qu’il l’exerce  selon la force que Dieu lui  communique, afin qu’en toutes choses, Dieu soit glorifié par Jésus-Christ, à qui appartiennent la gloire et la force aux siècles des siècles! Amen.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.12'>Bien-aimés, ne soyez point surpris de l’épreuve ardente qui est  au milieu de vous, pour vous examiner, comme s’il vous arrivait quelque chose d’étrange.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.13'>Mais autant que vous participez aux souffrances de Christ, recevez aussi la révélation de sa gloire, pour que vous receviez aussi une joie abondante.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.14'>Si vous êtes déshonoré pour le nom de Christ, vous êtes  bienheureux; car l’Esprit du Dieu de gloire repose sur vous. Il est blasphémé par eux, mais il est glorifié par vous.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.15'>Que nul de vous ne souffre comme meurtrier, ou larron, ou malfaiteur, ou comme s’ingérant dans les affaires d’autrui.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.16'>Mais s’il souffre  comme christien, qu’il n’en ait point honte, mais qu’il glorifie Dieu à cet égard.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.17'>Car le temps vient où le jugement doit commencer par la maison de Dieu; et s’il commence par nous, quelle sera  la fin de ceux qui ne sont point soumis au message de la grâce de Dieu?</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.18'>Et si c’est à grand-peine que le juste est sauvé, que deviendront lemécréant et le pécheur?</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.19'>Que ceux donc qui souffrent par la volonté de Dieu, lui  recommandent leurs âmes, comme à un Créateur fidèle, en faisant le bien.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Pet.5'>
        <verse osisID='1Pet.5.1'>Je prie les anciens qui sont parmi vous, moi qui suis ancien avec eux , témoin des souffrances de Christ, et participant de la gloire qui doit être révélée:</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.2'>Soignez le troupeau de Dieu qui est  au milieu de vous, veillant sur lui , non par contrainte, mais volontairement; non pour un gain honteux, mais par un raisonnement réfléchi;</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.3'>Non comme ayant la domination sur les héritages du Seigneur , mais en étant les modèles du troupeau.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.4'>Et lorsque le souverain Pasteur apparaîtra, vous remporterez la couronne incorruptible de gloire.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.5'>De même, jeunes gens, soyez soumis aux anciens, et vous soumettant tous les uns aux autres, revêtez-vous d’humilité; car Dieu résiste aux orgueilleux, mais il fait grâce aux humbles.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.6'>Humiliez-vous donc sous la puissante main de Dieu, afin qu’il vous élève quand il en sera temps;</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.7'>Vous déchargeant sur lui de tous vos soucis, parce qu’il a soin de vous.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.8'>Soyez restreints, veillez; car votre adversaire, la contrariété humaine, rôde comme un lion rugissant, cherchant qui elle pourra dévorer.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.9'>Résistez-lui, étant  fermes dans la foi, sachant que vos frères, qui sont  dans cette disposition, souffrent les mêmes afflictions.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.10'>Or, que le Dieu de toute grâce, qui nous a appelés à sa gloire éternelle en Jésus-Christ, après que vous aurez un peu souffert, vous rende parfaits, fermes, forts et  inébranlables.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.11'>À lui soient la gloire et la force aux siècles des siècles! Amen.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.12'>Je vous ai écrit en peu de mots par Silvain, qui est , comme je l’  estime, un frère fidèle, vous  exhortant et vous  assurant que la vraie grâce de Dieu est celle dans laquelle vous demeurez fermes.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.13'>La communauté des élus qui est  à Babylone, et Marc mon fils, vous saluent.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.14'>Saluez-vous les uns les autres par un baiser de dévouement. La paix soit  avec vous tous qui êtes  en Jésus-Christ! Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>