<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='MACH2012' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2013-04-19</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='MACH2012'>
        <title>La Bible Machaira</title>
        <contributor>levigilant.com</contributor>
        <creator>VplToZefaniaXML.ps1</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>bible</subject>
        <date>2013-04-12</date>
        <description>La Bible Machaira (2012) par Jean leDuc est une révision de la Bible de l’Épée (2010) et une nouvelle version de la Bible Vaudoise des Réformateurs. Elle comporte de nombreuses précisions sur les Originaux Hébreu et Grec, surtout dans le Nouveau Testament. Spécifions que cette nouvelle version de la Bible Vaudoise des Réformateurs reflète la position Calviniste dans sa traduction et souligne fortement la souveraineté absolue de Dieu. Cela assure « qu’elle demeure libre des influences et des inclinations des religions et dénominations modernes dites chrétiennes qui supportent tous la fausse doctrine du libre-choix (Arminianisme) dans le salut et la sanctification. » Par cela, cette bible qui est considérée comme une « bible authentique », reste une version marginale. Remarque: Traduction étymologique en interligne et en caractères bleus. Nous avisons le lecteur que les mots en italiques ne se trouvent point dans les Originaux, mais sont suggéré par le contexte ou les règles de grammaire, ou furent ajouté soit pour éclaircir le sens de la phrase où ils apparaissent, soit pour préciser l’enseignement donné. </description>
        <publisher>Jean leDuc</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>MACH2012</identifier>
        <source>http://levigilant.com/bible_machaira/</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Vous pouvez les réutiliser et les diffuser sans autorisation en indiquant la source.</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Num'>
      <chapter osisID='Num.1'>
        <verse osisID='Num.1.1'>YEHOVAH parla à Moïse, au désert de Sinaï, dans le tabernacle d’assignation, au premier jour du second mois, la seconde année de leur sortie du pays d’Égypte, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.1.2'>Faites le compte de toute l’assemblée des enfants d’Israël, selon leurs familles, selon les maisons de leurs pères, en comptant par tête les noms de tous les mâles,</verse>
        <verse osisID='Num.1.3'>Depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux d’Israël qui peuvent aller à la guerre; vous les dénombrerez selon leurs armées, toi et Aaron.</verse>
        <verse osisID='Num.1.4'>Et il y aura avec vous un homme par tribu, le chef de la maison de ses pères.</verse>
        <verse osisID='Num.1.5'>Et voici les noms des hommes qui vous assisteront: Pour la tribu de Ruben, Elitsur, fils de Shedéur;</verse>
        <verse osisID='Num.1.6'>Pour celle de Siméon, Shelumiel, fils de Tsurishaddaï;</verse>
        <verse osisID='Num.1.7'>Pour celle de Juda, Nahasshon, fils d’Amminadab;</verse>
        <verse osisID='Num.1.8'>Pour celle d’Issacar, Nathanaël, fils de Tsuar;</verse>
        <verse osisID='Num.1.9'>Pour celle de Zabulon, Eliab, fils de Hélon;</verse>
        <verse osisID='Num.1.10'>Pour les enfants de Joseph, pour la tribu d’Éphraïm, Elishama, fils d’Ammihud; pour celle de Manassé, Gamaliel, fils de Pédahtsur;</verse>
        <verse osisID='Num.1.11'>Pour la tribu de Benjamin, Abidan, fils de Guideoni;</verse>
        <verse osisID='Num.1.12'>Pour celle de Dan, Ahiézer, fils d’Ammishaddaï;</verse>
        <verse osisID='Num.1.13'>Pour celle d’Asser, Paguiel, fils d’Ocran;</verse>
        <verse osisID='Num.1.14'>Pour celle de Gad, Eliasaph, fils de Déhuël;</verse>
        <verse osisID='Num.1.15'>Pour celle de Nephthali, Ahira, fils d’Enan.</verse>
        <verse osisID='Num.1.16'>C’étaient là ceux qu’on appelait pour tenir l’assemblée, les princes des tribus de leurs pères, les chefs des milliers d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.1.17'>Moïse et Aaron prirent donc ces hommes qui avaient été désignés par leurs noms;</verse>
        <verse osisID='Num.1.18'>Et ils convoquèrent toute l’assemblée, le premier jour du second mois, et on les enregistra d’après leurs familles, selon la maison de leurs pères, en les comptant par leurs noms, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, et par têtes;</verse>
        <verse osisID='Num.1.19'>Comme YEHOVAH l’avait commandé à Moïse, il les dénombra au désert de Sinaï.</verse>
        <verse osisID='Num.1.20'>Les fils de Ruben, premier-né d’Israël, enregistrés selon leurs familles, selon les maisons de leurs pères, en les comptant par leurs noms et par tête, tous les mâles depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui pouvaient aller à la guerre:</verse>
        <verse osisID='Num.1.21'>Ceux de la tribu de Ruben, qui furent dénombrés, furent quarante-six mille cinq cents.</verse>
        <verse osisID='Num.1.22'>Les fils de Siméon, enregistrés selon leurs familles, selon les maisons de leurs pères, ceux qui furent dénombrés, en les comptant par leurs noms et par tête, tous les mâles depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui pouvaient aller à la guerre:</verse>
        <verse osisID='Num.1.23'>Ceux de la tribu de Siméon, qui furent dénombrés, furent cinquante-neuf mille trois cents.</verse>
        <verse osisID='Num.1.24'>Les fils de Gad, enregistrés selon leurs familles, selon les maisons de leurs pères, en les comptant par leurs noms, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui pouvaient aller à la guerre:</verse>
        <verse osisID='Num.1.25'>Ceux de la tribu de Gad, qui furent dénombrés, furent quarante-cinq mille six cent cinquante.</verse>
        <verse osisID='Num.1.26'>Les fils de Juda, enregistrés selon leurs familles, selon les maisons de leurs pères, en les comptant par leurs noms, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui pouvaient aller à la guerre:</verse>
        <verse osisID='Num.1.27'>Ceux de la tribu de Juda, qui furent dénombrés, furent soixante-quatorze mille six cents.</verse>
        <verse osisID='Num.1.28'>Les fils d’Issacar, enregistrés selon leurs familles, selon les maisons de leurs pères, en les comptant par leurs noms, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui pouvaient aller à la guerre:</verse>
        <verse osisID='Num.1.29'>Ceux de la tribu d’Issacar, qui furent dénombrés, furent cinquante-quatre mille quatre cents.</verse>
        <verse osisID='Num.1.30'>Les fils de Zabulon, enregistrés selon leurs familles, selon les maisons de leurs pères, en les comptant par leurs noms, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui pouvaient aller à la guerre:</verse>
        <verse osisID='Num.1.31'>Ceux de la tribu de Zabulon, qui furent dénombrés, furent cinquante-sept mille quatre cents.</verse>
        <verse osisID='Num.1.32'>Quant aux fils de Joseph: les fils d’Éphraïm, enregistrés selon leurs familles, selon les maisons de leurs pères, en les comptant par leurs noms, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui pouvaient aller à la guerre:</verse>
        <verse osisID='Num.1.33'>Ceux de la tribu d’Éphraïm, qui furent dénombrés, furent quarante mille cinq cents.</verse>
        <verse osisID='Num.1.34'>Les fils de Manassé, enregistrés selon leurs familles, selon les maisons de leurs pères, en les comptant par leurs noms, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui pouvaient aller à la guerre:</verse>
        <verse osisID='Num.1.35'>Ceux de la tribu de Manassé, qui furent dénombrés, furent trente-deux mille deux cents.</verse>
        <verse osisID='Num.1.36'>Les fils de Benjamin, enregistrés selon leurs familles, selon les maisons de leurs pères, en les comptant par leurs noms, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui pouvaient aller à la guerre:</verse>
        <verse osisID='Num.1.37'>Ceux de la tribu de Benjamin, qui furent dénombrés, furent trente-cinq mille quatre cents.</verse>
        <verse osisID='Num.1.38'>Les fils de Dan, enregistrés selon leurs familles, selon les maisons de leurs pères, en les comptant par leurs noms, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui pouvaient aller à la guerre:</verse>
        <verse osisID='Num.1.39'>Ceux de la tribu de Dan, qui furent dénombrés, furent soixante-deux mille sept cents.</verse>
        <verse osisID='Num.1.40'>Les fils d’Asser, enregistrés selon leurs familles, selon les maisons de leurs pères, en les comptant par leurs noms, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui pouvaient aller à la guerre:</verse>
        <verse osisID='Num.1.41'>Ceux de la tribu d’Asser, qui furent dénombrés, furent quarante et un mille cinq cents.</verse>
        <verse osisID='Num.1.42'>Les fils de Nephthali, enregistrés selon leurs familles, selon les maisons de leurs pères, en les comptant par leurs noms, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous ceux qui pouvaient aller à la guerre:</verse>
        <verse osisID='Num.1.43'>Ceux de la tribu de Nephthali, qui furent dénombrés, furent cinquante-trois mille quatre cents.</verse>
        <verse osisID='Num.1.44'>Tel est le dénombrement que firent Moïse et Aaron, et les douze princes d’Israël; il y avait un homme pour chaque maison des pères.</verse>
        <verse osisID='Num.1.45'>Ainsi tous ceux des enfants d’Israël qui furent dénombrés, selon les maisons de leurs pères, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, tous les Israélites qui pouvaient aller à la guerre,</verse>
        <verse osisID='Num.1.46'>Tous ceux qui furent dénombrés, furent six cent trois mille cinq cent cinquante.</verse>
        <verse osisID='Num.1.47'>Mais les Lévites, selon la tribu de leurs pères, ne furent point dénombrés avec eux.</verse>
        <verse osisID='Num.1.48'>Car YEHOVAH avait parlé à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.1.49'>Tu ne dénombreras point la tribu de Lévi seulement, et tu n’en feras point le compte au milieu des enfants d’Israël;</verse>
        <verse osisID='Num.1.50'>Mais donne aux Lévites la charge du Tabernacle du Témoignage, et de tous ses ustensiles, et de tout ce qui lui appartient. Ce sont eux qui porteront le Tabernacle et tous ses ustensiles, et qui en feront le service; et ils camperont autour du Tabernacle.</verse>
        <verse osisID='Num.1.51'>Et quand le Tabernacle partira, les Lévites le démonteront; et quand le Tabernacle campera, les Lévites le dresseront; et l’étranger qui en approchera sera puni de mort.</verse>
        <verse osisID='Num.1.52'>Or, les enfants d’Israël camperont chacun dans son camp, et chacun près de sa bannière, selon leurs armées.</verse>
        <verse osisID='Num.1.53'>Mais les Lévites camperont autour du Tabernacle du Témoignage, afin qu’il n’y ait point d’indignation contre l’assemblée des enfants d’Israël; et les Lévites auront la garde du Tabernacle du Témoignage.</verse>
        <verse osisID='Num.1.54'>Et les enfants d’Israël firent tout ce que YEHOVAH avait commandé à Moïse; ils firent ainsi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.2'>
        <verse osisID='Num.2.1'>YEHOVAH parla aussi à Moïse et à Aaron, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.2.2'>Les enfants d’Israël camperont chacun sous sa bannière, près des enseignes des maisons de leurs pères; ils camperont vis-à-vis et tout autour du tabernacle d’assignation.</verse>
        <verse osisID='Num.2.3'>Ceux qui camperont en avant, vers l’Orient, ce sera la bannière du camp de Juda, selon ses armées, et le chef des enfants de Juda, Nahasshon, fils d’Amminadab,</verse>
        <verse osisID='Num.2.4'>Et son armée, ses dénombrés: soixante-quatorze mille six cents.</verse>
        <verse osisID='Num.2.5'>Et la tribu d’Issacar campera auprès de lui; et le chef des enfants d’Issacar, Nathanaël, fils de Tsuar,</verse>
        <verse osisID='Num.2.6'>Et son armée, ses dénombrés: cinquante-quatre mille quatre cents.</verse>
        <verse osisID='Num.2.7'>Puis la tribu de Zabulon, et le chef des enfants de Zabulon, Eliab, fils de Hélon,</verse>
        <verse osisID='Num.2.8'>Et son armée, ses dénombrés: cinquante-sept mille quatre cents.</verse>
        <verse osisID='Num.2.9'>Tous les hommes dénombrés pour le camp de Juda sont cent quatre-vingt-six mille quatre cents, selon leurs armées. Ils partiront les premiers.</verse>
        <verse osisID='Num.2.10'>La bannière du camp de Ruben, selon ses armées, sera vers le Midi, avec le chef des enfants de Ruben, Elitsur, fils de Shedéur,</verse>
        <verse osisID='Num.2.11'>Et son armée, et ses dénombrés: quarante-six mille cinq cents.</verse>
        <verse osisID='Num.2.12'>Et la tribu de Siméon campera auprès de lui, et le chef des enfants de Siméon, Shelumiel, fils de Tsurishaddaï,</verse>
        <verse osisID='Num.2.13'>Et son armée, ses dénombrés: cinquante-neuf mille trois cents.</verse>
        <verse osisID='Num.2.14'>Puis la tribu de Gad, et le chef des enfants de Gad, Eliasaph, fils de Réhuel,</verse>
        <verse osisID='Num.2.15'>Et son armée, ses dénombrés: quarante-cinq mille six cent cinquante.</verse>
        <verse osisID='Num.2.16'>Tous les hommes dénombrés pour le camp de Ruben sont cent cinquante et un mille quatre cent cinquante, selon leurs armées. Ils partiront les seconds.</verse>
        <verse osisID='Num.2.17'>Ensuite partira le tabernacle d’assignation, le camp des Lévites, au milieu des autres camps; ils partiront, comme ils auront campé, chacun à son rang, selon leurs bannières.</verse>
        <verse osisID='Num.2.18'>La bannière du camp d’Éphraïm, selon ses armées, sera vers l’Occident, avec le chef des enfants d’Éphraïm, Elishama, fils d’Ammihud,</verse>
        <verse osisID='Num.2.19'>Et son armée, ses dénombrés: quarante mille cinq cents.</verse>
        <verse osisID='Num.2.20'>Et auprès de lui, la tribu de Manassé, et le chef des enfants de Manassé, Gamaliel, fils de Pedahtsur,</verse>
        <verse osisID='Num.2.21'>Et son armée, ses dénombrés: trente-deux mille deux cents.</verse>
        <verse osisID='Num.2.22'>Puis la tribu de Benjamin, et le chef des enfants de Benjamin, Abidan, fils de Guideoni,</verse>
        <verse osisID='Num.2.23'>Et son armée, ses dénombrés: trente-cinq mille quatre cents.</verse>
        <verse osisID='Num.2.24'>Tous les hommes dénombrés pour le camp d’Éphraïm sont cent huit mille et cent, selon leurs armées. Ils partiront les troisièmes.</verse>
        <verse osisID='Num.2.25'>La bannière du camp de Dan sera vers le Nord, selon ses armées, avec le chef des enfants de Dan, Ahiézer, fils d’Ammishaddaï,</verse>
        <verse osisID='Num.2.26'>Et son armée, ses dénombrés: soixante-deux mille sept cents.</verse>
        <verse osisID='Num.2.27'>Et la tribu d’Asser campera auprès de lui, et le chef des enfants d’Asser, Paguiel, fils d’Ocran,</verse>
        <verse osisID='Num.2.28'>Et son armée, ses dénombrés: quarante et un mille cinq cents.</verse>
        <verse osisID='Num.2.29'>Puis la tribu de Nephthali, et le chef des enfants de Nephthali, Ahira, fils d’Enan,</verse>
        <verse osisID='Num.2.30'>Et son armée, ses dénombrés: cinquante-trois mille quatre cents.</verse>
        <verse osisID='Num.2.31'>Tous les hommes dénombrés pour le camp de Dan sont cent cinquante-sept mille six cents. Ils partiront les derniers, selon leurs bannières.</verse>
        <verse osisID='Num.2.32'>Ce sont là ceux des enfants d’Israël, dont on fit le dénombrement, selon les maisons de leurs pères. Tous les hommes dénombrés, formant les camps, selon leurs armées, furent six cent trois mille cinq cent cinquante.</verse>
        <verse osisID='Num.2.33'>Mais les Lévites ne furent point dénombrés au milieu des enfants d’Israël, d’après l’ordre que YEHOVAH avait donné à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Num.2.34'>Et les enfants d’Israël firent selon tout ce que YEHOVAH avait commandé à Moïse; ils campèrent ainsi, selon leurs bannières, et partirent ainsi, chacun selon sa famille, selon la maison de ses pères.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.3'>
        <verse osisID='Num.3.1'>Voici les descendants d’Aaron et de Moïse, au jour où YEHOVAH parla à Moïse au mont Sinaï;</verse>
        <verse osisID='Num.3.2'>Voici les noms des fils d’Aaron: Nadab, le premier-né, Abihu, Éléazar et Ithamar.</verse>
        <verse osisID='Num.3.3'>Ce sont là les noms des fils d’Aaron, des sacrificateurs qui furent oints, qu’on institua pour exercer le sacerdoce.</verse>
        <verse osisID='Num.3.4'>Or, Nadab et Abihu moururent devant YEHOVAH, lorsqu’ils offrirent un feu étranger devant YEHOVAH, au désert de Sinaï. Et ils n’avaient point d’enfants. Mais Éléazar et Ithamar exercèrent la sacrificature, en présence d’Aaron, leur père.</verse>
        <verse osisID='Num.3.5'>Alors YEHOVAH parla à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.3.6'>Fais approcher la tribu de Lévi, et fais-la tenir devant Aaron, le sacrificateur, afin qu’ils le servent;</verse>
        <verse osisID='Num.3.7'>Et qu’ils soignent tout ce qui est commis à ses soins et aux soins de toute l’assemblée, devant le tabernacle d’assignation, en faisant le service du Tabernacle;</verse>
        <verse osisID='Num.3.8'>Et qu’ils soignent tous les ustensiles du tabernacle d’assignation, et ce qui leur sera confié par les enfants d’Israël, pour faire le service du Tabernacle.</verse>
        <verse osisID='Num.3.9'>Ainsi tu donneras les Lévites à Aaron et à ses fils; ils lui sont complètement donnés d’entre les enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.3.10'>Tu établiras donc Aaron et ses fils, afin qu’ils gardent leur sacerdoce; et l’étranger qui en approchera sera puni de mort.</verse>
        <verse osisID='Num.3.11'>Et YEHOVAH parla à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.3.12'>Voici, j’ai pris les Lévites, d’entre les enfants d’Israël, à la place de tous les premiers-nés des enfants d’Israël, et les Lévites seront à moi.</verse>
        <verse osisID='Num.3.13'>Car tout premier-né m’appartient; au jour où je frappai tout premier-né dans le pays d’Égypte, je me suis consacré tout premier-né en Israël, depuis les hommes jusqu’aux bêtes; ils seront à moi: JE SUIS YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.3.14'>YEHOVAH parla aussi à Moïse, au désert de Sinaï, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.3.15'>Dénombre les enfants de Lévi, selon les maisons de leurs pères, selon leurs familles, en comptant tous les mâles depuis l’âge d’un mois et au-dessus.</verse>
        <verse osisID='Num.3.16'>Et Moïse les dénombra, selon le commandement de YEHOVAH, ainsi qu’il lui avait été ordonné.</verse>
        <verse osisID='Num.3.17'>Voici quels sont les fils de Lévi, par leurs noms: Guershon, Kéhath et Mérari.</verse>
        <verse osisID='Num.3.18'>Et voici les noms des fils de Guershon, selon leurs familles: Libni et Shimeï.</verse>
        <verse osisID='Num.3.19'>Et les fils de Kéhath, selon leurs familles: Amram, Jitshar, Hébron et Uziel.</verse>
        <verse osisID='Num.3.20'>Et les fils de Mérari, selon leurs familles: Machli et Mushi. Telles sont les familles de Lévi, selon les maisons de leurs pères.</verse>
        <verse osisID='Num.3.21'>A Guershon appartient la famille des Libnites, et la famille des Simhites. Telles sont les familles des Guershonites.</verse>
        <verse osisID='Num.3.22'>Ceux d’entre eux qui furent dénombrés, en comptant tous les mâles, depuis l’âge d’un mois et au-dessus, étaient sept mille cinq cents.</verse>
        <verse osisID='Num.3.23'>Les familles des Guershonites campaient derrière le Tabernacle, vers l’Occident;</verse>
        <verse osisID='Num.3.24'>Et le chef de la maison des pères des Guershonites était Eliasaph, fils de Laël.</verse>
        <verse osisID='Num.3.25'>Et la charge des enfants de Guershon, quant au tabernacle d’assignation, était le Tabernacle et la tente, sa couverture, et la tapisserie de l’entrée du tabernacle d’assignation,</verse>
        <verse osisID='Num.3.26'>Et les tentures du parvis, et la tapisserie de l’entrée du parvis, qui couvrent le Tabernacle et l’autel tout autour, et ses cordages pour tout son service.</verse>
        <verse osisID='Num.3.27'>A Kéhath appartient la famille des Amramites, la famille des Jitseharites, la famille des Hébronites, et la famille des Uziélites. Telles sont les familles des Kéhathites.</verse>
        <verse osisID='Num.3.28'>En comptant tous les mâles, depuis l’âge d’un mois et au-dessus, ils étaient huit mille six cents, chargés des soins du sanctuaire.</verse>
        <verse osisID='Num.3.29'>Les familles des enfants de Kéhath campaient sur le côté de la Demeure, vers le Midi;</verse>
        <verse osisID='Num.3.30'>Et Elitsaphan, fils d’Uziel, était le chef de la maison des pères des familles des Kéhathites.</verse>
        <verse osisID='Num.3.31'>Ils avaient en garde l’arche, la table, le lampadaire, les autels et les ustensiles du sanctuaire avec lesquels on fait le service, et la tapisserie, et tout son service.</verse>
        <verse osisID='Num.3.32'>Et le chef des chefs des Lévites étaient Éléazar, fils d’Aaron, le sacrificateur, qui était préposé à ceux qui étaient chargés des soins du sanctuaire.</verse>
        <verse osisID='Num.3.33'>A Mérari appartient la famille des Mahlites, et la famille des Mushites. Telles sont les familles de Mérari.</verse>
        <verse osisID='Num.3.34'>Ceux d’entre eux qui furent dénombrés, en comptant tous les mâles, depuis l’âge d’un mois et au-dessus, étaient six mille deux cents.</verse>
        <verse osisID='Num.3.35'>Et Tsuriel, fils d’Abihaïl, était le chef de la maison des pères des familles des Mérarites; ils campaient sur le côté du Tabernacle, vers le Nord.</verse>
        <verse osisID='Num.3.36'>Et les enfants de Mérari avaient la surveillance et le soin des planches du Tabernacle, de ses traverses, de ses colonnes, de ses soubassements, de tous ses ustensiles, et de tout son service,</verse>
        <verse osisID='Num.3.37'>Des colonnes du parvis tout autour, avec leurs soubassements, leurs pieux et leurs cordages.</verse>
        <verse osisID='Num.3.38'>Ceux qui campaient devant le Tabernacle, vers l’Orient, devant le tabernacle d’assignation, c’était Moïse, et Aaron, et ses fils, chargés du soin du sanctuaire pour les enfants d’Israël; et l’étranger qui en approcherait devait être puni de mort.</verse>
        <verse osisID='Num.3.39'>Tous les Lévites qui furent dénombrés, que Moïse et Aaron dénombrèrent, selon leurs familles, suivant le commandement de YEHOVAH, tous les mâles, depuis l’âge d’un mois et au-dessus, étaient vingt-deux mille.</verse>
        <verse osisID='Num.3.40'>Puis YEHOVAH dit à Moïse: Fais le dénombrement de tous les premiers-nés mâles des enfants d’Israël, depuis l’âge d’un mois et au-dessus, et fais le compte de leurs noms.</verse>
        <verse osisID='Num.3.41'>Tu prendras les Lévites pour moi, YEHOVAH, à la place de tous les premiers-nés parmi les enfants d’Israël; et le bétail des Lévites, à la place de tous les premiers-nés du bétail des enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.3.42'>Moïse dénombra donc, comme YEHOVAH le lui avait commandé, tous les premiers-nés parmi les enfants d’Israël;</verse>
        <verse osisID='Num.3.43'>Et tous les premiers-nés mâles, en comptant par les noms depuis l’âge d’un mois et au-dessus, selon leur dénombrement, furent vingt-deux mille deux cent soixante et treize.</verse>
        <verse osisID='Num.3.44'>Et YEHOVAH parla à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.3.45'>Prends les Lévites à la place de tous les premiers-nés des enfants d’Israël, et le bétail des Lévites à la place de leur bétail; et les Lévites seront à moi: JE SUIS YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.3.46'>Quant au rachat des premiers-nés des enfants d’Israël, savoir deux cent soixante et treize qui dépassent le nombre des Lévites,</verse>
        <verse osisID='Num.3.47'>Tu prendras cinq sicles par tête; tu les prendras selon le sicle du sanctuaire; le sicle est de vingt oboles.</verse>
        <verse osisID='Num.3.48'>Et tu donneras l’argent à Aaron et à ses fils; c’est le rachat de ceux qu’il y avait en plus.</verse>
        <verse osisID='Num.3.49'>Moïse prit donc l’argent du rachat de ceux qu’il y avait en plus, outre les rachetés par les Lévites.</verse>
        <verse osisID='Num.3.50'>L’argent qu’il prit des premiers-nés des enfants d’Israël, fut de mille trois cent soixante-cinq sicles, selon le sicle du sanctuaire.</verse>
        <verse osisID='Num.3.51'>Et Moïse donna l’argent du rachat à Aaron et à ses fils, sur l’ordre de YEHOVAH, comme YEHOVAH l’avait commandé à Moïse.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.4'>
        <verse osisID='Num.4.1'>YEHOVAH parla encore à Moïse et à Aaron, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.4.2'>Faites le compte des fils de Kéhath, d’entre les enfants de Lévi, selon leurs familles, selon les maisons de leurs pères,</verse>
        <verse osisID='Num.4.3'>Depuis l’âge de trente ans et au-dessus, jusqu’à l’âge de cinquante ans, tous ceux qui entrent en rang pour s’employer au tabernacle d’assignation.</verse>
        <verse osisID='Num.4.4'>Voici le service des fils de Kéhath dans le tabernacle d’assignation, le soin du lieu très-saint.</verse>
        <verse osisID='Num.4.5'>Quand le camp partira, Aaron et ses fils viendront, et ils descendront le voile de tapisserie, et ils en couvriront l’arche du Témoignage.</verse>
        <verse osisID='Num.4.6'>Puis ils mettront sur elle une couverture de peaux de couleur d’hyacinthe; ils étendront par-dessus un drap entièrement de pourpre, et ils y mettront les barres.</verse>
        <verse osisID='Num.4.7'>Et ils étendront un drap de pourpre sur la table des pains du témoignage, et ils mettront dessus les plats, les tasses, les coupes et les vases pour les offrande de breuvages; et le pain perpétuel sera dessus;</verse>
        <verse osisID='Num.4.8'>Et ils étendront sur ces choses un drap cramoisi, et ils le couvriront d’une couverture de peaux de couleur d’hyacinthe; et ils mettront les barres de la table.</verse>
        <verse osisID='Num.4.9'>Et ils prendront un drap de pourpre, et ils en couvriront le lampadaire du luminaire, ses lampes, ses mouchettes, ses porte-mouchettes, et tous ses vases à huile, dont on se sert pour le lampadaire.</verse>
        <verse osisID='Num.4.10'>Et ils le mettront, avec tous ses ustensiles, dans une couverture de peaux de couleur d’hyacinthe, et le placeront sur le brancard.</verse>
        <verse osisID='Num.4.11'>Ils étendront sur l’autel d’or un drap de pourpre, et ils le couvriront d’une couverture de peaux de couleur d’hyacinthe, et ils y mettront ses barres.</verse>
        <verse osisID='Num.4.12'>Ils prendront aussi tous les ustensiles du service, dont on se sert dans le sanctuaire, et ils les mettront dans un drap de pourpre, et ils les couvriront d’une couverture de peaux de couleur d’hyacinthe, et les mettront sur le brancard.</verse>
        <verse osisID='Num.4.13'>Ils ôteront les cendres de l’autel, et ils étendront sur lui un drap écarlate;</verse>
        <verse osisID='Num.4.14'>Et ils mettront dessus tous les ustensiles employés pour y faire le service, les encensoirs, les fourchettes, les racloirs, les coupes, tous les ustensiles de l’autel; et ils étendront par-dessus une couverture de peaux de couleur d’hyacinthe, et ils y mettront ses barres.</verse>
        <verse osisID='Num.4.15'>Après qu’Aaron et ses fils auront achevé de couvrir le sanctuaire et tous les ustensiles sacrés, quand le camp partira, alors les enfants de Kéhath viendront pour les porter; et ils ne toucheront point les choses saintes, de peur qu’ils ne meurent. Voilà ce qu’auront à porter les enfants de Kéhath dans le tabernacle d’assignation.</verse>
        <verse osisID='Num.4.16'>Éléazar, fils d’Aaron, le sacrificateur, aura la surveillance de l’huile du luminaire, du parfum d’aromates, de l’oblation continuelle et de l’huile d’onction, la surveillance de tout le Tabernacle, et de tout ce qu’il contient, le sanctuaire et ses ustensiles.</verse>
        <verse osisID='Num.4.17'>YEHOVAH parla encore à Moïse et à Aaron, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.4.18'>Faites en sorte que la tribu des familles de Kéhath ne soit point retranchée d’entre les Lévites;</verse>
        <verse osisID='Num.4.19'>Et faites ceci pour eux, afin qu’ils vivent et ne meurent point, quand ils approcheront du lieu très-saint: qu’Aaron et ses fils viennent, et prescrivent à chacun son service et ce qu’il doit porter.</verse>
        <verse osisID='Num.4.20'>Et ils n’entreront point pour regarder, quand on enveloppera les choses saintes, de peur qu’ils ne meurent.</verse>
        <verse osisID='Num.4.21'>YEHOVAH parla aussi à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.4.22'>Fais aussi le compte des enfants de Guershon, selon les maisons de leurs pères, selon leurs familles.</verse>
        <verse osisID='Num.4.23'>Depuis l’âge de trente ans et au-dessus, jusqu’à l’âge de cinquante ans, tu les dénombreras, tous ceux qui viennent prendre rang pour faire le service dans le tabernacle d’assignation.</verse>
        <verse osisID='Num.4.24'>Voici le service des familles des Guershonites, ce qu’ils doivent faire, et ce qu’ils doivent porter;</verse>
        <verse osisID='Num.4.25'>Ils porteront les tentures de la Demeure, et le tabernacle d’assignation, sa couverture, la couverture de peaux de couleur d’hyacinthe qui est par-dessus, et la tapisserie de l’entrée du tabernacle d’assignation;</verse>
        <verse osisID='Num.4.26'>Les tentures du parvis, et la tapisserie de l’entrée de la porte du parvis, qui cachent la Demeure et l’autel tout autour, leurs cordages, et tous les ustensiles de leur service. Ils feront tout le service qui s’y rapporte.</verse>
        <verse osisID='Num.4.27'>Tout le service des enfants de Guershon, en tout ce qu’ils doivent porter, et en tout ce qu’ils doivent faire, sera réglé par l’ordre d’Aaron et de ses fils, et vous confierez à leur garde tout ce qu’ils doivent porter.</verse>
        <verse osisID='Num.4.28'>Tel est le service des familles des enfants des Guershonites dans le tabernacle d’assignation; et leur charge sera exercée sous la conduite d’Ithamar, fils d’Aaron, le sacrificateur.</verse>
        <verse osisID='Num.4.29'>Tu dénombreras les enfants de Mérari, selon leurs familles, selon les maisons de leurs pères;</verse>
        <verse osisID='Num.4.30'>Tu les dénombreras depuis l’âge de trente ans et au-dessus, jusqu’à l’âge de cinquante ans, tous ceux qui prennent rang pour s’employer au service du tabernacle d’assignation.</verse>
        <verse osisID='Num.4.31'>Et voici ce qu’ils auront à garder et à porter, pour tout leur service dans le tabernacle d’assignation: les planches du Tabernacle, ses traverses, ses colonnes, ses soubassements,</verse>
        <verse osisID='Num.4.32'>Les colonnes du parvis tout autour, leurs soubassements, leurs pieux, leurs cordages, avec tous les objets et tout ce qui se rattache à leur service; et vous dénombrerez par leurs noms les objets qu’ils auront à garder et à porter.</verse>
        <verse osisID='Num.4.33'>Tel est le service des familles des enfants de Mérari, pour tout leur service dans le tabernacle d’assignation, sous la conduite d’Ithamar, fils d’Aaron, le sacrificateur.</verse>
        <verse osisID='Num.4.34'>Moïse, Aaron et les principaux de l’assemblée, dénombrèrent donc les enfants des Kéhathites, selon leurs familles et selon les maisons de leurs pères,</verse>
        <verse osisID='Num.4.35'>Depuis l’âge de trente ans et au-dessus, jusqu’à l’âge de cinquante ans, tous ceux qui prenaient rang pour servir au tabernacle d’assignation.</verse>
        <verse osisID='Num.4.36'>Et ceux qui furent dénombrés selon leurs familles, étaient deux mille sept cent cinquante.</verse>
        <verse osisID='Num.4.37'>Tels sont ceux des familles des Kéhathites dont on fit le dénombrement, tous ceux qui servaient dans le tabernacle d’assignation, que Moïse et Aaron passèrent en revue sur l’ordre que YEHOVAH en avait donné par l’organe de Moïse.</verse>
        <verse osisID='Num.4.38'>Quant aux enfants de Guershon qui furent dénombrés, selon leurs familles et selon les maisons de leurs pères,</verse>
        <verse osisID='Num.4.39'>Depuis l’âge de trente ans et au-dessus, jusqu’à l’âge de cinquante ans, tous ceux qui vinrent prendre rang pour servir au tabernacle d’assignation,</verse>
        <verse osisID='Num.4.40'>Ceux qui furent dénombrés, selon leurs familles, selon les maisons de leurs pères, étaient deux mille six cent trente.</verse>
        <verse osisID='Num.4.41'>Tels sont ceux des familles des enfants de Guershon qui furent dénombrés, tous ceux qui servaient dans le tabernacle d’assignation, que Moïse et Aaron dénombrèrent, sur l’ordre de YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.4.42'>Quant à ceux des familles des enfants de Mérari, qui furent dénombrés, selon leurs familles, selon les maisons de leurs pères,</verse>
        <verse osisID='Num.4.43'>Depuis l’âge de trente ans et au-dessus, jusqu’à l’âge de cinquante ans, tous ceux qui venaient prendre rang pour faire le service dans le tabernacle d’assignation,</verse>
        <verse osisID='Num.4.44'>Ceux qui furent dénombrés, selon leurs familles, étaient trois mille deux cents.</verse>
        <verse osisID='Num.4.45'>Tels sont ceux des familles des enfants de Mérari, que Moïse et Aaron dénombrèrent sur l’ordre que YEHOVAH en avait donné par l’organe de Moïse.</verse>
        <verse osisID='Num.4.46'>Tous ceux que Moïse et Aaron et les principaux d’Israël dénombrèrent d’entre les Lévites, selon leurs familles, et selon les maisons de leurs pères,</verse>
        <verse osisID='Num.4.47'>Depuis l’âge de trente ans et au-dessus, jusqu’à l’âge de cinquante ans; tous ceux qui entraient pour remplir l’office de serviteurs et l’office de porteurs dans le tabernacle d’assignation,</verse>
        <verse osisID='Num.4.48'>Tous ceux qui furent dénombrés étaient huit mille cinq cent quatre-vingts.</verse>
        <verse osisID='Num.4.49'>On en fit le dénombrement selon l’ordre que YEHOVAH en avait donné par l’organe de Moïse, chacun pour son service et pour ce qu’il avait à porter; on en fit le dénombrement selon ce que YEHOVAH avait commandé à Moïse.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.5'>
        <verse osisID='Num.5.1'>Puis YEHOVAH parla à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.5.2'>Ordonne aux enfants d’Israël de renvoyer hors du camp tout lépreux, tout homme qui a un écoulement et tout homme souillé pour un mort.</verse>
        <verse osisID='Num.5.3'>Vous les renverrez, tant l’homme que la femme; vous les renverrez hors du camp, afin qu’ils ne souillent pas leurs camps, au milieu desquels je demeure.</verse>
        <verse osisID='Num.5.4'>Et les enfants d’Israël firent ainsi, et ils les renvoyèrent hors du camp; comme YEHOVAH avait parlé à Moïse, ainsi firent les enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.5.5'>YEHOVAH parla encore à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.5.6'>Parle aux enfants d’Israël: Quand un homme ou une femme aura commis quelqu’un des péchés par lesquels l’homme commet une infidélité contre YEHOVAH, et que cette personne se sera ainsi rendue coupable,</verse>
        <verse osisID='Num.5.7'>Ils confesseront le péché qu’ils auront commis, et le coupable restituera la somme totale de ce dont il est coupable; et il y ajoutera un cinquième, et le donnera à celui à l’égard duquel il s’est rendu coupable.</verse>
        <verse osisID='Num.5.8'>Que si cet homme n’a personne à qui l’on puisse restituer l’objet du délit, celui-ci reviendra à YEHOVAH, au sacrificateur, outre le bélier des expiations, avec lequel il fera expiation pour le coupable.</verse>
        <verse osisID='Num.5.9'>Et toute offrande de toutes les choses consacrées que les enfants d’Israël présentent au sacrificateur, lui appartiendra.</verse>
        <verse osisID='Num.5.10'>Les choses consacrées que chacun offrira, lui appartiendront; ce que chacun donnera au sacrificateur, lui appartiendra.</verse>
        <verse osisID='Num.5.11'>YEHOVAH parla aussi à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.5.12'>Parle aux enfants d’Israël, et dis-leur: Si la femme de quelqu’un s’est détournée et a commis une infidélité contre lui,</verse>
        <verse osisID='Num.5.13'>Et qu’un homme ait eu commerce avec elle, et que la chose soit cachée aux yeux de son mari; qu’elle se soit souillée en secret, et qu’il n’y ait point de témoin contre elle, et qu’elle n’ait point été surprise;</verse>
        <verse osisID='Num.5.14'>Si un esprit de jalousie passe sur lui, et qu’il soit jaloux de sa femme qui s’est souillée, ou si un esprit de jalousie passe sur lui, et qu’il soit jaloux de sa femme, sans qu’elle se soit souillée,</verse>
        <verse osisID='Num.5.15'>Cet homme amènera sa femme devant le sacrificateur, et apportera pour elle son offrande, un dixième d’épha de farine d’orge; il n’y répandra point d’huile, et n’y mettra point d’encens, car c’est une oblation de jalousie, une oblation de mémorial, pour rappeler l’iniquité.</verse>
        <verse osisID='Num.5.16'>Et le sacrificateur la fera approcher, et la fera tenir debout devant YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.5.17'>Ensuite le sacrificateur prendra de l’eau sacrée, dans un vase de terre; le sacrificateur prendra aussi de la poussière qui sera sur le sol du Tabernacle, et la mettra dans l’eau.</verse>
        <verse osisID='Num.5.18'>Puis le sacrificateur fera tenir la femme debout devant YEHOVAH; il découvrira la tête de la femme, et il mettra sur les paumes de ses mains l’oblation de mémorial, c’est-à-dire l’offrande de jalousie; et le sacrificateur aura dans sa main les eaux amères qui portent la malédiction.</verse>
        <verse osisID='Num.5.19'>Alors le sacrificateur fera jurer la femme, et lui dira: Si aucun homme n’a couché avec toi, et si, étant sous la puissance de ton mari, tu ne t’es point détournée et souillée, ne reçois aucun mal de ces eaux amères qui portent la malédiction.</verse>
        <verse osisID='Num.5.20'>Mais si, étant sous la puissance de ton mari, tu t’es détournée, et que tu te sois souillée, et qu’un autre que ton mari ait couché avec toi,</verse>
        <verse osisID='Num.5.21'>Alors le sacrificateur fera jurer la femme par un serment d’imprécation, et lui dira: Que YEHOVAH te livre à la malédiction et à l’exécration au milieu de ton peuple, en faisant flétrir ta cuisse et enfler ton ventre,</verse>
        <verse osisID='Num.5.22'>Et que ces eaux qui portent la malédiction, entrent dans tes entrailles, pour te faire enfler le ventre et flétrir la cuisse. Et la femme dira: Amen, amen!</verse>
        <verse osisID='Num.5.23'>Ensuite le sacrificateur écrira ces imprécations dans un livre, et les effacera dans les eaux amères.</verse>
        <verse osisID='Num.5.24'>Et il fera boire à la femme les eaux amères qui portent la malédiction; et les eaux qui portent la malédiction entreront en elle et lui seront amères.</verse>
        <verse osisID='Num.5.25'>Le sacrificateur prendra de la main de la femme l’offrande de jalousie, l’agitera devant YEHOVAH, et l’offrira sur l’autel.</verse>
        <verse osisID='Num.5.26'>Et le sacrificateur prendra une poignée de l’offrande, en mémorial, et la fera fumer sur l’autel; ensuite il fera boire les eaux à la femme.</verse>
        <verse osisID='Num.5.27'>Or, quand il lui aura fait boire les eaux, s’il est vrai qu’elle se soit souillée et qu’elle ait commis une infidélité contre son mari, les eaux qui portent la malédiction entreront en elle et lui seront amères; et son ventre enflera, et sa cuisse se flétrira, et cette femme sera en malédiction au milieu de son peuple.</verse>
        <verse osisID='Num.5.28'>Mais si la femme ne s’est point souillée, et qu’elle soit pure, elle ne recevra aucun mal, et elle aura des enfants.</verse>
        <verse osisID='Num.5.29'>Telle est la loi sur la jalousie, lorsqu’une femme, sous la puissance de son mari, se sera détournée et souillée;</verse>
        <verse osisID='Num.5.30'>Ou lorsqu’un esprit de jalousie passera sur le mari, et qu’il sera jaloux de sa femme; il la fera venir devant YEHOVAH, et le sacrificateur fera pour elle tout ce qui est ordonné par cette loi.</verse>
        <verse osisID='Num.5.31'>Et le mari sera exempt de faute; mais cette femme-là portera son iniquité.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.6'>
        <verse osisID='Num.6.1'>YEHOVAH parla encore à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.6.2'>Parle aux enfants d’Israël, et dis-leur: Lorsqu’un homme ou une femme se sera mis à part en faisant voeu de Nazaréat (séparation) pour se consacrer à YEHOVAH,</verse>
        <verse osisID='Num.6.3'>Il s’abstiendra de vin et de boisson enivrante; il ne boira point de vinaigre de vin, ni de vinaigre de boisson enivrante; il ne boira aucune liqueur de raisins, et ne mangera point de raisins frais ni secs.</verse>
        <verse osisID='Num.6.4'>Pendant tout le temps de son Nazaréat, il ne mangera rien de tout ce que la vigne produit, depuis les pépins jusqu’à la peau.</verse>
        <verse osisID='Num.6.5'>Pendant tout le temps de son voeu de Nazaréat, le rasoir ne passera point sur sa tête; jusqu’à ce que les jours, pour lesquels il s’est voué à YEHOVAH, soient accomplis, il sera consacré, il laissera croître les cheveux de sa tête.</verse>
        <verse osisID='Num.6.6'>Pendant tout le temps pour lequel il s’est voué à YEHOVAH, il ne s’approchera point d’une personne morte.</verse>
        <verse osisID='Num.6.7'>Il ne se souillera point pour son père, ni pour sa mère, pour son frère, ni pour sa sœur, quand ils mourront, car la consécration de son Dieu est sur sa tête.</verse>
        <verse osisID='Num.6.8'>Pendant tout le temps de son Nazaréat, il est consacré à YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.6.9'>Que si quelqu’un vient à mourir auprès de lui subitement, et souille sa tête consacrée, il rasera sa tête au jour de sa purification, il la rasera au septième jour;</verse>
        <verse osisID='Num.6.10'>Et au huitième jour il apportera deux tourterelles ou deux pigeonneaux au sacrificateur, à l’entrée du tabernacle d’assignation.</verse>
        <verse osisID='Num.6.11'>Et le sacrificateur en offrira un en sacrifice pour le péché, et l’autre en offrande à brûler, et il fera propitiation pour lui, du péché qu’il a commis à l’occasion du mort. Il consacrera ainsi sa tête en ce jour-là.</verse>
        <verse osisID='Num.6.12'>Et il consacrera de nouveau à YEHOVAH les jours de son Nazaréat, et il offrira un agneau de l’année en sacrifice pour le délit, et les jours précédents ne compteront point, parce que son Nazaréat a été souillé.</verse>
        <verse osisID='Num.6.13'>Or voici la loi du Nazaréat: lorsque les jours de son Nazaréat seront accomplis, on le fera venir à l’entrée du tabernacle d’assignation;</verse>
        <verse osisID='Num.6.14'>Et il présentera son offrande à YEHOVAH, un agneau de l’année, sans défaut, en offrande à brûler, une brebis de l’année, sans défaut, en sacrifice pour le péché, et un bélier sans défaut en sacrifice de prospérités;</verse>
        <verse osisID='Num.6.15'>Une corbeille de pains sans levain de fine farine, des gâteaux arrosés d’huile, et des galettes sans levain, ointes d’huile, avec leur offrande et leurs offrande de breuvages.</verse>
        <verse osisID='Num.6.16'>Le sacrificateur les présentera devant YEHOVAH, et il offrira son sacrifice pour le péché et son offrande à brûler;</verse>
        <verse osisID='Num.6.17'>Et il offrira le bélier en offrande de paix à YEHOVAH, outre la corbeille de pains sans levain. Le sacrificateur présentera aussi son offrande et son offrande de breuvage.</verse>
        <verse osisID='Num.6.18'>Et le Nazaréen rasera, à l’entrée du tabernacle d’assignation, sa tête consacrée, et il prendra les cheveux de sa tête consacrée et les mettra sur le feu qui est sous l’offrande de paix.</verse>
        <verse osisID='Num.6.19'>Et le sacrificateur prendra l’épaule cuite du bélier, et un gâteau sans levain de la corbeille, et une galette sans levain, et les mettra sur les paumes des mains du Nazaréen, après qu’il aura rasé sa tête consacrée;</verse>
        <verse osisID='Num.6.20'>Le sacrificateur les agitera en offrande devant YEHOVAH; c’est une chose sainte qui appartient au sacrificateur, avec la poitrine agitée et la jambe élevée en offrande. Ensuite le Nazaréen pourra boire du vin.</verse>
        <verse osisID='Num.6.21'>Telle est la loi du Nazaréen, qui aura voué son offrande à YEHOVAH pour son Nazaréat, outre ce qu’il pourra encore offrir. Il fera selon le vœu qu’il aura prononcé, d’après la loi de son Nazaréat.</verse>
        <verse osisID='Num.6.22'>YEHOVAH parla encore à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.6.23'>Parle à Aaron et à ses fils, en disant: Vous bénirez ainsi les enfants d’Israël; dites-leur:</verse>
        <verse osisID='Num.6.24'>YEHOVAH te bénisse et te garde!</verse>
        <verse osisID='Num.6.25'>YEHOVAH fasse luire sa face sur toi et te fasse grâce!</verse>
        <verse osisID='Num.6.26'>YEHOVAH tourne sa face vers toi et te donne la paix!</verse>
        <verse osisID='Num.6.27'>Ils mettront ainsi mon nom sur les enfants d’Israël, et moi, je les bénirai.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.7'>
        <verse osisID='Num.7.1'>Lorsque Moïse eut achevé de dresser le Tabernacle, et qu’il l’eut oint et consacré avec tous ses ustensiles, lorsqu’il eut aussi oint et consacré l’autel et tous ses ustensiles,</verse>
        <verse osisID='Num.7.2'>Les principaux d’Israël, chefs des familles de leurs pères, c’est-à-dire les princes des tribus, ceux qui avaient présidé au dénombrement, firent leur offrande.</verse>
        <verse osisID='Num.7.3'>Ils amenèrent donc leur offrande devant YEHOVAH: six chariots en forme de litières, et douze taureaux; un chariot pour deux princes, et un taureau pour chacun, et ils les offrirent devant le Tabernacle.</verse>
        <verse osisID='Num.7.4'>Alors YEHOVAH parla à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.7.5'>Prends d’eux ces choses, et qu’elles soient employées au service du tabernacle d’assignation; et donne-les aux Lévites, à chacun selon son service.</verse>
        <verse osisID='Num.7.6'>Moïse prit donc les chariots et les taureaux, et les donna aux Lévites.</verse>
        <verse osisID='Num.7.7'>Il donna aux enfants de Guershon deux chariots et quatre taureaux, selon leur service.</verse>
        <verse osisID='Num.7.8'>Et il donna aux enfants de Mérari quatre chariots et huit taureaux, selon leur service, sous la conduite d’Ithamar, fils d’Aaron, le sacrificateur.</verse>
        <verse osisID='Num.7.9'>Mais il n’en donna point aux enfants de Kéhath parce qu’ils étaient chargés du service des choses saintes; ils les portaient sur leurs épaules.</verse>
        <verse osisID='Num.7.10'>Et les princes firent une offrande pour la dédicace de l’autel, au jour qu’il fut oint; les princes apportèrent leur offrande devant l’autel.</verse>
        <verse osisID='Num.7.11'>Et YEHOVAH dit à Moïse: Qu’un prince apporte son offrande un jour, et un autre, un autre jour, pour la dédicace de l’autel.</verse>
        <verse osisID='Num.7.12'>Et celui qui offrit son offrande le premier jour fut Nahasshon, fils d’Amminadab, de la tribu de Juda.</verse>
        <verse osisID='Num.7.13'>Son offrande fut un plat d’argent, du poids de cent trente sicles, un bassin d’argent de soixante et dix sicles, selon le sicle du sanctuaire, tous deux pleins de fine farine pétrie à l’huile, pour l’oblation;</verse>
        <verse osisID='Num.7.14'>Une coupe d’or de dix sicles pleine de parfum;</verse>
        <verse osisID='Num.7.15'>Un jeune taureau, un bélier, un agneau de l’année, pour l’offrande à brûler;</verse>
        <verse osisID='Num.7.16'>Un bouc pour le sacrifice pour le péché;</verse>
        <verse osisID='Num.7.17'>Et pour l’offrande de paix, deux taureaux, cinq béliers, cinq jeunes boucs, cinq agneaux d’un an. Telle fut l’offrande de Nahasshon, fils d’Amminadab.</verse>
        <verse osisID='Num.7.18'>Le second jour, Nathanaël, fils de Tsuar, prince d’Issacar, fit son offrande;</verse>
        <verse osisID='Num.7.19'>Il offrit: un plat d’argent, du poids de cent trente sicles, un bassin d’argent de soixante et dix sicles, selon le sicle du sanctuaire, tous deux pleins de fine farine pétrie à l’huile, pour l’oblation;</verse>
        <verse osisID='Num.7.20'>Une coupe d’or de dix sicles, pleine de parfum;</verse>
        <verse osisID='Num.7.21'>Un jeune taureau, un bélier, un agneau de l’année, pour l’offrande à brûler;</verse>
        <verse osisID='Num.7.22'>Un bouc pour le sacrifice pour le péché;</verse>
        <verse osisID='Num.7.23'>Et pour l’offrande de paix, deux taureaux, cinq béliers, cinq jeunes boucs, cinq agneaux d’un an. Telle fut l’offrande de Nathanaël, fils de Tsuar.</verse>
        <verse osisID='Num.7.24'>Le troisième jour, ce fut le prince des enfants de Zabulon, Éliab, fils de Hélon.</verse>
        <verse osisID='Num.7.25'>Son offrande fut un plat d’argent, du poids de cent trente sicles, un bassin d’argent de soixante et dix sicles, selon le sicle du sanctuaire, tous deux pleins de fine farine pétrie à l’huile, pour l’oblation;</verse>
        <verse osisID='Num.7.26'>Une coupe d’or de dix sicles, pleine de parfum;</verse>
        <verse osisID='Num.7.27'>Un jeune taureau, un bélier, un agneau de l’année, pour l’offrande à brûler;</verse>
        <verse osisID='Num.7.28'>Un bouc pour le sacrifice pour le péché;</verse>
        <verse osisID='Num.7.29'>Et pour l’offrande de paix, deux taureaux, cinq béliers, cinq jeunes boucs, cinq agneaux d’un an. Telle fut l’offrande d’Éliab, fils de Hélon.</verse>
        <verse osisID='Num.7.30'>Le quatrième jour, ce fut le prince des enfants de Ruben, Elitsur, fils de Shedéur.</verse>
        <verse osisID='Num.7.31'>Son offrande fut un plat d’argent, du poids de cent trente sicles, un bassin d’argent de soixante et dix sicles, selon le sicle du sanctuaire, tous deux pleins de fine farine pétrie à l’huile, pour l’oblation;</verse>
        <verse osisID='Num.7.32'>Une coupe d’or de dix sicles, pleine de parfum;</verse>
        <verse osisID='Num.7.33'>Un jeune taureau, un bélier, un agneau de l’année, pour l’offrande à brûler;</verse>
        <verse osisID='Num.7.34'>Un bouc pour le sacrifice pour le péché;</verse>
        <verse osisID='Num.7.35'>Et pour l’offrande de paix, deux taureaux, cinq béliers, cinq jeunes boucs, cinq agneaux d’un an. Telle fut l’offrande d’Elitsur, fils de Shedéur.</verse>
        <verse osisID='Num.7.36'>Le cinquième jour, ce fut le prince des enfants de Siméon, Shelumiel, fils de Tsurishaddaï.</verse>
        <verse osisID='Num.7.37'>Son offrande fut un plat d’argent, du poids de cent trente sicles, un bassin d’argent de soixante et dix sicles, selon le sicle du sanctuaire, tous deux pleins de fine farine pétrie à l’huile, pour l’oblation;</verse>
        <verse osisID='Num.7.38'>Une coupe d’or de dix sicles, pleine de parfum;</verse>
        <verse osisID='Num.7.39'>Un jeune taureau, un bélier, un agneau de l’année, pour l’offrande à brûler;</verse>
        <verse osisID='Num.7.40'>Un bouc pour le sacrifice pour le péché;</verse>
        <verse osisID='Num.7.41'>Et pour l’offrande de paix, deux taureaux, cinq béliers, cinq jeunes boucs, cinq agneaux d’un an. Telle fut l’offrande de Shelumiel, fils de Tsurishaddaï.</verse>
        <verse osisID='Num.7.42'>Le sixième jour, ce fut le prince des enfants de Gad, Eliasaph, fils de Déhuël.</verse>
        <verse osisID='Num.7.43'>Son offrande fut un plat d’argent, du poids de cent trente sicles, un bassin d’argent de soixante et dix sicles, selon le sicle du sanctuaire, tous deux pleins de fine farine pétrie à l’huile, pour l’oblation;</verse>
        <verse osisID='Num.7.44'>Une coupe d’or de dix sicles, pleine de parfum;</verse>
        <verse osisID='Num.7.45'>Un jeune taureau, un bélier, un agneau de l’année, pour l’offrande à brûler;</verse>
        <verse osisID='Num.7.46'>Un bouc pour le sacrifice pour le péché;</verse>
        <verse osisID='Num.7.47'>Et pour l’offrande de paix, deux taureaux, cinq béliers, cinq jeunes boucs, cinq agneaux d’un an. Telle fut l’offrande d’Eliasaph, fils de Déhuël.</verse>
        <verse osisID='Num.7.48'>Le septième jour, ce fut le prince des enfants d’Éphraïm, Elishama, fils d’Ammihud.</verse>
        <verse osisID='Num.7.49'>Son offrande fut un plat d’argent, du poids de cent trente sicles, un bassin d’argent de soixante et dix sicles, selon le sicle du sanctuaire, tous deux pleins de fine farine pétrie à l’huile, pour l’oblation;</verse>
        <verse osisID='Num.7.50'>Une coupe d’or de dix sicles, pleine de parfum;</verse>
        <verse osisID='Num.7.51'>Un jeune taureau, un bélier, un agneau de l’année, pour l’offrande à brûler;</verse>
        <verse osisID='Num.7.52'>Un bouc pour le sacrifice pour le péché;</verse>
        <verse osisID='Num.7.53'>Et pour l’offrande de paix, deux taureaux, cinq béliers, cinq jeunes boucs, cinq agneaux d’un an. Telle fut l’offrande d’Elishama, fils d’Ammihud.</verse>
        <verse osisID='Num.7.54'>Le huitième jour, ce fut le prince des enfants de Manassé, Gamaliel, fils de Pedahtsur.</verse>
        <verse osisID='Num.7.55'>Son offrande fut un plat d’argent, du poids de cent trente sicles, un bassin d’argent de soixante et dix sicles, selon le sicle du sanctuaire, tous deux pleins de fine farine pétrie à l’huile, pour l’oblation;</verse>
        <verse osisID='Num.7.56'>Une coupe d’or de dix sicles, pleine de parfum,</verse>
        <verse osisID='Num.7.57'>Un jeune taureau, un bélier, un agneau de l’année, pour l’offrande à brûler;</verse>
        <verse osisID='Num.7.58'>Un bouc pour le sacrifice pour le péché;</verse>
        <verse osisID='Num.7.59'>Et pour l’offrande de paix, deux taureaux, cinq béliers, cinq jeunes boucs, cinq agneaux d’un an. Telle fut l’offrande de Gamaliel, fils de Pedahtsur.</verse>
        <verse osisID='Num.7.60'>Le neuvième jour, ce fut le prince des enfants de Benjamin, Abidan, fils de Guideoni.</verse>
        <verse osisID='Num.7.61'>Son offrande fut un plat d’argent, du poids de cent trente sicles, un bassin d’argent de soixante et dix sicles, selon le sicle du sanctuaire, tous deux pleins de fine farine pétrie à l’huile, pour l’oblation;</verse>
        <verse osisID='Num.7.62'>Une coupe d’or de dix sicles, pleine de parfum;</verse>
        <verse osisID='Num.7.63'>Un jeune taureau, un bélier, un agneau de l’année pour l’offrande à brûler;</verse>
        <verse osisID='Num.7.64'>Un bouc pour le sacrifice pour le péché;</verse>
        <verse osisID='Num.7.65'>Et pour l’offrande de paix, deux taureaux, cinq béliers, cinq jeunes boucs, cinq agneaux d’un an. Telle fut l’offrande d’Abidan, fils de Guideoni.</verse>
        <verse osisID='Num.7.66'>Le dixième jour, ce fut le prince des enfants de Dan, Ahiézer, fils d’Ammishaddaï.</verse>
        <verse osisID='Num.7.67'>Son offrande fut un plat d’argent, du poids de cent trente sicles, un bassin d’argent de soixante et dix sicles, selon le sicle du sanctuaire, tous deux pleins de fine farine pétrie à l’huile, pour l’oblation;</verse>
        <verse osisID='Num.7.68'>Une coupe d’or de dix sicles, pleine de parfum;</verse>
        <verse osisID='Num.7.69'>Un jeune taureau, un bélier, un agneau de l’année, pour l’offrande à brûler;</verse>
        <verse osisID='Num.7.70'>Un bouc pour le sacrifice pour le péché;</verse>
        <verse osisID='Num.7.71'>Et pour l’offrande de paix, deux taureaux, cinq béliers, cinq jeunes boucs, cinq agneaux d’un an. Telle fut l’offrande d’Ahiézer, fils d’Ammishaddaï.</verse>
        <verse osisID='Num.7.72'>Le onzième jour, ce fut le prince des enfants d’Asser, Paguiel, fils d’Ocran.</verse>
        <verse osisID='Num.7.73'>Son offrande fut un plat d’argent, du poids de cent trente sicles, un bassin d’argent de soixante et dix sicles, selon le sicle du sanctuaire, tous deux pleins de fine farine pétrie à l’huile, pour l’oblation;</verse>
        <verse osisID='Num.7.74'>Une coupe d’or de dix sicles, pleine de parfum;</verse>
        <verse osisID='Num.7.75'>Un jeune taureau, un bélier, un agneau de l’année, pour l’offrande à brûler;</verse>
        <verse osisID='Num.7.76'>Un bouc pour le sacrifice pour le péché;</verse>
        <verse osisID='Num.7.77'>Et pour l’offrande de paix, deux taureaux, cinq béliers, cinq jeunes boucs, cinq agneaux d’un an. Telle fut l’offrande de Paguiel, fils d’Ocran.</verse>
        <verse osisID='Num.7.78'>Le douzième jour, ce fut le prince des enfants de Nephthali, Ahira, fils d’Enan.</verse>
        <verse osisID='Num.7.79'>Son offrande fut un plat d’argent, du poids de cent trente sicles, un bassin d’argent de soixante et dix sicles, selon le sicle du sanctuaire, tous deux pleins de fine farine pétrie à l’huile, pour l’oblation;</verse>
        <verse osisID='Num.7.80'>Une coupe d’or de dix sicles, pleine de parfum;</verse>
        <verse osisID='Num.7.81'>Un jeune taureau, un bélier, un agneau de l’année, pour l’offrande à brûler;</verse>
        <verse osisID='Num.7.82'>Un bouc pour le sacrifice pour le péché;</verse>
        <verse osisID='Num.7.83'>Et pour l’offrande de paix, deux taureaux, cinq béliers, cinq jeunes boucs, cinq agneaux d’un an. Telle fut l’offrande d’Ahira, fils d’Enan.</verse>
        <verse osisID='Num.7.84'>Voilà ce qu’on reçut des princes d’Israël pour la dédicace de l’autel, lorsqu’il fut oint: Douze plats d’argent, douze bassins d’argent, douze coupes d’or;</verse>
        <verse osisID='Num.7.85'>Chaque plat d’argent était de cent trente sicles, et chaque bassin de soixante et dix. Tout l’argent des vases fut de deux mille quatre cents sicles selon le sicle du sanctuaire.</verse>
        <verse osisID='Num.7.86'>Douze coupes d’or, pleines de parfum, chacune de dix sicles, selon le sicle du sanctuaire. Tout l’or des coupes fut de cent vingt sicles.</verse>
        <verse osisID='Num.7.87'>Tous les taureaux pour l’offrande à brûler, furent douze jeunes taureaux, avec douze béliers, douze agneaux d’un an, avec leurs oblations, et douze boucs, pour le sacrifice pour le péché;</verse>
        <verse osisID='Num.7.88'>Tous les taureaux du offrande de paix furent vingt-quatre jeunes taureaux, avec soixante béliers, soixante jeunes boucs, soixante agneaux d’un an. Telle fut la dédicace de l’autel, après qu’il eut été oint.</verse>
        <verse osisID='Num.7.89'>Or quand Moïse entrait au tabernacle d’assignation, pour parler avec Dieu, il entendait la voix lui parlant de dessus le propitiatoire, qui était sur l’arche du Témoignage, d’entre les deux Vigilants; et il lui parlait.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.8'>
        <verse osisID='Num.8.1'>YEHOVAH parla aussi à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.8.2'>Parle à Aaron, et dis-lui: Quand tu allumeras les lampes, les sept lampes éclaireront sur le devant du lampadaire.</verse>
        <verse osisID='Num.8.3'>Et Aaron fit ainsi, il alluma les lampes sur le devant du lampadaire, comme YEHOVAH l’avait commandé à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Num.8.4'>Or, voici comment était fait le lampadaire: il était d’or, fait au marteau; jusqu’à son pied, jusqu’à ses fleurs, il était fait au marteau. On fit ainsi le lampadaire selon le modèle que YEHOVAH avait fait voir à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Num.8.5'>Puis YEHOVAH parla à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.8.6'>Prends les Lévites d’entre les enfants d’Israël, et purifie-les.</verse>
        <verse osisID='Num.8.7'>Tu leur feras ainsi pour les purifier: Fais sur eux aspersion baptismale  de l’eau de purification pour le péché; ils feront passer le rasoir sur toute leur chair, laveront leurs vêtements, et se purifieront.</verse>
        <verse osisID='Num.8.8'>Puis ils prendront un jeune taureau, avec son offrande de fine farine pétrie à l’huile; et tu prendras un second jeune taureau, pour le sacrifice pour le péché.</verse>
        <verse osisID='Num.8.9'>Alors tu feras approcher les Lévites devant le tabernacle d’assignation, et tu convoqueras toute l’assemblée des enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.8.10'>Tu feras donc approcher les Lévites devant YEHOVAH, et les enfants d’Israël appuieront leurs mains sur les Lévites,</verse>
        <verse osisID='Num.8.11'>Et Aaron présentera les Lévites en offrande devant YEHOVAH, de la part des enfants d’Israël, et ils seront employés à faire le service de YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.8.12'>Puis les Lévites appuieront leurs mains sur la tête des jeunes taureaux; et tu offriras l’un en sacrifice pour le péché, et l’autre en offrande à brûler à YEHOVAH, pour faire expiation pour les Lévites.</verse>
        <verse osisID='Num.8.13'>Ensuite tu feras tenir les Lévites debout devant Aaron et devant ses fils, et tu les présenteras en offrande à YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.8.14'>Ainsi tu sépareras les Lévites d’entre les enfants d’Israël, et les Lévites seront à moi.</verse>
        <verse osisID='Num.8.15'>Après cela, les Lévites viendront pour faire le service du tabernacle d’assignation. Tu les purifieras donc, et tu les présenteras en offrande.</verse>
        <verse osisID='Num.8.16'>Car ils me sont entièrement donnés d’entre les enfants d’Israël; je les ai pris pour moi, à la place de tous ceux qui naissent les premiers, de tous les premiers-nés d’entre les enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.8.17'>Car tout premier-né parmi les enfants d’Israël est à moi, parmi les hommes et parmi les bêtes; je me les suis consacrés au jour où je frappai tous les premiers-nés dans le pays d’Égypte.</verse>
        <verse osisID='Num.8.18'>Et j’ai pris les Lévites à la place de tous les premiers-nés des enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.8.19'>Et j’ai donné les Lévites entièrement à Aaron et à ses fils, d’entre les enfants d’Israël, pour faire le service des enfants d’Israël dans le tabernacle d’assignation, et pour faire expiation pour les enfants d’Israël, afin qu’il n’y ait point de plaie parmi les enfants d’Israël, quand ils s’approcheront du sanctuaire.</verse>
        <verse osisID='Num.8.20'>Moïse, Aaron et toute l’assemblée des enfants d’Israël firent donc, à l’égard des Lévites, selon tout ce que YEHOVAH avait commandé à Moïse touchant les Lévites; les enfants d’Israël firent ainsi à leur égard.</verse>
        <verse osisID='Num.8.21'>Les Lévites se purifièrent donc, et lavèrent leurs vêtements; et Aaron les présenta en offrande devant YEHOVAH, et il fit expiation pour eux afin de les purifier.</verse>
        <verse osisID='Num.8.22'>Après cela, les Lévites vinrent pour faire leur service dans le tabernacle d’assignation devant Aaron et devant ses fils. On fit à l’égard des Lévites comme YEHOVAH avait commandé à Moïse à leur sujet.</verse>
        <verse osisID='Num.8.23'>Puis YEHOVAH parla à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.8.24'>Voici ce qui concerne les Lévites: Depuis l’âge de vingt-cinq ans et au-dessus, le Lévite viendra prendre rang dans les services du tabernacle d’assignation.</verse>
        <verse osisID='Num.8.25'>Mais depuis l’âge de cinquante ans, il sortira du service et ne servira plus;</verse>
        <verse osisID='Num.8.26'>Il assistera ses frères dans le tabernacle d’assignation, en gardant ce qui leur est confié; mais il ne fera plus de service. Tu feras ainsi à l’égard des Lévites, pour ce qui concerne leurs fonctions.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.9'>
        <verse osisID='Num.9.1'>YEHOVAH parla aussi à Moïse, au désert de Sinaï, au premier mois de la seconde année après leur sortie du pays d’Égypte, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.9.2'>Que les enfants d’Israël fassent la Pâque au temps fixé.</verse>
        <verse osisID='Num.9.3'>Vous la ferez au temps fixé, le quatorzième jour de ce mois, entre les deux soirs; vous la ferez selon toutes ses ordonnances et selon toutes ses lois.</verse>
        <verse osisID='Num.9.4'>Moïse parla donc aux enfants d’Israël,</verse>
        <verse osisID='Num.9.5'>Pour qu’ils fissent la Pâque. Et ils firent la Pâque au premier mois, au quatorzième jour du mois, entre les deux soirs, au désert de Sinaï; les enfants d’Israël firent selon tout ce que YEHOVAH avait commandé à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Num.9.6'>Or il y eut des hommes qui, étant souillés pour un mort, ne pouvaient faire la Pâque ce jour-là; et ils se présentèrent ce même jour devant Moïse et devant Aaron;</verse>
        <verse osisID='Num.9.7'>Et ces hommes lui dirent: Nous sommes souillés pour un mort; pourquoi serions-nous privés d’offrir l’offrande de YEHOVAH, au temps marqué, parmi les enfants d’Israël?</verse>
        <verse osisID='Num.9.8'>Et Moïse leur dit: Attendez, et j’écouterai ce que YEHOVAH ordonnera pour vous.</verse>
        <verse osisID='Num.9.9'>Et YEHOVAH parla à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.9.10'>Parle aux enfants d’Israël, en disant: Quand quelqu’un d’entre vous, ou de votre postérité, sera souillé pour un mort, ou sera en voyage, au loin, il ne laissera pas de célébrer la Pâque à YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.9.11'>Ils la feront le quatorzième jour du second mois, entre les deux soirs; ils la mangeront avec du pain sans levain et des herbes amères.</verse>
        <verse osisID='Num.9.12'>Ils n’en laisseront rien jusqu’au matin, et ils n’en rompront point les os; ils la feront selon toute l’ordonnance de la Pâque.</verse>
        <verse osisID='Num.9.13'>Mais quant à l’homme qui est pur, et n’est pas en voyage, et s’abstient de faire la Pâque, cette personne-là sera retranchée d’entre ses peuples; parce qu’il n’a point offert l’offrande de YEHOVAH au temps fixé, cet homme portera la peine de son péché.</verse>
        <verse osisID='Num.9.14'>Et lorsqu’un étranger séjournera parmi vous et fera la Pâque à YEHOVAH, il la fera selon la loi et l’ordonnance de la Pâque. Il y aura une même ordonnance pour vous, pour l’étranger et pour celui qui est né au pays.</verse>
        <verse osisID='Num.9.15'>Or au jour où l’on dressa le Tabernacle, la nuée couvrit le Tabernacle, le tabernacle du Témoignage; et le soir il y eut sur le Tabernacle comme une apparence de feu, jusqu’au matin.</verse>
        <verse osisID='Num.9.16'>Il en était ainsi continuellement; la nuée le couvrait, et il y avait la nuit une apparence de feu.</verse>
        <verse osisID='Num.9.17'>Or, selon que la nuée se levait de dessus le tabernacle, les enfants d’Israël partaient; et au lieu où la nuée s’arrêtait, là campaient les enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.9.18'>Les enfants d’Israël partaient au commandement de YEHOVAH, et au commandement de YEHOVAH ils campaient. Pendant tout le temps que la nuée restait sur le Tabernacle, ils restaient campés.</verse>
        <verse osisID='Num.9.19'>Et lorsque la nuée restait longtemps sur le Tabernacle, les enfants d’Israël observaient l’ordre de YEHOVAH, et ne partaient point.</verse>
        <verse osisID='Num.9.20'>Mais dans le cas où la nuée était peu de jours sur le Tabernacle, ils campaient au commandement de YEHOVAH, et au commandement de YEHOVAH ils partaient.</verse>
        <verse osisID='Num.9.21'>Et dans le cas où la nuée y était depuis le soir jusqu’au matin, et que la nuée se levât le matin, ils partaient; de jour ou de nuit, quand la nuée se levait, ils partaient.</verse>
        <verse osisID='Num.9.22'>Soit deux jours, soit un mois, ou plus longtemps, tant que la nuée prolongeait son séjour sur le Tabernacle, les enfants d’Israël restaient campés, et ne partaient point; mais quand elle se levait, ils partaient.</verse>
        <verse osisID='Num.9.23'>Ils campaient au commandement de YEHOVAH, et ils partaient au commandement de YEHOVAH; ils observaient l’ordre de YEHOVAH, suivant le commandement de YEHOVAH, donné par Moïse.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.10'>
        <verse osisID='Num.10.1'>Et YEHOVAH parla à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.10.2'>Fais-toi deux trompettes d’argent; tu les feras façonnées au marteau; elles te serviront pour convoquer l’assemblée, et pour le départ des camps.</verse>
        <verse osisID='Num.10.3'>Quand on en sonnera, toute l’assemblée se réunira vers toi, à l’entrée du tabernacle d’assignation.</verse>
        <verse osisID='Num.10.4'>Si l’on sonne d’une seule, les princes, les chefs des milliers d’Israël, se réuniront vers toi.</verse>
        <verse osisID='Num.10.5'>Quand vous sonnerez d’un son d’alerte, les camps qui sont à l’orient partiront.</verse>
        <verse osisID='Num.10.6'>Et quand vous sonnerez une seconde fois d’un son d’alerte, les camps qui sont au midi partiront; on sonnera d’un son d’alerte lorsqu’ils devront partir.</verse>
        <verse osisID='Num.10.7'>Quand on convoquera l’assemblée, vous sonnerez, mais non d’un son d’alerte.</verse>
        <verse osisID='Num.10.8'>Or les fils d’Aaron, les sacrificateurs, sonneront des trompettes; et elles seront pour vous une ordonnance perpétuelle, d’âge en âge.</verse>
        <verse osisID='Num.10.9'>Et quand vous irez à la guerre dans votre pays, contre l’ennemi qui vous attaquera, vous sonnerez des trompettes avec un son d’alerte, et vous serez remis en mémoire devant YEHOVAH votre Dieu, et vous serez délivrés de vos ennemis.</verse>
        <verse osisID='Num.10.10'>Et dans vos jours de joie, dans vos solennités, et au commencement de vos mois, vous sonnerez des trompettes sur vos offrande à brûlers, et sur vos sacrifices de prospérités, et elles vous serviront de mémorial devant votre Dieu. JE SUIS YEHOVAH, votre Dieu.</verse>
        <verse osisID='Num.10.11'>Or il arriva, le vingtième jour du second mois de la seconde année, que la nuée se leva de dessus le Tabernacle du Témoignage.</verse>
        <verse osisID='Num.10.12'>Et les enfants d’Israël partirent, selon leur ordre de marche, du désert de Sinaï; et la nuée s’arrêta au désert de Paran.</verse>
        <verse osisID='Num.10.13'>Ils partirent donc, pour la première fois, sur l’ordre de YEHOVAH, donné par le moyen de Moïse.</verse>
        <verse osisID='Num.10.14'>La bannière du camp des enfants de Juda partit la première, selon leurs armées; Nahasshon, fils d’Amminadab, commandait l’armée de Juda.</verse>
        <verse osisID='Num.10.15'>Nathanaël, fils de Tsuar, commandait l’armée de la tribu des enfants d’Issacar.</verse>
        <verse osisID='Num.10.16'>Éliab, fils de Hélon, commandait l’armée de la tribu des enfants de Zabulon.</verse>
        <verse osisID='Num.10.17'>Le Tabernacle fut démonté et les enfants de Guershon et les enfants de Mérari, qui portaient le Tabernacle, partirent.</verse>
        <verse osisID='Num.10.18'>Puis la bannière du camp de Ruben partit, selon leurs armées; et Elitsur, fils de Shedéur, commandait l’armée de Ruben.</verse>
        <verse osisID='Num.10.19'>Et Shelumiel, fils de Tsurishaddaï, commandait l’armée de la tribu des enfants de Siméon.</verse>
        <verse osisID='Num.10.20'>Et Eliasaph, fils de Déhuël, commandait l’armée de la tribu des enfants de Gad.</verse>
        <verse osisID='Num.10.21'>Alors les Kéhathites, qui portaient le sanctuaire, partirent; or, on dressait le Tabernacle, en attendant leur arrivée.</verse>
        <verse osisID='Num.10.22'>Puis la bannière du camp des enfants d’Éphraïm partit, selon leurs armées; et Elishama, fils d’Ammihud, commandait l’armée d’Éphraïm.</verse>
        <verse osisID='Num.10.23'>Et Gamaliel, fils de Pédahtsur, commandait l’armée de la tribu des enfants de Manassé.</verse>
        <verse osisID='Num.10.24'>Et Abidan, fils de Guideoni, commandait l’armée de la tribu des enfants de Benjamin.</verse>
        <verse osisID='Num.10.25'>Enfin la bannière du camp des enfants de Dan, qui formait l’arrière-garde de tous les camps, partit, selon leurs armées; et Ahiézer, fils d’Ammishaddaï, commandait l’armée de Dan.</verse>
        <verse osisID='Num.10.26'>Et Paguiel, fils d’Ocran, commandait l’armée de la tribu des enfants d’Asser.</verse>
        <verse osisID='Num.10.27'>Et Ahira, fils d’Enan, commandait l’armée de la tribu des enfants de Nephthali.</verse>
        <verse osisID='Num.10.28'>Tel était l’ordre de marche des enfants d’Israël, selon leurs armées; et ils partirent.</verse>
        <verse osisID='Num.10.29'>Or, Moïse dit à Hobab, fils de Réuel, le Madianite, beau-père de Moïse: Nous partons pour le lieu dont YEHOVAH a dit: Je vous le donnerai; viens avec nous, et nous te ferons du bien; car YEHOVAH a promis de faire du bien à Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.10.30'>Et Hobab lui répondit: Je n’irai point, mais j’irai dans mon pays, et dans le lieu de ma naissance.</verse>
        <verse osisID='Num.10.31'>Et Moïse lui dit: Je te prie, ne nous laisse point; puisque tu connais les lieux où nous pouvons camper dans le désert, tu nous serviras de guide.</verse>
        <verse osisID='Num.10.32'>Et il arrivera, si tu viens avec nous et que ce bien que YEHOVAH doit nous faire arrive, que nous te ferons aussi du bien.</verse>
        <verse osisID='Num.10.33'>Ils partirent donc de la montagne de YEHOVAH, et marchèrent pendant trois jours; et l’arche de l’alliance de YEHOVAH allait devant eux, faisant trois journées de chemin, pour leur chercher un lieu de repos.</verse>
        <verse osisID='Num.10.34'>Et la nuée de YEHOVAH était sur eux pendant le jour, quand ils partaient du camp.</verse>
        <verse osisID='Num.10.35'>Et quand l’arche partait, Moïse disait: Lève-toi, YEHOVAH, et que tes ennemis soient dispersés, et que ceux qui te haïssent s’enfuient devant ta face!</verse>
        <verse osisID='Num.10.36'>Et quand on la posait, il disait: Reviens, YEHOVAH, aux dix mille milliers d’Israël!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.11'>
        <verse osisID='Num.11.1'>Or le peuple fut comme des gens qui se plaignent d’un malheur, aux oreilles de YEHOVAH; et YEHOVAH l’entendit, et sa colère s’embrasa, et le feu de YEHOVAH s’alluma parmi eux et dévora ceux  à l’extrémité du camp.</verse>
        <verse osisID='Num.11.2'>Alors le peuple cria à Moïse, et Moïse pria YEHOVAH, et le feu s’arrêta.</verse>
        <verse osisID='Num.11.3'>Et l’on nomma ce lieu Thabéera (incendie), parce que le feu de YEHOVAH s’était allumé parmi eux.</verse>
        <verse osisID='Num.11.4'>Et la multitude d’étrangers qui était parmi eux se livra à la convoitise; et même les enfants d’Israël se mirent de nouveau à pleurer, et dirent: Qui nous fera manger de la chair?</verse>
        <verse osisID='Num.11.5'>Il nous souvient des poissons que nous mangions en Égypte, pour rien; des concombres, des melons, des poireaux, des oignons et de l’ail.</verse>
        <verse osisID='Num.11.6'>Et maintenant, notre âme est desséchée; il n’y a rien du tout! Nos yeux ne voient que la manne.</verse>
        <verse osisID='Num.11.7'>Or la manne était comme de la semence de coriandre, et sa couleur, comme celle du bdellion.</verse>
        <verse osisID='Num.11.8'>Le peuple se dispersait et la ramassait; puis il la broyait avec les meules, ou la pilait dans un mortier, et la faisait cuire dans un chaudron, et en faisait des gâteaux; et le goût en était semblable à celui d’un gâteau à l’huile.</verse>
        <verse osisID='Num.11.9'>Et quand la rosée tombait la nuit sur le camp, la manne descendait dessus.</verse>
        <verse osisID='Num.11.10'>Moïse entendit donc le peuple qui pleurait dans ses familles, chacun à l’entrée de sa tente; et la colère de YEHOVAH s’embrasa fortement, et Moïse en fut affligé.</verse>
        <verse osisID='Num.11.11'>Et Moïse dit à YEHOVAH: Pourquoi as-tu affligé ton serviteur; et pourquoi n’ai-je pas trouvé grâce devant tes yeux, que tu aies mis sur moi la charge de tout ce peuple?</verse>
        <verse osisID='Num.11.12'>Est-ce moi qui ai conçu tout ce peuple, ou l’ai-je engendré, que tu me dises: Porte-le dans ton sein, comme le nourricier porte l’enfant qui tète, jusqu’au pays que tu as promis par serment à ses pères?</verse>
        <verse osisID='Num.11.13'>D’où aurais-je de la chair pour en donner à tout ce peuple? Car il pleure après moi, en disant: Donne-nous de la chair, que nous mangions.</verse>
        <verse osisID='Num.11.14'>Je ne puis, moi seul, porter tout ce peuple; car il est trop pesant pour moi.</verse>
        <verse osisID='Num.11.15'>Et si tu agis ainsi à mon égard, tue-moi, je te prie, si j’ai trouvé grâce à tes yeux; et que je ne voie point mon malheur.</verse>
        <verse osisID='Num.11.16'>Alors YEHOVAH dit à Moïse: Assemble-moi soixante et dix hommes, d’entre les anciens d’Israël, que tu connais pour être les anciens du peuple, et préposés sur lui; amène-les au tabernacle d’assignation, et qu’ils se tiennent là avec toi.</verse>
        <verse osisID='Num.11.17'>Puis je descendrai, et là je parlerai avec toi; je prendrai de l’Esprit qui est sur toi, et je le mettrai sur eux, afin qu’ils portent avec toi la charge du peuple, et que tu ne la portes pas toi seul.</verse>
        <verse osisID='Num.11.18'>Et tu diras au peuple: Sanctifiez-vous pour demain et vous mangerez de la chair. Parce que vous avez pleuré aux oreilles de YEHOVAH, en disant: Qui nous fera manger de la chair? car nous étions bien en Égypte; YEHOVAH vous donnera de la chair et vous en mangerez.</verse>
        <verse osisID='Num.11.19'>Vous n’en mangerez pas un jour, ni deux jours, ni cinq jours, ni dix jours, ni vingt jours;</verse>
        <verse osisID='Num.11.20'>Mais jusqu’à un mois entier, jusqu’à ce qu’elle vous sorte par les narines, et que vous en soyez dégoûtés, parce que vous avez rejeté YEHOVAH qui est au milieu de vous, et que vous avez pleuré devant lui, en disant: Pourquoi donc sommes-nous sortis d’Égypte?</verse>
        <verse osisID='Num.11.21'>Et Moïse dit: Il y a six cent mille hommes de pied dans ce peuple, au milieu duquel je suis; et tu as dit: Je leur donnerai de la chair, et ils en mangeront un mois entier.</verse>
        <verse osisID='Num.11.22'>Leur égorgera-t-on des brebis et des bœufs, en sorte qu’il y en ait assez pour eux? ou leur assemblera-t-on tous les poissons de la mer, en sorte qu’il y en ait assez pour eux?</verse>
        <verse osisID='Num.11.23'>Et YEHOVAH répondit à Moïse: La main de YEHOVAH est-elle raccourcie? Tu verras maintenant si ce que je t’ai dit, arrivera ou non.</verse>
        <verse osisID='Num.11.24'>Moïse sortit donc et rapporta au peuple les paroles de YEHOVAH; et il assembla soixante et dix hommes d’entre les anciens du peuple, et les plaça tout autour du tabernacle.</verse>
        <verse osisID='Num.11.25'>Alors YEHOVAH descendit dans la nuée, et lui parla, et il mit une part de l’Esprit qui était sur lui, et le mit sur les soixante et dix anciens. Et dès que l’Esprit reposa sur eux, ils prophétisèrent; mais ils ne continuèrent pas.</verse>
        <verse osisID='Num.11.26'>Or il en était demeuré deux au camp, dont l’un s’appelait Eldad, et l’autre Médad, et l’Esprit reposa sur eux; or ils étaient de ceux qui avaient été inscrits, mais ils n’étaient point sortis vers le tabernacle; et ils prophétisèrent dans le camp.</verse>
        <verse osisID='Num.11.27'>Et un jeune garçon courut le rapporter à Moïse, et dit: Eldad et Médad prophétisent dans le camp.</verse>
        <verse osisID='Num.11.28'>Et Josué, fils de Nun, serviteur de Moïse, dès sa jeunesse, répondit, et dit: Moïse, mon seigneur, empêche-les!</verse>
        <verse osisID='Num.11.29'>Et Moïse lui répondit: Es-tu jaloux pour moi? Plût à Dieu de tout, que le peuple de YEHOVAH fût prophète, et que YEHOVAH mît son Esprit sur eux!</verse>
        <verse osisID='Num.11.30'>Et Moïse se retira au camp, lui et les anciens d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.11.31'>Alors YEHOVAH fit lever un vent, qui enleva des cailles de la mer, et les répandit sur le camp, environ le chemin d’une journée, d’un côté et de l’autre, tout autour du camp, et presque deux coudées de haut sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Num.11.32'>Et le peuple se leva, tout ce jour-là, et toute la nuit, et tout le jour suivant, et ils amassèrent les cailles; celui qui en amassa le moins, en avait dix homers, et ils les étendirent pour eux, tout autour du camp.</verse>
        <verse osisID='Num.11.33'>La chair était encore entre leurs dents, elle n’était pas encore mâchée, que la colère de YEHOVAH s’embrasa contre le peuple, et YEHOVAH frappa le peuple d’une très grande plaie.</verse>
        <verse osisID='Num.11.34'>Et l’on nomma ce lieu-là Kibroth-Hatthaava (tombeaux de la convoitise); car on ensevelit là le peuple qui avait convoité.</verse>
        <verse osisID='Num.11.35'>De Kibroth-Hatthaava le peuple partit pour Hatséroth; et ils s’arrêtèrent à Hatséroth.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.12'>
        <verse osisID='Num.12.1'>Or Marie et Aaron parlèrent contre Moïse, au sujet de la femme éthiopienne qu’il avait prise; car il avait pris une femme éthiopienne.</verse>
        <verse osisID='Num.12.2'>Et ils dirent: YEHOVAH n’a-t-il parlé que par Moïse seul? N’a-t-il point aussi parlé par nous? Et YEHOVAH l’entendit.</verse>
        <verse osisID='Num.12.3'>Or, Moïse était un homme fort doux, plus qu’aucun homme qui soit sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Num.12.4'>Et YEHOVAH dit soudain à Moïse, à Aaron et à Marie: Sortez, vous trois, vers le tabernacle d’assignation. Et ils y allèrent tous trois.</verse>
        <verse osisID='Num.12.5'>Et YEHOVAH descendit dans la colonne de nuée, et se tint à l’entrée du tabernacle; puis il appela Aaron et Marie; et ils vinrent tous deux.</verse>
        <verse osisID='Num.12.6'>Et il dit: Écoutez bien mes paroles. S’il y a parmi vous un prophète, moi, YEHOVAH, je me fais connaître à lui en vision, je lui parle en songe.</verse>
        <verse osisID='Num.12.7'>Il n’en est pas ainsi de mon serviteur Moïse, qui est fidèle dans toute ma maison;</verse>
        <verse osisID='Num.12.8'>Je parle avec lui bouche à bouche, et en apparition, et non en énigmes, et il contemple l’image de YEHOVAH. Pourquoi donc n’avez-vous pas craint de parler contre mon serviteur, contre Moïse?</verse>
        <verse osisID='Num.12.9'>Ainsi la colère de YEHOVAH s’embrasa contre eux; et il s’en alla,</verse>
        <verse osisID='Num.12.10'>Et la nuée se retira de dessus le tabernacle. Et voici, Marie était frappée de lèpre, et blanche comme la neige; Aaron se tourna vers Marie, et voici, elle était lépreuse.</verse>
        <verse osisID='Num.12.11'>Alors Aaron dit à Moïse: Ah! mon seigneur, je te prie, ne mets point sur nous le péché que nous avons follement commis, et par lequel nous avons péché.</verse>
        <verse osisID='Num.12.12'>Je te prie, qu’elle ne soit point comme l’enfant mort, dont la chair est à demi consumée, quand il sort du sein de sa mère.</verse>
        <verse osisID='Num.12.13'>Alors Moïse cria à YEHOVAH, en disant: Ô Dieu, je te prie, guéris-la, je te prie!</verse>
        <verse osisID='Num.12.14'>Et YEHOVAH répondit à Moïse: Si son père lui avait craché au visage, ne serait-elle pas couverte de honte pendant sept jours? Qu’elle demeure enfermée sept jours, hors du camp, et après cela elle y sera reçue.</verse>
        <verse osisID='Num.12.15'>Ainsi Marie fut enfermée sept jours hors du camp; et le peuple ne partit point, jusqu’à ce que Marie y eût été reçue.</verse>
        <verse osisID='Num.12.16'>(13-1) Après cela, le peuple partit de Hatséroth, et ils campèrent au désert de Paran.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.13'>
        <verse osisID='Num.13.1'>(13-2) Et YEHOVAH parla à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.13.2'>(13-3) Envoie des hommes pour explorer le pays de Canaan, que je donne aux enfants d’Israël. Vous enverrez un homme pour chacune des tribus de leurs pères, tous des principaux d’entre eux.</verse>
        <verse osisID='Num.13.3'>(13-4) Moïse les envoya donc du désert de Paran, selon le commandement de YEHOVAH; tous ces hommes étaient chefs des enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.13.4'>(13-5) Et voici leurs noms: Pour la tribu de Ruben, Shammua, fils de Zaccur;</verse>
        <verse osisID='Num.13.5'>(13-6) Pour la tribu de Siméon, Shaphath, fils de Hori;</verse>
        <verse osisID='Num.13.6'>(13-7) Pour la tribu de Juda, Caleb, fils de Jephunné;</verse>
        <verse osisID='Num.13.7'>(13-8) Pour la tribu d’Issacar, Jigal, fils de Joseph;</verse>
        <verse osisID='Num.13.8'>(13-9) Pour la tribu d’Éphraïm, Hosée, fils de Nun;</verse>
        <verse osisID='Num.13.9'>(13-10) Pour la tribu de Benjamin, Palthi, fils de Raphu;</verse>
        <verse osisID='Num.13.10'>(13-11) Pour la tribu de Zabulon, Gaddiel, fils de Sodi;</verse>
        <verse osisID='Num.13.11'>(13-12) Pour la tribu de Joseph, c’est-à-dire, pour la tribu de Manassé, Gaddi, fils de Susi;</verse>
        <verse osisID='Num.13.12'>(13-13) Pour la tribu de Dan, Ammiel, fils de Guemalli;</verse>
        <verse osisID='Num.13.13'>(13-14) Pour la tribu d’Asser, Sethur, fils de Micaël;</verse>
        <verse osisID='Num.13.14'>(13-15) Pour la tribu de Nephthali, Nachbi, fils de Vophsi;</verse>
        <verse osisID='Num.13.15'>(13-16) Pour la tribu de Gad, Gueuel, fils de Maki.</verse>
        <verse osisID='Num.13.16'>(13-17) Tels sont les noms des hommes que Moïse envoya pour explorer le pays. Or Moïse nomma Hosée, fils de Nun, Josué.</verse>
        <verse osisID='Num.13.17'>(13-18) Moïse les envoya donc pour explorer le pays de Canaan, et il leur dit: Montez ici par le Midi, et vous monterez sur la montagne,</verse>
        <verse osisID='Num.13.18'>(13-19) Et vous verrez le pays, quel il est, le peuple qui y habite, s’il est fort ou faible, s’il est en petit ou en grand nombre;</verse>
        <verse osisID='Num.13.19'>(13-20) Et ce qu’est le pays où il habite, s’il est bon ou mauvais; ce que sont les villes dans lesquelles il habite, si c’est dans des camps ou dans des forteresses;</verse>
        <verse osisID='Num.13.20'>(13-21) Ce qu’est la terre, si elle est grasse ou maigre; s’il y a des arbres ou non. Et ayez bon courage, et prenez du fruit du pays. C’était alors le temps des premiers raisins.</verse>
        <verse osisID='Num.13.21'>(13-22) Ils montèrent donc et explorèrent le pays, depuis le désert de Tsin jusqu’à Rehob, en allant vers Hamath.</verse>
        <verse osisID='Num.13.22'>(13-23) Ils montèrent par le Midi, et vinrent jusqu’à Hébron, où étaient Ahiman, Sheshaï, et Talmaï, enfants d’Anak. Or Hébron avait été bâtie sept ans avant Tsoan d’Égypte.</verse>
        <verse osisID='Num.13.23'>(13-24) Et ils vinrent jusqu’au torrent d’Eshcol, et y coupèrent un sarment avec une grappe de raisins, et ils la portèrent à deux avec une perche, ainsi que des grenades et des figues.</verse>
        <verse osisID='Num.13.24'>(13-25) On appela ce lieu Torrent d’Eshcol (Torrent de la grappe), à cause de la grappe que les enfants d’Israël y coupèrent.</verse>
        <verse osisID='Num.13.25'>(13-26) Or ils revinrent d’explorer le pays au bout de quarante jours.</verse>
        <verse osisID='Num.13.26'>(13-27) Et étant arrivés, ils vinrent vers Moïse et vers Aaron, et vers toute l’assemblée des enfants d’Israël, au désert de Paran, à Kadès, et ils leur rendirent compte, ainsi qu’à toute l’assemblée, et leur montrèrent du fruit du pays.</verse>
        <verse osisID='Num.13.27'>(13-28) Ils lui firent donc leur rapport, et dirent: Nous sommes allés au pays où tu nous avais envoyés; et vraiment c’est un pays où coulent le lait et le miel, et voici de son fruit.</verse>
        <verse osisID='Num.13.28'>(13-29) Seulement le peuple qui habite dans ce pays est robuste, et les villes sont fortifiées et très grandes; nous y avons vu aussi des enfants d’Anak.</verse>
        <verse osisID='Num.13.29'>(13-30) Les Amalécites habitent la contrée du Midi; et les Héthiens, les Jébusiens et les Amoréens habitent dans la montagne; et les Cananéens habitent près de la mer et le long du Jourdain.</verse>
        <verse osisID='Num.13.30'>(13-31) Alors Caleb fit taire le peuple devant Moïse, et dit: Montons, et emparons-nous-en; car nous pouvons les vaincre.</verse>
        <verse osisID='Num.13.31'>(13-32) Mais les hommes qui étaient montés avec lui, dirent: Nous ne pourrons monter contre ce peuple, car il est plus fort que nous.</verse>
        <verse osisID='Num.13.32'>(13-33) Et ils décrièrent devant les enfants d’Israël le pays qu’ils avaient exploré, en disant: Le pays que nous avons parcouru pour l’explorer, est un pays qui dévore ses habitants, et tous ceux que nous y avons vus, sont des gens de haute stature.</verse>
        <verse osisID='Num.13.33'>(13-34) Et nous y avons vu les disgraciés, enfants d’Anak, de la race des géants; et nous étions à nos yeux comme des sauterelles, et nous l’étions aussi à leurs yeux.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.14'>
        <verse osisID='Num.14.1'>Alors toute l’assemblée éleva la voix, et se mit à jeter des cris, et le peuple pleura cette nuit-là.</verse>
        <verse osisID='Num.14.2'>Et tous les enfants d’Israël murmurèrent contre Moïse et contre Aaron, et toute l’assemblée leur dit: Que ne sommes-nous morts dans le pays d’Égypte ou dans ce désert! Que ne sommes-nous morts!</verse>
        <verse osisID='Num.14.3'>Et pourquoi YEHOVAH nous conduit-il vers ce pays, pour y tomber par l’épée? Nos femmes et nos petits enfants y seront une proie. Ne vaudrait-il pas mieux pour nous, de retourner en Égypte?</verse>
        <verse osisID='Num.14.4'>Et ils se dirent l’un à l’autre: Établissons un chef, et retournons en Égypte.</verse>
        <verse osisID='Num.14.5'>Alors Moïse et Aaron tombèrent sur leurs visages, devant toute l’assemblée des enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.14.6'>Et Josué, fils de Nun, et Caleb, fils de Jephunné, d’entre ceux qui avaient exploré le pays, déchirèrent leurs vêtements.</verse>
        <verse osisID='Num.14.7'>Et ils parlèrent à toute l’assemblée des enfants d’Israël, en disant: Le pays que nous avons parcouru pour l’explorer, est un fort bon pays.</verse>
        <verse osisID='Num.14.8'>Si YEHOVAH nous est favorable, il nous fera entrer dans ce pays, et nous le donnera; c’est un pays où coulent le lait et le miel.</verse>
        <verse osisID='Num.14.9'>Seulement, ne vous révoltez point contre YEHOVAH, et ne craignez point le peuple du pays; car ils seront notre pain; leur protection s’est retirée de dessus eux, et YEHOVAH est avec nous; ne les craignez point.</verse>
        <verse osisID='Num.14.10'>Alors toute l’assemblée parla de les lapider; mais la gloire de YEHOVAH apparut à tous les enfants d’Israël, sur le tabernacle d’assignation.</verse>
        <verse osisID='Num.14.11'>Et YEHOVAH dit à Moïse: Jusqu’à quand ce peuple me méprisera-t-il, et jusqu’à quand ne croiront-ils point en moi, malgré tous les signes que j’ai faits au milieu d’eux?</verse>
        <verse osisID='Num.14.12'>Je le frapperai de mortalité, et je le détruirai; mais je te ferai devenir un peuple plus grand et plus fort qu’il n’est.</verse>
        <verse osisID='Num.14.13'>Et Moïse dit à YEHOVAH: Mais les Égyptiens l’apprendront, car tu as fait monter ce peuple par ta force du milieu d’eux;</verse>
        <verse osisID='Num.14.14'>Et ils le diront aux habitants de ce pays. Ils ont entendu dire que tu es, ô YEHOVAH, au milieu de ce peuple, et que tu apparais, ô YEHOVAH, visiblement, que ta nuée se tient au-dessus d’eux, et que tu marches devant eux, le jour dans une colonne de nuée et la nuit dans une colonne de feu.</verse>
        <verse osisID='Num.14.15'>Et si tu fais mourir ce peuple, comme un seul homme, les nations qui ont entendu ta renommée, diront:</verse>
        <verse osisID='Num.14.16'>Parce que YEHOVAH ne pouvait faire entrer ce peuple au pays qu’il avait juré de leur donner, il les a immolés dans le désert.</verse>
        <verse osisID='Num.14.17'>Or, maintenant, je te prie, que la puissance du Seigneur se montre dans sa grandeur, comme tu l’as déclaré, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.14.18'>YEHOVAH est lent à la colère et abondant en grâce; il pardonne l’iniquité et le forfait; mais il ne tient point le coupable pour innocent; il punit l’iniquité des pères sur les enfants, jusqu’à la troisième et à la quatrième génération.</verse>
        <verse osisID='Num.14.19'>Pardonne, je te prie, l’iniquité de ce peuple, selon la grandeur de ta grâce, et comme tu as pardonné à ce peuple depuis l’Égypte jusqu’ici.</verse>
        <verse osisID='Num.14.20'>Et YEHOVAH dit: J’ai pardonné, selon ta parole.</verse>
        <verse osisID='Num.14.21'>Mais aussi vrai que JE SUIS vivant, et que la gloire de YEHOVAH remplit toute la terre,</verse>
        <verse osisID='Num.14.22'>Tous les hommes qui ont vu ma gloire et les signes que j’ai faits en Égypte et au désert, et qui m’ont déjà tenté dix fois, et qui n’ont point écouté ma voix,</verse>
        <verse osisID='Num.14.23'>Ne verront point le pays que j’ai promis par serment à leurs pères. Et tous ceux qui m’ont méprisé, ne le verront point.</verse>
        <verse osisID='Num.14.24'>Mais parce que mon serviteur Caleb a été animé d’un autre esprit, et m’a pleinement suivi, je le ferai entrer au pays où il est allé, et sa postérité le possédera.</verse>
        <verse osisID='Num.14.25'>Or les Amalécites et les Cananéens habitent dans la vallée; retournez demain en arrière, et partez pour le désert dans la direction de la mer Rouge.</verse>
        <verse osisID='Num.14.26'>YEHOVAH parla aussi à Moïse et à Aaron, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.14.27'>Jusqu’à quand supporterai-je cette assemblée méchante, qui murmure contre moi? J’ai entendu les murmures que les enfants d’Israël murmurent contre moi.</verse>
        <verse osisID='Num.14.28'>Dis-leur: Aussi vrai que JE SUIS vivant, dit YEHOVAH, je vous ferai ce que j’ai entendu que vous avez dit;</verse>
        <verse osisID='Num.14.29'>Vos cadavres tomberont dans ce désert; et tous ceux d’entre vous qui ont été dénombrés, selon tout votre nombre, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, vous tous qui avez murmuré contre moi,</verse>
        <verse osisID='Num.14.30'>Vous n’entrerez pas au pays au sujet duquel j’ai levé ma main, jurant de vous y faire habiter; excepté Caleb, fils de Jephunné, et Josué, fils de Nun.</verse>
        <verse osisID='Num.14.31'>Mais j’y ferai entrer vos petits enfants, dont vous avez dit qu’ils y seraient une proie; et ils connaîtront le pays que vous avez méprisé.</verse>
        <verse osisID='Num.14.32'>Mais vos cadavres, à vous, tomberont dans ce désert.</verse>
        <verse osisID='Num.14.33'>Et vos enfants iront paissant dans le désert quarante ans, et ils porteront la peine de vos prostitutions, jusqu’à ce que vos cadavres soient consumés dans le désert.</verse>
        <verse osisID='Num.14.34'>D’après le nombre des jours pendant lesquels vous avez exploré le pays, savoir quarante jours, vous porterez la peine de vos iniquités pendant quarante ans, une année pour chaque jour, et vous connaîtrez l’effet de mon éloignement.</verse>
        <verse osisID='Num.14.35'>Moi, YEHOVAH, je l’ai dit: Je ferai ceci à toute cette méchante assemblée, qui s’est réunie contre moi; ils seront consumés dans ce désert, et ils y mourront.</verse>
        <verse osisID='Num.14.36'>Et les hommes que Moïse avait envoyés pour explorer le pays, et qui étaient revenus et avaient fait murmurer contre lui toute l’assemblée, en décriant le pays;</verse>
        <verse osisID='Num.14.37'>Ces hommes, qui avaient décrié le pays, moururent frappés d’une plaie devant YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.14.38'>Mais Josué, fils de Nun, et Caleb, fils de Jephunné, survécurent, d’entre ces hommes qui étaient allés pour explorer le pays.</verse>
        <verse osisID='Num.14.39'>Or Moïse dit ces paroles à tous les enfants d’Israël; et il y eut un grand deuil parmi le peuple.</verse>
        <verse osisID='Num.14.40'>Puis ils se levèrent de bon matin, et montèrent vers le sommet de la montagne, en disant: Nous voici, et nous monterons au lieu dont YEHOVAH a parlé; car nous avons péché.</verse>
        <verse osisID='Num.14.41'>Mais Moïse dit: Pourquoi transgressez-vous le commandement de YEHOVAH? Cela ne réussira point.</verse>
        <verse osisID='Num.14.42'>N’y montez pas, de peur que vous ne soyez battus devant vos ennemis, car YEHOVAH n’est point au milieu de vous.</verse>
        <verse osisID='Num.14.43'>Car les Amalécites et les Cananéens sont là devant vous, et vous tomberez par l’épée, parce que vous vous êtes détournés de YEHOVAH; et YEHOVAH ne sera point avec vous.</verse>
        <verse osisID='Num.14.44'>Toutefois, ils s’obstinèrent à monter vers le sommet de la montagne; mais l’arche de l’alliance de YEHOVAH et Moïse ne sortirent pas du milieu du camp.</verse>
        <verse osisID='Num.14.45'>Et les Amalécites et les Cananéens, qui habitaient dans cette montagne, descendirent, et les battirent et les taillèrent en pièces jusqu’à Horma.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.15'>
        <verse osisID='Num.15.1'>Puis YEHOVAH parla à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.15.2'>Parle aux enfants d’Israël, et dis-leur: Quand vous serez entrés au pays où vous devez demeurer, et que je vous donne,</verse>
        <verse osisID='Num.15.3'>Et que vous ferez un sacrifice par le feu à YEHOVAH, un offrande à brûler, ou un sacrifice pour vous acquitter d’un vœu, ou un sacrifice volontaire, ou, dans vos solennités, pour faire à YEHOVAH une offrande d’agréable odeur de gros ou de menu bétail;</verse>
        <verse osisID='Num.15.4'>Celui qui offrira son offrande présentera à YEHOVAH une oblation d’un dixième de fleur de farine pétrie avec le quart d’un hin d’huile.</verse>
        <verse osisID='Num.15.5'>Et tu feras une offrande de breuvage d’un quart de hin de vin sur l’offrande à brûler, ou le sacrifice, pour chaque agneau.</verse>
        <verse osisID='Num.15.6'>Si c’est pour un bélier, tu feras une offrande de deux dixièmes de fleur de farine pétrie avec le tiers d’un hin d’huile,</verse>
        <verse osisID='Num.15.7'>Et le tiers d’un hin de vin pour la offrande de breuvage; tu l’offriras en agréable odeur à YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.15.8'>Et quand tu sacrifieras un veau en offrande à brûler, ou en sacrifice pour t’acquitter d’un vœu, ou en offrande de paix à YEHOVAH,</verse>
        <verse osisID='Num.15.9'>On offrira, avec le veau, une offrande de trois dixièmes de fleur de farine, pétrie avec la moitié d’un hin d’huile;</verse>
        <verse osisID='Num.15.10'>Et tu offriras la moitié d’un hin de vin pour la offrande de breuvage; c’est un sacrifice fait par le feu, d’agréable odeur à YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.15.11'>On fera de même pour chaque bœuf, chaque bélier, chaque agneau ou chevreau;</verse>
        <verse osisID='Num.15.12'>Selon le nombre que vous en sacrifierez, vous ferez ainsi pour chacun, selon leur nombre.</verse>
        <verse osisID='Num.15.13'>Tous ceux qui sont nés au pays feront ces choses ainsi, quand ils offriront un sacrifice fait par le feu, d’agréable odeur à YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.15.14'>Si un étranger séjournant avec vous, ou une personne demeurant au milieu de vous, dans vos générations, offre un sacrifice par le feu en agréable odeur à YEHOVAH, il fera comme vous ferez.</verse>
        <verse osisID='Num.15.15'>Il y aura une même ordonnance pour vous, assemblée, et pour l’étranger séjournant parmi vous; ce sera une ordonnance perpétuelle pour vos générations; il en sera de l’étranger comme de vous devant YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.15.16'>Il y aura une même loi et une même règle pour vous et pour l’étranger séjournant avec vous.</verse>
        <verse osisID='Num.15.17'>YEHOVAH parla aussi à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.15.18'>Parle aux enfants d’Israël, et dis leur: Quand vous serez entrés au pays où je vais vous faire entrer,</verse>
        <verse osisID='Num.15.19'>Et que vous mangerez du pain de ce pays, vous prélèverez une offrande pour YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.15.20'>Vous prélèverez en offrande un gâteau, les prémices de votre pâte; vous le prélèverez de la même manière que l’offrande de l’aire.</verse>
        <verse osisID='Num.15.21'>Vous donnerez, d’âge en âge, à YEHOVAH une offrande des prémices de votre pâte.</verse>
        <verse osisID='Num.15.22'>Et lorsque vous aurez péché par erreur, et que vous n’aurez pas fait tous ces commandements que YEHOVAH a donnés à Moïse,</verse>
        <verse osisID='Num.15.23'>Tout ce que YEHOVAH vous a commandé par l’organe de Moïse, depuis le jour où YEHOVAH vous a donné ses commandements, et dans la suite, dans vos générations;</verse>
        <verse osisID='Num.15.24'>Si la chose a été faite par erreur, sans que l’assemblée l’ait su, toute l’assemblée sacrifiera en offrande à brûler, en agréable odeur à YEHOVAH, un jeune taureau avec son oblation et son offrande de breuvage, selon l’ordonnance, et un bouc en sacrifice pour le péché.</verse>
        <verse osisID='Num.15.25'>Et le sacrificateur fera l’expiation pour toute l’assemblée des enfants d’Israël, et il leur sera pardonné, parce que c’est un péché commis par erreur, et qu’ils ont apporté devant YEHOVAH leur offrande, un sacrifice fait par le feu à YEHOVAH et leur sacrifice pour le péché, à cause de leur erreur.</verse>
        <verse osisID='Num.15.26'>Il sera pardonné à toute l’assemblée des enfants d’Israël, et à l’étranger séjournant parmi eux, parce que cela est arrivé à tout le peuple par erreur.</verse>
        <verse osisID='Num.15.27'>Et si une seule personne pèche par erreur, elle offrira une chèvre d’un an en sacrifice pour le péché.</verse>
        <verse osisID='Num.15.28'>Et le sacrificateur fera l’expiation pour la personne qui a péché par erreur, pour le péché qu’elle a commis par erreur, devant YEHOVAH, afin de faire l’expiation pour elle; et il lui sera pardonné.</verse>
        <verse osisID='Num.15.29'>Il y aura pour vous une même loi, quant à celui qui fait quelque chose par erreur, pour celui qui est né parmi les enfants d’Israël et pour l’étranger séjournant parmi eux.</verse>
        <verse osisID='Num.15.30'>Mais pour celui qui aura péché par fierté, qu’il soit né au pays ou étranger, il outrage YEHOVAH; cette personne sera retranchée du milieu de son peuple;</verse>
        <verse osisID='Num.15.31'>Car elle a méprisé la Parole de YEHOVAH, et elle a enfreint son commandement: cette personne doit être retranchée; son iniquité sera sur elle.</verse>
        <verse osisID='Num.15.32'>Or, les enfants d’Israël, étant au désert, trouvèrent un homme qui ramassait du bois, le jour du sabbat.</verse>
        <verse osisID='Num.15.33'>Et ceux qui le trouvèrent ramassant du bois, l’amenèrent à Moïse et à Aaron, et à toute l’assemblée.</verse>
        <verse osisID='Num.15.34'>Et ils le mirent en prison; car ce qu’on devait lui faire n’avait pas été déclaré.</verse>
        <verse osisID='Num.15.35'>Alors YEHOVAH dit à Moïse: Cet homme sera puni de mort; que toute l’assemblée le lapide hors du camp.</verse>
        <verse osisID='Num.15.36'>Toute l’assemblée le fit donc sortir du camp, et le lapida, et il mourut, comme YEHOVAH l’avait commandé à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Num.15.37'>YEHOVAH parla aussi à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.15.38'>Parle aux enfants d’Israël, et dis-leur qu’ils se fassent, d’âge en âge, une frange aux pans de leurs vêtements, et qu’ils mettent sur cette frange de leurs pans un cordon de pourpre.</verse>
        <verse osisID='Num.15.39'>Ce sera votre frange; et, en la voyant, vous vous souviendrez de tous les commandements de YEHOVAH, et vous les ferez, et vous ne suivrez point les désirs de votre cœur et de vos yeux, que vous suivez pour tomber dans l’infidélité;</verse>
        <verse osisID='Num.15.40'>Afin que vous vous souveniez de tous mes commandements, et que vous les pratiquiez, et que vous soyez saints à votre Dieu.</verse>
        <verse osisID='Num.15.41'>JE SUIS YEHOVAH votre Dieu, qui vous ai fait sortir du pays d’Égypte pour être votre Dieu. JE SUIS YEHOVAH votre Dieu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.16'>
        <verse osisID='Num.16.1'>Or, Coré, fils de Jitsehar, fils de Kehath, fils de Lévi, fit un accord avec Dathan et Abiram, fils d’Éliab, et On, fils de Péleth, enfants de Ruben;</verse>
        <verse osisID='Num.16.2'>Et ils s’élevèrent contre Moïse, avec deux cent cinquante hommes des enfants d’Israël, des principaux de l’assemblée, qu’on appelait au conseil, des hommes de renom.</verse>
        <verse osisID='Num.16.3'>Ils s’assemblèrent donc contre Moïse et contre Aaron, et leur dirent: Que cela vous suffise! car tous ceux de l’assemblée sont consacrés, et YEHOVAH est au milieu d’eux; pourquoi donc vous élevez-vous au-dessus de l’assemblée de YEHOVAH?</verse>
        <verse osisID='Num.16.4'>Moïse, entendant cela, se jeta sur son visage.</verse>
        <verse osisID='Num.16.5'>Et il parla à Coré et à tous ceux qui étaient assemblés avec lui, en disant: Demain matin, YEHOVAH fera connaître qui est à lui, et qui est consacré, et il le fera approcher de lui; il fera approcher de lui celui qu’il aura choisi.</verse>
        <verse osisID='Num.16.6'>Faites ceci: Prenez des encensoirs, Coré, et tous ceux qui sont assemblés avec lui;</verse>
        <verse osisID='Num.16.7'>Et demain mettez-y du feu, et déposez-y du parfum devant YEHOVAH; et l’homme que YEHOVAH choisira, c’est celui-là qui lui est consacré. Que cela vous suffise, enfants de Lévi!</verse>
        <verse osisID='Num.16.8'>Et Moïse dit à Coré: Écoutez maintenant, enfants de Lévi.</verse>
        <verse osisID='Num.16.9'>Est-ce trop peu pour vous, que le Dieu d’Israël vous ait séparés de l’assemblée d’Israël, pour vous faire approcher de lui, afin de faire le service du Tabernacle de YEHOVAH, et pour assister devant l’assemblée, afin de la servir;</verse>
        <verse osisID='Num.16.10'>Et qu’il t’ait fait approcher, ainsi que tous tes frères, les enfants de Lévi avec toi, que vous recherchiez encore le sacerdoce?</verse>
        <verse osisID='Num.16.11'>C’est pourquoi, toi et tous ceux qui sont assemblés avec toi, vous vous êtes assemblés contre YEHOVAH! Car qui est Aaron, que vous murmuriez contre lui?</verse>
        <verse osisID='Num.16.12'>Et Moïse envoya appeler Dathan et Abiram, fils d’Éliab; mais ils répondirent: Nous ne monterons pas.</verse>
        <verse osisID='Num.16.13'>Est-ce peu de chose que tu nous aies fait monter hors d’un pays où coulent le lait et le miel, pour nous faire mourir dans le désert, que tu veuilles aussi dominer sur nous?</verse>
        <verse osisID='Num.16.14'>Certes, tu ne nous as pas fait venir dans un pays où coulent le lait et le miel! Et tu ne nous as pas donné un héritage de champs ni de vignes! Veux-tu crever les yeux de ces gens? Nous ne monterons pas.</verse>
        <verse osisID='Num.16.15'>Et Moïse fut fort irrité, et il dit à YEHOVAH: Ne regarde point à leur offrande; je n’ai pas pris d’eux un seul âne, et je n’ai point fait de mal à un seul d’entre eux.</verse>
        <verse osisID='Num.16.16'>Puis Moïse dit à Coré: Toi et tous ceux qui sont assemblés avec toi, trouvez-vous demain devant YEHOVAH, toi et eux, avec Aaron.</verse>
        <verse osisID='Num.16.17'>Et prenez chacun votre encensoir, mettez-y du parfum, et présentez devant YEHOVAH chacun votre encensoir, deux cent cinquante encensoirs; toi et Aaron, ayez aussi chacun votre encensoir.</verse>
        <verse osisID='Num.16.18'>Ils prirent donc chacun leur encensoir, ils y mirent du feu, et y déposèrent du parfum, et ils se tinrent à l’entrée du tabernacle d’assignation, ainsi que Moïse et Aaron.</verse>
        <verse osisID='Num.16.19'>Et Coré réunit contre eux toute l’assemblée, à l’entrée du tabernacle d’assignation, et la gloire de YEHOVAH apparut à toute l’assemblée.</verse>
        <verse osisID='Num.16.20'>Puis YEHOVAH parla à Moïse et à Aaron, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.16.21'>Séparez-vous du milieu de cette assemblée, et je les consumerai en un moment.</verse>
        <verse osisID='Num.16.22'>Et ils se jetèrent sur leur visage, et dirent: Ô Dieu, Dieu des esprits de toute chair, un seul homme a péché, et tu t’indignerais contre toute l’assemblée!</verse>
        <verse osisID='Num.16.23'>Et YEHOVAH parla à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.16.24'>Parle à l’assemblée, et dis-lui: Retirez-vous d’autour de la demeure de Coré, de Dathan et d’Abiram.</verse>
        <verse osisID='Num.16.25'>Et Moïse se leva et alla vers Dathan et Abiram; et les anciens d’Israël le suivirent.</verse>
        <verse osisID='Num.16.26'>Et il parla à l’assemblée, en disant: Éloignez-vous maintenant des tentes de ces hommes méchants, et ne touchez à rien qui leur appartienne, de peur que vous ne périssiez pour tous leurs péchés.</verse>
        <verse osisID='Num.16.27'>Ils se retirèrent donc d’autour de la demeure de Coré, de Dathan et d’Abiram. Et Dathan et Abiram sortirent, et se tinrent debout à l’entrée de leurs tentes, avec leurs femmes, leurs fils et leurs petits enfants.</verse>
        <verse osisID='Num.16.28'>Et Moïse dit: A ceci vous connaîtrez que YEHOVAH m’a envoyé pour faire toutes ces choses, et que je n’ai rien fait de moi-même:</verse>
        <verse osisID='Num.16.29'>Si ces gens-là meurent comme tous les hommes meurent, et s’ils sont punis comme tous les hommes le sont, YEHOVAH ne m’a point envoyé;</verse>
        <verse osisID='Num.16.30'>Mais si YEHOVAH crée une chose toute nouvelle, et que la terre ouvre sa bouche, et les engloutisse avec tout ce qui leur appartient, et qu’ils descendent vivants au Sépulcre, vous saurez que ces hommes ont méprisé YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.16.31'>Et dès qu’il eut achevé de prononcer toutes ces paroles, le sol qui était sous eux, se fendit;</verse>
        <verse osisID='Num.16.32'>Et la terre ouvrit sa bouche, et les engloutit avec leurs familles, et tous les hommes qui étaient à Coré, et tout leur bien.</verse>
        <verse osisID='Num.16.33'>Ils descendirent, eux et tout ce qui leur appartenait, vivants au Sépulcre, et la terre les couvrit; et ils périrent du milieu de l’assemblée.</verse>
        <verse osisID='Num.16.34'>Et tout Israël, qui était autour d’eux, s’enfuit à leur cri; car ils disaient: Prenons garde que la terre ne nous engloutisse!</verse>
        <verse osisID='Num.16.35'>Et un feu sortit, de la part de YEHOVAH, et dévora les deux cent cinquante hommes qui offraient le parfum.</verse>
        <verse osisID='Num.16.36'>Puis YEHOVAH parla à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.16.37'>Dis à Éléazar, fils d’Aaron, le sacrificateur, qu’il ramasse les encensoirs du milieu de l’embrasement, et répands-en le feu au loin; car ils ont été consacrés.</verse>
        <verse osisID='Num.16.38'>Quant aux encensoirs de ceux qui ont péché contre leurs âmes, qu’on en fasse de larges plaques pour couvrir l’autel. Puisqu’ils les ont présentés devant YEHOVAH, ils ont été consacrés; et ils serviront de signe aux enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.16.39'>Éléazar, le sacrificateur, prit donc les encensoirs d’airain qu’avaient présentés ceux qui avaient été brûlés, et l’on en fit des plaques pour couvrir l’autel,</verse>
        <verse osisID='Num.16.40'>En mémorial aux enfants d’Israël, afin qu’un étranger, qui n’est point de la race d’Aaron, ne s’approche point pour faire fumer le parfum devant YEHOVAH, et qu’il ne soit comme Coré et comme ceux qui s’assemblèrent avec lui, ainsi que YEHOVAH le lui avait dit par Moïse.</verse>
        <verse osisID='Num.16.41'>Or le lendemain, toute l’assemblée des enfants d’Israël murmura contre Moïse et contre Aaron, en disant: Vous avez fait mourir le peuple de YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.16.42'>Et il arriva, comme l’assemblée se formait contre Moïse et contre Aaron, qu’ils regardèrent vers le tabernacle d’assignation, et voici, la nuée le couvrit, et la gloire de YEHOVAH apparut.</verse>
        <verse osisID='Num.16.43'>Et Moïse et Aaron vinrent devant le tabernacle d’assignation.</verse>
        <verse osisID='Num.16.44'>Et YEHOVAH parla à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.16.45'>Ôtez-vous du milieu de cette assemblée, et je les consumerai en un moment. Mais ils tombèrent sur leurs visages,</verse>
        <verse osisID='Num.16.46'>Et Moïse dit à Aaron: Prends l’encensoir, mets-y du feu de dessus l’autel et déposes-y du parfum, et va promptement vers l’assemblée, et fais l’expiation pour eux; car l’indignation est sortie de devant YEHOVAH; la plaie a commencé.</verse>
        <verse osisID='Num.16.47'>Et Aaron prit l’encensoir, comme Moïse le lui avait dit, et il courut au milieu de l’assemblée; et voici, la plaie avait déjà commencé parmi le peuple. Alors il mit le parfum, et fit l’expiation pour le peuple.</verse>
        <verse osisID='Num.16.48'>Et il se tint entre les morts et les vivants, et la plaie fut arrêtée.</verse>
        <verse osisID='Num.16.49'>Et il y en eut quatorze mille sept cents qui moururent de la plaie, outre ceux qui étaient morts à cause de Coré.</verse>
        <verse osisID='Num.16.50'>Puis Aaron retourna vers Moïse, à l’entrée du tabernacle d’assignation, et la plaie fut arrêtée.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.17'>
        <verse osisID='Num.17.1'>Puis YEHOVAH parla à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.17.2'>Parle aux enfants d’Israël, et prends d’eux une verge selon les maisons de leurs pères, c’est-à-dire douze verges, de tous leurs princes, selon les maisons de leurs pères; tu écriras le nom de chacun sur sa verge.</verse>
        <verse osisID='Num.17.3'>Et tu écriras le nom d’Aaron sur la verge de Lévi; car il y aura une verge pour chaque chef des maisons de leurs pères.</verse>
        <verse osisID='Num.17.4'>Et tu les déposeras dans le tabernacle d’assignation, devant le Témoignage, où je me réunis à vous.</verse>
        <verse osisID='Num.17.5'>Et il arrivera que la verge de l’homme que je choisirai, fleurira; et je ferai cesser devant moi les murmures que les enfants d’Israël murmurent contre vous.</verse>
        <verse osisID='Num.17.6'>Moïse parla aux enfants d’Israël, et tous leurs princes lui donnèrent, selon les maisons de leurs pères, chacun une verge, c’est-à-dire douze verges. Et la verge d’Aaron était au milieu de leurs verges.</verse>
        <verse osisID='Num.17.7'>Et Moïse déposa les verges devant YEHOVAH, dans le tabernacle du Témoignage.</verse>
        <verse osisID='Num.17.8'>Et il arriva, le lendemain, que Moïse entra au tabernacle du Témoignage, et voici la verge d’Aaron, pour la maison de Lévi, avait fleuri: elle avait poussé des boutons, produit des fleurs, et mûri des amandes.</verse>
        <verse osisID='Num.17.9'>Alors Moïse retira de devant YEHOVAH toutes les verges, et les présenta à tous les enfants d’Israël; et ils les virent, et ils reprirent chacun leur verge.</verse>
        <verse osisID='Num.17.10'>Et YEHOVAH dit à Moïse: Reporte la verge d’Aaron devant le Témoignage, pour être gardée comme un signe pour les enfants de rébellion; et tu feras cesser devant moi leurs murmures, et ils ne mourront point.</verse>
        <verse osisID='Num.17.11'>Et Moïse le fit; il fit comme YEHOVAH le lui avait commandé.</verse>
        <verse osisID='Num.17.12'>Et les enfants d’Israël dirent à Moïse: Voici, nous expirons, nous sommes perdus, nous sommes tous perdus!</verse>
        <verse osisID='Num.17.13'>Quiconque s’approche du Tabernacle de YEHOVAH, meurt. Expirerons-nous donc entièrement?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.18'>
        <verse osisID='Num.18.1'>Alors YEHOVAH dit à Aaron: Toi et tes fils, et la maison de ton père avec toi, vous porterez l’iniquité du sanctuaire; et toi, et tes fils avec toi, vous porterez l’iniquité de votre sacerdoce.</verse>
        <verse osisID='Num.18.2'>Fais aussi approcher avec toi tes frères, la tribu de Lévi, la tribu de ton père, qu’ils se joignent à toi et qu’ils te servent; et toi et tes fils avec toi, vous serez devant le tabernacle du Témoignage.</verse>
        <verse osisID='Num.18.3'>Ils observeront ce que tu leur ordonneras, et ce qui concerne tout le tabernacle; seulement ils n’approcheront point des objets sacrés, ni de l’autel, de peur qu’ils ne meurent et vous avec eux.</verse>
        <verse osisID='Num.18.4'>Ils te seront donc adjoints, et ils observeront ce qui concerne le tabernacle d’assignation, pour tout le service du tabernacle, et nul étranger n’approchera de vous.</verse>
        <verse osisID='Num.18.5'>Et vous observerez ce qui concerne le sanctuaire et l’autel, afin qu’il n’y ait plus d’indignation contre les enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.18.6'>Quant à moi, voici, j’ai pris vos frères les Lévites, du milieu des enfants d’Israël; ils vous sont donnés en don pour YEHOVAH, pour faire le service du tabernacle d’assignation.</verse>
        <verse osisID='Num.18.7'>Mais toi, et tes fils avec toi, vous vous acquitterez avec soin de votre sacerdoce, en tout ce qui concerne l’autel et ce qui est en dedans du voile; et vous y ferez le service. Je vous donne le sacerdoce en office de pur don; et l’étranger qui en approchera, sera puni de mort.</verse>
        <verse osisID='Num.18.8'>YEHOVAH dit encore à Aaron: Voici, je t’ai donné la garde de mes offrandes prélevées sur toutes les choses consacrées par les enfants d’Israël; je te les ai données, et à tes enfants, par ordonnance perpétuelle, comme droit conféré par l’onction.</verse>
        <verse osisID='Num.18.9'>Ceci t’appartiendra, d’entre les choses très saintes qui ne sont pas consumées: toutes leurs offrandes, dans toutes leurs oblations, dans tous leurs sacrifices pour le péché, et dans tous leurs sacrifices pour le délit, qu’ils m’apporteront; ces choses très saintes seront pour toi et pour tes enfants.</verse>
        <verse osisID='Num.18.10'>Tu les mangeras dans le lieu très-saint; tout mâle en mangera; ce sera pour toi une chose sacrée.</verse>
        <verse osisID='Num.18.11'>Ceci aussi sera à toi: l’offrande prélevée de leurs dons, sur toutes les offrandes agitées des enfants d’Israël; je te les ai données, à toi, à tes fils et à tes filles avec toi, par ordonnance perpétuelle. Quiconque sera pur dans ta maison en mangera.</verse>
        <verse osisID='Num.18.12'>Je t’ai donné aussi leurs prémices qu’ils offriront à YEHOVAH, tout le meilleur de l’huile, et tout le meilleur du moût et du froment.</verse>
        <verse osisID='Num.18.13'>Les premiers fruits de tout ce que leur terre produira, et qu’ils apporteront à YEHOVAH, t’appartiendront; quiconque sera pur dans ta maison en mangera.</verse>
        <verse osisID='Num.18.14'>Tout ce qui sera dévoué par interdit en Israël t’appartiendra.</verse>
        <verse osisID='Num.18.15'>Tout premier-né, de toute chair, qu’ils offriront à YEHOVAH, soit des hommes soit des bêtes, t’appartiendra; seulement, tu rachèteras le premier-né de l’homme; tu rachèteras aussi le premier-né d’une bête impure.</verse>
        <verse osisID='Num.18.16'>Quant à son rachat, tu le rachèteras depuis l’âge d’un mois, d’après ton estimation, au prix de cinq sicles d’argent, selon le sicle du sanctuaire, qui est de vingt oboles.</verse>
        <verse osisID='Num.18.17'>Mais tu ne rachèteras point le premier-né de la vache, ni le premier-né de la brebis, ni le premier-né de la chèvre; ce sont des choses sacrées. Tu répandras leur sang sur l’autel, et tu feras fumer leur graisse en sacrifice fait par le feu, d’agréable odeur à YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.18.18'>Et leur chair t’appartiendra; elle t’appartiendra comme la poitrine qu’on agite, et comme la jambe droite.</verse>
        <verse osisID='Num.18.19'>Je t’ai donné toutes les offrandes prélevées sur les choses sacrées que les enfants d’Israël offriront à YEHOVAH, à toi, à tes fils, et à tes filles avec toi, par ordonnance perpétuelle; c’est une alliance incorruptible, perpétuelle devant YEHOVAH, pour toi et pour ta postérité avec toi.</verse>
        <verse osisID='Num.18.20'>Puis YEHOVAH dit à Aaron: Tu n’auras point d’héritage en leur pays; tu n’auras point de portion au milieu d’eux; JE SUIS ta portion et ton héritage au milieu des enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.18.21'>Et quant aux enfants de Lévi, voici, je leur ai donné pour héritage toutes les dîmes d’Israël, en échange du service qu’ils font, le service du tabernacle d’assignation.</verse>
        <verse osisID='Num.18.22'>Et les enfants d’Israël n’approcheront plus du tabernacle d’assignation, de peur qu’ils ne se chargent d’un péché et qu’ils ne meurent.</verse>
        <verse osisID='Num.18.23'>Mais ce sont les Lévites qui feront le service du tabernacle d’assignation, et ce sont eux qui porteront leur iniquité; ce sera une ordonnance perpétuelle dans vos générations; et ils ne posséderont point d’héritage au milieu des enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.18.24'>Car j’ai donné pour héritage aux Lévites les dîmes des enfants d’Israël, qu’ils prélèveront pour YEHOVAH en offrande; c’est pourquoi, j’ai dit d’eux: Ils ne posséderont point d’héritage au milieu des enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.18.25'>Puis YEHOVAH parla à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.18.26'>Tu parleras aussi aux Lévites, et tu leur diras: Quand vous aurez reçu des enfants d’Israël la dîme que je vous ai donnée sur eux pour votre héritage, vous en prélèverez l’offrande de YEHOVAH, la dîme de la dîme.</verse>
        <verse osisID='Num.18.27'>Et votre offrande prélevée vous sera comptée comme le froment de l’aire et comme l’abondance de la cuve.</verse>
        <verse osisID='Num.18.28'>Ainsi, vous prélèverez, vous aussi, l’offrande de YEHOVAH sur toutes vos dîmes, que vous recevrez des enfants d’Israël; et vous en donnerez l’offrande de YEHOVAH à Aaron, le sacrificateur.</verse>
        <verse osisID='Num.18.29'>Vous prélèverez toute l’offrande de YEHOVAH, sur toutes les choses qui vous seront données; sur tout ce qu’il y aura de meilleur, vous prélèverez la portion consacrée.</verse>
        <verse osisID='Num.18.30'>Et tu leur diras: Quand vous aurez prélevé le meilleur de la dîme, elle sera comptée aux Lévites comme le revenu de l’aire et comme le revenu de la cuve.</verse>
        <verse osisID='Num.18.31'>Et vous la mangerez en un lieu quelconque, vous et votre famille; car c’est votre salaire, en échange de votre service dans le tabernacle d’assignation.</verse>
        <verse osisID='Num.18.32'>Et par là vous ne vous chargerez d’aucun péché, quand vous en aurez prélevé ce qu’il y a de meilleur, et vous ne profanerez point les choses sacrées des enfants d’Israël, et vous ne mourrez point.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.19'>
        <verse osisID='Num.19.1'>YEHOVAH parla encore à Moïse et à Aaron, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.19.2'>Voici l’ordonnance de la loi que YEHOVAH a commandée, en disant: Parle aux enfants d’Israël, et qu’ils t’amènent une génisse rousse, intacte, qui n’ait point de défaut et qui n’ait point porté le joug.</verse>
        <verse osisID='Num.19.3'>Puis vous la donnerez à Éléazar, le sacrificateur, qui la mènera hors du camp, et on l’égorgera en sa présence.</verse>
        <verse osisID='Num.19.4'>Ensuite Éléazar, le sacrificateur, prendra de son sang avec son doigt, et il fera sept fois aspersion de son sang, sur le devant du tabernacle d’assignation.</verse>
        <verse osisID='Num.19.5'>Et on brûlera la génisse devant ses yeux; on brûlera sa peau, sa chair et son sang, avec ses excréments.</verse>
        <verse osisID='Num.19.6'>Et le sacrificateur prendra du bois de cèdre, de l’hysope et du cramoisi, et les jettera au milieu du feu où brûlera la génisse.</verse>
        <verse osisID='Num.19.7'>Puis le sacrificateur lavera ses vêtements et sa chair dans l’eau, et après cela il rentrera au camp; et le sacrificateur sera souillé jusqu’au soir.</verse>
        <verse osisID='Num.19.8'>Et celui qui l’aura brûlée lavera ses vêtements dans l’eau et baignera sa chair dans l’eau, et il sera souillé jusqu’au soir.</verse>
        <verse osisID='Num.19.9'>Et un homme pur ramassera la cendre de la génisse, et la déposera hors du camp dans un lieu pur; et on la gardera pour l’assemblée des enfants d’Israël, pour en faire l’eau de purification. C’est une purification pour le péché.</verse>
        <verse osisID='Num.19.10'>Et celui qui aura ramassé la cendre de la génisse lavera ses vêtements, et il sera souillé jusqu’au soir; et ce sera une ordonnance perpétuelle pour les enfants d’Israël et pour l’étranger séjournant au milieu d’eux.</verse>
        <verse osisID='Num.19.11'>Celui qui touchera un corps mort, de quelque personne que ce soit, sera souillé sept jours.</verse>
        <verse osisID='Num.19.12'>Il se purifiera avec cette eau le troisième jour, et au septième jour il sera pur; que s’il ne se purifie pas au troisième jour ni au septième jour, il ne sera pas pur.</verse>
        <verse osisID='Num.19.13'>Quiconque aura touché un mort, une personne qui sera morte, et ne se sera point purifié, a souillé la Demeure de YEHOVAH; cette personne sera retranchée d’Israël; puisque l’eau de purification n’a pas été répandue sur lui, il est souillé; sa souillure est encore sur lui.</verse>
        <verse osisID='Num.19.14'>Voici la loi: Quand un homme mourra dans une tente, quiconque entrera dans la tente, et tout ce qui sera dans la tente, sera souillé sept jours.</verse>
        <verse osisID='Num.19.15'>Et tout vase découvert, sur lequel il n’y a point de couvercle attaché, sera souillé.</verse>
        <verse osisID='Num.19.16'>Et quiconque touchera, dans les champs, un homme tué par l’épée, ou un mort, ou des ossements humains, ou un tombeau, sera souillé sept jours.</verse>
        <verse osisID='Num.19.17'>Et on prendra, pour celui qui sera souillé, de la cendre de ce qui a été brûlé pour le péché, et on mettra dessus, dans un vase, de l’eau vive;</verse>
        <verse osisID='Num.19.18'>Et un homme pur prendra de l’hysope, et la trempera dans l’eau et en fera aspersion sur la tente, sur tous les vases et sur les personnes qui y sont, et sur celui qui a touché des ossements, ou un homme tué, ou un mort, ou un tombeau.</verse>
        <verse osisID='Num.19.19'>L’homme pur fera aspersion sur celui qui sera souillé, au troisième jour et au septième, et le purifiera le septième. Il lavera ses vêtements, et se lavera dans l’eau; et le soir il sera pur.</verse>
        <verse osisID='Num.19.20'>Mais quant à l’homme qui sera souillé et ne se purifiera point, cette personne sera retranchée du milieu de l’assemblée, car elle a souillé le sanctuaire de YEHOVAH. L’eau de purification n’a pas été répandue sur lui, il est souillé.</verse>
        <verse osisID='Num.19.21'>Et ce sera pour eux une ordonnance perpétuelle. Celui qui aura fait aspersion de l’eau de purification lavera ses vêtements; et celui qui touchera l’eau de purification sera souillé jusqu’au soir.</verse>
        <verse osisID='Num.19.22'>Et tout ce que l’homme souillé touchera, sera souillé; et la personne qui le touchera, sera souillée jusqu’au soir.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.20'>
        <verse osisID='Num.20.1'>Or, les enfants d’Israël, toute l’assemblée, arrivèrent au désert de Tsin, au premier mois, et le peuple s’arrêta à Kadès; et Marie mourut là, et y fut ensevelie.</verse>
        <verse osisID='Num.20.2'>Et il n’y avait point d’eau pour le peuple, et ils s’assemblèrent contre Moïse et contre Aaron.</verse>
        <verse osisID='Num.20.3'>Et le peuple contesta avec Moïse, et ils dirent: Plût à Dieu que nous fussions morts, quand nos frères moururent devant YEHOVAH!</verse>
        <verse osisID='Num.20.4'>Pourquoi avez-vous fait venir l’assemblée de YEHOVAH dans ce désert, pour que nous y mourions, nous et notre bétail?</verse>
        <verse osisID='Num.20.5'>Pourquoi nous avez-vous fait monter hors d’Égypte, pour nous amener en ce méchant lieu, qui n’est point un lieu pour semer, ni pour des figuiers, ni pour la vigne, ni pour les grenadiers, et où il n’y a point d’eau à boire?</verse>
        <verse osisID='Num.20.6'>Alors Moïse et Aaron se retirèrent de devant l’assemblée, à l’entrée du tabernacle d’assignation; et ils tombèrent sur leur visage, et la gloire de YEHOVAH leur apparut.</verse>
        <verse osisID='Num.20.7'>Et YEHOVAH parla à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.20.8'>Prends la verge, et convoque l’assemblée, toi et Aaron, ton frère, et parlez au Rocher en leur présence, et il donnera ses eaux; tu leur feras sortir de l’eau du Rocher, et tu abreuveras l’assemblée et leur bétail.</verse>
        <verse osisID='Num.20.9'>Moïse prit donc la verge de devant YEHOVAH, comme il le lui avait commandé.</verse>
        <verse osisID='Num.20.10'>Moïse et Aaron convoquèrent l’assemblée devant le rocher; et il leur dit: Écoutez donc, rebelles! Vous ferons-nous sortir de l’eau de ce Rocher?</verse>
        <verse osisID='Num.20.11'>Et Moïse leva la main, et frappa le Rocher avec sa verge, par deux fois; alors des eaux sortirent en abondance, et l’assemblée but, et leur bétail aussi.</verse>
        <verse osisID='Num.20.12'>Puis YEHOVAH dit à Moïse et à Aaron: Parce que vous n’avez pas cru en moi, pour me sanctifier devant les enfants d’Israël, à cause de cela vous n’introduirez point cette assemblée dans le pays que je leur ai donné.</verse>
        <verse osisID='Num.20.13'>Ce sont là les eaux de Mériba (contestation), où les enfants d’Israël contestèrent avec YEHOVAH; et il se sanctifia en eux.</verse>
        <verse osisID='Num.20.14'>Puis Moïse envoya, de Kadès, des messagers au roi d’Édom, pour lui dire: Ainsi a dit ton frère Israël: Tu sais tous les maux qui nous sont survenus;</verse>
        <verse osisID='Num.20.15'>Comment nos pères descendirent en Égypte; et nous avons demeuré longtemps en Égypte, et les Égyptiens nous ont maltraités, nous et nos pères;</verse>
        <verse osisID='Num.20.16'>Et nous avons crié à YEHOVAH, et il a entendu notre voix. Il a envoyé un ange, et nous a fait sortir d’Égypte. Et voici, nous sommes à Kadès, ville qui est à l’extrémité de ta frontière;</verse>
        <verse osisID='Num.20.17'>Permets que nous passions par ton pays; nous ne passerons ni par les champs, ni par les vignes, et nous ne boirons pas l’eau des puits; nous marcherons par le chemin royal, nous ne nous détournerons ni à droite ni à gauche, jusqu’à ce que nous ayons passé ta frontière.</verse>
        <verse osisID='Num.20.18'>Mais Édom lui dit: Tu ne passeras point chez moi, de peur que je ne sorte à ta rencontre avec l’épée.</verse>
        <verse osisID='Num.20.19'>Les enfants d’Israël lui répondirent: Nous monterons par le grand chemin; et si nous buvons tes eaux, moi et mes troupeaux, je les paierai. Seulement que j’y passe de mes pieds; pas autre chose.</verse>
        <verse osisID='Num.20.20'>Mais il dit: Tu ne passeras point. Et Édom sortit à sa rencontre avec une grande multitude et à main armée.</verse>
        <verse osisID='Num.20.21'>Ainsi Édom refusa à Israël la permission de passer par sa frontière; et Israël se détourna de lui.</verse>
        <verse osisID='Num.20.22'>Et les enfants d’Israël, toute l’assemblée, partirent de Kadès et vinrent à la montagne de Hor.</verse>
        <verse osisID='Num.20.23'>Et YEHOVAH parla à Moïse et à Aaron, dans la montagne de Hor, sur la frontière du pays d’Édom, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.20.24'>Aaron sera recueilli vers ses peuples; car il n’entrera point au pays que j’ai donné aux enfants d’Israël, parce que vous avez été rebelles à mon commandement, aux eaux de Mériba.</verse>
        <verse osisID='Num.20.25'>Prends Aaron et Éléazar, son fils, et fais-les monter sur la montagne de Hor;</verse>
        <verse osisID='Num.20.26'>Puis dépouille Aaron de ses vêtements, et revêts-en Éléazar son fils; et Aaron sera recueilli, et mourra là.</verse>
        <verse osisID='Num.20.27'>Moïse fit donc comme YEHOVAH avait commandé; et ils montèrent sur la montagne de Hor, à la vue de toute l’assemblée.</verse>
        <verse osisID='Num.20.28'>Et Moïse dépouilla Aaron de ses vêtements, et en revêtit Éléazar son fils. Or Aaron mourut là, au sommet de la montagne; et Moïse et Éléazar descendirent de la montagne.</verse>
        <verse osisID='Num.20.29'>Et toute l’assemblée vit qu’Aaron avait expiré; et toute la maison d’Israël pleura Aaron pendant trente jours.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.21'>
        <verse osisID='Num.21.1'>Quand le Cananéen, roi d’Arad, qui habitait le Midi, apprit qu’Israël venait par le chemin des espions, il combattit contre Israël, et il en emmena des prisonniers.</verse>
        <verse osisID='Num.21.2'>Alors Israël fit un vœu à YEHOVAH, et dit: Si tu livres ce peuple entre mes mains, je vouerai ses villes à l’interdit.</verse>
        <verse osisID='Num.21.3'>Et YEHOVAH exauça la voix d’Israël et livra les Cananéens. On les voua à l’interdit, eux et leurs villes; et on nomma le lieu Horma (extermination).</verse>
        <verse osisID='Num.21.4'>Puis ils partirent de la montagne de Hor, dans la direction de la mer Rouge, pour faire le tour du pays d’Édom; et le peuple perdit courage en chemin.</verse>
        <verse osisID='Num.21.5'>Le peuple parla donc contre Dieu et contre Moïse, et dit: Pourquoi nous avez-vous fait monter hors d’Égypte, pour mourir dans le désert? car il n’y a point de pain, ni d’eau, et notre âme est dégoûtée de ce pain misérable.</verse>
        <verse osisID='Num.21.6'>Et YEHOVAH envoya parmi le peuple des serpents brûlants, qui mordirent le peuple, en sorte qu’un grand nombre d’Israélites moururent.</verse>
        <verse osisID='Num.21.7'>Alors le peuple vint vers Moïse, et ils dirent: Nous avons péché, car nous avons parlé contre YEHOVAH et contre toi. Prie YEHOVAH, pour qu’il éloigne de nous les serpents. Et Moïse pria pour le peuple.</verse>
        <verse osisID='Num.21.8'>Et YEHOVAH dit à Moïse: Fais-toi un serpent brûlant, et mets-le sur une perche; et il arrivera que quiconque sera mordu et le regardera, sera guéri.</verse>
        <verse osisID='Num.21.9'>Moïse fit donc un serpent d’airain, et il le mit sur une perche; et il arriva que quand le serpent avait mordu un homme, il regardait le serpent d’airain, et il était guéri.</verse>
        <verse osisID='Num.21.10'>Puis les enfants d’Israël partirent et campèrent à Oboth.</verse>
        <verse osisID='Num.21.11'>Et ils partirent d’Oboth, et campèrent à Ijjé-Abarim, au désert qui est vis-à-vis de Moab, vers le soleil levant.</verse>
        <verse osisID='Num.21.12'>De là ils partirent et campèrent au torrent de Zéred.</verse>
        <verse osisID='Num.21.13'>De là ils partirent et campèrent au delà de l’Arnon, qui est dans le désert, au sortir de la frontière des Amoréens; car l’Arnon est la frontière de Moab, entre les Moabites et les Amoréens.</verse>
        <verse osisID='Num.21.14'>C’est pourquoi il est dit, au livre des batailles de YEHOVAH: Vaheb en Supha, et les torrents de l’Arnon,</verse>
        <verse osisID='Num.21.15'>Et le cours des torrents qui tend vers le lieu où Ar est située, et qui s’appuie à la frontière de Moab.</verse>
        <verse osisID='Num.21.16'>Et de là ils vinrent à Beer (puits), c’est là le puits dont YEHOVAH dit à Moïse: Assemble le peuple, et je leur donnerai de l’eau.</verse>
        <verse osisID='Num.21.17'>Alors Israël chanta ce cantique: Monte, puits! Chantez-lui en vous répondant.</verse>
        <verse osisID='Num.21.18'>Puits que les seigneurs ont creusé, que les principaux du peuple ont creusé, avec le sceptre, avec leurs bâtons! Ensuite, du désert ils vinrent à Matthana;</verse>
        <verse osisID='Num.21.19'>Et de Matthana à Nahaliel; Et de Nahaliel à Bamoth;</verse>
        <verse osisID='Num.21.20'>Et de Bamoth à la vallée qui est au territoire de Moab, au sommet du Pisga, en regard de la plaine du désert.</verse>
        <verse osisID='Num.21.21'>Or, Israël envoya des ambassadeurs à Sihon, roi des Amoréens, pour lui dire:</verse>
        <verse osisID='Num.21.22'>Permets que je passe par ton pays; nous ne nous détournerons point dans les champs, ni dans les vignes, et nous ne boirons point l’eau des puits; nous marcherons par le chemin royal jusqu’à ce que nous ayons passé ta frontière.</verse>
        <verse osisID='Num.21.23'>Mais Sihon ne permit point à Israël de passer par sa frontière; et Sihon assembla tout son peuple, et sortit à la rencontre d’Israël vers le désert, et il vint à Jahats, et combattit contre Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.21.24'>Mais Israël le frappa du tranchant de l’épée, et conquit son pays, depuis l’Arnon jusqu’au Jabbok, jusqu’aux enfants d’Ammon; car la frontière des enfants d’Ammon était forte.</verse>
        <verse osisID='Num.21.25'>Et Israël prit toutes ces villes, et Israël habita dans toutes les villes des Amoréens, à Hesbon, et dans toutes les villes de son ressort.</verse>
        <verse osisID='Num.21.26'>Car Hesbon était la ville de Sihon, roi des Amoréens, qui avait fait la guerre au roi précédent de Moab, et lui avait pris tout son pays jusqu’à l’Arnon.</verse>
        <verse osisID='Num.21.27'>C’est pourquoi les poètes disent: Venez à Hesbon; que la ville de Sihon soit bâtie et rétablie!</verse>
        <verse osisID='Num.21.28'>Car un feu est sorti de Hesbon, une flamme de la ville de Sihon; elle a dévoré Ar de Moab, les maîtres des hauteurs de l’Arnon.</verse>
        <verse osisID='Num.21.29'>Malheur à toi, Moab! tu es perdu, peuple de Kemosh! Il a laissé ses fils fugitifs, et ses filles en captivité à Sihon, roi des Amoréens.</verse>
        <verse osisID='Num.21.30'>Et nous les avons transpercés. Hesbon a péri, jusqu’à Dibon. Nous avons ravagé jusqu’à Nophach par le feu, jusqu’à Médeba.</verse>
        <verse osisID='Num.21.31'>Israël habita donc dans le pays des Amoréens.</verse>
        <verse osisID='Num.21.32'>Puis Moïse envoya reconnaître Jaezer, et ils prirent les villes de son ressort, et dépossédèrent les Amoréens qui y étaient.</verse>
        <verse osisID='Num.21.33'>Puis ils tournèrent et montèrent dans la direction de Bassan; et Og, roi de Bassan, sortit à leur rencontre, lui et tout son peuple, pour combattre à Édréi.</verse>
        <verse osisID='Num.21.34'>Mais YEHOVAH dit à Moïse: Ne le crains point; car je l’ai livré entre tes mains, et tout son peuple, et son pays; et tu lui feras comme tu as fait à Sihon, roi des Amoréens, qui habitait à Hesbon.</verse>
        <verse osisID='Num.21.35'>Ils le battirent donc, lui et ses fils, et tout son peuple, au point qu’il ne lui resta personne; et ils possédèrent son pays.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.22'>
        <verse osisID='Num.22.1'>Puis, les enfants d’Israël partirent, et campèrent dans les plaines de Moab, au delà du Jourdain de Jérico.</verse>
        <verse osisID='Num.22.2'>Or Balak, fils de Tsippor, vit tout ce qu’Israël avait fait à l’Amoréen.</verse>
        <verse osisID='Num.22.3'>Et Moab eut une grande peur de ce peuple, parce qu’il était nombreux; et Moab fut effrayé en face des enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.22.4'>Moab dit donc aux anciens de Madian: Maintenant cette multitude va tout dévorer autour de nous, comme le bœuf broute l’herbe des champs. Or, en ce temps-là, Balak, fils de Tsippor, était roi de Moab.</verse>
        <verse osisID='Num.22.5'>Et il envoya des messagers à Balaam, fils de Béor, à Pethor, située sur le fleuve, au pays des enfants de son peuple, pour l’appeler, en disant: Voici, un peuple est sorti d’Égypte; voici, il couvre la face de la terre, et il s’est établi vis-à-vis de moi.</verse>
        <verse osisID='Num.22.6'>Viens donc maintenant, je te prie; maudis-moi ce peuple, car il est plus puissant que moi. Peut-être que je pourrai le battre, et que je le chasserai du pays; car je sais que celui que tu bénis est béni, et que celui que tu maudis est maudit.</verse>
        <verse osisID='Num.22.7'>Les anciens de Moab s’en allèrent donc, avec les anciens de Madian, ayant en leur main des présents pour le devin; et ils vinrent à Balaam, et lui rapportèrent les paroles de Balak.</verse>
        <verse osisID='Num.22.8'>Et il leur répondit: Demeurez ici cette nuit, et je vous rendrai réponse, selon que YEHOVAH me parlera. Et les seigneurs de Moab demeurèrent chez Balaam.</verse>
        <verse osisID='Num.22.9'>Or, Dieu vint à Balaam, et lui dit: Qui sont ces hommes que tu as chez toi?</verse>
        <verse osisID='Num.22.10'>Et Balaam répondit à Dieu: Balak, fils de Tsippor, roi de Moab, a envoyé vers moi, pour me dire:</verse>
        <verse osisID='Num.22.11'>Voici un peuple est sorti d’Égypte, et il couvre la face de la terre; viens maintenant, maudis-le-moi; peut-être que je pourrai le combattre, et que je le chasserai.</verse>
        <verse osisID='Num.22.12'>Et Dieu dit à Balaam: Tu n’iras point avec eux, tu ne maudiras point ce peuple, car il est béni.</verse>
        <verse osisID='Num.22.13'>Et Balaam se leva au matin, et dit aux seigneurs envoyés par Balak: Retournez en votre pays; car YEHOVAH a refusé de me laisser aller avec vous.</verse>
        <verse osisID='Num.22.14'>Les seigneurs de Moab se levèrent donc, et revinrent auprès de Balak, et dirent: Balaam a refusé de venir avec nous.</verse>
        <verse osisID='Num.22.15'>Et Balak lui envoya encore des seigneurs en plus grand nombre et plus considérables que les premiers;</verse>
        <verse osisID='Num.22.16'>Et ils vinrent à Balaam, et lui dirent: Ainsi a dit Balak, fils de Tsippor: Ne te refuse pas, je te prie, à venir vers moi;</verse>
        <verse osisID='Num.22.17'>Car je te rendrai beaucoup d’honneurs, et je ferai tout ce que tu me diras; viens, je te prie, maudis-moi ce peuple.</verse>
        <verse osisID='Num.22.18'>Mais Balaam répondit aux serviteurs de Balak: Quand Balak me donnerait sa maison pleine d’argent et d’or, je ne pourrais pas transgresser l’ordre de YEHOVAH, mon Dieu, pour faire une chose petite ou grande.</verse>
        <verse osisID='Num.22.19'>Toutefois, demeurez ici, je vous prie, vous aussi cette nuit, que je sache ce que YEHOVAH continuera de me dire.</verse>
        <verse osisID='Num.22.20'>Et Dieu vint à Balaam la nuit, et lui dit: Si ces hommes sont venus pour t’appeler, lève-toi, va avec eux; mais tu ne feras que ce que je te dirai.</verse>
        <verse osisID='Num.22.21'>Balaam se leva donc le matin, sella son ânesse, et s’en alla avec les seigneurs de Moab.</verse>
        <verse osisID='Num.22.22'>Mais la colère de Dieu s’embrasa parce qu’il s’en allait; et un ange de YEHOVAH se tint dans le chemin pour s’opposer à lui. Or, il était monté sur son ânesse, et ses deux serviteurs étaient avec lui.</verse>
        <verse osisID='Num.22.23'>Et l’ânesse vit l’ange de YEHOVAH qui se tenait dans le chemin, son épée nue dans la main; et l’ânesse se détourna du chemin et s’en alla dans les champs, et Balaam frappa l’ânesse pour la ramener dans le chemin.</verse>
        <verse osisID='Num.22.24'>Mais l’ange de YEHOVAH se tint dans un sentier de vignes, qui avait un mur d’un côté et un mur de l’autre.</verse>
        <verse osisID='Num.22.25'>Et l’ânesse vit l’ange de YEHOVAH, et se serra contre la muraille, et elle serra contre la muraille le pied de Balaam, qui continua à la frapper.</verse>
        <verse osisID='Num.22.26'>Et l’ange de YEHOVAH passa plus avant, et s’arrêta dans un lieu étroit où il n’y avait pas de chemin pour se détourner à droite ni à gauche.</verse>
        <verse osisID='Num.22.27'>Et l’ânesse vit l’ange de YEHOVAH, et se coucha sous Balaam. Mais la colère de Balaam s’enflamma, et il frappa l’ânesse avec un bâton.</verse>
        <verse osisID='Num.22.28'>Alors YEHOVAH ouvrit la bouche de l’ânesse, et elle dit à Balaam: Que t’ai-je fait, que tu m’aies déjà frappée trois fois?</verse>
        <verse osisID='Num.22.29'>Et Balaam répondit à l’ânesse: C’est que tu t’es moquée de moi. Que n’ai-je une épée en ma main! je t’aurais déjà tuée.</verse>
        <verse osisID='Num.22.30'>Et l’ânesse dit à Balaam: Ne suis-je pas ton ânesse, que tu as montée depuis que tu existes jusqu’à ce jour? Ai-je l’habitude d’agir ainsi à ton égard? Et il répondit: Non.</verse>
        <verse osisID='Num.22.31'>Alors YEHOVAH ouvrit les yeux de Balaam, et il vit l’ange de YEHOVAH qui se tenait dans le chemin, son épée nue dans la main; et il s’inclina et se prosterna sur son visage.</verse>
        <verse osisID='Num.22.32'>Et l’ange de YEHOVAH lui dit: Pourquoi as-tu frappé ton ânesse déjà trois fois? Voici, je suis sorti pour m’opposer à toi, car tu suis un chemin pernicieux devant moi.</verse>
        <verse osisID='Num.22.33'>Or l’ânesse m’a vu, et s’est détournée devant moi déjà trois fois; et si elle ne se fût détournée de devant moi, je t’aurais même déjà tué et je l’aurais laissée en vie.</verse>
        <verse osisID='Num.22.34'>Alors Balaam dit à l’ange de YEHOVAH: J’ai péché; car je ne savais point que tu t’avais placé dans le chemin contre moi; et maintenant, si cela te déplaît, je m’en retournerai.</verse>
        <verse osisID='Num.22.35'>Et l’ange de YEHOVAH dit à Balaam: Va avec ces hommes; mais tu ne diras que ce que je te dirai. Et Balaam s’en alla avec les seigneurs de Balak.</verse>
        <verse osisID='Num.22.36'>Quand Balak apprit que Balaam venait, il sortit à sa rencontre, vers la ville de Moab, qui est sur la frontière de l’Arnon, à l’extrémité de la frontière.</verse>
        <verse osisID='Num.22.37'>Et Balak dit à Balaam: N’ai-je pas envoyé vers toi, pour t’appeler? Pourquoi n’es-tu pas venu vers moi? Ne puis-je pas vraiment te traiter avec honneur?</verse>
        <verse osisID='Num.22.38'>Et Balaam répondit à Balak: Voici, je suis venu vers toi; mais pourrais-je maintenant prononcer quelque chose? Je dirai ce que Dieu me mettra dans la bouche.</verse>
        <verse osisID='Num.22.39'>Et Balaam s’en alla avec Balak, et ils vinrent à la ville de Hutsoth.</verse>
        <verse osisID='Num.22.40'>Et Balak sacrifia des bœufs et des brebis, et en envoya à Balaam et aux seigneurs qui étaient avec lui.</verse>
        <verse osisID='Num.22.41'>Et quand le matin fut venu, il prit Balaam, et le fit monter aux hauts lieux de Baal, et de là il vit l’extrémité du peuple.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.23'>
        <verse osisID='Num.23.1'>Or Balaam dit à Balak: Construis-moi ici sept autels, et prépare-moi ici sept taureaux et sept béliers.</verse>
        <verse osisID='Num.23.2'>Et Balak fit comme Balaam avait dit; et Balak et Balaam offrirent un taureau et un bélier sur chaque autel.</verse>
        <verse osisID='Num.23.3'>Puis Balaam dit à Balak: Tiens-toi près de ton offrande à brûler, et je m’en irai; peut-être que YEHOVAH se présentera à moi, et je te rapporterai ce qu’il m’aura fait voir. Et il alla en un lieu découvert.</verse>
        <verse osisID='Num.23.4'>Et Dieu vint au-devant de Balaam, et Balaam lui dit: J’ai dressé les sept autels, et j’ai sacrifié un taureau et un bélier sur chaque autel.</verse>
        <verse osisID='Num.23.5'>Et YEHOVAH mit des paroles dans la bouche de Balaam et dit: Retourne vers Balak, et parle ainsi.</verse>
        <verse osisID='Num.23.6'>Il retourna donc vers lui; et voici, il se tenait près de son offrande à brûler, lui et tous les seigneurs de Moab.</verse>
        <verse osisID='Num.23.7'>Alors Balaam prononça son discours sentencieux, et dit: Balak, roi de Moab, m’a fait venir d’Aram, des montagnes d’Orient. Viens, dit-il, maudis-moi Jacob; viens, voue Israël à l’exécration.</verse>
        <verse osisID='Num.23.8'>Comment le maudirais-je? Dieu ne l’a point maudit. Comment vouerais-je à l’exécration? YEHOVAH n’a point voué à l’exécration.</verse>
        <verse osisID='Num.23.9'>Car je le vois du sommet des rochers, et je le contemple du haut des coteaux. Voici un peuple qui habitera à part, et ne sera point mis au nombre des nations.</verse>
        <verse osisID='Num.23.10'>Qui compterait la poussière de Jacob, et dénombrerait le quart d’Israël? Que je meure de la mort des hommes droits, et que ma fin soit semblable à la leur!</verse>
        <verse osisID='Num.23.11'>Alors Balak dit à Balaam: Que m’as-tu fait? Je t’ai pris pour maudire mes ennemis; et voici, tu les bénis.</verse>
        <verse osisID='Num.23.12'>Et il répondit, et dit: Ne dois-je pas prendre garde de dire ce que YEHOVAH met dans ma bouche?</verse>
        <verse osisID='Num.23.13'>Alors Balak lui dit: Viens donc avec moi en un autre lieu d’où tu verras ce peuple, car tu n’en voyais que l’extrémité, et tu ne le voyais pas tout entier; et de là maudis-le-moi.</verse>
        <verse osisID='Num.23.14'>Il le conduisit donc au champ de Tsophim, au sommet du Pisga, construisit sept autels, et offrit un taureau et un bélier sur chaque autel.</verse>
        <verse osisID='Num.23.15'>Alors Balaam dit à Balak: Tiens-toi ici près de ton offrande à brûler, et moi j’irai là à la rencontre de YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.23.16'>Et YEHOVAH se présenta à Balaam, et mit des paroles en sa bouche, et dit: Retourne vers Balak, et parle ainsi.</verse>
        <verse osisID='Num.23.17'>Et il vint vers lui; et voici, il se tenait près de son offrande à brûler, et les seigneurs de Moab avec lui. Et Balak lui dit: Qu’a dit YEHOVAH?</verse>
        <verse osisID='Num.23.18'>Alors il prononça son discours sentencieux, et dit: Lève-toi, Balak, et écoute; prête-moi l’oreille, fils de Tsippor.</verse>
        <verse osisID='Num.23.19'>Dieu n’est point homme pour mentir, ni fils d’homme pour se repentir. Il a dit; ne le fera-t-il point? Il a parlé; ne le réalisera-t-il pas?</verse>
        <verse osisID='Num.23.20'>Voici, j’ai reçu l’ordre de bénir; il a béni, je ne le révoquerai point.</verse>
        <verse osisID='Num.23.21'>Il n’a point aperçu d’iniquité en Jacob, et n’a point vu de perversité en Israël; YEHOVAH son Dieu est avec lui, et l’on y entend des acclamations comme pour un roi.</verse>
        <verse osisID='Num.23.22'>C’est Dieu qui les a tirés d’Égypte; il est pour eux comme la vigueur du buffle.</verse>
        <verse osisID='Num.23.23'>Car il n’y a point d’enchantement contre Jacob, ni de divination contre Israël. Bientôt on dira de Jacob et d’Israël: Qu’est-ce que Dieu a fait!</verse>
        <verse osisID='Num.23.24'>Voici un peuple qui se lèvera comme une lionne, et qui se dressera comme un lion; il ne se couchera point qu’il n’ait dévoré la proie et bu le sang des blessés.</verse>
        <verse osisID='Num.23.25'>Alors Balak dit à Balaam: Ne le maudis point, mais ne le bénis pas non plus!</verse>
        <verse osisID='Num.23.26'>Et Balaam répondit et dit à Balak: Ne t’ai-je pas dit: Je ferai tout ce que YEHOVAH dira?</verse>
        <verse osisID='Num.23.27'>Balak dit encore à Balaam: Viens donc, je te conduirai en un autre lieu; peut-être que Dieu trouvera bon que tu me le maudisses de là.</verse>
        <verse osisID='Num.23.28'>Et Balak conduisit Balaam au sommet du Peor, qui regarde en face du désert.</verse>
        <verse osisID='Num.23.29'>Et Balaam dit à Balak: Construis-moi ici sept autels, et prépare-moi ici sept taureaux et sept béliers.</verse>
        <verse osisID='Num.23.30'>Balak fit donc comme Balaam avait dit; et il offrit un taureau et un bélier sur chaque autel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.24'>
        <verse osisID='Num.24.1'>Or, Balaam, voyant que YEHOVAH trouvait bon de bénir Israël, n’alla point, comme les autres fois, chercher des enchantements; mais il tourna son visage vers le désert.</verse>
        <verse osisID='Num.24.2'>Et Balaam, levant les yeux, vit Israël campé selon ses tribus; et l’Esprit de Dieu fut sur lui.</verse>
        <verse osisID='Num.24.3'>Et il prononça son discours sentencieux, et dit: Oracle de Balaam, fils de Béor, oracle de l’homme qui a l’oeil ouvert:</verse>
        <verse osisID='Num.24.4'>Oracle de celui qui entend les paroles de Dieu, qui voit la vision du Tout-Puissant, qui se prosterne et dont les yeux sont ouverts:</verse>
        <verse osisID='Num.24.5'>Que tes tentes sont belles, ô Jacob! et tes demeures, ô Israël!</verse>
        <verse osisID='Num.24.6'>Elles s’étendent comme des vallées, comme des jardins près d’un fleuve, comme des aloès que YEHOVAH a plantés, comme des cèdres auprès des eaux.</verse>
        <verse osisID='Num.24.7'>L’eau coulera de ses seaux, et sa postérité sera comme de grandes eaux; son roi s’élèvera au-dessus d’Agag, et son royaume sera exalté.</verse>
        <verse osisID='Num.24.8'>Dieu l’a fait sortir d’Égypte; il est pour lui comme la vigueur du buffle; il dévorera les nations, ses ennemies; il brisera leurs os, et les frappera de ses flèches.</verse>
        <verse osisID='Num.24.9'>Il s’est courbé, il s’est couché comme le lion, comme la lionne: qui le fera lever? Ceux qui te bénissent seront bénis, et ceux qui te maudissent seront maudits!</verse>
        <verse osisID='Num.24.10'>Alors la colère de Balak s’enflamma contre Balaam, et il frappa des mains; puis Balak dit à Balaam: Je t’ai appelé pour maudire mes ennemis, et voici, tu les as bénis déjà trois fois!</verse>
        <verse osisID='Num.24.11'>Et maintenant, fuis dans ton pays! J’avais dit que je te ferais beaucoup d’honneurs; mais voici, YEHOVAH t’a empêché d’être honoré.</verse>
        <verse osisID='Num.24.12'>Et Balaam répondit à Balak: N’avais-je pas dit aussi aux messagers que tu avais envoyés vers moi:</verse>
        <verse osisID='Num.24.13'>Quand Balak me donnerait sa maison pleine d’argent et d’or, je ne pourrais pas transgresser l’ordre de YEHOVAH, pour faire du bien ou du mal de moi-même; je dirai ce que YEHOVAH dira?</verse>
        <verse osisID='Num.24.14'>Et maintenant, voici, je m’en vais vers mon peuple. Viens, que je te déclare ce que ce peuple fera à ton peuple dans la suite des temps.</verse>
        <verse osisID='Num.24.15'>Alors il prononça son discours sentencieux, et dit: Oracle de Balaam, fils de Béor, oracle de l’homme qui a l’oeil ouvert;</verse>
        <verse osisID='Num.24.16'>Oracle de celui qui entend les paroles de Dieu, qui connaît la science du Très-Haut, qui voit la vision du Tout-Puissant, qui se prosterne et dont les yeux sont ouverts.</verse>
        <verse osisID='Num.24.17'>Je le vois, mais non maintenant; je le contemple, mais non de près; une étoile est sortie de Jacob, et un sceptre s’est élevé d’Israël; il frappera les deux régions de Moab, il détruira tous les enfants du tumulte.</verse>
        <verse osisID='Num.24.18'>Édom sera possédé, Séir sera possédé par ses ennemis, et Israël agira vaillamment.</verse>
        <verse osisID='Num.24.19'>Et celui qui vient de Jacob dominera, et extirpera les réchappés des villes.</verse>
        <verse osisID='Num.24.20'>Il vit aussi Amalek. Et il prononça son discours sentencieux, et dit: Amalek est la première des nations; mais son avenir est la perdition.</verse>
        <verse osisID='Num.24.21'>Puis il vit les Kéniens. Et il prononça son discours sentencieux, et dit: Ta demeure est solide, et ton nid placé dans le rocher.</verse>
        <verse osisID='Num.24.22'>Toutefois, Kaïn sera ravagé, jusqu’à ce qu’Assur t’emmène en captivité.</verse>
        <verse osisID='Num.24.23'>Et il prononça encore son discours sentencieux, et dit: Malheur à qui vivra, après que Dieu l’aura établi!</verse>
        <verse osisID='Num.24.24'>Mais des navires viendront du côté de Kittim, et ils humilieront Assur, ils humilieront Héber, et lui aussi sera détruit.</verse>
        <verse osisID='Num.24.25'>Puis Balaam se leva, et s’en alla, et retourna en son pays. Et Balak aussi s’en alla son chemin.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.25'>
        <verse osisID='Num.25.1'>Or, Israël demeurait à Sittim; et le peuple commença à se livrer à la fornication avec les filles de Moab.</verse>
        <verse osisID='Num.25.2'>Elles convièrent le peuple aux sacrifices de leurs dieux; et le peuple mangea, et se prosterna devant leurs dieux.</verse>
        <verse osisID='Num.25.3'>Et Israël s’attacha à Baal-Peor; et la colère de YEHOVAH s’enflamma contre Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.25.4'>Et YEHOVAH dit à Moïse: Prends tous les chefs du peuple, et fais pendre les coupables devant YEHOVAH, en face du soleil, afin que l’ardeur de la colère de YEHOVAH se détourne d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.25.5'>Moïse dit donc aux juges d’Israël: Que chacun de vous fasse mourir ceux de ses hommes qui se sont attachés à Baal-Peor.</verse>
        <verse osisID='Num.25.6'>Et voici, un homme des enfants d’Israël vint et amena à ses frères une Madianite, sous les yeux de Moïse et de toute l’assemblée des enfants d’Israël, comme ils pleuraient à l’entrée du tabernacle d’assignation.</verse>
        <verse osisID='Num.25.7'>Et Phinées, fils d’Éléazar, fils d’Aaron, le sacrificateur, le vit, et il se leva du milieu de l’assemblée, et prit une javeline en sa main;</verse>
        <verse osisID='Num.25.8'>Et il entra après l’homme israélite dans la tente, et les transperça tous deux, l’homme israélite et la femme, par le bas-ventre; et la plaie fut arrêtée de dessus les enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.25.9'>Or, il y en eut vingt-quatre mille qui moururent de cette plaie.</verse>
        <verse osisID='Num.25.10'>Et YEHOVAH parla à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.25.11'>Phinées, fils d’Éléazar, fils d’Aaron, le sacrificateur, a détourné mon courroux de dessus les enfants d’Israël, parce qu’il a été animé de mon zèle au milieu d’eux; et je n’ai point consumé les enfants d’Israël dans mon indignation.</verse>
        <verse osisID='Num.25.12'>C’est pourquoi, déclare-lui que je lui donne mon alliance de paix;</verse>
        <verse osisID='Num.25.13'>Et ce sera pour lui et pour sa postérité après lui, l’alliance d’un sacerdoce perpétuel, parce qu’il a été zélé pour son Dieu, et qu’il a fait l’expiation pour les enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.25.14'>Or l’homme israélite tué, qui fut tué avec la Madianite, s’appelait Zimri, fils de Salu, chef d’une maison de père des Siméonites.</verse>
        <verse osisID='Num.25.15'>Et le nom de la femme madianite tuée, était Cozbi, fille de Tsur, qui était chef de peuplades d’une maison de père en Madian.</verse>
        <verse osisID='Num.25.16'>YEHOVAH parla aussi à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.25.17'>Traitez en ennemis les Madianites, et tuez-les;</verse>
        <verse osisID='Num.25.18'>Car ils vous ont traités en ennemis par les ruses qu’ils ont employées contre vous dans l’affaire de Peor, et dans l’affaire de Cozbi, fille d’un chef de Madian, leur sœur, qui a été tuée au jour de la plaie causée par l’affaire de Peor.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.26'>
        <verse osisID='Num.26.1'>Or il arriva, après cette plaie, que YEHOVAH dit à Moïse et à Éléazar, fils d’Aaron, le sacrificateur:</verse>
        <verse osisID='Num.26.2'>Faites le compte de toute l’assemblée des enfants d’Israël, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, selon les maisons de leurs pères, tous ceux d’Israël qui peuvent aller à la guerre.</verse>
        <verse osisID='Num.26.3'>Moïse et Éléazar, le sacrificateur, leur parlèrent donc dans les plaines de Moab, près du Jourdain de Jérico, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.26.4'>Qu’on fasse le dénombrement depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, comme YEHOVAH l’a commandé à Moïse et aux enfants d’Israël, sortis du pays d’Égypte.</verse>
        <verse osisID='Num.26.5'>Ruben, premier-né d’Israël. Fils de Ruben: Hénoc; de lui sort la famille des Hénokites; de Pallu, la famille des Palluites;</verse>
        <verse osisID='Num.26.6'>De Hetsron, la famille des Hetsronites; de Carmi, la famille des Carmites.</verse>
        <verse osisID='Num.26.7'>Telles sont les familles des Rubénites; et ceux dont on fit le dénombrement furent quarante-trois mille sept cent trente.</verse>
        <verse osisID='Num.26.8'>Et les fils de Pallu: Éliab.</verse>
        <verse osisID='Num.26.9'>Et les fils d’Éliab: Némuël, Dathan et Abiram. C’est ce Dathan et cet Abiram, convoqués à l’assemblée, qui se soulevèrent contre Moïse et contre Aaron, dans l’assemblée de Coré, quand ils se soulevèrent contre YEHOVAH,</verse>
        <verse osisID='Num.26.10'>Et que la terre ouvrit sa bouche et les engloutit, avec Coré, alors que ceux qui s’étaient assemblés moururent, quand le feu dévora les deux cent cinquante hommes et qu’ils servirent d’exemple.</verse>
        <verse osisID='Num.26.11'>Mais les fils de Coré ne moururent point.</verse>
        <verse osisID='Num.26.12'>Fils de Siméon, selon leurs familles: de Némuël, la famille des Némuélites; de Jamin, la famille des Jaminites; de Jakin, la famille des Jakinites;</verse>
        <verse osisID='Num.26.13'>De Zérach, la famille des Zérachites; de Saül, la famille des Saülites.</verse>
        <verse osisID='Num.26.14'>Telles sont les familles des Siméonites: vingt-deux mille deux cents.</verse>
        <verse osisID='Num.26.15'>Fils de Gad, selon leurs familles: de Tséphon, la famille des Tséphonites; de Haggi, la famille des Haggites; de Shuni, la famille des Shunites;</verse>
        <verse osisID='Num.26.16'>D’Ozni, la famille des Oznites; d’Éri, la famille des Érites;</verse>
        <verse osisID='Num.26.17'>D’Arod, la famille des Arodites; d’Aréli, la famille des Arélites.</verse>
        <verse osisID='Num.26.18'>Telles sont les familles des fils de Gad, selon leur dénombrement: quarante mille cinq cents.</verse>
        <verse osisID='Num.26.19'>Fils de Juda: Er et Onan; mais Er et Onan moururent au pays de Canaan.</verse>
        <verse osisID='Num.26.20'>Les fils de Juda, selon leurs familles, furent: de Shéla, la famille des Shélanites; de Pharets, la famille des Phartsites; de Zérach, la famille des Zérachites.</verse>
        <verse osisID='Num.26.21'>Et les fils de Pharets furent: de Hetsron, la famille des Hetsronites; et de Hamul, la famille des Hamulites.</verse>
        <verse osisID='Num.26.22'>Telles sont les familles de Juda, selon leur dénombrement: soixante et seize mille cinq cents.</verse>
        <verse osisID='Num.26.23'>Fils d’Issacar, selon leurs familles: de Thola, la famille des Tholaïtes; de Puva, la famille des Puvites;</verse>
        <verse osisID='Num.26.24'>De Jashub, la famille des Jashubites; de Shimron, la famille des Shimronites.</verse>
        <verse osisID='Num.26.25'>Telles sont les familles d’Issacar, selon leur dénombrement: soixante-quatre mille trois cents.</verse>
        <verse osisID='Num.26.26'>Fils de Zabulon, selon leurs familles: de Séred, la famille des Sardites; d’Élon, la famille des Élonites; de Jahléel, la famille des Jahléélites.</verse>
        <verse osisID='Num.26.27'>Telles sont les familles des Zabulonites, selon leur dénombrement: soixante mille cinq cents.</verse>
        <verse osisID='Num.26.28'>Fils de Joseph, selon leurs familles: Manassé et Éphraïm.</verse>
        <verse osisID='Num.26.29'>Fils de Manassé: de Makir, la famille des Makirites; et Makir engendra Galaad; de Galaad, la famille des Galaadites.</verse>
        <verse osisID='Num.26.30'>Voici les fils de Galaad: de Jézer, la famille des Jézerites; de Hélek, la famille des Helkites;</verse>
        <verse osisID='Num.26.31'>D’Asriel, la famille des Asriélites; de Sichem, la famille des Sichémites;</verse>
        <verse osisID='Num.26.32'>De Shémida, la famille des Shémidaïtes; de Hépher, la famille des Héphrites.</verse>
        <verse osisID='Num.26.33'>Or, Tselophcad, fils de Hépher, n’eut point de fils, mais des filles. Et les noms des filles de Tselophcad étaient: Machla, Noa, Hogla, Milca et Thirtsa.</verse>
        <verse osisID='Num.26.34'>Telles sont les familles de Manassé, et leur dénombrement fut de cinquante-deux mille sept cents.</verse>
        <verse osisID='Num.26.35'>Voici les fils d’Éphraïm, selon leurs familles: de Shuthélach, la famille des Shuthélachites; de Béker, la famille des Bakrites; de Thachan, la famille des Thachanites.</verse>
        <verse osisID='Num.26.36'>Et voici les fils de Shuthélach: d’Éran, la famille des Éranites.</verse>
        <verse osisID='Num.26.37'>Telles sont les familles des fils d’Éphraïm, selon leur dénombrement: trente-deux mille cinq cents. Ce sont là les fils de Joseph, selon leurs familles.</verse>
        <verse osisID='Num.26.38'>Fils de Benjamin, selon leurs familles: de Béla, la famille des Balites; d’Ashbel, la famille des Ashbélites; d’Achiram, la famille des Achiramites;</verse>
        <verse osisID='Num.26.39'>De Shéphupham, la famille des Shuphamites; de Hupham, la famille des Huphamites.</verse>
        <verse osisID='Num.26.40'>Les fils de Béla furent Ard et Naaman; d’Ard, la famille des Ardites; de Naaman, la famille des Naamites.</verse>
        <verse osisID='Num.26.41'>Tels sont les fils de Benjamin, selon leurs familles; et leur dénombrement fut de quarante-cinq mille six cents.</verse>
        <verse osisID='Num.26.42'>Voici les fils de Dan, selon leurs familles: de Shucham, la famille des Shuchamites. Ce sont là les familles de Dan, selon leurs familles;</verse>
        <verse osisID='Num.26.43'>Toutes les familles des Shuchamites, selon leur dénombrement, furent soixante-quatre mille quatre cents.</verse>
        <verse osisID='Num.26.44'>Fils d’Asser, selon leurs familles: de Jimma, la famille des Jimmites; de Jishvi, la famille des Jishvites; de Beria, la famille des Beriites.</verse>
        <verse osisID='Num.26.45'>Des fils de Beria: de Héber, la famille des Hébrites; de Malkiel, la famille des Malkiélites.</verse>
        <verse osisID='Num.26.46'>Et le nom de la fille d’Asser, était Sérach.</verse>
        <verse osisID='Num.26.47'>Telles sont les familles des fils d’Asser, selon leur dénombrement: cinquante-trois mille quatre cents.</verse>
        <verse osisID='Num.26.48'>Fils de Nephthali, selon leurs familles: de Jahtseel, la famille des Jahtséelites; de Guni, la famille des Gunites;</verse>
        <verse osisID='Num.26.49'>De Jetser, la famille des Jitsrites; de Shillem, la famille des Shillémites.</verse>
        <verse osisID='Num.26.50'>Telles sont les familles de Nephthali, selon leurs familles; et leur dénombrement fut de quarante-cinq mille quatre cents.</verse>
        <verse osisID='Num.26.51'>Tels sont ceux des enfants d’Israël dont on fit le dénombrement: six cent un mille sept cent trente.</verse>
        <verse osisID='Num.26.52'>Et YEHOVAH parla à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.26.53'>Le pays sera partagé entre ceux-ci en héritage, selon le nombre des noms;</verse>
        <verse osisID='Num.26.54'>A ceux qui sont en grand nombre, tu donneras plus d’héritage, et à ceux qui sont en petit nombre, tu donneras moins d’héritage; on donnera à chacun son héritage en proportion de son recensement.</verse>
        <verse osisID='Num.26.55'>Mais le pays sera partagé par le sort; ils recevront leur héritage selon les noms des tribus de leurs pères.</verse>
        <verse osisID='Num.26.56'>L’héritage de chacun sera déterminé par le sort, en ayant égard au grand nombre ou au petit nombre.</verse>
        <verse osisID='Num.26.57'>Voici les Lévites dont on fit le dénombrement, selon leurs familles: de Guershon, la famille des Guershonites; de Kéhath, la famille des Kéhathites; de Mérari, la famille des Mérarites.</verse>
        <verse osisID='Num.26.58'>Voici les familles de Lévi: la famille des Libnites, la famille des Hébronites, la famille des Machlites, la famille des Mushites, la famille des Corhites. Or Kéhath engendra Amram.</verse>
        <verse osisID='Num.26.59'>Et le nom de la femme d’Amram était Jokébed, fille de Lévi, qui naquit à Lévi en Égypte; elle enfanta à Amram, Aaron, Moïse et Marie leur sœur.</verse>
        <verse osisID='Num.26.60'>Et à Aaron, naquirent Nadab et Abihu, Éléazar et Ithamar.</verse>
        <verse osisID='Num.26.61'>Mais Nadab et Abihu moururent en offrant un feu étranger devant YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.26.62'>Or ceux des Lévites qu’on dénombra furent vingt-trois mille, tous mâles, depuis l’âge d’un mois et au-dessus; car ils ne furent point dénombrés avec les enfants d’Israël, parce qu’il ne leur fut point donné d’héritage au milieu des enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.26.63'>Tel est le dénombrement fait par Moïse et Éléazar; le sacrificateur, qui dénombrèrent les enfants d’Israël dans les campagnes de Moab, près du Jourdain de Jérico;</verse>
        <verse osisID='Num.26.64'>Et parmi ceux-ci il n’y avait aucun de ceux qui avaient été dénombrés par Moïse et Aaron, le sacrificateur, quand ils firent le dénombrement des enfants d’Israël au désert de Sinaï;</verse>
        <verse osisID='Num.26.65'>Car YEHOVAH avait dit d’eux: Ils mourront dans le désert; et il n’en resta pas un, excepté Caleb, fils de Jephunné, et Josué, fils de Nun.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.27'>
        <verse osisID='Num.27.1'>Les filles de Tsélophcad, fils de Hépher, fils de Galaad, fils de Makir, fils de Manassé, des familles de Manassé, fils de Joseph, s’approchèrent; et voici les noms de ses filles: Machla, Noa, Hogla, Milca, et Thirtsa.</verse>
        <verse osisID='Num.27.2'>Elles se présentèrent donc devant Moïse, devant Éléazar, le sacrificateur, et devant les principaux et toute l’assemblée, à l’entrée du tabernacle d’assignation, et elles dirent:</verse>
        <verse osisID='Num.27.3'>Notre père est mort dans le désert; mais il n’était point dans l’assemblée de ceux qui se réunirent contre YEHOVAH, dans l’assemblée de Coré; mais il est mort pour son péché, et il n’avait point de fils.</verse>
        <verse osisID='Num.27.4'>Pourquoi le nom de notre père serait-il retranché du milieu de sa famille, parce qu’il n’a point eu de fils? Donne-nous une possession parmi les frères de notre père.</verse>
        <verse osisID='Num.27.5'>Alors Moïse porta leur cause devant YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.27.6'>Et YEHOVAH parla à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.27.7'>Les filles de Tsélophcad ont raison. Tu leur donneras la possession d’un héritage au milieu des frères de leur père, et c’est à elles que tu feras passer l’héritage de leur père.</verse>
        <verse osisID='Num.27.8'>Tu parleras aussi aux enfants d’Israël, en disant: Lorsqu’un homme mourra, sans avoir de fils, vous ferez passer son héritage à sa fille.</verse>
        <verse osisID='Num.27.9'>Que s’il n’a point de fille, vous donnerez son héritage à ses frères.</verse>
        <verse osisID='Num.27.10'>Et s’il n’a point de frères, vous donnerez son héritage aux frères de son père.</verse>
        <verse osisID='Num.27.11'>Que si son père n’a point de frères, vous donnerez son héritage à son parent, le plus proche de sa famille, et il le possédera; et ce sera pour les enfants d’Israël une ordonnance de droit, comme YEHOVAH l’a commandé à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Num.27.12'>Puis YEHOVAH dit à Moïse: Monte sur cette montagne d’Abarim, et regarde le pays que j’ai donné aux enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.27.13'>Tu le regarderas; puis tu seras, toi aussi, recueilli vers tes peuples, comme a été recueilli Aaron, ton frère.</verse>
        <verse osisID='Num.27.14'>Parce que vous avez été rebelles à mon commandement au désert de Tsin, lors de la contestation de l’assemblée, et que vous ne m’avez point sanctifié au sujet des eaux, devant eux. Ce sont les eaux de la contestation de Kadès, au désert de Tsin.</verse>
        <verse osisID='Num.27.15'>Or Moïse parla à YEHOVAH, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.27.16'>Que YEHOVAH, le Dieu des esprits de toute chair, établisse sur l’assemblée un homme qui sorte et entre devant eux,</verse>
        <verse osisID='Num.27.17'>Et qui les fasse sortir et entrer, afin que l’assemblée de YEHOVAH ne soit pas comme des brebis qui n’ont point de berger.</verse>
        <verse osisID='Num.27.18'>Alors YEHOVAH dit à Moïse: Prends Josué, fils de Nun, homme en qui l’Esprit réside; et tu poseras ta main sur lui;</verse>
        <verse osisID='Num.27.19'>Et tu le présenteras devant Éléazar, le sacrificateur, et devant toute l’assemblée; et tu lui donneras des instructions en leur présence;</verse>
        <verse osisID='Num.27.20'>Et tu lui feras part de ton autorité, afin que toute l’assemblée des enfants d’Israël l’écoute.</verse>
        <verse osisID='Num.27.21'>Et il se présentera devant Éléazar, le sacrificateur, qui consultera pour lui par le jugement de l’Urim devant YEHOVAH; et sur le commandement d’Éléazar, ils sortiront, et sur son commandement ils entreront, lui et tous les enfants d’Israël avec lui, et toute l’assemblée.</verse>
        <verse osisID='Num.27.22'>Moïse fit donc comme YEHOVAH lui avait commandé; il prit Josué, et le plaça devant Éléazar, le sacrificateur, et devant toute l’assemblée.</verse>
        <verse osisID='Num.27.23'>Puis il lui imposa les mains et lui donna ses instructions, comme YEHOVAH l’avait dit par Moïse.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.28'>
        <verse osisID='Num.28.1'>YEHOVAH parla encore à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.28.2'>Commande aux enfants d’Israël, et dis-leur: Vous aurez soin de m’offrir, en son temps, mon offrande, ma nourriture, pour mes sacrifices faits par le feu, qui me sont d’une agréable odeur.</verse>
        <verse osisID='Num.28.3'>Tu leur diras donc: Voici le sacrifice fait par le feu, que vous offrirez à YEHOVAH: Deux agneaux d’un an, sans défaut, tous les jours, en offrande à brûler continuel.</verse>
        <verse osisID='Num.28.4'>Tu sacrifieras l’un des agneaux le matin, et l’autre agneau entre les deux soirs;</verse>
        <verse osisID='Num.28.5'>Avec le dixième d’un épha de fine farine pour l’oblation, pétrie avec le quart d’un hin d’huile d’olives broyées.</verse>
        <verse osisID='Num.28.6'>C’est l’offrande à brûler continuel établi au mont Sinaï, en agréable odeur; c’est un sacrifice fait par le feu à YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.28.7'>Et la offrande de breuvage sera d’un quart de hin pour chaque agneau. Et tu feras dans le lieu saint la offrande de breuvage de vin à YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.28.8'>Et tu sacrifieras l’autre agneau entre les deux soirs; tu feras la même oblation que le matin, et la même offrande de breuvage; c’est un sacrifice fait par le feu, en agréable odeur à YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.28.9'>Mais le jour du sabbat vous offrirez deux agneaux d’un an, sans défaut, et deux dixièmes de fine farine pétrie à l’huile, pour l’offrande avec son offrande de breuvage.</verse>
        <verse osisID='Num.28.10'>C’est l’offrande à brûler du sabbat, pour chaque sabbat, outre l’offrande à brûler continuel et son offrande de breuvage.</verse>
        <verse osisID='Num.28.11'>Au commencement de vos mois, vous offrirez en offrande à brûler à YEHOVAH deux jeunes taureaux, un bélier, et sept agneaux d’un an sans défaut;</verse>
        <verse osisID='Num.28.12'>Et trois dixièmes de fine farine pétrie à l’huile, pour l’offrande, pour chaque taureau; et deux dixièmes de fine farine pétrie à l’huile pour l’offrande, pour le bélier;</verse>
        <verse osisID='Num.28.13'>Et un dixième de fine farine pétrie à l’huile, pour l’offrande, pour chaque agneau. C’est un offrande à brûler d’agréable odeur, un sacrifice fait par le feu à YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.28.14'>Et leurs offrande de breuvages seront de la moitié d’un hin de vin par taureau, d’un tiers de hin pour un bélier, et d’un quart de hin par agneau. C’est l’offrande à brûler du commencement du mois, pour tous les mois de l’année.</verse>
        <verse osisID='Num.28.15'>On offrira aussi à YEHOVAH un bouc en sacrifice pour le péché, outre l’offrande à brûler continuel, et son offrande de breuvage.</verse>
        <verse osisID='Num.28.16'>Et au quatorzième jour du premier mois, on célébrera la Pâque à YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.28.17'>Et au quinzième jour du même mois, il y aura une fête; pendant sept jours on mangera des pains sans levain.</verse>
        <verse osisID='Num.28.18'>Au premier jour, il y aura une sainte convocation; vous ne ferez aucune oeuvre servile;</verse>
        <verse osisID='Num.28.19'>Et vous offrirez en sacrifice fait par le feu, en offrande à brûler à YEHOVAH, deux jeunes taureaux, un bélier, et sept agneaux d’un an, qui seront sans défaut;</verse>
        <verse osisID='Num.28.20'>Leur oblation sera de fine farine pétrie à l’huile; vous en offrirez trois dixièmes pour un taureau; et deux dixièmes pour le bélier.</verse>
        <verse osisID='Num.28.21'>Tu en offriras un dixième pour chacun des sept agneaux;</verse>
        <verse osisID='Num.28.22'>Et un bouc en sacrifice pour le péché, afin de faire l’expiation pour vous.</verse>
        <verse osisID='Num.28.23'>Vous offrirez ces choses outre l’offrande à brûler du matin, qui est un offrande à brûler continuel.</verse>
        <verse osisID='Num.28.24'>Vous en offrirez autant chaque jour, pendant sept jours, comme aliment d’un sacrifice fait par le feu, d’agréable odeur à YEHOVAH. On l’offrira, outre l’offrande à brûler continuel, avec son aspersion.</verse>
        <verse osisID='Num.28.25'>Et au septième jour vous aurez une sainte convocation; vous ne ferez aucune oeuvre servile.</verse>
        <verse osisID='Num.28.26'>Et au jour des premiers fruits, quand vous offrirez l’oblation nouvelle à YEHOVAH, dans votre fête des semaines, vous aurez une sainte convocation; vous ne ferez aucune oeuvre servile;</verse>
        <verse osisID='Num.28.27'>Et vous offrirez en offrande à brûler, en agréable odeur à YEHOVAH, deux jeunes taureaux, un bélier et sept agneaux d’un an;</verse>
        <verse osisID='Num.28.28'>Et leur oblation sera de fine farine pétrie à l’huile, trois dixièmes pour chaque taureau, deux dixièmes pour chaque bélier,</verse>
        <verse osisID='Num.28.29'>Un dixième pour chacun des sept agneaux;</verse>
        <verse osisID='Num.28.30'>Vous offrirez aussi un bouc afin de faire l’expiation pour vous.</verse>
        <verse osisID='Num.28.31'>Vous les offrirez, outre l’offrande à brûler continuel et son offrande; ils seront sans défaut, avec leurs offrande de breuvages.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.29'>
        <verse osisID='Num.29.1'>Et le premier jour du septième mois, vous aurez une sainte convocation; vous ne ferez aucune oeuvre servile; ce sera pour vous un jour où l’on sonnera de la trompette.</verse>
        <verse osisID='Num.29.2'>Et vous offrirez en offrande à brûler, en agréable odeur à YEHOVAH, un jeune taureau, un bélier, et sept agneaux d’un an sans défaut,</verse>
        <verse osisID='Num.29.3'>Et leur oblation de fine farine pétrie à l’huile, trois dixièmes pour le taureau, deux dixièmes pour le bélier;</verse>
        <verse osisID='Num.29.4'>Et un dixième pour chacun des sept agneaux;</verse>
        <verse osisID='Num.29.5'>Et un bouc en sacrifice pour le péché, afin de faire l’expiation pour vous;</verse>
        <verse osisID='Num.29.6'>Outre l’offrande à brûler du commencement du mois, et son oblation, l’offrande à brûler continuel et son offrande, et leurs offrande de breuvages, selon l’ordonnance. Vous les offrirez en sacrifice d’agréable odeur, fait par le feu à YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.29.7'>Et au dixième jour de ce septième mois, vous aurez une sainte convocation, et vous humilierez vos âmes; vous ne ferez aucune oeuvre.</verse>
        <verse osisID='Num.29.8'>Et vous offrirez en offrande à brûler d’agréable odeur à YEHOVAH, un jeune taureau, un bélier et sept agneaux d’un an, qui seront sans défaut;</verse>
        <verse osisID='Num.29.9'>Et leur oblation sera de fine farine pétrie à l’huile, trois dixièmes pour le taureau, deux dixièmes pour le bélier,</verse>
        <verse osisID='Num.29.10'>Un dixième pour chacun des sept agneaux.</verse>
        <verse osisID='Num.29.11'>Vous offrirez aussi un bouc en sacrifice pour le péché; outre le sacrifice pour le péché, qu’on offre le jour des expiations, et l’offrande à brûler continuel et son oblation, et leurs offrande de breuvages.</verse>
        <verse osisID='Num.29.12'>Et au quinzième jour du septième mois, vous aurez une sainte convocation; vous ne ferez aucune oeuvre servile; mais vous célébrerez une fête à YEHOVAH pendant sept jours.</verse>
        <verse osisID='Num.29.13'>Et vous offrirez en offrande à brûler, en sacrifice fait par le feu, en agréable odeur à YEHOVAH, treize jeunes taureaux, deux béliers, et quatorze agneaux d’un an, qui seront sans défaut;</verse>
        <verse osisID='Num.29.14'>Et leur oblation sera de fine farine pétrie à l’huile, trois dixièmes pour chacun des treize taureaux, deux dixièmes pour chacun des deux béliers,</verse>
        <verse osisID='Num.29.15'>Et un dixième pour chacun des quatorze agneaux;</verse>
        <verse osisID='Num.29.16'>Vous offrirez aussi un bouc en sacrifice pour le péché; outre l’offrande à brûler continuel, son oblation et son offrande de breuvage.</verse>
        <verse osisID='Num.29.17'>Et au second jour, vous offrirez douze jeunes taureaux, deux béliers, quatorze agneaux d’un an, sans défaut,</verse>
        <verse osisID='Num.29.18'>Avec l’oblation et les offrande de breuvages pour les taureaux, pour les béliers et pour les agneaux, d’après leur nombre, selon les prescriptions;</verse>
        <verse osisID='Num.29.19'>Et un bouc en sacrifice pour le péché, outre l’offrande à brûler continuel, et son oblation, et leurs offrande de breuvages.</verse>
        <verse osisID='Num.29.20'>Et au troisième jour, vous offrirez onze taureaux, deux béliers, quatorze agneaux d’un an, sans défaut,</verse>
        <verse osisID='Num.29.21'>Avec l’oblation et les offrande de breuvages pour les taureaux, pour les béliers et pour les agneaux, d’après leur nombre, selon les prescriptions;</verse>
        <verse osisID='Num.29.22'>Et un bouc en sacrifice pour le péché; outre l’offrande à brûler continuel, son oblation et son offrande de breuvage.</verse>
        <verse osisID='Num.29.23'>Et au quatrième jour, vous offrirez dix taureaux, deux béliers, quatorze agneaux d’un an, sans défaut,</verse>
        <verse osisID='Num.29.24'>L’oblation et les offrande de breuvages pour les taureaux, pour les béliers et pour les agneaux, d’après leur nombre, selon les prescriptions;</verse>
        <verse osisID='Num.29.25'>Et un bouc en sacrifice pour le péché; outre l’offrande à brûler continuel, son oblation et son offrande de breuvage.</verse>
        <verse osisID='Num.29.26'>Et au cinquième jour, vous offrirez neuf taureaux, deux béliers, quatorze agneaux d’un an, sans défaut,</verse>
        <verse osisID='Num.29.27'>Avec l’oblation et les offrande de breuvages pour les taureaux, pour les béliers et pour les agneaux, d’après leur nombre, selon les prescriptions;</verse>
        <verse osisID='Num.29.28'>Et un bouc en sacrifice pour le péché; outre l’offrande à brûler continuel, son oblation et son offrande de breuvage.</verse>
        <verse osisID='Num.29.29'>Et au sixième jour, vous offrirez huit taureaux, deux béliers, quatorze agneaux d’un an, sans défaut,</verse>
        <verse osisID='Num.29.30'>Avec l’oblation et les offrande de breuvages pour les taureaux, pour les béliers et pour les agneaux, d’après leur nombre, selon les prescriptions;</verse>
        <verse osisID='Num.29.31'>Et un bouc en sacrifice pour le péché; outre l’offrande à brûler continuel, son oblation et son offrande de breuvage.</verse>
        <verse osisID='Num.29.32'>Et au septième jour, vous offrirez sept taureaux, deux béliers, quatorze agneaux sans défaut,</verse>
        <verse osisID='Num.29.33'>Avec l’oblation et les offrande de breuvages, pour les taureaux, pour les béliers et pour les agneaux, d’après leur nombre, selon les prescriptions qui les concernent;</verse>
        <verse osisID='Num.29.34'>Et un bouc en sacrifice pour le péché; outre l’offrande à brûler continuel, son oblation et son offrande de breuvage.</verse>
        <verse osisID='Num.29.35'>Le huitième jour, vous aurez une assemblée solennelle; vous ne ferez aucune oeuvre servile;</verse>
        <verse osisID='Num.29.36'>Et vous offrirez en offrande à brûler, en sacrifice fait par le feu, d’agréable odeur à YEHOVAH, un taureau, un bélier, sept agneaux d’un an, sans défaut,</verse>
        <verse osisID='Num.29.37'>Avec l’oblation et les offrande de breuvages pour le taureau, pour le bélier et pour les agneaux, d’après leur nombre, selon les prescriptions;</verse>
        <verse osisID='Num.29.38'>Et un bouc en sacrifice pour le péché; outre l’offrande à brûler continuel, son oblation et son offrande de breuvage.</verse>
        <verse osisID='Num.29.39'>Tels sont les sacrifices que vous offrirez à YEHOVAH, dans vos solennités, outre vos vœux et vos offrandes volontaires, pour vos offrande à brûlers, vos oblations, vos offrande de breuvages, et pour vos sacrifices de prospérités.</verse>
        <verse osisID='Num.29.40'>(30-1) Or Moïse dit aux enfants d’Israël tout ce que YEHOVAH lui avait commandé.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.30'>
        <verse osisID='Num.30.1'>(30-2) Moïse parla aussi aux chefs des tribus des enfants d’Israël, en disant: Voici ce que YEHOVAH a commandé:</verse>
        <verse osisID='Num.30.2'>(30-3) Quand un homme aura fait un vœu à YEHOVAH, ou se sera par serment imposé une obligation à lui-même, il ne violera point sa parole; il fera selon tout ce qui est sorti de sa bouche.</verse>
        <verse osisID='Num.30.3'>(30-4) Mais quand une femme aura fait un vœu à YEHOVAH, et qu’elle se sera imposé une obligation, en sa jeunesse, dans la maison de son père;</verse>
        <verse osisID='Num.30.4'>(30-5) Et que son père aura entendu son vœu et l’obligation qu’elle s’est imposée à elle-même, et ne lui aura rien dit, tous ses vœux seront valables, et toute obligation qu’elle se sera imposée sera valable;</verse>
        <verse osisID='Num.30.5'>(30-6) Mais si son père la désapprouve le jour où il l’a entendue, tous ses vœux et toutes les obligations qu’elle s’est imposés à elle-même, seront nuls, et YEHOVAH lui pardonnera; car son père l’a pas permit.</verse>
        <verse osisID='Num.30.6'>(30-7) Si elle est mariée, et qu’elle soit engagée par des vœux ou par quelque parole échappée de ses lèvres, par laquelle elle se soit imposé une obligation à elle-même,</verse>
        <verse osisID='Num.30.7'>(30-8) Si son mari l’a entendue, et que le jour où il l’a entendue, il ne lui en dise rien, ses vœux seront valables, et les obligations qu’elle se sera imposées à elle-même seront valables;</verse>
        <verse osisID='Num.30.8'>(30-9) Mais si, au jour que son mari l’apprend, il la désapprouve, il annulera le vœu par lequel elle s’était engagée et la parole échappée de ses lèvres, par laquelle elle s’était imposé une obligation à elle-même; et YEHOVAH lui pardonnera.</verse>
        <verse osisID='Num.30.9'>(30-10) Mais le vœu d’une veuve ou d’une répudiée, tout ce à quoi elle se sera obligée, sera valable pour elle.</verse>
        <verse osisID='Num.30.10'>(30-11) Si c’est donc dans la maison de son mari qu’une femme a fait un vœu, ou qu’elle s’est imposé une obligation par serment,</verse>
        <verse osisID='Num.30.11'>(30-12) Et que son mari l’ait entendue, et ne lui en ait rien dit, et ne l’ait point désapprouvée, tous ses vœux seront valables, et tout ce à quoi elle se sera obligée sera valable;</verse>
        <verse osisID='Num.30.12'>(30-13) Mais si son mari les annule le jour qu’il les a entendus, tout ce qui est sorti de ses lèvres relativement à ses vœux et à l’obligation dont elle s’était liée, sera nul; son mari les a annulés, et YEHOVAH lui pardonnera.</verse>
        <verse osisID='Num.30.13'>(30-14) Son mari pourra ratifier et son mari pourra annuler tout vœu et tout serment par lequel elle se sera obligée à affliger son âme.</verse>
        <verse osisID='Num.30.14'>(30-15) Si son mari ne lui en a rien dit, d’un jour à l’autre, il aura ratifié tous ses vœux ou toutes ses obligations; il les aura ratifiés, parce qu’il ne lui en a rien dit au jour qu’il les a entendus.</verse>
        <verse osisID='Num.30.15'>(30-16) Mais s’il les annule quelque temps après les avoir entendus, il portera la peine du péché de sa femme.</verse>
        <verse osisID='Num.30.16'>(30-17) Telles sont les ordonnances que YEHOVAH commanda à Moïse, entre un mari et sa femme, entre un père et sa fille, quand elle est encore dans la maison de son père, en sa jeunesse.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.31'>
        <verse osisID='Num.31.1'>YEHOVAH parla encore à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.31.2'>Venge les enfants d’Israël des Madianites; puis tu seras recueilli vers tes peuples.</verse>
        <verse osisID='Num.31.3'>Moïse parla donc au peuple, en disant: Équipez d’entre vous des hommes pour la guerre; et qu’ils attaquent Madian, pour exécuter la vengeance de YEHOVAH sur Madian.</verse>
        <verse osisID='Num.31.4'>Vous enverrez à la guerre mille hommes par tribu, de toutes les tribus d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.31.5'>On leva donc, d’entre les milliers d’Israël, mille hommes par tribu, douze mille hommes équipés pour la guerre.</verse>
        <verse osisID='Num.31.6'>Et Moïse les envoya à la guerre, mille par tribu, avec Phinées, fils d’Éléazar, le sacrificateur, qui avait les instruments sacrés, les trompettes éclatantes en sa main.</verse>
        <verse osisID='Num.31.7'>Ils firent donc la guerre contre Madian, comme YEHOVAH l’avait commandé à Moïse, et ils tuèrent tous les mâles.</verse>
        <verse osisID='Num.31.8'>Ils tuèrent aussi les rois de Madian, outre les autres qui furent tués: Évi, Rékem, Tsur, Hur et Réba, cinq rois de Madian; ils tuèrent aussi par l’épée Balaam, fils de Béor.</verse>
        <verse osisID='Num.31.9'>Et les enfants d’Israël emmenèrent prisonnières les femmes de Madian et leurs petits enfants; et ils pillèrent tout leur bétail, tous leurs troupeaux, et tous leurs biens.</verse>
        <verse osisID='Num.31.10'>Et ils brûlèrent toutes leurs villes, avec leurs habitations, et tous leurs bourgs;</verse>
        <verse osisID='Num.31.11'>Et ils prirent toutes les dépouilles, et tout le butin, en hommes et en bétail;</verse>
        <verse osisID='Num.31.12'>Et ils amenèrent les prisonniers, les dépouilles et le butin, à Moïse, à Éléazar, le sacrificateur, et à l’assemblée des enfants d’Israël, au camp, dans les plaines de Moab, qui sont près du Jourdain de Jérico.</verse>
        <verse osisID='Num.31.13'>Alors Moïse, Éléazar, le sacrificateur, et tous les principaux de l’assemblée, sortirent à leur rencontre hors du camp.</verse>
        <verse osisID='Num.31.14'>Et Moïse s’irrita contre les capitaines de l’armée, les chefs de milliers, et les chefs de centaines qui revenaient de cette expédition guerrière.</verse>
        <verse osisID='Num.31.15'>Et Moïse leur dit: Vous avez laissé la vie à toutes les femmes?</verse>
        <verse osisID='Num.31.16'>Voici, ce sont elles qui, d’après la parole de Balaam, ont donné occasion aux enfants d’Israël de commettre un crime contre YEHOVAH dans l’affaire de Peor, ce qui attira la plaie sur l’assemblée de YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.31.17'>Maintenant donc tuez tout mâle parmi les petits enfants, et tuez toute femme qui aura eu compagnie d’homme;</verse>
        <verse osisID='Num.31.18'>Mais laissez vivre, pour vous, toutes les jeunes filles qui n’ont point eu compagnie d’homme.</verse>
        <verse osisID='Num.31.19'>Quant à vous, campez sept jours hors du camp. Quiconque a tué quelqu’un, et quiconque a touché quelqu’un de tué, qu’il se purifie le troisième jour et le septième jour, lui et ses prisonniers.</verse>
        <verse osisID='Num.31.20'>Vous purifierez aussi tout vêtement, tout objet de peau, tout ouvrage en poil de chèvre, et tout ustensile de bois.</verse>
        <verse osisID='Num.31.21'>Et Éléazar, le sacrificateur, dit aux hommes de l’armée qui étaient allés à la guerre: Voici l’ordonnance de la loi que YEHOVAH a commandée à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Num.31.22'>L’or, l’argent, l’airain, le fer, l’étain, et le plomb, tout ce qui peut aller au feu,</verse>
        <verse osisID='Num.31.23'>Vous le ferez passer par le feu, et il sera pur; toutefois on le purifiera avec l’eau de purification. Mais tout ce qui ne va pas au feu, vous le ferez passer dans l’eau.</verse>
        <verse osisID='Num.31.24'>Vous laverez aussi vos vêtements le septième jour, et vous serez purs; ensuite, vous entrerez au camp.</verse>
        <verse osisID='Num.31.25'>YEHOVAH parla encore à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.31.26'>Fais le compte du butin qu’on a emmené, en personnes et en bétail, toi, Éléazar le sacrificateur, et les chefs des maisons des pères de l’assemblée;</verse>
        <verse osisID='Num.31.27'>Et partage le butin entre les combattants qui sont allés à la guerre et toute l’assemblée.</verse>
        <verse osisID='Num.31.28'>Et tu prélèveras sur les gens de guerre qui sont allés à la bataille, un tribut pour YEHOVAH, un sur cinq cents, tant des personnes, que des bœufs, des ânes et des brebis.</verse>
        <verse osisID='Num.31.29'>Vous le prendrez sur leur moitié, et tu le donneras à Éléazar, le sacrificateur, en offrande à YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.31.30'>Et de la moitié échue aux enfants d’Israël, tu mettras à part un sur cinquante, tant des personnes, que des bœufs, des ânes et des brebis, et de tout le bétail, et tu le donneras aux Lévites, qui ont la garde du Tabernacle de YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.31.31'>Et Moïse et Éléazar, le sacrificateur, firent comme YEHOVAH avait commandé à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Num.31.32'>Or le butin, reste du pillage que le peuple qui était allé à la guerre avait fait, était de six cent soixante et quinze mille brebis,</verse>
        <verse osisID='Num.31.33'>De soixante et douze mille bœufs,</verse>
        <verse osisID='Num.31.34'>De soixante et un mille ânes.</verse>
        <verse osisID='Num.31.35'>Quant aux femmes qui n’avaient point eu compagnie d’homme, elles étaient en tout trente-deux mille âmes.</verse>
        <verse osisID='Num.31.36'>La moitié, la part de ceux qui étaient allés à la guerre, fut de trois cent trente-sept mille cinq cents brebis,</verse>
        <verse osisID='Num.31.37'>Dont le tribut pour YEHOVAH fut de six cent soixante-quinze;</verse>
        <verse osisID='Num.31.38'>Et trente-six mille bœufs, dont le tribut pour YEHOVAH fut de soixante et douze;</verse>
        <verse osisID='Num.31.39'>Et trente mille cinq cents ânes, dont le tribut pour YEHOVAH fut de soixante et un;</verse>
        <verse osisID='Num.31.40'>Et seize mille personnes, dont le tribut pour YEHOVAH fut de trente-deux personnes.</verse>
        <verse osisID='Num.31.41'>Or Moïse donna à Éléazar, le sacrificateur, le tribut de l’offrande à YEHOVAH, comme YEHOVAH le lui avait commandé.</verse>
        <verse osisID='Num.31.42'>Puis, de la moitié appartenant aux enfants d’Israël, que Moïse avait séparée de celle des hommes qui étaient allés à la guerre,</verse>
        <verse osisID='Num.31.43'>(Or, cette moitié échue à l’assemblée était de trois cent trente-sept mille cinq cents brebis,</verse>
        <verse osisID='Num.31.44'>Trente-six mille bœufs,</verse>
        <verse osisID='Num.31.45'>Trente mille cinq cents ânes,</verse>
        <verse osisID='Num.31.46'>Et seize mille personnes),</verse>
        <verse osisID='Num.31.47'>De cette moitié, appartenant aux enfants d’Israël, Moïse en mit à part un sur cinquante, tant des personnes que du bétail, et il les donna aux Lévites qui avaient charge de garder le Tabernacle de YEHOVAH, comme YEHOVAH le lui avait commandé.</verse>
        <verse osisID='Num.31.48'>Et les capitaines des milliers de l’armée, les chefs de milliers et les chefs de centaines, s’approchèrent de Moïse,</verse>
        <verse osisID='Num.31.49'>Et lui dirent: Tes serviteurs ont fait le compte des gens de guerre qui étaient sous nos ordres, et il n’en manque pas un seul.</verse>
        <verse osisID='Num.31.50'>Et nous avons apporté comme offrande à YEHOVAH, chacun ce qu’il a trouvé d’objets d’or, chaînettes, bracelets, anneaux, pendants d’oreilles et colliers, afin de faire l’expiation pour nos personnes devant YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.31.51'>Alors Moïse et Éléazar, le sacrificateur, reçurent d’eux l’or et tous les joyaux travaillés.</verse>
        <verse osisID='Num.31.52'>Et tout l’or de l’offrande qu’on préleva pour YEHOVAH, de la part des chefs de milliers et des chefs de centaines, fut de seize mille sept cent cinquante sicles.</verse>
        <verse osisID='Num.31.53'>Or les gens de l’armée avaient pillé chacun pour soi.</verse>
        <verse osisID='Num.31.54'>Moïse et Éléazar, le sacrificateur, prirent donc l’or des chefs de milliers et de centaines, et le portèrent au tabernacle d’assignation, comme mémorial pour les enfants d’Israël, devant YEHOVAH.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.32'>
        <verse osisID='Num.32.1'>Or les enfants de Ruben et les enfants de Gad avaient des troupeaux nombreux, considérables; et ils virent le pays de Jazer et le pays de Galaad, et voici, ce lieu était un lieu propre pour le bétail.</verse>
        <verse osisID='Num.32.2'>Et les enfants de Gad et les enfants de Ruben vinrent, et parlèrent à Moïse, à Éléazar, le sacrificateur, et aux principaux de l’assemblée, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.32.3'>Ataroth, Dibon, Jazer, Nimra, Hesbon, Élealé, Sebam, Nébo et Beon,</verse>
        <verse osisID='Num.32.4'>Ce pays, que YEHOVAH a frappé devant l’assemblée d’Israël, est un pays propre pour les troupeaux, et tes serviteurs ont des troupeaux.</verse>
        <verse osisID='Num.32.5'>Ils dirent donc: Si nous avons trouvé grâce à tes yeux, que ce pays soit donné en possession à tes serviteurs; ne nous fais point passer le Jourdain.</verse>
        <verse osisID='Num.32.6'>Mais Moïse répondit aux enfants de Gad et aux enfants de Ruben: Vos frères iront-ils à la guerre, tandis que vous, vous demeurerez ici?</verse>
        <verse osisID='Num.32.7'>Pourquoi détourneriez-vous le cœur des enfants d’Israël de passer au pays que YEHOVAH leur a donné?</verse>
        <verse osisID='Num.32.8'>C’est ainsi que firent vos pères, quand je les envoyai de Kadès-Barnéa pour examiner le pays.</verse>
        <verse osisID='Num.32.9'>Car ils montèrent jusqu’au torrent d’Eshcol, et virent le pays; et ils détournèrent le cœur des enfants d’Israël, pour ne point entrer au pays que YEHOVAH leur avait donné.</verse>
        <verse osisID='Num.32.10'>Et la colère de YEHOVAH s’enflamma en ce jour-là, et il fit ce serment et dit:</verse>
        <verse osisID='Num.32.11'>Les hommes qui sont montés d’Égypte, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, ne verront jamais le pays que j’ai juré de donner à Abraham, à Isaac et à Jacob, car ils n’ont pas pleinement marché après moi;</verse>
        <verse osisID='Num.32.12'>Excepté Caleb, fils de Jéphunné, le Kenizien, et Josué, fils de Nun, car ils ont suivi pleinement YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.32.13'>Ainsi la colère de YEHOVAH s’enflamma contre Israël; et il les fit errer dans le désert, quarante ans, jusqu’à ce que toute la génération qui avait fait ce qui est mauvais aux yeux de YEHOVAH, eût été consumée.</verse>
        <verse osisID='Num.32.14'>Et voici, vous vous êtes levés à la place de vos pères, comme une race d’hommes pécheurs, pour augmenter encore l’ardeur de la colère de YEHOVAH contre Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.32.15'>Car si vous vous détournez de lui, il continuera encore à laisser ce peuple dans le désert, et vous le ferez périr tout entier.</verse>
        <verse osisID='Num.32.16'>Mais ils s’approchèrent de Moïse, et dirent: Nous bâtirons ici des parcs pour nos troupeaux, et des villes pour nos petits enfants;</verse>
        <verse osisID='Num.32.17'>Puis nous nous équiperons promptement pour marcher devant les enfants d’Israël, jusqu’à ce que nous les ayons fait entrer dans leur lieu; mais nos petits enfants demeureront dans les villes fortes, à cause des habitants du pays.</verse>
        <verse osisID='Num.32.18'>Nous ne retournerons point dans nos maisons, que chacun des enfants d’Israël n’ait pris possession de son héritage;</verse>
        <verse osisID='Num.32.19'>Et nous ne posséderons rien avec eux au delà du Jourdain ni plus loin, parce que notre héritage nous sera échu de ce côté-ci du Jourdain, à l’Orient.</verse>
        <verse osisID='Num.32.20'>Et Moïse leur dit: Si vous faites cela, si vous vous équipez pour aller au combat devant YEHOVAH,</verse>
        <verse osisID='Num.32.21'>Et que chacun de vous passe, équipé, le Jourdain devant YEHOVAH, jusqu’à ce qu’il ait chassé ses ennemis de devant lui,</verse>
        <verse osisID='Num.32.22'>Et que le pays soit soumis devant YEHOVAH; et qu’ensuite vous vous en retourniez; alors vous serez innocents envers YEHOVAH et envers Israël, et ce pays vous appartiendra pour le posséder devant YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.32.23'>Mais si vous n’agissez pas ainsi, voici, vous aurez péché contre YEHOVAH, et sachez que votre péché vous trouvera.</verse>
        <verse osisID='Num.32.24'>Bâtissez donc des villes pour vos petits enfants, et des parcs pour vos troupeaux, et faites ce que vous avez dit.</verse>
        <verse osisID='Num.32.25'>Alors les enfants de Gad et les enfants de Ruben parlèrent à Moïse, en disant: Tes serviteurs feront ce que mon seigneur commande.</verse>
        <verse osisID='Num.32.26'>Nos petits enfants, nos femmes, nos troupeaux et tout notre bétail demeureront ici dans les villes de Galaad;</verse>
        <verse osisID='Num.32.27'>Et tes serviteurs passeront, tous équipés pour la guerre, devant YEHOVAH, prêts à combattre, comme mon seigneur l’a dit.</verse>
        <verse osisID='Num.32.28'>Alors Moïse donna des ordres à leur égard à Éléazar, le sacrificateur, à Josué, fils de Nun, et aux chefs de famille des tribus des enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.32.29'>Et Moïse leur dit: Si les enfants de Gad et les enfants de Ruben passent avec vous le Jourdain, tous équipés pour le combat devant YEHOVAH, et que le pays soit soumis devant vous, vous leur donnerez en possession le pays de Galaad;</verse>
        <verse osisID='Num.32.30'>Mais s’ils ne passent point en armes avec vous, ils auront leur possession parmi vous au pays de Canaan.</verse>
        <verse osisID='Num.32.31'>Et les enfants de Gad et les enfants de Ruben répondirent, en disant: Nous ferons ce que YEHOVAH a dit à tes serviteurs;</verse>
        <verse osisID='Num.32.32'>Nous passerons en armes devant YEHOVAH au pays de Canaan; mais nous posséderons pour notre héritage ce qui est de ce côté-ci du Jourdain.</verse>
        <verse osisID='Num.32.33'>Ainsi Moïse donna aux enfants de Gad et aux enfants de Ruben, et à la moitié de la tribu de Manassé, fils de Joseph, le royaume de Sihon, roi des Amoréens, et le royaume d’Og, roi de Bassan, le pays avec ses villes, avec les territoires des villes du pays tout autour.</verse>
        <verse osisID='Num.32.34'>Alors les enfants de Gad bâtirent Dibon, Ataroth, Aroër,</verse>
        <verse osisID='Num.32.35'>Atroth-Shophan, Jaezer, Jogbeha,</verse>
        <verse osisID='Num.32.36'>Beth-Nimra, et Beth-Haran, villes fortes. Ils firent aussi des parcs pour leurs troupeaux.</verse>
        <verse osisID='Num.32.37'>Et les enfants de Ruben bâtirent Hesbon, Elealé, Kirjathaïm,</verse>
        <verse osisID='Num.32.38'>Nébo, et Baal-Meon, dont les noms furent changés, et Sibma; et ils donnèrent des noms aux villes qu’ils bâtirent.</verse>
        <verse osisID='Num.32.39'>Or, les enfants de Makir, fils de Manassé, allèrent en Galaad, et s’en emparèrent, et dépossédèrent les Amoréens qui y étaient.</verse>
        <verse osisID='Num.32.40'>Moïse donna donc Galaad à Makir, fils de Manassé, qui y habita.</verse>
        <verse osisID='Num.32.41'>Et Jaïr, fils de Manassé, alla et prit leurs villages, et les appela villages de Jaïr.</verse>
        <verse osisID='Num.32.42'>Et Nobach alla et prit Kenath avec les villes de son ressort, et l’appela Nobach d’après son nom.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.33'>
        <verse osisID='Num.33.1'>Voici les étapes des enfants d’Israël, qui sortirent du pays d’Égypte, selon leurs armées, sous la conduite de Moïse et d’Aaron.</verse>
        <verse osisID='Num.33.2'>Or Moïse écrivit leurs marches selon leurs étapes, sur le commandement de YEHOVAH. Voici donc leurs étapes, selon leurs marches.</verse>
        <verse osisID='Num.33.3'>Les enfants d’Israël partirent de Ramsès le premier mois, au quinzième jour du premier mois, le lendemain de la Pâque; ils sortirent à main levée, à la vue de tous les Égyptiens.</verse>
        <verse osisID='Num.33.4'>Et les Égyptiens ensevelissaient ceux que YEHOVAH avait frappés parmi eux, tous les premiers-nés; YEHOVAH avait même exercé des jugements sur leurs dieux.</verse>
        <verse osisID='Num.33.5'>Et les enfants d’Israël partirent de Ramsès, et campèrent à Succoth.</verse>
        <verse osisID='Num.33.6'>Ils partirent de Succoth, et campèrent à Étham, qui est au bout du désert.</verse>
        <verse osisID='Num.33.7'>Puis ils partirent d’Étham, se détournèrent vers Pi-Hahiroth, qui est en face de Baal-Tsephon, et campèrent devant Migdol.</verse>
        <verse osisID='Num.33.8'>Et ils partirent de devant Pi-Hahiroth, passèrent au milieu de la mer, vers le désert, allèrent trois jours de chemin par le désert d’Étham, et campèrent à Mara.</verse>
        <verse osisID='Num.33.9'>Puis ils partirent de Mara et vinrent à Élim; or il y avait à Élim douze sources d’eaux et soixante-dix palmiers; et ils y campèrent.</verse>
        <verse osisID='Num.33.10'>Ils partirent d’Élim, et campèrent près de la mer Rouge.</verse>
        <verse osisID='Num.33.11'>Puis ils partirent de la mer Rouge, et campèrent au désert de Sin.</verse>
        <verse osisID='Num.33.12'>Et ils partirent du désert de Sin, et campèrent à Dophka.</verse>
        <verse osisID='Num.33.13'>Et ils partirent de Dophka, et campèrent à Alush.</verse>
        <verse osisID='Num.33.14'>Et ils partirent d’Alush, et campèrent à Rephidim, où il n’y avait point d’eau à boire pour le peuple.</verse>
        <verse osisID='Num.33.15'>Et ils partirent de Rephidim, et campèrent au désert de Sinaï.</verse>
        <verse osisID='Num.33.16'>Ensuite ils partirent du désert de Sinaï, et campèrent à Kibroth-Hatthaava.</verse>
        <verse osisID='Num.33.17'>Et ils partirent de Kibroth-Hatthaava, et campèrent à Hatséroth.</verse>
        <verse osisID='Num.33.18'>Puis ils partirent de Hatséroth, et campèrent à Rithma.</verse>
        <verse osisID='Num.33.19'>Et ils partirent de Rithma et campèrent à Rimmon-Pérets.</verse>
        <verse osisID='Num.33.20'>Et ils partirent de Rimmon-Pérets, et campèrent à Libna.</verse>
        <verse osisID='Num.33.21'>Et ils partirent de Libna, et campèrent à Rissa.</verse>
        <verse osisID='Num.33.22'>Ensuite ils partirent de Rissa, et campèrent à Kéhélatha.</verse>
        <verse osisID='Num.33.23'>Et ils partirent de Kéhélatha, et campèrent à la montagne de Shapher.</verse>
        <verse osisID='Num.33.24'>Et ils partirent de la montagne de Shapher, et campèrent à Harada.</verse>
        <verse osisID='Num.33.25'>Et ils partirent de Harada, et campèrent à Makhéloth.</verse>
        <verse osisID='Num.33.26'>Puis ils partirent de Makhéloth, et campèrent à Tahath.</verse>
        <verse osisID='Num.33.27'>Et ils partirent de Tahath, et campèrent à Tarach.</verse>
        <verse osisID='Num.33.28'>Et ils partirent de Tarach, et campèrent à Mithka.</verse>
        <verse osisID='Num.33.29'>Et ils partirent de Mithka, et campèrent à Hashmona.</verse>
        <verse osisID='Num.33.30'>Et ils partirent de Hashmona, et campèrent à Moséroth.</verse>
        <verse osisID='Num.33.31'>Et ils partirent de Moséroth, et campèrent à Bené-Jaakan.</verse>
        <verse osisID='Num.33.32'>Et ils partirent de Bené-Jaakan, et campèrent à Hor-Guidgad.</verse>
        <verse osisID='Num.33.33'>Et ils partirent de Hor-Guidgad, et campèrent à Jotbatha.</verse>
        <verse osisID='Num.33.34'>Et ils partirent de Jotbatha, et campèrent à Abrona.</verse>
        <verse osisID='Num.33.35'>Et ils partirent de Abrona, et campèrent à Etsjon-Guéber.</verse>
        <verse osisID='Num.33.36'>Et ils partirent d’Etsjon-Guéber, et campèrent au désert de Tsin, qui est Kadès.</verse>
        <verse osisID='Num.33.37'>Ensuite ils partirent de Kadès, et campèrent à la montagne de Hor, à l’extrémité du pays d’Édom.</verse>
        <verse osisID='Num.33.38'>Et Aaron, le sacrificateur, monta sur la montagne de Hor, suivant l’ordre de YEHOVAH, et il y mourut, dans la quarantième année après que les enfants d’Israël furent sortis du pays d’Égypte, le cinquième mois, le premier jour du mois.</verse>
        <verse osisID='Num.33.39'>Et Aaron était âgé de cent vingt-trois ans, quand il mourut sur la montagne de Hor.</verse>
        <verse osisID='Num.33.40'>Alors le Cananéen, roi d’Arad, qui habitait le Midi du pays de Canaan, apprit que les enfants d’Israël venaient.</verse>
        <verse osisID='Num.33.41'>Et ils partirent de la montagne de Hor, et campèrent à Tsalmona.</verse>
        <verse osisID='Num.33.42'>Et ils partirent de Tsalmona, et campèrent à Punon.</verse>
        <verse osisID='Num.33.43'>Et ils partirent de Punon, et campèrent à Oboth.</verse>
        <verse osisID='Num.33.44'>Puis ils partirent d’Oboth, et campèrent à Ijjé-Abarim, sur la frontière de Moab.</verse>
        <verse osisID='Num.33.45'>Et ils partirent d’Ijjé-Abarim, et campèrent à Dibon-Gad.</verse>
        <verse osisID='Num.33.46'>Et ils partirent de Dibon-Gad, et campèrent à Almon-Diblathaïm.</verse>
        <verse osisID='Num.33.47'>Puis ils partirent d’Almon-Diblathaïm, et campèrent aux montagnes d’Abarim, devant Nébo.</verse>
        <verse osisID='Num.33.48'>Et ils partirent des montagnes d’Abarim, et campèrent dans les plaines de Moab, près du Jourdain de Jérico.</verse>
        <verse osisID='Num.33.49'>Et ils campèrent près du Jourdain, depuis Beth-Jeshimoth jusqu’à Abel-Sittim, dans les plaines de Moab.</verse>
        <verse osisID='Num.33.50'>Or YEHOVAH parla à Moïse dans les plaines de Moab, près du Jourdain de Jérico, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.33.51'>Parle aux enfants d’Israël, et dis-leur: Lorsque vous aurez passé le Jourdain pour entrer au pays de Canaan,</verse>
        <verse osisID='Num.33.52'>Vous chasserez de devant vous tous les habitants du pays, vous détruirez toutes leurs figures, vous détruirez toutes leurs images de fonte, et vous démolirez tous leurs hauts lieux;</verse>
        <verse osisID='Num.33.53'>Et vous prendrez possession du pays, et vous y habiterez. Car je vous ai donné le pays pour le posséder.</verse>
        <verse osisID='Num.33.54'>Vous partagerez le pays par le sort, selon vos familles. A ceux qui sont en grand nombre, vous donnerez plus d’héritage, et à ceux qui sont en petit nombre, tu donneras moins d’héritage; chacun l’aura là où il lui sera échu par le sort; vous ferez le partage selon les tribus de vos pères.</verse>
        <verse osisID='Num.33.55'>Mais si vous ne chassez pas devant vous les habitants du pays, ceux d’entre eux que vous aurez laissés de reste seront des épines dans vos yeux et des pointes dans vos côtés, et ils vous serreront de près dans le pays dont vous serez les habitants;</verse>
        <verse osisID='Num.33.56'>Et il arrivera que je vous ferai comme j’ai eu dessein de leur faire.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.34'>
        <verse osisID='Num.34.1'>YEHOVAH parla encore à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.34.2'>Ordonne ceci aux enfants d’Israël, et dis-leur: Lorsque vous serez entrés au pays de Canaan, ce pays qui vous échoit en héritage, le pays de Canaan selon ses limites,</verse>
        <verse osisID='Num.34.3'>La région du Midi sera à vous depuis le désert de Tsin, le long d’Édom. Ainsi votre frontière du Midi partira du bout de la mer Salée, vers l’Orient.</verse>
        <verse osisID='Num.34.4'>Et cette frontière tournera au midi de la montée d’Akrabbim, passera vers Tsin, et aboutira au midi de Kadès-Barnéa; puis elle sortira vers Hatsar-Addar, et passera vers Atsmon.</verse>
        <verse osisID='Num.34.5'>D’Atsmon la frontière tournera vers le torrent d’Égypte, et aboutira à la mer.</verse>
        <verse osisID='Num.34.6'>Et quant à la frontière d’Occident, vous aurez la grande mer pour limite; ce sera votre frontière occidentale.</verse>
        <verse osisID='Num.34.7'>Et voici quelle sera votre frontière du Nord: depuis la grande mer vous marquerez pour vos limites la montagne de Hor;</verse>
        <verse osisID='Num.34.8'>Puis de la montagne de Hor, vous marquerez pour vos limites l’entrée de Hamath, et la frontière aboutira à Tsedad.</verse>
        <verse osisID='Num.34.9'>Et cette frontière sortira vers Ziphron, et aboutira à Hatsar-Enan; telle sera votre frontière du Nord.</verse>
        <verse osisID='Num.34.10'>Puis vous prendrez pour vos frontières, vers l’Orient, de Hatsar-Enan à Shepham.</verse>
        <verse osisID='Num.34.11'>Et la frontière descendra de Shepham à Ribla, à l’Orient d’Aïn; puis cette frontière descendra et atteindra la côte de la mer de Kinnéreth, vers l’Orient;</verse>
        <verse osisID='Num.34.12'>Enfin la frontière descendra vers le Jourdain, et aboutira à la mer Salée. Tel sera le pays que vous aurez, selon ses frontières tout autour.</verse>
        <verse osisID='Num.34.13'>Et Moïse commanda aux enfants d’Israël, et leur dit: C’est là le pays que vous partagerez par le sort, et que YEHOVAH a commandé de donner aux neuf tribus et à la moitié d’une tribu.</verse>
        <verse osisID='Num.34.14'>Car la tribu des descendants de Ruben, selon les maisons de leurs pères, et la tribu des descendants de Gad, selon les maisons de leurs pères, et la demi-tribu de Manassé ont reçu leur héritage.</verse>
        <verse osisID='Num.34.15'>Ces deux tribus et la demi-tribu ont reçu leur héritage de ce côté-ci du Jourdain de Jérico, à l’Orient, vers le Levant.</verse>
        <verse osisID='Num.34.16'>YEHOVAH parla encore à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.34.17'>Voici les noms des hommes qui vous partageront le pays: Éléazar, le sacrificateur, et Josué, fils de Nun.</verse>
        <verse osisID='Num.34.18'>Vous prendrez aussi un chef de chaque tribu, pour partager le pays.</verse>
        <verse osisID='Num.34.19'>Voici les noms de ces hommes: Pour la tribu de Juda, Caleb, fils de Jéphunné;</verse>
        <verse osisID='Num.34.20'>Pour la tribu des enfants de Siméon, Samuël, fils d’Ammihud;</verse>
        <verse osisID='Num.34.21'>Pour la tribu des enfants de Benjamin, Élidad, fils de Kislon;</verse>
        <verse osisID='Num.34.22'>Pour la tribu des enfants de Dan, un chef, Buki, fils de Jogli;</verse>
        <verse osisID='Num.34.23'>Pour les enfants de Joseph: pour la tribu des enfants de Manassé, un chef, Hanniel, fils d’Éphod;</verse>
        <verse osisID='Num.34.24'>Et pour la tribu des enfants d’Éphraïm, un chef, Kemuël, fils de Shiphtan;</verse>
        <verse osisID='Num.34.25'>Pour la tribu des enfants de Zabulon, un chef, Élitsaphan, fils de Parnac;</verse>
        <verse osisID='Num.34.26'>Pour la tribu des enfants d’Issacar, un chef, Paltiel, fils d’Azzan;</verse>
        <verse osisID='Num.34.27'>Pour la tribu des enfants d’Asser, un chef, Ahihud, fils de Shelomi;</verse>
        <verse osisID='Num.34.28'>Et pour la tribu des enfants de Nephthali, un chef, Pedahel, fils d’Ammihud.</verse>
        <verse osisID='Num.34.29'>Tels sont ceux auxquels YEHOVAH commanda de partager l’héritage aux enfants d’Israël, dans le pays de Canaan.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.35'>
        <verse osisID='Num.35.1'>YEHOVAH parla à Moïse, dans les plaines de Moab, près du Jourdain de Jérico, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.35.2'>Commande aux enfants d’Israël qu’ils donnent aux Lévites, sur l’héritage qu’ils posséderont, des villes pour y habiter; vous leur donnerez aussi un territoire tout autour de ces villes.</verse>
        <verse osisID='Num.35.3'>Ils auront les villes pour y habiter; et les territoires de ces villes seront pour leur bétail, pour leurs biens et pour tous leurs animaux.</verse>
        <verse osisID='Num.35.4'>Les territoires des villes que vous donnerez aux Lévites seront de mille coudées tout autour, depuis la muraille de la ville en dehors.</verse>
        <verse osisID='Num.35.5'>Vous mesurerez donc, en dehors de la ville, du côté de l’Orient deux mille coudées, du côté du Midi deux mille coudées, du côté de l’Occident deux mille coudées, et du côté du Nord deux mille coudées, et la ville sera au milieu. Tels seront les territoires de leurs villes.</verse>
        <verse osisID='Num.35.6'>Quant aux villes que vous donnerez aux Lévites, il y aura les six villes de refuge, que vous établirez afin que le meurtrier s’y enfuie; et outre celles-là, vous leur donnerez quarante-deux villes.</verse>
        <verse osisID='Num.35.7'>Toutes les villes que vous donnerez aux Lévites, seront au nombre de quarante-huit villes, avec leurs territoires.</verse>
        <verse osisID='Num.35.8'>Or, quant aux villes que vous leur donnerez, sur la possession des enfants d’Israël, vous en prendrez plus de ceux qui en auront plus, et moins de ceux qui en auront moins; chacun donnera de ses villes aux Lévites, en proportion de l’héritage qu’il possédera.</verse>
        <verse osisID='Num.35.9'>Puis YEHOVAH parla à Moïse, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.35.10'>Parle aux enfants d’Israël, et dis-leur: Quand vous aurez passé le Jourdain pour entrer au pays de Canaan,</verse>
        <verse osisID='Num.35.11'>Établissez-vous des villes qui soient pour vous des villes de refuge, où puisse s’enfuir le meurtrier, qui aura frappé quelqu’un à mort par mégarde.</verse>
        <verse osisID='Num.35.12'>Et ces villes vous serviront de refuge contre le demandeur du sang, afin que le meurtrier ne meure point, jusqu’à ce qu’il ait comparu en jugement devant l’assemblée.</verse>
        <verse osisID='Num.35.13'>Sur les villes que vous donnerez, il y aura donc pour vous six villes de refuge.</verse>
        <verse osisID='Num.35.14'>Vous en établirez trois de ce côté-ci du Jourdain, et vous établirez les trois autres au pays de Canaan; ce seront des villes de refuge.</verse>
        <verse osisID='Num.35.15'>Ces six villes serviront de refuge aux enfants d’Israël, et à l’étranger et à celui qui habitera parmi eux, afin que quiconque aura frappé une personne à mort par mégarde, s’y enfuie.</verse>
        <verse osisID='Num.35.16'>Mais s’il l’a frappée avec un instrument de fer, et qu’elle en meure, il est meurtrier; le meurtrier sera puni de mort.</verse>
        <verse osisID='Num.35.17'>Et s’il l’a frappée d’une pierre qu’il tenait à la main et qui pouvait donner la mort, et qu’elle en meure, il est meurtrier; le meurtrier sera puni de mort.</verse>
        <verse osisID='Num.35.18'>De même s’il l’a frappée d’un instrument de bois qu’il tenait à la main et qui pouvait donner la mort, et qu’elle en meure, il est meurtrier; le meurtrier sera puni de mort.</verse>
        <verse osisID='Num.35.19'>C’est le demandeur du sang qui fera mourir le meurtrier; quand il le rencontrera, il le fera mourir.</verse>
        <verse osisID='Num.35.20'>Que si, par haine, un homme en a poussé un autre ou s’il a jeté quelque chose sur lui avec préméditation, et qu’il en soit mort;</verse>
        <verse osisID='Num.35.21'>Ou que, par inimitié, il l’ait frappé de sa main, et qu’il en soit mort; celui qui a frappé sera puni de mort; il est meurtrier; le demandeur du sang fera mourir le meurtrier, quand il le rencontrera.</verse>
        <verse osisID='Num.35.22'>Et si, fortuitement, sans inimitié, il l’a poussé, ou a jeté sur lui quelque chose, sans préméditation,</verse>
        <verse osisID='Num.35.23'>Ou si, n’étant point son ennemi et ne lui cherchant point du mal, il a fait tomber sur lui, sans l’avoir vu, quelque pierre qui puisse donner la mort, et qu’il en meure,</verse>
        <verse osisID='Num.35.24'>Alors, l’assemblée jugera d’après ces lois entre celui qui a frappé et le vengeur du sang;</verse>
        <verse osisID='Num.35.25'>Et l’assemblée délivrera le meurtrier de la main du demandeur du sang, et le fera retourner à la ville de refuge où il s’était enfui; et il y demeurera jusqu’à la mort du souverain sacrificateur qu’on a oint de l’huile sainte.</verse>
        <verse osisID='Num.35.26'>Mais si le meurtrier sort des limites de la ville de refuge où il se sera enfui,</verse>
        <verse osisID='Num.35.27'>Et que le demandeur du sang le trouve hors des limites de sa ville de refuge, et que le demandeur du sang tue le meurtrier, il ne sera point coupable de meurtre.</verse>
        <verse osisID='Num.35.28'>Car le meurtrier doit demeurer dans sa ville de refuge jusqu’à la mort du souverain sacrificateur; mais, après la mort du souverain sacrificateur, le meurtrier retournera dans la terre de sa possession.</verse>
        <verse osisID='Num.35.29'>Et ceci vous servira d’ordonnances de droit, dans vos générations, dans toutes vos demeures.</verse>
        <verse osisID='Num.35.30'>Si quelqu’un tue un homme, on tuera le meurtrier sur la déposition de témoins; mais un seul témoin ne suffira pas pour faire mourir quelqu’un.</verse>
        <verse osisID='Num.35.31'>Vous ne recevrez point de rançon pour la vie d’un meurtrier qui est coupable et digne de mort; car il doit être puni de mort.</verse>
        <verse osisID='Num.35.32'>Vous ne recevrez point non plus de rançon pour le laisser fuir dans sa ville de refuge, ni pour qu’à la mort du sacrificateur il retourne habiter au pays.</verse>
        <verse osisID='Num.35.33'>Et vous ne souillerez point le pays où vous serez, car le sang souille le pays; et il ne se fera d’expiation, pour le pays, du sang qui y aura été répandu, que par le sang de celui qui l’aura répandu.</verse>
        <verse osisID='Num.35.34'>Vous ne souillerez donc point le pays où vous allez demeurer, et au milieu duquel j’habiterai; car JE SUIS YEHOVAH qui habite au milieu des enfants d’Israël.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.36'>
        <verse osisID='Num.36.1'>Or les chefs des pères de la famille des enfants de Galaad, fils de Makir, fils de Manassé, d’entre les familles des enfants de Joseph, s’approchèrent et parlèrent devant Moïse, et devant les principaux chefs des pères des enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Num.36.2'>Et ils dirent: YEHOVAH a commandé à mon seigneur de donner aux enfants d’Israël le pays en héritage par le sort; et mon seigneur a reçu de YEHOVAH le commandement de donner l’héritage de Tselophcad, notre frère, à ses filles.</verse>
        <verse osisID='Num.36.3'>Si elles se marient à quelqu’un des fils des autres tribus des enfants d’Israël, leur héritage sera retranché de l’héritage de nos pères, et sera ajouté à l’héritage de la tribu à laquelle elles appartiendront; ainsi il sera retranché de l’héritage qui nous est échu par le sort.</verse>
        <verse osisID='Num.36.4'>Et quand viendra le jubilé pour les enfants d’Israël, leur héritage sera ajouté à l’héritage de la tribu à laquelle elles appartiendront; ainsi leur héritage sera retranché de l’héritage de la tribu de nos pères.</verse>
        <verse osisID='Num.36.5'>Alors Moïse commanda aux enfants d’Israël, sur l’ordre de YEHOVAH, en disant: La tribu des enfants de Joseph a raison.</verse>
        <verse osisID='Num.36.6'>Voici ce que YEHOVAH a commandé quant aux filles de Tselophcad: Elles se marieront à qui elles voudront; seulement, elles se marieront dans quelqu’une des familles de la tribu de leurs pères;</verse>
        <verse osisID='Num.36.7'>Ainsi un héritage ne sera point transporté, parmi les enfants d’Israël, d’une tribu à une autre tribu; car chacun des enfants d’Israël se tiendra à l’héritage de la tribu de ses pères.</verse>
        <verse osisID='Num.36.8'>Et toute fille possédant un héritage, d’entre les tribus des enfants d’Israël, se mariera à quelqu’un d’une famille de la tribu de son père, afin que chacun des enfants d’Israël possède l’héritage de ses pères.</verse>
        <verse osisID='Num.36.9'>Un héritage ne sera donc point transporté d’une tribu à une autre tribu; mais chacune des tribus des enfants d’Israël se tiendra à son héritage.</verse>
        <verse osisID='Num.36.10'>Les filles de Tselophcad firent comme YEHOVAH avait commandé à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Num.36.11'>Machla, Thirtsa, Hogla, Milca, et Noa, filles de Tselophcad, se marièrent aux fils de leurs oncles.</verse>
        <verse osisID='Num.36.12'>Elles se marièrent dans les familles des enfants de Manassé, fils de Joseph, et leur héritage resta dans la tribu de la famille de leur père.</verse>
        <verse osisID='Num.36.13'>Tels sont les commandements et les ordonnances que YEHOVAH donna par l’organe de Moïse aux enfants d’Israël, dans les plaines de Moab, près du Jourdain de Jérico.</verse>
        <verse osisID='Num.36.1'>Ce sont ici les paroles que Moïse dit à tout Israël, au-delà du Jourdain, au désert, dans la campagne, vis-à-vis de Suph, entre Paran et Tophel, et Laban, et Hatséroth, et Di-Zahab.</verse>
        <verse osisID='Num.36.2'>Il y a onze journées depuis l’Horeb, par le chemin de la montagne de Séir, jusqu’à Kadès-Barnéa.</verse>
        <verse osisID='Num.36.3'>Or, en la quarantième année, au premier jour du onzième mois, Moïse dit aux enfants d’Israël tout ce que YEHOVAH lui avait commandé de leur dire;</verse>
        <verse osisID='Num.36.4'>Après qu’il eut défait Sihon, roi des Amoréens, qui habitait à Hesbon, et Og, roi de Bassan, qui habitait à Ashtaroth et à Édréi.</verse>
        <verse osisID='Num.36.5'>Moïse commença à expliquer cette loi, au delà du Jourdain, dans le pays de Moab, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.36.6'>YEHOVAH notre Dieu nous parla en Horeb, et nous dit: Vous avez assez demeuré dans cette montagne;</verse>
        <verse osisID='Num.36.7'>Tournez-vous et partez, et allez vers la montagne des Amoréens, et dans tous les lieux circonvoisins, dans la campagne, dans la montagne, et dans la plaine, et vers le Midi, et sur la côte de la mer, au pays des Cananéens, et au Liban, jusqu’au grand fleuve, le fleuve d’Euphrate.</verse>
        <verse osisID='Num.36.8'>Voyez, j’ai mis devant vous le pays; entrez et possédez le pays que YEHOVAH a juré de donner à vos pères, Abraham, Isaac et Jacob, et à leur postérité après eux.</verse>
        <verse osisID='Num.36.9'>Et je vous parlai en ce temps là, et je vous dis: Je ne puis vous porter, moi seul.</verse>
        <verse osisID='Num.36.10'>YEHOVAH votre Dieu vous a multipliés, et vous voici, aujourd’hui, nombreux comme les étoiles du ciel.</verse>
        <verse osisID='Num.36.11'>Que YEHOVAH, le Dieu de vos pères, vous fasse croître encore mille fois autant, et qu’il vous bénisse comme il vous l’a dit.</verse>
        <verse osisID='Num.36.12'>Comment porterais-je moi seul vos peines, vos fardeaux et vos procès?</verse>
        <verse osisID='Num.36.13'>Prenez dans vos tribus des hommes sages, intelligents et connus, et je les établirai chefs sur vous.</verse>
        <verse osisID='Num.36.14'>Et vous me répondîtes, et dîtes: Il est bon de faire ce que tu as dit.</verse>
        <verse osisID='Num.36.15'>Alors je pris les chefs de vos tribus, des hommes sages et connus, et je les établis chefs sur vous, gouverneurs de milliers, de centaines, de cinquantaines et de dizaines, et officiers dans vos tribus.</verse>
        <verse osisID='Num.36.16'>Et je commandai à vos juges, en ce temps-là, en disant: Écoutez les différends qui sont entre vos frères, et jugez avec droiture entre l’homme et son frère, et l’étranger qui est avec lui;</verse>
        <verse osisID='Num.36.17'>Vous n’aurez point égard à l’apparence de la personne, dans le jugement; vous écouterez le petit comme le grand; vous ne craindrez personne, car le jugement est à Dieu; et vous ferez venir devant moi la cause qui sera trop difficile pour vous, et je l’entendrai.</verse>
        <verse osisID='Num.36.18'>Et je vous ordonnai, en ce temps-là, toutes les choses que vous deviez faire.</verse>
        <verse osisID='Num.36.19'>Puis, nous avons parti d’Horeb, et nous avons marché par tout ce grand et affreux désert que vous avez vu, dans la direction de la montagne des Amoréens, ainsi que YEHOVAH notre Dieu nous l’avait commandé; et nous sommes venu jusqu’à Kadès-Barnéa.</verse>
        <verse osisID='Num.36.20'>Alors je vous dis: Vous êtes arrivés jusqu’à la montagne des Amoréens, que YEHOVAH notre Dieu nous donne.</verse>
        <verse osisID='Num.36.21'>Vois, YEHOVAH ton Dieu met devant toi le pays; monte, prends-en possession, comme YEHOVAH, le Dieu de tes pères, te l’a dit; ne crains point, et ne t’effraie point.</verse>
        <verse osisID='Num.36.22'>Et vous vous êtes approché tous de moi, et vous avez dit: Envoyons devant nous des hommes qui explorent pour nous le pays et nous rendent compte du chemin par lequel nous monterons, et des villes où nous devons aller;</verse>
        <verse osisID='Num.36.23'>Et ce discours me plut; et je pris douze hommes d’entre vous, un homme par tribu.</verse>
        <verse osisID='Num.36.24'>Et ils se mirent en chemin, et montèrent vers la montagne, et vinrent jusqu’au torrent d’Eshcol, et explorèrent le pays.</verse>
        <verse osisID='Num.36.25'>Et ils prirent dans leurs mains du fruit du pays, et nous l’apportèrent; et ils nous rendirent compte, et dirent: Le pays que YEHOVAH notre Dieu nous donne, est bon.</verse>
        <verse osisID='Num.36.26'>Mais vous n’avez point voulu y monter, et vous avez été rebelles au commandement de YEHOVAH votre Dieu;</verse>
        <verse osisID='Num.36.27'>Et vous avez murmuré dans vos tentes, et vous avez dit: C’est parce que YEHOVAH nous haïssait, qu’il nous a fait sortir du pays d’Égypte, pour nous livrer entre les mains des Amoréens, pour nous exterminer.</verse>
        <verse osisID='Num.36.28'>Où monterions-nous? Nos frères nous ont fait fondre le cœur, en nous disant: C’est un peuple plus grand et de plus haute taille que nous, ce sont des villes grandes et fortifiées jusqu’au ciel, et même nous avons vu là des descendants des Anakim.</verse>
        <verse osisID='Num.36.29'>Mais je vous dis: N’ayez point peur, et ne les craignez point.</verse>
        <verse osisID='Num.36.30'>YEHOVAH votre Dieu, qui marche devant vous, combattra lui-même pour vous, selon tout ce qu’il a fait pour vous, sous vos yeux, en Égypte,</verse>
        <verse osisID='Num.36.31'>Et dans le désert; où tu as vu que YEHOVAH ton Dieu t’a porté, comme un homme porte son fils, dans tout le chemin que vous avez fait, jusqu’à ce que vous soyez arrivés en ce lieu.</verse>
        <verse osisID='Num.36.32'>Mais malgré cela vous n’avez point eu foi en YEHOVAH votre Dieu,</verse>
        <verse osisID='Num.36.33'>Qui marchait devant vous par le chemin afin de chercher un lieu pour votre camp, la nuit dans la colonne de feu, pour vous montrer le chemin où vous deviez marcher, et le jour, dans la nuée.</verse>
        <verse osisID='Num.36.34'>Alors YEHOVAH entendit la voix de vos paroles, et s’irrita, et jura, en disant:</verse>
        <verse osisID='Num.36.35'>Aucun des hommes de cette méchante génération ne verra ce bon pays que j’ai juré de donner à vos pères,</verse>
        <verse osisID='Num.36.36'>Excepté Caleb, fils de Jephunné. Lui, il le verra; et je lui donnerai, à lui et à ses enfants, le pays sur lequel il a marché, parce qu’il a pleinement suivi YEHOVAH.</verse>
        <verse osisID='Num.36.37'>YEHOVAH se mit même en colère contre moi à cause de vous, en disant: Toi non plus, tu n’y entreras pas.</verse>
        <verse osisID='Num.36.38'>Josué, fils de Nun, qui te sert, y entrera; encourage-le, car c’est lui qui mettra Israël en possession de ce pays;</verse>
        <verse osisID='Num.36.39'>Et vos petits enfants, dont vous avez dit qu’ils y seraient une proie, et vos fils, qui aujourd’hui ne savent ce que c’est que le bien ou le mal, ce sont eux qui y entreront, et je leur donnerai ce pays, et ils le posséderont;</verse>
        <verse osisID='Num.36.40'>Mais vous, retournez-vous-en, et partez pour le désert dans la direction de la mer Rouge.</verse>
        <verse osisID='Num.36.41'>Alors vous avez répondit, et vous m’avez dit: Nous avons péché contre YEHOVAH; nous monterons et nous combattrons, selon tout ce que YEHOVAH notre Dieu nous a commandé. Et vous avez attaché chacun vos armes, et vous avez entreprit à la légère de monter vers la montagne.</verse>
        <verse osisID='Num.36.42'>Et YEHOVAH me dit: Dis-leur: Ne montez point, et ne combattez point, car je ne suis point au milieu de vous; de peur que vous ne soyez battus devant vos ennemis.</verse>
        <verse osisID='Num.36.43'>Je vous le rapportai, mais vous ne m’avez point écouté; et vous avez été rebelles au commandement de YEHOVAH, et, pleins d’orgueil, vous avez monté vers la montagne.</verse>
        <verse osisID='Num.36.44'>Alors l’Amoréen, qui demeurait dans cette montagne, sortit à votre rencontre, et vous poursuivit comme font les abeilles, et vous battit en Séir, jusqu’à Horma.</verse>
        <verse osisID='Num.36.45'>Et vous êtes revenu et avez pleuré devant YEHOVAH; mais YEHOVAH n’écouta point votre voix, et ne vous prêta point l’oreille.</verse>
        <verse osisID='Num.36.46'>Et vous avez demeuré à Kadès bien des jours, autant de temps que vous y aviez demeuré.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>