<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BM1844' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BM1844'>
        <title>Bible Martin 1844</title>
        <contributor>Sword</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description/>
        <publisher>Your Organisation</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BM1844</identifier>
        <source>http://ostervald.free.fr/telechargements/BibleMartin1844.doc</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>PUBLIC DOMAIN</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Thess'>
      <chapter osisID='2Thess.1'>
        <verse osisID='2Thess.1.1'>Paul, et Silvain, et Timothée: à l'Eglise des Thessaloniciens qui est en Dieu notre Père, et en notre Seigneur Jésus-Christ;</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.2'>Que la grâce et la paix vous soient données de la part de Dieu notre Père, et de la part du Seigneur Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.3'>Mes frères, nous devons toujours rendre grâces à Dieu à cause de vous, comme il est bien raisonnable, parce que votre foi s'augmente beaucoup, et que votre charité mutuelle fait des progrès.</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.4'>De sorte que nous-mêmes nous nous glorifions de vous dans les Eglises de Dieu, à cause de votre patience et de votre foi dans toutes vos persécutions, et dans les afflictions que vous soutenez;</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.5'>Qui sont une manifeste démonstration du juste jugement de Dieu; afin que vous soyez estimés dignes du Royaume de Dieu, pour lequel aussi vous souffrez.</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.6'>Puisque c'est une chose juste devant Dieu, qu'il rende l'affliction à ceux qui vous affligent;</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.7'>Et qu'il vous donne du relâche à vous qui êtes affligés, de même qu'à nous, lorsque le Seigneur Jésus sera révélé du Ciel avec les Anges de sa puissance;</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.8'>Avec des flammes de feu, exerçant la vengeance contre ceux qui ne connaissent point Dieu, et contre ceux qui n'obéissent point à l'Evangile de notre Seigneur Jésus-Christ;</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.9'>Lesquels seront punis d'une perdition éternelle, par la présence du Seigneur, et par la gloire de sa force;</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.10'>Quand il viendra pour être glorifié en ce jour-là dans ses saints, et pour être rendu admirable en tous ceux qui croient; parce que vous avez cru le témoignage que nous vous en avons rendu.</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.11'>C'est pourquoi nous prions toujours pour vous, que notre Dieu vous rende dignes de sa vocation, et qu'il accomplisse puissamment en vous tout le bon plaisir de sa bonté, et l'oeuvre de la foi.</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.12'>Afin que le Nom de notre Seigneur Jésus-Christ soit glorifié en vous, et vous en lui, selon la grâce de notre Dieu, et du Seigneur Jésus-Christ.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Thess.2'>
        <verse osisID='2Thess.2.1'>Or, mes frères, nous vous prions pour ce qui regarde l'avènement de notre Seigneur Jésus-Christ, et notre réunion en lui,</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.2'>De ne vous laisser point subitement ébranler de votre sentiment, ni troubler par esprit, ni par parole, ni par épître, comme si c'était une épître que nous eussions écrite, et comme si le jour de Christ était proche.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.3'>Que personne donc ne vous séduise en quelque manière que ce soit; car ce jour-là ne viendra point que la révolte ne soit arrivée auparavant, et que l'homme de péché, le fils de perdition, ne soit révélé;</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.4'>Lequel s'oppose et s'élève contre tout ce qui est nommé Dieu, ou qu'on adore, jusqu'à être assis comme Dieu au Temple de Dieu voulant se faire passer pour un Dieu.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.5'>Ne vous souvient-il pas que quand j'étais encore avec vous, je vous disais ces choses?</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.6'>Mais maintenant vous savez ce qui le retient, afin qu'il soit révélé en son temps.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.7'>Car déjà le mystère d'iniquité se met en train, seulement celui qui obtient maintenant, obtiendra jusqu'à ce qu'il soit aboli.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.8'>Et alors le méchant sera révélé, mais le Seigneur le détruira par l'Esprit de sa bouche, et l'anéantira par son illustre avènement:</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.9'>Et quant à l'avènement du méchant, il est selon l'efficace de Satan, en toute puissance, en prodiges et en miracles de mensonge;</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.10'>Et en toute séduction d'iniquité, dans ceux qui périssent; parce qu'ils n'ont pas reçu l'amour de la vérité, pour être sauvés.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.11'>C'est pourquoi Dieu leur enverra une erreur efficace, de sorte qu'ils croiront au mensonge;</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.12'>Afin que tous ceux-là soient jugés qui n'ont point cru à la vérité, mais qui ont pris plaisir à l'iniquité.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.13'>Mais, mes frères, les bien-aimés du Seigneur, nous devons toujours rendre grâces à Dieu pour vous, de ce que Dieu vous a élus dès le commencement pour le salut par la sanctification de l'Esprit, et par la foi de la vérité.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.14'>A quoi il vous a appelés par notre Evangile, afin que vous possédiez la gloire qui nous a été acquise par notre Seigneur Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.15'>C'est pourquoi, mes frères, demeurez fermes, et retenez les enseignements que vous avez appris, soit par notre parole, soit par notre épître.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.16'>Or lui-même Jésus-Christ, notre Seigneur, et notre Dieu et Père, qui nous a aimés, et qui nous a donné une consolation éternelle, et une bonne espérance par sa grâce,</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.17'>Veuille consoler vos coeurs, et vous affermir en toute bonne parole, et en toute bonne oeuvre.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Thess.3'>
        <verse osisID='2Thess.3.1'>Au reste, mes frères, priez pour nous, afin que la parole du Seigneur ait son cours, et qu'elle soit glorifiée comme elle l'est parmi vous;</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.2'>Et que nous soyons délivrés des hommes fâcheux et méchants; car la foi n'est point de tous.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.3'>Or le Seigneur est fidèle, qui vous affermira, et vous gardera du mal.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.4'>Aussi nous assurons-nous de vous par le Seigneur, que vous faites, et que vous ferez toutes les choses que nous vous commandons.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.5'>Or le Seigneur veuille diriger vos coeurs à l'amour de Dieu, et à l'attente de Christ.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.6'>Nous vous recommandons aussi, mes frères, au Nom de notre Seigneur Jésus-Christ, de vous retirer de tout frère qui se conduit d'une manière irrégulière, et non pas selon l'enseignement qu'il a reçu de nous.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.7'>Car vous savez vous-mêmes comment il faut que vous nous imitiez; vu qu'il n'y a eu rien d'irrégulier dans la manière dont nous nous sommes conduits parmi vous;</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.8'>Et que nous n'avons mangé gratuitement le pain de personne, mais dans le travail et dans la peine, travaillant nuit et jour, afin de ne charger aucun de vous.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.9'>Non que nous n'en ayons bien le pouvoir, mais afin de nous donner nous-mêmes à vous pour modèle, afin que vous nous imitiez.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.10'>Car aussi quand nous étions avec vous, nous vous dénoncions ceci: que si quelqu'un ne veut pas travailler, qu'il ne mange point aussi.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.11'>Car nous apprenons qu'il y en a quelques-uns parmi vous qui se conduisent d'une manière déréglée, ne faisant rien, mais vivant dans la curiosité.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.12'>Nous dénonçons donc à ceux qui sont tels, et nous les exhortons par notre Seigneur Jésus-Christ, qu'en travaillant ils mangent leur pain paisiblement.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.13'>Mais pour vous, mes frères, ne vous lassez point en bien faisant.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.14'>Et si quelqu'un n'obéit point à notre parole, renfermée dans cette Epître, faites-le connaître; et ne conversez point avec lui, afin qu'il en ait honte.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.15'>Toutefois ne le tenez point comme un ennemi, mais avertissez-le comme un frère.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.16'>Or le Seigneur de paix vous donne toujours la paix en toute manière! Le Seigneur soit avec vous tous.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.17'>La salutation qui est de la propre main de moi Paul, et qui est un signe dans toutes mes Epîtres, c'est que j'écris ainsi:</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.18'>Que la grâce de notre Seigneur Jésus Christ soit avec vous tous, Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>