<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BM1844' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BM1844'>
        <title>Bible Martin 1844</title>
        <contributor>Sword</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description/>
        <publisher>Your Organisation</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BM1844</identifier>
        <source>http://ostervald.free.fr/telechargements/BibleMartin1844.doc</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>PUBLIC DOMAIN</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Luke'>
      <chapter osisID='Luke.1'>
        <verse osisID='Luke.1.1'>Parce que plusieurs se sont appliqués à mettre par ordre un récit des choses qui ont été pleinement certifiées entre nous;</verse>
        <verse osisID='Luke.1.2'>Comme nous les ont donné à connaître ceux qui les ont vues eux-mêmes dès le commencement, et qui ont été les Ministres de la parole.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.3'>Il m'a aussi semblé bon, après avoir examiné exactement toutes choses depuis le commencement jusques à la fin, très-excellent Théophile, de t'en écrire par ordre;</verse>
        <verse osisID='Luke.1.4'>Afin que tu connaisses la certitude des choses dont tu as été informé.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.5'>Au temps d'Hérode Roi de Judée, il y avait un certain Sacrificateur nommé Zacharie, du rang d'Abia; et sa femme était des filles d'Aaron, et son nom était Elisabeth.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.6'>Et ils étaient tous deux justes devant Dieu, marchant dans tous les commandements, et dans toutes les ordonnances du Seigneur, sans reproche.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.7'>Et ils n'avaient point d'enfants, à cause qu'Elisabeth était stérile; et qu'ils étaient fort avancés en âge.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.8'>Or il arriva que comme Zacharie exerçait la sacrificature devant le Seigneur, à son tour;</verse>
        <verse osisID='Luke.1.9'>Selon la coutume d'exercer la sacrificature, le sort lui échut d'offrir le parfum et d'entrer pour cet effet dans le Temple du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.10'>Et toute la multitude du peuple était dehors en prières, à l'heure qu'on offrait le parfum.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.11'>Et l'Ange du Seigneur lui apparut, se tenant au côté droit de l'autel du parfum.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.12'>Et Zacharie fut troublé quand il le vit, et il fut saisi de crainte.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.13'>Mais l'Ange lui dit: Zacharie, ne crains point; car ta prière est exaucée, et Elisabeth ta femme enfantera un fils, et tu appelleras son nom Jean.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.14'>Et tu en auras une grande joie, et plusieurs se réjouiront de sa naissance.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.15'>Car il sera grand devant le Seigneur, et il ne boira ni vin ni cervoise; et il sera rempli du Saint-Esprit dès le ventre de sa mère.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.16'>Et il convertira plusieurs des enfants d'Israël au Seigneur leur Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.17'>Car il ira devant lui animé de l'esprit et de la vertu d'Elie, afin qu'il ramène les coeurs des pères dans les enfants, et les rebelles à la prudence des justes, pour préparer au Seigneur un peuple bien disposé.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.18'>Alors Zacharie dit à l'Ange: comment connaîtrai-je cela? car je suis vieux, et ma femme est fort âgée.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.19'>Et l'Ange répondant lui dit: Je suis Gabriel qui me tiens devant Dieu, et qui ai été envoyé pour te parler, et pour t'annoncer ces bonnes nouvelles.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.20'>Et voici, tu seras sans parler, et tu ne pourras point parler jusqu'au jour que ces choses arriveront; parce que tu n'as point cru à mes paroles qui s'accompliront en leur temps.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.21'>Or le peuple attendait Zacharie, et on s'étonnait de ce qu'il tardait tant dans le Temple.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.22'>Mais quand il fut sorti, il ne pouvait pas leur parler, et ils connurent qu'il avait vu quelque vision dans le Temple; Car il le leur donnait à entendre par des signes; et il demeura muet.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.23'>Et il arriva que quand les jours de son ministère furent achevés, il retourna en sa maison.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.24'>Et après ces jours-là, Elisabeth sa femme conçut, et elle se cacha l'espace de cinq mois, en disant:</verse>
        <verse osisID='Luke.1.25'>Certes, le Seigneur en a agi avec moi ainsi aux jours qu'il m'a regardée pour ôter mon opprobre d'entre les hommes.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.26'>Or au sixième mois, l'Ange Gabriel fut envoyé de Dieu dans une ville de Galilée, appelée Nazareth;</verse>
        <verse osisID='Luke.1.27'>Vers une Vierge fiancée à un homme nommé Joseph, qui était de la maison de David; et le nom de la Vierge était Marie.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.28'>Et l'Ange étant entré dans le lieu où elle était, lui dit: je te salue, ô toi qui es reçue en grâce; le Seigneur est avec toi; tu es bénie entre les femmes.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.29'>Et quand elle l'eut vu, elle fut fort troublée à cause de ses paroles; et elle considérait en elle-même quelle était cette salutation.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.30'>Et l'Ange lui dit: Marie, ne crains point; car tu as trouvé grâce devant Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.31'>Et voici, tu concevras en ton ventre, et tu enfanteras un fils, et tu appelleras son nom JESUS.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.32'>Il sera grand, et sera appelé le Fils du Souverain, et le Seigneur Dieu lui donnera le trône de David son père.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.33'>Et il régnera sur la maison de Jacob éternellement, et il n'y aura point de fin à son règne.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.34'>Alors Marie dit à l'Ange: comment arrivera ceci, vu que je ne connais point d'homme?</verse>
        <verse osisID='Luke.1.35'>Et l'Ange répondant lui dit: le Saint-Esprit surviendra en toi, et la vertu du Souverain t'enombrera; c'est pourquoi ce qui naîtra de toi Saint, sera appelé le Fils de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.36'>Et voici, Elizabeth, ta cousine, a aussi conçu un fils en sa vieillesse; et c'est ici le sixième mois de la grossesse de celle qui était appelée stérile.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.37'>Car rien ne sera impossible à Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.38'>Et Marie dit: voici la servante du Seigneur; qu'il me soit fait selon ta parole! Et l'Ange se retira d'avec elle.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.39'>Or en ces jours-là Marie se leva, et s'en alla en hâte au pays des montagnes dans une ville de Juda.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.40'>Et elle entra dans la maison de Zacharie, et salua Elisabeth.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.41'>Et il arriva qu'aussitôt qu'Elisabeth eut entendu ta salutation de Marie, le petit enfant tressaillit en son ventre, et Elisabeth fut remplie du Saint-Esprit.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.42'>Et elle s'écria à haute voix, et dit: tu es bénie entre les femmes, et béni est le fruit de ton ventre.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.43'>Et d'où me vient ceci, que la mère de mon Seigneur vienne vers moi?</verse>
        <verse osisID='Luke.1.44'>Car voici, dès que la voix de ta salutation est parvenue à mes oreilles, le petit enfant a tressailli de joie en mon ventre.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.45'>Or bienheureuse est celle qui a cru: car les choses qui lui ont été dites par le Seigneur, auront leur accomplissement.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.46'>Alors Marie dit: Mon âme magnifie le Seigneur;</verse>
        <verse osisID='Luke.1.47'>Et mon esprit s'est égayé en Dieu, qui est mon Sauveur.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.48'>Car il a regardé la bassesse de sa servante; voici, certes désormais tous les âges me diront bienheureuse.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.49'>Car le Puissant m'a fait de grandes choses, et son Nom est Saint.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.50'>Et sa miséricorde est de génération en génération en faveur de ceux qui le craignent.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.51'>Il a puissamment opéré par son bras; il a dissipé les desseins que les orgueilleux formaient dans leurs coeurs.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.52'>Il a renversé de dessus leurs trônes les puissants, et il a élevé les petits.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.53'>Il a rempli de biens ceux qui avaient faim; il a renvoyé les riches vides.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.54'>Il a pris en sa protection Israël, son serviteur, pour se souvenir de sa miséricorde;</verse>
        <verse osisID='Luke.1.55'>( Selon qu'il en a parlé à nos pères, savoir à Abraham et à sa postérité) à jamais.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.56'>Et Marie demeura avec elle environ trois mois, puis elle s'en retourna en sa maison.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.57'>Or le terme d'Elisabeth fut accompli pour accoucher; et elle mit au monde un fils.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.58'>Et ses voisins, et ses parents ayant appris que le Seigneur avait fait éclater sa miséricorde envers elle, s'en réjouissaient avec elle.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.59'>Et il arriva qu'au huitième jour ils vinrent pour circoncire le petit enfant, et ils l'appelaient Zacharie, du nom de son père.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.60'>Mais sa mère prit la parole, et dit: Non, mais il sera nommé Jean.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.61'>Et ils lui dirent: il n'y a personne en ta parenté qui soit appelé de ce nom.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.62'>Alors ils firent signe à son père, qu'il déclarât comment il voulait qu'il fût nommé.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.63'>Et Zacharie ayant demandé des tablettes, écrivit: Jean est son nom; et tous en furent étonnés.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.64'>Et à l'instant sa bouche fut ouverte, et sa langue déliée, tellement qu'il parlait en louant Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.65'>Et tous ses voisins en furent saisis de crainte; et toutes ces choses furent divulguées dans tout le pays des montagnes de Judée.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.66'>Et tous ceux qui les entendirent les mirent en leur coeur, disant: que sera-ce de ce petit enfant? et la main du Seigneur était avec lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.67'>Alors Zacharie son père fut rempli du Saint-Esprit, et il prophétisa, disant:</verse>
        <verse osisID='Luke.1.68'>Béni soit le Seigneur, le Dieu d'Israël, de ce qu'il a visité et délivré son peuple;</verse>
        <verse osisID='Luke.1.69'>Et de ce qu'il nous a suscité un puissant Sauveur dans la maison de David, son serviteur.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.70'>Selon ce qu'il avait dit par la bouche de ses saints Prophètes, qui ont été de tout temps;</verse>
        <verse osisID='Luke.1.71'>Que nous serions sauvés de la main de nos ennemis, et de la main de tous ceux qui nous haïssent;</verse>
        <verse osisID='Luke.1.72'>Pour exercer sa miséricorde envers nos pères, et pour avoir mémoire de sa sainte alliance;</verse>
        <verse osisID='Luke.1.73'>Qui est le serment qu'il a fait à Abraham notre père;</verse>
        <verse osisID='Luke.1.74'>Savoir, qu'il nous accorderait, qu'étant délivrés de la main de nos ennemis, nous le servirions sans crainte.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.75'>En sainteté et en justice devant lui, tous les jours de notre vie.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.76'>Et toi, petit enfant, tu seras appelé le Prophète du Souverain; car tu iras devant la face du Seigneur, pour préparer ses voies;</verse>
        <verse osisID='Luke.1.77'>Et pour donner la connaissance du salut à son peuple, dans la rémission de leurs péchés;</verse>
        <verse osisID='Luke.1.78'>Par les entrailles de la miséricorde de notre Dieu, desquelles l'Orient d'en haut nous a visités.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.79'>Afin de reluire à ceux qui sont assis dans les ténèbres et dans l'ombre de la mort, et pour conduire nos pas dans le chemin de la paix.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.80'>Et le petit enfant croissait, et se fortifiait en esprit; et il fut dans les déserts jusqu'au jour qu'il devait être manifesté à Israël.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.2'>
        <verse osisID='Luke.2.1'>Or il arriva en ces jours-là, qu'un Edit fut publié de la part de César Auguste, portant que tout le monde fût enregistré.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.2'>Et cette première description fut faite lorsque Cyrénius avait le gouvernement de Syrie.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.3'>Ainsi tous allaient pour être mis par écrit, chacun en sa ville.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.4'>Et Joseph monta de Galilée en Judée, savoir de la ville de Nazareth, en la cité de David, appelée Bethléhem, à cause qu'il était de la maison et de la famille de David;</verse>
        <verse osisID='Luke.2.5'>Pour être enregistré avec Marie, la femme qui lui avait été fiancée, laquelle était enceinte.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.6'>Et il arriva comme ils étaient là, que son terme pour accoucher fut accompli.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.7'>Et elle mit au monde son fils premier-né, et l'emmaillota, et le coucha dans une crèche, à cause qu'il n'y avait point de place pour eux dans l'hôtellerie.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.8'>Or il y avait en ces quartiers-là des bergers couchant aux champs, et gardant leur troupeau durant les veilles de la nuit.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.9'>Et voici, l'Ange du Seigneur survint vers eux, et la clarté du Seigneur resplendit autour d'eux, et ils furent saisis d'une fort grande peur.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.10'>Mais l'Ange leur dit: n'ayez point de peur; car voici, je vous annonce un grand sujet de joie qui sera tel pour tout le peuple:</verse>
        <verse osisID='Luke.2.11'>C'est qu'aujourd'hui dans la cité de David vous est né le Sauveur, qui est le Christ, le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.12'>Et c'est ici la marque à laquelle vous le reconnaîtrez, c'est que vous trouverez le petit enfant emmailloté, et couché dans une crèche.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.13'>Et aussitôt avec l'Ange il y eut une multitude de l'armée céleste, louant Dieu, et disant:</verse>
        <verse osisID='Luke.2.14'>Gloire soit à Dieu dans les lieux très-hauts, que la paix soit sur la terre et la bonne volonté dans les hommes!</verse>
        <verse osisID='Luke.2.15'>Et il arriva qu'après que les Anges s'en furent allés d'avec eux au ciel, les bergers dirent entre eux: allons donc jusqu'à Bethléhem, et voyons cette chose qui est arrivée, et que le Seigneur nous a découverte.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.16'>Ils allèrent donc à grand hâte, et ils trouvèrent Marie et Joseph, et le petit enfant couché dans une crèche.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.17'>Et quand ils l'eurent vu, ils divulguèrent ce qui leur avait été dit touchant ce petit enfant.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.18'>Et tous ceux qui les ouïrent s'étonnèrent des choses qui leur étaient dites par les bergers.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.19'>Et Marie gardait soigneusement toutes ces choses, et les repassait dans son esprit.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.20'>Puis les bergers s'en retournèrent, glorifiant et louant Dieu de toutes ces choses qu'ils avaient ouïes et vues, selon qu'il leur en avait été parlé.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.21'>Et quand les huit jours furent accomplis pour circoncire l'enfant, alors son nom fut appelé JESUS, lequel avait été nommé par l'Ange, avant qu'il fût conçu dans le ventre.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.22'>Et quand les jours de la purification de Marie furent accomplis selon la Loi de Moïse, ils le portèrent à Jérusalem, pour le présenter au Seigneur,</verse>
        <verse osisID='Luke.2.23'>(Selon ce qui est écrit dans la Loi du Seigneur: que tout mâle premier-né sera appelé saint au Seigneur.)</verse>
        <verse osisID='Luke.2.24'>Et pour offrir l'oblation prescrite dans la Loi du Seigneur, savoir une paire de tourterelles, ou deux pigeonneaux.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.25'>Or voici, il y avait à Jérusalem un homme qui avait nom Siméon, et cet homme était juste et craignant Dieu, et il attendait la consolation d'Israël; et le Saint-Esprit était en lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.26'>Et il avait été averti divinement par le Saint-Esprit, qu'il ne mourrait point, que premièrement il n'eût vu le Christ du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.27'>Lui donc étant poussé par l'Esprit vint au Temple; et comme le père et la mère portaient dans le Temple le petit enfant Jésus, pour faire de lui selon l'usage de la Loi,</verse>
        <verse osisID='Luke.2.28'>Il le prit entre ses bras, et bénit Dieu, et dit:</verse>
        <verse osisID='Luke.2.29'>Seigneur, tu laisses maintenant aller ton serviteur en paix selon ta parole.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.30'>Car mes yeux ont vu ton salut;</verse>
        <verse osisID='Luke.2.31'>Lequel tu as préparé devant la face de tous les peuples.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.32'>La lumière pour éclairer les nations; et pour être la gloire de ton peuple d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.33'>Et Joseph et sa mère s'étonnaient des choses qui étaient dites de lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.34'>Et Siméon le bénit, et dit à Marie sa mère: voici, celui-ci est mis pour être une occasion de chute et de relèvement de plusieurs en Israël, et pour être un signe auquel on contredira.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.35'>(Et même aussi une épée percera ta propre âme) afin que les pensées de plusieurs coeurs soient découvertes.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.36'>Il y avait aussi Anne la Prophétesse, fille de Phanuel de la Tribu d'Aser, qui était déjà avancée en âge, et qui avait vécu avec son mari sept ans depuis sa virginité;</verse>
        <verse osisID='Luke.2.37'>Et veuve d'environ quatre-vingt-quatre ans, elle ne bougeait point du Temple, servant Dieu en jeûnes et en prières, nuit et jour.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.38'>Elle étant donc survenue en ce même moment, louait aussi le Seigneur, et parlait de lui à tous ceux qui attendaient la délivrance à Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.39'>Et quand ils eurent accompli tout ce qui est ordonné par la Loi du Seigneur, ils s'en retournèrent en Galilée, à Nazareth leur ville.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.40'>Et le petit enfant croissait et se fortifiait en esprit, étant rempli de sagesse; et la grâce de Dieu était sur lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.41'>Or son père et sa mère allaient tous les ans à Jérusalem à la fête de Pâque.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.42'>Et quand il eut atteint l'âge de douze ans, son père et sa mère étant montés à Jérusalem selon la coutume de la fête,</verse>
        <verse osisID='Luke.2.43'>Et s'en retournant après avoir accompli les jours de la Fête, l'enfant Jésus demeura dans Jérusalem; et Joseph et sa mère ne s'en aperçurent point.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.44'>Mais croyant qu'il était dans la troupe des voyageurs, ils marchèrent une journée; puis ils le cherchèrent entre leurs parents et ceux de leur connaissance.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.45'>Et ne le trouvant point, ils s'en retournèrent à Jérusalem, en le cherchant.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.46'>Or il arriva que trois jours après ils le trouvèrent dans le Temple, assis au milieu des Docteurs, les écoutant, et les interrogeant.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.47'>Et tous ceux qui l'entendaient s'étonnaient de sa sagesse et de ses réponses.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.48'>Et quand ils le virent, ils en furent étonnés, et sa mère lui dit: mon enfant, pourquoi nous as-tu fait ainsi; voici, ton père et moi te cherchions étant en grande peine.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.49'>Et il leur dit: pourquoi me cherchiez vous? ne saviez-vous pas qu'il me faut être occupé aux affaires de mon Père?</verse>
        <verse osisID='Luke.2.50'>Mais ils ne comprirent point ce qu'il leur disait.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.51'>Alors il descendit avec eux, et vint à Nazareth; et il leur était soumis; et sa mère conservait toutes ces paroles-là dans son coeur.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.52'>Et Jésus s'avançait en sagesse, et en stature, et en grâce, envers Dieu et envers les hommes.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.3'>
        <verse osisID='Luke.3.1'>Or en la quinzième année de l'empire de Tibère César, lorsque Ponce Pilate était Gouverneur de la Judée, et qu'Hérode était Tétrarque en Galilée, et son frère Philippe Tétrarque dans la contrée d'Iturée et de Trachonite, et Lysanias Tétrarque en Abilène;</verse>
        <verse osisID='Luke.3.2'>Anne et Caïphe étant souverains Sacrificateurs, la parole de Dieu fut adressée à Jean fils de Zacharie, au désert.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.3'>Et il vint dans tout le pays des environs du Jourdain, prêchant le Baptême de repentance, pour la rémission des péchés;</verse>
        <verse osisID='Luke.3.4'>Comme il est écrit au Livre des paroles d'Esaïe le Prophète, disant: la voix de celui qui crie dans le désert, est: Préparez le chemin du Seigneur, aplanissez ses sentiers.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.5'>Toute vallée sera comblée, et toute montagne et toute colline sera abaissée, et les choses tortues seront redressées, et les chemins raboteux seront aplanis;</verse>
        <verse osisID='Luke.3.6'>Et toute chair verra le salut de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.7'>Il disait donc à la foule de ceux qui venaient pour être baptisés par lui: Race de vipères, qui vous a avertis de fuir la colère à venir?</verse>
        <verse osisID='Luke.3.8'>Faites des fruits convenables à la repentance, et ne vous mettez point à dire en vous-mêmes: nous avons Abraham pour père; car je vous dis, que Dieu peut faire naître, même de ces pierres, des enfants à Abraham.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.9'>Or la cognée est déjà mise à la racine des arbres; tout arbre donc qui ne fait point de bon fruit, s'en va être coupé, et jeté au feu.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.10'>Alors les troupes l'interrogèrent, disant: que ferons-nous donc?</verse>
        <verse osisID='Luke.3.11'>Et il répondit, et leur dit: que celui qui a deux robes en donne une à celui qui n'en a point; et que celui qui a de quoi manger en fasse de même.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.12'>Il vint aussi à lui des péagers pour être baptisés, qui lui dirent: maître, que ferons-nous?</verse>
        <verse osisID='Luke.3.13'>Et il leur dit: n'exigez rien au-delà de ce qui vous est ordonné.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.14'>Les gens de guerre l'interrogèrent aussi, disant: et nous, que ferons-nous? Il leur dit: n'usez point de concussion, ni de fraude contre personne, mais contentez-vous de vos gages.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.15'>Et comme le peuple était dans l'attente, et raisonnait en soi-même si Jean n'était point le Christ,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.16'>Jean prit la parole, et dit à tous: pour moi, je vous baptise d'eau; mais il en vient un plus puissant que moi, duquel je ne suis pas digne de délier la courroie des souliers; celui-là vous baptisera du Saint-Esprit et de feu.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.17'>Il a son van en sa main, et il nettoiera entièrement son aire, et assemblera le froment dans son grenier, mais il brûlera la paille au feu qui ne s'éteint point.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.18'>Et en faisant plusieurs autres exhortations, il évangélisait au peuple.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.19'>Mais Hérode le Tétrarque étant repris par lui au sujet d'Hérodias, femme de Philippe son frère, et à cause de tous les maux qu'il avait faits,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.20'>Ajouta encore à tous les autres celui de mettre Jean en prison.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.21'>Or il arriva que comme tout le peuple était baptisé, Jésus aussi étant baptisé, et priant, le ciel s'ouvrit.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.22'>Et le Saint-Esprit descendit sur lui sous une forme corporelle, comme celle d'une colombe; et il y eut une voix du ciel, qui lui dit: tu es mon Fils bien-aimé, j'ai pris en toi mon bon plaisir.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.23'>Et Jésus commençait d'avoir environ trente ans, fils (comme on l'estimait) de Joseph, qui était fils de Héli,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.24'>Fils de Matthat, fils de Lévi, fils de Melchi, fils de Janna, fils de Joseph,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.25'>Fils de Mattathie, fils d'Amos, fils de Nahum, fils d'Héli, fils de Naggé,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.26'>Fils de Maath, fils de Mattathie, fils de Sémei, fils de Joseph, fils de Juda,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.27'>Fils de Johanna, fils de Rhésa, fils de Zorobabel, fils de Salathiel, fils de Néri,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.28'>Fils de Melchi, fils d'Addi, fils de Cosam, fils d'Elmodam, fils d'Er,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.29'>Fils de José, fils d'Eliézer, fils de Jorim, fils de Matthat, fils de Lévi,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.30'>Fils de Siméon, fils de Juda, fils de Joseph, fils de Jonan, fils d'Eliakim,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.31'>Fils de Melca, fils de Maïnan, fils de Matthata, fils de Nathan, fils de David,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.32'>Fils de Jessé, fils d'Obed, fils de Booz, fils de Salmon, fils de Naasson,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.33'>Fils d'Aminadab, fils d'Aram, fils d'Esrom, fils de Pharès, fils de Juda,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.34'>Fils de Jacob, fils d'Isaac, fils d'Abraham, fils de Thara, fils de Nachor,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.35'>Fils de Sarug, fils de Ragau, fils de Phaleg, fils d'Héber, fils de Sala,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.36'>Fils de Caïnan, fils d'Arphaxad, fils de Sem, fils de Noé, fils de Lamech,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.37'>Fils de Mathusala, fils d'Hénoc, fils de Jared, fils de Mahalaléel, fils de Caïnan,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.38'>Fils d'Enos, fils de Seth, fils d'Adam, fils de Dieu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.4'>
        <verse osisID='Luke.4.1'>Or Jésus étant rempli du Saint-Esprit s'en retourna de devers le Jourdain, et fut mené par la vertu de l'Esprit au désert.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.2'>Et il fut tenté du diable quarante jours, et ne mangea rien du tout durant ces jours-là, mais après qu'ils furent passés, finalement il eut faim.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.3'>Et le diable lui dit: si tu es le Fils de Dieu, dis à cette pierre qu'elle devienne du pain.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.4'>Et Jésus lui répondit, en disant: il est écrit: que l'homme ne vivra pas seulement de pain, mais de toute parole de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.5'>Alors le diable l'emmena sur une haute montagne, et lui montra en un moment de temps tous les Royaumes du monde.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.6'>Et le diable lui dit: je te donnerai toute cette puissance et leur gloire; car elle m'a été donnée, et je la donne à qui je veux.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.7'>Si tu veux donc te prosterner devant moi, tout sera tien.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.8'>Mais Jésus répondant, lui dit: va arrière de moi, Satan,; car il est écrit: tu adoreras le Seigneur ton Dieu, et tu le serviras lui seul.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.9'>Il l'amena aussi à Jérusalem, et le mit sur la balustrade du Temple, et lui dit: si tu es le Fils de Dieu, jette-toi d'ici en bas.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.10'>Car il est écrit qu'il ordonnera à ses Anges de te conserver!</verse>
        <verse osisID='Luke.4.11'>Et qu'ils te porteront en leurs mains, de peur que tu ne heurtes ton pied contre quelque pierre.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.12'>Mais Jésus répondant, lui dit: il a été dit: tu ne tenteras point le Seigneur ton Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.13'>Et quand toute la tentation fut finie, le diable se retira d'avec lui; pour un temps.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.14'>Et Jésus retourna en Galilée par la vertu de l'Esprit, et sa renommée se répandit par tout le pays d'alentour.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.15'>Car il enseignait dans leurs Synagogues, et était honoré de tous.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.16'>Et il vint à Nazareth, où il avait été nourri, et entra dans la Synagogue le jour du Sabbat, selon sa coutume; puis il se leva pour lire.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.17'>Et on lui donna le Livre du Prophète Esaïe, et quand il eut déployé le Livre, il trouva le passage où il est écrit:</verse>
        <verse osisID='Luke.4.18'>L'Esprit du Seigneur est sur moi, parce qu'il m'a oint; il m'a envoyé pour évangéliser aux pauvres; pour guérir ceux qui ont le coeur froissé.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.19'>Pour publier aux captifs la délivrance, et aux aveugles le recouvrement de la vue; pour mettre en liberté ceux qui sont foulés; et pour publier l'an agréable du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.20'>Puis ayant ployé le Livre, et l'ayant rendu au Ministre, il s'assit; et les yeux de tous ceux qui étaient dans la Synagogue étaient arrêtés sur lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.21'>Alors il commença à leur dire: aujourd'hui cette Ecriture est accomplie, vous l'entendant.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.22'>Et tous lui rendaient témoignage, et s'étonnaient des paroles pleines de grâce qui sortaient de sa bouche; et ils disaient: celui-ci n'est-il pas le Fils de Joseph?</verse>
        <verse osisID='Luke.4.23'>Et il leur dit: assurément vous me direz ce proverbe: médecin, guéris-toi toi-même; et fais ici dans ton pays toutes les choses que nous avons ouï dire que tu as faites à Capernaüm.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.24'>Mais il leur dit: en vérité je vous dis qu'aucun Prophète n'est bien reçu dans son pays.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.25'>Et certes je vous dis qu'il y avait plusieurs veuves en Israël, du temps d'Elie, lorsque le ciel fut fermé trois ans et six mois; de sorte qu'il y eut une grande famine par tout le pays.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.26'>Et toutefois Elie ne fut envoyé vers aucune d'elles, mais seulement vers une femme veuve dans Sarepta de Sidon.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.27'>Il y avait aussi plusieurs lépreux en Israël du temps d'Elisée le Prophète; toutefois pas un d'eux ne fut guéri; mais seulement Naaman, qui était Syrien.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.28'>Et ils furent tous remplis de colère dans la Synagogue, entendant ces choses.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.29'>Et s'étant levés, ils le mirent hors de la ville, et le menèrent jusqu'au bord de la montagne sur laquelle leur ville était bâtie, pour le jeter du haut en bas.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.30'>Mais il passa au milieu d'eux, et s'en alla.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.31'>Et il descendit à Capernaüm, ville de Galilée, et il les enseignait là les jours de Sabbat.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.32'>Et ils s'étonnaient de sa doctrine; car sa parole était avec autorité.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.33'>Or il y avait dans la Synagogue un homme qui était possédé d'un démon impur, lequel s'écria à haute voix,</verse>
        <verse osisID='Luke.4.34'>En disant: ha! qu'y a-t-il entre nous et toi, Jésus Nazarien? Es-tu venu pour nous détruire? je sais qui tu es, le Saint de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.35'>Et Jésus le censura fortement, en lui disant: tais-toi; et sors de cet homme. Et le diable après l'avoir jeté avec impétuosité au milieu de l'assemblée sortit de cet homme, sans lui avoir fait aucun mal.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.36'>Et ils furent tous saisis d'étonnement, et ils parlaient entre eux, et disaient: quelle parole est celle-ci, qu'il commande avec autorité et avec puissance aux esprits immondes, et ils sortent?</verse>
        <verse osisID='Luke.4.37'>Et sa renommée se répandit dans tous les quartiers du pays d'alentour.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.38'>Et quand Jésus se fut levé de la Synagogue, il entra dans la maison de Simon, et la belle-mère de Simon était détenue d'une grosse fièvre, et on le pria pour elle.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.39'>Et s'étant penché sur elle, il tança la fièvre et la fièvre la quitta; et incontinent elle se leva, et les servit.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.40'>Et comme le soleil se couchait, tous ceux qui avaient des malades de diverses maladies, les lui amenèrent; et posant les mains sur chacun d'eux, il les guérissait.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.41'>Les démons aussi sortaient hors de plusieurs, criant, et disant: tu es le Christ, le Fils de Dieu; mais il les censurait fortement, et ne leur permettait pas de dire qu'ils sussent qu'il était le Christ.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.42'>Et dès qu'il fut jour il partit, et s'en alla en un lieu désert; et les troupes le cherchaient, et étant venues à lui, elles le retenaient, afin qu'il ne partît point d'avec eux.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.43'>Mais il leur dit: il faut que j'évangélise aussi aux autres villes le Royaume de Dieu: car je suis envoyé pour cela.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.44'>Et il prêchait dans les Synagogues de la Galilée.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.5'>
        <verse osisID='Luke.5.1'>Or il arriva, comme la foule se jetait toute sur lui pour entendre la parole de Dieu, qu'il se tenait sur le bord du lac de Génézareth.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.2'>Et voyant deux nacelles qui étaient au bord du lac, et dont les pêcheurs étaient descendus, et lavaient leurs rets, il monta dans l'une de ces nacelles, qui était à Simon.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.3'>Et il le pria de la mener un peu loin de terre; puis s'étant assis, il enseignait les troupes de dessus la nacelle.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.4'>Et quand il eut cessé de parler, il dit à Simon: mène en pleine eau, et lâchez vos filets pour pêcher.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.5'>Et Simon répondant, lui dit: Maître, nous avons travaillé toute la nuit, et nous n'avons rien pris; toutefois à ta parole je lâcherai les filets.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.6'>Ce qu'ayant fait, ils enfermèrent une si grande quantité de poissons, que leurs filets se rompaient.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.7'>Et ils firent signe à leurs compagnons qui étaient dans l'autre nacelle, de venir les aider; et étant venus, ils remplirent les deux nacelles, tellement qu'elles s'enfonçaient.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.8'>Et quand Simon-Pierre eut vu cela, il se jeta aux genoux de Jésus, en lui disant: Seigneur, retire-toi de moi; car je suis un homme pécheur.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.9'>Parce que la frayeur l'avait saisi, lui et tous ceux qui étaient avec lui, à cause de la prise de poissons qu'ils venaient de faire; de même que Jacques et Jean, fils de Zébédée, qui étaient compagnons de Simon.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.10'>Alors Jésus dit à Simon: n'aie point de peur; dorénavant tu seras un pêcheur d'hommes vivants.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.11'>Et quand ils eurent amené les nacelles à terre, ils quittèrent tout, et le suivirent.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.12'>Or il arriva que comme il était dans une des villes de ce pays-là, voici, un homme plein de lèpre voyant Jésus, se jeta en terre sur sa face, et le pria, disant: Seigneur, si tu veux, tu peux me rendre net.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.13'>Et Jésus étendit la main, et le toucha, en disant: je le veux, sois net; et incontinent la lèpre le quitta.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.14'>Et il lui commanda de ne le dire à personne; mais va, lui dit-il, et te montre au Sacrificateur, et offre pour ta purification ce que Moïse a commandé, pour leur servir de témoignage.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.15'>Et sa renommée se répandait de plus en plus, tellement que de grandes troupes s'assemblaient pour l'entendre, et pour être guéries par lui de leurs maladies.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.16'>Mais il se tenait retiré dans les déserts, et priait.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.17'>Or il arriva un jour qu'il enseignait, que des Pharisiens et des Docteurs de la Loi, qui étaient venus de toutes les bourgades de Galilée, et de Judée, et de Jérusalem, étaient là assis, et la puissance du Seigneur était là pour opérer des guérisons.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.18'>Et voici des hommes qui portaient dans un lit un homme qui était paralytique, et ils cherchaient le moyen de le porter dans la maison, et de le mettre devant lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.19'>Mais ne trouvant point par quel côté ils pourraient l'introduire, à cause de la foule, ils montèrent sur la maison, et ils le descendirent par les tuiles, avec le petit lit, au milieu devant Jésus;</verse>
        <verse osisID='Luke.5.20'>Qui voyant leur foi, dit au paralytique: homme, tes péchés te sont pardonnés.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.21'>Après cela il sortit, et il vit un péager nommé Lévi, assis au lieu du péage, et il lui dit: suis-moi.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.22'>Mais Jésus connaissant leurs pensées, prit la parole, et leur dit: pourquoi raisonnez-vous ainsi en vous-mêmes?</verse>
        <verse osisID='Luke.5.23'>Lequel est le plus aisé, ou de dire: tes péchés te sont pardonnés; ou de dire: lève-toi, et marche?</verse>
        <verse osisID='Luke.5.24'>Or afin que vous sachiez que le Fils de l'homme a le pouvoir sur la terre de pardonner les péchés, il dit au paralytique: je te dis, lève-toi, charge ton petit lit, et t'en va en ta maison.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.25'>Et à l'instant le paralytique s'étant levé devant eux, chargea le lit où il était couché, et s'en alla en sa maison, glorifiant Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.26'>Et ils furent tous saisis d'étonnement, et ils glorifiaient Dieu, et étant remplis de crainte, ils disaient: certainement nous avons vu aujourd'hui des choses qu'on n'eût jamais attendues.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.27'>--- fehlt/missing</verse>
        <verse osisID='Luke.5.28'>Lequel abandonnant tout, se leva, et le suivit.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.29'>Et Lévi fit un grand festin dans sa maison, où il y avait une grosse assemblée de péagers, et d'autres gens qui étaient avec eux à table.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.30'>Et les Scribes de ce lieu-là et les Pharisiens, murmuraient contre ses Disciples, en disant: pourquoi est-ce que vous mangez et que vous buvez avec des péagers et des gens de mauvaise vie?</verse>
        <verse osisID='Luke.5.31'>Mais Jésus prenant la parole, leur dit: ceux qui sont en santé n'ont pas besoin de médecin, mais ceux qui se portent mal.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.32'>Je ne suis point venu appeler à la repentance les justes, mais les pécheurs.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.33'>Ils lui dirent aussi: pourquoi est-ce que les disciples de Jean jeûnent souvent, et font des prières; pareillement aussi ceux des Pharisiens; mais les tiens mangent et boivent?</verse>
        <verse osisID='Luke.5.34'>Et il leur dit: pouvez-vous faire jeûner les amis de l'Epoux pendant que l'Epoux est avec eux?</verse>
        <verse osisID='Luke.5.35'>Mais les jours viendront que l'Epoux leur sera ôté; alors ils jeûneront en ces jours-là.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.36'>Puis il leur dit cette similitude: personne ne met une pièce d'un vêtement neuf à un vieux vêtement; autrement le neuf déchire le vieux, et la pièce du neuf ne se rapporte point au vieux.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.37'>Pareillement, personne ne met le vin nouveau dans de vieux vaisseaux; autrement le vin nouveau rompra les vaisseaux, et se répandra, et les vaisseaux seront perdus.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.38'>Mais le vin nouveau doit être mis dans des vaisseaux neufs; et ainsi ils se conservent l'un et l'autre.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.39'>Et il n'y a personne qui boive du vieux, qui veuille aussitôt du nouveau: car il dit: le vieux est meilleur.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.6'>
        <verse osisID='Luke.6.1'>Or il arriva le jour de Sabbat second-premier, qu'il passait par des blés, et ses Disciples arrachaient des épis, et les froissant entre leurs mains, ils en mangeaient.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.2'>Et quelques-uns des Pharisiens leur dirent: pourquoi faites-vous une chose qu'il n'est pas permis de faire les jours du Sabbat?</verse>
        <verse osisID='Luke.6.3'>Et Jésus prenant la parole, leur dit: n'avez-vous point lu ce que fit David quand il eut faim, lui, et ceux qui étaient avec lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.4'>Comment il entra dans la Maison de Dieu, et prit les pains de proposition, et en mangea, et en donna aussi à ceux qui étaient avec lui, quoiqu'il ne soit permis qu'aux seuls Sacrificateurs d'en manger.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.5'>Puis il leur dit: Le Fils de l'homme est Seigneur même du Sabbat.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.6'>Il arriva aussi un autre jour de Sabbat, qu'il entra dans la Synagogue, et qu'il enseignait; et il y avait là un homme dont la main droite était sèche.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.7'>Or les Scribes et les Pharisiens prenaient garde s'il le guérirait le jour du Sabbat, afin qu'ils trouvassent de quoi l'accuser.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.8'>Mais il connaissait leurs pensées; et il dit à l'homme qui avait la main sèche: lève-toi, et tiens-toi debout au milieu. Et lui se levant se tint debout.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.9'>Puis Jésus leur dit: je vous demanderai une chose: est-il permis de faire du bien les jours de Sabbat, ou de faire du mal? de sauver une personne, ou de la laisser mourir?</verse>
        <verse osisID='Luke.6.10'>Et quand il les eut tous regardés à l'environ, il dit à cet homme: étends ta main; ce qu'il fit; et sa main fut rendue saine comme l'autre.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.11'>Et ils furent remplis de fureur, et ils s'entretenaient ensemble touchant ce qu'ils pourraient faire à Jésus.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.12'>Or il arriva en ces jours-là, qu'il s'en alla sur une montagne pour prier, et qu'il passa toute la nuit à prier Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.13'>Et quand le jour fut venu, il appela ses Disciples; et en élut douze, lesquels il nomma aussi Apôtres;</verse>
        <verse osisID='Luke.6.14'>Savoir Simon, qu'il nomma aussi Pierre, et André son frère, Jacques et Jean, Philippe et Barthélemi;</verse>
        <verse osisID='Luke.6.15'>Matthieu et Thomas, Jacques fils d'Alphée, et Simon surnommé Zélotes;</verse>
        <verse osisID='Luke.6.16'>Jude frère de Jacques, et Judas Iscariot, qui aussi fut traître.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.17'>Puis descendant avec eux, il s'arrêta dans une plaine avec la troupe de ses disciples, et une grande multitude de peuple de toute la Judée, et de Jérusalem, et de la contrée maritime de Tyr et de Sidon, qui étaient venus pour l'entendre, et pour être guéris de leurs maladies;</verse>
        <verse osisID='Luke.6.18'>Et ceux aussi qui étaient tourmentés par des esprits immondes; et ils furent guéris.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.19'>Et toute la multitude tâchait de le toucher; car il sortait de lui une vertu qui les guérissait tous.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.20'>Alors tournant les yeux vers ses Disciples, il leur disait: vous êtes bienheureux, vous pauvres; car le Royaume de Dieu vous appartient.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.21'>Vous êtes bienheureux, vous qui maintenant avez faim; car vous serez rassasiés. Vous êtes bienheureux, vous qui pleurez maintenant; car vous serez dans la joie.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.22'>Vous serez bienheureux quand les hommes vous haïront, et vous retrancheront de leur société, et vous diront des outrages, et rejetteront votre nom comme mauvais, à cause du Fils de l'homme.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.23'>Réjouissez-vous en ce jour-là, et tressaillez de joie; car voici, votre récompense est grande au ciel; et leurs pères en faisaient de même aux Prophètes.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.24'>Mais malheur à vous riches; car vous remportez votre consolation.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.25'>Malheur à vous qui êtes remplis; car vous aurez faim. Malheur à vous qui riez maintenant; car vous lamenterez et pleurerez.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.26'>Malheur à vous quand tous les hommes diront du bien de vous; car leurs pères en faisaient de même aux faux prophètes.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.27'>Mais à vous qui m'entendez, je vous dis: aimez vos ennemis; faites du bien à ceux qui vous haïssent.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.28'>Bénissez ceux qui vous maudissent, et priez pour ceux qui vous courent sus.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.29'>Et à celui qui te frappe sur une joue, présente-lui aussi l'autre; et si quelqu'un t'ôte ton manteau, ne l'empêche point de prendre aussi la tunique.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.30'>Et à tout homme qui te demande, donne-lui; et à celui qui t'ôte ce qui t'appartient, ne le redemande point.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.31'>Et comme vous voulez que les hommes vous fassent, faites-leur aussi de même.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.32'>Mais si vous aimez seulement ceux qui vous aiment, quel gré vous en saura-t-on? car les gens de mauvaise vie aiment aussi ceux qui les aiment.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.33'>Et si vous ne faites du bien qu'à ceux qui vous ont fait du bien, quel gré vous en saura-t-on? car les gens de mauvaise vie font aussi le même.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.34'>Et si vous ne prêtez qu'à ceux de qui vous espérez de recevoir, quel gré vous en saura-t-on? car les gens de mauvaise vie prêtent aussi aux gens de mauvaise vie, afin qu'ils en reçoivent la pareille.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.35'>C'est pourquoi aimez vos ennemis, et faites du bien, et prêtez sans en rien espérer, et votre récompense sera grande, et vous serez les fils du Souverain, car il est bienfaisant envers les ingrats et les méchants.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.36'>Soyez donc miséricordieux comme votre Père est miséricordieux.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.37'>Et ne jugez point, et vous ne serez point jugés; ne condamnez point, et vous ne serez point condamnés; quittez, et il vous sera quitté.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.38'>Donnez, et il vous sera donné; on vous donnera dans le sein bonne mesure, pressée et entassée, et qui s'en ira par-dessus; car de la mesure que vous mesurerez, on vous mesurera réciproquement.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.39'>Il leur disait aussi cette similitude: est-il possible qu'un aveugle puisse mener un autre aveugle? ne tomberont-ils pas tous deux dans la fosse?</verse>
        <verse osisID='Luke.6.40'>Le disciple n'est point par-dessus son maître; mais tout disciple accompli sera rendu conforme à son maître.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.41'>Et pourquoi regardes-tu le fétu qui est dans l'oeil de ton frère, et tu n'aperçois pas une poutre dans ton propre oeil?</verse>
        <verse osisID='Luke.6.42'>Ou comment peux-tu dire à ton frère? mon frère permets que j'ôte le fétu qui est dans ton oeil, toi qui ne vois pas une poutre qui est dans ton oeil. Hypocrite, ôte premièrement la poutre de ton oeil, et après cela tu verras comment tu ôteras le fétu qui est dans l'oeil de ton frère.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.43'>Certes un arbre n'est point bon, qui fait de mauvais fruit; ni un arbre n'est point mauvais, qui fait de bon fruit.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.44'>Et chaque arbre est connu à son fruit; car aussi les figues ne se cueillent pas des épines, et on ne vendange pas des raisins, d'un buisson.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.45'>L'homme de bien tire de bonnes choses du bon trésor de son coeur; et l'homme méchant tire de mauvaises choses du mauvais trésor de son coeur; car c'est de l'abondance du coeur que la bouche parle.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.46'>Mais pourquoi m'appelez-vous Seigneur, Seigneur, et vous ne faites pas ce que je dis?</verse>
        <verse osisID='Luke.6.47'>Je vous montrerai à qui est semblable celui qui vient à moi, et qui entendant mes paroles, les met en pratique.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.48'>Il est semblable à un homme qui bâtissant une maison, a foui et creusé profondément, et a mis le fondement sur la roche? de sorte qu'un débordement d'eaux étant survenu, le fleuve est bien allé donner contre cette maison? mais il ne l'a pu ébranler; parce qu'elle était fondée sur la roche.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.49'>Mais celui, au contraire, qui ayant entendu mes paroles, ne les a point mises en pratique, est semblable à un homme qui a bâti sa maison sur la terre, sans lui faire de fondement; car le fleuve ayant donné contre cette maison, elle est tombée aussitôt; et la ruine de cette maison a été grande.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.7'>
        <verse osisID='Luke.7.1'>Et quand il eut achevé tout ce discours devant le peuple qui l'écoutait, il entra dans Capernaüm.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.2'>Or le serviteur d'un certain Centenier, à qui il était fort cher, était malade, et s'en allait mourir.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.3'>Et quand le Centenier eut entendu parler de Jésus, il envoya vers lui quelques Anciens des Juifs, pour le prier de venir guérir son serviteur.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.4'>Et étant venus à Jésus, ils le prièrent instamment, en lui disant qu'il était digne qu'on lui accordât cela.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.5'>Car, disaient-ils, il aime notre nation, et il nous a bâti la Synagogue.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.6'>Jésus s'en alla donc avec eux; et comme déjà il n'était plus guère loin de la maison, le Centenier envoya ses amis au-devant de lui, pour lui dire: Seigneur ne te fatigue point; car je ne suis pas digne que tu entres sous mon toit;</verse>
        <verse osisID='Luke.7.7'>C'est pourquoi aussi je ne me suis pas cru digne d'aller moi-même vers toi; mais dis seulement une parole, et mon serviteur sera guéri.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.8'>Car moi-même qui suis un homme constitué sous la puissance d'autrui, j'ai sous moi des gens de guerre; et je dis à l'un: va, et il va; et à un autre: viens, et il vient; et à mon serviteur: fais cela, et il le fait.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.9'>Ce que Jésus ayant entendu, il l'admira; et se tournant, il dit à la troupe qui le suivait: je vous dis, que je n'ai pas trouvé, même en Israël, une si grande foi.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.10'>Et quand ceux qui avaient été envoyés furent de retour à la maison, ils trouvèrent le serviteur qui avait été malade, se portant bien.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.11'>Et le jour d'après il arriva que Jésus allait à une ville nommée Naïn, et plusieurs de ses disciples et une grosse troupe allaient avec lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.12'>Et comme il approchait de la porte de la ville, voici, on portait dehors un mort, fils unique de sa mère, qui était veuve; et une grande troupe de la ville était avec elle.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.13'>Et quand le Seigneur l'eut vue, il fut touché de compassion envers elle; et il lui dit: ne pleure point.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.14'>Puis s'étant approché, il toucha la bière; et ceux qui portaient le corps s'arrêtèrent, et il dit: Jeune homme, je te dis, lève-toi.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.15'>Et le mort se leva en son séant, et commença à parler; et Jésus le rendit à sa mère.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.16'>Et ils furent tous saisis de crainte, et ils glorifiaient Dieu, disant: certainement un grand Prophète s'est levé parmi nous; et certainement Dieu a visité son peuple.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.17'>Et le bruit de ce miracle se répandit dans toute la Judée, et dans tout le pays circonvoisin.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.18'>Et toutes ces choses ayant été rapportées à Jean par ses Disciples,</verse>
        <verse osisID='Luke.7.19'>Jean appela deux de ses disciples, et les envoya vers Jésus, pour lui dire: es-tu celui qui devait venir, ou si nous devons en attendre un autre?</verse>
        <verse osisID='Luke.7.20'>Et étant venus à lui, ils lui dirent: Jean-Baptiste nous a envoyés auprès de toi, pour te dire: es-tu celui qui devait venir, ou si nous devons en attendre un autre?</verse>
        <verse osisID='Luke.7.21'>(Or, en cette même heure-là il guérit plusieurs personnes de maladies et de fléaux, et des malins esprits; et il donna la vue à plusieurs aveugles.)</verse>
        <verse osisID='Luke.7.22'>Ensuite Jésus leur répondit, et leur dit: allez, et rapportez à Jean ce que vous avez vu et ouï, que les aveugles recouvrent la vue; que les boiteux marchent; que les lépreux sont nettoyés; que les sourds entendent; que les morts ressuscitent; et que l'Evangile est prêché aux pauvres.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.23'>Mais bienheureux est quiconque n'aura point été scandalisé à cause de moi.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.24'>Puis quand les messagers de Jean furent partis, il se mit à dire de Jean aux troupes: qu'êtes-vous allés voir au désert? Un roseau agité du vent?</verse>
        <verse osisID='Luke.7.25'>Mais qu'êtes-vous allés voir? Un homme vêtu de précieux vêtements? Voici, c'est dans les palais des Rois que se trouvent ceux qui sont magnifiquement vêtus, et qui vivent dans les délices.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.26'>Mais qu'êtes-vous donc allés voir? Un Prophète? Oui, vous dis-je, et plus qu'un Prophète.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.27'>C'est de lui qu'il est écrit: voici, j'envoie mon Messager devant ta face, et il préparera ta voie devant toi.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.28'>Car je vous dis qu'entre ceux qui sont nés de femme, il n'y a aucun Prophète plus grand que Jean Baptiste; et toutefois le moindre dans le Royaume de Dieu est plus grand que lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.29'>Et tout le peuple qui entendait cela, et les péagers qui avaient été baptisés du Baptême de Jean justifièrent Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.30'>Mais les Pharisiens, et les Docteurs de la Loi, qui n'avaient point été baptisés par lui, rendirent le dessein de Dieu inutile à leur égard.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.31'>Alors le Seigneur dit: à qui donc comparerai-je les hommes de cette génération; et à quoi ressemblent-ils?</verse>
        <verse osisID='Luke.7.32'>Ils sont semblables aux enfants qui sont assis au marché, et qui crient les uns aux autres, et disent: nous avons joué de la flûte, et vous n'avez point dansé; nous vous avons chanté des airs lugubres, et vous n'avez point pleuré.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.33'>Car Jean Baptiste est venu ne mangeant point de pain, et ne buvant point de vin; et vous dites: il a un Démon.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.34'>Le Fils de l'homme est venu mangeant et buvant; et vous dites: voici un mangeur et un buveur, un ami des péagers et des gens de mauvaise vie.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.35'>Mais la sagesse a été justifiée par tous ses enfants.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.36'>Or un des Pharisiens le pria de manger chez lui; et il entra dans la maison de ce Pharisien, et se mit à table.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.37'>Et voici, il y avait dans la ville une femme de mauvaise vie, qui ayant su que Jésus était à table dans la maison du Pharisien, apporta un vase d'albâtre plein d'une huile odoriférante.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.38'>Et se tenant derrière à ses pieds, et pleurant, elle se mit à les arroser de ses larmes, et elle les essuyait avec ses propres cheveux, et lui baisait les pieds, et les oignait de cette huile odoriférante.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.39'>Mais le Pharisien qui l'avait convié, voyant cela, dit en soi-même: si celui-ci était Prophète, certes il saurait qui et quelle est cette femme qui le touche: car c'est une femme de mauvaise vie.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.40'>Et Jésus prenant la parole lui dit: Simon, j'ai quelque chose à te dire; et il dit: Maître, dis-la.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.41'>Un créancier avait deux débiteurs: l'un lui devait cinq cents deniers, et l'autre cinquante.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.42'>Et comme ils n'avaient pas de quoi payer, il quitta la dette à l'un et à l'autre; dis donc, lequel d'eux l'aimera le plus?</verse>
        <verse osisID='Luke.7.43'>Et Simon répondant lui dit: j'estime que c'est celui à qui il a quitté davantage. Et Jésus lui dit: tu as droitement jugé.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.44'>Alors se tournant vers la femme, il dit à Simon: vois-tu cette femme? je suis entré dans ta maison, et tu ne m'as point donné d'eau pour laver mes pieds; mais elle a arrosé mes pieds de ses larmes, et les a essuyés avec ses propres cheveux.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.45'>Tu ne m'as point donné un baiser, mais elle, depuis que je suis entré, n'a cessé de baiser mes pieds.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.46'>Tu n'as point oint ma tête d'huile; mais elle a oint mes pieds d'une huile odoriférante:</verse>
        <verse osisID='Luke.7.47'>C'est pourquoi je te dis, que ses péchés, qui sont grands, lui sont pardonnés; car elle a beaucoup aimé; or celui à qui il est moins pardonné, aime moins.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.48'>Puis il dit à la femme: tes péchés te sont pardonnés.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.49'>Et ceux qui étaient avec lui à table, se mirent à dire entre eux: qui est celui-ci qui même pardonne les péchés.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.50'>Mais il dit à la femme: ta foi t'a sauvée; va-t'en en paix.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.8'>
        <verse osisID='Luke.8.1'>Or il arriva après cela qu'il allait de ville en ville, et de bourgade en bourgade, prêchant et annonçant le royaume de Dieu; et les douze Disciples étaient avec lui;</verse>
        <verse osisID='Luke.8.2'>Et quelques femmes aussi qu'il avait délivrées des malins esprits, et des maladies, savoir Marie, qu'on appelait Magdelaine, de laquelle étaient sortis sept démons.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.3'>Et Jeanne femme de Chuzas, lequel avait le maniement des affaires d'Hérode; et Susanne, et plusieurs autres qui l'assistaient de leurs biens.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.4'>Et comme une grande troupe s'assemblait, et que plusieurs allaient à lui de toutes les villes, il leur dit cette parabole:</verse>
        <verse osisID='Luke.8.5'>Un semeur sortit pour semer sa semence; et en semant, une partie de la semence tomba le long du chemin, et fut foulée aux pieds, et les oiseaux du ciel la mangèrent toute.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.6'>Et une autre partie tomba dans un lieu pierreux; et quand elle fut levée, elle se sécha, parce qu'elle n'avait point d'humidité.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.7'>Et une autre partie tomba entre des épines; et les épines se levèrent ensemble avec elle, et l'étouffèrent.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.8'>Et une autre partie tomba dans une bonne terre; et quand elle fut levée, elle rendit du fruit cent fois autant. En disant ces choses, il criait: qui a des oreilles pour ouïr, qu'il entende.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.9'>Et ses Disciples l'interrogèrent, pour savoir ce que signifiait cette parabole.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.10'>Et il répondit: il vous est donné de connaître les secrets du Royaume de Dieu, mais il n'en est parlé aux autres qu'en similitudes, afin qu'en voyant ils ne voient point, et qu'en entendant ils ne comprennent point.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.11'>Voici donc ce que signifie cette parabole; la semence, c'est la parole de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.12'>Et ceux qui ont reçu la semence le long du chemin, ce sont ceux qui écoutent la parole; mais ensuite vient le démon, qui ôte de leur coeur la parole, de peur qu'en croyant ils ne soient sauvés.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.13'>Et ceux qui ont reçu la semence dans un lieu pierreux, ce sont ceux qui ayant ouï la parole, la reçoivent avec joie; mais ils n'ont point de racine; ils croient pour un temps, mais au temps de la tentation ils se retirent.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.14'>Et ce qui est tombé entre des épines, ce sont ceux qui ayant ouï la parole, et s'en étant allés, sont étouffés par les soucis, par les richesses, et par les voluptés de cette vie, et ils ne rapportent point de fruit à maturité.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.15'>Mais ce qui est tombé dans une bonne terre, ce sont ceux qui ayant ouï la parole, la retiennent dans un coeur honnête et bon, et rapportent du fruit avec patience.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.16'>Nul, après avoir allumé la lampe, ne la couvre d'un vaisseau, ni ne la met sous un lit, mais il la met sur un chandelier, afin que ceux, qui entrent voient la lumière.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.17'>Car il n'y a point de secret qui ne soit manifesté; ni de chose cachée qui ne se connaisse, et qui ne vienne en lumière.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.18'>Regardez donc comment vous écoutez; car à celui qui a il sera donné; mais à celui qui n'a rien, cela même qu'il croit avoir, lui sera ôté.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.19'>Alors sa mère et ses frères vinrent vers lui, mais ils ne pouvaient l'aborder à cause de la foule.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.20'>Et il lui fut rapporté, en disant: ta mère et tes frères sont là dehors, qui désirent de te voir.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.21'>Mais il répondit, et leur dit: ma mère et mes frères sont ceux qui écoutent la parole de Dieu, et qui la mettent en pratique.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.22'>Or il arriva qu'un jour il monta dans une nacelle avec ses Disciples, et il leur dit: passons à l'autre côté du lac; et ils partirent.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.23'>Et comme ils voguaient, il s'endormit, et un vent impétueux s'étant levé sur le lac, la nacelle se remplissait d'eau, et ils étaient en grand péril.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.24'>Alors ils vinrent à lui, et l'éveillèrent, disant: Maître! Maître! nous périssons. Mais lui s'étant levé, parla en Maître au vent et aux flots, et ils s'apaisèrent; et le calme revint.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.25'>Alors il leur dit: où est votre foi? et eux saisis de crainte et d'admiration, disaient entre eux: mais qui est celui-ci, qu'il commande même aux vents et à l'eau, et ils lui obéissent?</verse>
        <verse osisID='Luke.8.26'>Puis ils naviguèrent vers le pays des Gadaréniens, qui est vis-à-vis de la Galilée.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.27'>Et quand il fut descendu à terre, il vint à sa rencontre un homme de cette ville-là, qui depuis longtemps était possédé des démons, et n'était point couvert d'habits, et ne demeurait point dans les maisons, mais dans les sépulcres.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.28'>Et ayant aperçu Jésus, il s'écria, et se prosterna devant lui, disant à haute voix: qu'y a-t-il entre moi et toi, Jésus Fils du Dieu Souverain? je te prie, ne me tourmente point.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.29'>Car Jésus commandait à l'esprit immonde de sortir hors de cet homme; parce qu'il l'avait tenu enserré depuis longtemps, et quoique cet homme fût lié de chaînes et gardé dans les fers il brisait ses liens, et était emporté par le démon dans les déserts.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.30'>Et Jésus lui demanda: comment as-tu nom? Et il dit: Légion; car plusieurs démons étaient entrés en lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.31'>Mais ils priaient Jésus qu'il ne leur commandât point d'aller dans l'abîme.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.32'>Or il y avait là un grand troupeau de pourceaux qui paissaient sur la montagne, et ils le priaient de leur permettre d'entrer dans ces pourceaux; et il le leur permit.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.33'>Et les démons sortant de cet homme entrèrent dans les pourceaux; et le troupeau se jeta du haut en bas dans le lac; et fut étouffé.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.34'>Et quand ceux qui le gardaient eurent vu ce qui était arrivé, ils s'enfuirent, et allèrent le raconter dans la ville et par les champs.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.35'>Et les gens sortirent pour voir ce qui était arrivé, et vinrent à Jésus, et ils trouvèrent l'homme duquel les démons étaient sortis, assis aux pieds de Jésus, vêtu, et de sens rassis et posé; et ils eurent peur.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.36'>Et ceux qui avaient vu tout cela, leur racontèrent comment le démoniaque avait été délivré.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.37'>Alors toute cette multitude venue de divers endroits voisins des Gadaréniens le prièrent de se retirer de chez eux; car ils étaient saisis d'une grande crainte; il remonta donc dans la nacelle, et s'en retourna.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.38'>Et l'homme duquel les démons étaient sortis, le priait qu'il fût avec lui; mais Jésus le renvoya, en lui disant:</verse>
        <verse osisID='Luke.8.39'>Retourne-t-en en ta maison, et raconte quelles grandes choses Dieu t'a faites. Il s'en alla donc publiant par toute la ville toutes les choses que Jésus lui avait faites.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.40'>Et quand Jésus fut de retour, la multitude le reçut avec joie; car tous l'attendaient.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.41'>Et voici, un homme appelé Jaïrus, qui était le Principal de la Synagogue, vint, et se jetant aux pieds de Jésus, le pria de venir en sa maison.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.42'>Car il avait une fille unique, âgée d'environ douze ans, qui se mourait; et comme il s'en allait, les troupes le pressaient.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.43'>Et une femme qui avait une perte de sang depuis douze ans, et qui avait dépensé tout son bien en médecins, sans qu'elle eût pu être guérie par aucun;</verse>
        <verse osisID='Luke.8.44'>S'approchant de lui par derrière, toucha le bord de son vêtement; et à l'instant la perte de sang s'arrêta.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.45'>Et Jésus dit: qui est-ce qui m'a touché? et comme tous niaient que ce fût eux, Pierre lui dit, et ceux aussi qui étaient avec lui: Maître, les troupes te pressent et te foulent, et tu dis: qui est-ce qui m'a touché?</verse>
        <verse osisID='Luke.8.46'>Mais Jésus dit: quelqu'un m'a touché; car j'ai connu qu'une vertu est sortie de moi.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.47'>Alors la femme voyant que cela ne lui avait point été caché, vint toute tremblante, et se jetant à ses pieds, lui déclara devant tout le peuple pour quelle raison elle l'avait touché, et comment elle avait été guérie dans le moment.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.48'>Et il lui dit: ma fille rassure-toi, ta foi t'a guérie; va-t-en en paix.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.49'>Et comme il parlait encore, quelqu'un vint de chez le Principal de la Synagogue, qui lui dit: ta fille est morte, ne fatigue point le Maître.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.50'>Mais Jésus l'ayant entendu, répondit au père de la fille, disant: ne crains point; crois seulement, et elle sera guérie.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.51'>Et quand il fut arrivé à la maison, il ne laissa entrer personne, que Pierre, et Jacques, et Jean, avec le père et la mère de la fille.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.52'>Or ils la pleuraient tous, et de douleur ils se frappaient la poitrine; mais il leur dit: ne pleurez point, elle n'est pas morte, mais elle dort.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.53'>Et ils se riaient de lui, sachant bien qu'elle était morte.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.54'>Mais lui les ayant tous mis dehors, et ayant pris la main de la fille, cria, en disant: Fille, lève toi.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.55'>Et son esprit retourna, et elle se leva d'abord; et il commanda qu'on lui donnât à manger.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.56'>Et le père et la mère de la fille en furent étonnés, mais il leur commanda de ne dire à personne ce qui avait été fait.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.9'>
        <verse osisID='Luke.9.1'>Puis Jésus ayant assemblé ses douze Disciples, leur donna puissance et autorité sur tous les démons, et le pouvoir de guérir les malades.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.2'>Et il les envoya prêcher le Royaume de Dieu, et guérir les malades,</verse>
        <verse osisID='Luke.9.3'>Et leur dit: ne portez rien pour le voyage, ni bâtons, ni sac, ni pain, ni argent; et n'ayez point chacun deux robes.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.4'>Et en quelque maison que vous entriez, demeurez-y jusqu'à ce que vous partiez de là.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.5'>Et partout où l'on ne vous recevra point, en partant de cette ville-là secouez la poudre de vos pieds, en témoignage contre eux.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.6'>Eux donc étant partis allaient de bourgade en bourgade, évangélisant, et guérissant partout.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.7'>Or Hérode le Tétrarque ouït parler de toutes les choses que Jésus faisait; et il ne savait que croire de ce que quelques-uns disaient que Jean était ressuscité des morts;</verse>
        <verse osisID='Luke.9.8'>Et quelques-uns, qu'Elie était apparu; et d'autres, que quelqu'un des anciens Prophètes était ressuscité.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.9'>Et Hérode dit: j'ai fait décapiter Jean; qui est donc celui-ci de qui j'entends dire de telles choses? Et il cherchait à le voir.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.10'>Puis les Apôtres étant de retour, lui racontèrent toutes les choses qu'ils avaient faites. Et Jésus les emmena avec lui, et se retira dans un lieu désert, près de la ville appelée Bethsaïda.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.11'>Ce que les troupes ayant su, elles le suivirent, et il les reçut, et leur parlait du Royaume de Dieu, et guérissait ceux qui avaient besoin d'être guéris.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.12'>Or le jour ayant commencé à baisser, les douze Disciples vinrent à lui, et lui dirent: donne congé à cette multitude, afin qu'ils s'en aillent aux bourgades et aux villages des environs, pour s'y retirer, et trouver à manger; car nous sommes ici dans un pays désert.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.13'>Mais il leur dit: donnez-leur vous-mêmes à manger. Et ils dirent: nous n'avons pas plus de cinq pains et de deux poissons; à moins que nous n'allions acheter des vivres pour tout ce peuple;</verse>
        <verse osisID='Luke.9.14'>Car ils étaient environ cinq mille hommes. Et il dit à ses Disciples: faites-les arranger par troupes, de cinquante chacune.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.15'>Ils le firent ainsi, et les firent tous arranger.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.16'>Puis il prit les cinq pains et les deux poissons, et regardant vers le ciel, il les bénit, et les rompit, et il les distribua à ses Disciples, afin qu'ils les missent devant cette multitude.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.17'>Et ils en mangèrent tous, et furent rassasiés, et on remporta douze corbeilles pleines des pièces de pain qu'il y avait eu de reste.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.18'>Or il arriva que comme il était dans un lieu retiré pour prier, et que les Disciples étaient avec lui, il les interrogea, disant: qui disent les troupes que je suis?</verse>
        <verse osisID='Luke.9.19'>Ils lui répondirent: Les uns disent que tu es Jean Baptiste; et les autres, Elie; et les autres, que quelqu'un des anciens Prophètes est ressuscité.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.20'>Il leur dit alors: et vous, qui dites-vous que je suis? Et Pierre répondant lui dit: tu es le Christ de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.21'>Mais usant de menaces il leur commanda de ne le dire à personne.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.22'>Et il leur dit: il faut que le Fils de l'homme souffre beaucoup, et qu'il soit rejeté des Anciens, et des principaux Sacrificateurs, et des Scribes, et qu'il soit mis à mort, et qu'il ressuscite le troisième jour.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.23'>Puis il disait à tous: si quelqu'un veut venir après moi, qu'il renonce à soi-même, et qu'il charge de jour en jour sa croix, et me suive.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.24'>Car quiconque voudra sauver sa vie, la perdra; mais quiconque perdra sa vie pour l'amour de moi, la sauvera.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.25'>Et que sert-il à un homme de gagner tout le monde, s'il se détruit lui-même, et se perd lui-même?</verse>
        <verse osisID='Luke.9.26'>Car quiconque aura eu honte de moi et de mes paroles; le Fils de l'homme aura honte de lui, quand il viendra en sa gloire, et dans celle du Père, et des saints Anges.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.27'>Et je vous dis, en vérité, qu'entre ceux qui sont ici présents, il y en a qui ne mourront point jusqu'à ce qu'ils aient vu le règne de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.28'>Or il arriva environ huit jours après ces paroles, qu'il prit avec lui Pierre, et Jean, et Jacques, et qu'il monta sur une montagne pour prier.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.29'>Et comme il priait, la forme de son visage devint tout autre, et son vêtement devint blanc en sorte qu'il était resplendissant comme un éclair.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.30'>Et voici, deux personnages, savoir Moïse et Elie, parlaient avec lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.31'>Et ils apparurent environnés de gloire, et ils parlaient de sa mort qu'il devait souffrir à Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.32'>Or Pierre et ceux qui étaient avec lui étaient accablés de sommeil; et quand ils furent réveillés, ils virent sa gloire, et les deux personnages qui étaient avec lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.33'>Et il arriva comme ces personnages se séparaient de lui, que Pierre dit à Jésus: Maître, il est bon que nous soyons ici, faisons-y donc trois tentes, une pour toi, une pour Moïse, et une pour Elie; ne sachant ce qu'il disait.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.34'>Et comme il disait ces choses, une nuée vint qui les couvrit de son ombre; et comme ils entraient dans la nuée, ils eurent peur.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.35'>Et une voix vint de la nuée, disant: celui-ci est mon Fils bien-aimé; écoutez-le.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.36'>Et comme la voix se prononçait, Jésus se trouva seul. Et ils se turent tous, et ils ne rapportèrent en ces jours-là à personne rien de ce qu'ils avaient vu.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.37'>Or il arriva le jour suivant, qu'eux étant descendus de la montagne, une grande troupe vint à sa rencontre.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.38'>Et voici, un homme de la troupe s'écria, disant: Maître, Je te prie, jette les yeux sur mon fils, car je n'ai que celui-là.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.39'>Et voici, un esprit le saisit, qui aussitôt le fait crier, et l'agite avec violence en le faisant écumer, et à peine il se retire de lui, après l'avoir comme brisé.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.40'>Or j'ai prié tes Disciples de le chasser dehors, mais ils n'ont pu.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.41'>Et Jésus répondant dit: ô génération incrédule et perverse, jusques à quand serai-je avec vous, et vous supporterai-je? Amène ici ton fils.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.42'>Et comme il approchait seulement, le démon l'agita violemment comme s'il l'eût voulu déchirer; mais Jésus censura fortement l'esprit immonde, et guérit l'enfant, et le rendit à son père.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.43'>Et tous furent étonnés de la magnifique vertu de Dieu. Et comme tous s'étonnaient de tout ce qu'il faisait, il dit à ses Disciples:</verse>
        <verse osisID='Luke.9.44'>Vous, écoutez bien ces discours: car il arrivera que le Fils de l'homme sera livré entre les mains des hommes.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.45'>Mais ils ne comprirent point cette parole, et elle leur était tellement obscure, qu'ils ne la comprenaient pas; et ils craignaient de l'interroger touchant cette parole.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.46'>Puis ils entrèrent en dispute, pour savoir lequel d'entre eux était le plus grand.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.47'>Mais Jésus voyant la pensée de leur coeur, prit un petit enfant, et le mit auprès de lui;</verse>
        <verse osisID='Luke.9.48'>Puis il leur dit: quiconque recevra ce petit enfant en mon Nom, il me reçoit; et quiconque me recevra, il reçoit celui qui m'a envoyé. Car celui qui est le plus petit d'entre vous tous, c'est celui qui sera grand.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.49'>Et Jean prenant la parole, dit: Maître, nous avons vu quelqu'un qui chassait les démons en ton Nom, et nous l'en avons empêché parce qu'il ne te suit point avec nous.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.50'>Mais Jésus lui dit: ne l'en empêchez point; car celui qui n'est pas contre nous, est pour nous.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.51'>Or il arriva quand les jours de son élévation s'accomplissaient, qu'il dressa sa face, tout résolu d'aller à Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.52'>Et il envoya devant lui des messagers, qui étant partis entrèrent dans une bourgade des Samaritains, pour lui préparer un logis.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.53'>Mais les Samaritains ne le reçurent point, parce qu'il paraissait qu'il allait à Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.54'>Et quand Jacques et Jean, ses Disciples, virent cela, ils dirent: Seigneur! veux-tu que nous disions, comme fit Elie, que le feu descende du ciel, et les consume.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.55'>Mais Jésus se tournant les censura fortement, en leur disant: Vous ne savez de quel esprit vous êtes animés.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.56'>Car le Fils de l'homme n'est pas venu pour faire périr les âmes des hommes, mais pour les sauver. Ainsi ils s'en allèrent à une autre bourgade.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.57'>Et il arriva comme ils allaient par le chemin, qu'un certain homme lui dit: je te suivrai, Seigneur, partout où tu iras.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.58'>Mais Jésus lui répondit: les renards ont des tanières, et les oiseaux du ciel ont des nids, mais le Fils de l'homme n'a pas où reposer sa tête.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.59'>Puis il dit à un autre: suis-moi; et celui-ci lui répondit: permets-moi premièrement d'aller ensevelir mon père.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.60'>Et Jésus lui dit: laisse les morts ensevelir leurs morts; mais toi, va, et annonce le Royaume de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.61'>Un autre aussi lui dit: Seigneur, je te suivrai; mais permets-moi de prendre premièrement congé de ceux qui sont dans ma maison.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.62'>Mais Jésus lui répondit: nul qui met la main à la charrue, et qui regarde en arrière, n'est bien disposé pour le Royaume de Dieu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.10'>
        <verse osisID='Luke.10.1'>Or après ces choses le Seigneur en ordonna aussi soixante-dix autres, et les envoya deux à deux devant lui, dans toutes les villes et dans tous les lieux où il devait aller.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.2'>Et il leur disait: La moisson est grande, mais il y a peu d'ouvriers; priez donc le Seigneur de la moisson, qu'il pousse des ouvriers dans sa moisson.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.3'>Allez, voici, je vous envoie comme des agneaux au milieu des loups.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.4'>Ne portez ni bourse, ni sac, ni souliers, et ne saluez personne dans le chemin.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.5'>Et en quelque maison que vous entriez, dites premièrement: paix soit à cette maison!</verse>
        <verse osisID='Luke.10.6'>Que s'il y a là quelqu'un qui soit digne de paix, votre paix reposera sur lui; sinon elle retournera à vous.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.7'>Et demeurez dans cette maison, mangeant et buvant de ce qui sera mis devant vous; car l'ouvrier est digne de son salaire. Ne passez point de maison en maison.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.8'>Et en quelque ville que vous entriez, et qu'on vous reçoive, mangez de ce qui sera mis devant vous.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.9'>Et guérissez les malades qui y seront, et dites-leur: Le Royaume de Dieu est approché de vous.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.10'>Mais en quelque ville que vous entriez, si on ne vous reçoit point, sortez dans ses rues, et dites:</verse>
        <verse osisID='Luke.10.11'>Nous secouons contre vous-mêmes la poussière de votre ville qui s'est attachée à nous; toutefois sachez que le Royaume de Dieu est approché de vous.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.12'>Et je vous dis, qu'en cette journée-là ceux de Sodome seront traités moins rigoureusement que cette ville-là.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.13'>Malheur à toi Chorazin, malheur à toi Bethsaïda! car si les miracles qui ont été faits au milieu de vous avaient été faits dans Tyr et dans Sidon, il y a longtemps qu'elles se seraient repenties, couvertes d'un sac, et assises sur la cendre.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.14'>C'est pourquoi Tyr et Sidon seront traitées moins rigoureusement que vous au jour du jugement.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.15'>Et toi Capernaüm, qui as été élevée jusqu'au ciel, tu seras abaissée jusque dans l'enfer.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.16'>Celui qui vous écoute, m'écoute; et celui qui vous rejette, me rejette; or celui qui me rejette, rejette celui qui m a envoyé.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.17'>Or les soixante-dix s'en revinrent avec joie, en disant: Seigneur, les démons mêmes nous sont assujettis en ton Nom.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.18'>Et il leur dit: je contemplais Satan tombant du ciel comme un éclair.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.19'>Voici, je vous donne la puissance de marcher sur les serpents et sur les scorpions, et sur toute la force de l'ennemi; et rien ne vous nuira.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.20'>Toutefois ne vous réjouissez pas de ce que les esprits vous sont assujettis, mais plutôt réjouissez-vous de ce que vos noms sont écrits dans les cieux.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.21'>En ce même instant Jésus se réjouit en esprit, et dit: je te loue, ô Père! Seigneur du ciel et de la terre, de ce que tu as caché ces choses aux sages et aux intelligents, et que tu les as révélées aux petits enfants; il est ainsi, ô Père! parce que telle a été ta bonne volonté.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.22'>Toutes choses m'ont été données en main par mon Père; et personne ne connaît qui est le Fils, sinon le Père; ni qui est le Père, sinon le Fils; et celui à qui le Fils l'aura voulu révéler.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.23'>Puis se tournant vers ses Disciples, il leur dit en particulier: bienheureux sont les yeux qui voient ce que vous voyez.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.24'>Car je vous dis, que plusieurs Prophètes et plusieurs Rois ont désiré de voir les choses que vous voyez, et ils ne les ont point vues, et d'ouïr les choses que vous entendez, et ils ne les ont point entendues.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.25'>Alors voici, un Docteur de la Loi s'étant levé pour l'éprouver lui dit: Maître, que dois-je faire pour avoir la vie éternelle?</verse>
        <verse osisID='Luke.10.26'>Et il lui dit: qu'est-il écrit dans la Loi? comment lis-tu?</verse>
        <verse osisID='Luke.10.27'>Et il répondit, et dit: tu aimeras le Seigneur ton Dieu de tout ton coeur, et de toute ton âme, et de toute ta force, et de toute ta pensée; et ton prochain comme toi-même.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.28'>Et Jésus lui dit: tu as bien répondu; fais cela, et tu vivras.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.29'>Mais lui se voulant justifier, dit à Jésus: et qui est mon prochain?</verse>
        <verse osisID='Luke.10.30'>Et Jésus répondant, lui dit: un homme descendait de Jérusalem à Jéricho, et il tomba entre les mains des voleurs, qui le dépouillèrent, et qui après l'avoir blessé de plusieurs coups, s'en allèrent, le laissant à demi-mort.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.31'>Or par rencontre un Sacrificateur descendait par le même chemin, et quand il le vit, il passa de l'autre côté.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.32'>Un Lévite aussi étant arrivé en cet endroit-là, et voyant cet homme, passa tout de même de l'autre côté.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.33'>Mais un Samaritain faisant son chemin vint à lui, et le voyant il fut touché de compassion.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.34'>Et s'approchant lui banda ses plaies, et y versa de l'huile et du vin; puis le mit sur sa propre monture, et le mena dans l'hôtellerie, et eut soin de lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.35'>Et le lendemain en partant il tira de sa bourse deux deniers, et les donna à l'hôte, en lui disant: aie soin de lui; et tout ce que tu dépenseras de plus, je te le rendrai à mon retour.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.36'>Lequel donc de ces trois te semble-t-il avoir été le prochain de celui qui était tombé entre les mains des voleurs?</verse>
        <verse osisID='Luke.10.37'>Il répondit: c'est celui qui a usé de miséricorde envers lui. Jésus donc lui dit: va, et toi aussi fais de même.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.38'>Et il arriva comme ils s'en allaient, qu'il entra dans une bourgade; et une femme nommée Marthe le reçut dans sa maison.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.39'>Et elle avait une soeur nommée Marie, qui se tenant assise aux pieds de Jésus, écoutait sa parole.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.40'>Mais Marthe était distraite par divers soins; et étant venue à Jésus, elle dit: Seigneur, ne te soucies-tu point que ma soeur me laisse servir toute seule, dis-lui donc qu'elle m'aide de son côté.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.41'>Et Jésus répondant, lui dit: Marthe, Marthe, tu t'inquiètes et tu t'agites pour beaucoup de choses;</verse>
        <verse osisID='Luke.10.42'>Mais une chose est nécessaire; et Marie a choisi la bonne part, qui ne lui sera point ôtée.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.11'>
        <verse osisID='Luke.11.1'>Et il arriva, comme il était en prière en un certain lieu, qu'après qu'il eut cessé de prier, quelqu'un de ses Disciples lui dit: Seigneur, enseigne-nous à prier, ainsi que Jean a enseigné ses Disciples.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.2'>Et il leur dit: quand vous prierez, dites: Notre Père qui es aux cieux, ton Nom soit sanctifié. Ton Règne vienne. Ta volonté soit faite en la terre comme au ciel.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.3'>Donne-nous chaque jour notre pain quotidien.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.4'>Et pardonne-nous nos péchés; car nous quittons aussi les dettes à tous ceux qui nous doivent. Et ne nous induis point en tentation, mais délivre-nous du mal.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.5'>Puis il leur dit: qui sera celui d'entre vous, lequel ayant un ami qui aille à lui sur le minuit, et lui dise: Mon ami, prête moi trois pains;</verse>
        <verse osisID='Luke.11.6'>Car un de mes amis m'est survenu en passant, et je n'ai rien pour lui présenter.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.7'>Et que celui qui est dedans réponde et dise: ne m'importune point; car ma porte est déjà fermée, et mes petits enfants sont avec moi au lit; je ne puis me lever pour t'en donner.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.8'>Je vous dis, qu'encore qu'il ne se lève point pour lui en donner à cause qu'il est son ami, il se lèvera pourtant à cause de son importunité, et lui en donnera autant qu'il en aura besoin.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.9'>Ainsi je vous dis: demandez, et il vous sera donné; cherchez, et vous trouverez; heurtez, et il vous sera ouvert.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.10'>Car quiconque demande, reçoit; et quiconque cherche, trouve; et il sera ouvert à celui qui heurte.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.11'>Que si un enfant demande du pain à quelqu'un d'entre vous qui soit son père, lui donnera-t-il une pierre? Ou, s'il demande du poisson, lui donnera-t-il, au lieu du poisson, un serpent?</verse>
        <verse osisID='Luke.11.12'>Ou, s'il demande un oeuf, lui donnera-t-il un scorpion?</verse>
        <verse osisID='Luke.11.13'>Si donc vous qui êtes méchants, savez bien donner à vos enfants de bonnes choses, combien plus votre Père céleste donnera-t-il le Saint-Esprit à ceux qui le lui demandent?</verse>
        <verse osisID='Luke.11.14'>Alors il chassa un démon qui était muet; et il arriva que quand le démon fut sorti, le muet parla; et les troupes s'en étonnèrent.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.15'>Et quelques-uns d'entre eux dirent: c'est par Béelzebul, prince des démons, qu'il chasse les démons.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.16'>Mais les autres pour l'éprouver, lui demandaient un miracle du ciel.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.17'>Mais lui connaissant leurs pensées, leur dit: tout Royaume divisé contre soi-même sera réduit en désert; et toute maison divisée contre elle-même tombe en ruine.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.18'>Que si Satan est aussi divisé contre lui-même, comment subsistera son règne? Car vous dites que je chasse les démons par Béelzebul.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.19'>Que si je chasse les démons par Béelzebul, vos fils par qui les chassent-ils? c'est pourquoi ils seront eux-mêmes vos juges.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.20'>Mais si je chasse les démons par le doigt de Dieu, certes le Règne de Dieu est parvenu à vous.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.21'>Quand un homme fort et bien armé garde son hôtel, les choses qu'il a sont en sûreté.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.22'>Mais s'il en survient un autre plus fort que lui, qui le surmonte, il lui ôte toutes ses armes auxquelles il se confiait, et fait le partage de ses dépouilles.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.23'>Celui qui n'est point avec moi, est contre moi; et celui qui n'assemble point avec moi, il disperse.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.24'>Quand l'esprit immonde est sorti d'un homme, il va par des lieux secs, cherchant du repos; et n'en trouvant point, il dit: je retournerai dans ma maison, d'où je suis sorti.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.25'>Et y étant venu, il la trouve balayée et parée.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.26'>Alors il s'en va, et prend avec soi sept autres esprits plus méchants que lui, et ils entrent et demeurent là; de sorte que la dernière condition de cet homme-là est pire que la première.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.27'>Or il arriva comme il disait ces choses, qu'une femme d'entre les troupes éleva sa voix, et lui dit: bienheureux est le ventre qui t'a porté, et les mamelles que tu as tétées.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.28'>Et il dit: mais plutôt bienheureux sont ceux qui écoutent la parole de Dieu, et qui la gardent.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.29'>Et comme les troupes s'amassaient, il se mit à dire: cette génération est méchante; elle demande un miracle, mais il ne lui sera point accordé d'autre miracle, que le miracle de Jonas le Prophète.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.30'>Car comme Jonas fut un signe à ceux de Ninive, ainsi le Fils de l'homme en sera un à cette génération.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.31'>La Reine du Midi se lèvera au jour du jugement contre les hommes de cette génération, et les condamnera; parce qu'elle vint du bout de la terre pour entendre la sagesse de Salomon; et voici, il y a ici plus que Salomon.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.32'>Les gens de Ninive se lèveront au jour du jugement contre cette génération, et la condamneront; parce qu'ils se sont repentis à la prédication de Jonas; et voici, il y a ici plus que Jonas.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.33'>Or nul qui allume une lampe, ne la met dans un lieu caché, ou sous un boisseau, mais sur un chandelier, afin que ceux qui entrent, voient la lumière.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.34'>La lumière du corps c'est l'oeil: si donc ton oeil est net, tout ton corps aussi sera éclairé; mais s'il est mauvais, ton corps aussi sera ténébreux.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.35'>Regarde donc que la lumière qui est en toi ne soit des ténèbres.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.36'>Si donc ton corps est éclairé, n'ayant aucune partie ténébreuse, il sera éclairé partout, comme quand la lampe t'éclaire par sa lumière.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.37'>Et comme il parlait, un Pharisien le pria de dîner chez lui; et Jésus y entra, et se mit à table.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.38'>Mais le Pharisien s'étonna de voir qu'il ne s'était point premièrement lavé avant le dîner.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.39'>Mais le Seigneur lui dit: vous autres Pharisiens vous nettoyez le dehors de la coupe et du plat; mais le dedans de vous est plein de rapine et de méchanceté.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.40'>Insensés, celui qui a fait le dehors, n'a-t-il pas fait aussi le dedans?</verse>
        <verse osisID='Luke.11.41'>Mais plutôt donnez l'aumône de ce que vous avez, et voici, toutes choses vous seront nettes.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.42'>Mais malheur à vous, Pharisiens; car vous payez la dîme de la menthe, et de la rue, et de toute sorte d'herbage, et vous négligez le jugement et l'amour de Dieu: il fallait faire ces choses-ci, et ne laisser point celles-là.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.43'>Malheur à vous, Pharisiens, qui aimez les premières places dans les Synagogues, et les salutations dans les marchés.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.44'>Malheur à vous, Scribes et Pharisiens hypocrites; car vous êtes comme les sépulcres qui ne paraissent point, en sorte que les hommes qui passent par-dessus n'en savent rien.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.45'>Alors quelqu'un des Docteurs de la Loi prit la parole, et lui dit: Maître, en disant ces choses, tu nous dis aussi des injures.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.46'>Et Jésus lui dit: malheur aussi à vous, Docteurs de la Loi, car vous chargez les hommes de fardeaux insupportables, mais vous-mêmes ne touchez point ces fardeaux de l'un de vos doigts.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.47'>Malheur à vous; car vous bâtissez les sépulcres des Prophètes, que vos pères ont tués.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.48'>Certes, vous témoignez que vous consentez aux actions de vos pères; car ils les ont tués, et vous bâtissez leurs sépulcres.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.49'>C'est pourquoi aussi la sagesse de Dieu a dit: je leur enverrai des Prophètes et des Apôtres, et ils en tueront, et en chasseront.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.50'>Afin que le sang de tous les Prophètes qui a été répandu dès la fondation du monde, soit redemandé à cette nation.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.51'>Depuis le sang d'Abel, jusqu'au sang de Zacharie, qui fut tué entre l'autel et le Temple; oui, je vous dis qu'il sera redemandé à cette nation.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.52'>Malheur à vous, Docteurs de la Loi; parce qu'ayant enlevé la clef de la science, vous-mêmes n'êtes point entrés, et vous avez empêché ceux qui entraient.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.53'>Et comme il leur disait ces choses, les Scribes et les Pharisiens se mirent à le presser encore plus fortement, et à lui tirer de la bouche plusieurs choses;</verse>
        <verse osisID='Luke.11.54'>Lui dressant des pièges, et tâchant de recueillir captieusement quelque chose de sa bouche, pour avoir de quoi l'accuser.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.12'>
        <verse osisID='Luke.12.1'>Cependant les troupes s'étant assemblées par milliers, en sorte qu'ils se foulaient les uns les autres, il se mit à dire à ses Disciples: donnez-vous garde surtout du levain des Pharisiens qui est l'hypocrisie.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.2'>Car il n'y a rien de caché, qui ne doive être révélé; ni rien de si secret, qui ne doive être connu.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.3'>C'est pourquoi les choses que vous avez dites dans les ténèbres, seront ouïes dans la lumière; et ce dont vous avez parlé à l'oreille dans les chambres, sera prêché sur les maisons.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.4'>Et je vous dis à vous mes amis: ne craignez point ceux qui tuent le corps, et qui après cela ne sauraient rien faire davantage.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.5'>Mais je vous montrerai qui vous devez craindre; craignez celui qui a la puissance, après qu'il a tué, d'envoyer dans la géhenne; oui, vous dis-je, craignez celui-là.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.6'>Ne donne-t-on pas cinq petits passereaux pour deux pites? Et cependant un seul d'eux n'est point oublié devant Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.7'>Tous les cheveux même de votre tête sont comptés; ne craignez donc point; vous valez mieux que beaucoup de passereaux.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.8'>Or je vous dis, que quiconque me confessera devant les hommes, le Fils de l'homme le confessera aussi devant les Anges de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.9'>Mais quiconque me reniera devant les hommes, il sera renié devant les Anges de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.10'>Et quiconque parlera contre le Fils de l'homme, il lui sera pardonné; mais à celui qui aura blasphémé contre le Saint-Esprit, il ne lui sera point pardonné.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.11'>Et quand ils vous mèneront aux Synagogues, et aux Magistrats, et aux Puissances, ne soyez point en peine comment, ou quelle chose vous répondrez, ou de ce que vous aurez à dire.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.12'>Car le Saint-Esprit vous enseignera dans ce même instant ce qu'il faudra dire.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.13'>Et quelqu'un de la troupe lui dit: Maître, dis à mon frère qu'il partage avec moi l'héritage.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.14'>Mais il lui répondit: ô homme! qui est-ce qui m'a établi sur vous pour être votre juge, et pour faire vos partages?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.15'>Puis il leur dit: voyez, et gardez-vous d'avarice; car encore que les biens abondent à quelqu'un, il n'a pourtant pas la vie par ses biens.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.16'>Et il leur dit cette parabole: Les champs d'un homme riche avaient rapporté en abondance;</verse>
        <verse osisID='Luke.12.17'>Et il pensait en lui-même, disant: que ferai-je, car je n'ai point où je puisse assembler mes fruits?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.18'>Puis il dit: voici ce que je ferai: j'abattrai mes greniers, et j'en bâtirai de plus grands, et j'y assemblerai tous mes revenus et mes biens;</verse>
        <verse osisID='Luke.12.19'>Puis je dirai à mon âme: mon âme, tu as beaucoup de biens assemblés pour beaucoup d'années, repose-toi, mange, bois, et fais grande chère.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.20'>Mais Dieu lui dit: insensé, en cette même nuit ton âme te sera redemandée; et les choses que tu as préparées, à qui seront-elles?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.21'>Il en est ainsi de celui qui fait de grands amas de biens pour soi-même, et qui n'est pas riche en Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.22'>Alors il dit à ses Disciples: à cause de cela je vous dis, ne soyez point en souci pour votre vie, de ce que vous mangerez; ni pour votre corps, de quoi vous serez vêtus.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.23'>La vie est plus que la nourriture, et le corps est plus que le vêtement.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.24'>Considérez les corbeaux, ils ne sèment, ni ne moissonnent, et ils n'ont point de cellier, ni de grenier, et cependant Dieu les nourrit; combien valez-vous mieux que les oiseaux?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.25'>Et qui est celui de vous qui par son souci puisse ajouter une coudée à sa stature?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.26'>Si donc vous ne pouvez pas même ce qui est très-petit, pourquoi êtes-vous en souci du reste?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.27'>Considérez comment croissent les lis, ils ne travaillent, ni ne filent, et cependant je vous dis que Salomon même dans toute sa gloire n'était point vêtu comme l'un d'eux.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.28'>Que si Dieu revêt ainsi l'herbe qui est aujourd'hui au champ, et qui demain est mise au four, combien plus vous vêtira-t-il, ô gens de petite foi?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.29'>Ne dites donc point: que mangerons-nous, ou que boirons-nous? et ne soyez point en suspens.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.30'>Car les gens de ce monde sont après à rechercher toutes ces choses; mais votre Père sait que vous avez besoin de ces choses.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.31'>Mais plutôt cherchez le Royaume de Dieu, et toutes ces choses vous seront données par-dessus.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.32'>Ne crains point, petit troupeau; car il a plu à votre Père de vous donner le Royaume.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.33'>Vendez ce que vous avez, et donnez en l'aumône; faites-vous des bourses qui ne s'envieillissent point; et un trésor dans les cieux, qui ne défaille jamais, d'où le larron n'approche point, et où la teigne ne gâte rien;</verse>
        <verse osisID='Luke.12.34'>Car où est votre trésor, là sera aussi votre coeur.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.35'>Que vos reins soient ceints, et vos lampes allumées.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.36'>Et soyez semblables aux serviteurs qui attendent le maître quand il retournera des noces; afin que quand il viendra, et qu'il heurtera, ils lui ouvrent aussitôt.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.37'>Bienheureux sont ces serviteurs que le maître trouvera veillants, quand il arrivera. En vérité je vous dis qu'il se ceindra, et les fera mettre à table, et s'avançant il les servira.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.38'>Que s'il arrive sur la seconde veille, ou sur la troisième, et qu'il les trouve ainsi veillants, bienheureux sont ces serviteurs-là.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.39'>Or sachez ceci, que si le père de famille savait à quelle heure le larron doit venir, il veillerait, et ne laisserait point percer sa maison.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.40'>Vous donc aussi tenez-vous prêts, car le Fils de l'homme viendra à l'heure que vous n'y penserez point.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.41'>Et Pierre lui dit: Seigneur, dis-tu cette parabole pour nous, ou aussi pour tous?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.42'>Et le Seigneur dit: qui est donc le dispensateur fidèle et prudent, que le maître aura établi sur toute la troupe de ses serviteurs pour leur donner l'ordinaire dans le temps qu'il faut?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.43'>Bienheureux est ce serviteur-là que son maître trouvera faisant ainsi, quand il viendra.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.44'>En vérité, je vous dis, qu'il l'établira sur tout ce qu'il a.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.45'>Mais si ce serviteur-là dit en son coeur: mon maître tarde longtemps à venir, et qu'il se mette à battre les serviteurs et les servantes, et à manger, et à boire, et à s'enivrer.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.46'>Le maître de ce serviteur viendra au jour qu'il ne l'attend point, et à l'heure qu'il ne sait point, et il le séparera, et le mettra au rang des infidèles.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.47'>Or le serviteur qui a connu la volonté de son maître, et qui ne s'est pas tenu prêt, et n'a point fait selon sa volonté, sera battu de plusieurs coups.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.48'>Mais celui qui ne l'a point connue, et qui a fait des choses dignes de châtiment, sera battu de moins de coups; car à chacun à qui il aura été beaucoup donné, il sera beaucoup redemandé; et à celui à qui il aura été beaucoup confié, il sera plus redemandé.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.49'>Je suis venu mettre le feu en la terre; et que veux-je, s'il est déjà allumé?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.50'>Or j'ai à être baptisé d'un Baptême; et combien suis-je pressé jusqu'à ce qu'il soit accompli.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.51'>Pensez-vous que je sois venu mettre la paix en la terre? non, vous dis-je; mais plutôt la division.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.52'>Car désormais ils seront cinq dans une maison, divisés, trois contre deux, et deux contre trois.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.53'>Le père sera divisé contre le fils, et le fils contre le père; la mère contre la fille, et la fille contre la mère; la belle-mère contre sa belle-fille, et la belle-fille contre sa belle-mère.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.54'>Puis il disait aux troupes: quand vous voyez une nuée qui se lève de l'occident, vous dites d'abord: la pluie vient, et cela arrive ainsi.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.55'>Et quand vous voyez souffler le vent du Midi, vous dites qu'il fera chaud; et cela arrive.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.56'>Hypocrites, vous savez bien discerner les apparences du ciel et de la terre; et comment ne discernez-vous point cette saison?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.57'>Et pourquoi aussi ne reconnaissez-vous pas de vous-mêmes ce qui est juste?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.58'>Or quand tu vas au Magistrat avec ta partie adverse, tâche en chemin d'en être délivré; de peur qu'elle ne te tire devant le juge, et que le juge ne te livre au sergent, et que le sergent ne te mette en prison.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.59'>Je te dis que tu ne sortiras point de là jusqu'à ce que tu aies rendu la dernière pite.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.13'>
        <verse osisID='Luke.13.1'>En ce même temps quelques-uns qui se trouvaient là présents, lui racontèrent ce qui s'était passé touchant les Galiléens, desquels Pilate avait mêlé le sang avec leurs sacrifices.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.2'>Et Jésus répondant leur dit: croyez-vous que ces Galiléens fussent plus pécheurs que tous les Galiléens, parce qu'ils ont souffert de telles choses?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.3'>Non, vous dis-je; mais si vous ne vous repentez, vous périrez tous de la même manière.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.4'>Ou croyez-vous que ces dix-huit sur qui la tour de Siloé tomba, et les tua, fussent plus coupables que tous les habitants de Jérusalem?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.5'>Non, vous dis-je; mais si vous ne vous repentez, vous périrez tous de la même manière.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.6'>Il disait aussi cette parabole: quelqu'un avait un figuier planté dans sa vigne, et il y vint chercher du fruit, mais il n'y en trouva point.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.7'>Et il dit au vigneron: voici, il y a trois ans que je viens chercher du fruit en ce figuier, et je n'y en trouve point; coupe-le; pourquoi occupe-t-il inutilement la terre?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.8'>Et le vigneron répondant, lui dit: Seigneur, laisse-le encore pour cette année, jusqu'à ce que je l'aie déchaussé, et que j'y aie mis du fumier.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.9'>Que s'il fait du fruit, tu le laisseras; sinon, tu le couperas après cela.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.10'>Or comme il enseignait dans une de leurs Synagogues un jour de Sabbat,</verse>
        <verse osisID='Luke.13.11'>Voici, il y avait là une femme qui était possédée d'un démon qui la rendait malade depuis dix-huit ans, et elle était courbée, et ne pouvait nullement se redresser.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.12'>Et quand Jésus l'eut vue, il l'appela, et lui dit: femme, tu es délivrée de ta maladie.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.13'>Et il posa les mains sur elle; et dans ce moment elle fut redressée, et glorifiait Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.14'>Mais le Maître de la Synagogue, indigné de ce que Jésus avait guéri au jour du Sabbat, prenant la parole dit à l'assemblée: il y a six jours auxquels il faut travailler; venez donc ces jours-là, et soyez guéris, et non point au jour du Sabbat.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.15'>Et le Seigneur lui répondit, et dit: hypocrite, chacun de vous ne détache-t-il pas son boeuf ou son âne de la crèche le jour du Sabbat, et ne les mène-t-il pas boire?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.16'>Et ne fallait-il pas délier de ce lien au jour du Sabbat celle-ci qui est fille d'Abraham, laquelle Satan avait liée il y a déjà dix-huit ans?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.17'>Comme il disait ces choses, tous ses adversaires étaient confus; mais toutes les troupes se réjouissaient de toutes les choses glorieuses qu'il opérait.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.18'>Il disait aussi: à quoi est semblable le Royaume de Dieu, et à quoi le comparerai-je?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.19'>Il est semblable au grain de semence de moutarde qu'un homme prit, et mit en son jardin, lequel crût, et devint un grand arbre, tellement que les oiseaux du ciel faisaient leurs nids dans ses branches.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.20'>Il dit encore: à quoi comparerai-je le Royaume de Dieu?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.21'>Il est semblable au levain qu'une femme prit, et qu'elle mit parmi trois mesures de farine, jusqu'à ce qu'elle fût toute levée.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.22'>Puis il s'en allait par les villes et par les bourgades, enseignant, et tenant le chemin de Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.23'>Et quelqu'un lui dit: Seigneur, n'y a-t-il que peu de gens qui soient sauvés?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.24'>Et il leur dit: faites effort pour entrer par la porte étroite; car je vous dis que plusieurs tâcheront d'entrer, et ils ne le pourront.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.25'>Et après que le père de famille se sera levé, et qu'il aura fermé la porte, et que vous étant dehors vous vous mettrez à heurter à la porte, en disant: Seigneur! Seigneur! ouvre-nous; et que lui vous répondant vous dira: je ne sais d'où vous êtes;</verse>
        <verse osisID='Luke.13.26'>Alors vous vous mettrez à dire: nous avons mangé et bu en ta présence, et tu as enseigné dans nos rues.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.27'>Mais il dira: je vous dis que je ne sais d'où vous êtes; retirez-vous de moi, vous tous qui faites le métier d'iniquité.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.28'>Là il y aura des pleurs et des grincements de dents; quand vous verrez Abraham, et Isaac, et Jacob, et tous les Prophètes dans le Royaume de Dieu, et que vous serez jetés dehors.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.29'>Il en viendra aussi d'Orient, et d'Occident, et du Septentrion, et du Midi, qui seront à table dans le Royaume de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.30'>Voici, votre maison va être déserte; et je vous dis en vérité, que vous ne me verrez point jusqu'à ce qu'il arrivera que vous direz: béni soit celui qui vient au nom du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.31'>En ce même jour-là quelques Pharisiens vinrent à lui et lui dirent: retire-toi et t'en va d'ici; car Hérode te veut tuer.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.32'>Et il leur répondit: allez, et dites à ce renard: voici, je chasse les démons, et j'achève aujourd'hui et demain de faire des guérisons, et le troisième jour je prends fin.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.33'>C'est pourquoi il me faut marcher aujourd'hui et demain, et le jour suivant; car il n'arrive point qu'un Prophète meure hors de Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.34'>Jérusalem, Jérusalem, qui tues les Prophètes, et qui lapides ceux qui te sont envoyés; combien de fois ai-je voulu rassembler tes enfants, comme la poule rassemble ses poussins sous ses ailes, et vous ne l'avez point voulu?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.35'>Voici, votre maison va être déserte; et je vous dis en vérité, que vous ne me verrez point jusqu'à ce qu'il arrivera que vous direz: béni soit celui qui vient au nom du Seigneur.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.14'>
        <verse osisID='Luke.14.1'>Il arriva aussi que Jésus étant entré un jour de Sabbat dans la maison d'un des principaux des Pharisiens, pour prendre son repas, ils l'observaient.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.2'>Et voici, un homme hydropique était là devant lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.3'>Et Jésus prenant la parole, parla aux Docteurs de la Loi, et aux Pharisiens, disant: est-il permis de guérir au jour du Sabbat?</verse>
        <verse osisID='Luke.14.4'>Et ils ne dirent mot. Alors ayant pris le malade, il le guérit, et le renvoya.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.5'>Puis s'adressant à eux, il leur dit: qui sera celui d'entre vous, qui ayant un âne ou un boeuf lequel vienne à tomber dans un puits, ne l'en retire aussitôt le jour du Sabbat?</verse>
        <verse osisID='Luke.14.6'>Et ils ne pouvaient répliquer à ces choses.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.7'>Il proposait aussi aux conviés une similitude, prenant garde comment ils choisissaient les premières places à table, et il leur disait:</verse>
        <verse osisID='Luke.14.8'>Quand tu seras convié par quelqu'un à des noces, ne te mets point à table à la première place, de peur qu'il n'arrive qu'un plus honorable que toi soit aussi convié;</verse>
        <verse osisID='Luke.14.9'>Et que celui qui vous aura convié, ne vienne, et ne te dise: donne ta place à celui-ci; et qu'alors tu ne commences avec honte de te mettre à la dernière place.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.10'>Mais quand tu seras convié, va, et te mets à la dernière place, afin que quand celui qui t'a convié viendra, il te dise: mon ami, monte plus haut; et alors cela te tournera à honneur devant tous ceux qui seront à table avec toi.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.11'>Car quiconque s'élève, sera abaissé; et quiconque s'abaisse, sera élevé.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.12'>Il disait aussi à celui qui l'avait convié: quand tu fais un dîner ou un souper, n'invite point tes amis, ni tes frères, ni tes parents, ni tes riches voisins; de peur qu'ils ne te convient à leur tour, et que la pareille ne te soit rendue.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.13'>Mais quand tu feras un festin, convie les pauvres, les impotents, les boiteux et les aveugles;</verse>
        <verse osisID='Luke.14.14'>Et tu seras bienheureux de ce qu'ils n'ont pas de quoi te rendre la pareille; car la pareille te sera rendue en la résurrection des justes.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.15'>Et un de ceux qui étaient à table, ayant entendu ces paroles, lui dit: bienheureux sera celui qui mangera du pain dans le Royaume de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.16'>Et Jésus dit: un homme fit un grand souper, et y convia beaucoup de gens.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.17'>Et à l'heure du souper il envoya son serviteur pour dire aux conviés: venez, car tout est déjà prêt.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.18'>Mais ils commencèrent tous unanimement à s'excuser. Le premier lui dit: j'ai acheté un héritage, et il me faut nécessairement partir pour l'aller voir; je te prie, tiens-moi pour excusé.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.19'>Un autre dit: j'ai acheté cinq couples de boeufs, et je m'en vais les éprouver; je te prie, tiens-moi pour excusé.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.20'>Et un autre dit: j'ai épousé une femme, c'est pourquoi je n'y puis aller.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.21'>Ainsi le serviteur s'en retourna, et rapporta ces choses à son maître. Alors le père de famille tout en colère, dit à son serviteur: va-t'en promptement dans les places et dans les rues de la ville, et amène ici les pauvres, et les impotents, et les boiteux et les aveugles.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.22'>Puis le serviteur dit: Maître, il a été fait ainsi que tu as commandé, et il y a encore de la place.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.23'>Et le maître dit au serviteur: va dans les chemins et le long des haies, et ceux que tu trouveras, contrains-les d'entrer, afin que ma maison soit remplie.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.24'>Car je vous dis qu'aucun de ces hommes qui avaient été conviés ne goûtera de mon souper.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.25'>Or de grandes troupes allaient avec lui; et lui se tournant leur dit:</verse>
        <verse osisID='Luke.14.26'>Si quelqu'un vient vers moi, et ne hait pas son père et sa mère, et sa femme et ses enfants, et ses frères, et ses soeurs, et même sa propre vie, il ne peut être mon disciple.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.27'>Et quiconque ne porte sa croix, et ne vient après moi, il ne peut être mon disciple.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.28'>Mais qui est celui d'entre vous, qui voulant bâtir une tour, ne s'asseye premièrement, et ne calcule la dépense pour voir s'il a de quoi l'achever?</verse>
        <verse osisID='Luke.14.29'>De peur qu'après en avoir jeté le fondement, et n'ayant pu achever, tous ceux qui le verront ne commencent à se moquer de lui;</verse>
        <verse osisID='Luke.14.30'>En disant: cet homme a commencé à bâtir, et il n'a pu achever.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.31'>Ou, qui est le Roi qui parte pour donner bataille à un autre Roi, qui premièrement ne s'asseye, et ne consulte s'il pourra avec dix mille hommes aller à la rencontre de celui qui vient contre lui avec vingt mille?</verse>
        <verse osisID='Luke.14.32'>Autrement, il lui envoie une ambassade, pendant qu'il est encore loin, et demande la paix.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.33'>Ainsi donc chacun de vous qui ne renonce pas à tout ce qu'il a, ne peut être mon disciple.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.34'>Le sel est bon; mais si le sel devient insipide, avec quoi le salera-t-on?</verse>
        <verse osisID='Luke.14.35'>Il n'est propre ni pour la terre, ni pour le fumier; mais on le jette dehors. Qui a des oreilles pour ouïr, qu'il entende!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.15'>
        <verse osisID='Luke.15.1'>Or tous les péagers et les gens de mauvaise vie s'approchaient de lui pour l'entendre.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.2'>Mais les Pharisiens et les Scribes murmuraient, disant: celui-ci reçoit les gens de mauvaise vie, et mange avec eux.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.3'>Mais il leur proposa cette parabole, disant:</verse>
        <verse osisID='Luke.15.4'>Qui est l'homme d'entre vous qui ayant cent brebis, s'il en perd une, ne laisse les quatre-vingt-dix-neuf au désert, et ne s'en aille après celle qui est perdue, jusqu'à ce qu'il l'ait trouvée;</verse>
        <verse osisID='Luke.15.5'>Et qui l'ayant trouvée ne la mette sur ses épaules bien joyeux;</verse>
        <verse osisID='Luke.15.6'>Et étant de retour en sa maison, n'appelle ses amis et ses voisins, et ne leur dise: réjouissez-vous avec moi; car j'ai trouvé ma brebis qui était perdue?</verse>
        <verse osisID='Luke.15.7'>Je vous dis, qu'il y aura de même de la joie au ciel pour un seul pécheur qui vient à se repentir, plus que pour quatre-vingt-dix-neuf justes, qui n'ont pas besoin de repentance.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.8'>Ou qui est la femme qui ayant dix drachmes, si elle perd une drachme, n'allume la chandelle, et ne balaye la maison, et ne la cherche diligemment, jusqu'à ce qu'elle l'ait trouvée;</verse>
        <verse osisID='Luke.15.9'>Et qui après l'avoir trouvé, n'appelle ses amis et ses voisines, en leur disant: réjouissez-vous avec moi; car j'ai trouvé la drachme que j'avais perdue?</verse>
        <verse osisID='Luke.15.10'>Ainsi je vous dis qu'il y a de la joie devant les Anges de Dieu pour un seul pécheur qui vient à se repentir.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.11'>Il leur dit aussi: un homme avait deux fils;</verse>
        <verse osisID='Luke.15.12'>Et le plus jeune dit à son père: mon père, donne-moi la part du bien qui m'appartient; et il leur partagea ses biens.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.13'>Et peu de jours après, quand le plus jeune fils eut tout ramassé, il s'en alla dehors en un pays éloigné; et là il dissipa son bien en vivant dans la débauche.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.14'>Et après qu'il eut tout dépensé, une grande famine survint en ce pays-là; et il commença d'être dans la disette.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.15'>Alors il s'en alla, et se mit au service d'un des habitants du pays, qui l'envoya dans ses possessions pour paître les pourceaux.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.16'>Et il désirait de se rassasier des gousses que les pourceaux mangeaient; mais personne ne lui en donnait.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.17'>Or étant revenu à lui-même, il dit: combien y a-t-il de mercenaires dans la maison de mon père, qui ont du pain en abondance, et moi je meurs de faim?</verse>
        <verse osisID='Luke.15.18'>Je me lèverai, et je m'en irai vers mon père, et je lui dirai: mon père, j'ai péché contre le ciel et devant toi;</verse>
        <verse osisID='Luke.15.19'>Et je ne suis plus digne d'être appelé ton fils; traite-moi comme l'un de tes mercenaires.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.20'>Il se leva donc, et vint vers son père; et comme il était encore loin, son père le vit, et fut touché de compassion, et courant à lui, se jeta à son cou, et le baisa.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.21'>Mais le fils lui dit: mon père, j'ai péché contre le ciel et devant toi; et je ne suis plus digne d'être appelé ton fils.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.22'>Et le père dit à ses serviteurs: apportez la plus belle robe, et l'en revêtez, mettez-lui un anneau au doigt, et des souliers aux pieds;</verse>
        <verse osisID='Luke.15.23'>Et amenez-moi le veau gras, et le tuez, et faisons bonne chère en le mangeant.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.24'>Car mon fils que voici, était mort, mais il est ressuscité; il était perdu, mais il est retrouvé. Et ils commencèrent à faire bonne chère.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.25'>Or son fils aîné était aux champs, et comme il revenait et qu'il approchait de la maison, il entendit la mélodie et les danses.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.26'>Et ayant appelé un des serviteurs, il lui demanda ce que c'était.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.27'>Et ce serviteur lui dit: ton frère est venu, et ton père a tué le veau gras, parce qu'il l'a recouvré sain et sauf.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.28'>Mais il se mit en colère, et ne voulut point entrer; et son père étant sorti le priait d'entrer.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.29'>Mais il répondit, et dit à son père: voici, il y a tant d'années que je te sers, et jamais je n'ai transgressé ton commandement, et cependant tu ne m'as jamais donné un chevreau pour faire bonne chère avec mes amis.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.30'>Mais quand celui-ci, ton fils, qui a mangé ton bien avec des femmes de mauvaise vie, est venu, tu lui as tué le veau gras.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.31'>Et le père lui dit: mon enfant, tu es toujours avec moi, et tous mes biens sont à toi.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.32'>Or il fallait faire bonne chère, et se réjouir, parce que celui-ci, ton frère, était mort, et il est ressuscité; il était perdu, et il est retrouvé.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.16'>
        <verse osisID='Luke.16.1'>Il disait aussi à ses Disciples: Il y avait un homme riche qui avait un économe, lequel fut accusé devant lui comme dissipateur de ses biens.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.2'>Et si en ce qui est à autrui vous n'avez pas été fidèles, qui vous donnera ce qui est vôtre?</verse>
        <verse osisID='Luke.16.3'>Alors l'économe dit en lui-même: que ferai-je, puisque mon maître m'ôte l'administration? je ne puis pas fouir la terre, et j'ai honte de mendier.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.4'>Je sais ce que je ferai, afin que quand mon administration me sera ôtée, quelques-uns me reçoivent dans leurs maisons.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.5'>Alors il appela chacun des débiteurs de son maître, et il dit au premier: combien dois-tu à mon maître?</verse>
        <verse osisID='Luke.16.6'>Il dit: cent mesures d'huile. Et il lui dit: prends ton obligation, et t'assieds sur-le-champ, et n'en écris que cinquante.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.7'>Puis il dit à un autre: et toi combien dois-tu? et il dit: cent mesures de froment. Et il lui dit: prends ton obligation, et n'en écris que quatre-vingts.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.8'>Et le maître loua l'économe infidèle de ce qu'il avait agi prudemment. Ainsi les enfants de ce siècle sont plus prudents en leur génération, que les enfants de lumière.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.9'>Et moi aussi je vous dis: faites-vous des amis des richesses iniques; afin que quand vous viendrez à manquer, ils vous reçoivent dans les Tabernacles éternels.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.10'>Celui qui est fidèle en très peu de chose, est fidèle aussi dans les grandes choses; et celui qui est injuste en très peu de chose, est injuste aussi dans les grandes choses.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.11'>Si donc vous n'avez pas été fidèles dans les richesses iniques, qui vous confiera les vraies richesses?</verse>
        <verse osisID='Luke.16.12'>--- fehlt/missing</verse>
        <verse osisID='Luke.16.13'>Nul serviteur ne peut servir deux maîtres; car ou il haïra l'un, et aimera l'autre; ou il s'attachera à l'un, et méprisera l'autre. Vous ne pouvez servir Dieu et les richesses.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.14'>Or les Pharisiens aussi, qui étaient avares, entendaient toutes ces choses, et ils se moquaient de lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.15'>Et il leur dit: vous vous justifiez vous-mêmes devant les hommes; mais Dieu connaît vos coeurs; c'est pourquoi ce qui est grand devant les hommes, est en abomination devant Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.16'>La Loi et les Prophètes ont duré jusqu'à Jean; depuis ce temps-là le Règne de Dieu est évangélisé, et chacun le force.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.17'>Or il est plus aisé que le ciel et la terre passent, que non pas qu'il tombe un seul point de la Loi.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.18'>Quiconque répudie sa femme, et se marie à une autre, commet un adultère, et quiconque prend celle qui a été répudiée par son mari, commet un adultère.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.19'>Or il y avait un homme riche, qui se vêtait de pourpre et de fin lin, et qui tous les jours se traitait splendidement.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.20'>Il y avait aussi un pauvre, nommé Lazare, couché à la porte du riche, et tout couvert d'ulcères;</verse>
        <verse osisID='Luke.16.21'>Et qui désirait d'être rassasié des miettes qui tombaient de la table du riche; et même les chiens venaient, et lui léchaient ses ulcères.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.22'>Et il arriva que le pauvre mourut, et il fut porté par les Anges au sein d'Abraham; le riche mourut aussi, et fut enseveli.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.23'>Et étant en enfer, et élevant ses yeux, comme il était dans les tourments, il vit de loin Abraham et Lazare dans son sein.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.24'>Et s'écriant, il dit: Père Abraham aie pitié de moi, et envoie Lazare, qui mouillant dans l'eau le bout de son doigt, vienne rafraîchir ma langue; car je suis grièvement tourmenté dans cette flamme.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.25'>Et Abraham répondit: mon fils, souviens-toi que tu as reçu tes biens en ta vie, et que Lazare y a eu ses maux; mais il est maintenant consolé, et tu es grièvement tourmenté.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.26'>Et outre tout cela, il y a un grand abîme entre nous et vous; tellement que ceux qui veulent passer d'ici vers vous, ne le peuvent; ni de là, passer ici.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.27'>Et il dit: je te prie donc, père, de l'envoyer en la maison de mon père;</verse>
        <verse osisID='Luke.16.28'>Car j'ai cinq frères, afin qu'il leur rende témoignage de l'état où je suis; de peur qu'eux aussi ne viennent dans ce lieu de tourment.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.29'>Abraham lui répondit: Ils ont Moïse et les Prophètes; qu'ils les écoutent.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.30'>Mais il dit: Non, père Abraham, mais si quelqu'un des morts va vers eux, ils se repentiront.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.31'>Et Abraham lui dit: s'ils n'écoutent point Moïse et les Prophètes, ils ne seront pas non plus persuadés, quand quelqu'un des morts ressusciterait.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.17'>
        <verse osisID='Luke.17.1'>Or il dit à ses Disciples: il ne se peut faire qu'il n'arrive des scandales; mais malheur à celui par qui ils arrivent.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.2'>Il lui vaudrait mieux qu'on lui mît une pierre de meule autour de son cou, et qu'il fût jeté dans la mer, que de scandaliser un seul de ces petits.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.3'>Soyez attentifs sur vous-mêmes. Si donc ton Frère a péché contre toi, reprends-le; et s'il se repent, pardonne-lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.4'>Et si sept fois le jour il a péché contre toi, et que sept fois le jour il retourne à toi, disant: je me repens; tu lui pardonneras.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.5'>Alors les Apôtres dirent au Seigneur: augmente-nous la foi.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.6'>Et le Seigneur dit: si vous aviez de la foi aussi gros qu'un grain de semence de moutarde, vous pourriez dire à ce mûrier: déracine-toi, et te plante dans la mer; et il vous obéirait.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.7'>Mais qui est celui d'entre vous qui ayant un serviteur labourant, ou paissant le bétail, et qui le voyant retourner des champs, lui dise incontinent: avance-toi, et mets-toi à table;</verse>
        <verse osisID='Luke.17.8'>Et qui plutôt ne lui dise: apprête-moi à souper, ceins-toi, et me sers jusqu'à ce que j'aie mangé et bu; et après cela tu mangeras et tu boiras?</verse>
        <verse osisID='Luke.17.9'>Mais est-il pour cela obligé à ce serviteur de ce qu'il a fait ce qu'il lui avait commandé? Je ne le pense pas.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.10'>Vous aussi de même, quand vous aurez fait toutes les choses qui vous sont commandées, dites: nous sommes des serviteurs inutiles; parce que ce que nous avons fait, nous étions obligés de le faire.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.11'>Et il arriva qu'en allant à Jérusalem, il passait par le milieu de la Samarie, et de la Galilée.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.12'>Et comme il entrait dans une bourgade, dix hommes lépreux le rencontrèrent, et ils s'arrêtèrent de loin;</verse>
        <verse osisID='Luke.17.13'>Et élevant leur voix, ils lui dirent: Jésus, Maître, aie pitié de nous.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.14'>Et quand il les eut vus, il leur dit: allez, montrez-vous aux Sacrificateurs. Et il arriva qu'en s'en allant ils furent rendus nets.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.15'>Et l'un d'eux voyant qu'il était guéri, s'en retourna, glorifiant Dieu à haute voix;</verse>
        <verse osisID='Luke.17.16'>Et il se jeta en terre sur sa face aux pieds de Jésus, lui rendant grâces. Or c'était un Samaritain.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.17'>Alors Jésus prenant la parole, dit: les dix n'ont-ils pas été rendus nets? et les neuf où sont-ils?</verse>
        <verse osisID='Luke.17.18'>Il n'y a eu que cet étranger qui soit retourné pour rendre gloire à Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.19'>Alors il lui dit: lève-toi; va-t'en, ta foi t'a sauvé.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.20'>Or étant interrogé par les Pharisiens, quand viendrait le Règne de Dieu; il répondit, et leur dit: le Règne de Dieu ne viendra point avec apparence.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.21'>Et on ne dira point: voici, il est ici; ou voilà, il est là; car voici, le Règne de Dieu est au-dedans de vous.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.22'>Il dit aussi à ses Disciples: les jours viendront que vous désirerez de voir un des jours du Fils de l'homme, mais vous ne le verrez point.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.23'>Et l'on vous dira: voici, il est ici; ou voilà, il est là; mais n'y allez point, et ne les suivez point.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.24'>Car comme l'éclair brille de l'un des côtés de dessous le ciel, et reluit jusques à l'autre qui est sous le ciel, tel sera aussi le Fils de l'homme en son jour.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.25'>Mais il faut premièrement qu'il souffre beaucoup, et qu'il soit rejeté par cette nation.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.26'>Et comme il arriva aux jours de Noé, il arrivera de même aux jours du Fils de l'homme.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.27'>On mangeait et on buvait; on prenait et on donnait des femmes en mariage jusqu'au jour que Noé entra dans l'Arche; et le déluge vint qui les fit tous périr.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.28'>Il arriva aussi la même chose aux jours de Lot: on mangeait, on buvait, on achetait, on vendait, on plantait et on bâtissait;</verse>
        <verse osisID='Luke.17.29'>Mais au jour que Lot sortit de Sodome, il plut du feu et du soufre du ciel, qui les fit tous périr.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.30'>Il en sera de même au jour que le Fils de l'homme sera manifesté.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.31'>En ce jour-là que celui qui sera sur la maison, et qui aura son ménage dans la maison, ne descende point pour l'emporter; et que celui qui sera aux champs, ne retourne point non plus à ce qui est demeuré en arrière.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.32'>Souvenez-vous de la femme de Lot.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.33'>Quiconque cherchera à sauver sa vie, la perdra; et quiconque la perdra, la vivifiera.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.34'>Je vous dis, qu'en cette nuit-là deux seront dans un même lit: l'un sera pris, et l'autre laissé.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.35'>Il y aura deux femmes qui moudront ensemble: l'une sera prise, et l'autre laissée.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.36'>Deux seront aux champs: l'un sera pris, et l'autre laissé.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.37'>Et eux répondant lui dirent: où sera-ce Seigneur? et il leur dit: en quelque lieu que sera le corps mort, là aussi s'assembleront les aigles.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.18'>
        <verse osisID='Luke.18.1'>Il leur proposa aussi une parabole, pour faire voir qu'il faut toujours prier, et ne se lasser point;</verse>
        <verse osisID='Luke.18.2'>Disant: Il y avait dans une ville un juge, qui ne craignait point Dieu, et qui ne respectait personne.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.3'>Et dans la même ville il y avait une veuve, qui l'allait souvent trouver, et lui dire: fais-moi justice de ma partie adverse.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.4'>Pendant longtemps il n'en voulut rien faire. Mais après cela il dit en lui-même: quoique je ne craigne point Dieu, et que je ne respecte personne,</verse>
        <verse osisID='Luke.18.5'>Néanmoins, parce que cette veuve me donne de la peine, je lui ferai justice, de peur qu'elle ne vienne perpétuellement me rompre la tête.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.6'>Et le Seigneur dit: écoutez ce que dit le juge inique.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.7'>Et Dieu ne vengera-t-il point ses élus qui crient à lui jour et nuit, quoiqu'il diffère de s'irriter pour l'amour d'eux?</verse>
        <verse osisID='Luke.18.8'>Je vous dis que bientôt il les vengera. Mais quand le Fils de l'homme viendra, pensez-vous qu'il trouve de la foi sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.9'>Il dit aussi cette parabole à quelques-uns qui se confiaient en eux-mêmes d'être justes, et qui tenaient les autres pour rien.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.10'>Deux hommes montèrent au Temple pour prier, l'un Pharisien; et l'autre, péager.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.11'>Le Pharisien se tenant à l'écart priait en lui-même en ces termes: ô Dieu! je te rends grâces de ce que je ne suis point comme le reste des hommes, qui sont ravisseurs, injustes, adultères, ni même comme ce péager.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.12'>Je jeûne deux fois la semaine, et je donne la dîme de tout ce que je possède.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.13'>Mais le péager se tenant loin, n'osait pas même lever les yeux vers le ciel, mais frappait sa poitrine, en disant: ô Dieu! sois apaisé envers moi qui suis pécheur!</verse>
        <verse osisID='Luke.18.14'>Je vous dis que celui-ci descendit en sa maison justifié, plutôt que l'autre; car quiconque s'élève, sera abaissé, et quiconque s'abaisse, sera élevé.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.15'>Et quelques-uns lui présentèrent aussi de petits enfants, afin qu'il les touchât, ce que les Disciples voyant, ils censurèrent ceux qui les présentaient.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.16'>Mais Jésus les ayant fait venir à lui, dit: laissez venir à moi les petits enfants, et ne les en empêchez point; car le Royaume de Dieu est pour ceux qui leur ressemblent.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.17'>En vérité je vous dis: que quiconque ne recevra point comme un enfant le Royaume de Dieu, n'y entrera point.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.18'>Et un Seigneur l'interrogea, disant: Maître qui es bon, que ferai-je pour hériter la vie éternelle?</verse>
        <verse osisID='Luke.18.19'>Jésus lui dit: pourquoi m'appelles-tu bon? Il n'y a nul bon qu'un seul, qui est Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.20'>Tu sais les Commandements: tu ne commettras point adultère. Tu ne tueras point. Tu ne déroberas point. Tu ne diras point faux témoignage. Honore ton père et ta mère.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.21'>Et il lui dit: j'ai gardé toutes ces choses dès ma jeunesse.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.22'>Et quand Jésus eut entendu cela, il lui dit: il te manque encore une chose: vends tout ce que tu as, et le distribue aux pauvres, et tu auras un trésor au ciel; puis viens, et me suis.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.23'>Mais lui ayant entendu ces choses devint fort triste, car il était extrêmement riche.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.24'>Et Jésus voyant qu'il était devenu fort triste, dit: qu'il est malaisé que ceux qui ont des biens entrent dans le Royaume de Dieu!</verse>
        <verse osisID='Luke.18.25'>Il est certes plus aisé qu'un chameau passe par le trou d'une aiguille, qu'il ne l'est qu'un riche entre dans le Royaume de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.26'>Et ceux qui entendirent cela, dirent: Et qui peut donc être sauvé?</verse>
        <verse osisID='Luke.18.27'>Et il leur dit: les choses qui sont impossibles aux hommes sont possibles à Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.28'>Et Pierre dit: voici, nous avons tout quitté, et nous t'avons suivi.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.29'>Et il leur dit: en vérité je vous dis, qu'il n'y en a pas un qui ait quitté sa maison, ou ses parents, ou ses frères, ou sa femme, ou ses enfants pour l'amour du Royaume de Dieu,</verse>
        <verse osisID='Luke.18.30'>Qui ne reçoive beaucoup plus en ce temps-ci, et au siècle à venir la vie éternelle.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.31'>Puis Jésus prit à part les douze, et il leur dit: voici, nous montons à Jérusalem, et toutes les choses qui sont écrites par les Prophètes touchant le Fils de l'homme, seront accomplies.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.32'>Car il sera livré aux Gentils; il sera moqué, et injurié, et on lui crachera au visage.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.33'>Et après qu'ils l'auront fouetté, ils le feront mourir; mais il ressuscitera le troisième jour.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.34'>Mais ils ne comprirent rien de tout cela, et ce discours était si obscur pour eux qu'ils ne comprirent point ce qu'il leur disait.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.35'>Or il arriva comme il approchait de Jéricho, qu'il y avait un aveugle assis près du chemin, et qui mendiait.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.36'>Et entendant la multitude qui passait, il demanda ce que c'était.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.37'>Et on lui dit que Jésus le Nazarien passait.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.38'>Alors il cria, disant: Jésus, Fils de David, aie pitié de moi!</verse>
        <verse osisID='Luke.18.39'>Et ceux qui allaient devant, le reprenaient, afin qu'il se tût; mais il criait beaucoup plus fort: Fils de David, aie pitié de moi!</verse>
        <verse osisID='Luke.18.40'>Et Jésus s'étant arrêté commanda qu'on le lui amenât; et quand il se fut approché, il l'interrogea,</verse>
        <verse osisID='Luke.18.41'>Disant: que veux-tu que je te fasse? Il répondit: Seigneur, que je recouvre la vue.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.42'>Et Jésus lui dit: recouvre la vue; ta foi t'a sauvé.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.43'>Et à l'instant il recouvra la vue; et il suivait Jésus, glorifiant Dieu. Et tout le peuple voyant cela, en loua Dieu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.19'>
        <verse osisID='Luke.19.1'>Et Jésus étant entré dans Jéricho, allait par la ville.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.2'>Et voici un homme appelé Zachée, qui était principal péager, et qui était riche,</verse>
        <verse osisID='Luke.19.3'>Tâchait de voir lequel était Jésus, mais il ne pouvait à cause de la foule, car il était petit.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.4'>C'est pourquoi il accourut devant, et monta sur un sycomore pour le voir; car il devait passer par là.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.5'>Et quand Jésus fut venu à cet endroit-là, regardant en haut, il le vit, et lui dit: Zachée, descends promptement; car il faut que je demeure aujourd'hui dans ta maison.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.6'>Et il descendit promptement, et le reçut avec joie.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.7'>Et tous voyant cela murmuraient, disant qu'il était entré chez un homme de mauvaise vie pour y loger.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.8'>Et Zachée se présentant là, dit au Seigneur: Voici, Seigneur, je donne la moitié de mes biens aux pauvres; et si j'ai fait tort à quelqu'un en quelque chose, j'en rends le quadruple.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.9'>Et Jésus lui dit: aujourd'hui le salut est entré dans cette maison; parce que celui-ci aussi est fils d'Abraham.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.10'>Car le Fils de l'homme est venu chercher et sauver ce qui était perdu.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.11'>Et comme ils entendaient ces choses, Jésus poursuivit son discours, et proposa une parabole, parce qu'il était près de Jérusalem, et qu'ils pensaient qu'à l'instant le Règne de Dieu devait être manifesté.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.12'>Il dit donc: un homme noble s'en alla dans un pays éloigné, pour se mettre en possession d'un Royaume, mais dans la vue de revenir.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.13'>Et ayant appelé dix de ses serviteurs, il leur donna dix marcs d'argent et leur dit: Faites-les valoir jusqu'à ce que je vienne.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.14'>Or ses citoyens le haïssaient: c'est pourquoi ils envoyèrent après lui une députation, pour dire: nous ne voulons pas que celui-ci règne sur nous.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.15'>Il arriva donc après qu'il fut retourné, et qu'il se fut mis en possession du Royaume, qu'il commanda qu'on lui appelât ces serviteurs à qui il avait confié son argent, afin qu'il sût combien chacun aurait gagné par son trafic.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.16'>Alors le premier vint, disant: Seigneur, ton marc a produit dix autres marcs.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.17'>Et il lui dit: cela va bien, bon serviteur; parce que tu as été fidèle en peu de chose, aie puissance sur dix villes.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.18'>Et un autre vint, disant: Seigneur, ton marc en a produit cinq autres.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.19'>Et il dit aussi à celui-ci: et toi, sois établi sur cinq villes.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.20'>Et un autre vint, disant: Seigneur, voici ton marc que j'ai tenu enveloppé dans un linge;</verse>
        <verse osisID='Luke.19.21'>Car je t'ai craint, parce que tu es un homme sévère; tu prends ce que tu n'as point mis, et tu moissonnes ce que tu n'as point semé.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.22'>Et il lui dit: méchant serviteur, je te jugerai par ta propre parole: tu savais que je suis un homme sévère, prenant ce que je n'ai point mis, et moissonnant ce que je n'ai point semé;</verse>
        <verse osisID='Luke.19.23'>Pourquoi donc n'as-tu pas mis mon argent à la banque, et à mon retour je l'eusse retiré avec l'intérêt?</verse>
        <verse osisID='Luke.19.24'>Alors il dit à ceux qui étaient présents: Ôtez-lui le marc, et donnez-le à celui qui a les dix.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.25'>Et ils lui dirent: Seigneur, il a dix marcs.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.26'>Ainsi je vous dis, qu'à chacun qui aura, il sera donné; et à celui qui n'a rien, cela même qu'il a, lui sera ôté.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.27'>Au reste, amenez ici ces ennemis qui n'ont pas voulu que je régnasse sur eux, et tuez-les devant moi.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.28'>Et ayant dit ces choses, il allait devant eux, montant à Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.29'>Et il arriva comme il approchait de Bethphagé et de Béthanie, vers la montagne appelée des oliviers, qu'il envoya deux de ses Disciples,</verse>
        <verse osisID='Luke.19.30'>En leur disant: allez à la bourgade qui est vis-à-vis de vous, et y étant entrés, vous trouverez un ânon attaché, sur lequel jamais homme n'est monté; détachez-le, et amenez-le-moi.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.31'>Que si quelqu'un vous demande pourquoi vous le détachez, vous lui direz ainsi: c'est parce que le Seigneur en a besoin.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.32'>Et ceux qui étaient envoyés s'en allèrent, et trouvèrent l'ânon comme il le leur avait dit.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.33'>Et comme ils détachaient l'ânon, les maîtres leur dirent: pourquoi détachez-vous cet ânon?</verse>
        <verse osisID='Luke.19.34'>Ils répondirent: le Seigneur en a besoin.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.35'>Ils l'emmenèrent donc à Jésus, et ils jetèrent leurs vêtements sur l'ânon; puis ils mirent Jésus dessus.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.36'>En même temps qu'il marchait, ils étendaient leurs vêtements par le chemin.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.37'>Et lorsqu'il fut proche de la descente de la montagne des oliviers, toute la multitude des Disciples se réjouissant, se mit à louer Dieu à haute voix, pour tous les miracles qu'ils avaient vus;</verse>
        <verse osisID='Luke.19.38'>Disant: béni soit le Roi qui vient au Nom du Seigneur; que la paix soit dans le ciel, et la gloire dans les lieux très-hauts.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.39'>Et quelques-uns d'entre les Pharisiens de la troupe lui dirent: Maître, reprends tes Disciples.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.40'>Et Jésus répondant, leur dit: je vous dis que si ceux-ci se taisent, les pierres mêmes crieront.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.41'>Et quand il fut proche, voyant la ville, il pleura sur elle, en disant:</verse>
        <verse osisID='Luke.19.42'>Ô! si toi aussi eusses connu, au moins en cette tienne journée, les choses qui appartiennent à ta paix! mais maintenant elles sont cachées devant tes yeux.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.43'>Car les jours viendront sur toi que tes ennemis t'environneront de tranchées, ils t'enfermeront, et t'enserreront de tous côtés;</verse>
        <verse osisID='Luke.19.44'>Et te raseront, toi et tes enfants qui sont au-dedans de toi, et ils ne laisseront en toi pierre sur pierre, parce que tu n'as point connu le temps de ta visitation.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.45'>Puis étant entré au Temple, il commença à chasser dehors ceux qui y vendaient et qui y achetaient.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.46'>Leur disant: il est écrit: ma Maison est la Maison de prière; mais vous en avez fait une caverne de voleurs.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.47'>Et il était tous les jours enseignant dans le Temple, et les principaux Sacrificateurs et les Scribes, tâchaient de le faire mourir.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.48'>Mais ils ne trouvaient rien qu'ils lui pussent faire; car tout le peuple était fort attentif à l'écouter.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.20'>
        <verse osisID='Luke.20.1'>Et il arriva un de ces jours-là, comme il enseignait le peuple dans le Temple, et qu'il évangélisait, que les principaux Sacrificateurs et les Scribes survinrent avec les Anciens.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.2'>Et ils lui parlèrent, en disant: dis-nous par quelle autorité tu fais ces choses, ou qui est celui qui t'a donné cette autorité?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.3'>Et Jésus répondant leur dit: je vous interrogerai aussi sur un article, et répondez-moi.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.4'>Le Baptême de Jean était-il du ciel, ou des hommes?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.5'>Or ils disputaient entre eux, disant: si nous disons: du ciel; il dira: pourquoi donc ne l'avez-vous point cru?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.6'>Et si nous disons: des hommes, tout le peuple nous lapidera; car ils sont persuadés que Jean était un Prophète;</verse>
        <verse osisID='Luke.20.7'>C'est pourquoi ils répondirent qu'ils ne savaient d'où il était.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.8'>Et Jésus leur dit: je ne vous dirai point aussi par quelle autorité je fais ces choses.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.9'>Alors il se mit à dire au peuple cette parabole: Un homme planta une vigne, et la loua à des vignerons, et fut longtemps dehors.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.10'>Et dans la saison du fruit, il envoya un serviteur vers les vignerons, afin qu'ils lui donnassent du fruit de la vigne, mais les vignerons l'ayant battu, le renvoyèrent à vide.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.11'>Il leur envoya encore un autre serviteur; mais ils le battirent aussi, et après l'avoir traité indignement, ils le renvoyèrent à vide.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.12'>Il en envoya encore un troisième, mais ils le blessèrent aussi, et le jetèrent dehors.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.13'>Alors le seigneur de la vigne dit: que ferai-je? j'y enverrai mon fils, le bien aimé; peut-être que quand ils le verront, ils le respecteront.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.14'>Mais quand les vignerons le virent, ils raisonnèrent entre eux, en disant: celui-ci est l'héritier; venez, tuons-le, afin que l'héritage soit à nous.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.15'>Et ils le jetèrent hors de la vigne, et le tuèrent. Que leur fera donc le maître de la vigne?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.16'>Il viendra, et fera périr ces vignerons-là, et il donnera la vigne à d'autres. Ce qu'eux ayant entendu, ils dirent: à Dieu ne plaise!</verse>
        <verse osisID='Luke.20.17'>Alors il les regarda, et dit: que veut donc dire ce qui est écrit: la pierre que ceux qui bâtissent ont rejetée, est devenue la maîtresse pierre du coin?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.18'>Quiconque tombera sur cette pierre, sera brisé; et elle écrasera celui sur qui elle tombera.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.19'>Les principaux Sacrificateurs et les Scribes cherchèrent dans ce même instant à mettre les mains sur lui: car ils connurent bien qu'il avait dit cette parabole contre eux, mais ils craignirent le peuple.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.20'>Et l'observant ils envoyèrent des gens concertés, qui contrefaisaient les gens de bien, pour le surprendre en paroles, afin de le livrer à la domination et à la puissance du Gouverneur,</verse>
        <verse osisID='Luke.20.21'>Lesquels l'interrogèrent, en disant: Maître, nous savons que tu parles et que tu enseignes conformément à la justice, et que tu ne regardes point à l'apparence des personnes, mais que tu enseignes la voie de Dieu en vérité.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.22'>Nous est-il permis de payer le tribut à César, ou non?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.23'>Mais lui ayant aperçu leur ruse, leur dit: pourquoi me tentez-vous?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.24'>Montrez-moi un denier; de qui a-t-il l'image et l'inscription? ils lui répondirent: de César.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.25'>Et il leur dit: rendez donc à César les choses qui sont à César; et à Dieu les choses qui sont à Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.26'>Ainsi ils ne purent rien trouver à redire dans sa réponse en présence du peuple; mais tout étonnés de sa réponse, ils se turent.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.27'>Alors quelques-uns des Sadducéens, qui nient formellement la résurrection, s'approchèrent, et l'interrogèrent,</verse>
        <verse osisID='Luke.20.28'>Disant: Maître, Moïse nous a laissé par écrit, que si le frère de quelqu'un est mort ayant une femme, et qu'il soit mort sans enfants, son frère prenne sa femme, et qu'il suscite des enfants à son frère.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.29'>Or il y eut sept frères, dont l'aîné prit une femme, et mourut sans enfants.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.30'>Et le second la prit, et mourut aussi sans enfants.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.31'>Puis le troisième la prit, et de même tous les sept; et ils moururent sans avoir laissé des enfants.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.32'>Et après tous la femme aussi mourut.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.33'>Duquel d'eux donc sera-t-elle femme en la résurrection? car les sept l'ont eue pour femme.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.34'>Et Jésus répondant leur dit: les enfants de ce siècle prennent et sont pris en mariage.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.35'>Mais ceux qui seront faits dignes d'obtenir ce siècle-là et la résurrection des morts, ne prendront ni ne seront pris en mariage;</verse>
        <verse osisID='Luke.20.36'>Car ils ne pourront plus mourir, parce qu'ils seront semblables aux Anges, et qu'ils seront fils de Dieu, étant fils de la résurrection.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.37'>Or que les morts ressuscitent, Moïse même l'a montré auprès du buisson, quand il appelle le Seigneur le Dieu d'Abraham, et le Dieu d'Isaac, et le Dieu de Jacob.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.38'>Or il n'est point le Dieu des morts, mais des vivants: car tous vivent en lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.39'>Et quelques-uns des Scribes prenant la parole, dirent: Maître, tu as bien dit.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.40'>Et ils ne l'osèrent plus interroger de rien.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.41'>Mais lui leur dit: comment dit-on que le Christ est Fils de David.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.42'>Car David lui-même dit au Livre des Psaumes: le Seigneur a dit à mon Seigneur: assieds-toi à ma droite,</verse>
        <verse osisID='Luke.20.43'>Jusqu'à ce que j'aie mis tes ennemis pour le marchepied de tes pieds.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.44'>Puis donc que David l'appelle son Seigneur, comment, est-il son Fils?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.45'>Et comme tout le peuple écoutait, il dit à ses Disciples:</verse>
        <verse osisID='Luke.20.46'>Donnez-vous garde des Scribes, qui se plaisent à se promener en robes longues, et qui aiment les salutations dans les marchés, et les premières chaires dans les Synagogues, et les premières places dans les festins;</verse>
        <verse osisID='Luke.20.47'>Et qui dévorent entièrement les maisons des veuves, même sous prétexte de faire de longues prières; car ils en recevront une plus grande condamnation.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.21'>
        <verse osisID='Luke.21.1'>Et comme Jésus regardait, il vit des riches qui mettaient leurs dons au tronc.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.2'>Il vit aussi une pauvre veuve qui y mettait deux petites pièces de monnaie.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.3'>Et il dit: certes je vous dis, que cette pauvre veuve a plus mis que tous les autres.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.4'>Car tous ceux-ci ont mis aux offrandes de Dieu, de leur superflu; mais celle-ci y a mis de sa disette tout ce qu'elle avait pour vivre.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.5'>Et comme quelques-uns disaient du Temple, qu'il était orné de belles pierres, et de dons, il dit:</verse>
        <verse osisID='Luke.21.6'>Est-ce cela que vous regardez? les jours viendront qu'il n'y sera laissé pierre sur pierre qui ne soit démolie.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.7'>Et ils l'interrogèrent, en disant: Maître, quand sera-ce donc que ces choses arriveront? et quel signe y aura-t-il quand ces choses devront arriver?</verse>
        <verse osisID='Luke.21.8'>Et il dit: prenez garde que vous ne soyez point séduits; car plusieurs viendront en mon Nom, disant: c'est moi qui suis le Christ; et même le temps approche; n'allez donc point après eux.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.9'>Et quand vous entendrez des guerres et des séditions, ne vous épouvantez point; car il faut que ces choses arrivent premièrement, mais la fin ne sera pas tout aussitôt.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.10'>Alors il leur dit: une nation s'élèvera contre une autre nation, et un royaume contre un autre royaume.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.11'>Et il y aura de grands tremblements de terre en tous lieux, et des famines, et des pestes, et des épouvantements, et de grands signes du ciel.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.12'>Mais avant toutes ces choses ils mettront les mains sur vous, et vous persécuteront, vous livrant aux Synagogues, et vous mettant en prison; et ils vous mèneront devant les Rois et les Gouverneurs, à cause de mon Nom.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.13'>Et cela vous sera pour témoignage.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.14'>Mettez donc en vos coeurs de ne préméditer point comment vous aurez à répondre;</verse>
        <verse osisID='Luke.21.15'>Car je vous donnerai une bouche et une sagesse, à laquelle tous ceux qui vous seront contraires, ne pourront contredire, ni résister.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.16'>Vous serez aussi livrés par vos pères et par vos mères, et par vos frères, et par vos parents, et par vos amis; et ils en feront mourir plusieurs d'entre vous.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.17'>Et vous serez haïs de tous à cause de mon Nom.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.18'>Mais un cheveu de votre tête ne sera point perdu.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.19'>Possédez vos âmes par votre patience.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.20'>Et quand vous verrez Jérusalem être environnée d'armées, sachez alors que sa désolation est proche.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.21'>Alors que ceux qui sont en Judée, s'enfuient aux montagnes; et que ceux qui sont dans Jérusalem, s'en retirent; et que ceux qui sont aux champs, n'entrent point en elle.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.22'>Car ce seront là les jours de la vengeance, afin que toutes les choses qui sont écrites soient accomplies.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.23'>Or malheur à celles qui seront enceintes, et à celles qui allaiteront en ces jours-là; car il y aura une grande calamité sur le pays, et une grande colère contre ce peuple.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.24'>Et ils tomberont sous le tranchant de l'épée, et seront menés captifs dans toutes les nations; et Jérusalem sera foulée par les Gentils, jusqu'à ce que les temps des Gentils soient accomplis.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.25'>Et il y aura des signes dans le soleil et dans la lune, et dans les étoiles, et une telle détresse des nations, qu'on ne saura que devenir sur la terre, la mer bruyant et les ondes.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.26'>De sorte que les hommes seront comme rendant l'âme de peur, et à cause de l'attente dès choses qui surviendront dans toute la terre; car les vertus des cieux seront ébranlées.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.27'>Et alors on verra le Fils de l'homme venant sur une nuée avec puissance et grande gloire.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.28'>Or quand ces choses commenceront d'arriver, regardez en haut, et levez vos têtes, parce que votre délivrance approche.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.29'>Et il leur proposa cette comparaison: voyez le figuier et tous les autres arbres.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.30'>Quand ils commencent à pousser, vous connaissez de vous-mêmes, en regardant, que l'été est déjà près.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.31'>Vous aussi de même, quand vous verrez arriver ces choses, sachez que le Règne de Dieu est près.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.32'>En vérité je vous dis, que cette génération ne passera point, que toutes ces choses ne soient arrivées.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.33'>Le ciel et la terre passeront, mais mes paroles ne passeront point.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.34'>Prenez donc garde à vous-mêmes, de peur que vos coeurs ne soient appesantis par la gourmandise et l'ivrognerie, et par les soucis de cette vie; et que ce jour-là ne vous surprenne subitement.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.35'>Car il surprendra comme un filet tous ceux qui habitent sur le dessus de toute la terre.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.36'>Veillez donc, priant en tout temps, afin que vous soyez faits dignes d'éviter toutes ces choses qui doivent arriver; et afin que vous puissiez subsister devant le Fils de l'homme.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.37'>Or il enseignait le jour dans le Temple; et il sortait et demeurait la nuit dans la montagne qui est appelée des oliviers.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.38'>Et dès le point du jour, tout le peuple venait vers lui au Temple pour l'entendre.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.22'>
        <verse osisID='Luke.22.1'>Or la fête des pains sans levain, qu'on appelle Pâque, approchait.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.2'>Et les principaux Sacrificateurs et les Scribes cherchaient comment ils le pourraient faire mourir: car ils craignaient le peuple.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.3'>Mais Satan entra dans Judas, surnommé Iscariot, qui était du nombre des douze.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.4'>Lequel s'en alla, et parla avec les principaux Sacrificateurs et les Capitaines, de la manière dont il le leur livrerait.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.5'>Et ils en furent joyeux, et convinrent qu'ils lui donneraient de l'argent.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.6'>Et il le leur promit; et il cherchait le temps propre pour le leur livrer sans tumulte.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.7'>Or le jour des pains sans levain, auquel il fallait sacrifier l'Agneau de Pâque, arriva.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.8'>Et Jésus envoya Pierre et Jean, en leur disant: allez, et apprêtez-nous l'Agneau de Pâque, afin que nous le mangions.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.9'>Et ils lui dirent: où veux-tu que nous l'apprêtions?</verse>
        <verse osisID='Luke.22.10'>Et il leur dit: voici, quand vous serez entrés dans la ville vous rencontrerez un homme portant une cruche d'eau, suivez-le en la maison où il entrera.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.11'>Et dites au maître de la maison: le Maître t'envoie dire: où est le logis où je mangerai l'Agneau de Pâque avec mes Disciples?</verse>
        <verse osisID='Luke.22.12'>Et il vous montrera une grande chambre haute, parée; apprêtez là l'Agneau de Pâque.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.13'>S'en étant donc allés, ils trouvèrent tout comme il leur avait dit; et ils apprêtèrent l'Agneau de Pâque.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.14'>Et quand l'heure fut venue, il se mit à table, et les douze Apôtres avec lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.15'>Et il leur dit: j'ai fort désiré de manger cet Agneau de Pâque avec vous avant que je souffre.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.16'>Car je vous dis, que je n'en mangerai plus jusqu'à ce qu'il soit accompli dans le Royaume de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.17'>Et ayant pris la coupe, il rendit grâces, et il dit: prenez-la, et la distribuez entre vous.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.18'>Car je vous dis, que je ne boirai plus du fruit de la vigne, jusqu'à ce que le Règne de Dieu soit venu.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.19'>Puis prenant le pain, et ayant rendu grâces, il le rompit et le leur donna, en disant: ceci est mon corps, qui est donné pour vous; faites ceci en mémoire de moi.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.20'>De même aussi il leur donna la coupe, après le souper, en disant: cette coupe est le Nouveau Testament en mon sang, qui est répandu pour vous.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.21'>Cependant voici, la main de celui qui me trahit est avec moi à table.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.22'>Et certes le Fils de l'homme s'en va; selon ce qui est déterminé; toutefois malheur à cet homme par qui il est trahi.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.23'>Alors ils se mirent à s'entredemander l'un à l'autre, qui serait celui d'entre eux à qui il arriverait de commettre cette action.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.24'>Il arriva aussi une contestation entre eux, pour savoir lequel d'entre eux serait estimé le plus grand.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.25'>Mais il leur dit: Les Rois des nations les maîtrisent; et ceux qui usent d'autorité sur elles sont nommés bienfaiteurs.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.26'>Mais il n'en sera pas ainsi de vous: au contraire, que le plus grand entre vous soit comme le moindre; et celui qui gouverne, comme celui qui sert.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.27'>Car lequel est le plus grand, celui qui est à table, ou celui qui sert? N'est-ce pas celui qui est à table? Or je suis au milieu de vous comme celui qui sert.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.28'>Or vous êtes ceux qui avez persévéré avec moi dans mes tentations.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.29'>C'est pourquoi je vous confie le Royaume comme mon Père me l'a confié.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.30'>Afin que vous mangiez et que vous buviez à ma table dans mon Royaume; et que vous soyez assis sur des trônes jugeant les douze Tribus d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.31'>Le Seigneur dit aussi: Simon, Simon, voici, Satan a demandé instamment à vous cribler comme le blé;</verse>
        <verse osisID='Luke.22.32'>Mais j'ai prié pour toi que ta foi ne défaille point; toi donc, quand tu seras un jour converti, fortifie tes frères.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.33'>Et Pierre lui dit: Seigneur, je suis tout prêt d'aller avec toi, soit en prison soit à la mort.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.34'>Mais Jésus lui dit: Pierre, je te dis que le coq ne chantera point aujourd'hui, que premièrement tu ne renies par trois fois de m'avoir connu.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.35'>Puis il leur dit: quand je vous ai envoyés sans bourse, sans sac, et sans souliers, avez-vous manqué de quelque chose? Ils répondirent: de rien.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.36'>Et il leur dit: mais maintenant que celui qui a une bourse la prenne, et de même celui qui a un sac; et que celui qui n'a point d'épée vende sa robe, et achète une épée.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.37'>Car je vous dis, qu'il faut que ceci aussi qui est écrit, soit accompli en moi: et il a été mis au rang des iniques. Car certainement les choses qui ont été prédites de moi, s'en vont être accomplies.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.38'>Et ils dirent: Seigneur, voici deux épées. Et il leur dit: c'est assez.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.39'>Puis il partit, et s'en alla, selon sa coutume, au mont des oliviers; et ses Disciples le suivirent.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.40'>Et quand il fut arrivé en ce lieu-là, il leur dit: Priez que vous n'entriez point en tentation.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.41'>Puis s'étant éloigné d'eux environ d'un jet de pierre, et s'étant mis à genoux, il priait,</verse>
        <verse osisID='Luke.22.42'>Disant: Père, si tu voulais transporter cette coupe loin de moi; toutefois que ma volonté ne soit point faite, mais la tienne.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.43'>Et un Ange lui apparut du ciel, le fortifiant.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.44'>Et lui étant en agonie, priait plus instamment, et sa sueur devint comme des grumeaux de sang découlant en terre.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.45'>Puis s'étant levé de sa prière, il revint à ses Disciples, lesquels il trouva dormant de tristesse;</verse>
        <verse osisID='Luke.22.46'>Et il leur dit: pourquoi dormez-vous? levez-vous, et priez que vous n'entriez point en tentation.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.47'>Et comme il parlait encore, voici une troupe, et celui qui avait nom Judas, l'un des douze, vint devant eux, et s'approcha de Jésus pour le baiser.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.48'>Et Jésus lui dit: Judas, trahis-tu le Fils de l'homme par un baiser?</verse>
        <verse osisID='Luke.22.49'>Alors ceux qui étaient autour de lui, voyant ce qui allait arriver, lui dirent: Seigneur, frapperons-nous de l'épée?</verse>
        <verse osisID='Luke.22.50'>Et l'un d'eux frappa le serviteur du souverain Sacrificateur, et lui emporta l'oreille droite.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.51'>Mais Jésus prenant la parole dit: laissez-les faire jusques ici. Et lui ayant touché l'oreille, il le guérit.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.52'>Puis Jésus dit aux principaux Sacrificateurs, et aux Capitaines du Temple, et aux Anciens qui étaient venus contre lui: êtes-vous venus comme après un brigand avec des épées et des bâtons?</verse>
        <verse osisID='Luke.22.53'>Quoique j'aie été tous les jours avec vous au Temple, vous n'avez pas mis la main sur moi; mais c'est ici votre heure, et la puissance des ténèbres.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.54'>Se saisissant donc de lui, ils l'emmenèrent, et le firent entrer dans la maison du souverain Sacrificateur; et Pierre suivait de loin.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.55'>Or ces gens ayant allumé du feu au milieu de la cour, et s'étant assis ensemble, Pierre s'assit aussi parmi eux.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.56'>Et une servante le voyant assis auprès du feu, et ayant l'oeil arrêté sur lui, dit: celui-ci aussi était avec lui;</verse>
        <verse osisID='Luke.22.57'>Mais il le nia, disant: femme, je ne le connais point.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.58'>Et un peu après, un autre le voyant, dit: tu es aussi de ces gens-là, mais Pierre dit: ô homme! je n'en suis point.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.59'>Et environ l'espace d'une heure après, quelque autre affirmait, et disait: certainement celui-ci aussi était avec lui: car il est Galiléen.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.60'>Et Pierre dit: ô homme! je ne sais ce que tu dis. Et dans ce moment, comme il parlait encore, le coq chanta.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.61'>Et le Seigneur se tournant, regarda Pierre; et Pierre se ressouvint de la parole du Seigneur, qui lui avait dit: avant que le coq chante, tu me renieras trois fois.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.62'>Alors Pierre étant sorti dehors, pleura amèrement.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.63'>Or ceux qui tenaient Jésus, se moquaient de lui, et le frappaient.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.64'>Et lui ayant bandé les yeux, ils lui donnaient des coups sur le visage, et l'interrogeaient, disant: devine qui est celui qui t'a frappé?</verse>
        <verse osisID='Luke.22.65'>Et ils disaient plusieurs autres choses contre lui, en l'outrageant de paroles.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.66'>Et quand le jour fut venu, les Anciens du peuple, et les principaux Sacrificateurs, et les Scribes, s'assemblèrent, et l'emmenèrent dans le conseil;</verse>
        <verse osisID='Luke.22.67'>Et lui dirent: si tu es le Christ, dis-le-nous. Et il leur répondit: si je vous le dis, vous ne le croirez point.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.68'>Que si aussi je vous interroge, vous ne me répondrez point, et vous ne me laisserez point aller.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.69'>Désormais le Fils de l'homme sera assis à la droite de la puissance de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.70'>Alors ils dirent tous: es-tu donc le Fils de Dieu? Il leur dit: vous le dites vous-mêmes que je le suis.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.71'>Et ils dirent: qu'avons-nous besoin encore de témoignage? car nous-mêmes nous l'avons ouï de sa bouche.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.23'>
        <verse osisID='Luke.23.1'>Puis ils se levèrent tous et le menèrent à Pilate.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.2'>Et ils se mirent à l'accuser, disant: nous avons trouvé cet homme sollicitant la nation à la révolte, et défendant de donner le tribut à César, et se disant être le Christ, le Roi.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.3'>Et Pilate l'interrogea, disant: es-tu le Roi des Juifs? Et Jésus répondant, lui dit: tu le dis.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.4'>Alors Pilate dit aux principaux Sacrificateurs et à la troupe du peuple: je ne trouve aucun crime en cet homme.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.5'>Mais ils insistaient encore davantage, disant: il émeut le peuple, enseignant par toute la Judée, et ayant commencé depuis la Galilée jusques ici.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.6'>Or quand Pilate entendit parler de la Galilée, il demanda si cet homme était Galiléen.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.7'>Et ayant appris qu'il était de la juridiction d'Hérode, il le renvoya à Hérode, qui en ces jours-là était aussi à Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.8'>Et lorsque Hérode vit Jésus, il en fut fort joyeux, car il y avait longtemps qu'il désirait de le voir, à cause qu'il entendait dire plusieurs choses de lui, et il espérait qu'il lui verrait faire quelque miracle.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.9'>Il l'interrogea donc par divers discours; mais Jésus ne lui répondit rien.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.10'>Et les principaux Sacrificateurs et les Scribes comparurent, l'accusant avec une grande véhémence.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.11'>Mais Hérode avec ses gens l'ayant méprisé, et s'étant moqué de lui, après qu'il l'eut revêtu d'un vêtement blanc, le renvoya à Pilate.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.12'>Et en ce même jour Pilate et Hérode devinrent amis entre eux; car auparavant ils étaient ennemis.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.13'>Alors Pilate ayant appelé les principaux Sacrificateurs, et les Gouverneurs, et le peuple, il leur dit:</verse>
        <verse osisID='Luke.23.14'>Vous m'avez présenté cet homme comme soulevant le peuple; et voici, l'en ayant fait répondre devant vous, je n'ai trouvé en cet homme aucun de ces crimes dont vous l'accusez;</verse>
        <verse osisID='Luke.23.15'>Ni Hérode non plus; car je vous ai renvoyés à lui, et voici, rien ne lui a été fait qui marque qu'il soit digne de mort.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.16'>Quand donc je l'aurai fait fouetter, je le relâcherai.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.17'>Or il fallait qu'il leur relâchât quelqu'un à la fête.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.18'>Et toutes les troupes s'écrièrent ensemble, disant: ôte celui-ci, et relâche-nous Barabbas;</verse>
        <verse osisID='Luke.23.19'>Qui avait été mis en prison pour quelque sédition faite dans la ville, avec meurtre.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.20'>Pilate donc leur parla encore, voulant relâcher Jésus.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.21'>Mais ils s'écriaient, disant: crucifie, crucifie-le.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.22'>Et il leur dit pour la troisième fois: mais quel mal a fait cet homme? je ne trouve rien en lui qui soit digne de mort; l'ayant donc fait fouetter, je le relâcherai.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.23'>Mais ils insistaient à grands cris, demandant qu'il fût crucifié; et leurs cris et ceux des principaux Sacrificateurs se renforçaient.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.24'>Alors Pilate prononça que ce qu'ils demandaient, fût fait.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.25'>Et il leur relâcha celui qui pour sédition et pour meurtre avait été mis en prison, et lequel ils demandaient; et il abandonna Jésus à leur volonté.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.26'>Et comme ils l'emmenaient, ils prirent un certain Simon, Cyrénien, qui venait des champs, et le chargèrent de la croix pour la porter après Jésus.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.27'>Or il était suivi d'une grande multitude de peuple et de femmes, qui se frappaient la poitrine, et le pleuraient.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.28'>Mais Jésus se tournant vers elles, leur dit: filles de Jérusalem, ne pleurez point sur moi, mais pleurez sur vous-mêmes, et sur vos enfants.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.29'>Car voici, les jours viendront auxquels on dira: bienheureuses sont les stériles, et celles qui n'ont point eu d'enfant, et les mamelles qui n'ont point nourri.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.30'>Alors ils se mettront à dire aux montagnes: tombez sur nous; et aux côteaux: couvrez-nous.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.31'>Car s'ils font ces choses au bois vert, que sera-t-il fait au bois sec?</verse>
        <verse osisID='Luke.23.32'>Deux autres aussi qui étaient des malfaiteurs, furent menés pour les faire mourir avec lui.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.33'>Et quand ils furent venus au lieu qui est appelé le Test, ils le crucifièrent là, et les malfaiteurs aussi, l'un à la droite, et l'autre à la gauche.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.34'>Mais Jésus disait: Père, pardonne-leur, car ils ne savent ce qu'ils font. Ils firent ensuite le partage de ses vêtements, et ils les jetèrent au sort.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.35'>Et le peuple se tenait là regardant; et les Gouverneurs aussi se moquaient de lui avec eux, disant: il a sauvé les autres, qu'il se sauve lui-même, s'il est le Christ, l'élu de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.36'>Les soldats aussi se moquaient de lui, s'approchant, et lui présentant du vinaigre;</verse>
        <verse osisID='Luke.23.37'>Et disant: si tu es le Roi des Juifs, sauve-toi toi-même.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.38'>Or il y avait au-dessus de lui un écriteau en lettres Grecques, et Romaines, et Hébraïques, en ces mots: CELUI-CI EST LE ROI DES JUIFS.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.39'>Et l'un des malfaiteurs qui étaient pendus, l'outrageait, disant: si tu es le Christ, sauve-toi toi-même, et nous aussi.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.40'>Mais l'autre prenant la parole le censurait fortement, disant: au moins ne crains-tu point Dieu, puisque tu es dans la même condamnation?</verse>
        <verse osisID='Luke.23.41'>Et pour nous, nous y sommes justement: car nous recevons des choses dignes de nos crimes, mais celui-ci n'a rien fait qui ne se dût faire.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.42'>Puis il disait à Jésus: Seigneur! souviens-toi de moi quand tu viendras en ton Règne.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.43'>Et Jésus lui dit: en vérité je te dis, qu'aujourd'hui tu seras avec moi en paradis.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.44'>Or il était environ six heures, et il se fit des ténèbres par tout le pays jusqu'à neuf heures;</verse>
        <verse osisID='Luke.23.45'>Et le soleil fut obscurci, et le voile du Temple se déchira par le milieu.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.46'>Et Jésus criant à haute voix, dit: Père, je remets mon esprit entre tes mains! Et ayant dit cela, il rendit l'esprit.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.47'>Or le Centenier voyant ce qui était arrivé, glorifia Dieu, disant: certes cet homme était juste.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.48'>Et toutes les troupes qui s'étaient assemblées à ce spectacle, voyant les choses qui étaient arrivées, s'en retournaient frappant leurs poitrines.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.49'>Et tous ceux de sa connaissance, et les femmes qui l'avaient suivi de Galilée, se tenaient loin, regardant ces choses.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.50'>Et voici un personnage appelé Joseph, Conseiller, homme de bien, et juste,</verse>
        <verse osisID='Luke.23.51'>Qui n'avait point consenti à leur résolution, ni à leur action, lequel était d'Arimathée ville des Juifs, et qui aussi attendait le Règne de Dieu;</verse>
        <verse osisID='Luke.23.52'>Etant venu à Pilate, lui demanda le corps de Jésus.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.53'>Et l'ayant descendu de la croix, il l'enveloppa dans un linceul, et le mit en un sépulcre taillé dans le roc, où personne n'avait encore été mis.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.54'>Or c'était le jour de la préparation, et le jour du Sabbat allait commencer.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.55'>Et les femmes qui étaient venues de Galilée avec Jésus, ayant suivi Joseph, regardèrent le sépulcre, et comment le corps de Jésus y était mis.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.56'>Puis s'en étant retournées, elles préparèrent des drogues aromatiques et des parfums; et le jour du Sabbat elles se reposèrent selon le commandement de la Loi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.24'>
        <verse osisID='Luke.24.1'>Mais le premier jour de la semaine, comme il était encore fort matin, elles vinrent au sépulcre, et quelques autres avec elles, apportant les aromates, qu'elles avaient préparés.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.2'>Et elles trouvèrent la pierre roulée à côté du sépulcre.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.3'>Et étant entrées, elles ne trouvèrent point le corps du Seigneur Jésus.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.4'>Et il arriva que comme elles étaient en grande perplexité touchant cela, voici, deux personnages parurent devant elles en vêtements tout couverts de lumière.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.5'>Et comme elles étaient toutes épouvantées, et baissaient le visage en terre, ils leur dirent: pourquoi cherchez-vous parmi les morts celui qui est vivant?</verse>
        <verse osisID='Luke.24.6'>Il n'est point ici, mais il est ressuscité; qu'il vous souvienne comment il vous parla quand il était encore en Galilée,</verse>
        <verse osisID='Luke.24.7'>Disant: qu'il fallait que le Fils de l'homme fût livré entre les mains des pécheurs, et qu'il fût crucifié; et qu'il ressuscitât le troisième jour.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.8'>Et elles se souvinrent de ses paroles.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.9'>Puis s'en étant retournées du sépulcre, elles annoncèrent toutes ces choses aux onze Disciples, et à tous les autres.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.10'>Or ce fut Marie-Magdeleine, et Jeanne, et Marie mère de Jacques, et les autres qui étaient avec elles, qui dirent ces choses aux Apôtres.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.11'>Mais les paroles de ces femmes leur semblèrent comme des rêveries, et ils ne les crurent point.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.12'>Néanmoins Pierre s'étant levé, courut au sépulcre, et s'étant courbé pour regarder, il ne vit que les linceuls mis à côté; puis il partit, admirant en lui-même ce qui était arrivé.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.13'>Or voici, deux d'entre eux étaient ce jour-là en chemin, pour aller à une bourgade nommée Emmaüs, qui était loin de Jérusalem, environ soixante stades.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.14'>Et ils s'entretenaient ensemble de toutes ces choses qui étaient arrivées.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.15'>Et il arriva que comme ils parlaient et conféraient entre eux, Jésus lui-même s'étant approché, se mit à marcher avec eux.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.16'>Mais leurs yeux étaient retenus de sorte qu'ils ne le reconnaissaient pas.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.17'>Et il leur dit: quels sont ces discours que vous tenez entre vous en marchant? et pourquoi êtes-vous tout tristes?</verse>
        <verse osisID='Luke.24.18'>Et l'un d'eux, qui avait nom Cléopas, répondit, et lui dit: es-tu seul étranger dans Jérusalem, qui ne saches point les choses qui y sont arrivées ces jours-ci?</verse>
        <verse osisID='Luke.24.19'>Et il leur dit: quelles? ils répondirent: c'est touchant Jésus le Nazarien, qui était un Prophète, puissant en oeuvres et en paroles devant Dieu, et devant tout le peuple.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.20'>Et comment les principaux Sacrificateurs et nos Gouverneurs l'ont livré pour être condamné à mort, et l'ont crucifié.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.21'>Or nous espérions que ce serait lui qui délivrerait Israël; mais avec tout cela, c'est aujourd'hui le troisième jour que ces choses sont arrivées.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.22'>Toutefois quelques femmes d'entre nous nous ont fort étonnés,car elles ont été de grand matin au sépulcre;</verse>
        <verse osisID='Luke.24.23'>Et n'ayant point trouvé son corps, elles sont revenues, en disant que même elles avaient vu une apparition d'Anges, qui disaient qu'il est vivant.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.24'>Et quelques-uns des nôtres sont allés au sépulcre, et ont trouvé ainsi que les femmes avaient dit; mais pour lui, ils ne l'ont point vu.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.25'>Alors il leur dit: ô gens dépourvus de sens, et tardifs de coeur à croire toutes les choses que les Prophètes ont prononcées!</verse>
        <verse osisID='Luke.24.26'>Ne fallait-il pas que le Christ souffrît ces choses, et qu'il entrât en sa gloire?</verse>
        <verse osisID='Luke.24.27'>Puis commençant par Moïse, et continuant par tous les Prophètes, il leur expliquait dans toutes les Ecritures les choses qui le regardaient.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.28'>Et comme ils furent près de la bourgade où ils allaient, il faisait semblant d'aller plus loin.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.29'>Mais ils le forcèrent, en lui disant: demeure avec nous, car le soir approche, et le jour commence à baisser. Il entra donc pour demeurer avec eux.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.30'>Et il arriva que comme il était à table avec eux, il prit le pain, et il le bénit; et l'ayant rompu, il le leur distribua.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.31'>Alors leurs yeux furent ouverts, en sorte qu'ils le reconnurent; mais il disparut de devant eux.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.32'>Et ils dirent entre eux: notre coeur ne brûlait-il pas au-dedans de nous, lorsqu'il nous parlait par le chemin, et qu'il nous expliquait les Ecritures?</verse>
        <verse osisID='Luke.24.33'>Et se levant dans ce moment, ils s'en retournèrent à Jérusalem, où ils trouvèrent les onze assemblés, et ceux qui étaient avec eux;</verse>
        <verse osisID='Luke.24.34'>Qui disaient: le Seigneur est véritablement ressuscité, et il est apparu à Simon.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.35'>Et ceux-ci aussi racontèrent les choses qui leur étaient arrivées en chemin, et comment il avait été reconnu d'eux en rompant le pain.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.36'>Et comme ils tenaient ces discours, Jésus se présenta lui-même au milieu d'eux, et leur dit: que la paix soit avec vous!</verse>
        <verse osisID='Luke.24.37'>Mais eux tout troublés et épouvantés croyaient voir un esprit.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.38'>Et il leur dit: pourquoi vous troublez-vous, et pourquoi monte-t-il des pensées dans vos coeurs?</verse>
        <verse osisID='Luke.24.39'>Voyez mes mains et mes pieds; car c'est moi-même: touchez-moi, et me considérez bien; car un esprit n'a ni chair ni os, comme vous voyez que j'ai.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.40'>Et en disant cela, il leur montra ses mains et ses pieds.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.41'>Mais comme encore de joie ils ne croyaient point, et qu'ils s'étonnaient, il leur dit: avez-vous ici quelque chose à manger?</verse>
        <verse osisID='Luke.24.42'>Et ils lui présentèrent une pièce de poisson rôti, et d'un rayon de miel;</verse>
        <verse osisID='Luke.24.43'>Et l'ayant pris, il mangea devant eux.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.44'>Puis il leur dit: ce sont ici les discours que je vous tenais quand j'étais encore avec vous: qu'il fallait que toutes les choses qui sont écrites de moi dans la Loi de Moïse, et dans les Prophètes, et dans les Psaumes, fussent accomplies.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.45'>Alors il leur ouvrit l'esprit pour entendre les Ecritures.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.46'>Et il leur dit: il est ainsi écrit, et ainsi il fallait que le Christ souffrît, et qu'il ressuscitât des morts le troisième jour;</verse>
        <verse osisID='Luke.24.47'>Et qu'on prêchât en son Nom la repentance et la rémission des péchés parmi toutes les nations, en commençant par Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.48'>Et vous êtes témoins de ces choses; et voici, je m'en vais envoyer sur vous la promesse de mon Père.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.49'>Vous donc demeurez dans la ville de Jérusalem, jusqu'à ce que vous soyez revêtus de la vertu d'en haut.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.50'>Après quoi il les mena dehors jusqu'en Béthanie, et levant ses mains en haut, il les bénit.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.51'>Et il arriva qu'en les bénissant, il se sépara d'eux, et fut élevé au ciel.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.52'>Et eux l'ayant adoré, s'en retournèrent à Jérusalem avec une grande joie.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.53'>Et ils étaient toujours dans le Temple, louant et bénissant Dieu. Amen!</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>