<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText xml:lang='sv' osisRefWork='Bible' osisIDWork='SVD'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='SVD'>
        <title>Swedish 1917 Version</title>
        <contributor>The Unbound Bible
Biola University: Administrative Computing
13800 Biola Ave.
La Mirada, CA 90639
United States of America
562-903-4722 </contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>This Bible translation represents the official Swedish translation of 1917, authorized by the throne for use in the Church of Sweden.</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>SVD</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/swedish1917_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>sv</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>i think public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div osisID='1Cor' type='book'>
      <chapter osisID='1Cor.1'>
        <verse osisID='1Cor.1.1'>Paulus, genom Guds vilja kallad till Kristi Jesu apostel, så ock brodern Sostenes,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.2'>hälsar den Guds församling som finnes i Korint, de i Kristus Jesus helgade, dem som äro kallade och heliga, jämte alla andra som åkalla vår Herres, Jesu Kristi, namn, på alla orter där de eller vi bo.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.3'>Nåd vare med eder och frid ifrån Gud, vår Fader, och Herren Jesus Kristus.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.4'>Jag tackar Gud alltid för eder skull, för den Guds nåd som har blivit eder given i Kristus Jesus,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.5'>att I haven i honom blivit rikligen begåvade i alla stycken, i fråga om allt vad tal och kunskap heter.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.6'>Så har ju ock vittnesbördet om Kristus blivit befäst hos eder,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.7'>så att I icke stån tillbaka i fråga om någon nådegåva, medan I vänten på vår Herres, Jesu Kristi, uppenbarelse.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.8'>Han skall ock göra eder ståndaktiga intill änden, så att I ären ostraffliga på vår Herres, Jesu Kristi, dag.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.9'>Gud är trofast, han genom vilken I haven blivit kallade till gemenskap med hans Son, Jesus Kristus, vår Herre.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.10'>Men jag förmanar eder, mina bröder, vid vår Herres, Jesu Kristi, namn, att alla vara eniga i edert tal och att icke låta söndringar finnas bland eder, utan hålla fast tillhopa i samma sinnelag och samma tänkesätt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.11'>Det har nämligen av Kloes husfolk blivit mig berättat om eder, mina bröder, att tvister hava uppstått bland eder.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.12'>Härmed menar jag att bland eder den ene säger: »Jag håller mig till Paulus», den andre: »Jag håller mig till Apollos», en annan: »Jag håller mig till Cefas», åter en annan: »Jag håller mig till Kristus.»  --</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.13'>Är då Kristus delad?  Icke blev väl Paulus korsfäst för eder? Och icke bleven I väl döpta i Paulus' namn?</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.14'>Jag tackar Gud för att jag icke har döpt någon bland eder utom Krispus och Gajus,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.15'>så att ingen kan säga att I haven blivit döpta i mitt namn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.16'>Dock, jag har döpt också Stefanas' husfolk; om jag eljest har döpt någon vet jag icke.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.17'>Ty Kristus har icke sänt mig till att döpa, utan till att förkunna evangelium, och detta icke med en visdom som består i ord, för att Kristi kors icke skall berövas sin kraft.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.18'>Ty talet om korset är visserligen en dårskap för dem som gå förlorade, men för oss som bliva frälsta är det en Guds kraft.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.19'>Det är ju skrivet: »Jag skall göra de visas vishet om intet, och de förståndigas förstånd skall jag slå ned.»</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.20'>Ja, var äro de visa?  Var äro de skriftlärda?  Var äro denna tidsålders klyftiga män?  Har icke Gud gjort denna världens visdom till dårskap?</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.21'>Jo, eftersom världen icke genom sin visdom lärde känna Gud i hans visdom, behagade det Gud att genom den dårskap han lät predikas frälsa dem som tro.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.22'>Ty judarna begära tecken, och grekerna åstunda visdom,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.23'>vi åter predika en korsfäst Kristus, en som för judarna är en stötesten och för hedningarna en dårskap,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.24'>men som för de kallade, vare sig judar eller greker, är en Kristus som är Guds kraft och Guds visdom.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.25'>Ty Guds dårskap är visare än människor, och Guds svaghet är starkare än människor.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.26'>Ty betänken, mina bröder, huru det var vid eder kallelse: icke många som voro visa efter köttet blevo kallade, icke många mäktiga, icke många av förnämlig släkt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.27'>Men det som för världen var dåraktigt, det utvalde Gud, för att han skulle låta de visa komma på skam.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.28'>Och det som i världen var svagt, det utvalde Gud, för att han skulle låta det starka komma på skam.  Och det som i världen var ringa och föraktat, det utvalde Gud -- ja, det som ingenting var -- för att han skulle göra det till intet, som någonting var.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.29'>Ty han ville icke att något kött skulle kunna berömma sig inför Gud.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.30'>Men hans verk är det, att I ären i Kristus Jesus, som för oss har blivit till visdom från Gud, till rättfärdighet och helgelse och till förlossning,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.31'>för att så skall ske, som det är skrivet: »Den som vill berömma sig, han berömme sig av Herren.»</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.2'>
        <verse osisID='1Cor.2.1'>När jag kom till eder, mina bröder, var det också icke med höga ord eller hög visdom som jag kom och frambar för eder Guds vittnesbörd.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.2'>Ty jag hade beslutit mig för, att medan jag var bland eder icke veta om något annat än Jesus Kristus, och honom såsom korsfäst.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.3'>Och jag uppträdde hos eder i svaghet och med fruktan och mycken bävan.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.4'>Och mitt tal och min predikan framställdes icke med övertalande visdomsord, utan med en bevisning i ande och kraft;</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.5'>ty eder tro skulle icke vara grundad på människors visdom, utan på Guds kraft.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.6'>Visdom tala vi dock bland dem som äro fullmogna, men en visdom som icke tillhör denna tidsålder eller denna tidsålders mäktige, vilkas makt bliver till intet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.7'>Nej, vi tala Guds hemliga visdom, den fördolda, om vilken Gud, redan före tidsåldrarnas begynnelse, har bestämt att den skall bliva oss till härlighet,</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.8'>och som ingen av denna tidsålders mäktige har känt; ty om de hade känt den, så hade de icke korsfäst härlighetens Herre.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.9'>Vi tala -- såsom det heter i skriften -- »vad intet öga har sett och intet öra har hört, och vad ingen människas hjärta har kunnat tänka, vad Gud har berett åt dem som älska honom».</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.10'>Ty för oss har Gud uppenbarat det genom sin Ande.  Anden utrannsakar ju allt, ja ock Guds djuphet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.11'>Ty vilken människa vet vad som är i en människa, utom den människans egen ande?  Likaså känner ingen vad som är i Gud, utom Guds Ande.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.12'>Men vi hava icke fått världens ande, utan den Ande som är av Gud, för att vi skola veta vad som har blivit oss skänkt av Gud.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.13'>Om detta tala vi ock, icke med sådana ord som mänsklig visdom lär oss, utan med sådana ord som Anden lär oss; vi hava ju att tyda andliga ting för andliga människor.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.14'>Men en »själisk» människa tager icke emot vad som hör Guds Ande till.  Det är henne en dårskap, och hon kan icke förstå det, ty det måste utgrundas på ett andligt sätt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.15'>Den andliga människan åter kan utgrunda allt, men själv kan hon icke utgrundas av någon.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.16'>Ty »vem har lärt känna Herrens sinne, så att han skulle kunna undervisa honom?» Men vi hava Kristi sinne.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.3'>
        <verse osisID='1Cor.3.1'>Och jag kunde icke tala till eder, mina bröder, såsom till andliga människor, utan måste tala såsom till människor av köttslig natur, såsom till dem som ännu äro barn i Kristus.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.2'>Mjölk gav jag eder att dricka; fast föda gav jag eder icke, ty det fördrogen I då ännu icke.  Ja, icke ens nu fördragen I det,</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.3'>eftersom I ännu haven ett köttsligt sinne.  Ty om avund och kiv finnes bland eder, haven I icke då ett köttsligt sinne, och vandren I icke då på vanligt människosätt?</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.4'>När den ene säger: »Jag håller mig till Paulus» och den andre: »Jag håller mig till Apollos», ären I icke då lika hopen av människor?</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.5'>Vad är då Apollos?  Vad är Paulus?  Allenast tjänare, genom vilka I haven kommit till tro; och de äro det i mån av vad Herren har beskärt åt var och en av dem.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.6'>Jag planterade, Apollos vattnade, men Gud gav växten.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.7'>Alltså kommer det icke an på den som planterar, ej heller på den som vattnar, utan på Gud, som giver växten.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.8'>Den som planterar och den som vattnar -- den ene är såsom den andre, dock så, att var och en skall få sin särskilda lön efter sitt särskilda arbete.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.9'>Ty vi äro Guds medarbetare; I ären ett Guds åkerfält, en Guds byggnad.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.10'>Efter den Guds nåd som blev mig given lade jag grunden såsom en förfaren byggmästare, och en annan bygger nu vidare därpå.  Men var och en må se till, huru han bygger därpå.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.11'>Ty en annan grund kan ingen lägga, än den som är lagd, nämligen Jesus Kristus;</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.12'>men om någon bygger på den grunden med guld, silver och dyrbara stenar eller med trä, hö och strå,</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.13'>så skall det en gång visa sig huru det är med vars och ens verk.  »Den dagen» skall göra det kunnigt; ty den skall uppenbaras i eld, och hurudant vars och ens verk är, det skall elden pröva.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.14'>Om det byggnadsverk, som någon har uppfört på den grunden, bliver beståndande, så skall han undfå lön;</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.15'>men om hans verk brännes upp, så skall han gå miste om lönen. Själv skall han dock bliva frälst, men såsom igenom eld.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.16'>Veten I icke att I ären ett Guds tempel och att Guds Ande bor i eder?</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.17'>Om nu någon fördärvar Guds tempel, så skall Gud fördärva honom; ty Guds tempel är heligt, och det templet ären I.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.18'>Ingen bedrage sig själv.  Om någon bland eder menar sig vara vis genom denna tidsålders visdom, så blive han en dåre, för att han skall kunna bliva vis.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.19'>Ty denna världens visdom är dårskap inför Gud.  Det är ju skrivet: »Han fångar de visa i deras klokskap»;</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.20'>så ock: »Herren känner de visas tankar, han vet att de äro fåfängliga.»</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.21'>Så berömme sig då ingen av människor.  Allt hör ju eder till;</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.22'>det må vara Paulus eller Apollos eller Cefas eller hela världen, det må vara liv eller död, vad som nu är, eller vad som skall komma, alltsammans hör eder till.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.23'>Men I hören Kristus till, och Kristus hör Gud till.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.4'>
        <verse osisID='1Cor.4.1'>Såsom Kristi tjänare och såsom förvaltare av Guds hemligheter, så må man anse oss.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.2'>Vad man nu därutöver söker hos förvaltare är att en sådan må befinnas vara trogen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.3'>För mig betyder det likväl föga att I -- eller överhuvud någon mänsklig domstol -- sätten eder till doms över mig.  Ja, jag vill icke ens sätta mig till doms över mig själv.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.4'>Ty väl vet jag intet med mig, men därigenom är jag icke rättfärdigad; det är Herren som sitter till doms över mig.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.5'>Dömen därför icke förrän tid är, icke förrän Herren kommer, han som skall draga fram i ljuset vad som är fördolt i mörker och uppenbara alla hjärtans rådslag.  Och då skall var och en undfå av Gud den berömmelse som honom tillkommer.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.6'>Detta, mina bröder, har jag nu för eder skull så framställt, som gällde det mig och Apollos; ty jag vill att I skolen i fråga om oss lära eder detta: »Icke utöver vad skrivet är.»  Jag vill icke att I skolen stå emot varandra, uppblåsta var och en över sin lärare.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.7'>Vem säger då att du har något företräde?  Och vad äger du, som du icke har fått dig givet?  Men har du nu fått dig givet vad du har, huru kan du då berömma dig, såsom om du icke hade fått det dig givet?</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.8'>I ären kantänka redan mätta, I haven redan blivit rika; oss förutan haven I blivit sannskyldiga konungar!  Ja, jag skulle önska att I verkligen haden blivit konungar, så att vi kunde få bliva edra medkonungar.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.9'>Mig tyckes nämligen att Gud har ställt oss apostlar här såsom de ringaste bland alla, såsom livdömda män; ett skådespel hava vi ju blivit för världen, för både änglar och människor.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.10'>Vi äro dårar för Kristi skull, men I ären kloka i Kristus; vi äro svaga, men I ären starka; I ären ärade, men vi äro föraktade.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.11'>Ännu i denna stund lida vi både hunger och törst, vi måste gå nakna, vi få uppbära hugg och slag, vi hava intet stadigt hemvist,</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.12'>vi måste möda oss och arbeta med våra händer.  Vi bliva smädade och välsigna likväl; vi lida förföljelse och härda dock ut;</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.13'>man talar illa om oss, men vi tala goda ord.  Vi hava blivit såsom världens avskum, såsom var mans avskrap, och vi äro så ännu alltjämt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.14'>Detta skriver jag, icke för att komma eder att blygas, utan såsom en förmaning till mina älskade barn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.15'>Ty om I än haden tio tusen uppfostrare i Kristus, så haven I dock icke många fäder; det var ju jag som i Kristus Jesus genom evangelium födde eder till liv.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.16'>Därför förmanar jag eder: Bliven mina efterföljare.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.17'>Just för denna saks skull sänder jag nu till eder Timoteus, min älskade och trogne son i Herren; han skall påminna eder om huru jag går till väga i Kristus, i enlighet med den lära jag förkunnar allestädes, i alla församlingar.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.18'>Nu är det väl så, att somliga hava blivit uppblåsta, under förmenande att jag icke skulle komma till eder.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.19'>Men om Herren så vill, skall jag snart komma till eder; och då skall jag lära känna, icke dessa uppblåsta människors ord, utan deras kraft.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.20'>Ty Guds rike består icke i ord, utan i kraft.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.21'>Vilketdera viljen I nu: skall jag komma till eder med ris eller i kärlek och saktmods ande?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.5'>
        <verse osisID='1Cor.5.1'>Det förljudes såväl att överhuvud otukt bedrives bland eder, som ock att sådan otukt förekommer, som man icke ens finner bland hedningarna, nämligen att en son har sin faders hustru.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.2'>Och ändå ären I uppblåsta och haven icke fastmer blivit uppfyllda av sådan sorg, att I haven drivit ut ur eder krets den som har gjort detta.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.3'>Jag, som väl till kroppen är frånvarande, men till anden närvarande, har för min del redan, såsom vore jag närvarande, fällt domen över den som har förövat en sådan ogärning:</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.4'>i Herren Jesu namn skola vi komma tillsammans, I och min ande, med vår Herre Jesu kraft,</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.5'>och överlämna den mannen åt Satan till köttets fördärv, för att anden skall bliva frälst på Herren Jesu dag.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.6'>Det är icke väl beställt med eder berömmelse.  Veten I icke att litet surdeg syrar hela degen?</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.7'>Rensen bort den gamla surdegen, så att I bliven en ny deg.  I ären ju osyrade; ty vi hava ock ett påskalamm, som är slaktat, nämligen Kristus.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.8'>Låtom oss därför hålla högtid, icke med gammal surdeg, icke med elakhetens och ondskans surdeg, utan med renhetens och sanningens osyrade bröd.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.9'>Jag skrev till eder i mitt brev att I icke skullen hava något umgänge med otuktiga människor --</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.10'>detta icke sagt i allmänhet, om alla denna världens otuktiga människor eller om giriga och roffare eller om avgudadyrkare; annars måsten I ju rymma ur världen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.11'>Nej, då jag skrev så till eder, menade jag, att om någon som kallades broder vore en otuktig människa eller en girig eller en avgudadyrkare eller en smädare eller en drinkare eller en roffare, så skullen I icke hava något umgänge med en sådan eller äta tillsammans med honom.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.12'>Ty icke tillkommer det väl mig att döma dem som äro utanför? Dem som äro innanför haven I ju att döma;</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.13'>dem som äro utanför skall Gud döma.  »I skolen driva ut ifrån eder den som är ond.»</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.6'>
        <verse osisID='1Cor.6.1'>Huru kan någon av eder taga sig för, att när han har sak med en annan, gå till rätta icke inför de heliga, utan inför de orättfärdiga?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.2'>Veten I då icke att de heliga skola döma världen?  Men om nu I skolen sitta till doms över världen, ären I då icke goda nog att döma i helt ringa mål?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.3'>I veten ju att vi skola döma änglar; huru mycket mer böra vi icke då kunna döma i timliga ting?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.4'>Och likväl, när I nu haven före något mål som gäller sådana ting, sätten I till domare just dem som äro ringa aktade i församlingen!</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.5'>Eder till blygd säger jag detta.  Är det då så omöjligt att bland eder finna någon vis man, som kan bliva skiljedomare mellan sina bröder?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.6'>Måste i stället den ene brodern gå till rätta med den andre, och det inför de otrogna?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.7'>Överhuvud är redan det en brist hos eder, att I gån till rätta med varandra.  Varför liden I icke hellre orätt?  Varför låten I icke hellre andra göra eder skada?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.8'>I stället gören I nu själva orätt och skada, och detta mot bröder.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.9'>Veten I då icke att de orättfärdiga icke skola få Guds rike till arvedel?  Faren icke vilse.  Varken otuktiga människor eller avgudadyrkare eller äktenskapsbrytare, varken de som låta bruka sig till synd mot naturen eller de som själva öva sådan synd,</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.10'>varken tjuvar eller giriga eller drinkare eller smädare eller roffare skola få Guds rike till arvedel.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.11'>Sådana voro ock somliga bland eder, men I haven låtit två eder rena, I haven blivit helgade, I haven blivit rättfärdiggjorda i Herrens, Jesu Kristi, namn och i vår Guds Ande.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.12'>»Allt är mig lovligt»; ja, men icke allt är nyttigt.  »Allt är mig lovligt»; ja, men jag bör icke låta något få makt över mig.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.13'>Maten är för buken och buken för maten, men bådadera skall Gud göra till intet.  Däremot är kroppen icke för otukt, utan för Herren, och Herren för kroppen;</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.14'>och Gud, som har uppväckt Herren, skall ock genom sin kraft uppväcka oss.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.15'>Veten I icke att edra kroppar äro Kristi lemmar?  Skall jag nu taga Kristi lemmar och göra dem till en skökas lemmar?  Bort det!</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.16'>Veten I då icke att den som håller sig till en sköka, han bliver en kropp med henne?  Det heter ju: »De tu skola varda ett kött.»</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.17'>Men den som håller sig till Herren, han är en ande med honom.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.18'>Flyn otukten.  All annan synd som en människa kan begå är utom kroppen; men den som bedriver otukt, han syndar på sin egen kropp.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.19'>Veten I då icke att eder kropp är ett tempel åt den helige Ande, som bor i eder, och som I haven undfått av Gud, och att I icke ären edra egna?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.20'>I ären ju köpta, och betalning är given.  Så förhärligen då Gud i eder kropp.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.7'>
        <verse osisID='1Cor.7.1'>Vad nu angår det I haven skrivit om, så svarar jag detta:  En man gör visserligen väl i att icke komma vid någon kvinna;</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.2'>men för att undgå otuktssynder må var man hava sin egen hustru, och var kvinna sin egen man.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.3'>Mannen give sin hustru vad han är henne pliktig, sammalunda ock hustrun sin man.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.4'>Hustrun råder icke själv över sin kropp, utan mannen; sammalunda råder ej heller mannen över sin kropp, utan hustrun.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.5'>Dragen eder icke undan från varandra, om icke möjligen, med bådas samtycke, till en tid, för att I skolen hava ledighet till bönen.  Kommen sedan åter tillsammans, så att Satan icke frestar eder, då I nu icke kunnen leva återhållsamt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.6'>Detta säger jag likväl såsom en tillstädjelse, icke såsom en befallning.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.7'>Jag skulle dock vilja att alla människor vore såsom jag.  Men var och en har fått sin särskilda nådegåva från Gud, den ene så, den andre så.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.8'>Till de ogifta åter och till änkorna säger jag att de göra väl, om de förbliva i samma ställning som jag.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.9'>Men kunna de icke leva återhållsamt, så må de gifta sig; ty det är bättre att gifta sig än att vara upptänd av begär.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.10'>Men dem som äro gifta bjuder jag -- dock icke jag, utan Herren; En hustru må icke skilja sig från sin man</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.11'>(om hon likväl skulle skilja sig, så förblive hon ogift eller förlike sig åter med mannen), ej heller må en man förskjuta sin hustru.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.12'>Till de andra åter säger jag själv, icke Herren: Om någon som hör till bröderna har en hustru som icke är troende, och denna är villig att leva tillsammans med honom, så må han icke förskjuta henne.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.13'>Likaså, om en hustru har en man som icke är troende, och denne är villig att leva tillsammans med henne, så må hon icke förskjuta mannen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.14'>Ty den icke troende mannen är helgad i och genom sin hustru, och den icke troende hustrun är helgad i och genom sin man, då han är en broder; annars vore ju edra barn orena, men nu äro de heliga.  --</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.15'>Om däremot den icke troende vill skiljas, så må han få skiljas.  En broder eller syster är i sådana fall intet tvång underkastad, och Gud har kallat oss till att leva i frid.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.16'>Ty huru kan du veta, du hustru, om du skall frälsa din man? Eller du man, huru vet du om du skall frälsa din hustru?</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.17'>Må allenast var och en vandra den väg fram, som Herren har bestämt åt honom, var och en i den ställning vari Gud har kallat honom.  Den ordningen stadgar jag för alla församlingar.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.18'>Har någon blivit kallad såsom omskuren, så göre han sig icke åter lik de oomskurna; har någon blivit kallad såsom oomskuren, så låte han icke omskära sig.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.19'>Det kommer icke an på om någon är omskuren eller oomskuren; allt beror på huruvida han håller Guds bud.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.20'>Var och en förblive i den kallelse vari han var, när han blev kallad.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.21'>Har du blivit kallad såsom träl, så låt detta icke gå dig till sinnes; dock, om du kan bliva fri, så begagna dig hellre därav.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.22'>Ty den träl som har blivit kallad till att vara i Herren, han är en Herrens frigivne; sammalunda är ock den frie, som har blivit kallad, en Kristi livegne.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.23'>I ären köpta, och betalningen är given; bliven icke människors trälar.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.24'>Ja, mina bröder, var och en förblive inför Gud i den ställning vari han har blivit kallad.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.25'>Vad vidare angår dem som äro jungfrur, så har jag icke att åberopa någon befallning av Herren, utan giver allenast ett råd, såsom en som genom Herrens barmhärtighet har blivit förtroende värd.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.26'>Jag menar alltså, med tanke på den nöd som står för dörren, att den människa gör väl, som förbliver såsom hon är.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.27'>Är du bunden vid hustru, så sök icke att bliva lös.  Är du utan hustru, så sök icke att få hustru.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.28'>Om du likväl skulle gifta dig, så syndar du icke därmed; ej heller syndar en jungfru, om hon gifter sig.  Dock komma de som så göra att draga över sig lekamliga vedermödor; och jag skulle gärna vilja skona eder.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.29'>Men det säger jag, mina bröder: Tiden är kort; därför må härefter de som hava hustrur vara såsom hade de inga,</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.30'>och de som gråta såsom gräte de icke, och de som glädja sig såsom gladde de sig icke, och de som köpa något såsom finge de icke behålla det,</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.31'>och de som bruka denna världen såsom gjorde de icke något bruk av den.  Ty den nuvarande världsordningen går mot sitt slut;</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.32'>och jag skulle gärna vilja att I voren fria ifrån omsorger.  Den man som icke är gift ägnar nämligen sin omsorg åt vad som hör Herren till, huru han skall behaga Herren;</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.33'>men den gifte mannen ägnar sin omsorg åt vad som hör världen till, huru han skall behaga sin hustru,</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.34'>och så är hans hjärta delat.  Likaså ägnar den kvinna, som icke längre är gift eller som är jungfru, sin omsorg åt vad som hör Herren till, att hon må vara helig till både kropp och ande; men den gifta kvinnan ägnar sin omsorg åt vad som hör världen till, huru hon skall behaga sin man.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.35'>Detta säger jag till eder egen nytta, och icke för att lägga något band på eder, utan för att I skolen föra en hövisk vandel och stadigt förbliva vid Herren.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.36'>Men om någon menar sig handla otillbörligt mot sin ogifta dotter därmed att hon får bliva överårig, då må han göra såsom han vill, om det nu måste så vara; han begår därmed ingen synd.  Må hon få gifta sig.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.37'>Om däremot någon är fast i sitt sinne och icke bindes av något nödtvång, utan kan följa sin egen vilja, och så i sitt sinne är besluten att låta sin ogifta dotter förbliva såsom hon är, då gör denne väl.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.38'>Alltså: den som gifter bort sin dotter, han gör väl; och den som icke gifter bort henne, han gör ännu bättre.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.39'>En hustru är bunden så länge hennes man lever; men när hennes man är avsomnad, står det henne fritt att gifta sig med vem hon vill, blott det sker i Herren.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.40'>Men lyckligare är hon, om hon förbliver såsom hon är.  Så är min mening, och jag tror att också jag har Guds Ande.  till sinnes; om du än kunde bliva fri, så behåll hellre din ställning.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.8'>
        <verse osisID='1Cor.8.1'>Vad åter angår kött från avgudaoffer, så känna vi nog det talet: »Alla hava vi 'kunskap'.»  »Kunskapen» uppblåser, men kärleken uppbygger.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.2'>Om någon menar sig hava fått någon »kunskap», så har han ännu icke fått kunskap på sådant sätt som han borde hava.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.3'>Men den som älskar Gud, han är känd av honom.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.4'>Vad alltså angår ätandet av kött från avgudaoffer, så säger jag detta:  Vi veta visserligen att ingen avgud finnes till i världen, och att det icke finnes mer än en enda Gud.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.5'>Ty om ock några så kallade gudar skulle finnas, vare sig i himmelen eller på jorden -- och det finnes ju många »gudar» och många »herrar» --</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.6'>så finnes dock för oss allenast en enda Gud: Fadern, av vilken allt är, och till vilken vi själva äro, och en enda Herre: Jesus Kristus, genom vilken allt är, och genom vilken vi själva äro.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.7'>Dock, icke alla hava denna kunskap, utan somliga, som äro vana att ännu alltjämt tänka på avguden, äta köttet såsom avgudaofferskött.  Och eftersom deras samvete är svagt, bliver det härigenom befläckat.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.8'>Men maten skall icke avgöra vår ställning till Gud.  Avhålla vi oss från att äta, så bliva vi icke därigenom sämre; äta vi, så bliva vi icke därigenom bättre.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.9'>Sen likväl till, att denna eder frihet icke till äventyrs bliver en stötesten för de svaga.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.10'>Ty om någon får se dig, som har undfått »kunskap», ligga till bords i ett avgudahus, skall då icke hans samvete, om han är svag, därav »bliva uppbyggt» på det sätt att han äter köttet från avgudaoffer?</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.11'>Genom din »kunskap» går ju då den svage förlorad -- han, din broder, som Kristus har lidit döden för.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.12'>Om I på sådant sätt synden mot bröderna och såren deras svaga samveten, då synden I mot Kristus själv.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.13'>Därför, om maten kan bliva min broder till fall, så vill jag sannerligen hellre för alltid avstå från att äta kött, på det att jag icke må bliva min broder till fall.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.9'>
        <verse osisID='1Cor.9.1'>Är jag icke fri?  Är jag icke en apostel?  Har jag icke sett Jesus, vår Herre?  Ären icke I mitt verk i Herren?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.2'>Om jag icke för andra är en apostel, så är jag det åtminstone för eder, ty I själva ären i Herren inseglet på mitt apostlaämbete.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.3'>Detta är mitt försvar mot dem som sätta sig till doms över mig.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.4'>Skulle vi kanhända icke hava rätt att få mat och dryck?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.5'>Skulle vi icke hava rätt att få såsom hustru föra med oss på våra resor någon som är en syster, vi likaväl som de andra apostlarna och Herrens bröder och särskilt Cefas?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.6'>Eller äro jag och Barnabas de enda som icke hava rätt att vara fritagna ifrån kroppsarbete?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.7'>Vem tjänar någonsin i krig på egen sold?  Vem planterar en vingård och äter icke dess frukt?  Eller vem vaktar en hjord och förtär icke mjölk från hjorden?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.8'>Icke talar jag väl detta därför att människor pläga så tala? Säger icke själva lagen detsamma?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.9'>I Moses' lag är ju skrivet: »Du skall icke binda munnen till på oxen som tröskar.»  Månne det är om oxarna som Gud har sådan omsorg?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.10'>Eller säger han det icke i alla händelser med tanke på oss? Jo, för vår skull blev det skrivet, att den som plöjer bör plöja med en förhoppning, och att den som tröskar bör göra det i förhoppning om att få sin del.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.11'>Om vi hava sått åt eder ett utsäde av andligt gott, är det då för mycket, om vi få inbärga från eder en skörd av lekamligt gott?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.12'>Om andra hava en viss rättighet över eder, skulle då icke vi än mer hava det?  Och likväl hava vi icke gjort bruk av den rättigheten, utan vi fördraga allt, för att icke lägga något hinder i vägen för Kristi evangelium.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.13'>I veten ju att de som förrätta tjänsten i helgedomen få sin föda ifrån helgedomen, och att de som äro anställda vid altaret få sin del, när altaret får sin.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.14'>Så har ock Herren förordnat att de som förkunna evangelium skola hava sitt uppehälle av evangelium.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.15'>Men jag för min del har icke gjort bruk av någon sådan förmån.  Detta skriver jag nu icke, för att jag själv skall få någon sådan; långt hellre ville jag dö.  Nej, ingen skall göra min berömmelse om intet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.16'>Ty om jag förkunnar evangelium, så är detta ingen berömmelse för mig.  Jag måste ju så göra; och ve mig, om jag icke förkunnade evangelium!</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.17'>Gör jag det av egen drift, så har jag rätt till lön; men då jag nu icke gör det av egen drift, så är den syssla som jag är betrodd med allenast en livegen förvaltares.  --</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.18'>Vilken är alltså min lön?  Jo, just den, att när jag förkunnar evangelium, så gör jag detta utan kostnad för någon, i det att jag avstår från att göra bruk av den rättighet jag har såsom förkunnare av evangelium.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.19'>Ty fastän jag är fri och oberoende av alla, har jag dock gjort mig till allas tjänare, för att jag skall vinna dess flera.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.20'>För judarna har jag blivit såsom en jude, för att kunna vinna judar; för dom som stå under lagen har jag, som själv icke står under lagen, blivit såsom stode jag under lagen, för att kunna vinna dem som stå under lagen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.21'>För dem som äro utan lag har jag, som icke är utan Guds lag, men är i Kristi lag, blivit såsom vore jag utan lag, för att jag skall vinna dem som äro utan lag.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.22'>För de svaga har jag blivit svag, för att kunna vinna de svaga; för alla har jag blivit allt, för att jag i alla händelser skall frälsa några.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.23'>Men allt gör jag för evangelii skull, för att också jag skall bliva delaktig av dess goda.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.24'>I veten ju, att fastän de som löpa på tävlingsbanan allasammans löpa, så vinner allenast en segerlönen.  Löpen såsom denne, för att I mån vinna lönen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.25'>Men alla som vilja deltaga i en sådan tävlan pålägga sig återhållsamhet i alla stycken: dessa för att vinna en förgänglig segerkrans, men vi för att vinna en oförgänglig.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.26'>Jag för min del löper alltså icke såsom gällde det ett ovisst mål; jag kämpar icke likasom en man som hugger i vädret.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.27'>Fastmer tuktar jag min kropp och kuvar den, för att jag icke, när jag predikar för andra, själv skall komma till korta vid provet.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.10'>
        <verse osisID='1Cor.10.1'>Ty jag vill säga eder detta, mina bröder:  Våra fäder voro alla under molnskyn och gingo alla genom havet;</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.2'>alla blevo de i molnskyn och i havet döpta till Moses;</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.3'>alla åto de samma andliga mat,</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.4'>och alla drucko de samma andliga dryck -- de drucko nämligen ur en andlig klippa, som åtföljde dem, och den klippan var Kristus.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.5'>Men de flesta av dem hade Gud icke behag till; de blevo ju nedgjorda i öknen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.6'>Detta skedde oss till en varnagel, för att vi icke skulle hava begärelse till det onda, såsom de hade begärelse därtill.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.7'>Ej heller skolen I bliva avgudadyrkare, såsom somliga av dem blevo; så är ju skrivet: »Folket satte sig ned till att äta och dricka, och därpå stodo de upp till all leka.»</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.8'>Låtom oss icke heller bedriva otukt, såsom somliga av dem gjorde, varför ock tjugutre tusen föllo på en enda dag.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.9'>Låtom oss icke heller fresta Kristus, såsom somliga av dem gjorde, varför de ock blevo dödade av ormarna.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.10'>Knorren icke heller, såsom somliga av dem gjorde, varför de ock blevo dödade av »Fördärvaren».</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.11'>Men detta vederfors dem för att tjäna till en varnagel, och det blev upptecknat till lärdom för oss, som hava tidernas ände inpå oss.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.12'>Därför, den som menar sig stå, han må se till, att han icke faller.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.13'>Inga andra frestelser hava mött eder än sådana som vanligen möta människor.  Och Gud är trofast; han skall icke tillstädja att I bliven frestade över eder förmåga, utan när han låter frestelsen komma, skall han ock bereda en utväg därur, så att I kunnen härda ut i den.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.14'>Alltså, mina älskade, undflyn avgudadyrkan.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.15'>Jag säger detta till eder såsom till förståndiga människor; själva mån I döma om det som jag säger.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.16'>Välsignelsens kalk, över vilken vi uttala välsignelsen, är icke den en delaktighet av Kristi blod?  Brödet, som vi bryta, är icke det en delaktighet av Kristi kropp?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.17'>Eftersom det är ett enda bröd, så äro vi, fastän många, en enda kropp, ty alla få vi vår del av detta ena bröd.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.18'>Sen på det lekamliga Israel: äro icke de som äta av offren delaktiga i altaret?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.19'>Vad vill jag då säga härmed?  Månne att avgudaofferskött är någonting, eller att en avgud är någonting?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.20'>Nej, det vill jag säga, att vad hedningarna offra, det offra de åt onda andar och icke åt Gud; och jag vill icke att I skolen hava någon gemenskap med de onda andarna.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.21'>I kunnen icke dricka Herrens kalk och tillika onda andars kalk; I kunnen icke hava del i Herrens bord och tillika i onda andars bord.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.22'>Eller vilja vi reta Herren?  Äro då vi starkare än han?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.23'>»Allt är lovligt»; ja, men icke allt är nyttigt.  »Allt är lovligt»; ja, men icke allt uppbygger.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.24'>Ingen söke sitt eget bästa, utan envar den andres.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.25'>Allt som säljes i köttboden mån I äta; I behöven icke för samvetets skull göra någon undersökning därom.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.26'>Ty »jorden är Herrens, och allt vad därpå är».</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.27'>Om någon av dem som icke äro troende bjuder eder till sig och I viljen gå till honom, så mån I äta av allt som sättes fram åt eder; I behöven icke för samvetets skull göra någon undersökning därom.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.28'>Men om någon då säger till eder: »Detta är offerkött», så skolen I avhålla eder från att äta, för den mans skull, som gav saken till känna, och för samvetets skull --</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.29'>jag menar icke ditt eget samvete, utan den andres; ty varför skulle jag låta min frihet dömas av en annans samvete?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.30'>Om jag äter därav med tacksägelse, varför skulle jag då bliva smädad för det som jag tackar Gud för?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.31'>Alltså, vare sig I äten eller dricken, eller vadhelst annat I gören, så gören allt till Guds ära.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.32'>Bliven icke för någon till en stötesten, varken för judar eller för greker eller för Guds församling;</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.33'>varen såsom jag, som i alla stycken fogar mig efter alla och icke söker min egen nytta, utan de mångas, för att de skola bliva frälsta. 11:1.   elektroniska utgåvan.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.11'>
        <verse osisID='1Cor.11.1'>Varen I mina efterföljare, såsom jag är Kristi.  Paulus' första brev till korintierna, 11 Kapitlet  Kvinnan må icke vid gudstjänsten uppträda med ohöljt huvud.  Herrens måltid må icke hållas på ovärdigt sätt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.2'>Jag prisar eder för det att I i alla stycken haven mig i minne och hållen fast vid mina lärdomar, såsom de äro eder givna av mig.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.3'>Men jag vill att I skolen inse detta, att Kristus är envar mans huvud, och att mannen är kvinnans huvud, och att Gud är Kristi huvud.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.4'>Var och en man som har sitt huvud betäckt, när han beder eller profeterar, han vanärar sitt huvud.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.5'>Men var kvinna som beder eller profeterar med ohöljt huvud, hon vanärar sitt huvud, ty det är då alldeles som om hon hade sitt hår avrakat.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.6'>Om en kvinna icke vill hölja sig, så kan hon lika väl låta skära av sitt hår; men eftersom det är en skam för en kvinna att låta skära av sitt hår eller att låta raka av det, så må hon hölja sig.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.7'>En man är icke pliktig att hölja sitt huvud, eftersom han är Guds avbild och återspeglar hans härlighet, då kvinnan däremot återspeglar mannens härlighet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.8'>Ty mannen är icke av kvinnan, utan kvinnan av mannen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.9'>Icke heller skapades mannen för kvinnans skull, utan kvinnan för mannens skull.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.10'>Därför bör kvinnan på sitt huvud hava en »makt», för änglarnas skull.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.11'>Dock är det i Herren så, att varken kvinnan är till utan mannen, eller mannen utan kvinnan.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.12'>Ty såsom kvinnan är av mannen, så är ock mannen genom kvinnan; men alltsammans är av Gud.  --</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.13'>Dömen själva: höves det en kvinnan att ohöljd bedja till Gud?</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.14'>Lär icke själva naturen eder att det länder en man till vanheder, om han har långt hår,</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.15'>men att det länder en kvinna till ära, om hon har långt hår? Håret är ju henne givet såsom slöja.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.16'>Om nu likväl någon vill vara genstridig, så mån han veta att vi för vår del icke hava en sådan sedvänja, ej heller andra Guds församlingar.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.17'>Detta bjuder jag eder nu.  Men vad jag icke kan prisa är att I kommen tillsammans, icke till förbättring, utan till försämring.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.18'>Ty först och främst hör jag sägas att vid edra församlingsmöten söndringar yppa sig bland eder.  Och till en del tror jag att så är.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.19'>Ty partier måste ju finnas bland eder, för att det skall bliva uppenbart vilka bland eder som hålla provet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.20'>När I alltså kommen tillsammans med varandra, kan ingen Herrens måltid hållas;</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.21'>ty vid måltiden tager var och en i förväg själv den mat han har medfört, och så får den ene hungra, medan den andre får för mycket.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.22'>Haven I då icke edra hem, där I kunnen äta ock dricka?  Eller är det så, att I förakten Guds församling och viljen komma dem att blygas, som intet hava?  Vad skall jag då säga till eder?  Skall jag prisa eder?  Nej, i detta stycke prisar jag eder icke.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.23'>Ty jag har från Herren undfått detta, som jag ock har meddelat eder: I den natt då Herren Jesus blev förrådd tog han ett bröd</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.24'>och tackade Gud och bröt det och sade: »Detta är min lekamen, som varder utgiven för eder.  Gören detta till min åminnelse.»</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.25'>Sammalunda tog han ock kalken, efter måltiden, och sade: »Denna kalk är det nya förbundet, i mitt blod.  Så ofta I dricken den, så gören detta till min åminnelse.»</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.26'>Ty så ofta I äten detta bröd och dricken kalken, förkunnen I Herrens död, till dess att han kommer.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.27'>Den som nu på ett ovärdigt sätt äter detta bröd eller dricker Herrens kalk, han försyndar sig på Herrens lekamen och blod.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.28'>Pröve då människan sig själv, och äte så av brödet och dricke av kalken.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.29'>Ty den som äter och dricker, utan att göra åtskillnad mellan Herrens lekamen och annan spis, han äter och dricker en dom över sig.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.30'>Därför finnas ock bland eder många som äro svaga och sjuka, och ganska många äro avsomnade.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.31'>Om vi ginge till doms med oss själva, så bleve vi icke dömda.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.32'>Men då vi nu bliva dömda, så är detta en Herrens tuktan, som drabbar oss, för att vi icke skola bliva fördömda tillika med världen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.33'>Alltså, mina bröder, när I kommen tillsammans för att hålla måltid, så vänten på varandra.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.34'>Om någon är hungrig, då må han äta hemma, så att eder sammankomst icke bliver eder till en dom.  Om det övriga skall jag förordna, när jag kommer.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.12'>
        <verse osisID='1Cor.12.1'>Vad nu angår dem som hava andliga gåvor, så vill jag säga eder, mina bröder, huru med dem förhåller sig.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.2'>I veten att I, medan I voren hedningar, läten eder blindvis föras bort till de stumma avgudarna.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.3'>Därför vill jag nu förklara för eder, att likasom ingen som talar i Guds Ande säger: »Förbannad vare Jesus», så kan ej heller någon säga: »Jesus är Herre» annat än i den helige Ande.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.4'>Nådegåvorna äro mångahanda, men Anden är en och densamme.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.5'>Tjänsterna äro mångahanda, men Herren är en och densamme.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.6'>Kraftverkningarna äro mångahanda, men Gud är en och densamme, han som verkar allt i alla.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.7'>Men de gåvor i vilka Anden uppenbarar sig givas åt var och en så, att de kunna bliva till nytta.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.8'>Så gives genom Anden åt den ene att tala visdomens ord, åt en annan att efter samme Ande tala kunskapens ord,</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.9'>åt en annan gives tro i samme Ande, åt en annan givas helbrägdagörelsens gåvor i samme ene Ande,</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.10'>åt en annan gives gåvan att utföra kraftgärningar, åt en annan att profetera, åt en annan att skilja mellan andar, åt en annan att tala tungomål på olika sätt, åt en annan att uttyda, när någon talar tungomål.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.11'>Men allt detta verkar densamme ene Anden, i det han, alltefter sin vilja, tilldelar åt var och en någon särskild gåva.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.12'>Ty likasom kroppen är en och likväl har många lemmar, och likasom kroppens alla lemmar, fastän de äro många, likväl utgöra en enda kropp, likaså är det med Kristus.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.13'>Ty i en och samme Ande äro vi alla döpta till att utgöra en och samma kropp, vare sig vi äro judar eller greker, vare sig vi äro trälar eller fria; och alla hava vi fått en och samme Ande utgjuten över oss.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.14'>Kroppen utgöres ju icke heller av en enda lem, utan av många.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.15'>Om foten ville säga: »Jag är icke hand, därför hör jag icke till kroppen», så skulle den icke dess mindre höra till kroppen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.16'>Och om örat ville säga: »Jag är icke öga, därför hör jag icke till kroppen», så skulle det icke dess mindre höra till kroppen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.17'>Om hela kroppen vore öga, var funnes då hörseln?  Och om den hel och hållen vore öra, var funnes då lukten?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.18'>Men nu har Gud insatt lemmarna i kroppen, var och en av dem på det sätt som han har velat.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.19'>Om åter allasammans utgjorde en enda lem, var funnes då själva kroppen?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.20'>Men nu är det så, att lemmarna äro många, och att kroppen dock är en enda.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.21'>Ögat kan icke säga till handen: »Jag behöver dig icke», ej heller huvudet till fötterna: »Jag behöver eder icke.»</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.22'>Nej, just de kroppens lemmar som tyckas vara svagast äro som mest nödvändiga.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.23'>Och de delar av kroppen, som tyckas oss vara mindre hedersamma, dem bekläda vi med så mycket större heder; och dem som vi blygas för, dem skyla vi med så mycket större blygsamhet,</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.24'>under det att de andra icke behöva något sådant.  Men när Gud sammanfogade kroppen av olika delar och därvid lät den ringare delen få en så mycket större heder,</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.25'>så skedde detta, för att söndring icke skulle uppstå i kroppen, utan alla lemmar endräktigt hava omsorg om varandra.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.26'>Om nu en lem lider, så lida alla de andra lemmarna med den; om åter en lem äras, så glädja sig alla de andra lemmarna med den.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.27'>Men nu ären I Kristi kropp och hans lemmar, var och en i sin mån.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.28'>Och Gud har i församlingen satt först och främst några till apostlar, för det andra några till profeter, för det tredje några till lärare, vidare några till att utföra kraftgärningar, ytterligare några till att hava helbrägdagörelsens gåvor, eller till att taga sig an de hjälplösa, eller till att vara styresmän, eller till att på olika sätt tala tungomål.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.29'>Icke äro väl alla apostlar?  Icke äro väl alla profeter?  Icke äro väl alla lärare?  Icke utföra väl alla kraftgärningar?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.30'>Icke hava väl alla helbrägdagörelsens gåvor?  Icke tala väl alla tungomål?  Icke kunna väl alla uttyda?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.31'>Men varen ivriga att undfå de nådegåvor som äro de största.  Och nu vill jag ytterligare visa eder en väg, en övermåttan härlig väg.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.13'>
        <verse osisID='1Cor.13.1'>Om jag talade både människors och änglars tungomål, men icke hade kärlek, så vore jag allenast en ljudande malm eller en klingande cymbal.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.2'>Och om jag hade profetians gåva och visste alla hemligheter och ägde all kunskap, och om jag hade all tro, så att jag kunde förflytta berg, men icke hade kärlek, så vore jag intet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.3'>Och om jag gåve bort allt vad jag ägde till bröd åt de fattiga, ja, om jag offrade min kropp till att brännas upp, men icke hade kärlek, så vore detta mig till intet gagn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.4'>Kärleken är tålig och mild.  Kärleken avundas icke, kärleken förhäver sig icke, den uppblåses icke.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.5'>Den skickar sig icke ohöviskt, den söker icke sitt, den förtörnas icke, den hyser icke agg för en oförrätts skull.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.6'>Den gläder sig icke över orättfärdigheten, men har sin glädje i sanningen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.7'>Den fördrager allting, den tror allting, den hoppas allting, den uthärdar allting.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.8'>Kärleken förgår aldrig.  Men profetians gåva, den skall försvinna, och tungomålstalandet, det skall taga slut, och kunskapen, den skall försvinna.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.9'>Ty vår kunskap är ett styckverk, och vårt profeterande är ett styckverk;</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.10'>men när det kommer, som är fullkomligt, då skall det försvinna, som är ett styckverk.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.11'>När jag var barn, talade jag såsom ett barn, mitt sinne var såsom ett barns, jag hade barnsliga tankar; men sedan jag blev man, har jag lagt bort vad barnsligt var.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.12'>Nu se vi ju på ett dunkelt sätt, såsom i en spegel, men då skola vi se ansikte mot ansikte.  Nu är min kunskap ett styckverk, men då skall jag känna till fullo, såsom jag själv har blivit till fullo känd.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.13'>Så bliva de då beståndande, tron, hoppet, kärleken, dessa tre; men störst bland dem är kärleken.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.14'>
        <verse osisID='1Cor.14.1'>Faren efter kärleken, men varen ock ivriga att undfå de andliga gåvorna, framför allt profetians gåva.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.2'>Ty den som talar tungomål, han talar icke för människor, utan för Gud; ingen förstår honom ju, han talar i andehänryckning hemlighetsfulla ord.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.3'>Men den som profeterar, han talar för människor, dem till uppbyggelse och förmaning och tröst.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.4'>Den som talar tungomål uppbygger allenast sig själv, men den som profeterar, han uppbygger en hel församling.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.5'>Jag skulle väl vilja att I alla taladen tungomål, men ännu hellre ville jag att I profeteraden.  Den som profeterar är förmer än den som talar tungomål, om nämligen den senare icke därjämte uttyder sitt tal, så att församlingen får någon uppbyggelse.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.6'>Ja, mina bröder, om jag komme till eder och talade tungomål, vad gagn gjorde jag eder därmed, såframt jag icke därjämte genom mitt tal meddelade eder antingen någon uppenbarelse eller någon kunskap eller någon profetia eller någon undervisning?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.7'>Gäller det icke jämväl om livlösa ting som giva ljud ifrån sig, det må nu vara en flöjt eller en harpa, att vad som spelas på dem icke kan uppfattas, om de icke giva ifrån sig toner som kunna skiljas från varandra?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.8'>Likaså, om den signal som basunen giver är otydlig, vem gör sig då redo till strid?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.9'>Detsamma gäller nu för eder; om I icke med edra tungor frambringen begripliga ord, huru skall man då kunna förstå vad I talen?  Då bliver det ju ett tal i vädret.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.10'>Det finnes här i världen olika språk, vem vet huru många, och bland dem finnes intet vars ljud äro utan mening.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.11'>Men om jag nu icke förstår språket, så bliver jag en främling för den som talar, och den som talar bliver en främling för mig.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.12'>Detta gäller ock för eder; när I ären ivriga att undfå andliga gåvor, så må eder strävan efter att dessa hos eder skola överflöda hava församlingens uppbyggelse till mål.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.13'>Därför må den som talar tungomål bedja om att han ock må kunna uttyda.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.14'>Ty om jag talar tungomål, när jag beder, så beder visserligen min ande, men mitt förstånd kommer ingen frukt åstad.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.15'>Vad följer då härav?  Jo, jag skall väl bedja med anden, men jag skall ock bedja med förståndet; jag skall väl lovsjunga med anden, men jag skall ock lovsjunga med förståndet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.16'>Eljest, om du lovar Gud med anden, huru skola de som sitta på de olärdas plats då kunna säga sitt »amen» till din tacksägelse? De förstå ju icke vad du säger.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.17'>Om än din tacksägelse är god, så bliva de andra dock icke uppbyggda därav.  --</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.18'>Gud vare tack, jag talar tungomål mer än I alla;</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.19'>och dock vill jag hellre i församlingen tala fem ord med mitt förstånd, till undervisning jämväl för andra, än tio tusen ord i tungomål.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.20'>Mina bröder, varen icke barn till förståndet; nej varen barn i ondskan, men varen fullmogna till förståndet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.21'>Det är skrivet i lagen: »Genom människor med främmande tungomål och genom främlingars läppar skall jag tala till detta folk, men icke ens så skola de höra på mig, säger Herren.»</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.22'>Alltså äro »tungomålen» ett tecken, ej för dem som tro, utan för dem som icke tro; profetian däremot är ett tecken, ej för dem som icke tro, utan för dem som tro.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.23'>Om nu hela församlingen komme tillhopa till gemensamt möte, och alla där talade tungomål, och så några som vore olärda komme ditin, eller några som icke trodde, skulle då icke dessa säga att I voren ifrån edra sinnen?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.24'>Om åter alla profeterade, och så någon som icke trodde, eller som vore olärd komme ditin, då skulle denne känna sig avslöjad av alla och av alla utrannsakad.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.25'>Vad som vore fördolt i hans hjärta bleve då uppenbart, och så skulle han falla ned på sitt ansikte och tillbedja Gud och betyga att »Gud verkligen är i eder».</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.26'>Vad följer då härav, mina bröder?  Jo, när I kommen tillsammans, så har var och en något särskilt att meddela: den ene har en psalm, den andre något till undervisning, en annan åter någon uppenbarelse, en talar tungomål, en annan uttyder; allt detta må nu ske så, att det länder till uppbyggelse.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.27'>Vill man tala tungomål, så må för var gång två eller högst tre få tala, och av dessa en i sänder, och en må uttyda det.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.28'>Är ingen uttydare tillstädes, så må de tiga i församlingen och tala allenast för sig själva och för Gud.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.29'>Av dem som vilja profetera må två eller tre få tala, och de andra må döma om det som talas.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.30'>Men om någon annan som sitter där får en uppenbarelse, då må den förste tiga.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.31'>Ty I kunnen alla få profetera, den ene efter den andre, så att alla bliva undervisade och alla förmanade;</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.32'>och profeters andar äro profeterna underdåniga.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.33'>Gud är ju icke oordningens Gud, utan fridens.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.34'>Såsom kvinnorna tiga i alla andra de heligas församlingar, så må de ock tiga i edra församlingar.  Det är dem icke tillstatt att tala, utan de böra underordna sig, såsom lagen bjuder.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.35'>Vilja de hava upplysning om något, så må de hemma fråga sina män; ty det är en skam för en kvinna att tala i församlingen.  --</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.36'>Eller är det från eder som Guds ord har utgått?  Eller har det kommit allenast till eder?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.37'>Om någon menar sig vara en profet eller en man med andegåva, så må han ock inse att vad jag skriver till eder är Herrens bud.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.38'>Men vill någon icke inse detta, så vare det hans egen sak.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.39'>Alltså, mina bröder, varen ivriga att undfå profetians gåva och förmenen ej heller någon att tala tungomål.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.40'>Men låten allt tillgå på höviskt sätt och med ordning.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.15'>
        <verse osisID='1Cor.15.1'>Mina bröder, jag vill påminna eder om det evangelium som jag förkunnade för eder, som I jämväl togen emot, och som I ännu stån kvar i,</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.2'>genom vilket I ock bliven frälsta; jag vill påminna eder om huru jag förkunnade det för eder, såframt I eljest hållen fast därvid -- om nu icke så är att I förgäves haven kommit till tro.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.3'>Jag meddelade eder ju såsom ett huvudstycke vad jag själv hade undfått: att Kristus dog för våra synder, enligt skrifterna,</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.4'>och att han blev begraven, och att han har uppstått på tredje dagen, enligt skrifterna,</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.5'>och att han visade sig för Cefas och sedan för de tolv.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.6'>Därefter visade han sig för mer än fem hundra bröder på en gång, av vilka de flesta ännu leva kvar, medan några äro avsomnade.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.7'>Därefter visade han sig för Jakob och sedan för alla apostlarna.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.8'>Allra sist visade han sig också för mig, som är att likna vid ett ofullgånget foster.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.9'>Ty jag är den ringaste bland apostlarna, ja, icke ens värdig att kallas apostel, jag som har förföljt Guds församling.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.10'>Men genom Guds nåd är jag vad jag är, och hans nåd mot mig har icke varit fåfäng, utan jag har arbetat mer än de alla -- dock icke jag, utan Guds nåd, som har varit med mig.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.11'>Det må nu vara jag eller de andra, så är det på det sättet vi predika, och på det sättet I haven kommit till tro.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.12'>Om det nu predikas om Kristus att han har uppstått från de döda, huru kunna då somliga bland eder säga att det icke finnes någon uppståndelse från de döda?</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.13'>Om det åter icke finnes någon uppståndelse från de döda, då har icke heller Kristus uppstått.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.14'>Men om Kristus icke har uppstått, då är ju vår predikan fåfäng, då är ock eder tro fåfäng;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.15'>då befinnas vi ock vara falska Guds vittnen, eftersom vi hava vittnat mot Gud att han har uppväckt Kristus, som han icke har uppväckt, om det är sant att döda icke uppstå.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.16'>Ja, om döda icke uppstå, så har ej heller Kristus uppstått.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.17'>Men om Kristus icke har uppstått, så är eder tro förgäves; I ären då ännu kvar i edra synder.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.18'>Då hava ju ock de gått förlorade, som hava avsomnat i Kristus.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.19'>Om vi i detta livet hava i Kristus haft vårt hopp, och därav intet bliver, då äro vi de mest ömkansvärda av alla människor.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.20'>Men nu har Kristus uppstått från de döda, såsom förstlingen av de avsomnade.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.21'>Ty eftersom döden kom genom en människa, så kom ock genom en människa de dödas uppståndelse.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.22'>Och såsom i Adam alla dö, så skola ock i Kristus alla göras levande.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.23'>Men var och en i sin ordning: Kristus såsom förstlingen, därnäst, vid Kristi tillkommelse, de som höra honom till.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.24'>Därefter kommer änden, då när han överlämnar riket åt Gud och Fadern, sedan han från andevärldens alla furstar och alla väldigheter och makter har tagit all deras makt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.25'>Ty han måste regera »till dess han har lagt alla sina fiender under sina fötter».</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.26'>Sist bland hans fiender bliver ock döden berövad all sin makt;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.27'>ty »allt har han lagt under hans fötter».  Men när det heter att »allt är honom underlagt», då är uppenbarligen den undantagen, som har lagt allt under honom.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.28'>Och sedan allt har blivit Sonen underlagt, då skall ock Sonen själv giva sig under den som har lagt allt under honom.  Och så skall Gud bliva allt i alla.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.29'>Vad kunna annars de som låta döpa sig för de dödas skull vinna därmed?  Om så är att döda alls icke uppstå, varför låter man då döpa sig för deras skull?</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.30'>Och varför undsätta vi oss själva var stund för faror?</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.31'>Ty -- så sant jag i Kristus Jesus, vår Herre, kan berömma mig av eder, mina bröder -- jag lider döden dag efter dag.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.32'>Om jag hade tänkt såsom människor pläga tänka, när jag i Efesus kämpade mot vilddjuren, vad gagnade mig då det jag gjorde?  Om döda icke uppstå -- »låtom oss då äta och dricka, ty i morgon måste vi dö».</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.33'>Faren icke vilse: »För goda seder dåligt sällskap är fördärv.»</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.34'>Vaknen upp till rätt nykterhet, och synden icke.  Somliga finnas ju, som leva i okunnighet om Gud; eder till blygd säger jag detta.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.35'>Nu torde någon fråga: »På vad sätt uppstå då de döda, och med hurudan kropp skola de träda fram?»</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.36'>Du oförståndige!  Det frö du sår, det får ju icke liv, om det icke först har dött.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.37'>Och när du sår, då är det du sår icke den växt som en gång skall komma upp, utan ett naket korn, kanhända ett vetekorn, kanhända något annat.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.38'>Men Gud giver det en kropp, en sådan som han vill, och åt vart frö dess särskilda kropp.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.39'>Icke allt kött är av samma slag, utan människors har sin art, boskapsdjurs kött en annan art, fåglars kött åter en annan, fiskars återigen en annan.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.40'>Så finnas ock både himmelska kroppar och jordiska kroppar, men de himmelska kropparnas härlighet är av ett slag, de jordiska kropparnas av ett annat slag.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.41'>En härlighet har solen, en annan härlighet har månen, åter en annan härlighet hava stjärnorna; ja, den ena stjärnan är icke lik den andra i härlighet.  --</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.42'>Så är det ock med de dödas uppståndelse: vad som bliver sått förgängligt, det uppstår oförgängligt;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.43'>vad som bliver sått i ringhet, det uppstår i härlighet; vad som bliver sått i svaghet, det uppstår i kraft;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.44'>här sås en »själisk» kropp, där uppstår en andlig kropp.  Så visst som det finnes en »själisk» kropp, så visst finnes det ock en andlig.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.45'>Så är ock skrivet: »Den första människan, Adam, blev en levande varelse med själ.»  Den siste Adam åter blev en levandegörande ande.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.46'>Men icke det andliga är det första, utan det »själiska»; sedan kommer det andliga.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.47'>Den första människan var av jorden och jordisk, den andra människan är av himmelen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.48'>Sådan som den jordiska var, sådana äro ock de jordiska; och sådan som den himmelska är, sådana äro ock de himmelska.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.49'>Och såsom vi hava burit den jordiskas gestalt, så skola vi ock bära den himmelskas gestalt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.50'>Mina bröder, vad jag nu vill säga är detta, att kött och blod icke kunna få Guds rike till arvedel; ej heller får förgängligheten oförgängligheten till arvedel.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.51'>Se, jag säger eder en hemlighet: Vi skola icke alla avsomna, men alla skola vi bliva förvandlade,</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.52'>och det i ett nu, i ett ögonblick, vid den sista basunens ljud. Ty basunen skall ljuda, och de döda skola uppstå till oförgänglighet, och då skola vi bliva förvandlade.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.53'>Ty detta förgängliga måste ikläda sig oförgänglighet, och detta dödliga ikläda sig odödlighet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.54'>Men när detta förgängliga har iklätt sig oförgänglighet, och detta dödliga har iklätt sig odödlighet, då skall det ord fullbordas, som står skrivet: »Döden är uppslukad och seger vunnen.»</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.55'>Du död, var är din seger?  Du död, var är din udd?</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.56'>Dödens udd är synden, och syndens makt kommer av lagen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.57'>Men Gud vare tack, som giver oss segern genom vår Herre Jesus Kristus!</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.58'>Alltså, mina älskade bröder, varen fasta, orubbliga, alltid överflödande i Herrens verk, eftersom I veten att edert arbete icke är fåfängt i Herren.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.16'>
        <verse osisID='1Cor.16.1'>Vad nu angår insamlingen till de heliga, så mån I förfara på samma sätt som jag har förordnat för församlingarna i Galatien.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.2'>Var och en av eder må spara ihop vad han får tillfälle till, och på första dagen i var vecka må han lägga av detta hemma hos sig, så att insamlingen icke göres först vid min ankomst.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.3'>Men när jag kommer, skall jag sända åstad de män som I själva pröven vara lämpliga, med brev till Jerusalem, för att där frambära eder kärleksgåva.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.4'>Och om saken befinnes vara värd att också jag reser, så skola de få åtfölja mig.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.5'>Jag tänker nämligen komma till eder, sedan jag har farit genom Macedonien.  Ty Macedonien vill jag allenast fara igenom,</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.6'>men hos eder skall jag kanhända stanna något, möjligen vintern över, för att I därefter mån hjälpa mig till vägs, dit jag kan vilja begiva mig.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.7'>Jag vill icke besöka eder nu strax, på genomresa, ty jag hoppas att någon tid få stanna hos eder, om Herren så tillstädjer.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.8'>Men i Efesus vill jag stanna ända till pingst.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.9'>Ty en dörr till stor och fruktbärande verksamhet har öppnats för mig; jag har ock många motståndare.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.10'>Men när Timoteus kommer, så sen till, att han utan fruktan må kunna vistas hos eder.  Han utför ju Herrens verk, han såväl som jag;</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.11'>må därför ingen förakta honom.  Hjälpen honom sedan till vägs i frid, så att han kommer åter till mig; ty jag väntar honom med bröderna.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.12'>Vad angår brodern Apollos, så har jag ivrigt uppmanat honom att med de andra bröderna begiva sig till eder.  Han var dock alls icke hågad att komma just nu; men när det bliver honom lägligt, skall han komma.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.13'>Vaken, stån fasta i tron, skicken eder såsom män, varen starka.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.14'>Låten allt hos eder ske i kärlek.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.15'>Mina bröder, jag vill giva eder en förmaning: I kännen ju Stefanas' husfolk och veten att de äro förstlingen i Akaja, och att de hava ägnat sig åt de heligas tjänst;</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.16'>därför mån I å eder sida underordna eder under dessa män och under envar som bistår dem i deras arbete och själv gör sig möda.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.17'>Jag gläder mig över att Stefanas och Fortunatus och Akaikus hava kommit hit, ty dessa hava givit mig ersättning för vad jag har måst sakna genom att vara skild från eder;</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.18'>de hava vederkvickt min ande såväl som eder ande.  Så lären eder nu att rätt uppskatta sådana män.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.19'>Församlingarna i provinsen Asien hälsar eder.  Akvila och Priska, tillika med den församling som kommer tillhopa i deras hus, hälsa eder mycket i Herren.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.20'>Ja, alla bröderna hälsa eder.  Hälsen varandra med en helig kyss.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.21'>Här skriver jag, Paulus, min hälsning med egen hand.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.22'>Om någon icke har Herren kär, så vare han förbannad.  Marana, ta!</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.23'>Herren Jesu nåd vare med eder.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.24'>Min kärlek är med eder alla, i Kristus Jesus.  22:20.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>