<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BO1877' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2013-04-20</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BO1877'>
        <title>Ostervald 1877</title>
        <contributor>Fehlt</contributor>
        <creator>VplToZefaniaXML.ps1</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>bible</subject>
        <date>2013-04-19</date>
        <description>La Bible Ostervald a été une référence et largement utilisée pendant 150 ans, jusqu’à la fin du 19ème siècle. Mais elle reprit de la popularité vers la fin du 20ème siècle avec l’édition 1996. Toutefois cette dernière manque de précision et de fidélité au Texte Original du Nouveau Testament ou Texte Reçu, c’est pourquoi nous avons trouvé bon de mettre enligne ici l’édition 1877 original de la Bible Ostervald afin de donner aux fidèles un outil de comparaison grandement nécessaire. Vous allez trouver que l’édition 1877 de l’Ostervald est vastement supérieure à l’édition 1996, et si vous devez absolument utiliser l’Ostervald pour vos études nous vous conseillons fortement celle de 1877.</description>
        <publisher>Fehlt</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BO1877</identifier>
        <source>http://levigilant.com/bible_vaudoise/ostervald_1877/index.html</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Fehlt</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Pet'>
      <chapter osisID='2Pet.1'>
        <verse osisID='2Pet.1.1'>Simon Pierre, serviteur et apôtre de Jésus-Christ, à vous qui avez eu en partage avec nous une foi de même prix, par la justice de notre Dieu et de notre Sauveur Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.2'>La grâce et la paix vous soient multipliées par la connaissance de Dieu et de notre Seigneur Jésus.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.3'>Comme sa divine puissance nous a donné tout ce qui regarde la vie et la piété, par la connaissance de celui qui nous a appelés par  sa  gloire et par  sa  vertu;</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.4'>Par lesquelles nous avons reçu les grandes et précieuses promesses, afin que leur moyen vous soyez participants de la nature divine, en fuyant la corruption qui  règne  dans le monde par la convoitise.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.5'>Vous donc, de même, y apportant tous vos soins, ajoutez la vertu à votre foi, et à la vertu la science;</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.6'>Et à la science la tempérance; et à la tempérance la patience; et à la patience la piété;</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.7'>Et à la piété l’amour fraternel, et à l’amour fraternel la charité.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.8'>Car si ces choses sont en vous, et qu’elles y abondent, elles ne vous laisseront point oisifs ni stériles, dans la connaissance de notre Seigneur  Jésus - Christ .</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.9'>Mais celui en qui ces choses ne se trouvent point, est aveugle et ne voit point de loin, ayant oublié la purification de ses péchés passés.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.10'>C’est pourquoi,  mes  frères, étudiez-vous d’autant plus à affermir votre vocation et votre élection; car en faisant cela, vous ne broncherez jamais.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.11'>Et par ce moyen l’entrée au royaume éternel de notre Seigneur et Sauveur Jésus-Christ vous sera pleinement accordée.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.12'>C’est pourquoi je ne négligerai pas de vous faire toujours ressouvenir de ces choses, quoique vous en soyez instruits et que vous soyez affermis dans la vérité présente.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.13'>Car je crois qu’il est de mon devoir, que, pendant que je suis dans cette tente, je vous réveille par mes avertissements;</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.14'>Sachant que dans peu de temps je dois quitter cette tente, comme notre Seigneur Jésus-Christ me l’a fait connaître.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.15'>Mais j’aurai soin qu’après mon départ vous puissiez toujours vous ressouvenir de ces choses.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.16'>Car ce n’est point en suivant des fables composées avec artifice, que nous vous avons fait connaître la puissance et l’avènement de notre Seigneur Jésus-Christ; mais c’est comme ayant vu sa majesté de nos propres yeux.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.17'>Car il reçut de Dieu le Père cet honneur et cette gloire, lorsque cette voix lui fut adressée du milieu de la gloire magnifique: Celui-ci est mon Fils bien-aimé, en qui j’ai mis toute mon affection.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.18'>Et nous entendîmes cette voix envoyée du ciel, lorsque nous étions avec lui sur la sainte montagne.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.19'>Nous avons aussi parole des prophètes, qui est très ferme, à laquelle vous faites bien de vous attacher,  et  qui  était  comme une lampe qui éclairait dans un lieu obscur jusqu’à ce que le jour commençât à luire, et que l’étoile du matin se levât dans vos cœurs;</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.20'>Sachant premièrement ceci, que nulle prophétie de l’Ecriture n’est d’une interprétation particulière.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.21'>Car la prophétie n’a point été apportée autrefois par la volonté humaine; mais les saints hommes de Dieu, étant poussés par le Saint-Esprit, ont parlé.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Pet.2'>
        <verse osisID='2Pet.2.1'>Mais, comme il y a eu de faux prophètes parmi le peuple  d’Israël , il y aura aussi parmi vous de faux docteurs, qui introduiront secrètement des sectes pernicieuses, et qui reniant le Seigneur qui les a rachetés, attireront sur eux-mêmes une soudaine perdition.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.2'>Et plusieurs suivront leurs  doctrines  de  perdition; et la voie de la vérité sera blasphémée à cause d’eux.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.3'>Et poussés par l’avarice, ils feront un trafic de vous par des paroles artificieuses; mais la condamnation qui leur est destinée depuis longtemps, ne tarde point, et leur perdition ne sommeille point.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.4'>Car si Dieu n’a point épargné les anges qui avaient péché, mais les ayant précipités dans l’abîme, il les a liés avec des chaînes d’obscurité, et les a livrés pour y être gardés jusqu’au jugement;</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.5'>Et s’il n’a point épargné l’ancien monde, et s’il a conservé Noé, lui huitième, ce prédicateur de la justice, lorsqu’il fit venir le déluge sur le monde des impies</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.6'>Et s’il a condamné à une totale subversion les villes de Sodome et de Gomorre, les réduisant en cendres, pour les faire servir d’exemple à ceux qui vivraient dans l’impiété;</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.7'>Et s’il a délivré le juste Lot, qui était cruellement affligé de la conduite infâme de ces abominables;</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.8'>Car ce juste-là, demeurant parmi eux, affligeait chaque jour son âme juste, à cause de ce qu’il voyait et qu’il entendait dire de leurs méchantes actions;</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.9'>Le Seigneur saura aussi délivrer de l’épreuve ceux qui l’honorent, et réserver les injustes pour être punis au jour du jugement;</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.10'>Et principalement ceux qui suivent les mouvements de la chair, dans des convoitises impures, qui méprisent les puissances, qui sont audacieux, attachés à leur sens, et qui ne craignent point de parler mal des dignités;</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.11'>Au lieu que les anges, quoique plus grands en force et en puissance, ne prononcent point contre elles de sentences de malédiction devant le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.12'>Mais ceux-ci, comme des bêtes destituées de raison, qui ne suivent que la nature, et qui sont faites pour être prises et défruites, blâmant ce qu’ils n’entendent point, périront par leur propre corruption, recevant le salaire de leur iniquité.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.13'>Ils aiment à être tous les jours dans les délices; ce sont des taches et des souillures  parmi  vous ; ils prennent plaisir à vous séduire, lorsqu’ils mangent avec vous;</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.14'>Ils ont les yeux pleins d’adultère, et d’un péché qui ne cesse jamais, amorçant les âmes qui ne sont pas fermes, ayant le cœur exercé à l’avarice;  ce  sont  des  enfants de malédiction,</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.15'>Qui, ayant quitté le droit chemin, se sont égarés, en suivant la voie de Balaam,  fils  de Bosor, qui aima le salaire d’iniquité; mais il fut repris de son injustice;</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.16'> Car  une ânesse muette, parlant d’une voix humaine, réprima la folie de ce prophète.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.17'>Ce sont des fontaines sans eau, et des nuées agitées par un tourbillon; et l’obscurité des ténèbres leur est réservée pour l’éternité.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.18'>Car en tenant des discours fort enflés et pleins de vanité, ils amorcent, par les convoitises de la chair  et  par les impudicités, les personnes qui s’étaient véritablement retirées d’avec ceux qui vivent dans l’égarement;</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.19'>Leur promettant la liberté, quoiqu’ils soient eux-mêmes esclaves de la corruption; car on devient esclave de celui par lequel on est vaincu.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.20'>Car si après être échappés des souillures du monde, par la connaissance de  notre  Seigneur et Sauveur Jésus-Christ, ils s’y engagent de nouveau et en sont vaincus, leur dernière condition est devenue pire que la première.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.21'>Car il leur eût mieux valu de n’avoir point connu la voie de la justice, que de se détourner, après l’avoir connue, du saint commandement qui leur avait été donné.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.22'>Mais ce qu’on dit par un proverbe véritable, leur est arrivé: Le chien est retourné à ce qu’il avait vomi, et la truie, après avoir été lavée, s’est vautrée de nouveau dans le bourbier.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Pet.3'>
        <verse osisID='2Pet.3.1'> Mes  bien-aimés, je vous écris maintenant cette seconde épître. Dans l’une et dans l’autre je réveille par  mes  avertissements les sentiments purs  que  vous  avez ;</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.2'>Afin que vous vous souveniez des choses qui ont été prédites par les saints prophètes, et du commandement  que  vous  avez  reçu  de nous, qui sommes les apôtres de  notre  Seigneur et Sauveur.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.3'>Sachez avant toutes choses, qu’aux derniers jours il viendra des moqueurs, qui se conduiront par leurs propres convoitises,</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.4'>Et qui diront: Où est la promesse de son avènement? Car depuis que nos pères sont morts, toutes choses demeurent dans le même état où elles étaient au commencement de la création.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.5'>Car ils ignorent volontairement ceci: c’est que les cieux furent autrefois créés par la parole de Dieu aussi bien que la terre, qui fut tirée de l’eau, et qui subsistait parmi l’eau;</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.6'>Et que ce fut par ces choses mêmes que le monde d’alors périt, étant submergé par les eaux du déluge;</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.7'>Mais les cieux et la terre d’à présent sont gardés par la même parole, et réservés pour le feu, au jour du jugement et de la destruction des hommes impies.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.8'>Mais  vous ,  mes  bien-aimés, vous n’ignorez pas une chose, c’est qu’à l’égard du Seigneur un jour  est  comme mille ans, et que mille ans  sont  comme un jour.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.9'>Le Seigneur ne retarde point  l’exécution  de  sa promesse, comme quelques-uns croient qu’il y ait du retardement; mais il use de patience envers nous, ne voulant point qu’aucun périsse, mais  voulant  que tous viennent à la repentance.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.10'>Mais le jour du Seigneur viendra comme un larron  vient  durant la nuit; et en ce jour les cieux passeront avec le bruit d’une effroyable tempête, et les éléments embrasés seront dissous, et la terre sera entièrement brûlée avec tout ce qu’elle contient.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.11'>Puis donc que toutes ces choses doivent se dissoudre, quels ne devez-vous pas être par une sainte conduite, et par des  œuvres  de  piété,</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.12'>En attendant, et en vous hâtant pour la venue du jour de Dieu, auquel les cieux enflammés seront dissous, et les éléments embrasés se fondront?</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.13'>Or, nous attendons, selon sa promesse, de nouveaux cieux et une nouvelle terre, où la justice habite.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.14'>C’est pourquoi,  mes  bien-aimés, en attendant ces choses, faites tous vos efforts, afin qu’il vous trouve sans tache et sans reproche dans la paix.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.15'>Et croyez que la longue patience de notre Seigneur est pour votre salut, comme Paul notre frère bien-aimé vous l’a aussi écrit, selon la sagesse qui lui a été donnée;</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.16'>Ainsi qu’il le fait dans toutes ses épîtres, où parle de ces choses; entre lesquelles il y en a de difficiles à entendre, que les ignorants et ceux qui sont mal assurés tordent, comme les autres écritures, à leur propre perdition.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.17'>Vous donc,  mes  bien-aimés, puisque vous en êtes avertis, soyez sur vos gardes, de peur qu’étant entraînés avec les autres par la séduction de ces abominables, vous ne veniez à déchoir de votre fermeté.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.18'>Mais croissez dans la grâce et dans la connaissance de notre Seigneurs et Sauveur Jésus-Christ. A lui  soit  gloire, et maintenant, et dans toute l’éternité. Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>