<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BO1877' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2013-04-20</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BO1877'>
        <title>Ostervald 1877</title>
        <contributor>Fehlt</contributor>
        <creator>VplToZefaniaXML.ps1</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>bible</subject>
        <date>2013-04-19</date>
        <description>La Bible Ostervald a été une référence et largement utilisée pendant 150 ans, jusqu’à la fin du 19ème siècle. Mais elle reprit de la popularité vers la fin du 20ème siècle avec l’édition 1996. Toutefois cette dernière manque de précision et de fidélité au Texte Original du Nouveau Testament ou Texte Reçu, c’est pourquoi nous avons trouvé bon de mettre enligne ici l’édition 1877 original de la Bible Ostervald afin de donner aux fidèles un outil de comparaison grandement nécessaire. Vous allez trouver que l’édition 1877 de l’Ostervald est vastement supérieure à l’édition 1996, et si vous devez absolument utiliser l’Ostervald pour vos études nous vous conseillons fortement celle de 1877.</description>
        <publisher>Fehlt</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BO1877</identifier>
        <source>http://levigilant.com/bible_vaudoise/ostervald_1877/index.html</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Fehlt</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Eph'>
      <chapter osisID='Eph.1'>
        <verse osisID='Eph.1.1'>Paul, apôtre de Jésus-Christ par la volonté de Dieu, aux saints et fidèles en Jésus-Christ, qui sont à Ephèse.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.2'>La grâce et la paix vous  soient  données  de la part de Dieu notre Père, et du Seigneur Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.3'>Béni  soit  Dieu, qui est le Père de notre Seigneur Jésus-Christ, qui nous a bénis de toutes sortes de bénédictions spirituelles dans les lieux célestes, par Jésus-Christ;</verse>
        <verse osisID='Eph.1.4'>Comme il nous avait élus en lui avant la création du monde, afin que nous fussions saints et irrépréhensibles devant lui par la charité;</verse>
        <verse osisID='Eph.1.5'>Nous ayant prédestinés à nous adopter pour être ses enfants par Jésus-Christ, par un effet de sa bonne volonté;</verse>
        <verse osisID='Eph.1.6'>A la louange de la gloire de sa grâce, qu’il nous a gratuitement accordée en  son  Fils  bien-aimé.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.7'>C’est en lui que nous avons la rédemption par son sang,  savoir , la rémission des péchés selon les richesses de sa grâce,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.8'>Qu’il a répandue avec abondance sur nous par toute sorte de sagesse et d’intelligence;</verse>
        <verse osisID='Eph.1.9'>Nous ayant fait connaître le secret de sa volonté par un effet de sa bienveillance, selon qu’il l’avait auparavant résolu en soi-même;</verse>
        <verse osisID='Eph.1.10'>Afin que, quand les temps de la dispensation  de  sa  grâce  seraient accomplis, il réunit toutes choses en Christ, tant ce qui  est  dans les cieux, que ce qui  est  sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.11'>C’est en lui aussi que nous avons été appelés à l’héritage, ayant été prédestinés, suivait la résolution de celui qui fait toutes choses selon son bon plaisir;</verse>
        <verse osisID='Eph.1.12'>Afin que nous servions à la louange de sa gloire nous qui avons les premiers espéré en Christ.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.13'>Et vous  êtes  aussi en lui, après avoir entendu la parole de la vérité, qui est l’évangile de votre saint, et ayant cru en lui, vous avez été scellés du Saint-Esprit qui avait été promis;</verse>
        <verse osisID='Eph.1.14'>Lequel est un gage de notre héritage, jusqu’à l’entière rédemption de ceux qu’il m’est acquis, à la louange de sa gloire.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.15'>C’est pourquoi, ayant aussi entendu parler de la foi que vous avez en  notre  Seigneur Jésus, et de votre charité envers tous les saints,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.16'>Je ne cesse de rendre  des  actions  de  grâces  pour vous, faisant mention de vous dans mes prières;</verse>
        <verse osisID='Eph.1.17'>Afin que le Dieu de notre Seigneur Jésus-Christ, le Père de gloire, vous donne l’esprit de sagesse et de révélation par sa connaissance;</verse>
        <verse osisID='Eph.1.18'>Qu’il éclaire les yeux de votre esprit, afin que vous connaissiez quelle est l’espérance à laquelle vous êtes appelés, et quelles sont les richesses de la gloire de son héritage dans les saints;</verse>
        <verse osisID='Eph.1.19'>Et quelle est l’infinie grandeur de sa puissance envers nous qui croyons, par l’efficace de sa vertu toute-puissante,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.20'>Qu’il a déployée en Christ, quand il l’a ressuscité des morts, et qu’il l’a fait asseoir à sa droite dans les lieux célestes,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.21'>Au-dessus de toute principauté, de toute puissance, de toute dignité, de toute domination, et de tout nom qui se peut nommer, non-seulement dans ce siècle, mais aussi dans celui qui est à venir.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.22'>Et il a mis toutes ces choses sous ses pieds, et l’a établi sur toutes choses, pour être le chef de l’Eglise,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.23'>Qui est son corps,  et  l’accomplissement de celui qui accomplit tout en tous.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.2'>
        <verse osisID='Eph.2.1'>Vous étiez morts dans vos fautes et dans vos péchés,</verse>
        <verse osisID='Eph.2.2'>Dans lesquels vous avez vécu autrefois, selon le train de ce monde, selon le prince de la puissance de l’air, qui est l’esprit qui agit maintenant dans les enfants de rébellion;</verse>
        <verse osisID='Eph.2.3'>Du nombre desquels aussi nous étions tous autrefois, vivant selon nos passions charnelles, accomplissant les désirs de la chair et de nos pensées; et nous étions naturellement des enfants de colère, comme les autres.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.4'>Mais Dieu, qui est riche en miséricorde par sa grande charité dont il nous a aimés,</verse>
        <verse osisID='Eph.2.5'>Lorsque nous étions morts dans  nos  fautes, nous a vivifiés ensemble avec Christ, par la grâce  duquel  vous êtes sauvés;</verse>
        <verse osisID='Eph.2.6'>Et il nous a ressuscités ensemble et nous a fait asseoir ensemble dans les lieux célestes, en Jésus-Christ;</verse>
        <verse osisID='Eph.2.7'>Afin qu’il fit connaître dans les siècles à venir les immenses richesses de sa grâce, par la bonté dont il a usé envers nous en Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.8'>Car vous êtes sauvés par grâce, par la foi; et cela ne vient pas de vous,  c’est  un don de Dieu;</verse>
        <verse osisID='Eph.2.9'>Ce n’est point par les œuvres, afin que personne ne se glorifie.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.10'>Car nous sommes son ouvrage, ayant été créés en Jésus-Christ pour les bonnes œuvres, pour lesquelles Dieu nous a préparés, afin que nous y marchions.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.11'>C’est pourquoi souvenez-vous que vous, qui étiez autrefois Gentils dans la chair, et qui étiez appelés incirconcis par ceux qu’on appelle circoncis, à cause de la circoncision, faite dans la chair par la main  des  hommes ,</verse>
        <verse osisID='Eph.2.12'>Etiez en ce temps-là sans Christ, séparés de la république d’Israël, étrangers par rapport aux alliances et aux promesses, n’ayant point d’espérance, et étant sans Dieu dans le monde.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.13'>Mais maintenant, étant en Jésus-Christ, vous qui étiez autrefois éloignés, vous avez été rapprochés par le sang de Christ.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.14'>Car c’est lui qui est notre paix, et qui des deux  peuples  n’en a fait qu’un, en abattant le mur de séparation;</verse>
        <verse osisID='Eph.2.15'>Ayant détruit par sa chair  la  cause  de  leur  inimitié, qui était la loi des préceptes, laquelle consistait en des ordonnances; afin que des deux peuples il formât en lui-même un seul homme nouveau, après avoir fait la paix;</verse>
        <verse osisID='Eph.2.16'>Et qu’il les réconciliât les uns et les autres avec Dieu, par sa croix, pour ne faire qu’un seul corps, ayant détruit par elle l’inimitié.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.17'>Ainsi il est venu annoncer la paix, à vous qui étiez loin, et à ceux qui étaient près;</verse>
        <verse osisID='Eph.2.18'>Car c’est par lui que nous avons, les uns et les autres; accès auprès du Père, dans un même esprits.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.19'>Ainsi vous n’êtes plus des étrangers, ni des gens de dehors, mais  vous  êtes  concitoyens des saints, et domestiques de Dieu;</verse>
        <verse osisID='Eph.2.20'>Etant édifice bâti sur le fondement des apôtres et des prophètes; Jésus-Christ lui-même étant la pierre de l’angle;</verse>
        <verse osisID='Eph.2.21'>Sur qui tout l’édifice, posé et lié dans toutes ses parties, s’élève pour  être  un temple consacré au Seigneur;</verse>
        <verse osisID='Eph.2.22'>Par qui vous êtes entrés dans la structure de cet édifice, pour être la maison de Dieu en esprit.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.3'>
        <verse osisID='Eph.3.1'>C’est, à cause de cela que moi, Paul,  je  suis  prisonnier de Jésus-Christ pour vous, les Gentils;</verse>
        <verse osisID='Eph.3.2'>Car vous avez sans doute appris quelle est la dispensation de la grâce de Dieu, qui m’a été donnée pour vous;</verse>
        <verse osisID='Eph.3.3'>Et que c’est par révélation que  Dieu  m’a fait connaître ce mystère, comme je viens de vous l’écrire en peu de mots.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.4'>Par où vous pouvez connaître, en le lisant, quelle est l’intelligence que j’ai du mystère de Christ;</verse>
        <verse osisID='Eph.3.5'> Mystère  qui n’a point été découvert aux enfants des hommes dans les temps passés, comme il a été révélé dans ce temps-ci, par l’Esprit, à ses saints apôtres et aux prophètes;</verse>
        <verse osisID='Eph.3.6'> Qui  est , que les Gentils sont cohéritiers, qu’ils font un même corps, et qu’ils participent à la promesse que Dieu a faite en Christ par l’Evangile;</verse>
        <verse osisID='Eph.3.7'>Duquel j’ai été fait le ministre, par un don de la grâce de Dieu, qui m’a été donnée par l’efficace de sa puissance.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.8'>Cette grâce,  dis - je , m’a été donnée, à moi qui suis le moindre de tous les saints, pour annoncer parmi les Gentils les richesses incompréhensibles de Christ;</verse>
        <verse osisID='Eph.3.9'>Et pour mettre en évidence devant tous  les  hommes , quelle est la dispensation du mystère qui a été caché de tout temps en Dieu, qui a créé toutes choses par Jésus-Christ;</verse>
        <verse osisID='Eph.3.10'>Afin que la sagesse de Dieu, qui est infiniment diverse, soit maintenant manifestée par l’Eglise aux principautés et aux puissances dans les lieux célestes,</verse>
        <verse osisID='Eph.3.11'>Selon le dessein qu’il avait formé de tout temps, et qu’il a exécuté par Jésus-Christ notre Seigneur,</verse>
        <verse osisID='Eph.3.12'>En qui nous avons la liberté de nous approcher de Dieu avec confiance, par la foi que nous avons en lui.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.13'>C’est pourquoi je vous prie de ne vous point décourager à cause des afflictions  que  je  souffre  pour vous; ce qui fait votre gloire.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.14'>C’est pour ce sujet que je fléchis les genoux devant le Père de notre Seigneur Jésus-Christ,</verse>
        <verse osisID='Eph.3.15'>Duquel toute la famille qui est dans les cieux et sur la terre, tire son nom;</verse>
        <verse osisID='Eph.3.16'>Afin que, selon les richesses de sa gloire, il vous accorde la grâce d’être puissamment fortifiés par son Esprit dans l’homme intérieur;</verse>
        <verse osisID='Eph.3.17'>En sorte que Christ habite dans vos cœurs par la foi;</verse>
        <verse osisID='Eph.3.18'>Et qu’étant enracinés et fondés dans la charité, vous puissiez comprendre, avec tous les saints, quelle en  est  la largeur, la longueur, la profondeur et la hauteur;</verse>
        <verse osisID='Eph.3.19'>Et connaître l’amour de Christ, qui surpasse toute connaissance, afin que vous soyez remplis de toute la plénitude  des  dons  de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.20'>Or, à celui qui, par la puissance qui agit en nous, peut faire infiniment plus que tout ce que nous demandons et que nous pensons;</verse>
        <verse osisID='Eph.3.21'>A lui  soit  rendue  la gloire dans l’Eglise, par Jésus-Christ, dans tous les âges, aux siècles des siècles. Amen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.4'>
        <verse osisID='Eph.4.1'>Je vous prie donc, moi qui suis prisonnier pour le Seigneur, de vous conduire d’une manière digne de votre vocation;</verse>
        <verse osisID='Eph.4.2'>Avec toute sorte d’humilité et de douceur, avec un esprit patient, vous supportant les uns les autres avec charité;</verse>
        <verse osisID='Eph.4.3'>Ayant soin de conserver l’unité de l’esprit, par le lien de la paix.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.4'> Il  y  a  un seul corps et un seul esprit, comme vous êtes appelés à une seule espérance, par votre vocation.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.5'> Il  y  a  un seul Seigneur, une seule foi, un seul baptême;</verse>
        <verse osisID='Eph.4.6'>Un seul Dieu et Père de tous, qui est au-dessus de tous, et parmi  tous , et en vous tous.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.7'>Mais la grâce est donnée à chacun de nous, selon la mesure du don de Christ.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.8'>C’est pourquoi il est dit: Etant monté en haut, il a mené captive une grande multitude de captifs, et il a distribué des dons aux hommes.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.9'>Or, que veut dire cela: Qu’il est monté, si ce n’est qu’auparavant il était descendu dans les parties les plus basses de la terre?</verse>
        <verse osisID='Eph.4.10'>Celui qui était descendu, c’est le même qui est monté par-dessus tous les cieux, afin qu’il remplit toutes choses.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.11'>Lui-même donc a donné les uns  pour  être  apôtres, les autres  pour  être  prophètes, les autres  pour  être  évangélistes, les autres  pour  être  pasteurs et docteurs;</verse>
        <verse osisID='Eph.4.12'>Pour l’assemblage des saints, pour l’œuvre du ministère, pour l’édification du corps de Christ;</verse>
        <verse osisID='Eph.4.13'>Jusqu’à ce que nous soyons tous parvenus à l’unité de la foi et de la connaissance du Fils de Dieu, à l’état d’homme fait, et à la mesure de la stature parfaite de Christ;</verse>
        <verse osisID='Eph.4.14'>Afin que nous ne soyons plus des enfants,  ni  flottants et emportés par le vent de toutes sortes de doctrines, par la tromperie des hommes, et par l’adresse qu’ils ont de séduire artificieusement;</verse>
        <verse osisID='Eph.4.15'>Mais, afin que, suivant la vérité avec la charité, nous croissions en toutes choses dans celui qui est le chef,  savoir , Christ;</verse>
        <verse osisID='Eph.4.16'>Duquel tout le corps bien proportionné et bien joint, par la liaison de ses parties qui communiquent les unes aux autres, tire son accroissement, selon la force qu’il distribue dans chaque membre, afin qu’il soit édifié dans la charité.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.17'>Voici donc ce que je  vous  dis et que je vous déclare de la part du Seigneur, c’est de ne vivre plus comme le reste des Gentils, qui suivent la vanité de leurs pensées;</verse>
        <verse osisID='Eph.4.18'>Ayant leur esprit obscurci de ténèbres, et étant éloignés de la vie de Dieu, à cause de l’ignorance qui est en eux, par l’endurcissement de leur cœur;</verse>
        <verse osisID='Eph.4.19'>Qui, ayant perdu tout sentiment, se sont abandonnés à la dissolution, pour commettre toutes  sortes  d’impuretés, avec une ardeur insatiable.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.20'>Mais ce n’est pas ainsi que vous avez appris Christ;</verse>
        <verse osisID='Eph.4.21'>Au moins, si vous l’ayez écouté, et si conformément à la vérité qu’il a enseignée, vous avez appris de lui,</verse>
        <verse osisID='Eph.4.22'>A vous dépouiller, pour ce qui est de votre conduite précédente, du vieil homme, qui se corrompt par les convoitises qui séduisent;</verse>
        <verse osisID='Eph.4.23'>A être renouvelés dans  votre  esprit  et  dans votre entendement,</verse>
        <verse osisID='Eph.4.24'>Et à vous revêtir du nouvel homme créé à l’image de Dieu, dans une justice et une sainteté véritable.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.25'>C’est pourquoi, renonçant au mensonge, que chacun de vous parle en vérité à son prochain, car nous sommes membres les uns des autres.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.26'>Si vous vous mettez en colère, ne péchez point; que le soleil ne se couche point sur votre colère;</verse>
        <verse osisID='Eph.4.27'>Et ne donnez point de lieu au diable.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.28'>Que celui qui dérobait, ne dérobe plus, mais qu’il s’occupe plutôt à travailler de ses mains à de bonnes choses, afin qu’il ait de quoi donner à celui qui est dans le besoin.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.29'>Qu’il ne sorte de votre bouche aucune parole déshonnête; mais  que  vos  discours  servent à l’édification, et qu’ils communiquent la grâce à ceux qui les entendent.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.30'>Et n’attristez point le Saint-Esprit de Dieu, par lequel vous avez été scellés pour le jour de la rédemption.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.31'>Que toute aigreur,  toute  animosité,  toute  colère,  toute  crierie,  toute  médisance, et toute malice, soient bannies du milieu de vous.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.32'>Mais soyez bons les uns envers les autres, pleins de compassion, vous pardonnant les uns aux autres, comme Dieu vous a aussi pardonné par Christ.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.5'>
        <verse osisID='Eph.5.1'>Soyez donc les imitateurs de Dieu, comme ses enfants bien-aimés;</verse>
        <verse osisID='Eph.5.2'>Et marchez dans la charité, de même que Christ, qui nous a aimés, et qui s’est offert lui-même à Dieu pour nous comme une oblation et une victime d’agréable odeur.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.3'>Que la fornication, ni aucune impureté, ni l’avarice, ne soient pas même nommées parmi vous, comme il convient à des saints;</verse>
        <verse osisID='Eph.5.4'>Ni  aucuns  parole déshonnête, ni bouffonnerie, ni plaisanterie, qui sont des choses malséantes; mais qu’on y entende plutôt des actions de grâces.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.5'>Car vous savez qu’aucun fornicateur, aucun impudique, ni aucun avare, qui est un idolâtre, n’a part à l’héritage du royaume de Christ et de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.6'>Que personne ne vous séduise par de vains discours; car c’est à cause de ces choses-là que la colère de Dieu vient sur les enfants rebelles.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.7'>N’ayez donc point de part avec eux.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.8'>Car vous étiez autrefois ténèbres, mais à présent  vous  êtes  lumière dans le Seigneur; marchez  donc  comme des enfants de lumière.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.9'>Car le fruit de l’Esprit consiste en toute sorte de bonté, de justice et de vérité;</verse>
        <verse osisID='Eph.5.10'>Examinant ce qui est agréable au Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.11'>Et n’ayez aucune part aux œuvres infructueuses des ténèbres, mais plutôt condamnez-les.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.12'>Car il est même déshonnête de dire ce qu’ils font en secret.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.13'>Mais toutes ces choses, étant condamnées par la lumière, sont manifestées; car c’est la lumière qui manifeste tout.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.14'>C’est pour cela qu’il est dit: Réveille toi, toi qui dors, et te relève d’entre les morts, et Christ t’éclairera.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.15'>Prenez donc garde à vous conduire avec circonspection, non comme des gens dépourvus de sagesse, mais comme des personnes sages;</verse>
        <verse osisID='Eph.5.16'>Rachetant le temps; car les jours sont mauvais.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.17'>C’est pourquoi ne soyez pas sans prudence, mais comprenez bien quelle  est  la volonté du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.18'>Ne vous enivrez point de vin, dans lequel il y a de la dissolution, mais soyez remplis de l’Esprit;</verse>
        <verse osisID='Eph.5.19'>Vous entretenant par des psaumes, par des hymnes, et par des cantiques spirituels, chantant et psalmodiant de votre cœur au Seigneur;</verse>
        <verse osisID='Eph.5.20'>Rendant toujours grâces pour toutes choses à Dieu notre Père, au nom de notre Seigneur Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.21'>Soumettez-vous les uns aux autres dans la crainte de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.22'>Femmes, soyez soumises à vos propres maris, comme au Seigneur,</verse>
        <verse osisID='Eph.5.23'>Parce que le mari est le chef de la femme, comme Christ aussi  est  le chef de l’Eglise, qui est son corps, dont il est le Sauveur.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.24'>Comme donc l’Eglise est soumise à Christ, que les femmes  le  soient  aussi à leurs propres maris en toutes choses.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.25'> Vous , maris, aimez vos femmes, comme Christ a aussi aimé l’Eglise, et s’est livré lui-même pour elle;</verse>
        <verse osisID='Eph.5.26'>Afin qu’il la sanctifiât, après l’avoir nettoyée en la lavant d’eau, et par sa parole.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.27'>Pour la faire paraître devant lui une Eglise glorieuse, n’ayant ni tache, ni ride, ni rien de semblable, mais étant sainte et irrépréhensible;</verse>
        <verse osisID='Eph.5.28'>C’est ainsi que les maris doivent aimer leurs femmes comme leurs propres corps. Celui qui aime sa femme, s’aime soi-même.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.29'>Car personne n’a jamais haï sa propre chair, mais il la nourrit et l’entretient, comme le Seigneur le fait à l’égard de l’Eglise;</verse>
        <verse osisID='Eph.5.30'>Parce que mous sommes les membres de son corps,  étant  de sa chair et de ses os.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.31'>C’est pourquoi l’homme quittera son père et sa mère pour s’attache à sa femme, et les deux ne seront qu’une seule chair.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.32'>Ce mystère est grand; je dis  cela  par rapport à Christ et à l’Eglise.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.33'>Ainsi, que chacun de vous aime sa femme comme lui-même, et que la femme respecte son mari.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.6'>
        <verse osisID='Eph.6.1'>Enfants, obéissez à vos pères et à vos mères, selon le Seigneur; car cela est juste.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.2'>Honore ton père et ta mère, (c’est le premier commandement qui ait une promesse).</verse>
        <verse osisID='Eph.6.3'>Afin que tu sois heureux, et que tu vives longtemps sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.4'>Et vous, pères, n’aigrissez point vos enfants, mais élevez-les, en les instruisant et en les avertissant selon le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.5'>Serviteurs, obéissez avec crainte et tremblement, et dans la simplicité de votre cœur, à ceux qui sont vos maîtres selon la chair, comme à Christ;</verse>
        <verse osisID='Eph.6.6'>Ne les servant pas seulement sous leurs yeux, comme si vous ne pensiez qu’à plaire aux hommes, mais faisant de bon cœur la volonté de Dieu, comme serviteurs de Christ;</verse>
        <verse osisID='Eph.6.7'>Servant avec affection le Seigneur, et non pas seulement les hommes;</verse>
        <verse osisID='Eph.6.8'>Sachant que chacun, soit esclave, soit libre, recevra du Seigneur selon le bien qu’il aura fait.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.9'>Et vous, maîtres, usez-en de même envers eux, et modérez les menaces, sachant que vous avez, aussi bien qu’eux, le même Maître dans le ciel, et que devant lui il n’y a point d’acception de personnes.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.10'>Au reste,  mes  frères, fortifiez-vous dans le Seigneur, et par sa force toute-puissante.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.11'>Revêtez-vous de toutes les armes de Dieu, afin que vous puissiez résister aux embûches du diable.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.12'>Car ce n’est pas contre la chair et le sang que nous avons à combattre, mais c’est contre les principautés, contre les puissances, contre les princes des ténèbres de ce siècle, contre les esprits malins qui sont dans les airs.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.13'>C’est pourquoi prenez toutes les armes de Dieu, afin que vous puissiez résister dans le mauvais jour, et qu’ayant tout surmonté, vous demeuriez fermes.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.14'>Soyez donc fermes, ayant la vérité pour ceinture de vos reins, et étant revêtus de la cuirasse de la justice;</verse>
        <verse osisID='Eph.6.15'>Et ayant pour chaussure les dispositions que donne l’évangile de paix;</verse>
        <verse osisID='Eph.6.16'>Prenant, par-dessus tout cela, le bouclier de la foi, par le moyen duquel vous puissiez éteindre tous les traits enflammés du malin.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.17'>Prenez aussi le casque du salut, et l’épée de l’Esprit, qui est la parole de Dieu;</verse>
        <verse osisID='Eph.6.18'>Faisant en tout temps par l’Esprit toutes sortes de prières et de supplications, veillant à cela avec persévérance, et priant pour tous les saints,</verse>
        <verse osisID='Eph.6.19'>Et pour moi en particulier, afin que Dieu me donne la grâce de parler librement et avec hardiesse, pour faire connaître le mystère de l’évangile,</verse>
        <verse osisID='Eph.6.20'>Pour lequel je fais la fonction d’ambassadeur dans les chaînes, afin,  dis - je , que j’en parle avec hardiesse, comme je dois en parler.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.21'>Or, afin que vous sachiez aussi mon état, et ce que je fais, Tychique, notre frère bien-aimé et fidèle ministre du Seigneur, vous informera de tout.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.22'>Je vous l’ai envoyé exprès, afin que vous appreniez quel est notre état, et qu’il console vos cœurs.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.23'>Que la paix et la charité, avec la foi, soient avec  tous  les frères, de la part de Dieu le Père et du Seigneur Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.24'>Que la grâce  soit  avec tous ceux qui aiment notre Seigneur Jésus-Christ avec pureté. Amen.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.1'>Paul et Timothée, serviteurs de Jésus-Christ, à tous les saints en Jésus-Christ, qui sont à Philippes, aux évêques et aux diacres,</verse>
        <verse osisID='Eph.6.2'>Que la grâce et la paix vous  soient  données  de la part de Dieu notre Père, et de Jésus-Christ notre Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.3'>Je rends grâces à mon Dieu, toutes les fois que je me souviens de vous;</verse>
        <verse osisID='Eph.6.4'>Priant toujours pour vous tous avec joie, dans toutes les prières que je fais,</verse>
        <verse osisID='Eph.6.5'>A cause de votre attachement à l’évangile, depuis le premier jour  que  vous  l’avez  reçu , jusqu’à maintenant;</verse>
        <verse osisID='Eph.6.6'>Etant persuadé que celui qui a commencé  cette  bonne œuvre en vous, la perfectionnera jusqu’au jour de Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.7'>Et il est bien juste que j’aie ce sentiment de vous tous, car je vous ai dans mon cœur, parce que vous avez tous pris part à la grâce  qui  m’a  été  donnée  dans mes liens, et dans la défense et la confirmation de l’évangile.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.8'>Aussi, Dieu m’est témoin que je vous chéris tous d’une affection cordiale en Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.9'>Et ce que je lui demande,  c’est  que votre charité augmente de plus en plus avec la connaissance et toute sorte d’intelligence;</verse>
        <verse osisID='Eph.6.10'>Pour bien discerner la différence des choses, afin que vous soyez purs, et que vous marchiez sans broncher, jusqu’au jour de Jésus-Christ;</verse>
        <verse osisID='Eph.6.11'>Etant remplis par Jésus-Christ des fruits de la justice, qui servent à la gloire et à la louange de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.12'>Or,  mes  frères, je souhaite que vous sachiez que ce qui m’est arrivé, a même contribué aux progrès de l’évangile;</verse>
        <verse osisID='Eph.6.13'>En sorte que les liens  que  je  porte  à cause de Jésus-Christ, ont été rendus célèbres dans tout le prétoire, et partout ailleurs;</verse>
        <verse osisID='Eph.6.14'>Et que plusieurs de nos frères en notre Seigneur, étant encouragés par mes liens, osent annoncer la parole plus hardiment et sans crainte.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.15'>Il est vrai que quelques-uns annoncent Christ par envie et dans un esprit de contention; et d’autres le font avec une intention sincère.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.16'>Les uns annoncent Christ dans un esprit de contention, non pas purement, croyant ajouter un surcroît d’affliction à mes liens;</verse>
        <verse osisID='Eph.6.17'>Mais les autres  le  font  par affection, sachant que je suis établi pour la défense de l’évangile.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.18'>Mais quoi? de quelque manière que ce soit, soit par un zèle apparent, soit avec sincérité, Christ est toujours annoncé; c’est de quoi je me réjouis, et je m’en réjouirai toujours.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.19'>Car je sais que cela tournera à mon salut par vos prières et  par  le secours de l’Esprit de Jésus-Christ,</verse>
        <verse osisID='Eph.6.20'>Selon ma ferme attente et l’espérance que j’ai, de ne recevoir aucune confusion en rien, mais que parlant avec hardiesse, Christ, qui a toujours été glorifié dans mon corps, le sera encore à présent, soit par ma vie, soit par ma mort.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.21'>Car Christ est ma vie, et la mort m’est un gain.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.22'>Or, s’il m’est avantageux de vivre dans ce corps, et ce que je dois souhaiter, c’est ce que je ne sais pas.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.23'>Car je suis pressé des deux  côtés , mon désir étant de partir  de  ce  monde  et d’être avec Christ, ce qui me serait beaucoup meilleur;</verse>
        <verse osisID='Eph.6.24'>Mais il est plus nécessaire pour vous que je demeure dans ce corps.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.25'>Et je suis aussi persuadé que j’y demeurerai, et même que je demeurerai quelque temps avec vous, pour votre avancement la foi, et pour votre joie;</verse>
        <verse osisID='Eph.6.26'>Afin que vous ayez en moi un sujet de vous glorifier de plus en plus en Jésus-Christ, lorsque je serai de retour auprès de vous.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.27'>Conduisez-vous seulement d’une manière digne de l’évangile de Christ, afin que, soit que je vienne vous voir, soit que je sois absent, j’entende toujours dire de vous, que vous persistez à combattre pour la foi de l’évangile, avec un même esprit et un même courage, sans être intimidés en aucune manière par vos adversaires;</verse>
        <verse osisID='Eph.6.28'>Ce qui est pour eux une preuve de leur perdition, mais pour vous  une  preuve  de votre salut, et cela de la part de Dieu;</verse>
        <verse osisID='Eph.6.29'>Parce qu’il vous a fait la grâce, par rapport à  Jésus -Christ, non-seulement de croire en lui, mais encore de souffrir pour lui,</verse>
        <verse osisID='Eph.6.30'>En soutenant le même combat où vous m’avez vu et où vous apprenez que je suis encore.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>