<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BO1877' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2013-04-20</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BO1877'>
        <title>Ostervald 1877</title>
        <contributor>Fehlt</contributor>
        <creator>VplToZefaniaXML.ps1</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>bible</subject>
        <date>2013-04-19</date>
        <description>La Bible Ostervald a été une référence et largement utilisée pendant 150 ans, jusqu’à la fin du 19ème siècle. Mais elle reprit de la popularité vers la fin du 20ème siècle avec l’édition 1996. Toutefois cette dernière manque de précision et de fidélité au Texte Original du Nouveau Testament ou Texte Reçu, c’est pourquoi nous avons trouvé bon de mettre enligne ici l’édition 1877 original de la Bible Ostervald afin de donner aux fidèles un outil de comparaison grandement nécessaire. Vous allez trouver que l’édition 1877 de l’Ostervald est vastement supérieure à l’édition 1996, et si vous devez absolument utiliser l’Ostervald pour vos études nous vous conseillons fortement celle de 1877.</description>
        <publisher>Fehlt</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BO1877</identifier>
        <source>http://levigilant.com/bible_vaudoise/ostervald_1877/index.html</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Fehlt</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Exod'>
      <chapter osisID='Exod.1'>
        <verse osisID='Exod.1.1'>Ce  sont  ici les noms des enfants d’Israël qui entrèrent en Egypte avec Jacob. ils y entrèrent chacun avec sa famille.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.2'>Ruben, Siméon, Lévi et Juda,</verse>
        <verse osisID='Exod.1.3'>Issacar, Zabulon et Benjamin,</verse>
        <verse osisID='Exod.1.4'>Dan et Nephthali, Gad et Ascer.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.5'>Toutes les personnes qui étaient nées de Jacob, étaient soixante et dix, avec Joseph qui était en Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.6'>Or, Joseph mourut, et tous ses frères, et toute cette génération-là.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.7'>Et les enfants d’Israël foisonnèrent et se multiplièrent extraordinairement, et ils s’accrurent et devinrent très puissants, tellement que le pays en fut rempli.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.8'>Depuis, il s’éleva un nouveau roi sur l’Egypte, qui n’avait point connu Joseph.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.9'>Et il dit à son peuples: Voici, le peuple des enfants d’Israël  est  plus grand et plus puissant que nous;</verse>
        <verse osisID='Exod.1.10'>Venez donc, agissons prudemment avec lui, de peur qu’il ne se multiplie, que s’il arrivait quelque guerre, il ne se joigne aussi à nos ennemis, qu’il ne combatte contre nous, et qu’il ne se retire de ce pays.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.11'>Ils établirent donc sur le peuple des commissaires d’impôts, pour l’accabler de charges; et  le  peuple  bâtit des villes fortes à Pharaon,  savoir  Pithom et Rhamésès.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.12'>Mais plus on l’affligeait, plus il croissait et se multipliait; et  les  Egyptiens  voyaient avec chagrin les enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.13'>Et les Egyptiens faisaient servir les enfants d’Israël avec rigueur;</verse>
        <verse osisID='Exod.1.14'>Tellement qu’ils leur rendirent la vie amère par une dure servitude,  en  les  employant  à faire du mortier, des briques, et toute sorte d’ouvrage qui se fait aux champs. Tout le service qu’on tirait d’eux  était  avec rigueur.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.15'>Le roi d’Egypte parla aussi aux sages-femmes hébreuses, dont l’une s’appelait Sçiphra, et l’autre Puha,</verse>
        <verse osisID='Exod.1.16'>Et leur dit: Quand vous recevrez les enfants des femmes des Hébreux, et que vous les verrez sur le siège, si  c’est  un fils, mettez-le à mort, mais si c’est une fille, qu’elle vive.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.17'>Mais les sages-femmes craignirent Dieu, et ne firent pas ce que le roi d’Egypte leur avait dit; car elles laissèrent vivre les fils.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.18'>Alors le roi d’Egypte appela les sages-femmes, et leur dit: Pourquoi avez-vous fait cela, d’avoir laissé vivre les fils?</verse>
        <verse osisID='Exod.1.19'>Et les sages-femmes répondirent à Pharaon: C’est que les femmes des Hébreux ne  sont  point comme celles d’Egypte, car elles  sont  vigoureuses; elles ont accouché avant que la sage-femme vienne vers elles.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.20'>Et Dieu fit du bien aux sages-femmes; et le peuple se multiplia et devint très puissant:</verse>
        <verse osisID='Exod.1.21'>Et parce que les sages-femmes craignirent Dieu, il fit prospérer leurs maisons.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.22'>Alors Pharaon fit ce commandement à tout son peuple, et dit: Jetez dans le fleuve tous les fils qui naîtront, mais laissez vivre toutes les filles.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.2'>
        <verse osisID='Exod.2.1'>Or, un homme de la maison de Lévi alla et épousa une fille de Lévi,</verse>
        <verse osisID='Exod.2.2'>Laquelle conçut et enfanta un fils, et voyant qu’il était beau, elle le cacha pendant trois mois.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.3'>Mais ne le pouvant tenir caché plus longtemps, elle prit un coffret  fait  de jonc, et l’enduisit de bitume et de poix; ensuite elle y mit l’enfant, et le posa parmi des roseaux sur le bord du fleuve.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.4'>Et sa sœur se tenait loin pour savoir ce qui lui arriverait.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.5'>Or, la fille de Pharaon descendit au fleuve pour se laver; et ses filles se promenaient sur le bord du fleuve; et ayant vu le coffret au milieu des roseaux, elle envoya une de ses filles pour le prendre.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.6'>Et l’ayant ouvert, elle vit l’enfant. Et voici, l’enfant pleurait. Elle en fut touchée de compassion, et elle dit: C’est un des enfants des Hébreux!</verse>
        <verse osisID='Exod.2.7'>Alors la sœur  de  l’enfant  dit à la fille de Pharaon: Irai-je appeler une nourrice d’entre les femmes des Hébreux, et elle t’allaitera cet enfant?</verse>
        <verse osisID='Exod.2.8'>Et la fille de Pharaon lui répondit: Va. Et la jeune fille s’en alla, et appela la mère de l’enfant.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.9'>Et la fille de Pharaon lui dit: Emporte cet enfant et me l’allaite, et je te donnerai ton salaire; et la femme prit l’enfant, et l’allaita.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.10'>Et quand l’enfant fut devenu grand, elle l’amena à la fille de Pharaon, qui l’adopta pour son fils; et elle le nomma Moïse, parce que( dit-elle) je l’ai tiré des eaux.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.11'>Et il arriva, en ce temps-là, lorsque Moïse fut devenu grand, qu’il sortit vers ses frères, et qu’il vit leurs travaux; il vit aussi un Egyptien qui frappait un Hébreu d’entre ses frères;</verse>
        <verse osisID='Exod.2.12'>Et ayant regardé çà et là, et voyant, qu’il n’y  avait  personne, il tua l’Egyptien et le cacha dans le sable.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.13'>Et il sortit le second jour, et voici, deux hommes hébreux se querellaient, et il dit à celui qui avait le tort: Pourquoi frappes-tu ton prochain?</verse>
        <verse osisID='Exod.2.14'>Mais il lui répondit: Qui t’a établi prince et juge sur nous? Est-ce que tu veux me tuer, comme tu as tué l’Egyptien? Et Moïse craignit, et il dit: Certainement, le fait est connu.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.15'>Or, Pharaon ayant appris ce fait-là, chercha à faire mourir Moïse. Mais Moïse s’enfuit de devant Pharaon, et s’arrêta au pays de Madian, et s’assit auprès d’un puits.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.16'>Or, le sacrificateur de Madian avait sept filles, qui vinrent puiser de l’eau, et elles remplirent les auges, pour abreuver le troupeau de leur père.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.17'>Mais des bergers survinrent, et les chassèrent. Alors Moïse se leva, et les garantit, et abreuva leur troupeau.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.18'>Et quand elles furent retournées chez Réhuel leur père, il  leur  dit: Comment êtes-vous revenues sitôt aujourd’hui?</verse>
        <verse osisID='Exod.2.19'>Elles répondirent: Un homme  égyptien  nous a délivrées de la main des bergers, et même nous a puisé abondamment de l’eau et a abreuvé le troupeau.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.20'>Alors il dit à ses filles: Et où  est -il? Pourquoi avez-vous ainsi laissé cet homme? Appelez-le, et qu’il mange du  pain .</verse>
        <verse osisID='Exod.2.21'>Et Moïse consentit a demeurer avec cet homme-là, qui donna Séphora sa fille à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.22'>Et elle enfanta un fils, et il le nomma Guersçom, car, dit-il, j’ai séjourne dans un pays étranger.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.23'>Or, il arriva, longtemps après, que le roi d’Egypte mourut; et les enfants d’Israël, qui gémissaient à cause de la servitude  où  ils  étaient , crièrent, et le cri que la servitude  leur  faisait  pousser , monta jusqu’à Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.24'>Dieu donc entendit leurs gémissements; et Dieu se souvint de l’alliance qu’il avait faite avec Abraham, Isaac et Jacob.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.25'>Ainsi Dieu regarda les enfants d’Israël, et connut  leur  état .</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.3'>
        <verse osisID='Exod.3.1'>Or, Moïse paissait le troupeau de Jéthro son beau-père, sacrificateur de Madian, et menant le troupeau derrière le désert, il vint a la montagne de Dieu jusqu’à Horeb.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.2'>Et l’ange de l’Eternel lui apparut dans une flamme de feu, du milieu d’un buisson; et il regarda, et voici, le buisson était tout en feu; mais il ne se consumait point.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.3'>Alors Moïse dit: Je me détournerai maintenant, et je verrai cette grande vision, et pourquoi le buisson ne se consume point.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.4'>Et l’Eternel vit que  Moïse  s’était détourné pour regarder; et Dieu l’appela du milieu du buisson, disant: Moïse, Moïse. Et il répondit: Me voici.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.5'>Et  Dieu  dit: N’approche point d’ici. Déchausse les souliers de tes pieds; car le lieu où tu es arrêté, est une terre sainte.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.6'>Il dit aussi: Je  suis  le Dieu de ton père, le Dieu d’Abraham, le Dieu d’Isaac et le Dieu de Jacob. Et Moïse cacha son visage, parce qu’il craignait de regarder vers Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.7'>Et l’Eternel dit: J’ai très bien vu l’affliction de mon peuple qui  est  en Egypte, et j’ai entendu le cri qu’ils ont jeté cause de leurs exacteurs, et j’ai connu leurs douleurs.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.8'>Aussi suis-je descendu pour le délivrer de la main des Egyptiens et pour le faire remonter de ce pays-la en un pays bon et spacieux, en un pays où coulent le lait et le miel, au lieu où sont les Cananéens, les Héthiens, les Amorrhéens, les Phérésiens, les Héviens et les Jébusiens.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.9'>Et maintenant, voici, le cri des enfants d’Israël est venu jusqu’à moi, et j’ai vu aussi la manière dont les Egyptiens les oppriment.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.10'>Maintenant donc, viens, et je t’en verrai vers Pharaon, et tu retireras mon peuple,  savoir , les enfants d’Israël, hors d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.11'>Alors Moïse répondit à Dieu: Qui  suis -je, moi, que j’aille vers Pharaon, et que je retire les enfants d’Israël, hors d’Egypte</verse>
        <verse osisID='Exod.3.12'>Et Dieu dit:  Va , car je serai avec toi; et tu auras ce signe que c’est moi qui t’ai envoyé: quand tu auras retiré mon peuple hors d’Egypte, vous servirez Dieu près de cette montagne.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.13'>Et Moïse dit a Dieu: Voici, quand je serai venu vers les enfants d’Israël, et  que  je leur aurai dit: Le Dieu de vos pères m’a envoyé vers vous; alors, s’ils me disent: Quel est son nom? que leur dirai-je?</verse>
        <verse osisID='Exod.3.14'>Alors Dieu dit à Moïse: JE SUIS CELUI QUI SUIS. Il dit aussi: Tu diras ainsi aux enfants d’Israël:  Celui  qui  s’appelle  JE SUIS m’a envoyé vers vous.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.15'>Dieu dit encore à Moïse: Tu diras ainsi aux enfants d’Israël: L’ETERNEL, le Dieu de vos pères, le Dieu d’Abraham, le Dieu d’Isaac, et le Dieu de Jacob m’a envoyé vers vous;  c’est  ici mon nom éternellement, et  c’est  ici mon mémorial dans tous les âges.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.16'>Va et assemble les anciens d’Israël, et leur dis: L’Eternel, le Dieu de vos pères, m’est apparu, le Dieu d’Abraham, d’Isaac et de Jacob, et m’a dit: Certainement, je vous ai visités,  et  j’ai  vu  ce qu’on vous fait en Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.17'>Et j’ai dit: Je vous ferai remonter de l’Egypte où vous êtes affligés, au pays des Cananéens, des Héthiens, des Amorrhéens, des Phérésiens, des Héviens, et des Jébusiens, dans ce pays où coulent le lait et le miel.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.18'>Et ils obéiront à, ta parole; et tu iras, toi et les anciens d’Israël, vers le roi d’Egypte, et vous lui direz: L’Eternel, le Dieu des Hébreux, est venu au-devant de nous. Maintenant donc nous te prions que nous allions le chemin de trois jours au désert, et que nous sacrifions à l’Eternel notre Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.19'>Or, je sais que le roi d’Egypte ne vous permettra point de vous en aller, sinon par main forte.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.20'>Mais j’étendrai ma main, et je frapperai l’Egypte par toutes les merveilles que je ferai au milieu d’elle; et après cela, il vous laissera aller.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.21'>Et je ferai que ce peuple trouvera grâce envers les Egyptiens, et il arrivera que, quand vous partirez, vous ne vous à en irez point.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.22'>Mais chaque femme doit demander à sa voisine, et à l’hôtesse de sa maison, des vaisseaux d’argent, et des vaisseaux d’or, et des vêtements que vous mettrez sur vos fils et sur vos filles; ainsi vous dépouillerez les Egyptiens.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.4'>
        <verse osisID='Exod.4.1'>Et Moïse répondit, et dit: Mais voici, ils ne me croiront point, et ils n’obéiront point à ma parole; car ils diront: L’Eternel ne t’est point apparu.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.2'>Et l’Eternel lui dit:  Qu’est - ce  que  tu  as  en ta main? Il répondit: Une verge.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.3'>Il dit: Jette-la par terre; et il la jeta par terre, et elle devint un serpent. Et Moïse s’enfuyait de devant ce  serpent .</verse>
        <verse osisID='Exod.4.4'>Alors l’Eternel dit à Moïse: Etends ta main, et saisis sa queue. Et il étendit sa main, et la saisit, et elle redevint verge en sa main.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.5'> Fais  cela  devant  eux , afin qu’ils croient que l’Eternel, le Dieu de leurs pères, le Dieu d’Abraham, le Dieu d’Isaac et le Dieu de Jacob t’est apparu.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.6'>L’Eternel lui dit encore: Mets maintenant ta main dans ton sein. Et il mit sa main dans son sein, puis il la tira, et voici, sa main  était  blanche  de lèpre comme la neige.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.7'>Puis Dieu dit: Remets ta main dans ton sein. Et il remit sa main dans son sein: et l’ayant retirée hors de son sein, voici, elle était redevenue comme son autre chair.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.8'>Que s’il arrive qu’ils ne te croient point, et n’obéissent point à la voix du premier prodige, ils croiront à la voix du second.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.9'>Et s’il arrive qu’ils ne croient point à ces deux prodiges, et  qu’ils  n’obéissent pas à ta parole, tu prendras de l’eau du fleuve, et tu la répandras sur la terre, et les eaux que ta auras prises du fleuve, deviendront du sang sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.10'>Et Moïse répondit à l’Eternel: Hélas! Seigneur, ni d’hier, ni d’avant-hier je ne  suis  point un homme qui ait la parole aisée, même depuis que tu as parlé à ton serviteur; car j’ai la bouche et la langue pesantes.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.11'>Et l’Eternel lui dit: Qui a fait la bouche de l’homme? Ou qui a fait le muet, ou le sourd, ou le voyant, ou l’aveugle?  N’est - ce  pas  moi, l’Eternel</verse>
        <verse osisID='Exod.4.12'>Va donc maintenant, et je serai avec ta bouche, et je t’enseignerai  ce  que tu auras à dire.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.13'>Et  Moïse  répondit: Hélas! Seigneur, envoie, je te prie, celui que tu as envoyer.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.14'>Et la colère de l’Eternel s’embrasa contre Moïse, et il lui dit: Aaron le Lévite n’est-il pas ton frère? Je sais qu’il parlera très bien. Et même, le voici qui sort au-devant de toi, et quand il te verra, il se réjouira dans son cœur.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.15'>Tu lui parleras donc, et tu mettras ces paroles en sa bouche; et je serai avec ta bouche et avec la sienne, et je vous enseignerai ce que vous aurez à faire.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.16'>Et il parlera pour toi au peuple, et ainsi il sera ta bouche, et tu lui seras à la place de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.17'>Tu prendras aussi cette verge en ta main, avec laquelle tu feras ces prodiges.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.18'>Ainsi Moïse s’en alla et retourna vers Jéthro son beau-père, et il lui dit: Je te prie que je m’en aille, et que je retourne vers mes frères qui  sont  en Egypte, pour voir s’ils vivent encore. Et Jéthro lui dit: Va en paix.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.19'>Or l’Eternel dit à Moïse au  pays  de Madian: Va et retourne en Egypte; car tous ceux qui cherchaient ta vie sont morts.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.20'>Ainsi Moïse prit sa femme et ses fils, et les mit sur un âne, et retourna au pays d’Egypte; et Moïse prit aussi la verge de Dieu en sa main.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.21'>L’Eternel avait dit aussi à Moïse: Puisque tu t’en vas, et que tu retournes en Egypte, prends garde à tous les miracles que j’ai mis en ta main; tu  les  feras devant Pharaon; mais j’endurcirai son cœur, et il ne laissera point aller le peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.22'>Tu diras donc à Pharaon: Ainsi a dit l’Eternel: Israël  est  mon fils, mon premier-né;</verse>
        <verse osisID='Exod.4.23'>Et je t’ai dit: Laisse aller mon fils, afin qu’il me serve; et tu as refusé de le laisser aller. Voici, je m’en vais faire mourir ton fils, ton premier-né.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.24'>Or il arriva que,  comme  Moïse  était  sur le chemin dans une hôtellerie, l’Eternel le rencontra et chercha de le faire  mourir .</verse>
        <verse osisID='Exod.4.25'>Et Séphora prit un couteau tranchant, et en coupa le prépuce de son fils, et le jeta à ses pieds, et dit: Certainement, tu m’es un époux de sang.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.26'>Alors  l’Eternel  le laissa. Et Séphora dit:  Tu  m’es  un  époux de sang, à cause de la circoncision.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.27'>Et l’Eternel dit à Aaron: Va-t’en au-devant de Moïse au désert. Il y alla donc, et le rencontra en la montagne de Dieu, et il le baisa.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.28'>Et Moïse rapporta à Aaron toutes les paroles de l’Eternel qui l’avait envoyé, et tous les prodiges qu’il lui avait commandé  de  faire .</verse>
        <verse osisID='Exod.4.29'>Moïse donc poursuivit son chemin avec Aaron; et ils assemblèrent tous les anciens des enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.30'>Et Aaron dit toutes les paroles que l’Eternel avait dites à Moïse, et fit les prodiges devant le peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.31'>Et le peuple crut; et ils apprirent que l’Eternel avait visité les enfants d’Israël, et qu’il avait vu leur affliction; et se prosternant  en  terre , ils l’adorèrent.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.5'>
        <verse osisID='Exod.5.1'>Après cela, Moïse et Aaron vinrent et dirent à Pharaon: Ainsi a dit l’Eternel, le Dieu d’Israël: Laisse aller mon peuple, afin qu’il me célèbre une fête solennelle au désert.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.2'>Mais Pharaon dit: Qui  est  l’Eternel, que j’obéisse à sa voix, pour laisser aller Israël? Je ne connais point l’Eternel, et je ne laisserai point aller Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.3'>Et ils dirent: Le Dieu des Hébreux est venu au-devant de nous; nous te prions que nous allions maintenant le chemin de trois jours au désert, et que nous sacrifiions à l’Eternel notre Dieu, de peur qu’il ne se jette sur nous par la mortalité ou par l’épée.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.4'>Et le roi d’Egypte leur dit: Moïse et Aaron, pourquoi détournez-vous le peuple de son ouvrage? Allez maintenant à votre travail.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.5'>Pharaon dit aussi: Voici, le peuple de ce pays  est  maintenant en grand nombre, et vous les faites chômer de leur travail.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.6'>Pharaon commanda ce jour-là même aux exacteurs qui  étaient  sur le peuple, et à ses commissaires, disant:</verse>
        <verse osisID='Exod.5.7'>Vous ne donnerez plus de paille à ce peuple pour faire des briques, comme auparavant;  mais  qu’ils aillent et qu’ils s’amassent de la paille.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.8'>Cependant, vous leur imposerez la quantité de briques qu’ils faisaient auparavant, sans en rien diminuer, car ils sont gens de loisir; aussi crient-ils, disant: Allons et sacrifions à notre Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.9'>Qu’on accable ces gens de travaux, et qu’ils s’y occupent, et qu’ils ne s’amusent point à des paroles de mensonge.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.10'>Alors les exacteurs du peuple et ses commissaires sortirent, et dirent au peuple: Ainsi a dit Pharaon: Je ne vous donnerai plus de paille.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.11'>Allez vous-mêmes et prenez de la paille où vous en trouverez, quoiqu’on ne diminue rien de votre travail.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.12'>Alors le peuple se répandit par tout le pays d’Egypte, pour amasser du chaume au lieu de paille.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.13'>Et les exacteurs les pressaient, disant: Achevez votre ouvrage chaque jour, comme quand la paille vous était  fournie .</verse>
        <verse osisID='Exod.5.14'>Même les commissaires des enfants d’Israël que les exacteurs de Pharaon avaient établis sur eux, furent battus;  et  on  leur  dit: Pourquoi n’avez-vous point achevé votre tâche de faire des briques, hier et aujourd’hui, comme auparavant?</verse>
        <verse osisID='Exod.5.15'>Alors les commissaires des enfants d’Israël vinrent crier à Pharaon, disant: Pourquoi. fais-tu ainsi à tes serviteurs</verse>
        <verse osisID='Exod.5.16'>On ne donne point de paille à tes serviteurs, et  toutefois  on nous dit: Faites des briques. Et voici, tes serviteurs  sont  battus, et on en impute la faute à ton peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.17'>Et il répondit: Vous êtes de loisir,  vous  êtes  de loisir; c’est pourquoi vous dites: Allons, sacrifions à l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.18'>Or, maintenant, allez, travaillez, car on ne vous donnera point de paille, et vous rendrez  toujours  la même quantité de briques.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.19'>Et les commissaires des enfants d’Israël virent qu’ils étaient dans un mauvais état, puisqu’on disait: Vous ne diminuerez rien de vos briques de la tâche de chaque jour.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.20'>Et en sortant d’auprès de Pharaon, ils rencontrèrent Moïse et Aaron, qui se trouvèrent devant eux;</verse>
        <verse osisID='Exod.5.21'>Et ils leur dirent: Que l’Eternel vous regarde et  en  juge, vu que vous nous avez mis en mauvaise odeur devant Pharaon et devant ses serviteurs, en leur mettant l’épée à la main pour nous tuer.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.22'>Alors Moïse retourna vers l’Eternel, et dit: Seigneur, pourquoi as-tu fait maltraiter ce peuple? Pourquoi m’as-tu envoyé?</verse>
        <verse osisID='Exod.5.23'>Car, depuis que je suis venu vers Pharaon pour parler en ton nom, il a maltraité ce peuple, et tu n’as point délivré ton peuple.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.6'>
        <verse osisID='Exod.6.1'>Et l’Eternel dit à Moïse: Maintenant tu verras ce que je ferai à Pharaon; car il les laissera aller, y  étant  contraint  par une main forte; même,  contraint  par une main forte, il les chassera de son pays.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.2'>Dieu parla encore à Moïse, et lui dit: Je  suis  l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.3'>Je suis apparu comme le Dieu fort, tout-puissant, à Abraham, à Isaac et à Jacob; mais je n’ai point été connu d’eux par mon nom d’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.4'>Et j’ai aussi établi mon alliance avec eux, pour leur donner le pays de Canaan,  gui  est  le pays où ils ont voyagé, auquel ils ont habité comme étrangers.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.5'>Aussi j’ai entendu les sanglots des enfants d’Israël, que les Egyptiens tiennent esclaves; et je me suis souvenu de mon alliance.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.6'>C’est pourquoi, dis aux enfants d’Israël: Je  suis  l’Eternel, je vous retirerai de dessous les charges des Egyptiens; je vous délivrerai de leur servitude, et je vous rachèterai à bras étendu, et par de grands jugements.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.7'>Et je vous prendrai pour mon peuple; je vous serai Dieu, et vous connaîtrez que je  suis  l’Eternel votre Dieu, qui vous retire de dessous les charges des Egyptiens.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.8'>Et je vous ferai entrer au pays pour lequel j’ai levé ma main que je le donnerais à Abraham, à Isaac et à Jacob; et je vous le donnerai  en  héritage. Je  suis  l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.9'>Moïse donc parla ainsi aux enfants d’Israël; mais ils n’écoutèrent point Moïse, à cause de l’angoisse de  leur  esprit et à cause de la servitude  où  ils  étaient .</verse>
        <verse osisID='Exod.6.10'>Et l’Eternel parla à Moïse, disant:</verse>
        <verse osisID='Exod.6.11'>Va, et dis à Pharaon, roi d’Egypte, qu’il laisse sortir les enfants d’Israël de son pays.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.12'>Alors Moïse parla devant l’Eternel, et dit: Voici, les enfants d’Israël ne m’ont point écouté; et comment Pharaon m’écoutera-t-il, moi qui  suis  incirconcis de lèvres?</verse>
        <verse osisID='Exod.6.13'>Cependant, l’Eternel parla à Moïse et Aaron, et leur donna ordre  d’aller  trouver  les enfants d’Israël, et Pharaon, roi d’Egypte, pour retirer les enfants d’Israël du pays d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.14'>Ce  sont  ici les chefs des maisons de leurs pères. Les enfants de Ruben, premier-né d’Israël: Hénoc et Pallu, Hetsron et Carmi. Ce  sont  là les familles de Ruben.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.15'>Et les enfants de Siméon: Jémuël Jamin, Ohad, Jakin, Tsohar et Sçaül, fils d’une Cananéenne. Ce  sont  là les familles de Siméon.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.16'>Et ce  sont  ici les noms des enfants de Lévi, selon leurs générations: Guersçon, Kéhath, et Mérari. Et les années de la vie de Lévi  furent  cent trente-sept.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.17'>Les enfants de Guersçon: Libni et Sçimhi, selon leurs familles.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.18'>Et les enfants de Kéhath: Hamram, Jitshar, Hébron et Huziel. Et les années de la vie de Kéhath  furent  cent trente-trois.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.19'>Et les enfants de Mérari: Malhi et Musci. Ce  sont  là les familles de Lévi selon leurs générations.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.20'>Or, Hamram prit Jokbed, sa tante, pour femme, qui lui enfanta Aaron et Moïse. Et les années de la vie de Hamram  furent  cent trente-sept.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.21'>Et les enfants de Jitshar: Coré, Népheg et Zicri.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.22'>Et les enfants de Huziel: Misçaël, Eltsaphan et Sithri.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.23'>Et Aaron épousa Elicébah, fille de Hamminadab, sœur de Nahasson, qui lui enfanta Nadab, Abihu, Eléazar et Ithamar.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.24'>Et les enfants de Coré: Assir, Elkana et Abiasaph. Ce  sont  là les familles des Corites.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.25'>Mais Eléazar, fils d’Aaron, prit pour sa femme une des filles de Puthiel, qui lui enfanta Phinées. Ce  sont  là les chefs des pères des Lévites, selon leurs familles.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.26'> Or ,  c’est  là  cet  Aaron et  c’est  ce  Moïse auxquels l’Eternel dit: Retirez les enfants d’Israël du pays d’Egypte, selon leurs bandes.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.27'>Ce  furent  eux qui parlèrent à Pharaon, roi d’Egypte, pour retirer les enfants d’Israël d’Egypte;  c’est  ce Moïse et  c’est  cet  Aaron.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.28'>Il arriva donc qu’au jour que l’Eternel parla à Moïse au pays d’Egypte;</verse>
        <verse osisID='Exod.6.29'>Quand,  dis - je , l’Eternel parla à Moïse, disant: Je  suis  l’Eternel, dis à Pharaon, roi d’Egypte, toutes les paroles que je t’ai dites:</verse>
        <verse osisID='Exod.6.30'>Alors Moïse dit devant l’Eternel: Voici, je  suis  incirconcis de lèvres, et comment Pharaon m’écoutera-t-il?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.7'>
        <verse osisID='Exod.7.1'>Et l’Eternel dit à Moïse: Voici, je t’ai établi  pour  tenir  la  place  de Dieu vers Pharaon, et Aaron ton frère sera ton prophète.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.2'>Tu diras toutes les choses que je t’aurai commandées, et Aaron ton frère parlera à Pharaon, afin qu’il laisse aller les enfants d’Israël hors de son pays.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.3'>Mais j’endurcirai le cœur de Pharaon, et je multiplierai mes prodiges et mes miracles au pays d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.4'>Et Pharaon ne vous écoutera point; mais je mettrai ma main sur l’Egypte, et je retirerai mes armées,  savoir , mon peuple les enfants d’Israël, du pays d’Egypte, par de grands jugements.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.5'>Alors les Egyptiens sauront que je  suis  l’Eternel, quand j’aurai étendu ma main sur l’Egypte, et que j’aurai retiré les enfants d’Israël d’entre eux.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.6'>Moïse donc et Aaron firent comme l’Eternel leur avait commandé; ils firent ainsi.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.7'>Or, Moïse  était  âgé de quatre-vingts ans, et Aaron de quatre-vingt-trois, quand ils parlèrent à Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.8'>Et l’Eternel parla à Moïse et à Aaron, disant:</verse>
        <verse osisID='Exod.7.9'>Quand Pharaon vous parlera, et vous dira: Faites un miracle; alors tu diras à Aaron: Prends ta verge et la jette devant Pharaon, et elle deviendra un dragon.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.10'>Moïse donc et Aaron vinrent vers Pharaon et firent comme l’Eternel avait commandé. Et Aaron jeta sa verge devant Pharaon et devant ses serviteurs, et elle devint un dragon.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.11'>Mais Pharaon fit venir aussi les sages et les enchanteurs; et ces magiciens d’Egypte firent la même chose par leurs enchantements.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.12'>Ils jetèrent donc chacun leurs verges, et elles devinrent des dragons; mais la verge d’Aaron engloutit leurs verges.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.13'>Et le cœur de Pharaon s’endurcit, et il ne les écouta point, selon que l’Eternel  en  avait parlé.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.14'>Et l’Eternel dit à Moïse: Le cœur de Pharaon est appesanti; il a refusé de laisser aller le peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.15'>Va-t’en dès le matin vers Pharaon; voici, il sortira vers l’eau; tu te présenteras donc devant lui sur le rivage du fleuve, et tu prendras en ta main la verge qui a été changée en serpent.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.16'>Et tu lui diras: L’Eternel, le Dieu des Hébreux, m’avait envoyé vers toi, disant: Laisse aller mon peule, afin qu’il me serve au désert; et voici, tu ne m’as point écouté jusqu’ici.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.17'>Ainsi a dit l’Eternel: A ceci tu sauras que je  suis  l’Eternel: Voici, je m’en vais frapper de la verge qui  est  en ma main, les eaux du fleuve, et elles seront changées en sang.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.18'>Et le poisson qui  est  dans le fleuve, mourra, et le fleuve deviendra puant, et les Egyptiens se travailleront  beaucoup  pour boire des eaux du fleuve.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.19'>L’Eternel dit aussi à Moïse: Dis à Aaron: Prends ta verge, et étends ta main sur les eaux des Egyptiens, sur leurs rivières, sur leurs ruisseaux et sur leurs marais et sur tous les amas de leurs eaux, et elles deviendront du sang, et il y aura du sang par tout le pays d’Egypte, dans les vaisseaux de bois et de pierre.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.20'>Moïse donc et Aaron firent comme l’Eternel avait commandé. Et  Aaron  ayant levé la verge, en frappa les eaux du fleuve, Pharaon et ses serviteurs le voyant; et toutes les eaux qui  étaient  au fleuve furent changées en sang.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.21'>Le poisson aussi qui  était  dans le fleuve mourut, et le fleuve en devint puant, tellement que les Egyptiens ne pouvaient boire des eaux du fleuve; et il y eut du sang par tout le pays d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.22'>Les magiciens d’Egypte firent la même chose par leurs enchantements. Et le cœur de Pharaon s’endurcit, tellement qu’il ne les écouta point, selon que l’Eternel  en  avait parlé.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.23'>Et Pharaon  leur  ayant tourné le dos, vint en sa maison, et n’appliqua point encore son cœur à cela.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.24'>Or, tous les Egyptiens creusèrent autour du fleuve pour  trouver  de l’eau à boire, parce qu’ils ne pouvaient pas boire de l’eau du fleuve.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.25'>Et il se passa sept jours, depuis que l’Eternel eut frappé le fleuve.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.8'>
        <verse osisID='Exod.8.1'>Après cela, l’Eternel dit à Moïse: Va vers Pharaon, et lui dis: Ainsi a dit l’Eternel: Laisse aller mon peuple, afin qu’il me serve.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.2'>Que si tu refuses de le laisser aller, voici, je m’en vais frapper de grenouilles tous tes pays.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.3'>Et le fleuve produira une infinité de grenouilles, qui monteront et entreront dans ta maison, et. dans la chambre où tu couches, et sur ton lit, et dans la maison de tes serviteurs, et parmi tout ton peuple, et dans tes fours et dans tes maies.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.4'>Ainsi les grenouilles monteront sur toi, sur ton peuple, et sur tous tes serviteurs.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.5'>L’Eternel donc dit à Moïse: Dis à Aaron: Etends ta main avec ta verge sur les fleuves, sur les rivières et sur les marais, et fais monter les grenouilles sur le pays d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.6'>Ainsi Aaron étendit sa main sur les eaux de l’Egypte, et les grenouilles montèrent et couvrirent le pays d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.7'>Et les magiciens firent la même chose par leurs enchantements, et firent monter des grenouilles sur le pays d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.8'>Alors Pharaon appela Moïse et Aaron, et dit: Fléchissez l’Eternel par  vos  prières, afin qu’il retire les grenouilles de dessus moi et de dessus mon peuple; et je laisserai aller le peuple, afin qu’ils sacrifient à l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.9'>Et Moïse dit à Pharaon: Glorifie-toi sur moi: Pour quel temps fléchirai-je par mes prières  l’Eternel  pour toi et pour tes serviteurs, et pour ton peuple, afin, qu’il extermine les grenouilles loin de toi et de tes maisons? Il n’en demeurera que dans le fleuve.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.10'>Alors il répondit: Pour demain. Et  Moïse  dit:  Il  sera  fait  selon ta parole, afin que tu saches qu’il  n’y  a  nul  tel que l’Eternel notre Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.11'>Les grenouilles donc se retireront de toi et de tes maisons, et de tes serviteurs et de ton peuple; il n’en demeurera que dans le fleuve.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.12'>Alors Moïse et Aaron sortirent d’avec Pharaon. Et Moïse cria à l’Eternel, à l’occasion des grenouilles qu’il avait fait venir sur Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.13'>Et l’Eternel fit selon la parole de Moïse. Ainsi les grenouilles, moururent,  tellement  qu’elles  ne  furent  plus  dans les maisons, ni dans les villages, ni à la campagne.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.14'>Et ils les amassèrent par monceaux, et la terre en devint puante.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.15'>Mais Pharaon, voyant qu’il avait du relâche, appesantit son cœur, et ne les écouta point, selon que l’Eternel avait parlé.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.16'>Et l’Eternel dit à Moïse: Dis à Aaron: Etends ta verge et frappe la poussière de la terre, et elle deviendra des poux par tout le pays d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.17'>Et ils firent ainsi: Aaron étendit sa main avec sa verge, et frappa la poussière de la terre, et elle devint des poux, sur les hommes et sur les bêtes; toute la poussière du pays devint des poux dans tout le pays d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.18'>Et les magiciens voulurent faire la même chose par leurs enchantements, pour produire des poux; mais ils ne purent. Les poux donc  furent  tant sur les hommes que sur les bêtes.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.19'>Alors les magiciens dirent à Pharaon:  C’est  ici le doigt de Dieu. Toute fois le cœur de Pharaon s’endurcit, et il ne les écouta point, selon que l’Eternel avait parlé.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.20'>Puis, l’Eternel dit à Moïse: Lève-toi de bon matin, et te présente devant Pharaon. Voici, il sortira vers l’eau; et tu lui diras: Ainsi a dit l’Eternel: Laisse aller mon peuple, afin qu’il me serve;</verse>
        <verse osisID='Exod.8.21'>Car si tu ne laisses pas aller mon peuple, voici, je m’en vais envoyer contre toi, contre tes serviteurs, contre ton peuple et contre tes maisons, un mélange d’insectes; et les maisons des Egyptiens seront remplies de ce mélange, et la terre aussi sur laquelle ils  seront .</verse>
        <verse osisID='Exod.8.22'>Mais je distinguerai en ce jour-là la terre de Gosçen, où se tient mon peuple, tellement qu’il n’y aura nul mélange d’insectes, afin que tu saches que je  suis  l’Eternel,  le  Dieu  de toute la terre.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.23'>Et je mettrai de la différence entre ton peuple et mon peuple. Demain ce prodige se fera.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.24'>Et l’Eternel  le  fit ainsi; et un grand mélange d’insectes entra dans la maison de Pharaon, et dans chaque maison de ses serviteurs, et dans tout le pays d’Egypte. La terre fut gâtée de ce mélange  d’insectes .</verse>
        <verse osisID='Exod.8.25'>Alors Pharaon appela Moïse et Aaron, et dit: Allez, sacrifiez votre Dieu dans ce pays.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.26'>Mais Moïse dit: Il ne serait pas à propos de faire ainsi; car ce que nous sacrifierions à l’Eternel notre Dieu, serait une abomination pour les Egyptiens. Voici, si nous sacrifiions l’abomination des Egyptiens devant leurs yeux, ne nous lapideraient-ils pas?</verse>
        <verse osisID='Exod.8.27'>Nous irons le chemin de trois jours au désert, et nous sacrifierons à l’Eternel notre Dieu, comme il nous dira.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.28'>Alors Pharaon dit: Je vous laisserai aller pour sacrifier au désert à l’Eternel votre Dieu, pourvu seulement que vous n’alliez pas plus loin. Fléchissez  l’Eternel  pour moi par  vos  prières.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.29'>Et Moïse dit: Voici, je sors d’avec toi, et je fléchirai par prières l’Eternel, afin que le mélange d’insectes se retire demain de Pharaon, de ses serviteurs, et de son peuple; mais que Pharaon ne continue point à se moquer, en ne laissant point aller le peuple pour sacrifier à l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.30'>Alors Moïse sortit d’avec Pharaon, et fléchit l’Eternel par prières.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.31'>Et l’Eternel fit selon la parole de Moïse, et le mélange d’insectes se retira de Pharaon et de ses serviteurs et de son peuple; il ne resta pas un seul  insecte .</verse>
        <verse osisID='Exod.8.32'>Mais Pharaon appesantit son cœur encore cette fois, et il ne laissa point aller le peuple.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.9'>
        <verse osisID='Exod.9.1'>Alors l’Eternel dit à Moïse: Va vers Pharaon, et lui dis: Ainsi a dit l’Eternel, le Dieu des Hébreux: Laisse aller mon peuple, afin qu’il me serve;</verse>
        <verse osisID='Exod.9.2'>Car si tu refuses de  le  laisser aller, et si tu le retiens encore,</verse>
        <verse osisID='Exod.9.3'>Voici, la main de l’Eternel sera sur ton bétail qui  est  aux champs, sur les chevaux, sur les ânes, les chameaux, les bœufs et les brebis,  savoir , une très grande mortalité.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.4'>Et l’Eternel distinguera le bétail des Israélites d’avec le bétail des Egyptiens, en sorte que rien de ce qui  est  aux enfants d’Israël ne mourra.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.5'>Et l’Eternel assigna un terme, disant: Demain l’Eternel fera ceci dans le Pays.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.6'>L’Eternel donc fit cela dès le lendemain, et tout le bétail des Egyptiens mourut, mais du bétail des enfants d’Israël il n’en mourut pas une seule  bête .</verse>
        <verse osisID='Exod.9.7'>Et Pharaon envoya  voir , et voici, il n’y avait pas une seule  bête  morte du bétail des enfants d’Israël. Toutefois, le cœur de Pharaon s’appesantit, et il ne laissa point aller le peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.8'>Alors l’Eternel dit à Moïse et à Aaron: Prenez plein vos mains de cendres de fournaise, et que Moïse les répande vers les cieux, en la présence de Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.9'>Et  ces  cendres  deviendront de la poussière sur tout le pays d’Egypte, et il s’en fera des ulcères bourgeonnant en pustules, tant sur les hommes que sur les bêtes, dans tout le pays d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.10'>Ils prirent donc de la cendre de fournaise, et se tinrent devant Pharaon; et Moïse la répandit vers les cieux, et il s’en forma des ulcères bourgeonnant en pustules, dans les hommes et dans les bêtes.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.11'>Et les magiciens ne purent se tenir devant Moïse, à cause des ulcères; car les magiciens avaient des ulcères comme tous les Egyptiens.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.12'>Et l’Eternel endurcit le cœur de Pharaon, et il ne les écouta point, selon que l’Eternel avait parlé à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.13'>Puis, l’Eternel dit à Moïse: Lève-toi de bon matin, et te présente devant Pharaon, et lui dis: Ainsi a dit l’Eternel, le Dieu des Hébreux: Laisse aller mon peuple, afin qu’il me serve;</verse>
        <verse osisID='Exod.9.14'>Car à ce coup je vais faire venir toutes mes plaies dans ton cœur, et sur tes serviteurs et sur ton peuple, afin que tu saches qu’il  n’y  en  a  point de semblable à moi sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.15'>Car maintenant, si j’eusse étendu ma main, je t’aurais frappé de mortalité, toi et ton peuple, et tu aurais été effacé de la terre.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.16'>Mais certainement, je t’ai fait subsister pour ce sujet, afin que tu fasses voir ma puissance, et afin que mon nom soit célébré par toute la terre.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.17'>T’élèves-tu encore contre mon peuple, pour ne le laisser point aller?</verse>
        <verse osisID='Exod.9.18'>Voici, je m’en vais faire pleuvoir demain, à cette même heure, une si grosse grêle, qu’il n’y en a point eu de semblable en Egypte, depuis le jour qu’elle a été fondée jusqu’à présent.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.19'>Maintenant donc, envoie rassembler ton bétail, et tout ce que tu as à la campagne; car la grêle tombera sur tous les hommes et sur les bêtes qui se trouveront à la campagne, et qu’on n’aura pas fait retirer dans la maison, et ils mourront.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.20'>Celui des serviteurs de Pharaon qui craignit la parole de l’Eternel, fit promptement retirer dans les maisons ses serviteurs et ses bêtes.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.21'>Mais celui qui n’appliqua point son cœur à la parole de l’Eternel, laissa ses serviteurs et ses bêtes à la campagne.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.22'>Alors l’Eternel dit à Moïse: Etends ta main vers les cieux, et il y aura de la grêle sur tout le pays d’Egypte; sur les hommes et sur les bêtes, et sur toutes les herbes des champs au pays d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.23'>Moïse donc étendit sa verge vers les cieux, et l’Eternel fit tonner et grêler, et le feu se promenait sur la terre, et l’Eternel fit pleuvoir de la grêle sur le pays d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.24'>Et il y eut de la grêle, avec du feu mêlé parmi la grêle, qui était si prodigieuse, qu’il n’y en a point eu de semblable dans tout le pays d’Egypte, depuis qu’elle était devenue nation.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.25'>Et la grêle frappa dans tout le pays d’Egypte tout ce qui  était  aux champs, depuis les hommes jusqu’aux bêtes. La grêle frappa aussi toutes les herbes des champs, et brisa tous les arbres des champs.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.26'>Il n’y eut que la contrée de Gosçen, où  étaient  les enfants d’Israël,  où  il n’y eut point de grêle.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.27'>Alors Pharaon envoya appeler Moïse et Aaron, et leur dit: j’ai péché cette fois; l’Eternel  est  juste; mais moi et mon peuple,  nous  sommes  méchants.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.28'>Fléchissez par prières l’Eternel; que ce  soit  assez, et que Dieu ne fasse plus tonner ni grêler; car je vous laisserai aller, et on ne vous arrêtera plus.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.29'>Alors Moïse dit: Aussitôt que je serai sorti de la ville, j’étendrai mes mains vers l’Eternel, et les tonnerres cesseront, et il n’y aura plus de grêle, afin que tu saches que la terre  est  à l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.30'>Mais quant à toi et à tes serviteurs, je sais que vous ne craindrez pas encore l’Eternel Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.31'>Or, le lin et l’orge avaient été frappés; car l’orge  était  en épis, et le lin  était  en tuyau.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.32'>Mais le blé et l’épeautre ne furent point frappés, parce qu’ils  étaient  cachés.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.33'>Moïse donc étant sorti de la ville avec Pharaon, étendit ses mains à l’Eternel; et les tonnerres cessèrent, et la grêle et la pluie ne tombèrent plus sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.34'>Et Pharaon voyant que la pluie, la grêle et les tonnerres avaient cessé, continua encore à pécher; il appesantit son cœur, lui et ses serviteurs.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.35'>Le cœur donc de Pharaon s’endurcit, et il ne laissa point aller les enfants d’Israël, selon que l’Eternel  en  avait parlé à Moïse.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.10'>
        <verse osisID='Exod.10.1'>Et l’Eternel dit à Moïse: Va vers Pharaon; car j’ai appesanti son cœur et le cœur de ses serviteurs, afin que je mette au dedans de lui les prodiges que je m’en vais faire,</verse>
        <verse osisID='Exod.10.2'>Et afin que tu racontes, ton fils et le fils de ton fils l’entendant, ce que j’aurai fait en Egypte, et les prodiges que j’aurai faits au milieu d’eux; et vous saurez que je  suis  l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.3'>Moïse donc et Aaron vinrent vers Pharaon, et lui dirent: Ainsi a dit l’Eternel, le Dieu des Hébreux: Jusques à quand refuseras-tu de t’humilier devant ma face? Laisse aller mon peuple, afin qu’il me serve;</verse>
        <verse osisID='Exod.10.4'>Car si tu refuses de laisser aller mon peuple, voici, je vais faire venir demain des sauterelles en tes pays,</verse>
        <verse osisID='Exod.10.5'>Qui couvriront toute la surface de la terre, tellement qu’on ne pourra voir la terre; qui brouteront le reste de ce qui est échappé, que la grêle vous a laissé; qui brouteront tous les arbres qui poussent dans les champs,</verse>
        <verse osisID='Exod.10.6'>Et qui rempliront tes maisons et les maisons de tes serviteurs, et les maisons de tous les Egyptiens; ce que tes pères n’ont point vu, ni les pères de tes pères, depuis le jour qu’ils ont été sur la terre, jusqu’à ce jour. Et ayant tourné le dos à Pharaon, il sortit d’avec lui.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.7'>Et les serviteurs de Pharaon lui dirent: Jusques à quand celui-ci nous sera-t-il en piège? Laisse aller ces gens, et qu’ils servent l’Eternel leur Dieu. Ne vois-tu pas déjà que l’Egypte est perdue?</verse>
        <verse osisID='Exod.10.8'>Alors on fit revenir Moïse et Aaron vers Pharaon, et il leur dit: Allez, servez l’Eternel votre Dieu. Qui  sont  tous ceux qui iront?</verse>
        <verse osisID='Exod.10.9'>Et Moïse répondit: Nous irons avec nos jeunes gens et nos vieillards, avec nos fils et nos filles, avec nos brebis et nos bœufs; car nous avons  à  célébrer  une fête solennelle à l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.10'>Alors il leur dit: Ainsi l’Eternel, soit avec vous, comme je vous laisserai aller, vous et vos petits enfants. Regardez; car le mal  est  devant vous.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.11'> Il  n’en  sera  pas ainsi; mais  vous  autres hommes allez maintenant et servez l’Eternel; car c’est ce que vous demandez. Et on les chassa de devant Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.12'>Alors l’Eternel dit à Moïse: Etends ta main sur le pays d’Egypte, pour  faire  venir  les sauterelles, afin qu’elles montent sur le pays d’Egypte, et broutent toute l’herbe de la terre et tout ce que la grêle a laissé de reste.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.13'>Moïse donc étendit sa verge sur le pays d’Egypte; et l’Eternel fit passer sur le pays un vent oriental, tout ce jour-là et toute la nuit, et au matin le vent oriental avait amené les sauterelles.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.14'>Et il fit monter les sauterelles sur tout le pays d’Egypte, et il les posa dans toutes les contrées d’Egypte;  elles  étaient  en très grand nombre. Il n’y en avait point eu avant elles de semblables, et il n’y en aura point de semblables après elles.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.15'>Et elles couvrirent la surface de tout le pays, tellement que la terre en fut couverte, et elles broutèrent toute l’herbe de la terre, et tout le fruit des arbres que la grêle avait laissé, et il ne demeura aucune verdure aux arbres, ni aux herbes des champs dans tout le pays d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.16'>Alors Pharaon fit appeler en diligence Moïse et Aaron, et dit: J’ai péché contre l’Eternel votre Dieu, et contre vous.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.17'>Or, maintenant, je te prie, pardonne-moi mon péché, seulement pour cette fois, et fléchissez l’Eternel votre Dieu par prières, afin qu’il retire de des sus moi seulement cette mort.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.18'>Il sortit donc d’avec Pharaon, et fléchit l’Eternel par prières.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.19'>Et l’Eternel fit lever un vent contraire très fort, occidental, qui enleva les sauterelles, et les enfonça dans la mer Rouge. Il ne resta pas une seule sauterelle dans toutes les contrées de l’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.20'>Mais l’Eternel endurcit le cœur de Pharaon, et il ne laissa point aller les enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.21'>Alors l’Eternel dit à Moïse: Etends ta main vers les cieux, et qu’il y ait des ténèbres sur le pays d’Egypte,  si  épaisses  qu’on les puisse toucher  de  la  main .</verse>
        <verse osisID='Exod.10.22'>Moïse donc étendit sa main vers les cieux, et il y eut des ténèbres fort obscures dans tout le pays d’Egypte, pendant trois jours;</verse>
        <verse osisID='Exod.10.23'> De  sorte  que  l’on ne se voyait pas l’un l’autre, et nul ne se leva du lieu où il était, pendant trois jours; mais tous les enfants d’Israël jouirent de la lumière dans le lieu de leurs demeures.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.24'>Alors Pharaon appela Moïse et dit: Allez, servez l’Eternel; que seulement vos brebis et vos bœufs demeurent; même vos petits enfants iront avec vous.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.25'>Mais Moïse répondit: Tu nous laisseras aussi prendre les sacrifices et les holocaustes que nous ferons à l’Eternel notre Dieu;</verse>
        <verse osisID='Exod.10.26'>Et même nos troupeaux viendront avec nous, sans qu’il en demeure un ongle; car nous en prendrons pour servir l’Eternel notre Dieu, et nous ne savons pas avec quoi nous devons servir l’Eternel jusqu’à ce que nous soyons parvenus en ce lieu-là.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.27'>Mais l’Eternel endurcit le cœur de Pharaon, de sorte qu’il ne voulut point les laisser aller.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.28'>Et Pharaon lui dit: Retire-toi de devant moi, et donne-toi garde de voir plus ma face; car au jour que tu verras ma face, tu mourras.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.29'>Alors Moïse répondit: Tu as bien dit: Je ne verrai plus jamais ta face.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.11'>
        <verse osisID='Exod.11.1'>Or, l’Eternel avait dit à Moïse: Je ferai venir encore une plaie sur Pharaon et sur l’Egypte, et après cela, il vous laissera aller d’ici; il vous laissera aller tout à fait, et certainement il vous chasseras.</verse>
        <verse osisID='Exod.11.2'>Parle maintenant, le peuple l’entendant, afin que chacun demande à son voisin, et chacune à sa voisine, des vaisseaux d’argent et des vaisseaux d’or.</verse>
        <verse osisID='Exod.11.3'>Et l’Eternel avait fait trouver grâce au peuple devant les Egyptiens, et même Moïse était estimé  comme  un fort grand homme au pays d’Egypte, tant par les serviteurs de Pharaon, que par le peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.11.4'>Et Moïse dit: Ainsi a dit l’Eternel: Environ le minuit, je passerai au travers de l’Egypte;</verse>
        <verse osisID='Exod.11.5'>Et tout premier-né mourra au pays d’Egypte, depuis le premier-né de Pharaon, qui devait être assis sur son trône, jusqu’au premier-né de la servante qui est au moulin; même tout premier-né des bêtes.</verse>
        <verse osisID='Exod.11.6'>Et il y aura un si grand cri dans tout le pars d’Egypte, qu’il n’y en eut jamais et qu’il n’y en aura jamais de semblable.</verse>
        <verse osisID='Exod.11.7'>Mais parmi tous les enfants d’Israël, un chien ne remuera point sa langue, depuis l’homme jusqu’aux bêtes, afin que vous sachiez que Dieu aura mis de la différence entre les Egyptiens et les Israélites.</verse>
        <verse osisID='Exod.11.8'>Et tous tes serviteurs viendront vers moi, et se prosterneront devant moi, disant: Sors, toi, et tout le peuple qui  est  sous toi; et après cela je sortirai. Ainsi, Moïse sortit d’avec Pharaon dans une très grande indignation.</verse>
        <verse osisID='Exod.11.9'>L’Eternel donc avait dit à Moïse: Pharaon ne vous écoutera point, afin que mes miracles soient multipliés dans le pays d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.11.10'>Et Moïse et Aaron firent tous ces miracles-là devant Pharaon. Et l’Eternel endurcit le cœur de Pharaon, tellement qu’il ne laissa point aller les enfants d’Israël hors de son pays.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.12'>
        <verse osisID='Exod.12.1'>Et l’Eternel avait parlé à Moïse et à Aaron au pays d’Egypte, disant:</verse>
        <verse osisID='Exod.12.2'>Ce mois vous  sera  le commencement des mois: il vous  sera  le premier des mois de l’année.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.3'>Parlez à toute l’assemblée d’Israël, disant: Qu’au dixième  jour  de ce mois chacun d’eux prenne un agneau  ou  un chevreau, selon les familles des pères, un agneau  ou  un chevreau,  chacun  pour  sa  famille.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.4'>Mais si la famille est moindre qu’il ne faut, pour  manger  un agneau  ou  un chevreau, qu’il prenne son voisin, qui est près de sa maison, selon le nombre des personnes; vous compterez combien il en faudra pour manger un agneau  ou  un chevreau, ayant égard à ce que chacun de vous peut manger.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.5'>Or, l’agneau  ou  le chevreau sera sans défaut, mâle, et de l’année; vous le prendrez d’entre les brebis ou d’entre les chèvres.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.6'>Et vous le tiendrez en garde jusqu’au quatorzième jour de ce mois, et toute la congrégation de l’assemblée d’Israël l’égorgera entre les deux vêpres.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.7'>Ils prendront de  son  sang, et ils le mettront sur les deux poteaux et sur le linteau de la porte des maisons où ils le mangeront.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.8'>Et ils en mangeront la chair rôtie au feu cette nuit-là; ils la mangeront avec des pains sans levain, et avec des herbes amères.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.9'>N’en mangez rien à demi cuit, ni qui ait été bouilli dans l’eau; mais qu’il soit rôti au feu, sa tête avec ses jambes et ses entrailles.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.10'>Et n’en laissez rien de reste jusqu’au matin; mais s’il en reste quelque chose au matin, vous le brûlerez au feu.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.11'>Et vous le mangerez ainsi; avec vos reins ceints, vos souliers en vos pieds et votre bâton en votre main, et vous le mangerez à la hâte;  c’est  la Pâque de l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.12'>Car je passerai cette nuit-là par le pays d’Egypte, et je frapperai tout premier-né au pays d’Egypte, depuis les hommes jusques aux bêtes; et j’exercerai des jugements sur tous les dieux de l’Egypte. Je  suis  l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.13'>Et le sang sera pour signe sur les maisons où vous  serez ; car je verrai le sang et je passerai par-dessus vous, et il n’y aura point de plaie parmi vous pour détruire, lorsque je frapperai le pays d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.14'>Et ce jour sera en mémorial, et vous le célébrerez comme une fête solennelle à l’Eternel, dans vos âges; vous le célébrerez comme une fête solennelle, par une ordonnance perpétuelle.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.15'>Vous mangerez pendant sept jours des pains sans levain; mais vous ôterez dès le premier jour le levain de vos maisons; car si quelqu’un mange du pain levé, depuis le premier jour jusqu’au septième, cette personne-là sera retranchée d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.16'>Au premier jour, il y aura une sainte convocation; il y en aura aussi une au septième jour; il ne se fera aucune œuvre en ce  jours - là ; seulement on vous apprêtera ce que chaque personne doit manger.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.17'>Vous observerez donc les pains sans levain; car en ce même jour-là j’aurai retiré vos troupes du pays d’Egypte. Vous observerez ce jour-là dans vos âges, par ordonnance perpétuelle.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.18'>Au premier  mois , au quatorzième jour du mois, vous mangerez, le soir, des pains sans levain, jusqu’au vingt et unième jour du mois, au soir.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.19'>Il ne se trouvera point de levain dans vos maisons, pendant sept jours; car si quelqu’un mange du pain levé, cette personne-là sera retranchée de l’assemblée d’Israël, tant celui qui habite comme étranger, que celui qui est né au pays.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.20'>Vous ne mangerez point de pain levé; dans tous les lieux où vous demeurerez, vous mangerez des pains sans levain.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.21'>Moïse donc appela tous les anciens d’Israël et leur dit: Choisissez, et prenez un petit d’entre les brebis ou d’entre les chèvres, selon vos familles, et égorgez la pâque.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.22'>Et vous prendrez un bouquet d’hysope, vous le tremperez dans le sang qui sera dans un bassin, et vous arroserez du sang qui sera au bassin, le linteau et les deux poteaux; et nul de vous ne sortira de la porte de sa maison, jusques au matin.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.23'>Car l’Eternel passera pour frapper l’Egypte, et il verra le sang sur le linteau et aux deux poteaux, et l’Eternel passera par-dessus la porte, et ne permettra point que le destructeur entre dans vos maisons pour frapper.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.24'>Vous garderez ceci comme une ordonnance perpétuelle pour vous et pour vos enfants.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.25'>Quand donc vous serez entrés au pays que l’Eternel vous donnera, selon qu’il  en  a parlé, vous observerez cette cérémonie.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.26'>Et quand vos enfants vous diront: Que signifie cette cérémonie?</verse>
        <verse osisID='Exod.12.27'>Alors vous répondrez:  C’est  le sacrifice de la Pâque à l’Eternel, qui passa par-dessus les maisons des enfants d’Israël, quand il frappa l’Egypte, et qu’il préserva nos maisons. Alors le peuple s’inclina et se prosterna.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.28'>Ainsi les enfants d’Israël s’en allèrent et firent comme l’Eternel l’avait commandé Moïse et à Aaron; ils le firent ainsi.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.29'>Et il arriva qu’à minuit, l’Eternel frappa tous les premiers-nés du pays d’Egypte, depuis le premier-né de Pharaon, qui devait être assis sur son trône, jusqu’aux premiers-nés des captifs qui  étaient  dans la prison, avec tous les premiers-nés des bêtes.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.30'>Et Pharaon se leva de nuit, lui et ses serviteurs, et tous les Egyptiens; et il y a eut un grand cri en Egypte, parce qu’il n’y  avait  aucune maison où il n’y eût un mort.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.31'>il appela donc Moïse et Aaron de nuit, et leur dit: Levez-vous, sortez du milieu de mon peuple, tant vous que les enfants d’Israël, et vous en allez; servez l’Eternel, comme vous en avez parlé.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.32'>Prenez aussi vos brebis et vos bœufs, selon que vous  en  avez parlé, et vous en allez, et me bénissez aussi.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.33'>Et les Egyptiens forçaient le peuple, et se hâtaient de les faire sortir du pays; car ils disaient: Nous sommes tous morts.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.34'>Le peuple donc prit sa pâte, avant qu’elle fût levée, ayant leurs maies liées avec leurs vêtements sur leurs épaules.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.35'>Or, les enfants d’Israël avaient fait selon ce que Moïse leur avait dit, et avaient emprunté des Egyptiens des vaisseaux d’argent et d’or, et des vêtements.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.36'>Et l’Eternel avait fait trouver grâce au peuple auprès des Egyptiens, qui les leur avaient prêtés; de sorte qu’ils dépouillèrent les Egyptiens.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.37'>Ainsi les enfants d’Israël étant partis de Rahmésès, vinrent à Succoth, environ six cent mille hommes de pied, sans les petits enfants.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.38'>Il s’en alla aussi avec eux un grand amas  de  toutes  sortes  de  gens  et de brebis et de bœufs, et de fort grands troupeaux.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.39'>Et parce qu’ils avaient été chassés d’Egypte, et qu’ils n’avaient pas pu tarder  plus  longtemps , et qu’ils ne s’étaient apprêté aucune provision, ils cuisirent par gâteaux, sans levain, la pâte qu’ils avaient emportée d’Egypte; car ils ne l’avaient point fait lever.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.40'>Or, la demeure que les enfants d’Israël firent en Egypte  fut  de  quatre cent et trente ans.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.41'>il arriva donc au bout de quatre cent et trente ans, il arriva,  dis - je , en ce propre jour-là, que toutes les troupes de l’Eternel sortirent du pays d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.42'>C’est la nuit qu’on doit observer à  l’honneur  de  l’Eternel, parce qu’alors il les retira du pays d’Egypte; cette nuit-là doit être observée à  l’honneur  de  l’Eternel par tous les enfants d’Israël en leurs âges.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.43'>L’Eternel dit aussi à Moïse et à Aaron:  C’est  ici l’ordonnance de la Pâque: Nul étranger n’en mangera.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.44'>Mais tout esclave qu’on aura acheté par argent, sera circoncis, et alors il en mangera.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.45'>L’étranger et le mercenaire n’en mangeront point.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.46'>On la mangera dans une même maison, et vous n emporterez point de sa chair hors de la maison, et vous n’en casserez point les os.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.47'>Toute l’assemblée d’Israël la fera.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.48'>Que si quelque étranger qui habite chez toi, veut faire la Pâque à l’Eternel, que tout mâle qui lui appartient soit circoncis, et alors il s’approchera pour la faire, et il sera comme celui qui est né dans le pays; mais nul incirconcis n’en mangera.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.49'>Il y aura une même loi pour celui qui est né au pays, et pour l’étranger qui habite parmi vous.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.50'>Tous les enfants d’Israël firent comme l’Eternel avait commandé à Moïse et à Aaron; ils firent ainsi.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.51'>il arriva donc en ce même jour-là, que l’Eternel retira les enfants d’Israël du pays d’Egypte, selon leurs bandes.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.13'>
        <verse osisID='Exod.13.1'>Et l’Eternel parla à Moïse, disant:</verse>
        <verse osisID='Exod.13.2'>Sanctifie-moi tout premier-né, tout ce qui naît le premier parmi les enfants d’Israël, tant des hommes que des bêtes;  car  il  est  à moi.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.3'>Et Moïse dit au peuple: Souvenez-vous de ce jour-là, auquel vous êtes sortis d’Egypte, de la maison de servitude; car l’Eternel vous en a retirés à main forte; et qu’on ne mange point de  pain  levé.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.4'>Vous sortez aujourd’hui, au mois que les épis mûrissent.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.5'>Quand donc l’Eternel t’aura introduit au pays des Cananéens, des Héthiens, des Amorrhéens, des Héviens et des Jébusiens, qu’il a juré à tes pères de te donner, dans ce pays où coulent le lait et le miel, alors tu feras ce service en ce mois;</verse>
        <verse osisID='Exod.13.6'>Pendant sept jours tu mangeras des pains sans levain, et au septième jour  il  y  aura  une fête solennelle à l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.7'>On mangera pendant sept jours des  pains  sans levain, et on ne verra point chez toi de  pain  levé, et même on ne verra point de levain dans toutes tes contrées.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.8'>En ce jour-là tu feras entendre  ces  choses  à tes enfants en disant:  Ceci  se  fait  à cause de ce que l’Eternel me fit lorsqu’il me retira de l’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.9'>Et  ceci  te sera pour signe sur ta main, et pour mémorial entre tes yeux, afin que la loi de l’Eternel soit en ta bouche, parce que l’Eternel t’aura retiré d’Egypte par main forte.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.10'>Tu garderas donc cette ordonnance en sa saison tous les ans.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.11'>Aussi, quand l’Eternel t’aura introduit au pays des Cananéens, selon qu’il te l’a juré et à tes pères, et qu’il te l’aura donné;</verse>
        <verse osisID='Exod.13.12'>Alors tu présenteras à l’Eternel tout ce qui naît le premier, même tous les premiers-nés des bêtes; ce que tu auras de mâles  sera  à l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.13'>Mais tu rachèteras avec un agneau ou un chevreau tous les premiers-nés des ânesses; et si tu ne les rachètes pas, tu leur couperas le cou. Tu rachèteras aussi tout premier-né des hommes d’entre tes enfants.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.14'>Et quand ton fils t’interrogera un jour, en disant: Que  veut  dire  ceci? Alors tu lui diras: L’Eternel nous a retirés par main forte hors d’Egypte, de la maison de servitude.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.15'>Car il arriva que quand Pharaon s’endurcit pour ne nous laisser point aller, l’Eternel tua tous les premiers-nés dans le pays d’Egypte, depuis les premiers-nés des hommes jusqu’aux premiers-nés des bêtes; c’est pourquoi, je sacrifie à l’Eternel tous les mâles qui naissent les premiers, et je rachète tous les premiers-nés de mes enfants.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.16'>Ceci te sera donc pour un signe sur ta main, et pour des fronteaux entre tes yeux, que l’Eternel nous a retirés d’Egypte par main forte.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.17'>Or, quand Pharaon eut laissé aller le peuple, Dieu ne les conduisit point par le chemin du pays des Philistins, bien qu’il fût le plus proche, car Dieu disait:  Il  est  à  craindre  que le peuple ne se repente, quand il verra la guerre, et qu’il ne retourne en Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.18'>Mais Dieu fit faire un circuit au peuple par le chemin du désert,  vers  la mer Rouge. Ainsi les enfants d’Israël montèrent en armes du pays d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.19'>Et Moïse avait pris avec lui les os de Joseph, parce que  Joseph  avait expressément fait jurer les enfants d’Israël, en  leur  disant: Certainement, Dieu vous visitera; vous transporterez donc avec vous mes os d’ici.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.20'>Et ils partirent de Succoth, et campèrent à Etham,  qui  est  au bout du désert.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.21'>Et l’Eternel marchait devant eux, le jour dans une colonne de nuée, pour les conduire par le chemin, et la nuit dans une colonne de feu, pour les éclairer, afin qu’ils marchassent jour et nuit.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.22'> Et  il ne retira point la colonne de nuée pendant le jour, ni la colonne de feu pendant la nuit, devant le peuple.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.14'>
        <verse osisID='Exod.14.1'>Et l’Eternel parla à Moïse, disant:</verse>
        <verse osisID='Exod.14.2'>Parle aux enfants d’Israël, qu’ils se détournent et qu’ils campent devant Pihahiroth, entre Migdol et la mer, vis-à-vis de Bahal-Tséphon; vous camperez vis-à-vis de ce  lieu - là , près de la mer.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.3'>Alors Pharaon dira des enfants d’Israël: Ils sont embarrassés dans le pays; le désert les a enfermés.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.4'>Et j’endurcirai le cœur de Pharaon, et il vous poursuivra; mais je serai glorifié en Pharaon et dans toute son armée, et les Egyptiens sauront que je  suis  l’Eternel. Et ils firent ainsi.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.5'>Or, on avait rapporté au roi d’Egypte que le peuple s’enfuyait. Et le cœur de Pharaon et de ses serviteurs fut changé à l’égard du peuple, et ils dirent: Qu’est-ce que nous avons fait, que nous ayons laissé aller Israël, tellement qu’il ne nous servira plus?</verse>
        <verse osisID='Exod.14.6'>Alors il fit atteler son chariot, et il prit son peuple avec lui.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.7'>il prit donc six cents chariots, et tous les chariots d’Egypte, sur tous lesquels  il  y  avait  des capitaines.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.8'>Et l’Eternel endurcit le cœur de Pharaon, roi d’Egypte qui poursuivit les enfants d’Israël. Or, les enfants d’Israël étaient sortis à main levée.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.9'>Les Egyptiens donc les poursuivirent; et tous les chevaux des chariots de Pharaon, ses gens de cheval et son armée les atteignirent, comme ils étaient campés près de la mer, vers Pi-hahiroth, vis-à-vis de Bahal-Tséphon.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.10'>Et comme Pharaon était déjà proche, les enfants d’Israël levèrent leurs yeux, et voici, les Egyptiens marchaient après eux. Les enfants d’Israël donc eurent une fort grande peur, et crièrent à l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.11'>Ils dirent aussi à Moïse: Est-ce qu’il n’y avait point de sépulcres en Egypte, pour que tu nous aies emmenés pour mourir au désert? Qu’est-ce que tu nous a fait, de nous avoir fait sortir d’Egypte?</verse>
        <verse osisID='Exod.14.12'> N’est -ce pas ce que nous te disions en Egypte, disant: Laisse-nous, et que nous servions les Egyptiens? Car il vaut mieux que nous les servions, que si nous mourions au désert.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.13'>Et Moïse dit au peuple: Ne craignez point; arrêtez-vous, et voyez la délivrance de l’Eternel, qu’il vous accordera aujourd’hui; car  pour  les Egyptiens que vous avez vus aujourd’hui, vous ne les verrez jamais plus.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.14'>L’Eternel combattra pour vous, et vous demeurerez dans le silence.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.15'>Or, l’Eternel avait dit à Moïse: Que cries-tu à moi? Parle aux enfants d’Israël,  et  dis - leur  qu’ils marchent.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.16'>Et toi, élève ta verge, et étends ta main sur la mer et la fends; et que les enfants d’Israël entrent au Milieu de la mer à sec.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.17'>Et quant à moi, voici, je vais endurcir le cœur des Egyptiens, afin qu’ils y entrent après eux, et je serai glorifié dans Pharaon et dans toute son armée, dans ses chariots et dans ses gens de cheval.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.18'>Et les Egyptiens. sauront que je  suis  l’Eternel, quand j’aurai été glorifié dans Pharaon, dans ses chariots et dans ses gens de cheval.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.19'>Et l’ange de Dieu, qui allait devant le camp d’Israël, partit et s’en alla derrière eux; et la colonne de nuée partit de devant eux, et se tint derrière eux;</verse>
        <verse osisID='Exod.14.20'>Et elle vint entre le camp des Egyptiens et le camp d’Israël. Elle était donc  aux  uns  une nuée et une obscurité, et  pour  les  autres , elle les éclairait la nuit; et ils ne s’approchèrent point les uns des autres de toute la nuit.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.21'>Or, Moïse avait étendu sa main sur la mer, et l’Eternel fit reculer la mer toute la nuit, par un vent d’Orient qui était véhément; et il mit la mer à sec, et les eaux se fendirent.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.22'>Et les enfants d’Israël entrèrent au milieu de la mer à sec; et les eaux leur servaient de mur à droite et à gauche.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.23'>Et les Egyptiens qui les poursuivaient entrèrent après eux au milieu de la mer;  savoir , tous les chevaux de Pharaon, ses chariots et ses gens de cheval.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.24'>Mais il arriva que sur la veille du matin, l’Eternel étant dans la colonne de feu et dans la nuée, regarda le camp des Egyptiens et le mit en déroute.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.25'>Et il ôta les roues de ses chariots et fit qu’on les menait bien pesamment. Alors les Egyptiens dirent: Enfuyons-nous de devant les Israélites; car l’Eternel combat pour eux contre les Egyptiens.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.26'>Et l’Eternel dit à Moïse: Etends ta main sur la mer, et les eaux retourneront sur les Egyptiens, sur leurs chariots et sur leurs gens de cheval.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.27'>Moïse donc étendit sa main sur la mer, et la mer retourna avec impétuosité, comme le matin venait, et les Egyptiens fuyant, la rencontrèrent. Ainsi l’Eternel jeta les Egyptiens au milieu de la mer.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.28'>Car les eaux retournèrent et couvrirent les chariots et les gens de cheval de toute l’armée de Pharaon, qui étaient entrés après les Israélites dans la mer; et il n’en resta pas un seul.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.29'>Mais les enfants d’Israël marchèrent au milieu de la mer à sec; et les eaux leur servaient de mur à droite et à gauche.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.30'>L’Eternel donc en ce jour-là délivra Israël de la main des Egyptiens; et Israël vit les Egyptiens morts sur le bord de la mer.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.31'>Ainsi Israël vit la grande puissance que l’Eternel avait déployée contre les Egyptiens; et le peuple craignit l’Eternel, et ils crurent à l’Eternel et à Moïse son serviteur.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.15'>
        <verse osisID='Exod.15.1'>Alors Moïse et les enfants d’Israël chantèrent ce cantique à l’Eternel, et ils dirent: Je chanterai à l’Eternel; car il s’est hautement élevé. Il a jeté dans la mer le cheval et celui qui le montait.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.2'>L’Eternel  est  ma force et  ma  louange, et il a été mon libérateur;  c’est  mon Dieu fort, je lui dresserai un tabernacle;  c’est  le Dieu de mon père, je l’exalterai.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.3'>L’Eternel  est  un grand guerrier; son nom  est  l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.4'>Il a jeté dans la mer les chariots de Pharaon et son armée, l’élite de ses capitaines a été submergée dans la mer Rouge.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.5'>Les gouffres les ont couverts; ils sont descendus au fond  des  eaux  comme une pierre.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.6'>Ta droite, ô Eternel, a été déclarée magnifique en force. Ta droite, ô Eternel, a brisé l’ennemi.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.7'>Tu as ruiné, par la grandeur de ta majesté, ceux qui s’élevaient contre toi. Tu as envoyé ta colère, qui les a consumés comme du chaume.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.8'>Par le souffle de ta colère les eaux ont été amoncelées; les eaux courantes se sont arrêtées comme un monceau; les gouffres ont gelé au milieu de la mer.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.9'>L’ennemi disait: Je poursuivrai, j’atteindrai, je partagerai le butin, mon âme en sera assouvie; je tirerai mon épée, ma main les détruira.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.10'>Tu as soufflé de ton vent; la mer les a couverts; ils ont été enfoncés comme du plomb au plus profond des eaux.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.11'>Qui est semblable à toi parmi les forts, ô Eternel? Qui  est , comme toi, magnifique en sainteté, redoutable, digne de louange, et qui fais des merveilles?</verse>
        <verse osisID='Exod.15.12'>Tu as étendu ta droite; la terre les a engloutis.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.13'>Tu as conduit par ta miséricorde ce peuple que tu as racheté; tu l’as conduit par ta force à la demeure de ta sainteté.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.14'>Les peuples l’ont entendu,  et  ils  en  ont tremblé; la douleur a saisi les habitants de la Palestine.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.15'>Alors les princes d’Edom ont été troublés, et le tremblement saisira les puissants de Moab; tous les habitants de Canaan se fondront.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.16'>La frayeur et l’épouvante tomberont sur eux, par la grandeur de ton bras; ils seront rendus stupides comme une pierre, jusques à ce que ton peuple, ô Eternel, soit passé; jusques à ce que ce peuple que tu as acquis, soit passé.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.17'>Tu les introduiras et tu les planteras sur la montagne de ton héritage,  au  lieu  que  tu as préparé pour ta demeure, ô Eternel, dans le sanctuaire, Seigneur, que tes mains ont établi.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.18'>L’Eternel régnera à jamais et à perpétuité.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.19'>Car le cheval de Pharaon est entré, avec son chariot et ses gens de cheval, dans la mer; et l’Eternel a fait retourner sur eux les eaux de la mer; mais les enfants d’Israël ont marché à sec au milieu de la mer.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.20'>Et Marie la prophétesse, sœur d’Aaron, prit un tambour en sa main, et toutes les femmes sortirent après elle, avec des tambours et des flûtes.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.21'>Et Marie leur répondait: Chantez à l’Eternel; car il s’est hautement élevé; il a jeté dans la mer le cheval et celui qui le montait.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.22'>Puis, Moïse fit partir les Israélites de la mer Rouge, et ils tirèrent vers le désert de Sçur; et ayant marché trois jours par le désert, ils ne trouvaient point d’eau.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.23'>De là ils vinrent à Mara; mais ils ne pouvaient boire des eaux de Mara, parce qu’elles  étaient  amères; c’est pour cela que ce lieu fut appelé Mara.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.24'>Alors le peuple murmura contre Moïse, disant: Que boirons-nous?</verse>
        <verse osisID='Exod.15.25'>Et Moïse cria à l’Eternel; et l’Eternel lui enseigna un  certain  bois, qu’il jeta dans les eaux, et les eaux devinrent douces. Ce fut là qu’il lui proposa des ordonnances et des statuts, et ce fut là aussi qu’il l’éprouva.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.26'>Et il lui dit: Si tu écoutes attentivement la voix de l’Eternel ton Dieu et si tu fais ce qui  est  droit devant lui; si tu prêtes l’oreille à ses commandements et si tu gardes toutes ses ordonnances, je ne ferai venir sur toi aucune des langueurs que j’ai fait venir sur l’Egypte; car je suis l’Eternel qui te guéris.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.27'>Puis ils vinrent à Elim, où  il  y  avait  douze fontaines d’eau et soixante et dix palmes, et ils campèrent là auprès des eaux.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.16'>
        <verse osisID='Exod.16.1'>Et toute l’assemblée des enfants d’Israël étant partie d’Elim, vint au désert de Sin, qui  est  entre Elim et Sinaï, au quinzième jour du second mois, après qu’ils furent sortis du pays d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.2'>Et toute l’assemblée des enfants d’Israël murmura dans ce désert contre Moïse et Aaron.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.3'>Et les enfants d’Israël leur dirent: Ah! que ne sommes-nous morts par la main de l’Eternel au pays d’Egypte, quand nous étions assis près des potées de chair, quand nous mangions notre soûl de pain! Car vous nous avez amenés dans ce désert, pour faire mourir de faim toute cette assemblée.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.4'>Alors l’Eternel dit à Moïse: Voici, je vais vous faire pleuvoir des cieux du pain, et le peuple sortira, et en recueillera pour chaque jour ce qu’il lui en faut, afin que je l’éprouve, s’il marchera, ou non, dans ma loi.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.5'>Mais le sixième jour, qu’ils apprêtent ce qu’ils auront apporté, et qu’il y en ait le double de ce qu’ils recueilleront chaque jour.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.6'>Moïse donc et Aaron dirent à tous les enfants d’Israël: Ce soir vous saurez que l’Eternel vous a tirés du pays d’Egypte;</verse>
        <verse osisID='Exod.16.7'>Et au matin vous verrez la gloire de l’Eternel; car l’Eternel a entendu vos murmures contre lui. Et  en  effet , qui  sommes -nous, que vous murmuriez contre nous?</verse>
        <verse osisID='Exod.16.8'>Et Moïse dit  encore :  Ce  sera  quand l’Eternel vous aura donné ce soir de la chair à manger, et qu’au matin il vous aura rassasiés de pain, parce qu’il a entendu vos murmures, par lesquels vous avez murmuré contre lui; car qui  sommes -nous? Vos murmures ne  sont  pas contre nous; mais  ils  sont  contre l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.9'>Et Moïse dit à Aaron: Dis à toute l’assemblée des enfants d’Israël: Approchez-vous de la présence de l’Eternel; car il a entendu vos murmures.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.10'>Or il arriva qu’aussitôt qu’Aaron eut parlé à toute l’assemblée des enfants d’Israël, ils regardèrent vers le désert, et voici, la gloire de l’Eternel se montra dans la nuée;</verse>
        <verse osisID='Exod.16.11'>Et l’Eternel parla à Moïse, disant:</verse>
        <verse osisID='Exod.16.12'>J’ai entendu les murmures des enfants d’Israël. Parle-leur, et leur dis: Entre les deux vêpres vous mangerez de la chair, et au matin vous serez rassasiés de pain, et vous saurez que je  suis  l’Eternel votre Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.13'>Le soir donc, il monta des cailles qui couvrirent le camp, et au matin il y eut une couche de rosée à l’entour du camp.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.14'>Et cette couche de rosée étant évanouie, voici sur le désert une petite chose ronde, menue comme de la blanche gelée sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.15'>Ce que les enfants d’Israël ayant vu, ils se dirent l’un à l’autre: Qu’est-ce cela? car ils ne savaient ce que  c’était . Et Moïse leur dit:  C’est  ici le pain que l’Eternel vous a donné à manger.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.16'> C’est  ici que l’Eternel a commandé: Que chacun en recueille autant qu’il lui en faut pour son manger, un homer par tête, selon le nombre de vos personnes; chacun en prendra pour  ceux  qui  sont  dans sa tente.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.17'>Les enfants d’Israël firent donc ainsi; et les uns en recueillirent plus, les autres moins.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.18'>Et ils le mesuraient par homer, et celui. qui en avait recueilli beaucoup, n’en avait pas plus qu’il ne lui en fallait, et celui qui en avait recueilli peu n’en avait pas moins; mais chacun en recueillait selon ce qu’il en pouvait manger.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.19'>Et Moïse leur avait dit: Que personne n’en laisse de reste jusqu’au matin.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.20'>Mais il y en eut qui n’obéirent point à Moïse; car quelques-uns en réservèrent jusques au matin, et il s’y engendra des vers, et elle puait; et Moïse se mit en grande colère contre eux.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.21'>Ainsi chacun en recueillait tous les matins autant qu’il lui en fallait pour manger; car lorsque la chaleur du soleil était venue, elle se fondait.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.22'>Et au sixième jour, ils recueillirent du pain au double, deux homers pour chacun. Alors les principaux de l’assemblée vinrent pour le rapporter à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.23'>Et il leur répondit:  C’est  ce que l’Eternel a dit: Demain  est  le repos, le sabbat saint à l’Eternel; faites cuire ce que vous avez à cuire, et faites bouillir ce que vous avez à faire bouillir, et serrez tout ce qui sera de surplus, pour le garder jusqu’au matin.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.24'>Ils le serrèrent donc jusqu’au matin, comme Moïse l’avait commandé, et il ne puait point, et il n’y eut point de vers.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.25'>Alors Moïse dit: Mangez-le aujourd’hui; car  c’est  aujourd’hui, le repos de l’Eternel. Aujourd’hui vous n’en trouverez point dans les champs.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.26'>Pendant six jours vous le recueillerez, mais le septième  est  le sabbat; il n’y en aura point en ce  jour - là .</verse>
        <verse osisID='Exod.16.27'>Et au septième jour, quelques-uns du peuple sortirent pour  en  recueillir; mais ils  n’en  trouvèrent point.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.28'>Alors l’Eternel dit à Moïse: Jusques à quand refuserez-vous de garder mes commandements et mes lois?</verse>
        <verse osisID='Exod.16.29'>Considérez que l’Eternel a établi  parmi  vous le sabbat; c’est pourquoi, il vous donne au sixième jour du pain pour deux jours; que chacun demeure en son lieu; que nul ne sorte de son lieu au septième jour.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.30'>Le peuple donc se reposa au septième jour.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.31'>Et la maison d’Israël nomma  ce  pain , manne; et elle était comme de la semence de coriandre;  elle  était  blanche, et elle avait le goût des beignets au miel.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.32'>Et Moïse dit: Voici ce que l’Eternel a commandé: Qu’on en remplisse un homer, pour le garder dans vos âges, afin qu’on voie le pain que je vous ai fait manger au désert, après que je vous ai retirés du pays d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.33'>Moïse donc dit à Aaron: Prends une cruche, et mets-y un plein homer de manne, et le pose devant l’Eternel, pour être gardé dans vos âges.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.34'> Et  selon que le Seigneur avait commandé à Moïse, Aaron posa  la  cruche  devant le Témoignage, afin qu’elle fût gardée.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.35'>Et les enfants d’Israël mangèrent la manne pendant quarante ans, jusques à ce qu’ils fussent parvenus au pays qu’ils devaient habiter; ils mangèrent,  dis - je , la manne, jusques à ce qu’ils fussent parvenus aux frontières du pays de Canaan.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.36'>Or, un homer est la dixième partie d’un épha.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.17'>
        <verse osisID='Exod.17.1'>Toute l’assemblée des enfants d’Israël partit du désert de Sin, selon leurs traites, suivant le commandement de l’Eternel, et ils campèrent en Réphidim, où il n’y  avait  point d’eau à boire pour le peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.2'>Et le peuple querella Moïse; ils lui dirent: Donnez-nous de l’eau pour boire. Et Moïse leur dit: Pourquoi me querellez-vous? Pourquoi tentez-vous l’Eternel?</verse>
        <verse osisID='Exod.17.3'>Le peuple donc eut soif dans ce lieu, par faute d’eau; et ainsi le peuple murmura contre Moïse disant: Pourquoi nous as-tu fait monter hors d’Egypte, pour nous faire mourir de soif, nous et nos enfants, et nos troupeaux?</verse>
        <verse osisID='Exod.17.4'>Et Moïse cria à l’Eternel, disant: Que ferai-je à ce peuple? Il s’en faut peu qu’ils ne me lapident.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.5'>Et l’Eternel répondit à Moïse: Passe devant le peuple, et prends avec toi des anciens d’Israël, et prends en ta main la verge dont tu frappas le fleuve, et marche.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.6'>Voici, je vais me tenir là devant toi sur un rocher de Horeb, et tu frapperas le rocher, et il en sortira des eaux, et le peuple boira. Moïse donc fit ainsi à la vue des anciens d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.7'>Et il nomma le lieu Massa et Mériba, à cause du débat des enfants d’Israël, et parce qu’ils avaient tenté l’Eternel, en disant: L’Eternel est-il au milieu de nous, ou n’y est-il pas?</verse>
        <verse osisID='Exod.17.8'>Alors Hamalek vint et livra bataille à Israël à Réphidim.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.9'>Et Moïse dit à Josué: Choisis-nous des hommes, et sors pour combattre contre Hamalek, et je me tiendrai demain au sommet du coteau, et la verge de Dieu  sera  en ma main.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.10'>Et Josué fit comme Moïse le lui avait commandé, en combattant contre Hamalek; mais Moïse, Aaron et Hur montèrent au sommet du coteau.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.11'>Et il arrivait, que lorsque Moïse élevait sa main, Israël alors était le plus fort; mais quand il faisait reposer sa main alors Hamalek était le plus fort.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.12'>Et les mains de Moïse étant devenues pesantes, ils prirent une pierre et la mirent sous lui, et il s’assit dessus; Aaron et Hur soutenaient aussi ses mains; l’un deçà et l’autre delà; ainsi ses mains furent fermes jusqu’au soleil couchant.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.13'>Ainsi Josué défit Hamalek et son peuple au fil de l’épée.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.14'>Alors l’Eternel dit à Moïse: Ecris ceci pour mémoire dans un livre, et fais entendre à Josué que j’effacerai entièrement la mémoire d’Hamalek de dessous les cieux.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.15'>Et Moïse bâtit un autel, et le nomma: L’Eternel mon étendard.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.16'>Il dit aussi: Parce que la main a  été  levée  sur le trône de l’Eternel, l’Eternel  a  guerre contre Hamalek d’âge en âge.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.18'>
        <verse osisID='Exod.18.1'>Jéthro, sacrificateur de Madian, beau-père de Moïse, ayant entendu toutes les choses que l’Eternel avait faites à Moïse, et à Israël son peuple,  savoir , que l’Eternel avait retiré Israël de l’Egypte,</verse>
        <verse osisID='Exod.18.2'>Prit Séphora, la femme de Moïse, après qu’il l’eut renvoyée,</verse>
        <verse osisID='Exod.18.3'>Et les deux fils de cette femme; l’un desquels s’appelait Guersçom, (parce qu’il avait dit: J’ai été voyageur dans un pays étranger;)</verse>
        <verse osisID='Exod.18.4'>Et le second Elihézer; car le Dieu de mon père,  dit - il , m’a  été  en aide, et m’a délivré de l’épée de Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.5'>Jéthro donc, beau-père de Moïse, vint vers lui, avec ses enfants et sa femme, au désert, où il était campé près de la montagne de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.6'>Et il fit dire à Moïse: C’est Jéthro, ton beau-père, qui vient vers toi, avec ta femme et ses deux fils avec elle.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.7'>Et Moïse sortit au-devant de son beau-père, et s’étant prosterné, le baisa, et ils s’enquirent l’un de l’autre touchant leur prospérité; ensuite ils entrèrent dans la tente.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.8'>Et Moïse raconta à son beau-père toutes les choses que l’Eternel avait faites à Pharaon et aux Egyptiens, en faveur d’Israël, et tout le travail qu’ils avaient souffert par le chemin, et  comment  l’Eternel les avait délivrés.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.9'>Et Jéthro se réjouit de tout le bien que l’Eternel avait fait à Israël, parce qu’il les avait délivrés de la main des Egyptiens.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.10'>Et Jéthro dit: Béni  soit  l’Eternel lui vous a délivrés de la main des Egyptiens et de la main de Pharaon, et qui a délivré le peuple de la puissance d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.11'>Je connais maintenant que l’Eternel  est  grand par-dessus tous les dieux; car, en cela même qu’ils se sont insolemment élevés,  il  a  eu  le dessus sur eux.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.12'>Jéthro, beau-père de Moïse, prit aussi,  pour  offrir  à Dieu, un holocauste et des sacrifices; et Aaron et tous les anciens d’Israël vinrent pour manger du pain avec le beau-père de Moïse, en la présence de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.13'>Le lendemain, comme Moïse siégeait pour juger le peuple, et que le peuple se tenait devant Moïse, depuis le matin jusqu’au soir,</verse>
        <verse osisID='Exod.18.14'>Le beau-père de Moïse ayant vu tout ce qu’il faisait au peuple, lui dit: Qu’est-ce que tu fais au peuple? D’où vient que tu es seul assis, et que tout le peuple se tient devant toi, depuis le matin jusqu’au soir?</verse>
        <verse osisID='Exod.18.15'>Et Moïse répondit à son beau-père: C’est que le peuple vient à moi, pour s’enquérir de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.16'>Quand ils ont quelque cause, ils viennent à moi; alors je juge entre l’un et l’autre, et je  leur  fais entendre les ordonnances de Dieu et ses lois.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.17'>Mais le beau-père de Moïse lui dit: Tu ne fais pas bien.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.18'>Certainement, tu succomberas, et toi et même ce peuple qui  est  avec toi; car cela  est  trop pesant pour toi, et tu ne saurais faire cela toi seul.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.19'>Ecoute donc mon conseil; je te conseillerai, et Dieu sera avec toi. Sois pour le peuple auprès de Dieu, et rapporte les causes à Dieu;</verse>
        <verse osisID='Exod.18.20'>Instruis-les des ordonnances et des lois, et fais-leur entendre la voie par laquelle ils doivent marcher, et ce qu’ils auront à faire.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.21'>Et choisis-toi d’entre tout le peuple des hommes vertueux, craignant Dieu, des hommes véritables, haïssant le gain déshonnête, et établis sur eux des chefs de milliers, des chefs de centaines, des chefs de cinquantaines, et des chefs de dizaines;</verse>
        <verse osisID='Exod.18.22'>Et qu’ils jugent le peuple en tout temps; mais qu’ils te rapportent toutes les grandes affaires, et qu’ils jugent toutes les petites causes; ainsi ils te soulageront et ils porteront une partie  de  la  charge  avec toi.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.23'>Si tu fais cela, et Dieu te le commande, tu pourras subsister, et même tout le peuple arrivera heureusement en son lieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.24'>Moïse donc obéit à la parole de son beau-père, et fit tout ce qu’il avait dit.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.25'>Ainsi Moïse choisit de tout Israël des hommes vertueux, et il les établit chefs sur le peuple, chefs de milliers, chefs de centaines, chefs de cinquantaines, et chefs de dizaines,</verse>
        <verse osisID='Exod.18.26'>Qui devaient juger le peuple en tout temps; mais ils devaient rapporter les choses difficiles à Moïse, et juger de toutes les petites affaires.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.27'>Et Moïse laissa aller son beau-père, qui s’en retourna en son pays.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.19'>
        <verse osisID='Exod.19.1'>Au premier jour du troisième mois, après que les enfants d’Israël furent sortis du pays d’Egypte, en ce même jour-là, ils vinrent au désert de Sinaï.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.2'>Etant donc partis de Réphidim, ils vinrent au désert de Sinaï, et ils campèrent au désert; Israël,  dis - je , campa vis-à-vis de la montagne.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.3'>Et Moïse monta vers Dieu; car l’Eternel l’avait appelé de la montagne, pour lui dire: Tu parleras ainsi à la maison de Jacob, et tu le feras entendre aux enfants d’Israël:</verse>
        <verse osisID='Exod.19.4'>Vous avez vu ce que, j’ai fait aux Egyptiens, et que je vous ai portés  comme  sur des ailes d’aigle, et que je vous ai fait venir vers moi.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.5'>Maintenant donc, si vous obéissez à ma voix et si vous gardez mon alliance, vous serez aussi d’entre tous les peuples mon plus précieux joyau, bien que toute la terre m’appartienne.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.6'>Et vous me serez un royaume de sacrificateurs, et une nation sainte. Ce  sont  là les discours que tu tiendras aux enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.7'>Et Moïse vint et appela les anciens du peuple, et proposa devant eux toutes les choses que l’Eternel lui avait commandées.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.8'>Alors tout le peuple d’un commun accord répondit et dit: Nous ferons tout ce que l’Eternel a dit. Et Moïse rapporta à l’Eternel toutes les paroles du peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.9'>Et l’Eternel dit à Moïse: Voici, je viendrai à toi dans une épaisse nuée, afin que le peuple entende quand je te parlerai, et qu’il croie aussi toujours  ce  que  tu  lui  diras ; car Moïse avait rapporté à l’Eternel les paroles du peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.10'>L’Eternel dit aussi à Moïse: Va-t’en vers le peuple, sanctifie-les aujourd’hui et demain, et qu’ils lavent leurs vêtements.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.11'>Et qu’ils soient tous prêts pour le troisième jour; car, le troisième jour, l’Eternel descendra sur la montagne de Sinaï, à la vue de tout le peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.12'>Or, tu prescriras des bornes au peuple tout à l’entour, et tu diras: Donnez-vous garde de monter sur la montagne, et d’en toucher aucune extrémité; quiconque touchera la montagne, sera puni de mort.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.13'>Aucune main ne la touchera, soit bête, soit homme; certainement, il sera lapidé, ou percé de flèches; il ne vivra point. Quand le cornet se renforcera, ils monteront vers la montagne.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.14'>Et Moïse descendit de la montagne vers le peuple, et il sanctifia le peuple, et ils lavèrent leurs vêtements.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.15'>Et il dit au peuple: Soyez tous prêts pour le troisième jour, et ne vous approchez  d’aucune  femme.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.16'>Et le troisième jour, au matin, il y eut des tonnerres, des éclairs et une grosse nuée sur la montagne, avec un son très fort de cornet, dont tout le peuple qui  était  au camp fut effrayé.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.17'>Alors Moïse fit sortir du camp le peuple au-devant de Dieu; et ils s’arrêtèrent au pied de la montagne.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.18'>Or, le mont de Sinaï  était  tout en fumée, parce que l’Eternel y était descendu dans le feu; et sa fumée montait comme la fumée d’une fournaise, et toute la montagne tremblait fort.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.19'>Et comme le son du cornet se renforçait de plus en plus, Moïse parla, et Dieu lui répondit par une voix.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.20'>L’Eternel donc étant descendu sur la montagne de Sinaï, sur le sommet de la montagne, il appela Moïse au sommet de la montagne; et Moïse y monta.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.21'>Et l’Eternel dit à Moïse: Descends, somme le peuple, qu’ils ne rompent point  les  bornes ,  afin  de  monter  vers l’Eternel pour voir; de peur qu’un grand nombre d’entre eux ne périsse.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.22'>Et même, que les sacrificateurs qui s’approchent de l’Eternel, se sanctifient, de peur que l’Eternel ne se jette sur eux.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.23'>Et Moïse dit à l’Eternel: Le peuple ne pourra pas monter sur la montagne de Sinaï, parce que tu nous as sommés, disant: Mets des bornes en la montagne, et la sanctifie.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.24'>Et l’Eternel lui dit: Va, descends, et tu monteras, toi et Aaron avec toi; mais que les sacrificateurs et le peuple ne rompent point  les  bornes  pour monter vers l’Eternel, de peur qu’il ne se jette sur eux.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.25'>Moïse donc descendit vers le peuple, et il  le  leur dit.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.20'>
        <verse osisID='Exod.20.1'>Alors Dieu prononça toutes ces paroles, disant:</verse>
        <verse osisID='Exod.20.2'>Je suis l’Eternel ton Dieu, qui t’ai tiré du pays d’Egypte, de la maison de servitude;</verse>
        <verse osisID='Exod.20.3'>Tu n’auras point d’autres dieux devant ma face.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.4'>Tu ne te feras point d’image taillée, ni aucune ressemblance  des  choses  qui  sont  là-haut dans les cieux, ni ici-bas sur la terre, ni dans les eaux sous la terre;</verse>
        <verse osisID='Exod.20.5'>Tu ne te prosterneras point devant elles, et tu ne les serviras point; car je  suis  l’Eternel ton Dieu, le Dieu fort et jaloux, qui punis l’iniquité des pères sur les enfants, en la troisième et quatrième génération de ceux qui me haïssent,</verse>
        <verse osisID='Exod.20.6'>Et qui fais miséricorde en mille  générations  à ceux qui m’aiment et qui gardent mes commandements.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.7'>Tu ne prendras point le nom de l’Eternel ton Dieu en vain; car l’Eternel ne tiendra point pour innocent celui qui aura pris son nom en vain.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.8'>Souviens-toi du jour du repos pour le sanctifier;</verse>
        <verse osisID='Exod.20.9'>Tu travailleras six jours, et tu feras toute ton œuvre;</verse>
        <verse osisID='Exod.20.10'>Mais le septième jour  est  le repos de l’Eternel ton Dieu; tu ne feras aucune œuvre en ce  jour - là , ni toi, ni ton fils, ni ta fille, ni ton serviteur, ni ta servante, ni ton bétail, ni ton étranger, qui  est  dans tes portes;</verse>
        <verse osisID='Exod.20.11'>Car l’Eternel a fait en six jours les cieux, la terre, la mer et tout ce qui  est  en eux, et il s’est reposé le septième jour; c’est pourquoi l’Eternel a béni le jour du repos et l’a sanctifié.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.12'>Honore ton père et ta mère, afin que tes jours soient prolongés sur la terre que l’Eternel ton Dieu te donne.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.13'>Tu ne tueras point.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.14'>Tu ne commettras point adultère.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.15'>Tu ne déroberas point.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.16'>Tu ne diras point de faux témoignage contre ton prochain.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.17'>Tu ne convoiteras point la maison de ton prochain; tu ne convoiteras point la femme de ton prochain, ni son serviteur, ni sa servante, ni son bœuf, ni son âne, ni aucune chose qui  soit  à ton prochain.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.18'>Or, tout le peuple entendait les tonnerres et le son du cornet, et voyait les brandons et la montagne fumante. Le peuple donc, voyant cela, tremblait et se tenait loin.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.19'>C’est pourquoi ils dirent à Moïse: Parle avec nous toi- même , et nous écouterons; mais que Dieu ne parle point avec nous, de peur que nous ne mourions.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.20'>Alors Moïse dit au peuple: Ne craignez point; car Dieu est venu pour vous éprouver, et afin que sa crainte soit devant vous et que vous ne péchiez point.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.21'>Le peuple donc se tint loin; mais Moïse s’approcha de l’obscurité où Dieu  était .</verse>
        <verse osisID='Exod.20.22'>Et l’Eternel dit à Moïse: Tu diras ainsi aux enfants d’Israël: Vous avez vu que je vous ai parlé des cieux.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.23'>Vous ne  vous  ferez point avec moi de dieux d’argent, et vous ne vous ferez point de dieux d’or.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.24'>Tu me feras un autel de terre, sur lequel tu sacrifieras tes holocaustes et tes oblations de prospérité, tes brebis et tes taureaux. En tout lieu où je mettrai la mémoire de mon nom, je viendrai à toi et je te bénirai.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.25'>Que si tu me fais un autel de pierres, tu ne les tailleras point: si tu levais le fer dessus, tu les souillerais.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.26'>Et tu ne monteras point à mon autel par des degrés, de peur que ta nudité ne soit découverte  en  y  montant .</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.21'>
        <verse osisID='Exod.21.1'>Ce sont ici les lois que tu leur proposeras:</verse>
        <verse osisID='Exod.21.2'>Si tu achètes un esclave hébreu, il te servira six ans, et au septième il sortira pour  être  libre, sans rien payer.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.3'>S’il est venu avec son corps  seulement  il sortira avec son corps; s’il avait une femme, sa femme aussi sortira avec lui.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.4'>Si son maître lui a donné une femme, qui lui ait enfanté des fils ou des filles, sa femme et ses enfants seront à son maître, mais il sortira avec son corps.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.5'>Que si l’esclave dit: J’aime mon maître, ma femme et mes enfants, je ne sortirai point pour être libre;</verse>
        <verse osisID='Exod.21.6'>Alors son maître le fera venir devant les juges et le fera approcher de la porte ou du poteau, et son maître lui percera l’oreille avec un poinçon, et il le servira toujours.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.7'>Si quelqu’un vend sa fille pour  être  esclave, elle ne sortira point comme les esclaves sortent.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.8'>Si elle déplaît à son maître, qui ne sera point fiancé avec elle, il la fera racheter, mais n’aura point le pouvoir de la vendre à un peuple étranger, après lui avoir été perfide.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.9'>Mais s’il l’a fiancée à son fils, il lui fera selon le droit des filles.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.10'>Que s’il en prend une autre pour lui, ne retranchera rien de sa nourriture, de ses habits, ni de l’amitié qui lui est due.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.11'>S’il ne lui fait pas ces trois choses, elle sortira sans payer aucun argent.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.12'>Si quelqu’un frappe un homme et qu’il en meure, on le punira de mort.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.13'>Que s’il ne lui a point dressé d’embûche, mais que Dieu l’ait fait rencontrer sous sa main, je t’établirai un lieu où il s’enfuira.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.14'>Mais si quelqu’un s’est élevé de propos délibéré contre son prochain, pour le tuer par finesse, tu le tireras même de mon autel, afin qu’il meure.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.15'>Celui qui aura frappé son père ou sa mère sera puni de mort.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.16'>Si quelqu’un dérobe un homme et le vend, ou s’il est trouvé entre ses mains, on le punira de mort.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.17'>Celui qui aura maudit son père ou sa mère sera puni de mort.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.18'>Si quelques-uns ont eu querelle, et que l’un ait frappé l’autre d’une pierre, ou du poing, dont il ne soit point mort, mais qu’il soit obligé de se mettre au lit;</verse>
        <verse osisID='Exod.21.19'>S’il se lève, et marche dehors, s’appuyant sur son bâton, celui qui l’aura frappé sera quitte de la peine; toutefois, il le dédommagera  pour  ce qu’il a chômé, et le fera guérir entièrement.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.20'>Si quelqu’un a frappé son serviteur ou sa servante d’un bâton, et qu’il soit mort sous sa main, on ne manquera point d’en faire la punition.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.21'>Mais s’il survit un jour ou deux, on n’en fera pas la punition; car c’est son argent.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.22'>Si des hommes se battent et frappent une femme enceinte et qu’elle en accouche, et que, cependant, l’accident ne soit point mortel, que  celui  qui  l’a  frappée  soit condamné à l’amende que le mari de la femme lui imposera; et il la donnera selon qu’en ordonneront les juges.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.23'>Mais si l’accident est mortel, tu donneras vie pour vie,</verse>
        <verse osisID='Exod.21.24'>Œil pour œil, dent pour dent, main pour main, pied pour pied,</verse>
        <verse osisID='Exod.21.25'>Brûlure pour brûlure, plaie pour plaie, meurtrissure pour meurtrissure.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.26'>Si quelqu’un frappe l’œil de son serviteur ou l’œil de sa servante, et leur gâte l’œil, il les laissera aller libres pour leur œil.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.27'>Que s’il fait tomber une dent à son serviteur ou à sa servante, il les laissera aller libres pour leur dent.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.28'>Si un bœuf heurte de sa corne un homme ou une femme, et que  la  personne  en meure, le bœuf sera lapidé sans aucune rémission, et on ne mangera point de sa chair, et le maître du bœuf  sera  absous.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.29'>Mais si le bœuf avait auparavant accoutumé de heurter de sa corne, et que son maître en eût été averti avec protestation, et qu’il ne l’eût point renfermé, en sorte qu’il tue un homme ou une femme, le bœuf sera lapidé, et même on fera mourir son maître.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.30'>Que si on lui impose un prix pour se racheter, il donnera la rançon de sa vie, selon tout ce qui lui sera imposé.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.31'>Si le bœuf heurte de sa corne un fils ou une fille, on le traitera selon cette même loi.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.32'>Si le bœuf heurte de sa corne un esclave, soit homme ou femme,  celui  à  qui  est  le  bœuf  donnera trente sicles d’argent à son maître, et le bœuf sera lapidé.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.33'>Si quelqu’un ouvre une fosse, ou si quelqu’un creuse une fosse et ne la couvre point, et qu’il y tombe un bœuf ou un âne,</verse>
        <verse osisID='Exod.21.34'>Le maître de la fosse lui en fera satisfaction, et rendra l’argent à leur maître, mais ce qui est mort sera pour lui.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.35'>Et si le bœuf de quelqu’un blesse le bœuf de son prochain et qu’il  en  meure, ils vendront le bœuf vivant, et ils en partageront l’argent, et ils partageront le mort.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.36'> Mais  s’il est notoire que le bœuf avait auparavant accoutumé de heurter de sa corne, et que le maître ne l’ait point gardé, il restituera bœuf pour bœuf; mais le  bœuf  mort sera pour lui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.22'>
        <verse osisID='Exod.22.1'>Si quelqu’un dérobe un bœuf ou un agneau, et qu’il le tue ou qu’il le vende, il restituera cinq bœufs pour le bœuf, quatre agneaux pour l’agneau.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.2'>(Si le larron est trouvé perçant, et est frappé à mort, celui qui l’aura frappé ne sera point coupable de meurtre.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.3'>Mais si le soleil est levé sur lui, il sera coupable de meurtre). Il fera donc une entière restitution; et s’il n’a pas de quoi, il sera vendu pour son larcin.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.4'>Si ce qui est dérobé est trouvé vivant entre ses mains, soit bœuf, soit âne, soit menue bête, il rendra le double.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.5'>Si quelqu’un fait du dégât dans un champ ou dans une vigne, en lâchant sa bête qui paisse dans le champ d’autrui, il rendra du meilleur de son champ et du meilleur de sa vigne.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.6'>Si le feu sort et qu’il trouve des épines, et que le blé qui est en tas, ou celui qui est sur la plante, ou le champ, soit consumé, celui qui aura allumé le feu rendra entièrement ce qui en aura été brûlé.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.7'>Si quelqu’un donne à son prochain de l’argent ou des vaisseaux à garder, et qu’on les dérobe  et  enlève  de sa maison, si l’on découvre le larron, il rendra le double.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.8'> Mais  si le larron ne se trouve point, on fera venir le maître de la maison devant les juges,  pour  jurer  s’il n’a point mis sa main sur le bien de son prochain.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.9'>Quand il sera question de quelque chose où il y ait prévarication, touchant un bœuf, ou un âne ou une menue bête ou un habit, même touchant toute autre chose perdue, dont  quelqu’un  dire qu’elle lui appartient, la cause des deux  parties  viendra devant les juges, et celui que les juges auront condamné rendra le double à son prochain.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.10'>Si quelqu’un donne à garder à son prochain quelque âne, quelque bœuf, quelque menue ou grosse bête, et qu’elle meure, ou qu’elle se soit cassé  quelque  membre  ou, qu’on l’ait emmenée sans que personne l’ait vu,</verse>
        <verse osisID='Exod.22.11'>Le serment de l’Eternel interviendra entre les deux  parties ,  pour  savoir  s’il n’a point mis sa main sur le bien de son prochain, et le maître  de  la  bête  se contentera  du  serment , et  l’autre  ne  la  rendra point.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.12'>Mais si en effet elle lui a été dérobée, il la rendra à son maître.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.13'>Si en effet, elle a été déchirée  par  les  bêtes  sauvages , il lui en apportera des preuves, et ne rendra point ce qui a été déchiré.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.14'>Si quelqu’un emprunte de son prochain quelque  bête , et qu’elle se casse  quelque  membre , ou qu’elle meure, son maître n’y étant point présent, il ne manquera point à la rendre.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.15'> Mais  si son maître y est présent, il ne la rendra point; si elle a été louée, on paiera seulement son louage.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.16'>Si quelqu’un suborne une vierge qui n’était point fiancée et couche avec elle, il faut qu’il la dote, la prenant pour femme.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.17'>Mais si le père de la fille refuse absolument de la lui donner, il  lui  comptera autant d’argent qu’on en donne pour la dot des vierges.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.18'>Tu ne laisseras point vivre la sorcière.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.19'>Qui aura eu la compagnie d’une bête, sera puni de mort.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.20'>Celui qui sacrifie à d’autres dieux qu’à l’Eternel seul, sera détruit à la façon de l’interdit.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.21'>Tu ne fouleras point ni n’opprimeras point l’étranger; car vous avez été étrangers au pas d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.22'>Vous n’affligerez aucune veuve et  aucun  orphelin.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.23'>Si vous les affligez et qu’ils crient à moi, certainement j’entendrai leur cri;</verse>
        <verse osisID='Exod.22.24'>Alors ma colère s’allumera, et je vous tuerai par l’épée, et vos femmes seront veuves et vos enfants orphelins.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.25'>Si tu prêtes de l’argent à mon peuple, au pauvre qui  est  avec toi, tu n’en useras point avec lui à la façon des usuriers; vous ne lui imposerez point d’intérêt.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.26'>Si tu prends en gage le vêtement de ton prochain, tu  le  lui rendras avant que le soleil soit couché;</verse>
        <verse osisID='Exod.22.27'>Car c’est sa seule couverture,  c’est  son vêtement pour  couvrir  sa peau. Où coucherait-il? S’il arrive donc qu’il crie à moi, je l’entendrai aussi; car je suis miséricordieux.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.28'>Tu ne médiras point des juges, et tu ne maudiras point le prince de ton peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.29'>Tu ne différeras point  de  m’offrir  de  ton abondance et  de  tes liqueurs; tu me donneras le premier-né de tes fils.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.30'>Tu feras la même chose de ton bœuf et de ta menue bête; il sera sept jours avec sa mère, et au huitième jour tu me le donneras.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.31'>Vous me serez saints, et vous ne mangerez point de la chair déchirée aux champs par les bêtes  sauvages ;  mais  vous la jetterez aux chiens.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.23'>
        <verse osisID='Exod.23.1'>Tu ne sèmeras point de faux bruit, et tu ne te joindras point avec le méchant pour être faux témoin.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.2'>Tu ne suivras point la multitude pour  faire  le mal, et  lorsque  tu prononceras dans un procès, tu ne te détourneras point pour suivre le plus grand nombre jusqu’à pervertir  le  droit .</verse>
        <verse osisID='Exod.23.3'>Tu ne favoriseras point le pauvre en son procès.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.4'>Si tu rencontres le bœuf de ton ennemi ou son âne égaré, tu ne manqueras point de le lui ramener.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.5'>Si tu vois l’âne de celui qui te hait abattu sous son fardeau, donne-toi garde de l’abandonner; tu ne le laisseras point là.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.6'>Tu ne pervertiras point dans son procès le droit de l’indigent qui est au milieu de toi.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.7'>Tu t’éloigneras de  toute  parole fausse, et tu ne feras point mourir l’innocent et le juste; car je ne justifierai point le méchant.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.8'>Tu ne prendras point de présent; car le présent aveugle les  plus  éclairés et pervertit les paroles des justes.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.9'>Tu n’opprimeras point l’étranger; car vous savez ce que c’est que d’être étranger, parce que vous avez été étrangers au pays d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.10'>Pendant six années tu sèmeras ta terre, et tu en recueilleras son revenu;</verse>
        <verse osisID='Exod.23.11'>Mais en la septième année tu lui donneras du relâche et tu la laisseras reposer, afin que les pauvres de ton peuple en mangent, et que les bêtes des champs mangent ce qui restera. Tu en feras de même de ta vigne et de tes oliviers.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.12'>Six jours durant tu travailleras, mais au septième jour tu te reposeras, afin que ton bœuf et ton âne se reposent, et que le fils de ta servante et l’étranger reprennent leurs forces.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.13'>Vous prendrez garde à toutes les choses que je vous ai commandées. Vous ne ferez point mention du nom des dieux étrangers,  et  même  on ne l’entendra point  sortir  de ta bouche.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.14'>Tu me célébreras une fête solennelle trois fois l’année.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.15'>Tu garderas la fête solennelle des pains sans levain; (tu mangeras des pains sans levain pendant sept jours, comme je t’ai commandé à l’époque du mois d’Abib; car en ce  mois - là  tu es sorti d’Egypte, et nul ne se présentera devant ma face à vide;)</verse>
        <verse osisID='Exod.23.16'>Et la fête solennelle de la moisson,  savoir  des premiers fruits de ton travail, de ce que tu auras semé au champ; et la fête solennelle de la récolte, à la fin de l’année, quand tu auras recueilli du champ  les  fruits  de ton travail.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.17'>Trois fois l’année tous les mâles qui sont parmi vous se présenteront devant le Seigneur l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.18'>Tu n’offriras point avec du pain levé le sang de la victime qui m’est immolée, et on ne gardera point la graisse du sacrifice de ma fête solennelle la nuit jusques au matin.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.19'>Tu apporteras en la maison de l’Eternel ton Dieu les prémices des premiers fruits de la terre. Tu ne feras point cuire le chevreau au lait de sa mère.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.20'>Voici, j’envoie un ange devant toi, afin qu’il te garde dans le chemin, et qu’il t’introduise au lieu que je t’ai préparé.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.21'>Prends garde à sa présence, et écoute sa voix et ne l’irrite point; car il ne pardonnera point votre péché, parce que mon nom  est  en lui.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.22'>Mais si tu écoutes attentivement sa voix et si tu fais tout ce que je te dirai, je serai l’ennemi de tes ennemis, et j’affligerai ceux qui t’affligeront;</verse>
        <verse osisID='Exod.23.23'>Car mon ange marchera devant toi, et il t’introduira au pays des Amorrhéens, des Héthiens, des Phérésiens, des Cananéens, des Héviens et des Jébusiens, et je les exterminerai.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.24'>Tu ne te prosterneras point devant leurs dieux; tu ne les serviras point, et tu n’imiteras point leurs œuvres; mais tu les détruiras entièrement, et tu briseras entièrement leurs statues.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.25'>Vous servirez l’Eternel votre Dieu, et il bénira ton pain et tes eaux; j’ôterai les maladies du milieu de toi.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.26'>Il n’y aura point en ton pays  de  femelle  qui avorte ou qui soit stérile; j’accomplirai le nombre de tes jours.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.27'>J’enverrai ma frayeur devant toi, et je mettrai en déroute tout le peuple vers lequel tu arriveras, et je ferai que tous tes ennemis tourneront le dos devant toi.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.28'>Et j’enverrai des frelons devant toi, qui chasseront les Héviens, les Cananéens et les Héthiens de devant toi.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.29'>Je ne les chasserai point de devant toi dans une année, de peur que le pays ne devienne un désert, et que les bêtes des champs ne se multiplient contre toi;</verse>
        <verse osisID='Exod.23.30'>Mais je les chasserai peu à peu de devant toi, jusques à ce que tu croisses en nombre, et que tu te mettes en possession du pays.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.31'>Et je mettrai tes limites depuis la mer Rouge jusques à la mer des Philistins, et depuis le désert jusqu’au fleuve; car je livrerai entre tes mains les habitants du pays, et je les chasserai de devant toi.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.32'>Tu ne traiteras point d’alliance avec eux, ni avec leurs dieux.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.33'>Ils n’habiteront point en ton pays, de peur qu’ils ne te fassent pécher contre moi; car tu servirais leurs dieux, et cela te serait un piège.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.24'>
        <verse osisID='Exod.24.1'>Dieu dit aussi à Moïse: Monte vers l’Eternel, toi et Aaron, Nadab et Abihu, et soixante et dix des anciens d’Israël, et vous vous prosternerez de loin.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.2'>Et Moïse s’approchera seul de l’Eternel; mais eux ne s’en approcheront point, et le peuple ne montera point avec lui.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.3'>Alors Moïse vint, et récita au peuple toutes les paroles de l’Eternel et toutes ses lois. Et tout le peuple répondit d’un, commun accord, et dit: Nous ferons toutes les choses que l’Eternel a dites.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.4'>Or, Moïse écrivit toutes les paroles de l’Eternel; et s’étant levé de bon matin, il bâtit un autel au bas de la montagne, et  il  dressa  douze pierres pour monument pour les douze tribus d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.5'>Et il envoya les jeunes gens des enfants d’Israël, qui offrirent des holocaustes et qui présentèrent des sacrifices de prospérité à l’Eternel,  savoir  des veaux.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.6'>Et Moïse prit la moitié du sang et le mit dans des bassins, et il répandit  l’autre  moitié sur l’autel.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.7'>Ensuite il prit le livre de l’alliance, et il le lut, le peuple l’écoutant, qui dit: Nous ferons tout ce que l’Eternel a dit, et nous obéirons.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.8'>Moïse donc prit le sang, et le répandit sur le peuple, et il dit: Voici le sang de l’alliance que l’Eternel a traitée avec vous, selon toutes ces paroles-là.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.9'>Et Moïse, Aaron, Nadab, Abihu, et les soixante et dix des anciens d’Israël montèrent;</verse>
        <verse osisID='Exod.24.10'>Et ils virent le Dieu d’Israël, et sous ses pieds  il  y  avait  comme un ouvrage de carreaux de saphir, qui ressemblait au ciel lorsqu’il est serein.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.11'>Et il ne mit point sa main sur ceux qui avaient été choisis d’entre les enfants d’Israël; ainsi ils virent Dieu, et ils mangèrent et burent.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.12'>Et l’Eternel dit à Moïse: Monte vers moi sur la montagne, demeure là, et je te donnerai des tabes de pierre, et la loi et les commandements que j’ai écrits pour les enseigner.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.13'>Alors Moïse se leva, et Josué qui le servait; et Moïse monta sur la montagne de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.14'>Et il dit aux anciens d’Israël: Demeurez ici en nous attendant, jusques à ce que nous retournions vers vous; et voici, Aaron et Hur  sont  avec vous; quiconque aura quelque affaire, qu’il s’adresse à eux.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.15'>Moïse donc monta sur la montagne, et une nuée couvrit la montagne.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.16'>Et la gloire de l’Eternel demeura sur la montagne de Sinaï, et la nuée la couvrit pendant six jours, et au septième jour il appela Moïse du milieu de la nuée.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.17'>Et ce qu’on voyait de la gloire de l’Eternel, au sommet de la montagne,  était  comme un feu consumant, aux yeux des enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.18'>Et Moïse entra dans la nuée et monta sur la montagne; et il fut sur la montagne quarante jours et quarante nuits.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.25'>
        <verse osisID='Exod.25.1'>Et l’Eternel parla à Moïse, disant:</verse>
        <verse osisID='Exod.25.2'>Parle aux enfants d’Israël, et qu’on prenne une offrande pour moi; vous recevrez mon offrande de tout homme dont le cœur  me  l’offrira volontairement.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.3'>Et  c’est  ici l’offrande que vous recevrez d’eux; de l’or, de l’argent, de l’airain,</verse>
        <verse osisID='Exod.25.4'>De l’hyacinthe, de l’écarlate, du cramoisi, du fin lin, des  poils  de chèvres,</verse>
        <verse osisID='Exod.25.5'>Des peaux de moutons teintes en rouge, et des peaux de couleur d’hyacinthe, et du bois de Sittim,</verse>
        <verse osisID='Exod.25.6'>De l’huile pour le luminaire, des odeurs aromatiques pour l’huile de l’onction, et des drogues pour le parfum,</verse>
        <verse osisID='Exod.25.7'>Des pierres d’onyx, et des pierres de remplage, pour l’éphod et pour le pectoral.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.8'>Et ils me feront un sanctuaire, et j’habiterai au milieu d’eux;</verse>
        <verse osisID='Exod.25.9'>Selon tout ce que je te vais montrer, selon le modèle du pavillon, et selon le modèle de tous ses ustensiles, vous le ferez ainsi.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.10'>Ils feront donc une arche de bois de Sittim; sa longueur  sera  de deux coudées et demie, sa largeur d’une coudée et demie, et sa hauteur d’une coudée et demie.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.11'>Tu la couvriras d’or très pur; tu la couvriras par dehors et par dedans, et tu feras sur elle un couronnement d’or tout autour.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.12'>Et tu fondras quatre anneaux d’or que tu mettras à ses quatre coins;  savoir , deux anneaux à l’un de ses côtés, et deux autres à l’autre côté.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.13'>Tu feras aussi des barres de bois de Sittim, et tu les couvriras d’or.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.14'>Ensuite tu feras entrer les barres dans les anneaux aux côtés de l’arche, pour porter l’arche avec elles.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.15'>Les barres seront dans les anneaux de l’arche, et on ne les en tirera point.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.16'>Et tu mettras dans l’arche le témoignage que je te donnerai..</verse>
        <verse osisID='Exod.25.17'>Tu feras aussi le propitiatoire d’or pur, dont la longueur  sera  de deux coudées et demie, et la largeur d’une coudée et demie.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.18'>Et tu feras deux chérubins d’or; tu les feras d’ouvrage fait au marteau, aux deux bouts du propitiatoire.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.19'>Fais donc un chérubin au bout de deçà, et l’autre chérubin au bout de delà; vous ferez les chérubins  tirés  du propitiatoire, sur ses deux bouts;</verse>
        <verse osisID='Exod.25.20'>Et les chérubins étendront les ailes en haut, couvrant de leurs ailes le propitiatoire, et leurs faces  seront  vis-à-vis l’une de l’autre, et le regard des chérubins sera vers le propitiatoire.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.21'>Et tu poseras le propitiatoire en haut sur l’arche, et tu mettras dans l’arche le témoignage que je te donnerai.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.22'>Et je me trouverai là avec toi, et je te dirai de dessus le propitiatoire, d’entre les deux chérubins qui  seront  sur l’arche du témoignage, toutes les choses que je te commanderai pour les enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.23'>Tu feras aussi une table de bois de Sittim; sa longueur  sera  de deux coudées, sa largeur d’une coudée, et sa hauteur d’une coudée et demie.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.24'>Tu la couvriras d’or pur, et tu lui feras un couronnement d’or à l’entour.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.25'>Tu lui feras aussi à l’entour une clôture de quatre doigts; et, à l’entour de sa clôture tu feras un couronnement d’or.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.26'>Tu lui feras aussi quatre anneaux d’or, que tu mettras aux quatre coins qui  seront  à ses quatre pieds.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.27'>Les anneaux seront à l’endroit de la clôture, pour y mettre les barres, afin de porter la table  avec  elles .</verse>
        <verse osisID='Exod.25.28'>Tu feras les barres de bois de Sittim, et tu les couvriras d’or, afin qu’on porte la table avec elles.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.29'>Tu feras aussi ses plats, ses tasses, ses gobelets, et ses bassins, avec lesquels on fera les aspersions; tu les feras d’or pur.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.30'>Et tu mettras sur cette table le pain qui sera exposé continuellement devant moi.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.31'>Tu feras aussi un chandelier d’or pur; le chandelier sera façonné au marteau; sa tige et ses branches, ses plats, ses pommeaux et ses fleurs en sortiront.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.32'>Il sortira six branches de ses côtés; trois branches d’un côté du chandelier, et trois autres de l’autre côté du chandelier.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.33'>Il y aura à une des branches trois plats en forme d’amande, un pommeau et une fleur; à l’autre branche  il  y  aura  trois plats en forme d’amande, un pommeau et une fleur.  Il  en  sera  ainsi aux six branches naissantes du chandelier.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.34'> Il  y  aura  aussi au chandelier quatre plats en forme d’amande, ses pommeaux et ses fleurs.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.35'>Un pommeau sous deux branches  tirées  du chandelier, un  autre  pommeau sous deux  autres  branches  tirées  du chandelier, et un  autre  pommeau sous deux  autres  branches  tirées  du chandelier.  Il  en  sera  ainsi des six branches naissantes du chandelier.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.36'>Leurs pommeaux et leurs branches en sortiront, et tout le chandelier  sera  une seule pièce faite au marteau, et d’or pur.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.37'>Fais aussi ses sept lampes, et on les allumera au-dessus, afin qu’elles éclairent, vis-à-vis du chandelier.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.38'>Et ses mouchettes et ses petits plats, destinés à recevoir ce qui tombe des lampes, seront d’or pur.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.39'>On le fera avec toutes ses parties d’un talent d’or pur.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.40'>Regarde donc, et fais selon le modèle qui t’a été montré sur la montagne.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.26'>
        <verse osisID='Exod.26.1'>Tu feras aussi le pavillon de dix pièces de fin lin retors, d’hyacinthe, d’écarlate et de cramoisi; et tu les feras  semées  de chérubins d’un ouvrage exquis.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.2'>La longueur d’une pièce  sera  de vingt-huit coudées, et la largeur de la même pièce de quatre coudées; toutes les pièces auront une même mesure.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.3'>Cinq  de  ces  pièces seront jointes l’une à l’autre, et les cinq  autres  seront  aussi jointes l’une à l’autre.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.4'>Fais aussi des lacets d’hyacinthe sur le bord d’une pièce, au bord du  premier  assemblage; et tu feras ainsi au bord de la dernière pièce dans l’autre assemblage.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.5'>Tu feras  donc  cinquante lacets à chaque pièce, et tu feras cinquante lacets au bout de la pièce qui  est  dans le second assemblage. Les lacets seront à l’opposite l’un de l’autre.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.6'>Tu feras aussi cinquante crochets d’or, et tu attacheras les pièces l’une à l’autre avec les crochets; ainsi il n’y aura qu’un seul pavillon.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.7'>Tu feras aussi des pièces  de  poils  de chèvres, pour  servir  de  tabernacle par-dessus le pavillon. Tu feras onze de ces pièces.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.8'>La longueur d’une pièce sera de trente coudées, et sa largeur de quatre coudées; les onze pièces auront une même mesure.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.9'>Et tu joindras cinq  de  ces  pièces à part, et les six  autres  pièces à part; mais tu redoubleras la sixième pièce sur le devant du tabernacle.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.10'>Tu feras aussi cinquante lacets sur le bord de l’une des pièces,  savoir  à la dernière qui est attachée, et cinquante lacets sur le bord de l’autre pièce qui est attachée.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.11'>Tu feras aussi cinquante crochets d’airain, et tu feras entrer les crochets dans les lacets, et tu assembleras  ainsi  le tabernacle, tellement qu’il n’y en aura qu’un.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.12'>Mais le surplus qui flottera des pièces du tabernacle,  savoir  la moitié d’une pièce qui sera de reste, flottera sur le derrière du pavillon.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.13'>Et une coudée d’un côté, et une coudée de l’autre, de ce qui sera de surplus dans la longueur des pièces du tabernacle, flottera aux côtés du pavillon, çà et là, pour le couvrir.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.14'>Tu feras encore pour ce tabernacle une couverture de peaux de bélier teintes en rouge, et une couverture de peaux de couleur d’hyacinthe par-dessus.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.15'>Et tu feras pour le pavillon des ais de bois de Sittim, qu’on fera tenir debout.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.16'>La longueur d’un ais  sera  de dix coudées, et la largeur du même ais d’une coudée et demie.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.17'> Il  y  aura  deux tenons dans chaque ais, en façon d’échelon l’un après l’autre; et tu feras de même de tous les ais du pavillon.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.18'>Tu feras donc les ais du pavillon,  savoir , vingt ais au côté qui regarde vers le Midi.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.19'>Et au-dessous des vint ais, tu feras quarante soubassements d’argent; deux soubassements sous un ais, pour ses deux tenons, et deux soubassements sous l’autre ais, pour ses deux tenons.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.20'>Et vingt ais à l’autre côté du pavillon, du côté du Septentrion.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.21'>Et leurs quarante soubassements  seront  d’argent; deux soubassements sous un ais, et deux soubassements sous l’autre ais.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.22'>Tu feras six ais pour le fond du pavillon vers l’Occident.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.23'>Tu feras aussi deux ais pour les encoignures du pavillon, aux deux côtés du fond.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.24'>Et ils seront joints par le bas, et ils seront joints et unis par le haut avec un anneau; il en sera ainsi de ces deux  ais  qui seront aux deux encoignures.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.25'>Il y aura donc huit ais et seize soubassements d’argent; deux soubassements sous un ais, et deux soubassements sous l’autre ais.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.26'>Ensuite tu feras cinq barres de bois de Sittim, pour les ais d’un des côtés du pavillon.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.27'> Tu  feras  aussi cinq barres, pour les ais de l’autre côté du pavillon; et cinq autres barres pour les ais du côté du pavillon, pour le fond, vers le côté de l’Occident.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.28'>Et la barre du milieu, qui  sera  au milieu des ais, passera depuis un bout jusqu’à l’autre.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.29'>Tu couvriras aussi d’or les ais, et tu feras leurs anneaux d’or, pour mettre les barres; et tu couvriras d’or les barres.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.30'>Tu dresseras donc le tabernacle selon la forme qui t’en a été montrée sur la montagne.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.31'>Et tu feras un voile d’hyacinthe, d’écarlate, de cramoisi et de fin lin retors; on le fera d’ouvrage exquis, semé de chérubins.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.32'>Et tu le mettras sur quatre colonnes  de  bois  de Sittim couvertes d’or, ayant leurs crochets d’or, et ils  seront  sur quatre soubassements d’argent.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.33'>Et tu mettras le voile sous les crochets; et tu feras entrer là dedans,  savoir  au dedans du voile, l’arche du témoignage; et ce voile séparera le lieu saint d’avec le lieu très saint.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.34'>Et tu poseras le propitiatoire sur l’arche du témoignage au lieu très saint.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.35'>Tu mettras aussi la table au dehors de ce voile, et le chandelier vis-à-vis de la table, au côté du pavillon vers le Midi; et tu placeras la table du côté du Septentrion.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.36'>Et à l’entrée du tabernacle tu feras une tapisserie d’hyacinthe, d’écarlate, de cramoisi et de fin lin retors, d’ouvrage de broderie.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.37'>Tu feras aussi pour cette tapisserie cinq colonnes  de  bois  de Sittim, que tu couvriras d’or, et leurs crochets seront d’or, et tu fondras leurs cinq soubassements d’airain.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.27'>
        <verse osisID='Exod.27.1'>Tu feras aussi un autel de bois de Sittim, qui aura cinq coudées de long, et cinq coudées de large; l’autel sera carré, et sa hauteur  sera  de trois coudées.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.2'>Tu lui feras des cornes à ses quatre coins; ses cornes sortiront de lui, et tu le couvriras d’airain.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.3'>Tu feras ses chaudrons pour recevoir ses cendres, et ses racloirs, et ses bassins, et ses fourchettes, et ses encensoirs; tu feras tous ses ustensiles d’airain.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.4'>Tu lui feras une grille d’airain, en forme de treillis, et tu feras au treillis quatre anneaux d’airain à ses quatre coins.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.5'>Et tu le mettras au-dessous de l’enceinte de l’autel en bas, et le treillis s’étendra jusqu’au milieu de l’autel.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.6'>Tu feras aussi des barres pour l’autel, des barres de bois de Sittim, et tu les couvriras d’airain.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.7'>Et on fera passer ces barres dans les anneaux; les barres seront aux deux côtés de l’autel pour le porter.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.8'>Tu le feras d’ais,  et  il  sera  creux; ils le feront comme il t’a été montré sur la montagne.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.9'>Tu feras aussi le parvis du pavillon, au côté qui regarde vers le Midi; les courtines du parvis  seront  de fin lin retors; la longueur de l’un des côtés  sera  de cent coudées.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.10'> Il  y  aura  vingt colonnes avec leurs vingt soubassements d’airain;  mais  les crochets des colonnes et leurs filets  seront  d’argent.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.11'>Ainsi, au côté du Septentrion,  il  y  aura  en longueur cent  coudées  de  courtines, et ses vingt colonnes avec leurs vingt soubassements d’airain; mais les crochets des colonnes avec leurs filets  seront  d’argent.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.12'>La largeur du parvis, du côté de l’Occident,  sera  de cinquante coudées de courtines, qui auront dix colonnes, avec leurs dix soubassements.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.13'>Et la largeur du parvis, du côté de devant, vers l’Orient, aura cinquante coudées.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.14'>A l’un des côtés,  il  y  aura  quinze coudées de courtines, avec leurs trois colonnes et leurs trois soubassements.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.15'>Et à, l’autre côté, quinze  coudées  de courtines, avec leurs trois colonnes et leurs trois soubassements.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.16'> Il  y  aura  aussi une tapisserie pour la porte du parvis, de vingt coudées, faite d’hyacinthe, d’écarlate, de cramoisi et de fin lin retors, ouvrage de broderie, à quatre colonnes et quatre soubassements.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.17'>Toutes les colonnes du parvis  seront  ceintes à l’entour d’un filet d’argent; et leurs crochets  seront  d’argent; mais leurs soubassements seront d’airain.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.18'>La longueur du parvis  sera  de cent coudées; la largeur  sera  de cinquante, de chaque côté, et la hauteur de cinq coudées;  il  sera  de fin lin retors, et les soubassements des colonnes seront d’airain.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.19'>Que tous les ustensiles du pavillon, pour tout son service, et tous ses pieux, avec les pieux du parvis,  soient  d’airain.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.20'>Tu commanderas aussi aux enfants d’Israël qu’ils t’apportent de l’huile d’olive vierge, pour le luminaire, afin de faire luire les lampes continuellement.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.21'>Aaron avec ses fils les arrangera, en la présence de l’Eternel, depuis le soir jusqu’au matin, dans le tabernacle d’assignation, en dehors du voile qui  est  devant le témoignage.  Ce  sera  une ordonnance perpétuelle,  qui  sera  gardée  par les enfants d’Israël dans leurs générations.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.28'>
        <verse osisID='Exod.28.1'>Fais aussi approcher de toi Aaron ton frère, avec ses fils d’entre les enfants d’Israël, pour m’exercer la sacrificature,  savoir , Aaron et Nadab, Abihu, Eléazar et Ithamar, fils d’Aaron.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.2'>Et tu feras à Aaron ton frère des vêtements sacrés, pour  sa  gloire et pour son ornement.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.3'>Et tu parleras à toutes les personnes intelligentes, à tous ceux que j’ai remplis de l’esprit de science, afin qu’ils fassent des vêtements à Aaron pour le consacrer, et qu’Aaron m’exerce la sacrificature.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.4'>Et ce sont ici les vêtements qu’ils feront: le pectoral, l’éphod, le rochet, la tunique brodée, la tiare et la ceinture. Ils feront donc les vêtements sacrés à Aaron ton frère et à ses fils, pour m’exercer la sacrificature.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.5'>Et ils prendront de l’or, de l’hyacinthe, de l’écarlate, du cramoisi et du fin lin.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.6'>Et ils feront l’éphod d’or, d’hyacinthe, d’écarlate, de cramoisi et de fin lin retors, d’ouvrage exquis.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.7'>Il aura deux épaulettes, qui se joindront par les deux bouts, et il sera  ainsi  joint.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.8'>La ceinture brodée dont il sera ceint et qui sera par-dessus, sera du même ouvrage et de la même pièce d’or, d’hyacinthe, d’écarlate et de fin lin retors.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.9'>Et tu prendras deux pierres d’onyx, et tu graveras sur elles les noms des enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.10'>Il y aura six de leurs noms sur une pierre, et les six autres noms  seront  sur l’autre pierre, selon l’ordre de leur naissance.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.11'>Tu graveras  sur  les deux pierres, d’ouvrage de lapidaire, de gravure, de cachet, les noms des enfants d’Israël, et tu les enchâsseras dans de l’or.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.12'>Et tu mettras les deux pierres sur les épaulettes de l’éphod, afin qu’elles soient des pierres de mémorial pour les enfants d’Israël; car Aaron portera leurs noms sur les deux épaules, devant l’Eternel, pour  servir  de  mémorial.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.13'>Tu feras aussi des agrafes d’or,</verse>
        <verse osisID='Exod.28.14'>Et deux chaînettes de fin or à bouts, en façon de cordon, et tu mettras les chaînettes ainsi faites à cordon dans les agrafes.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.15'>Tu feras aussi le pectoral du jugement, d’ouvrage de broderie, comme l’ouvrage de l’éphod, d’or, d’hyacinthe, d’écarlate, de cramoisi et de fin lin retors.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.16'>Il sera carré et double; sa longueur  sera  d’une paume, et sa largeur d’une paume.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.17'>Et tu feras son remplage de pierreries à quatre rangs de pierres. Au premier rang on mettra une sardoine, une topaze, une émeraude;</verse>
        <verse osisID='Exod.28.18'>Au second rang, une escarboucle, un saphir et un jaspe;</verse>
        <verse osisID='Exod.28.19'>Au troisième rang, un ligure, une agate et une améthyste;</verse>
        <verse osisID='Exod.28.20'>Et au quatrième rang, un chrysolithe, un onyx et un béril, qui seront enchâssés dans de l’or, selon leur remplage.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.21'>Et il y aura de ces pierres, selon les noms des enfants d’Israël, douze selon leurs noms; on gravera sur chacune d’elles, de gravure de cachet, un nom, et elles seront pour les douze tribus.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.22'>Tu feras donc pour le pectoral des chaînettes à bouts, en façon de cordon, qui seront d’or pur.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.23'>Et tu feras sur le pectoral deux anneaux d’or; et tu mettras les deux anneaux aux deux extrémités du pectoral.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.24'>Et tu mettras les deux chaînettes d’or, faites à cordon, dans les deux anneaux à l’extrémité du pectoral.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.25'>Et tu mettras les deux autres bouts des deux chaînettes, faites à cordon, aux deux agrafes, et tu les mettras sur les épaulettes de l’éphod sur le devant.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.26'>Tu feras aussi deux  autres  anneaux d’or, que tu mettras aux deux  autres  extrémités du pectoral, sur le bord qui sera du côté de l’éphod en dedans.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.27'>Et tu feras deux  autres  anneaux d’or, que tu mettras aux deux épaulettes de l’éphod par le bas, répondant sur le devant à l’endroit où il se joint, au-dessus de la ceinture brodée de l’éphod.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.28'>Et ils joindront le pectoral élevé par ses anneaux aux anneaux de l’éphod, avec un cordon de pourpre, afin qu’il demeure au-dessus de la ceinture brodée de l’éphod, et que le pectoral ne branle pas de dessus l’éphod.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.29'>Ainsi Aaron portera sur son cœur les noms des enfants d’Israël au pectoral du jugement, quand il entrera dans le lieu saint, afin qu’il serve continuellement de mémorial devant l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.30'>Et tu mettras sur le pectoral de jugement l’Urim et le Tummim, qui seront sur le cœur d’Aaron, lorsqu’il viendra devant l’Eternel; et Aaron portera continuellement le jugement des enfants d’Israël sur son cœur, devant l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.31'>Tu feras aussi le rochet de l’éphod entièrement de pourpre.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.32'>Et l’ouverture où passe la tête sera au milieu, et il y aura un ourlet à son ouverture tout autour, d’ouvrage tissu, comme l’ouverture d’un corselet, afin qu’il ne se déchire pas.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.33'>Et tu feras à ses bords des grenades de pourpre, d’hyacinthe, d’écarlate et de cramoisi, tout autour, et des clochettes d’or entremêlées tout autour.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.34'> En  sorte  qu’il  y  aura  une clochette d’or et une grenade, une clochette d’or et une grenade, aux bords du rochet tout autour.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.35'>Et Aaron en sera revêtu quand il fera le service, et on en entendra le son lorsqu’il entrera dans le lieu saint devant l’Eternel, et quand il en sortira, afin qu’il ne meure pas.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.36'>Et tu feras une lampe d’or pur, sur laquelle tu graveras, de gravure de cachet: LA SAINTETE A L’ETERNEL.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.37'>Tu la mettras, avec un cordon d’hyacinthe, sur la tiare, sur le devant de la tiare;</verse>
        <verse osisID='Exod.28.38'>Et elle sera sur le front d’Aaron; et Aaron portera les péchés que les enfants d’Israël auront commis dans leurs saintes oblations qu’ils auront offertes, et dans tous les dons de leurs saintes offrandes; et la lame sera continuellement sur son front, pour les rendre agréables devant l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.39'>Tu feras aussi une chemise brochée de fin lin, et tu feras aussi la tiare de fin lin; mais tu feras. la ceinture d’ouvrage de broderie.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.40'>Tu feras aussi aux enfants d’Aaron des chemises, des ceintures et des calottes pour parure et pour ornement.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.41'>Et tu en revêtiras Aaron ton frère, et ses fils avec lui; tu les oindras, tu les consacreras et tu les sanctifieras, afin qu’ils m’exercent la sacrificature.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.42'>Et tu leur feras des caleçons de lin, pour couvrir leur nudité, qui tiendront depuis les reins jusqu’au  bas  des  cuisses.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.43'>Et Aaron et ses fils seront ainsi habillés lorsqu’ils entreront dans le tabernacle d’assignation, ou quand ils approcheront de l’autel, pour faire le service dans le lieu saint; et ils ne seront point coupables d’aucune iniquité, et ils ne mourront point.  Ce  sera  une ordonnance perpétuelle pour lui et pour sa postérité après lui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.29'>
        <verse osisID='Exod.29.1'>C’est ici ce que tu leur feras quand tu les consacreras pour m’exercer la sacrificature. Prends un veau du troupeau et deux béliers sans défaut,</verse>
        <verse osisID='Exod.29.2'>Et des pains sans levain, et des gâteaux sans levain pétris à l’huile, et des beignets sans levain, oints d’huile; tu les feras de fine farine de froment;</verse>
        <verse osisID='Exod.29.3'>Tu les mettras dans une corbeille, et tu les présenteras dans la corbeille;  tu  présentera  aussi le veau et les deux béliers.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.4'>Alors tu feras approcher Aaron et ses fils à l’entrée du tabernacle d’assignation, et tu les laveras d’eau.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.5'>Ensuite tu prendras les vêtements, et tu revêtiras Aaron de la chemise et du rochet de l’éphod, de l’éphod et du pectoral, et tu le ceindras par-dessus avec la ceinture brodée de l’éphod.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.6'>Et tu mettras sur sa tête la tiare et la couronne de sainteté sur la tiare.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.7'>Et tu prendras l’huile de l’onction et tu la répandras sur sa tête; tu l’oindras de cette sorte.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.8'>Puis tu feras approcher ses fils, et tu les revêtiras des chemises.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.9'>Et tu ceindras de ceintures Aaron et ses fils, et tu leur attacheras des mitres; et la sacrificature sera entre leurs mains par ordonnance perpétuelle. C’est ainsi que tu consacreras Aaron et ses fils.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.10'>Et tu feras approcher le veau devant le tabernacle d’assignation, et Aaron et ses fils mettront leurs mains sur la tête de ce veau.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.11'>Et tu égorgeras le veau devant l’Eternel, à l’entrée du tabernacle d’assignation.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.12'>Ensuite tu prendras du sang du veau, et tu le mettras avec ton doigt sur les cornes de l’autel; après quoi tu répandras tout le  reste  du  sang au pied de l’autel.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.13'>Tu prendras aussi toute la graisse qui couvre les entrailles, la taie qui est sur le foie, les deux rognons et la graisse qui est dessus, et tu les feras fumer sur l’autel.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.14'>Mais tu brûleras au feu la chair du veau, sa peau et sa fiente, hors du camp; c’est un sacrifice pour le péché.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.15'>Tu prendras aussi l’un des béliers, et Aaron et ses fils mettront leurs mains sur la tête du bélier.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.16'>Ensuite tu égorgeras le bélier; et, prenant son sang, tu le répandras sur l’autel tout autour.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.17'>Après, tu couperas le bélier par morceaux, et ayant lavé ses entrailles et ses jambes, tu les mettras sur les parties que tu auras  ainsi  coupées et sur sa tête;</verse>
        <verse osisID='Exod.29.18'>Et tu feras fumer tout le bélier sur l’autel;  c’est  un holocauste à l’Eternel;  c’est  une agréable odeur;  c’est  une offrande faite par le feu à l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.19'>Après, tu prendras l’autre bélier, Aaron et ses fils mettront leurs mains sur sa tête;</verse>
        <verse osisID='Exod.29.20'>Et tu égorgeras le bélier; et, prenant de son sang, tu le mettras sur le mol de l’oreille droite d’Aaron, sur le mol de l’oreille droite de ses fils, sur le pouce de leur main droite et sur le gros doigt de leur pied droit, et tu répandras le  reste  du  sang sur l’autel tout autour.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.21'>Et tu prendras du sang qui  sera  sur l’autel, et de l’huile de l’onction, et tu en feras aspersion sur Aaron et sur ses vêtements, sur ses fils et sur les vêtements de ses fils avec lui. Ainsi, et lui et ses vêtements, et ses fils et les vêtements de ses fils seront consacrés avec lui.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.22'>Tu prendras aussi la graisse du bélier, sa queue, la graisse qui couvre les entrailles, la taie du foie, les deux rognons, la graisse qui  est  dessus, et l’épaule droite; car  c’est  le bélier des consécrations.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.23'> Tu  prendras  aussi une miche de pain, un gâteau de pain à l’huile, et un beignet de la corbeille où  seront  ces choses sans levain, et qui  sera  devant l’Eternel;</verse>
        <verse osisID='Exod.29.24'>Et tu mettras toutes ces choses sur les paumes des mains d’Aaron, et sur les paumes des mains de ses fils, et tu les tournoieras en offrande tournoyée devant l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.25'>Et les recevant de leurs mains, tu les feras fumer sur l’autel, sur l’holocauste, pour être en bonne odeur devant l’Eternel;  c’est  un sacrifice fait par feu à l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.26'>Tu prendras aussi la poitrine du bélier des consécrations, qui  est  pour Aaron, et tu la tournoieras en offrande tournoyée devant l’Eternel, et elle sera pour ta part.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.27'>Tu sanctifieras donc la poitrine de l’offrande tournoyée, et l’épaule de l’offrande élevée, tant ce qui aura été tournoyé, que ce qui aura été élevé du bélier des consécrations, de ce qui  est  pour Aaron, et de ce qui  est  pour ses fils.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.28'>Et que cela soit, par ordonnance perpétuelle, pour Aaron et pour ses fils,  savoir  de  ce  qui  sera  offert  par les enfants d’Israël; car c’est une offrande élevée. Quand il y aura une offrande élevée,  savoir  de  celles  qui  sont  faites  par les enfants d’Israël, de leurs sacrifices de prospérité, leur offrande élevée  sera  à l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.29'>Et les saints vêtements qui seront pour Aaron, seront pour ses enfants après  lui , afin qu’ils soient oints et consacrés dans ces vêtements.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.30'>Celui de ses fils qui sera sacrificateur en sa place, et qui viendra au tabernacle d’assignation pour faire le service au lieu saint, en sera revêtu pendant sept jours.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.31'>Tu prendras le bélier des consécrations, et tu feras bouillir sa chair dans le lieu saint.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.32'>Et Aaron et ses fils mangeront, à l’entrée du tabernacle d’assignation, la chair du bélier, et le pain qui  sera  dans la corbeille.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.33'>Ils mangeront donc ces choses, par lesquelles la propitiation aura été faite, pour les consacrer et pour les sanctifier; mais l’étranger n’en mangera point, parce qu’elles  sont  consacrées.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.34'>Que s’il demeure de reste de la chair des consécrations et du pain jusqu’au lendemain, tu brûleras ce reste-là au feu. On n’en mangera point, parce que  c’est  une chose consacrée.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.35'>Tu feras donc ainsi à Aaron et à ses enfants, selon toutes les choses que je t’ai commandées; tu les consacreras pendant sept jours.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.36'>Tu sacrifieras pour le péché tous les jours un veau, pour  en  faire  la propitiation, et tu offriras pour l’autel un sacrifice pour le péché, en faisant propitiation pour lui, et tu l’oindras pour le consacrer.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.37'>Pendant sept jours tu feras propitiation pour l’autel, et tu le consacreras; et l’autel sera une chose très sainte; tout ce qui touchera l’autel sera saint.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.38'>Or,  c’est  ici ce que tu feras sur l’autel;  c’est  d’offrir  chaque jour continuellement deux agneaux de l’année.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.39'>Tu sacrifieras l’un des agneaux au matin, et l’autre agneau entre les deux vêpres,</verse>
        <verse osisID='Exod.29.40'>Avec un dixième de fine farine, pétrie dans la quatrième partie d’un hin d’huile vierge, et tu  y  répandras la quatrième partie d’un hin de vin, pour chaque agneau.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.41'>Et tu sacrifieras l’autre agneau entre les deux vêpres, avec un gâteau, comme au matin, et tu feras la même aspersion;  et  ce  sacrifice  sera  d’une agréable odeur;  c’est  un sacrifice fait par feu à l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.42'>Ce sera l’holocauste  que  vous  offrirez  continuellement dans vos âges, à l’entrée du tabernacle d’assignation devant l’Eternel, où je me trouverai avec vous pour te parler.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.43'>Je me trouverai  donc  là pour les enfants d’Israël, et  Israël  sera sanctifié par ma gloire.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.44'>Je consacrerai donc le tabernacle d’assignation et l’autel. Je consacrerai aussi Aaron et ses fils, afin qu’ils m’exercent la sacrificature.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.45'>Et j’habiterai au milieu des enfants d’Israël, et je serai leur Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.46'>Et ils sauront que je  suis  l’Eternel leur Dieu, qui les ai tirés du pays d’Egypte, pour habiter au milieu d’eux. Je  suis  l’Eternel leur Dieu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.30'>
        <verse osisID='Exod.30.1'>Tu feras aussi un autel pour y faire le parfum, et tu le feras de bois de Sittim.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.2'>Sa longueur  sera  d’une coudée, sa largeur d’une coudée; il sera carré; mais sa hauteur  sera  de deux coudées, et ses cornes  en  sortiront .</verse>
        <verse osisID='Exod.30.3'>Tu le couvriras d’or pur, tant le dessus que ses côtés tout à l’entour, et ses cornes; et tu lui feras un couronnement d’or tout autour.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.4'>Tu lui feras aussi deux anneaux d’or au-dessous de son couronnement, à ses deux côtés, que tu mettras aux deux coins, pour y faire passer les barres qui serviront à le porter.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.5'>Tu feras les barres de bois de Sittim, et tu les couvriras d’or.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.6'>Et tu les mettras devant le voile, qui  est  devant l’arche du témoignage, à l’endroit du propitiatoire qui couvre le témoignage, ou je me trouverai avec toi.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.7'>Et Aaron y fera un parfum d’aromates chaque matin; quand il préparera les lampes, il y fera le parfum.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.8'>Et quand Aaron allumera les lampes entre les deux vêpres, il y fera aussi le parfum,  savoir  le parfum  qu’on  fera  continuellement devant l’Eternel dans vos âges.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.9'>Vous n’offrirez sur cet  autel  aucun parfum étranger, ni d’holocauste, ni d’offrande, et vous n’y ferez aucune aspersion.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.10'>Mais Aaron fera une fois l’an la propitiation sur les cornes de cet  autel . Il fera donc la propitiation une fois l’an sur cet  autel  dans vos âges, avec le sang de l’oblation pour le péché, faite pour les propitiations.  C’est  une chose très sainte  et  consacrée  à l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.11'>L’Eternel parla aussi Moïse et lui dit:</verse>
        <verse osisID='Exod.30.12'>Quand tu feras le compte des enfants d’Israël, selon leur nombre, chacun d’eux donnera  quelque  chose  à l’Eternel, pour racheter sa personne, quand tu en feras le dénombrement; et ils ne seront  frappés  d’aucune plaie, quand tu en feras le dénombrement.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.13'>Tous ceux qui passeront par le dénombrement donneront un demi-sicle, selon le sicle du sanctuaire,  qui  est  de vingt oboles; le demi-side donc sera l’oblation à l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.14'>Tous ceux qui passeront par le dénombrement, depuis vingt ans et au-dessus, feront cette offrande élevée à l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.15'>Le riche n’augmentera rien, et le pauvre ne diminuera rien du demi-sicle, quand ils feront cette offrande élevée à l’Eternel, afin de faire la propitiation pour vos personnes.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.16'>Tu prendras donc des enfants d’Israël l’argent des propitiations, et tu l’appliqueras à l’œuvre du tabernacle d’assignation; et il sera pour mémorial des enfants d’Israël devant l’Eternel, afin de faire la propitiation pour vos personnes.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.17'>L’Eternel parla encore à Moïse, disant:</verse>
        <verse osisID='Exod.30.18'>Fais aussi une cuve d’airain, avec son soubassement d’airain, pour  s’y  laver, et tu la mettras entre le tabernacle d’assignation et l’autel, et tu mettras de l’eau dedans;</verse>
        <verse osisID='Exod.30.19'>Et Aaron et ses fils en laveront leurs mains et leurs pieds.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.20'>Quand ils entreront au tabernacle d’assignation, ils se laveront d’eau, afin qu’ils ne meurent pas, et quand ils approcheront de l’autel pour faire le service, afin de faire fumer l’offrande faite par le feu à l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.21'>Ils laveront donc leurs pieds et leurs mains, afin qu’ils ne meurent pas. Ce leur sera une ordonnance perpétuelle, tant pour Aaron que pour sa postérité dans leurs âges</verse>
        <verse osisID='Exod.30.22'>L’Eternel parla aussi à Moïse, et lui dit:</verse>
        <verse osisID='Exod.30.23'>Prends des choses aromatiques les plus exquises, de la myrrhe franche pour cinq cents  sicles , du cinnamome odoriférant pour la moitié,  savoir  pour deux cent cinquante, et du roseau aromatique pour deux cent cinquante,</verse>
        <verse osisID='Exod.30.24'>De la casse pour cinq cents  sicles , selon le sicle du sanctuaire, et un hin d’huile d’olive;</verse>
        <verse osisID='Exod.30.25'>Et tu en feras de l’huile pour l’onction sainte, un oignement composé par art de parfumeur;  ce  sera l’huile de l’onction sainte.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.26'>Et tu en oindras le tabernacle d’assignation et l’arche du témoignage,</verse>
        <verse osisID='Exod.30.27'>La table et tous ses ustensiles, le chandelier et ses ustensiles, et l’autel du parfum,</verse>
        <verse osisID='Exod.30.28'>Et l’autel des holocaustes, et tous ses ustensiles, la cuve et son soubassement.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.29'>Ainsi tu les consacreras, et ils seront une chose très sainte; tout ce qui les touchera sera saint.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.30'>Tu oindras aussi Aaron et ses fils, et tu les consacreras pour m’exercer la sacrificature.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.31'>Tu parleras encore aux enfants d’Israël, disant: Ce me sera une huile d’onction sacrée dans vos âges.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.32'>On n’en oindra point la chair d’aucun homme et vous n’en ferez point d’autre de même composition; elle  est  sainte, et elle vous sera sainte.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.33'>Quiconque fera une composition semblable, et qui en mettra sur un étranger, sera retranché d’entre ses peuples.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.34'>L’Eternel dit aussi Moïse: Prends des aromates,  savoir  du stacte, de l’onyx, du galbanum, le tout préparé, et de l’encens pur, le tout en poids égal;</verse>
        <verse osisID='Exod.30.35'>Et tu en feras un parfum aromatique, selon l’art du parfumeur; tu y mettras du sel, afin qu’il soit pur et saint;</verse>
        <verse osisID='Exod.30.36'>Et quand tu l’auras pilé bien menu, tu en mettras au tabernacle d’assignation, devant le témoignage où je me trouverai avec toi; ce vous sera une chose très sainte.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.37'>Et quant au parfum que tu feras, vous ne vous en ferez point de semblable composition; ce te sera une chose consacrée à l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.38'>Quiconque en aura fait de semblable pour en sentir l’odeur, sera retranché d’entre ses peuples.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.31'>
        <verse osisID='Exod.31.1'>L’Eternel parla aussi Moïse, et lui dit:</verse>
        <verse osisID='Exod.31.2'>Regarde; j’ai appelé nommément Bethsaléel, le fils d’Uri, fils de Hur, de la tribu de Juda;</verse>
        <verse osisID='Exod.31.3'>Et je l’ai rempli de l’esprit de Dieu, en industrie, en intelligence, en science, pour toutes sortes d’ouvrages,</verse>
        <verse osisID='Exod.31.4'>Pour inventer tout ce qu’on peut faire en or, en argent et en airain,</verse>
        <verse osisID='Exod.31.5'>Dans la sculpture des pierres, pour les mettre en œuvre, et dans la menuiserie, pour travailler en toute sorte d’ouvrage.</verse>
        <verse osisID='Exod.31.6'>Et voici, je lui ai donné pour compagnon Aholiab, fils d’Ahisamac, de la tribu de Dan, et j’ai mis de l’industrie dans le cœur de tout homme intelligent, afin qu’ils fassent toutes les choses que je t’ai commandé de faire,</verse>
        <verse osisID='Exod.31.7'> Savoir  le tabernacle d’assignation, l’arche du témoignage et le propitiatoire qui est au-dessus, et tous les ustensiles du tabernacle,</verse>
        <verse osisID='Exod.31.8'>Et la table et tous ses ustensiles, et le chandelier pur et tous ses ustensiles, et l’autel du parfum,</verse>
        <verse osisID='Exod.31.9'>Et l’autel de l’holocauste et tous ses ustensiles, la cuve et son soubassement,</verse>
        <verse osisID='Exod.31.10'>Et les vêtements du service, les vêtements saints d’Aaron, sacrificateur, et les vêtements de ses fils, pour exercer la sacrificature,</verse>
        <verse osisID='Exod.31.11'>Et l’huile de l’onction, et le parfum des choses aromatiques pour le sanctuaire; et ils feront toutes les choses que je t’ai commandé  de  faire .</verse>
        <verse osisID='Exod.31.12'>L’Eternel parla encore à Moïse, disant:</verse>
        <verse osisID='Exod.31.13'>Tu diras encore aux enfants d’Israël: Outre cela, vous garderez mes sabbats; car  c’est  un signe entre moi et vous dans vos âges, afin que vous sachiez que je  suis  l’Eternel qui vous sanctifie.</verse>
        <verse osisID='Exod.31.14'>Gardez donc le sabbat; car il vous  doit  être  saint. Quiconque le violera sera puni de mort; même, quiconque fera aucune œuvre en ce  jour - là , sera retranché du milieu de ses peuples.</verse>
        <verse osisID='Exod.31.15'>On travaillera pendant six jours; mais au septième jour  c’est  le sabbat du repos consacré à l’Eternel; quiconque fera aucune œuvre au jour du repos sera puni de mort.</verse>
        <verse osisID='Exod.31.16'>Ainsi les enfants d’Israël garderont le sabbat, pour célébrer le jour du repos dans leurs âges, par une alliance perpétuelle.</verse>
        <verse osisID='Exod.31.17'> C’est  un signe entre moi et les enfants d’Israël à perpétuité; car l’Eternel a fait en six jours les cieux et la terre, et il a cessé au septième, et il s’est reposé.</verse>
        <verse osisID='Exod.31.18'>Et après que  Dieu  eut achevé de parler avec Moïse sur la montagne de Sinaï, il lui donna les deux tables du témoignage, les tables de pierre, écrites du doigt de Dieu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.32'>
        <verse osisID='Exod.32.1'>Mais le peuple voyant que Moïse tardait à descendre de la montagne, s’assembla vers Aaron, et lui dit: Viens, fais nous des dieux qui marchent devant nous; car pour ce qui est de ce Moïse qui nous a fait monter du pays d’Egypte, nous ne savons ce qui lui est arrivé.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.2'>Et Aaron leur répondit: Mettez en pièces les bagues d’or qui  sont  aux oreilles de vos femmes, de vos fils et de vos filles, et apportez-les moi.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.3'>Et aussitôt tout le peuple mit en pièces les bagues d’or qui  étaient  à leurs oreilles, et ils les apportèrent à Aaron;</verse>
        <verse osisID='Exod.32.4'>Qui les ayant reçues de leurs mains, forma l’or avec un burin, après qu’il en eut fait un veau de fonte. Alors ils dirent: Ce  sont  ici tes dieux, ô Israël, qui t’ont fait monter  hors  du pays d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.5'>Ce qu’Aaron ayant vu, il bâtit un autel devant ce  veau , et il cria, disant: Demain  il  y  aura  une fête solennelle à l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.6'>Ainsi ils se levèrent de bon matin le lendemain, ils offrirent des holocaustes, et ils présentèrent des sacrifices de prospérité, et le peuple s’assit pour manger et pour boire, et ensuite ils se levèrent pour danser.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.7'>Alors l’Eternel dit à Moïse: Va, descends; car ton peuple, que tu as fait monter du pays d’Egypte, s’est corrompu;</verse>
        <verse osisID='Exod.32.8'>Ils se sont bientôt détournés de la voie que je leur avais commandé  de  suivre ; ils se sont fait un veau de fonte et ils se sont prosternés devant lui; et, lui sacrifiant, ils ont dit: Ce  sont  ici tes dieux, ô Israël, qui t’ont fait monter du pays d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.9'>L’Eternel dit encore à Moïse: J’ai regardé ce peuple: voici,  c’est  un peuple d’un cou roide.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.10'>Or maintenant, laisse-moi faire, et ma colère s’allumera contre eux, et je les consumerai; mais je te ferai devenir une grande nation.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.11'>Alors Moïse supplia l’Eternel son Dieu, et dit: O Eternel, pourquoi ta colère s’allumerait-elle contre ton peuple, que tu as retiré du pays d’Egypte avec une grande puissance et par une main forte?</verse>
        <verse osisID='Exod.32.12'>Pourquoi les Egyptiens diraient-ils: Il les a retirés à mauvais dessein, pour les tuer dans les montagnes, et pour les consumer de dessus la terre? Reviens de l’ardeur de ta colère, et te repens de ce mal  que  tu  veux  faire  à ton peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.13'>Souviens-toi d’Abraham, d’Isaac et d’Israël, tes serviteurs, auxquels tu as juré par toi-même, en leur disant: Je multiplierai votre postérité comme les étoiles des cieux, et je donnerai tout ce pays, dont j’ai parlé, à votre postérité, et ils l’hériteront à jamais.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.14'>Alors l’Eternel se repentit du mal qu’il avait dit qu’il ferait à son peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.15'>Et Moïse retourna, et descendit de la montagne avec les deux tables du témoignage en sa main,  savoir  les tables écrites de leurs deux côtés; elles  étaient  écrites deçà et delà.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.16'>Et les tables étaient l’ouvrage de Dieu; l’écriture aussi était l’écriture de Dieu, gravée sur les tables.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.17'>Alors Josué, entendant la voix du peuple qui faisait du bruit, dit à Moïse: Il y a un bruit de bataille au camp.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.18'>Et  Moïse  lui répondit:  Ce  n’est  point une voix  ni  un cri de gens qui soient les plus forts, ni une voix ni un cri de gens qui soient les plus faibles;  mais  j’entends une voix de  personnes  qui chantent.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.19'>Et lorsque  Moïse  fut approché du camp, il vit le veau et les danses. Alors la colère de Moïse s’alluma, et il jeta de ses mains les tables, et les rompit au pied de la montagne.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.20'>Après, il prit le veau qu’ils avaient fait, le mit au feu, et le moulut jusques à ce qu’il fût en poudre; ensuite il répandit cette poudre dans les eaux, et  il  en  fit boire aux enfants d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.21'>Et Moïse dit à Aaron: Que t’a fait ce peuple, que tu aies attiré sur lui un si grand péché?</verse>
        <verse osisID='Exod.32.22'>Et Aaron lui répondit: Que la colère de mon seigneur ne s’allume point; tu sais que ce peuple est porté au mal;</verse>
        <verse osisID='Exod.32.23'>Et ils m’ont dit: Fais-nous des dieux qui marchent devant nous; car pour ce qui est de ce Moïse, qui nous a fait monter  hors  du pays d’Egypte, nous ne savons ce qui lui est arrivé.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.24'>Alors je leur ai dit: Que celui qui a de l’or le mette en pièces; et ils me l’ont donné, et je l’ai jeté au feu, et ce veau en est sorti.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.25'>Or, Moïse vit que le peuple était dépouillé; car Aaron l’avait dépouillé pour être en opprobre parmi leurs ennemis.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.26'>Moïse donc se tenant à la porte du camp, dit: Qui  est  pour l’Eternel?  Qu’il  vienne  vers moi. Et tous les enfants de Lévi s’assemblèrent vers lui.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.27'>Et il leur dit: Ainsi a dit l’Eternel, le Dieu d’Israël: Que chacun mette son épée à son côté; passez et repassez de porte en porte par le camp, et que chacun de vous tue son frère, son ami et son voisin.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.28'>Et les enfants de Lévi firent ce que Moïse leur avait dit; et, en, ce jour-là, il y eut environ trois mille hommes du peuple qui périrent.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.29'>Car Moïse avait dit: Consacrez aujourd’hui vos mains à l’Eternel chacun  de  vous  même en tuant son fils et son frère, afin qu’aujourd’hui vous attiriez sur vous la bénédiction.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.30'>Et le lendemain Moïse dit au peuple: Vous avez commis un grand péché; mais je monterai à cette heure vers l’Eternel; je ferai peut-être propitiation pour votre péché.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.31'>Moïse donc retourna vers l’Eternel, et dit: Hélas! je te prie; ce peuple a commis un grand péché, en se faisant des dieux d’or;</verse>
        <verse osisID='Exod.32.32'>Mais, maintenant, pardonne-leur leur péché, ou efface-moi maintenant de ton livre que tu as écrit.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.33'>Et l’Eternel répondit à Moïse: Celui qui aura péché contre moi, je l’effacerai de mon livre.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.34'>Va maintenant, conduis le peuple au lieu duquel je t’ai parlé. Voici, mon ange ira devant toi, et au jour que je ferai la vengeance, je punirai sur eux leur péché.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.35'>Ainsi l’Eternel frappa le peuple, parce qu’ils avaient été auteurs du veau qu’Aaron avait fait.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.33'>
        <verse osisID='Exod.33.1'>Et l’Eternel dit à Moïse: Va, monte d’ici, toi et le peuple que tu as fait monter du pays d’Egypte, au pays duquel j’ai juré à Abraham, Isaac et Jacob, disant: Je le donnerai à ta postérité;</verse>
        <verse osisID='Exod.33.2'>Et j’enverrai un ange devant toi, et je chasserai les Cananéens, les Amorrhéens, les Héthiens, les Phérésiens, les Héviens et les Jébusiens,</verse>
        <verse osisID='Exod.33.3'> Pour  vous  conduire  au pays où coulent le lait et le miel; car je ne monterai point au milieu de toi, parce que tu  es  un peuple de cou roide, de peur que je ne te consume en chemin.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.4'>Et le peuple en entendant ces paroles fâcheuses en gémit, et nul d’entre eux ne mit ses ornements sur soi.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.5'>Car l’Eternel avait dit à Moïse: Dis aux enfants d’Israël: Vous  êtes  un peuple de cou roide; je monterai en un moment au milieu de toi et je te consumerai; maintenant donc ôte tes ornements de dessus toi, et je verrai ce que je te ferai.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.6'>Ainsi les enfants d’Israël se dépouillèrent de leurs ornements vers la montagne d’Horeb.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.7'>Et Moïse prit le tabernacle, et se le dressa hors du camp, l’éloignant du camp, et il l’appela le tabernacle d’assignation; et tous ceux qui cherchaient l’Eternel sortaient vers le tabernacle d’assignation, qui  était  hors du camp.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.8'>Et aussitôt que Moïse sortait vers le tabernacle, tout le peuplé se levait, et chacun se tenait à l’entrée de sa tente et regardait Moïse par derrière, jusques à ce qu’il entrât dans le tabernacle;</verse>
        <verse osisID='Exod.33.9'>Et aussitôt que Moïse était entré dans le tabernacle, la colonne de la nuée descendait et s’arrêtait à la porte du tabernacle, et l’Eternel parlait avec Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.10'>Et tout le peuple voyant la colonne de la nuée qui s’arrêtait à la porte du tabernacle, se levait, et chacun se prosternait à la porte de sa tente.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.11'>Et l’Eternel parlait à Moïse face à face, comme un homme parle avec son intime ami; puis,  Moïse  retournait au camp; mais son serviteur Josué, fils de Nun, jeune homme, ne quittait point le tabernacle.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.12'>Et Moïse dit à l’Eternel: Regarde, tu m’as dit: Fais monter ce peuple; et tu ne m’as point fait connaître celui que tu dois envoyer avec moi. Cependant tu as dis: Je te connais par  ton  nom, et même tu as trouvé grâce devant mes yeux.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.13'>Maintenant donc, je te prie, si j’ai trouvé grâce devant tes yeux, montre-moi ton chemin, afin que je te connaisse, et que je trouve grâce devant tes yeux; regarde aussi que cette nation est ton peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.14'>Et  l’Eternel  dit: Ma face ira, et je te donnerai du repos.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.15'>Et  Moïse  lui dit: Si ta face ne vient, ne nous fais point monter d’ici;</verse>
        <verse osisID='Exod.33.16'>Car à quoi connaîtra-t-on que nous avons trouvé grâce devant tes yeux, et moi et ton peuple? Ne sera-ce pas quand tu marcheras avec nous? Car alors et moi et ton peuple nous serons en admiration, plus que tous les peuples qui  sont  sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.17'>Et l’Eternel dit à Moïse: Je ferai aussi ce que tu dis; car tu as trouvé grâce devant mes yeux, et je t’ai connu par  ton  nom.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.18'> Moïse  dit aussi: Je te prie, fais-moi voir ta gloire.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.19'>Et  Dieu  répondit: Je ferai passer toute ma bonté devant ta face; je crierai le nom de l’Eternel devant toi, et je ferai grâce à qui je ferai grâce, et j’aurai compassion de celui dont j’aurai compassion.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.20'>Et il lui dit: Tu ne pourras pas voir ma face; car nul homme ne peut me voir et vivre.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.21'>L’Eternel dit aussi: Voici un lieu près de moi, et tu t’arrêteras sur ce rocher</verse>
        <verse osisID='Exod.33.22'>Et il arrivera que quand ma gloire passera; je te mettrai dans l’ouverture du rocher, et je te couvrirai de ma main jusques à ce que je sois passé;</verse>
        <verse osisID='Exod.33.23'>Et je tirerai ma main, et tu me verras par derrière; mais ma face ne se verra point.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.34'>
        <verse osisID='Exod.34.1'>Et l’Eternel dit à Moïse: Taille-toi deux tables de pierre comme les premières, et j’écrirai sur elles les paroles qui étaient sur les premières tables, que tu as rompues.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.2'>Et sois prêt au matin et monte le matin sur la montagne de Sinaï, et présente-toi là devant moi au haut de la montagne.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.3'>Mais que nul ne monte avec toi, et même que nul ne paraisse avec toi sur la montagne; que ni les bœufs ni les brebis ne paissent même point près de cette montagne.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.4'>Moïse donc tailla deux tables de pierre comme les premières, et se leva de bon matin, et monta sur la montagne de Sinaï, comme l’Eternel lui avait commandé, et prit en sa main les deux tables de pierre.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.5'>Et l’Eternel descendit dans la nuée, et s’arrêta là avec Moïse, et cria le nom de l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.6'>Comme donc l’Eternel passait par devant lui, il cria: L’Eternel, l’Eternel, le Dieu fort, pitoyable, miséricordieux, tardif à colère, abondant en miséricorde et en vérité,</verse>
        <verse osisID='Exod.34.7'>Qui garde la miséricorde jusques en mille  générations , qui ôte l’iniquité, le crime et le péché, qui ne tient point le coupable pour innocent, et qui punit l’iniquité des pères sur les enfants et sur les enfants des enfants, jusqu’à la troisième et la quatrième  génération .</verse>
        <verse osisID='Exod.34.8'>Et Moïse aussitôt baissa la tête contre terre et se prosterna;</verse>
        <verse osisID='Exod.34.9'>Et il dit: O Seigneur, je te prie, si j’ai trouvé grâce devant tes yeux, que le Seigneur marche maintenant au milieu de nous; car  c’est  un peuple de cou roide; pardonne donc nos iniquités et notre péché, et possède-nous comme ton héritage.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.10'>Et  Dieu  répondit: Voici, je traite alliance, et je ferai devant tout ton peuple des merveilles qui n’ont point été faites dans toute la terre, ni dans aucune nation; et tout le peuple au milieu duquel tu  es  verra l’œuvre de l’Eternel; car ce que je vais faire avec toi,  sera  une chose terrible.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.11'>Garde ce que je te commande aujourd’hui. Voici, je vais chasser devant toi les Amorrhéens, Cananéens, les Héthiens, les Phérésiens, les Héviens, et les Jébusiens.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.12'>Garde-toi de traiter alliance avec les habitants du pays dans lequel tu vas entrer, de peur qu’ils ne soient en piège au milieu de toi.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.13'>Mais vous démolirez leurs autels, vous briserez leurs statues, et vous couperez leurs bocages;</verse>
        <verse osisID='Exod.34.14'>Car tu ne te prosterneras point devant un autre dieu, parce que l’Eternel se nomme  le  Dieu  jaloux; c’est le Dieu fort  qui  est  jaloux.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.15'>Prends donc garde de ne traiter point alliance avec les habitants du pays, de peur que quand ils viendront à se prostituer après leurs dieux, et à sacrifier à leurs dieux, quelqu’un ne t’appelle, et que tu ne manges de son sacrifice,</verse>
        <verse osisID='Exod.34.16'>Et que tu ne prennes pour tes fils de leurs filles, lesquelles se prostituant après leurs dieux, feront aussi prostituer tes fils après leurs dieux.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.17'>Tu ne te feras aucun dieu de fonte.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.18'>Tu garderas la fête solennelle des pains sans levain. Tu mangeras les pains sans levain pendant sept jours( comme je t’ai commandé), à l’époque du mois d’Abid; car au mois d’Abid tu es sorti du pays d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.19'>Tout ce qui naîtra le premier m’appartiendra, et même le premier mâle qui naîtra de toutes les bêtes, tant des bœufs que des brebis.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.20'>Mais tu rachèteras avec un agneau ou un chevreau le premier-né d’un âne. Si tu ne le rachètes pas, tu lui couperas le cou. Tu rachèteras tout premier... né de tes fils; et nul ne se présentera devant ma face à vide.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.21'>Tu travailleras six jours; mais au septième tu te reposeras; tu te repose-seras  même  au temps du labourage et dans celui de la moisson.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.22'>Tu feras la fête solennelle des semaines au temps des premiers fruits de la moisson du froment; et la fête solennelle de la récolte à la révolution de l’année.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.23'>Tous les mâles d’entre vous comparaîtront trois fois l’an devant le Dominateur, l’Eternel, le Dieu d’Israël;</verse>
        <verse osisID='Exod.34.24'>Car je déposséderai les nations de devant toi, et j’étendrai tes limites, et nul ne formera des desseins contre ton pays, lorsque tu monteras pour te présenter trois fois l’an devant l’Eternel ton Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.25'>Tu n’offriras point le sang de mon sacrifice avec du pain levé; on ne gardera rien du sacrifice de la fête solennelle de Pâques jusques au matin.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.26'>Tu apporteras les prémices des premiers fruits de la terre dans la maison de l’Eternel ton Dieu. Tu ne feras point cuire le chevreau dans le lait de sa mère.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.27'>L’Eternel dit aussi à Moïse: Ecris ces paroles; car c’est suivant la teneur de ces paroles que j’ai traité alliance avec toi et avec Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.28'>Et  Moïse  demeura là avec l’Eternel quarante jours et quarante nuits, sans manger du pain et sans boire de l’eau; et  l’Eternel  écrivit sur les tables les paroles de l’alliance,  savoir  les dix paroles.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.29'>Or, lorsque Moïse descendit de la montagne de Sinaï, tenant en sa main les deux tables du témoignage, lors, dis-je, qu’il descendit de la montagne, il ne s’aperçut point que la peau de son visage était devenue toute rayonnante, pendant qu’il parlait avec Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.30'>Mais Aaron et tous les enfants d’Israël ayant vu Moïse, et s’étant aperçus que la peau de son visage était toute rayonnante, ils craignirent d’approcher de lui.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.31'>Alors Moïse les appela, et Aaron et tous les principaux de l’assemblée revinrent vers lui, et Moïse leur parla.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.32'>Après cela, tous les enfants d’Israël s’approchèrent, et il leur commanda toutes les choses que l’Eternel lui avait dites sur la montagne de Sinaï.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.33'>Ainsi Moïse acheva de leur parler. (Or, il avait mis un voile sur sa face.)</verse>
        <verse osisID='Exod.34.34'>Et quand Moïse entrait vers l’Eternel pour parler avec lui, il ôtait le voile jusques à ce qu’il sortît  du  tabernacle ; et étant sorti, il disait aux enfants d’Israël ce qui lui avait été commandé.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.35'>Et les enfants d’Israël avaient vu que le visage de Moïse,  savoir  la peau de son visage était rayonnante; c’est pourquoi Moïse remettait le voile sur son visage, jusques à ce qu’il retournât pour parler avec l’Eternel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.35'>
        <verse osisID='Exod.35.1'>Moïse donc assembla tout le peuple des enfants d’Israël, et leur dit: Ce  sont  ici les choses que l’Eternel a commandé de faire:</verse>
        <verse osisID='Exod.35.2'>On travaillera pendant six jours, mais le septième jour sera saint; car c’est le sabbat du repos  consacré  à l’Eternel. Quiconque travaillera en ce  jour - là  sera puni de mort.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.3'>Vous n’allumerez point de feu dans aucune de vos demeures le jour du repos.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.4'>Et Moïse parla à toute l’assemblée des enfants d’Israël, et leur dit: C’est ici ce que l’Eternel vous a commandé, disant:</verse>
        <verse osisID='Exod.35.5'>Prenez de ce qui est chez vous une offrande élevée pour l’Eternel. Quiconque sera de bonne volonté apportera pour cette offrande, à l’Eternel, de l’or, de l’argent et de l’airain,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.6'>De l’hyacinthe, de l’écarlate, du cramoisi, du fin lin, des  poils  de  chèvres,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.7'>Des peaux de moutons teintes en rouge, et des peaux de couleur d’hyacinthe, du bois de Sittim,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.8'>De l’huile pour le luminaire, des choses aromatiques pour l’huile de l’onction et pour le parfum des choses aromatiques,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.9'>Des pierres d’onyx et des pierres de remplage pour l’éphod et pour le pectoral.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.10'>Et tous les hommes intelligents d’entre vous viendront, et feront tout ce que l’Eternel a commandé;</verse>
        <verse osisID='Exod.35.11'> Savoir  le pavillon, son tabernacle et sa couverture, ses anneaux; ses ais, ses barres, ses piliers et ses soubassements,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.12'>L’arche et ses barres, le propitiatoire et le voile pour tendre devant  l’arche ,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.13'>La table et ses barres et tous ses ustensiles, et le pain de proposition,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.14'>Et le chandelier du luminaire, ses ustensiles, ses lampes, et l’huile du luminaire,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.15'>Et l’autel du parfum et ses barres, l’huile de l’onction, le parfum des choses aromatiques, et la tapisserie pour tendre à l’entrée,  savoir  à, l’entrée du pavillon,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.16'>L’autel de l’holocauste, sa grille d’airain, ses barres et tous ses ustensiles, la cuve et son soubassement,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.17'>Les courtines du parvis, ses piliers, ses soubassements et la tapisserie pour tendre à la porte du parvis,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.18'>Et les pieux du pavillon, et les pieux du parvis et leur cordage,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.19'>Les vêtements du service pour faire le service au sanctuaire, les saints vêtements d’Aaron sacrificateur, et les vêtements de ses enfants, pour exercer la sacrificature.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.20'>Alors toute l’assemblée des enfants d’Israël sortit de devant Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.21'>Et tous ceux dont le cœur fut ému  de  bonne  volonté , vinrent; et tous ceux dont l’esprit fut porté  à  faire  quelque  libéralité, apportèrent l’offrande de l’Eternel pour l’œuvre du tabernacle d’assignation, et pour tout son service, et pour les vêtements sacrés.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.22'>Et les hommes vinrent avec les femmes; tous ceux qui furent de bonne volonté apportèrent des boucles, des bagues, des anneaux, des bracelets, et toutes sortes de joyaux d’or, et tous offrirent quelque offrande d’or à l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.23'>Tout homme aussi chez qui se trouvait de l’hyacinthe, de l’écarlate, du cramoisi, du fin lin,  des  poils  de  chèvres, des peaux de moutons teintes en rouge et de couleur d’hyacinthe,  les  apporta.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.24'>Tout homme qui  avait  de  quoi  faire une offrande d’argent ou d’airain, rapporta pour l’offrande de l’Eternel; tout homme aussi chez qui il se trouva du bois de Sittim, pour tout l’ouvrage du service, l’apporta.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.25'>Toute femme aussi qui avait de l’industrie, fila de sa main, et apporta ce qu’elle avait filé, de l’hyacinthe, de l’écarlate, du cramoisi et du fin lin.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.26'>Toutes les femmes aussi dont le cœur fut porté  à  travailler  de leur industrie, filèrent  du  poil  de chèvre.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.27'>Les principaux aussi  de  l’assemblée  apportèrent des pierres d’onyx et des pierres de remplage, pour l’éphod et pour le pectoral;</verse>
        <verse osisID='Exod.35.28'>Et des aromates, et de l’huile, tant pour le luminaire que pour l’huile d’onction, pour le parfum des choses aromatiques.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.29'>Tout homme donc et toute femme qui furent de bonne volonté pour apporter de quoi faire l’ouvrage que l’Eternel avait commandé par Moïse qu’on fit, et tous les enfants d’Israël, apportèrent des présents à l’Eternel avec une franche volonté.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.30'>Et Moïse dit aux enfants d’Israël: Voyez, l’Eternel a appelé nommément Bethsaléel, fils d’Uri, fils de Hur, de la tribu de Juda,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.31'>Et il l’a rempli de l’esprit de Dieu, en sagesse, en intelligence, en science, pour toute sorte d’ouvrage;</verse>
        <verse osisID='Exod.35.32'>Même pour inventer tout ce qui se peut inventer en or, en argent, en airain,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.33'>Dans la sculpture des pierres, pour les mettre en œuvre, et dans la menuiserie, pour travailler en tout ouvrage exquis;</verse>
        <verse osisID='Exod.35.34'>Et il lui a aussi donné  l’adresse  d’enseigner, tant à lui qu’à Aholiab, fils d’Ahisamac, de là tribu de Dan;</verse>
        <verse osisID='Exod.35.35'>Et il les a remplis d’industrie pour faire toute sorte de travail d’ouvrier, même d’ouvrier en ouvrage exquis et en broderie, en hyacinthe, en écarlate, en cramoisi et en fin lin, et  d’ouvrage  de tisserand,  tellement  qu’ils  font toute sorte d’ouvrages, et qu’ils  sont  heureux  en inventions.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.36'>
        <verse osisID='Exod.36.1'>Et Bethsaléel, et Aholiab, et tous les hommes habiles auxquels l’Eternel avait donné de l’industrie et de l’intelligence pour savoir faire tout l’ouvrage du service du sanctuaire, firent toutes les choses que l’Eternel avait commandées.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.2'>Car Moïse avait appelé Bethsaléel et Aholiab, et tous les hommes habiles auxquels l’Eternel avait donné de l’industrie, et tous ceux qui se vinrent présenter volontairement pour faire cet ouvrage;</verse>
        <verse osisID='Exod.36.3'>Lesquels emportèrent de devant Moïse toute l’offrande que les enfants d’Israël avait apportée pour faire l’ouvrage du service du sanctuaire. Or, on apportait encore chaque matin quelque oblation volontaire.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.4'>C’est pourquoi, tous les hommes intelligents, qui faisaient tout l’ouvrage du sanctuaire, quittèrent chacun l’ouvrage qu’ils faisaient,</verse>
        <verse osisID='Exod.36.5'>Et ils parlèrent à Moïse, et dirent: Le peuple apporte beaucoup plus qu’il ne faut pour le service et pour l’ouvrage que l’Eternel a commandé de faire.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.6'>Alors, par le commandement de Moïse, on fit crier par le camp: Que ni homme ni femme ne fasse plus d’ouvrage pour l’offrande du sanctuaire; et ainsi on empêcha le peuple de plus rien offrir;</verse>
        <verse osisID='Exod.36.7'>Car ils avaient de tout ce qu’il fallait, suffisamment pour faire tout l’ouvrage, tellement qu’il y en avait de reste.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.8'>Tous les hommes donc industrieux, d’entre ceux qui faisaient l’ouvrage, firent le pavillon;  savoir  dix pièces de fin lin retors, d’hyacinthe, d’écarlate et de cramoisi, et ils les firent semées de chérubins, d’un ouvrage exquis.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.9'>La longueur d’une pièce  était  de vingt-huit coudées, et la largeur de la même pièce de quatre coudées. Toutes les pièces avaient une même mesure.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.10'>Et ils joignirent cinq pièces l’une à l’autre, et cinq autres pièces l’une à l’autre.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.11'>Et ils firent des lacets d’hyacinthe sur le bord d’une pièce,  savoir  au bord de celle qui était attachée; ils en firent ainsi au bord de la dernière pièce, dans le second assemblage.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.12'>Ils firent cinquante lacets en une pièce, et cinquante lacets au bord de la pièce qui  était  dans l’autre assemblage, les lacets étant à l’opposite l’un de l’autre.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.13'>Puis on fit cinquante crochets d’or, et on attacha les pièces l’une à l’autre avec les crochets; ainsi il n’y eut qu’un pavillon.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.14'>Puis on fit des pièces  de  poils  de chèvres, pour  servir  de  tabernacle par-dessus le pavillon; on fit  donc  onze de ces pièces.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.15'>La longueur d’une pièce  était  de trente coudées, et la largeur de la même pièce de quatre coudées, et les onze pièces avaient une même mesure.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.16'>Et on assembla cinq  de  ces  pièces à part, et les six  autres  pièces à part.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.17'>On fit aussi cinquante lacets sur le bord de l’une des pièces,  savoir  à la dernière pièce qui était attachée, et cinquante lacets sur le bord de l’autre pièce qui était attachée.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.18'>On fit aussi cinquante crochets d’airain, pour attacher le tabernacle, afin qu’il n’en eût qu’un.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.19'>Et on fit pour le tabernacle une couverture de peaux de moutons teintes en rouge, et une couverture de peaux de couleur d’hyacinthe par-dessus.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.20'>Et on fit pour le pavillon des ais de bois de Sittim, qu’on fit tenir debout.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.21'>La longueur d’un ais  était  de dix coudées, et la largeur du même ais d’une coudée et demie.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.22'>Il  y  avait  deux tenons à chaque ais en façon d’échelons l’un après l’autre; on fit ainsi de tous les ais du pavillon.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.23'>On fit donc les ais pour le pavillon;  savoir  vingt ais au côté qui regarde droit vers le Midi.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.24'>Et au-dessous des vingt ais on fit quarante soubassements d’argent; deux soubassements sous un ais, pour ses deux tenons, et deux soubassements sous l’autre ais, pour ses deux tenons.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.25'>On fit aussi vingt ais à l’autre côté du pavillon, du côté du Septentrion,</verse>
        <verse osisID='Exod.36.26'>Et leurs quarante soubassements d’argent, deux soubassements sous un ais, et deux soubassements sous l’autre ais.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.27'>Et pour le fond du pavillon vers l’Occident, on fit six ais.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.28'>Et on fit deux ais pour les encoignures du pavillon aux deux côtés du fond,</verse>
        <verse osisID='Exod.36.29'>Qui étaient égaux par le bas, et qui étaient joints et unis par le haut avec un anneau; et on fit ainsi des deux  ais , qui étaient aux deux encoignures.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.30'>Il y avait donc huit ais et seize soubassements d’argent;  savoir  deux soubassements sous chaque ais.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.31'>Et on fit cinq barres de bois de Sittim, pour les ais de l’un des côtés du pavillon.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.32'>Et cinq barres pour les ais de l’autre côté du pavillon.  On  fit  aussi cinq barres pour les ais du pavillon pour le fond, vers le côté de l’Occident.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.33'>Et on fit que la barre du milieu et par le milieu des ais, depuis un bout jusqu’à l’autre.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.34'>Et on couvrit d’or les ais, et on fit leurs anneaux d’or, pour y faire passer les barres, et ils couvrirent d’or les barres.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.35'>On fit aussi le voile d’hyacinthe, d’écarlate, de cramoisi et de fin lin retors; on le fit d’ouvrage de broderie, semé de chérubins.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.36'>Et on lui fit quatre colonnes  de  bois  de Sittim, qu’on couvrit d’or, ayant leurs crochets d’or; et on leur fondit quatre soubassements d’argent.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.37'>On fit aussi à l’entrée du tabernacle une tapisserie d’hyacinthe, d’écarlate, de cramoisi et de fin lin retors, d’ouvrage de broderie.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.38'> On  fit  aussi ses cinq colonnes avec leurs crochets; et on couvrit d’or leurs chapiteaux, et leurs filets; mais leurs cinq soubassements  étaient  d’airain.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.37'>
        <verse osisID='Exod.37.1'>Puis Bethsaléel fit l’arche de bois de Sittim. Sa longueur  était  de deux coudés et demie, sa largeur d’une coudée et demie, et sa hauteur d’une coudée et demie.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.2'>Et il la couvrit par dedans et par dehors d’or pur, et il lui fit un couronnement d’or à l’entour.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.3'>Et il lui fondit quatre anneaux d’or, pour  les  mettre  sur ses quatre coins;  savoir , deux anneaux à l’un de ses côtés, et deux  autres  à l’autre côté.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.4'>Il fit aussi des barres de bois de Sittim et les couvrit d’or.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.5'>Et il fit entrer les barres dans les anneaux aux côtés de l’arche, pour porter l’arche.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.6'>Il fit aussi le propitiatoire d’or pur, dont la longueur  était  de deux coudées et demie, et la largeur d’une coudée et demie.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.7'>Et il fit deux chérubins d’or; il les fit d’ouvrage fait au marteau, tirés des deux bouts du propitiatoire.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.8'>Un chérubin du bout de deçà, et l’autre chérubin du bout de delà; il fit,  dis - je , les chérubins tirés du propitiatoire,  savoir  de ses deux bouts.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.9'>Et les chérubins étendaient leurs ailes en haut, couvrant de leurs ailes le propitiatoire, et leurs faces  étaient  vis-à-vis l’une de l’autre, et les chérubins regardaient vers le propitiatoire.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.10'>Il fit aussi la table de bois de Sittim; sa longueur  était  de deux coudées, sa largeur d’une coudée, et sa hauteur d’une coudée et demie.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.11'>Et il la couvrit d’or pur, et il lui fit un couronnement d’or à l’entour.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.12'>Il lui fit aussi tout autour une clôture large d’une paume, et il fit autour de sa clôture un couronnement d’or.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.13'>Et il lui fondit quatre anneaux d’or, et il mit les anneaux aux quatre coins, qui  étaient  à ses quatre pieds.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.14'>Les anneaux étaient à l’endroit de la clôture, pour y mettre les barres, pour porter la table.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.15'>Et il fit les barres  de  bois de Sittim, et il les couvrît d’or pour porter la table.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.16'>Il fit aussi d’or pur des vaisseaux pour poser sur la table, ses plats, ses tasses, ses bassins et ses gobelets, avec lesquels on devait faire les aspersions.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.17'>Il fit aussi le chandelier d’or pur; il le fit d’ouvrage façonné au marteau; sa tige, ses branches, ses plats, ses pommeaux et ses fleurs étaient  tirés  de lui;</verse>
        <verse osisID='Exod.37.18'>Et six branches sortaient de ses côtés, trois branches d’un côté du chandelier, et trois  autres  de l’autre côté du chandelier.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.19'>Il y avait en une des branches trois plats en forme d’amande, un pommeau et une fleur, et en l’autre branche trois plats en forme d’amande, un pommeau et une fleur.  Il  fit  de même aux six branches qui sortaient du chandelier.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.20'>Et  il  y  avait  au chandelier quatre plats en forme d’amande, ses pommeaux et ses fleurs.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.21'>Et un pommeau sous deux branchies  tirées  du chandelier, et un  autre  pommeau sous deux  autres  branches,  qui  en  étaient  tirées , et un  autre  pommeau sous deux  autres  branches  qui  en  étaient  tirées ,  savoir  des six branches procédant du chandelier.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.22'>Leurs pommeaux et leurs branches en étaient  tirés ,  et  tout le chandelier était d’une seule pièce, faite au marteau, et d’or pur.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.23'>Il fit aussi ses sept lampes, ses mouchettes, et ses petits plats destinés à recevoir ce qui tombe des lampes d’or pur.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.24'>Et il le fit avec toute sa garniture d’un talent d’or pur.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.25'>Et il fit aussi l’autel du parfum de bois de Sittim; sa longueur  était  d’une coudée, et sa largeur d’une coudée;  il  était  carré; mais sa hauteur  était  de deux coudées, et des cornes sortaient de  ses  quatre  coins .</verse>
        <verse osisID='Exod.37.26'>Et il couvrit d’or pur tant le dessus de l’autel que ses deux côtés tout à l’entour, et ses cornes; et il lui fit aussi tout à l’entour un couronnement d’or.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.27'>Il fit aussi au-dessous de son couronnement deux anneaux d’or à ses deux côtés,  qu’il  mit  aux deux coins, pour y faire passer les barres  qui  devaient  servir  à le porter.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.28'>Et il fit les barres de bois de Sittim, et il les couvrit d’or.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.29'>Il composa aussi l’huile de l’onction  qui  était  une chose sainte, et le parfum pur, composés d’aromates selon l’art du parfumeur.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.38'>
        <verse osisID='Exod.38.1'>Il fit aussi l’autel des holocaustes de bois de Sittim; sa longueur  était  de cinq coudées, et sa largeur de cinq coudées;  il  était  carré, et sa hauteur  était  de trois coudées.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.2'>Et il fit des cornes à ses quatre coins, et qui en sortaient, et il le couvrit d’airain.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.3'>Il fit aussi tous les ustensiles de l’autel, les chaudrons, les racloirs, les bassin, les fourchettes et les encensoirs; il fit tous ses ustensiles d’airain.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.4'>Et il fit pour l’autel une grille d’airain, en forme de treillis, au-dessous de l’enceinte de l’autel, depuis le bas jusqu’au milieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.5'>Et il fondit quatre anneaux aux quatre coins de la grille d’airain, pour mettre les barres.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.6'>Et il fit les barres de bois de Sittim, et les couvrit d’airain.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.7'>Et il fit passer les barres dans les anneaux, aux côtés de l’autel, pour le porter avec elles, le faisant d ais, et creux.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.8'>Il fit aussi la cuve d’airain et son soubassement d’airain, des miroirs des femmes qui s’étaient assemblées par troupes et qui s’étaient rendues à la porte du tabernacle d’assignation.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.9'>Il fit aussi un parvis,  savoir  pour le côté qui regarde vers le Midi, et des courtines pour le parvis, de fin lin retors, de cent coudées;</verse>
        <verse osisID='Exod.38.10'> Et  leurs vingt piliers avec leurs vingt soubassements d’airain;  mais  les crochets des piliers et leurs filets  étaient  d’argent.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.11'>Et pour le côté du Septentrion,  il  fit  aussi  d’autres  courtines  de cent coudées, et leurs vingt piliers et leurs vingt soubassements d’airain; mais les crochets des piliers et leurs filets  étaient  d’argent.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.12'>Et pour le côté de l’Occident,  il  y  avait  des courtines de cinquante coudées, leurs dix piliers et leurs dix soubassements; les crochets des piliers et leurs filets  étaient  d’argent.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.13'>Et pour le côté de l’Orient, droit vers le Levant,  il  y  mit  des  courtines  qui  avaient  cinquante coudées.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.14'> Il  fit  pour l’un des côtés quinze coudées de courtines, et leurs trois piliers avec leurs trois soubassements.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.15'>Et pour l’autre côté,  il  fit  aussi  quinze coudées de courtines( afin qu’il y en eût autant deçà que delà de la porte du parvis), et leurs trois piliers avec leurs trois soubassements.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.16'>Toutes les courtines du parvis,  qui  étaient  tout à l’entour,  il  les  fit  donc  de fin lin retors.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.17'>Il fit les soubassements des piliers d’airain, les crochets des piliers et les filets d’argent, et leurs chapiteaux furent couverts d’argent, et tous les piliers du parvis furent ceints à l’entour d’un filet d’argent.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.18'>Et la tapisserie de la porte du parvis était d’hyacinthe, d’écarlate et de cramoisi, et de fin lin retors, d’ouvrage de broderie, de la longueur de vingt coudées, et de la hauteur( qui était à la largeur) de cinq coudées, répondant aux courtines du parvis.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.19'>Et ses quatre piliers avec leurs quatre soubassements  étaient  d’airain, et leurs crochets  étaient  d’argent; la couverture aussi de leurs chapiteaux et leurs filets  étaient  d’argent.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.20'>Et tous les pieux du tabernacle et du parvis à l’entour  étaient  d’airain.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.21'>C’est ici le compte de ce qui fut employé au pavillon,  savoir  au pavillon du témoignage, comme le compte en fut fait suivant le commandement de Moïse, à quoi furent employés les Lévites, sous la conduite d’Ithamar, fils d’Aaron sacrificateur.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.22'>Bethsaléel, fils d’Uri, fils de Hur, de la tribu de Juda, fit toutes les choses que l’Eternel avait commandées à Moïse;</verse>
        <verse osisID='Exod.38.23'>Et avec lui Aholiab, fils d’Ahisamac, de la tribu de Dan, et les ouvriers, et ceux qui travaillaient en ouvrage exquis, et les brodeurs en hyacinthe, écarlate, cramoisi et fin lin.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.24'>Tout l’or qui fut employé pour l’ouvrage,  savoir  pour tout l’ouvrage du sanctuaire, qui était de l’or d’offrande,  fut  de vingt-neuf talents, et de sept cent trente sicles, selon le sicle du sanctuaire.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.25'>Et l’argent de ceux de l’assemblée qui furent dénombrés  fut  de cent talents et mille sept cent soixante et quinze sicles, selon le sicle du sanctuaire.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.26'>Un demi-sicle par tête, la moitié d’un sicle, selon le sicle du sanctuaire. Tous ceux qui passèrent par le dénombrement, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, furent six cent trois mille cinq cent cinquante.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.27'>il y eut donc cent talents d’argent pour fondre les soubassements du sanctuaire et les soubassements du voile, savoir, cent soubassements de cent talents; un talent pour  chaque  soubassement.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.28'>Mais des mille sept cent soixante et quinze  sicles , il fit les crochets pour les piliers, et il couvrit leurs chapiteaux, et il en fit des filets à l’entour.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.29'>L’airain de l’offrande fut de soixante et dix talents, et deux mille quatre cents sicles;</verse>
        <verse osisID='Exod.38.30'>Dont on fit les soubassements de la porte du tabernacle d’assignation, et l’autel d’airain, avec sa grille d’airain, et tous les ustensiles de l’autel,</verse>
        <verse osisID='Exod.38.31'>Et les soubassements de la porte du parvis, et tous les pieux du pavillon, et tous les pieux du parvis tout autour.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.39'>
        <verse osisID='Exod.39.1'>Ils firent aussi d’hyacinthe, d’écarlate et de cramoisi les vêtements du service, pour faire le service au sanctuaire, et ils firent les vêtements sacrés qui  étaient  pour Aaron, comme l’Eternel avait commandé à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.2'>On fit donc l’éphod d’or, d’hyacinthe, d’écarlate, de cramoisi et de fin lin retors.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.3'>(Or, on étendit des lames d’or, et on les coupa par filets pour les brocher avec l’hyacinthe, avec l’écarlate, avec le cramoisi et avec le fin lin, d’ouvrage de broderie).</verse>
        <verse osisID='Exod.39.4'>On fit à l’éphod des épaulettes qui s’attachaient,  tellement  qu’il  était joint à ses deux bouts.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.5'>Et la ceinture brodée, de laquelle il était ceint, était tirée de la même pièce et de même ouvrage,  savoir  d’or, d’hyacinthe, d’écarlate, de cramoisi et de fin lin retors, comme l’Eternel avait commandé à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.6'>On agença aussi les pierres d’onyx enchâssées dans des chatons d’or, et ayant les noms des enfanta d’Israël gravés de gravure de cachet.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.7'>Et on les mit sur les épaulettes de l’éphod, afin qu’elles fussent des pierres de mémorial pour les enfants d’Israël, comme l’Eternel l’avait commandé à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.8'>On fit aussi le pectoral d’ouvrage de broderie, comme l’ouvrage de l’éphod,  savoir , d’or, d’hyacinthe, d’écarlate, de cramoisi et de fin lin retors.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.9'>On fit le pectoral carré, et double; sa longueur  était  d’une paume, et sa largeur d’une paume, d’une part et d’autre.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.10'>Et on le remplit de quatre rangs de pierres; au premier rang on mit une sardoine, une topaze et une émeraude;</verse>
        <verse osisID='Exod.39.11'>Au second rang, une escarboucle, un saphir et un jaspe;</verse>
        <verse osisID='Exod.39.12'>Au troisième rang, une ligure, une agate et une améthyste;</verse>
        <verse osisID='Exod.39.13'>Et au quatrième rang, un chrysolithe, un onyx et un béril,  lesquels  furent  enchâssés dans leurs chatons d’or, dans leurs remplages.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.14'>Ainsi il y avait  autant  de ces pierres-là qu’il y avait de noms des enfants d’Israël, douze selon leurs noms; on grava, sur chacune d’elles, de gravure de cachet, un nom,  et  elles  étaient  pour les douze tribus.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.15'>Et on fit sur le pectoral les chaînettes à bouts, en façon de cordon, et d’or pur.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.16'>On fit aussi deux agrafes d’or et deux anneaux d’or, et on mit les deux anneaux aux deux bouts du pectoral.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.17'>On mit aussi les deux chaînettes d’or faites à cordon, dans les deux anneaux, à l’extrémité du pectoral.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.18'>Et on mit les deux  autres  bouts des deux chaînettes faites à cordon, aux deux agrafes, sur les épaulettes de l’éphod, sur le devant de l’éphod.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.19'>On fit aussi deux autres anneaux d’or, et on les mit aux deux  autres  bouts du pectoral sur son bord, qui  était  du côté de l’éphod en dedans.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.20'>On fit aussi deux  autres  anneaux d’or, et on les mit aux deux épaulières de l’éphod par le bas, répondant sur le devant à l’endroit où il se joignait au-dessus de la ceinture brodée de l’éphod.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.21'>Et ils lièrent le pectoral par ses anneaux aux anneaux de l’éphod, avec un cordon d’hyacinthe, afin qu’il tînt au-dessus de la ceinture brodée de l’éphod, et que le pectoral ne branlât pas de dessus l’éphod, comme l’Eternel l’avait commandé à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.22'>On fit aussi le rochet de l’éphod d’ouvrage tissu, et entièrement d’hyacinthe.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.23'>Et l’ouverture  à  passer  la  tête  était  au milieu du rochet, comme l’ouverture d’un corselet;  et  il  y  avait  un ourlet à l’ouverture du rochet, tout à l’entour, afin qu’il ne se déchirât point.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.24'>Et aux bords du rochet on fit des grenades d’hyacinthe, d’écarlate et de cramoisi, à fil retors.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.25'>On fit aussi des clochettes d’or pur, et on mit les clochettes entre les grenades aux bords du rochet tout à l’entour, parmi les grenades;</verse>
        <verse osisID='Exod.39.26'> En  sorte  qu’il  y  avait  une clochette et une grenade, une clochette et une grenade, aux bords du rochet, tout à l’entour, pour faire le service, comme l’Eternel l’avait commandé à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.27'>On fit aussi à Aaron et à ses fils des chemises de fin lin, d’ouvrage tissu;</verse>
        <verse osisID='Exod.39.28'>Et la tiare de fin lin, et les ornements des calottes de fin lin, et les caleçons de lin, de fin lin retors;</verse>
        <verse osisID='Exod.39.29'>Et la ceinture de fin lin retors, d’hyacinthe, d’écarlate, de cramoisi, d’ouvrage de broderie, comme l’Eternel l’avait commandé à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.30'>Et la lame du saint couronnement d’or pur, sur laquelle on écrivit une écriture de gravure de cachet,  savoir  LA SAINTETE A L’ETERNEL.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.31'>Et on mit sur elle un cordon d’hyacinthe, pour l’appliquer à la tiare pardessus, comme l’Eternel l’avait commandé à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.32'>C’est ainsi que fut achevé tout l’ouvrage du pavillon du tabernacle d’assignation; et les enfants d’Israël firent toutes les choses que l’Eternel avait commandées à Moïse; ils  les  firent ainsi.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.33'>Et ils apportèrent à Moïse le pavillon, le tabernacle et tous les ustensiles, ses crochets, ses ais, ses barres, ses piliers et ses soubassements,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.34'>La couverture de peaux de moutons teintes en rouge, et la couverture de peaux de couleur d’hyacinthe, et le voile pour tendre  devant  le  lieu  très  saint ,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.35'>L’arche du témoignage et ses barres et le propitiatoire,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.36'>La table avec tous ses ustensiles, et le pain de proposition,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.37'>Et le chandelier pur, avec toutes ses lampes arrangées, et tous ses ustensiles, et l’huile du luminaire,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.38'>Et l’autel d’or, l’huile de l’onction, le parfum de choses aromatiques, et la tapisserie de l’entrée du tabernacle,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.39'>Et l’autel d’airain avec sa grille d’airain, ses barres et tous ses ustensiles, la cuve et son soubassement,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.40'>Et les courtines du parvis, ses piliers, ses soubassements, la tapisserie pour la porte du parvis, son cordage, ses pieux, et tous les ustensiles du service du pavillon, pour le tabernacle d’assignation,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.41'>Les vêtements du service pour faire le service au sanctuaire, les saints vêtements pour Aaron sacrificateur, et les vêtements de ses fila pour exercer la sacrificature.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.42'>Les enfants d’Israël firent  donc  tout l’ouvrage comme l’Eternel l’avait commandé à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.43'>Et Moïse vit tout l’ouvrage, et voici, on l’avait fait tel que l’Eternel l’avait commandé; on l’avait fait ainsi; et Moïse les bénit.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.40'>
        <verse osisID='Exod.40.1'>Et l’Eternel parla à Moïse, disant:</verse>
        <verse osisID='Exod.40.2'>Au premier jour du premier mois, tu dresseras le pavillon du tabernacle d’assignation;</verse>
        <verse osisID='Exod.40.3'>Et tu y mettras l’arche du témoignage, au-devant de laquelle tu mettras le voile.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.4'>Tu apporteras aussi la table, et tu y arrangeras ce qui y doit être arrangé; tu apporteras aussi le chandelier, et tu allumeras ses lampes.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.5'>Tu mettras aussi l’autel d’or pour le parfum au-devant de l’arche du témoignage, et tu mettras la tapisserie à l’entrée du pavillon.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.6'>Tu mettras aussi l’autel de l’holocauste vis-à-vis de l’entrée du pavillon du tabernacle d’assignation.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.7'>Tu mettras aussi la cuve entre le tabernacle d’assignation et l’autel, et tu y mettras de l’eau.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.8'>Tu mettras aussi le parvis tout à l’entour, et tu mettras la tapisserie à la porte du parvis.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.9'>Tu prendras aussi l’huile de l’onction, et tu en oindras le pavillon et tout ce qui y  est , et tu le consacreras, et tous ses ustensiles, et il sera consacré.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.10'>Tu oindras aussi l’autel de l’holocauste et tous ses ustensiles, et tu consacreras l’autel, et l’autel sera très-saint.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.11'>Et tu oindras la cuve et son soubassement, et tu la consacreras.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.12'>Tu feras aussi approcher Aaron et ses fils à l’entrée du tabernacle d’assignation, et tu les laveras d’eau.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.13'>Et tu revêtiras Aaron des saints vêtements, et tu l’oindras et le consacreras, et il m’exercera la sacrificature.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.14'>Et tu feras approcher ses fils, que tu revêtiras des chemises.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.15'>Et tu les oindras, comme tu auras oint leur père, et ils m’exerceront la sacrificature, et leur onction servira pour la sacrificature à toujours d’âge en âge.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.16'>Et Moïse fit toutes ces choses selon que l’Eternel lui avait commandé; il le fit ainsi.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.17'>Car au premier jour du premier mois, dans la seconde année, le pavillon fut dressé.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.18'>Et Moïse dressa le pavillon et mit ses soubassements et posa ses ais et mit ses barres et dressa ses piliers.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.19'>Et il étendit le tabernacle sur le pavillon, et il mit la couverture du tabernacle au-dessus du pavillon, par le haut, comme l’Eternel l’avait commandé à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.20'>il prit aussi et il posa le témoignage dans l’arche, et il mit les barres à l’arche; il mit aussi le propitiatoire sur l’arche, par le haut.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.21'>Et il apporta l’arche dans le pavillon, et posa le voile de tapisserie, et le mit au-devant de l’arche du témoignage, comme Dieu l’avait commandé à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.22'>Il mit aussi la table au tabernacle d’assignation, au côté du pavillon vers le Septentrion, hors du voile;</verse>
        <verse osisID='Exod.40.23'>Et il arrangea sur elle des rangées de pains, devant l’Eternel, comme l’Eternel l’avait commandé à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.24'>Il mit aussi le chandelier au tabernacle d’assignation, vis-à-vis de la table, au côté du pavillon, vers le Midi.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.25'>Et il alluma les lampes devant l’Eternel, comme l’Eternel l’avait commandé à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.26'>Il posa aussi l’autel d’or au tabernacle d’assignation devant le voile;</verse>
        <verse osisID='Exod.40.27'>Et il fit fumer sur  l’autel  le parfum des choses aromatiques, comme l’Eternel l’avait commandé à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.28'>Il mit aussi la tapisserie de l’entrée pour le pavillon.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.29'>Il mit aussi l’autel de l’holocauste à l’entrée du pavillon du tabernacle d’assignation, et il offrit sur  l’autel  l’holocauste et le gâteau, comme l’Eternel l’avait commandé à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.30'>Il posa aussi la cuve entre le tabernacle d’assignation et l’autel, et il y mit de l’eau pour laver.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.31'>Et Moïse et Aaron avec ses fils en lavèrent leurs mains et leurs pieds.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.32'>Et quand ils entraient au tabernacle d’assignation, et qu’ils approchaient de l’autel, ils se lavaient selon que l’Eternel l’avait commandé à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.33'>Il dressa aussi le parvis tout autour du pavillon et de l’autel, et il mit la tapisserie de la porte du parvis. Ainsi Moïse acheva l’ouvrage.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.34'>Et la nuée couvrit le tabernacle d’assignation, et la gloire de l’Eternel remplit le pavillon;</verse>
        <verse osisID='Exod.40.35'>Tellement que Moïse ne put entrer au tabernacle d’assignation; car la nuée se tenait dessus, et la gloire de l’Eternel remplissait le pavillon.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.36'>Or, quand la nuée se levait de dessus le tabernacle, les enfants d’Israël partaient;  cela  arrivait  dans toutes leurs traites;</verse>
        <verse osisID='Exod.40.37'>Mais si la nuée ne se levait point, ils ne partaient point jusqu’au jour qu’elle se levait.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.38'>Car la nuée de l’Eternel  était  sur le pavillon le jour, et le feu y était la nuit, aux yeux de toute la maison d’Israël, dans toutes leurs traites.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>