<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BO1877' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2013-04-20</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BO1877'>
        <title>Ostervald 1877</title>
        <contributor>Fehlt</contributor>
        <creator>VplToZefaniaXML.ps1</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>bible</subject>
        <date>2013-04-19</date>
        <description>La Bible Ostervald a été une référence et largement utilisée pendant 150 ans, jusqu’à la fin du 19ème siècle. Mais elle reprit de la popularité vers la fin du 20ème siècle avec l’édition 1996. Toutefois cette dernière manque de précision et de fidélité au Texte Original du Nouveau Testament ou Texte Reçu, c’est pourquoi nous avons trouvé bon de mettre enligne ici l’édition 1877 original de la Bible Ostervald afin de donner aux fidèles un outil de comparaison grandement nécessaire. Vous allez trouver que l’édition 1877 de l’Ostervald est vastement supérieure à l’édition 1996, et si vous devez absolument utiliser l’Ostervald pour vos études nous vous conseillons fortement celle de 1877.</description>
        <publisher>Fehlt</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BO1877</identifier>
        <source>http://levigilant.com/bible_vaudoise/ostervald_1877/index.html</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Fehlt</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Hos'>
      <chapter osisID='Hos.1'>
        <verse osisID='Hos.1.1'>La parole de l’Eternel qui fut  adressée  à Osée fils de Bééri, au temps de Hozias, de Jotham, d’Achaz  et  d’Ezéchias, rois de Juda, et au temps de Jéroboam fils de Joas, roi d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Hos.1.2'>Lorsque l’Eternel commença à parler par Osée, l’Eternel dit à Osée: Va prends-toi une femme débauchée, et  aie  d’elle  des enfants de prostitution; car le pays ne fait que se prostituer,  en  se  détournant  de l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Hos.1.3'>Il s’en alla donc et prit Gomer fille de Diblajim, laquelle conçut et lui enfanta un fils.</verse>
        <verse osisID='Hos.1.4'>Et l’Eternel lui dit: Appelle son nom Jizréhel; car dans peu  de  temps  je ferai sur la maison de Jéhu la punition du sang de Jizréhel; et je ferai finir le règne de la maison d’Israël.</verse>
        <verse osisID='Hos.1.5'>Et il arrivera qu’en ce jour-là je romprai l’arc d’Israël dans la vallée de Jizréhel.</verse>
        <verse osisID='Hos.1.6'>Elle conçut encore, et elle enfanta une fille; et  l’Eternel  lui dit: Appelle son nom Lo-ruhama; car je ne continuerai plus à faire miséricorde à la maison d’Israël, mais, je les enlèverai entièrement.</verse>
        <verse osisID='Hos.1.7'>Mais je ferai miséricorde à la maison de Juda, et je les délivrerai par  moi - même ,  qui  suis  l’Eternel leur Dieu; je ne les délivrerai point par l’arc, ni par l’épée, ni par les combats, ni par les chevaux, ni par les gens de cheval.</verse>
        <verse osisID='Hos.1.8'>Puis quand elle eut sevré Lo-ruhama, elle conçut et enfanta un fils.</verse>
        <verse osisID='Hos.1.9'>Et  l’Eternel  dit: Appelle son nom Lo-hammi; car vous n’êtes plus mon peuple, et je ne serai plus votre  Dieu .</verse>
        <verse osisID='Hos.1.10'>Toutefois il arrivera que le nombre des enfants d’Israël sera comme le sable de la mer, qui ne peut ni se mesurer ni se compter; et il arrivera que dans le lieu où on leur aura dit: Vous n’êtes plus mon peuple, on leur dira  Vous  êtes  les enfants du Dieu fort  et  vivant.</verse>
        <verse osisID='Hos.1.11'>Aussi les enfants de Juda et les enfants d’Israël se rassembleront, et s’établiront un chef, et ils remonteront du pays; car la journée de Jizréhel  aura  été  grande.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.2'>
        <verse osisID='Hos.2.1'>Appelez vos frères Hammi, et vos sœurs Ruhama.</verse>
        <verse osisID='Hos.2.2'>Plaidez avec votre mère, plaidez; car elle n’est plus ma femme, je ne  suis  plus aussi son mari; et qu’elle ôte ses prostitutions de dessus son visage, et ses adultères de son sein.</verse>
        <verse osisID='Hos.2.3'>De peur que je ne la dépouille toute nue, et que je ne la remette dans l’état où elle était au jour qu’elle naquit, et que je ne la réduise en un désert, que je ne la rende comme une terre sèche, et que je ne la fasse mourir de soif;</verse>
        <verse osisID='Hos.2.4'>Et que je n’use point de miséricorde envers ses enfants, parce que ce  sont  des enfants de prostitution.</verse>
        <verse osisID='Hos.2.5'>Parce que leur mère s’est prostituée; celle qui les a conçus s’est déshonorée; car elle a dit: J’irai après ceux qui m’aiment, qui me donnent mon pain et mes eaux, ma laine et mon lin, mon huile et mon breuvage.</verse>
        <verse osisID='Hos.2.6'>C’est pourquoi voici, je boucherai ton chemin avec des épines, et je ferai une cloison de pierres, tellement qu’elle ne trouvera point ses sentiers.</verse>
        <verse osisID='Hos.2.7'>Elle poursuivra donc ceux qu’elle aime, mais elle ne les atteindra point; elle les cherchera, mais elle ne les trouvera point. Et elle dira: Je m’en irai, et je retournerai à mon premier mari; car alors j’étais mieux que je ne suis maintenant.</verse>
        <verse osisID='Hos.2.8'>Or elle n’a point connu que  c’était  moi qui lui avais donné le froment, et le vin, et l’huile, et qui lui avais multiplié l’argent et l’or  dont  ils ont fait un Bahal.</verse>
        <verse osisID='Hos.2.9'>C’est pourquoi je changerai et je reprendrai mon froment en son temps et mon vin en sa saison, et je retirerai ma laine et mon lin, qui couvraient sa honte.</verse>
        <verse osisID='Hos.2.10'>Et je découvrirai maintenant sa turpitude aux yeux de ceux qui l’aiment, et personne ne la délivrera de ma main.</verse>
        <verse osisID='Hos.2.11'>Je ferai cesser toute sa joie, ses fêtes, ses nouvelles lunes, ses sabbats, et toutes ses fêtes solennelles.</verse>
        <verse osisID='Hos.2.12'>Et je gâterai ses vignobles et ses figuiers, desquels elle a dit: Ce  sont  là mes salaires, que ceux que j’aime m’ont donnés; et je les réduirai en forêt, et les bêtes des champs les dévoreront.</verse>
        <verse osisID='Hos.2.13'>Et je punirai suer elle les jours des Bahalims, auxquels elle leur faisait des parfums, et se parait de ses bagues et de ses joyaux, et s’en allait après ceux qu’elle aimait, et m’oubliait, dit l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Hos.2.14'>C’est pourquoi voici, je l’attirerai, après que je l’aurai fait aller dans le désert, et je lui parlerai selon son cœur.</verse>
        <verse osisID='Hos.2.15'>Et je lui donnerai ses vignes, depuis ce lieu-là, et la vallée de Hacor, pour une entrée à l’espérance, et elle y chantera comme au temps de sa jeunesse, et comme lorsqu’elle remonta du pays d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Hos.2.16'>Et il arrivera en ce jour-là, dit l’Eternel, que tu m’appelleras: Mon mari, et que tu ne m’appelleras plus: Mon Bahal.</verse>
        <verse osisID='Hos.2.17'>Car j’ôterai de sa bouche les noms des Bahalims, et on ne fera plus mention de leur nom.</verse>
        <verse osisID='Hos.2.18'>Aussi, en ce temps-là, je traiterai pour eux une alliance avec les bêtes des champs, et avec les oiseaux des cieux et avec les reptiles de la terre; et je briserai et  j’ôterai  du pays l’arc, et l’épée et la guerre, et je les ferai dormir en sûreté.</verse>
        <verse osisID='Hos.2.19'>Et je t’épouserai pour moi à toujours; et même je t’épouserai pour moi en justice, en jugement, en bonté et en compassions.</verse>
        <verse osisID='Hos.2.20'>Et je t’épouserai fidèlement, et tu connaîtras l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Hos.2.21'>Et il arrivera en ce temps-là que je répondrai, dit l’Eternel, que je répondrai aux cieux, et ils répondront à la terre;</verse>
        <verse osisID='Hos.2.22'>Et la terre répondra au froment, au bon vin et à l’huile; et ils répondront à Jizréhel.</verse>
        <verse osisID='Hos.2.23'>Puis je la sèmerai pour moi parmi la terre, et je ferai miséricorde à Lo-ruhama, et je dirai à Lo-hammi: Tu es mon peuple; et il me dira: Mon Dieu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.3'>
        <verse osisID='Hos.3.1'>Après cela l’Eternel me dit: Va encore aimer une femme aimée d’un ami, et adultère, comme l’Eternel aime les enfants d’Israël, lesquels toutefois regardent à d’autres dieux, et aiment les flacons de vin.</verse>
        <verse osisID='Hos.3.2'>Je m’acquis donc cette  femme -là pour quinze  pièces  d’argent, et un homer et demi d’orge;</verse>
        <verse osisID='Hos.3.3'>Et je lui dis: Tu demeureras avec moi pendant plusieurs jours; tu ne t’abandonneras plus, et tu ne seras à aucun mari, et moi aussi je te serai  fidèle .</verse>
        <verse osisID='Hos.3.4'>Car les enfants d’Israël demeureront plusieurs jours sans roi et sans prince, sans sacrifice et sans statue, sans éphod et sans téraphim.</verse>
        <verse osisID='Hos.3.5'>Mais après cela les enfants d’Israël se retourneront et rechercheront l’Eternel leur Dieu, et David leur roi, et révéreront l’Eternel et sa bonté, aux derniers jours.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.4'>
        <verse osisID='Hos.4.1'>Enfants d’Israël, écoutez la parole de l’Eternel; car l’Eternel a un procès avec les habitants du pays, parce qu’il n’y  a  point de vérité, ni de bonté, ni de connaissance de Dieu dans le pays.</verse>
        <verse osisID='Hos.4.2'> Il  n’y  a  que  parjure, que mensonge, que meurtre, que larcin et qu’adultère; ils se sont entièrement débordés, et un meurtre touche l’autre.</verse>
        <verse osisID='Hos.4.3'>C’est pourquoi le pays sera dans le deuil, et tous ses habitants dans la langueur, avec les bêtes des champs, et les oiseaux des cieux; même les poissons de la mer périront.</verse>
        <verse osisID='Hos.4.4'>Cependant qu’on ne dispute avec personne, et qu’on ne reprenne personne car ton peuple est comme ceux qui disputent avec le sacrificateur.</verse>
        <verse osisID='Hos.4.5'>Tu tomberas donc en plein jour et le prophète tombera aussi avec toi de nuit; et j’exterminerai ta mère.</verse>
        <verse osisID='Hos.4.6'>Mon peuple est détruit, parce qu’il  est  sans connaissance; parce que tu as rejeté la science, je te rejetterai, afin que tu ne m’exerces plus le sacerdoce; parce que tu as oublié la loi de ton Dieu, moi aussi j’oublierai tes enfants.</verse>
        <verse osisID='Hos.4.7'>A mesure qu’ils se sont multipliés, ils ont péché contre moi: je changerai leur gloire en ignominie.</verse>
        <verse osisID='Hos.4.8'>Ils mangent les péchés de mon peuple, et ne demandent rien que son péché.</verse>
        <verse osisID='Hos.4.9'>C’est pourquoi le sacrificateur sera  traité  comme le peuple, et je le punirai  selon  son train, et lui rendrai  selon  ses  actions.</verse>
        <verse osisID='Hos.4.10'>Ils mangeront, mais ils ne seront point rassasiés; ils se prostitueront, mais ils ne multiplieront point; car ils ont abandonné l’Eternel, pour ne pas observer  sa  loi .</verse>
        <verse osisID='Hos.4.11'>La fornication, le vin et le moût  leur  ôtent l’entendement.</verse>
        <verse osisID='Hos.4.12'>Mon peuple demande avis à son bois, et son bâton lui répond; car l’esprit de fornication  les  a fait errer et ils se sont prostitués en abandonnant leur Dieu.</verse>
        <verse osisID='Hos.4.13'>Ils sacrifient sur le sommet des montagnes, et ils font du parfum sur les coteaux, sous les chênes, les peupliers et les ormes, dont l’ombrent  est  agréable; c’est pourquoi vos filles se prostitueront, et vos épouses commettront adultère.</verse>
        <verse osisID='Hos.4.14'>Je ne ferai point punition de vos filles, quand elles se seront prostituées, ni de vos épouses, quand elles auront commis adultère; car ils se séparent avec les prostituées, et ils sacrifient avec les femmes publiques; ainsi le peuple qui est sans intelligence ce sera ruiné.</verse>
        <verse osisID='Hos.4.15'>Si tu te prostitues, ô Israël!  au  moins  que Juda ne se rende point coupable; et n’entrez point à Guilgal, et ne montez point à Beth-aven, et ne jurez point: L’Eternel  est  vivant.</verse>
        <verse osisID='Hos.4.16'>Parce qu’Israël a été rebelle comme une génisse qui n’est pas domptée, l’Eternel les fera paître maintenant comme des agneaux dans des lieux spacieux.</verse>
        <verse osisID='Hos.4.17'>Ephraïm s’est associé aux faux dieux; abandonne-le.</verse>
        <verse osisID='Hos.4.18'>Leur vin est aigri; ils n’ont fait que se prostituer; ils ont aimé, donnez-nous; ses principaux sont sa honte.</verse>
        <verse osisID='Hos.4.19'>Le vent l’a  emportée  liée sur ses ailes, et ils auront honte de leurs sacrifices.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.5'>
        <verse osisID='Hos.5.1'>Ecoutez ceci, sacrificateurs, et  vous , maison d’Israël, soyez attentifs, et  vous , maison du roi, prêtez l’oreille, car c’est à vous à faire la justice; mais vous êtes devenus comme un piège à Mitspa, et comme un filet étendu sur Tabor.</verse>
        <verse osisID='Hos.5.2'>Et on a subtilement inventé des moyens d’égorger les révoltés; mais je les châtierai tous.</verse>
        <verse osisID='Hos.5.3'>Je connais Ephraïm, et Israël ne m’est point caché;  je  sais  que  maintenant toi, Ephraïm, tu t’es prostitué, et qu’Israël est souillé.</verse>
        <verse osisID='Hos.5.4'>Ils n’appliquent pas leurs pensées à revenir à leur Dieu, parce que l’esprit de fornication  est  au milieu d’eux, et ils ne connaissent point l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Hos.5.5'>Aussi la fierté d’Israël témoignera contre sa face, et Israël et Ephraïm tomberont par leur iniquité; Juda aussi tombera avec eux.</verse>
        <verse osisID='Hos.5.6'>Ils iront avec leurs brebis et avec leurs bœufs chercher l’Eternel, mais ils ne le trouveront point; il s’est retiré d’avec eux.</verse>
        <verse osisID='Hos.5.7'>Ils ont péché contre l’Eternel; car ils ont engendré des enfants étrangers; maintenant un mois les dévorera avec leurs biens.</verse>
        <verse osisID='Hos.5.8'>Sonnez du cor à Guibha, et de la trompette à Rama; sonnez avec retentissement à Beth-aven, qui est derrière toi, ô Benjamin!</verse>
        <verse osisID='Hos.5.9'>Ephraïm sera mis en désolation au jour du châtiment; j’annonce parmi les tribus d’Israël une chose certaine.</verse>
        <verse osisID='Hos.5.10'>Les gouverneurs de Juda sont comme ceux qui remuent les bornes; je répandrai ma colère sur eux comme de l’eau.</verse>
        <verse osisID='Hos.5.11'>Ephraïm est opprimé, il est accablé justement, parce qu’il a voulu aller après le commandement.</verse>
        <verse osisID='Hos.5.12'>Je serai donc comme la teigne à Ephraïm, et comme la vermoulure à la maison de Juda.</verse>
        <verse osisID='Hos.5.13'>Et Ephraïm a vu sa langueur, et Juda sa plaie, Ephraïm s’en est allé vers Assur, et on a envoyé vers le roi Jareb; mais il ne vous pourra pas guérir, et ne sera point la plaie  pour  vous en délivrer.</verse>
        <verse osisID='Hos.5.14'>Car je serai comme un lion à Ephraïm, et comme un lionceau à la maison de Juda;  c’est  moi,  c’est  moi  qui  déchirerai; j’irai, j’emporterai, et il n’y aura personne qui m’ôte  la  proie .</verse>
        <verse osisID='Hos.5.15'>Je m’en irai, et je reviendrai en mon lieu, jusqu’à ce qu’ils se reconnaissent coupables et qu’ils cherchent ma face. Ils me chercheront de grand matin dans leur angoisse.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.6'>
        <verse osisID='Hos.6.1'>Venez, et retournons à l’Eternel; car  c’est  lui  qui  a déchiré, mais il nous guérira; il a frappé, mais il bandera nos  plaies .</verse>
        <verse osisID='Hos.6.2'>Il nous rendra la vie dans deux jours,  et  au troisième jour il nous rétablira, et nous vivrons en sa présence.</verse>
        <verse osisID='Hos.6.3'>Car nous connaîtrons l’Eternel, et nous continuerons  toujours  à  le  connaître; son lever se prépare comme  celui  de l’aurore, et il viendra à nous comme la pluie, comme la pluie de l’arrière-saison, qui arrose la terre.</verse>
        <verse osisID='Hos.6.4'>Que te ferai-je, Ephraïm? que te ferai-je, Juda? puisque votre piété  est  comme une nuée du matin, et comme une rosée du matin qui se dissipe.</verse>
        <verse osisID='Hos.6.5'>C’est pourquoi je les ai retranchés par les prophètes,  et  je les ai tués par les paroles de ma bouche, et mes jugements sur eux  paraîtront  comme  la lumière qui se lève.</verse>
        <verse osisID='Hos.6.6'>Car je veux la miséricorde plutôt que le sacrifice, et la connaissance de Dieu plutôt que les holocaustes.</verse>
        <verse osisID='Hos.6.7'>Mais ils ont transgressé l’alliance, comme si elle eût été d’un homme; en quoi ils ont péché contre moi.</verse>
        <verse osisID='Hos.6.8'>Galaad  est  une ville d’ouvriers d’iniquité, et remplie de sang.</verse>
        <verse osisID='Hos.6.9'>Les sacrificateurs ayant comploté, font comme des bandes de voleurs qui tuent les gens sur le chemin de Sichem, car ils exécutent leurs méchants desseins.</verse>
        <verse osisID='Hos.6.10'>J’ai vu une chose horrible dans la maison d’Israël;  c’est  là qu’est la prostitution d’Ephraïm; Israël en est souillé.</verse>
        <verse osisID='Hos.6.11'>Juda, tu seras aussi moissonné jusqu’à ce que je ramène mon peuple captif.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.7'>
        <verse osisID='Hos.7.1'>Lorsque je voulais guérir Israël, l’iniquité d’Ephraïm et les méchancetés de Samarie se sont manifestées; car ils ont commis des faussetés; c’est pourquoi le larron est entré, et la bande des voleurs a pillé dehors.</verse>
        <verse osisID='Hos.7.2'>Et ils n’ont point pensé dans leur cœur que je me souviens de toute leur malice; les actions qu’ils ont commises en ma présence les ont maintenant environnés.</verse>
        <verse osisID='Hos.7.3'>Ils réjouissent le roi par leur malice, et les princes par leurs mensonges.</verse>
        <verse osisID='Hos.7.4'>Ils commettent tous adultère,  étant  embrasés , comme un four chauffé par le boulanger, après qu’il a cessé d’éveiller, depuis que la pâte est pétrie jusqu’à ce qu’elle soit levée.</verse>
        <verse osisID='Hos.7.5'>Au jour de notre roi, on a rendu malades les gouverneurs par le vin; il a tendu la main aux moqueurs.</verse>
        <verse osisID='Hos.7.6'>Car ils ont appliqué à dresser des embûches leur cœur, qui est semblable à un four, qui, après que le boulanger a dormi toute la nuit, est embrasé le matin, comme un feu qui jette des flammes.</verse>
        <verse osisID='Hos.7.7'>Ils sont tous échauffés comme un four, et ils dévorent leurs gouverneurs; tous leurs rois sont tombés,  et  il  n’y  en  a  aucun d’entre eux qui crie à moi.</verse>
        <verse osisID='Hos.7.8'>Ephraïm même s’est mêlé avec les peuples; Ephraïm est comme un gâteau qui n’a point été tourné.</verse>
        <verse osisID='Hos.7.9'>Les étrangers ont dévoré sa force, et il ne l’a point senti; ses cheveux sont devenus blancs, et il ne l’a pas aperçu.</verse>
        <verse osisID='Hos.7.10'>L’orgueil d’Israël rendra donc témoignage contre lui en face; ils ne se sont pas convertis à Dieu, et ils ne l’ont point recherché pour tout cela.</verse>
        <verse osisID='Hos.7.11'>Ephraïm est devenu comme une colombe stupide, sans entendement; car ils ont appelé l’Egypte  à  leur  secours ,  et  sont allés vers les Assyriens.</verse>
        <verse osisID='Hos.7.12'> Mais  quand ils  y  iront, j’étendrai mon filet sur eux,  et  je les ferai tomber comme les oiseaux des cieux; je les châtierai, comme ils l’ont entendu dans leur assemblée.</verse>
        <verse osisID='Hos.7.13'>Malheur à eux! parce qu’ils se sont retirés de moi, ils seront  exposés  en proie; ils ont péché contre moi; je les avais rachetés, mais ils prononcent des mensonges contre moi.</verse>
        <verse osisID='Hos.7.14'>Ils ne crient pas vers moi du fond de leur cœur, quand ils hurlent sur leurs lits; ils s’inquiètent pour le froment et le vin,  et  ils se détournent de moi.</verse>
        <verse osisID='Hos.7.15'>Soit que je les aie châtiés,  soit  que  j’aie fortifié leurs bras, ils ont pensé du mal contre moi.</verse>
        <verse osisID='Hos.7.16'>Ils se retournent,  mais  non point  au  Souverain; ils sont devenus comme un arc trompeur; les principaux d’entre eux tomberont par l’épée, à cause de la fureur de leur langue; cela leur tournera en moquerie au pays d’Egypte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.8'>
        <verse osisID='Hos.8.1'> Crie  comme  si  tu  avais  une trompette à la bouche.  L’ennemi  vient  comme un aigle contre la maison de l’Eternel, parce qu’ils ont violé mon alliance, et ont péché contre ma loi.</verse>
        <verse osisID='Hos.8.2'>Ils crieront à moi: Mon Dieu! nous t’avons connu,  nous  qui  sommes  Israël.</verse>
        <verse osisID='Hos.8.3'>Israël a rejeté ce qui était bon, l’ennemi le poursuivra.</verse>
        <verse osisID='Hos.8.4'>Ils ont fait régner, mais non par moi; ils ont établi des princes, et je ne l’ai pas su; ils se sont fait des dieux de leur or et de leur argent; c’est pourquoi chacun d’eux sera retranché.</verse>
        <verse osisID='Hos.8.5'>Samarie, ton veau t’a chassée loin; ma colère s’est embrasée contre eux; jusqu’à quand ne voudront-ils pas  s’adonner  à l’innocence?</verse>
        <verse osisID='Hos.8.6'>Car ce  veau  est  aussi d’Israël; l’ouvrier l’a fait, et il n’est point Dieu; c’est pourquoi le veau de Samarie sera mis en pièces.</verse>
        <verse osisID='Hos.8.7'>Parce qu’ils sèment du vent, ils moissonneront la tempête; et  il  n’y  aura  point de blé debout; le grain ne donnera point de farine; et s’il en donne, les étrangers la dévoreront.</verse>
        <verse osisID='Hos.8.8'>Israël est dévoré, il est maintenant parmi les nations comme un vase qui déplaît.</verse>
        <verse osisID='Hos.8.9'>Car ils sont montés vers Assur,  qui  est  comme  un âne sauvage qui se tient seul à part; Ephraïm a donné des présents à ses amis.</verse>
        <verse osisID='Hos.8.10'>Mais, parce qu’ils auront donné des présents aux nations, je les assemblerai maintenant, et ils se reposeront un peu du tribut  qu’ils  payaient  pour le roi des princes.</verse>
        <verse osisID='Hos.8.11'>Parce qu’Ephraïm a fait plusieurs autels pour pécher, ces autels lui tourneront en péché.</verse>
        <verse osisID='Hos.8.12'>Je leur avais prescrit plusieurs préceptes de ma loi; mais ils les ont regardés comme une chose étrangère.</verse>
        <verse osisID='Hos.8.13'>Pour ce qui est des sacrifices qui me sont offerts, ils sacrifient de la chair, et ils  la  mangent;  mais  l’Eternel ne les agrée point; maintenant il se souviendra de leur iniquité, et il punira leurs péchés; ils retourneront en Egypte.</verse>
        <verse osisID='Hos.8.14'>Israël a oublié celui qui l’a fait, et a bâti des palais, et Juda a fait plusieurs villes fortes; mais j’enverrai le feu dans les villes de celui-ci, quand il aura dévoré les palais de celui-là.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.9'>
        <verse osisID='Hos.9.1'>Israël, ne te réjouis point, et ne sois point transporté de joie comme les  autres  peuples, de ce que tu t’es prostitué en abandonnant ton Dieu. Tu as aimé le salaire  de  ta  prostitution , dans toutes les aires de froment.</verse>
        <verse osisID='Hos.9.2'>Mais l’aire et la cuve ne les repaîtront point, et le vin excellent leur manquera.</verse>
        <verse osisID='Hos.9.3'>Ils ne demeureront point dans la terre de l’Eternel, mais Ephraïm retournera en Egypte, et ils mangeront en Assyrie la viande souillée.</verse>
        <verse osisID='Hos.9.4'>Ils ne feront point aspersion de vin à l’Eternel, et leurs sacrifices ne lui plairont point;  mais  ils  leur  seront  comme le pain de deuil: tous ceux qui en mangeront seront souillés; parce que leur pain  est  pour leurs morts; il n’entrera point dans la maison de l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Hos.9.5'>Que ferez-vous aux jours des fêtes solennelles, et aux jours des fêtes de l’Eternel?</verse>
        <verse osisID='Hos.9.6'>Car voici, ils s’en sont allés à cause de la désolation; l’Egypte les rassemblera; Memphis les ensevelira: ou ne désirera que leur argent; le chardon sera leur héritier, l’épine  croîtra  dans leurs tentes.</verse>
        <verse osisID='Hos.9.7'>Les jours de la visitation sont venus, les jours de la rétribution sont venus,  et  Israël le saura; les prophètes  sont  fous, les hommes inspirés  sont  insensés, à cause de la grandeur de ton iniquité et de ta grande rébellion.</verse>
        <verse osisID='Hos.9.8'>La sentinelle d’Ephraïm  est  avec mon Dieu;  mais  le prophète  est  un filet d’oiseleur dans tous ses chemins;  il  est  un  sujet  d’aversion dans la maison de son Dieu.</verse>
        <verse osisID='Hos.9.9'>Ils se sont extrêmement corrompus, comme aux jours de Guibha;  c’est  pourquoi  il se souviendra de leur iniquité, il punira leurs péchés.</verse>
        <verse osisID='Hos.9.10'>J’avais trouvé Israël comme des grappes dans le désert; j’avais vu vos pères comme le premier fruit d’un figuier dans son commencement,  mais  ils sont entrés vers Bahal-Péhor; ils se sont séparés pour aller après une chose infâme, et se sont rendus abominables comme ce qu’ils ont aimé.</verse>
        <verse osisID='Hos.9.11'>La gloire d’Ephraïm s’envolera aussi vite qu’un oiseau,  elle  s’envolera  dès la naissance et dès la conception.</verse>
        <verse osisID='Hos.9.12'>Que s’ils élèvent leurs enfants, je les en priverai, tellement qu’aucun d’entre eux ne deviendra homme; et malheur aussi à eux quand je me serai retiré d’avec eux!</verse>
        <verse osisID='Hos.9.13'>Ephraïm, lorsque je l’ai regardé,  était  comme une  autre  Tyr, plantée dans un beau lieu; toutefois Ephraïm mènera ses fils à celui qui les tuera.</verse>
        <verse osisID='Hos.9.14'>O Eternel! donne-leur. Que leur donnerais-tu? Donne-leur une matrice sujette à avorter, et des mamelles taries.</verse>
        <verse osisID='Hos.9.15'>Tout leur mal  est  à Guilgal; car c’est là que je les haïs,  et  je les chasserai de ma maison à cause de la malice de leurs actions; je ne continuerai plus à les aimer, tous les principaux d’entre eux sont des rebelles.</verse>
        <verse osisID='Hos.9.16'>Ephraïm a été frappé, et sa racine est sèche; ils ne porteront plus de fruit; et s’ils ont des enfants, je mettrai à mort ce qu’ils aiment le plus, et ce qui sera né d’eux.</verse>
        <verse osisID='Hos.9.17'>Mon Dieu les rejettera, parce qu’ils ne l’ont point écouté; et il seront errants parmi les nations.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.10'>
        <verse osisID='Hos.10.1'>Israël  est  une vigne stérile, et qui fait du fruit de même; il a multiplié les autels, à proportion de l’abondance de son fruit; à proportion de là bonté de leur pays, ils ont embelli leurs statues.</verse>
        <verse osisID='Hos.10.2'>Leur cœur s’est partagé; ils vont être déclarés coupables; il abattra leurs autels, il détruira leurs statues.</verse>
        <verse osisID='Hos.10.3'>Car ils diront bientôt: Nous n’avons point de roi, parce que nous n’avons point craint l’Eternel; et que nous ferait un roi?</verse>
        <verse osisID='Hos.10.4'>Ils ont prononcé des paroles, en jurant faussement, lorsqu’ils ont traité alliance; c’est pourquoi le jugement germera sur les sillons des champs, comme les herbes amères.</verse>
        <verse osisID='Hos.10.5'>Les habitants de Samarie sont épouvantés à cause des jeunes vaches de Beth-aven; car le peuple fera le deuil sur son idole; et ses Chamarim(  sacrificateurs  d’idoles ) qui s’en réjouissaient,  s’affligeront , parce que sa gloire a été transportée loin d’elle.</verse>
        <verse osisID='Hos.10.6'>Même elle sera transportée en Assyrie, et on en fera présent au roi Jareb; Ephraïm recevra de la confusion, et Israël sera honteux de ses desseins.</verse>
        <verse osisID='Hos.10.7'>Le roi de Samarie sera retranché, comme l’écume  qui  est  au-dessus de l’eau.</verse>
        <verse osisID='Hos.10.8'>Et les hauts lieux d’Aven,  qui  sont  le péché d’Israël, seront détruits; l’épine et le chardon croîtront sur  leurs  autels, et ils diront aux montagnes: Couvrez-nous, et aux coteaux: Tombez sur nous.</verse>
        <verse osisID='Hos.10.9'>Israël, tu as péché plus que dans les jours de Guibha; ils s’y arrêtèrent,  pensant  que la guerre qu’ils faisaient contre des impies ne les envelopperait pas à Guibha.</verse>
        <verse osisID='Hos.10.10'>Je les châtierai selon ma volonté, et les peuples s’assembleront contre eux, lorsqu’ils seront liés à cause de leurs deux iniquités.</verse>
        <verse osisID='Hos.10.11'>Ephraïm est comme une jeune vache qui est bien dressée, et qui aime à fouler  le  blé ; mais je mettrai  un  joug  sur son cou superbe; je ferai qu’Ephraïm tirera  la  charrue , Juda labourera, Jacob rompra ses mottes.</verse>
        <verse osisID='Hos.10.12'>Semez à la justice, et vous moissonnerez la miséricorde; rompez les novales; car il est temps de rechercher l’Eternel, jusqu’à ce qu’il vienne et fasse pleuvoir la justice sur vous.</verse>
        <verse osisID='Hos.10.13'>Vous avez labouré la méchanceté, et vous avez moissonné l’iniquité; vous avez mangé le fruit du mensonge, parce que tu t’es confiée sur ta conduite, et sur la multitude de tes  hommes  forts.</verse>
        <verse osisID='Hos.10.14'>C’est pourquoi un tumulte s’élèvera parmi ton peuple, et on détruira toutes tes forteresses, comme Sçalman détruisit Beth-arbel, au jour de la bataille,  où  la mère fut écrasée sur les enfants.</verse>
        <verse osisID='Hos.10.15'>Beth-el vous fera la même chose à cause de votre extrême malice; le roi d’Israël sera entièrement exterminé au point du jour.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.11'>
        <verse osisID='Hos.11.1'>Quand Israël  était  jeune enfant, je l’aimai et j’appelai mon fils hors d’Egypte.</verse>
        <verse osisID='Hos.11.2'>Lorsqu’on les appelait, ils se sont éloignés de ceux qui  les  appelaient ; ils ont sacrifié aux Bahalims, et fait des encensements aux images taillées.</verse>
        <verse osisID='Hos.11.3'>Et j’ai appris à Ephraïm à marcher, on l’a porté sur les bras; mais ils n’ont point connu que c’était moi qui les guérissais.</verse>
        <verse osisID='Hos.11.4'>Je les ai attirés avec des cordeaux d’humanité,  et  avec des liens d’amitié; je leur ai été comme ceux qui auraient enlevé la bride de leur bouche, et lui ai présenté de la nourriture.</verse>
        <verse osisID='Hos.11.5'>Il ne retournera point au pays d’Egypte; mais son roi sera Assur, parce qu’ils n’ont point voulu se convertir.</verse>
        <verse osisID='Hos.11.6'>L’épée s’arrêtera dans ses villes, et consumera ses forces, et  les  dévorera, à cause de leurs desseins.</verse>
        <verse osisID='Hos.11.7'>Et mon peuple pend attaché à  sa  rébellion  contre  moi; et on le rappelle au Souverain, mais aucun d’eux ne l’exalte.</verse>
        <verse osisID='Hos.11.8'>Comment te traiterais-je, Ephraïm?  Comment  te livrerais-je, Israël? Comment te traiterais-je comme Adma, et te réduirais-je dans l’état de Tséboïm? Mon cœur est agité dans moi, et mes compassions se sont échauffées en même temps.</verse>
        <verse osisID='Hos.11.9'>Je n’exécuterai point l’ardeur de ma colère, je n’en viendrai point à détruire Ephraïm, car je  suis  le Dieu fort, et non pas un homme; je  suis  le Saint au milieu de toi, et je n’entrerai point dans la ville  pour  la  détruire  entièrement .</verse>
        <verse osisID='Hos.11.10'>Ils marcheront après l’Eternel,  qui  rugira comme un lion; lorsqu’il rugira, les enfants accourront de l’occident, avec une grande crainte.</verse>
        <verse osisID='Hos.11.11'>Ils accourront avec une grande crainte, comme des oiseaux hors d’Egypte, et comme des pigeons hors du pays d’Assyrie, et je les ferai habiter dans leurs maisons, dit l’Eternel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.12'>
        <verse osisID='Hos.12.1'>Ephraïm m’a environné de mensonge, et la maison d’Israël de tromperie; mais Juda domine encore avec le Dieu fort,  et  il  est  fidèle avec les saints.</verse>
        <verse osisID='Hos.12.2'>Ephraïm se repaît de vent, et suit le vent d’orient; il multiplie tous les jours ses mensonges, à sa ruine; et il traite alliance avec Assur, et l’on porte des huiles de senteur en Egypte.</verse>
        <verse osisID='Hos.12.3'>L’Eternel entre aussi en jugement avec Juda, et il visitera Jacob selon son train; il lui rendra selon ses œuvres.</verse>
        <verse osisID='Hos.12.4'>Dès sa naissance il supplanta son frère, et par sa force il fut le maître  en  luttant  avec Dieu.</verse>
        <verse osisID='Hos.12.5'>Il fut le maître  en  luttant  avec l’ange, et il fut le plus fort; il pleura, et lui demanda grâce; il le rencontra à Beth-el, et ce fut là qu’il parla avec nous.</verse>
        <verse osisID='Hos.12.6'>Or l’Eternel  est  le Dieu des armées; son nom  est  l’Eternel.</verse>
        <verse osisID='Hos.12.7'>Toi donc, convertis-toi à ton Dieu; garde la miséricorde et la justice, et espère continuellement en ton Dieu.</verse>
        <verse osisID='Hos.12.8'> Ephraïm  est  un marchand;  il  y  a  dans sa main des balances trompeuses; il aime à commettre des fraudes.</verse>
        <verse osisID='Hos.12.9'>Et Ephraïm a dit: Cependant je suis devenu riche; je me suis acquis des richesses; on ne trouvera dans aucun de mes travaux une injustice qui soit un péché.</verse>
        <verse osisID='Hos.12.10'>Et moi,  je  suis  l’Eternel ton Dieu, dès le pays d’Egypte; je te ferai encore habiter dans tes tentes, comme aux jours de fête.</verse>
        <verse osisID='Hos.12.11'>Et je parlerai par les prophètes, et je multiplierai les visions, et je proposerai des similitudes par le moyen des prophètes.</verse>
        <verse osisID='Hos.12.12'>Certainement Galaad  n’est  qu’iniquité; certainement ils  ne  sont que vanité; ils ont sacrifié des bœufs à Guilgal; même leurs autels  sont  comme des monceaux sur des sillons des champs.</verse>
        <verse osisID='Hos.12.13'>Or, Jacob s’enfuit au pays de Syrie, et Israël servit pour une femme, et pour une femme il gardait  le  bétail .</verse>
        <verse osisID='Hos.12.14'>Après cela, l’Eternel fit remonter Israël hors d’Egypte, par le prophète, et il fut gardé par le prophète.</verse>
        <verse osisID='Hos.12.15'> Mais  Ephraïm a provoqué  Dieu  à une amère indignation; c’est pourquoi on répandra son sang sur lui, et son Seigneur lui rendra l’opprobre  qu’il  a  mérité .</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.13'>
        <verse osisID='Hos.13.1'>Dès qu’Ephraïm parlait, on tremblait; il s’était élevé en Israël; mais il s’est rendu coupable par Bahal,  et  il est mort.</verse>
        <verse osisID='Hos.13.2'>Et maintenant ils continuent à pécher, et ils se sont fait une image de fonte de leur argent, et des faux dieux selon leur invention, et tout ce qu’ils font n’est qu’un ouvrage d’artisans; et ils disent: Que ceux qui sacrifient baisent les veaux.</verse>
        <verse osisID='Hos.13.3'>C’est pourquoi ils seront comme une nuée du matin, même comme la rosée du matin qui se dissipe; comme la balle qui est emportée de l’aire par le tourbillon, et comme la fumée qui sort de la cheminée.</verse>
        <verse osisID='Hos.13.4'>Mais je  suis  l’Eternel ton Dieu dès le pays d’Egypte, et tu ne devrais reconnaître aucun dieu que moi; aussi n’y a-t-il aucun sauveur que moi.</verse>
        <verse osisID='Hos.13.5'>Je t’ai connu dans le désert, dans une terre aride.</verse>
        <verse osisID='Hos.13.6'>Ils ont été rassasiés dans leurs pâturages; ils ont été rassasiés, et leur cœur s’est élevé, et ils m’ont oublié.</verse>
        <verse osisID='Hos.13.7'>Je serai donc pour eux comme un grand lion, et je les épierai sur le chemin comme un léopard.</verse>
        <verse osisID='Hos.13.8'>Je les rencontrerai comme une ourse à qui on a ôté ses petits; je déchirerai l’enveloppe de leur cœur, et je les dévorerai là comme un vieux lion; la bête sauvage les déchirera.</verse>
        <verse osisID='Hos.13.9'>Tu es perdu, ô Israël! mais ton secours  est  en moi.</verse>
        <verse osisID='Hos.13.10'>Où est ton roi? Où  est -il? Qu’il te délivre dans toutes les villes.  Où  sont  tes gouverneurs, dont tu disais: Donne-moi un roi et des seigneurs?</verse>
        <verse osisID='Hos.13.11'>Je t’ai donné un roi dans mon indignation, et je te l’ôterai dans ma colère.</verse>
        <verse osisID='Hos.13.12'>L’iniquité d’Ephraïm  est  liée, et son péché  est  réservé.</verse>
        <verse osisID='Hos.13.13'>Les douleurs de celle qui enfante le surprendront; c’est un enfant qui n’est pas sage, car il ne subsistera dans le temps que ses enfants seront détruits.</verse>
        <verse osisID='Hos.13.14'>Je les aurais délivrés de la puissance du sépulcre, et je les aurais garantis de la mort. O mort! j’aurais été ta peste. O sépulcre! j’aurais été ta destruction. Le repentir est caché de mes yeux.</verse>
        <verse osisID='Hos.13.15'>Quoiqu’il ait fructifié entre ses frères, le vent oriental de l’Eternel, montant du désert, viendra; ses sources sécheront, et sa fontaine tarira, et on pillera le trésor de tous les joyaux précieux.</verse>
        <verse osisID='Hos.13.16'>Samarie sera désolée; car elle s’est rebellée contre son Dieu; ils tomberont par l’épée, leurs petits enfants seront écrasés, et l’on fendra le ventre de leurs  femmes  enceintes.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.14'>
        <verse osisID='Hos.14.1'>O Israël! convertis-toi à l’Eternel ton Dieu; car tu es tombé par ton iniquité.</verse>
        <verse osisID='Hos.14.2'>Adressez-lui vos paroles, convertissez-vous à l’Eternel,  et  dites-lui: Ote toute l’iniquité, et prends ce qui est bon; et nous t’offrirons les sacrifices de nos lèvres.</verse>
        <verse osisID='Hos.14.3'>Assur ne nous délivrera pas; nous ne monterons plus sur les chevaux, et nous ne dirons plus à l’ouvrage de nos mains:  Vous  êtes  nos dieux; car l’orphelin trouve la compassion devant toi.</verse>
        <verse osisID='Hos.14.4'>Je guérirai leur rébellion, et je les aimerai de bon cœur; car ma colère s’est détournée d’eux.</verse>
        <verse osisID='Hos.14.5'>Je serai comme une rosée à Israël; il fleurira comme les lis, et il jettera ses racines comme  les  arbres  du  Liban.</verse>
        <verse osisID='Hos.14.6'>Ses branches s’avanceront, sa beauté sera comme  celle  de l’olivier, et il aura une odeur comme celle du Liban.</verse>
        <verse osisID='Hos.14.7'>Ils retourneront  pour  se tenir assis sous son ombre, ils feront revivre le froment, ils fleuriront comme une vigne, et l’odeur de chacun d’eux  sera  comme  celle  du vin du Liban.</verse>
        <verse osisID='Hos.14.8'>Ephraïm  dira : Qu’ai-je plus  à  faire  avec les faux dieux? Je l’exaucerai, je le regarderai, je  serai  pour lui  comme  un sapin toujours vert; ton fruit se trouvera en moi.</verse>
        <verse osisID='Hos.14.9'>Qui est sage? qu’il comprenne ces choses;  et  qui  est  prudent? qu’il les connaisse; car les voies de l’Eternel sont droites; les justes y marcheront, mais les rebelles y tomberont.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>