<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BO1877' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2013-04-20</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BO1877'>
        <title>Ostervald 1877</title>
        <contributor>Fehlt</contributor>
        <creator>VplToZefaniaXML.ps1</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>bible</subject>
        <date>2013-04-19</date>
        <description>La Bible Ostervald a été une référence et largement utilisée pendant 150 ans, jusqu’à la fin du 19ème siècle. Mais elle reprit de la popularité vers la fin du 20ème siècle avec l’édition 1996. Toutefois cette dernière manque de précision et de fidélité au Texte Original du Nouveau Testament ou Texte Reçu, c’est pourquoi nous avons trouvé bon de mettre enligne ici l’édition 1877 original de la Bible Ostervald afin de donner aux fidèles un outil de comparaison grandement nécessaire. Vous allez trouver que l’édition 1877 de l’Ostervald est vastement supérieure à l’édition 1996, et si vous devez absolument utiliser l’Ostervald pour vos études nous vous conseillons fortement celle de 1877.</description>
        <publisher>Fehlt</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BO1877</identifier>
        <source>http://levigilant.com/bible_vaudoise/ostervald_1877/index.html</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Fehlt</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Phil'>
      <chapter osisID='Phil.2'>
        <verse osisID='Phil.2.1'>S’il  y  a  donc quelque consolation en Christ, s’il  y  a  quelque soulagement dans la charité, s’il  y  a  quelque communion d’esprit, s’il  y  a  quelque affection cordiale et quelque compassion;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.2'>Rendez ma joie parfaite, étant en bonne intelligence, ayant une même charité, étant bien unis ensemble, ayant les mêmes sentiments;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.3'>Ne faites rien par  un  esprit  de contestation, ni par vaine gloire; mais que chacun de vous regarde les autres, par humilité, comme plus excellents que soi-même.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.4'>Ne regardez pas  seulement  chacun à votre intérêt particulier, mais  ayez  aussi  égard  à celui des autres.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.5'>Ayez les mêmes sentiments que Jésus-Christ a eus,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.6'>Lequel, étant en forme de Dieu, n’a point regardé comme une usurpation d’être égal à Dieu;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.7'>Mais il s’est anéanti soi-même, en prenant la forme de serviteur, et se rendant semblable aux hommes;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.8'>Et ayant paru comme un  simple  homme, il s’est abaissé lui-même, s’étant rendu obéissant jusqu’à la mort, même  jusqu’à  la mort de la croix.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.9'>C’est pourquoi aussi, Dieu l’a souverainement élevé, et lui a donné un nom qui est au-dessus de tout  autre  nom;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.10'>Afin qu’au nom de Jésus, tout ce qui est dans les cieux, et sur la terre, et sous la terre, fléchisse le genou,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.11'>Et que toute langue confesse que Jésus-Christ est le Seigneur, à la gloire de Dieu le Père.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.12'>Ainsi, mes bien-aimés, comme vous avez toujours obéi, travaillez à votre salut avec crainte et tremblement, non-seulement comme  vous  avez  fait  en ma présence, mais beaucoup plus en mon absence.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.13'>Car c’est Dieu qui produit en vous et la volonté et l’exécution, selon son bon plaisir.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.14'>Faites toutes choses sans murmures et sans disputes;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.15'>Afin que vous soyez sans reproche, sans tache, enfants de Dieu, irrépréhensibles au milieu de la race dépravée et perverse, parmi laquelle vous brillez comme des flambeaux dans le monde, y portant la parole de vie;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.16'>En sorte qu’au jour de Christ je puisse me glorifier de n’avoir point couru en vain, ni travaillé en vain.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.17'>Et si même je sers d’aspersion sur le sacrifice et l’offrande de votre foi, j’en ai de la joie, et je m’en réjouis avec vous tous.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.18'>Vous aussi de même, ayez-en de la joie et vous en réjouissez avec moi.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.19'>Or, j’espère qu’avec  la  grâce  du  Seigneur Jésus, je vous enverrai bientôt Timothée, afin que j’aie plus de courage, lorsque j’aurai appris votre état.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.20'>Car je n’ai personne d’une pareille affection, ni qui s’intéresse plus sincèrement dans ce qui vous regarde;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.21'>Parce que tous cherchent leurs propres intérêts, et non ceux de Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.22'>Vous savez qu’il est éprouvé, et qu’il a servi avec moi dans l’évangile, comme un fils  qui  sert  son père.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.23'>J’espère donc de vous l’envoyer, dès que j’aurai vu l’état de mes affaires.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.24'>Et je m’assure au Seigneur que j’irai aussi moi-même vous voir bientôt.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.25'>Mais j’ai cru qu’il était nécessaire de vous envoyer  présentement  Epaphrodite, notre frère, qui est le compagnon de mes travaux et de mes combats, qui a été envoyé de votre part, et qui m’avait secouru dans mes besoins.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.26'>Car il désirait fort  de  vous  voir  tous, et il était fort en peine de ce que vous aviez appris qu’il avait été malade.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.27'>En effet, il a été malade, et  même  près de la mort; mais Dieu a eu pitié de lui; et non-seulement de lui, mais aussi de moi, afin que je n’eusse pas tristesse sur tristesse.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.28'>Je l’ai donc envoyé avec d’autant plus d’empressement, afin qu’en le revoyant, vous ayez de la joie, et que j’aie moins de tristesse.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.29'>Recevez-le donc en notre Seigneur avec toute  sorte  de joie, et honorez ceux qui sont tels  que  lui .</verse>
        <verse osisID='Phil.2.30'>Car il a été près de la mort pour le service de Christ, ayant exposé sa vie pour suppléer aux services que vous ne pouviez pas me rendre vous-mêmes.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.3'>
        <verse osisID='Phil.3.1'>Au reste, mes frères, réjouissez-vous au Seigneur. Je ne me lasse point de vous écrire les mêmes choses, et c’est votre sûreté.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.2'>Donnez-vous garde des chiens; donnez-vous garde des mauvais ouvriers; donnez-vous garde de la fausse circoncision.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.3'>Car c’est nous qui sommes la  vraie  circoncision,  nous  qui servons Dieu en esprit, qui nous glorifions en Jésus-Christ, et qui ne mettons point notre confiance en la chair.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.4'>Ce n’est pas que je ne pusse aussi me confier en la chair. Si quelqu’un croit qu’il a sujet de se confier en la chair, j’en ai encore davantage;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.5'> Moi  qui ai été circoncis le huitième jour, qui suis de la race d’Israël, de la tribu de Benjamin, Hébreu, descendu des Hébreux; Pharisien en ce qui regarde la loi;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.6'>A l’égard du zèle, ayant persécuté l’Eglise, à l’égard de la justice de la loi, étant sans reproche.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.7'>Mais ce qui m’était  alors  un gain, je l’ai regardé comme une perte, à cause de Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.8'>Et même, je regarde toutes les autres choses comme une perte, en comparaison de l’excellence de la connaissance de Jésus-Christ mon Seigneur, pour qui je me suis privé de toutes ces choses, et je ne les regarde que comme des ordures, pourvu que je gagne Christ,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.9'>Et que je sois trouvé en lui, ayant, non la justice qui me venait de la loi, mais celle qui vient de la foi en Christ,  savoir , la justice qui vient de Dieu par la foi</verse>
        <verse osisID='Phil.3.10'>Afin que je le connaisse, et l’efficace de sa résurrection, et la communion de ses souffrances, me rendant conforme à lui dans sa mort;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.11'>Pour parvenir, si je puis, à la résurrection des morts.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.12'>Non que j’aie déjà atteint le but, ou que je sois déjà parvenu à la perfection, mais je fais mes efforts pour y parvenir, et c’est pour cela aussi que Jésus-Christ m’a pris à lui.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.13'> Mes  frères, pour moi, je ne me persuade pas d’être encore parvenu au but;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.14'>Mais ce que  je  fais ,  c’est  qu’oubliant les choses qui sont derrière  moi , et m’avançant vers celles qui sont devant  moi , je cours vers le but, vers le prix de la vocation céleste de Dieu en Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.15'>Nous tous donc qui sommes parfaits, ayons ce même sentiment; et si vous pensez autrement, Dieu vous fera connaître ce qui en est.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.16'>Cependant, suivons la même règle dans les choses à la connaissance desquelles nous sommes parvenus,  et  soyons unis ensemble.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.17'>Soyez tous mes imitateurs,  mes  frères, et regardez à ceux qui se conduisent suivant le modèle que vous avez en nous.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.18'>Car il y en a plusieurs qui ont une telle conduite que je vous ai dit souvent, et que je vous le dis encore maintenant en pleurant, qu’ils sont ennemis de la croix de Christ;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.19'>Dont la fin sera la perdition; qui ont leur ventre pour Dieu, qui mettent leur gloire dans ce qui est leur confusion, et qui attachent leurs affections aux choses de la terre.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.20'>Mais pour nous, nous nous conduisons comme étant bourgeois des cieux, d’où nous attendons aussi le Sauveur, le Seigneur Jésus-Christ,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.21'>Qui transformera notre corps vil, pour le rendre conforme à son corps glorieux, par le pouvoir qu’il a de s’assujettir toutes choses.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.4'>
        <verse osisID='Phil.4.1'>C’est pourquoi, mes très chers et bien-aimés frères, qui êtes ma joie et ma couronne, demeurez fermes de cette manière en  notre  Seigneur, mes bien-aimés.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.2'>Je prie Evodie, et je prie Syntiche, d’avoir un même sentiment en  notre  Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.3'>Je te prie aussi, mon fidèle collègue, d’avoir soin d’elles, parce qu’elles ont combattu avec moi pour l’évangile, aussi bien que Clément et mes autres compagnons de travaux, dont les noms  sont  écrits  dans le livre de vie.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.4'>Réjouissez-vous toujours en  notre  Seigneur; je vous le dis encore: Réjouissez-vous.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.5'>Que votre douceur soit connue de tous les hommes. Le Seigneur est proche.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.6'>Ne vous inquiétez d’aucune chose, mais exposez vos besoins à Dieu en toutes occasions, par des prières et des supplications, avec des actions de grâces.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.7'>Et la paix de Dieu, laquelle surpasse toute intelligence, gardera vos cœurs et vos esprits en Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.8'>Au reste, mes frères, que toutes les choses qui sont véritables, toutes les choses  qui  sont  honnêtes, toutes les choses  qui  sont  justes, toutes les choses  qui  sont  pures, toutes les choses  qui  sont  aimables, toutes les choses  qui  sont  de bonne réputation, et où il y a quelque vertu, et  qui  sont  dignes de louange; que toutes ces choses occupent vos pensées.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.9'>Vous les avez apprises, reçues et entendues  de  moi , et vous les avez vues en moi. Faites-les aussi, et le Dieu de paix sera avec vous.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.10'>Au reste, j’ai eu une grande joie en  notre  Seigneur, de ce qu’enfin vous avez fait revivre le soin que vous avez de moi, à quoi vous pensiez aussi, mais vous n’en aviez pas l’occasion.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.11'>Je ne dis pas cela par rapport à mon indigence; car j’ai appris à être content de l’état où je me trouve.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.12'>Je sais être dans la pauvreté, je sais aussi être dans l’abondance; partout et en toutes rencontres, j’ai appris à être rassasié, et à avoir faim; à être dans l’abondance, et à être dans la disette.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.13'>Je puis tout par Christ, qui me fortifie.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.14'>Néanmoins vous avez bien fait de prendre part à mon affliction.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.15'>Vous savez bien aussi, vous, Philippiens, que lorsque je partis de Macédoine, et que je commençai à vous prêcher l’évangile, il n’y eut aucune Eglise qui me donnât, ou de qui je reçusse quelque chose, que la vôtre;</verse>
        <verse osisID='Phil.4.16'>Et même, vous m’envoyâtes plus d’une fois à Thessalonique de quoi fournir à mes besoins.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.17'>Ce n’est pas que recherche des présents, mais je cherche à faire abonder le fruit qui vous en doit revenir.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.18'>J’ai donc tout reçu, et je suis dans l’abondance; j’ai été comblé de biens, en recevant d’Epaphrodite ce que vous m’avez envoyé,  comme  un parfum de bonne odeur, et un sacrifice que Dieu accepte, et qui lui est agréable.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.19'>Et mon Dieu pourvoira aussi à tous vos besoins selon ses richesses, et avec gloire, par Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.20'>Or, à Dieu notre Père  soit  gloire aux siècles des siècles. Amen.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.21'>Saluez tous les saints en Jésus-Christ; les frères  qui  sont  avec moi vous saluent.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.22'>Tous les saints vous saluent et principalement ceux qui sont de la maison de César.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.23'>La grâce de notre Seigneur Jésus-Christ  soit  avec vous tous. Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>