<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='alb1' xml:lang='sq'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='alb1'>
        <title>Albanian Version</title>
        <contributor>
       The Unbound Bible
       Biola University: Administrative Computing
       13800 Biola Ave.
        La Mirada, CA 90639
        United States of America
        562-903-4722 
    
    </contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bibe</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Albanian</description>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>alb1</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/albanian_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>sq</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>I think public domain </rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='3John'>
      <chapter osisID='3John.1'>
        <verse osisID='3John.1.1'> Sepse u gëzova shumë kur erdhën disa vëllezër dhe dëshmuan për besnikërinë tënde ndaj së vërtetës, se si ecën ti në të vërtetën.</verse>
        <verse osisID='3John.1.2'> Nuk kam gëzim më të madh nga ky: të dëgjoj se bijtë e mi ecin në të vërtetën.</verse>
        <verse osisID='3John.1.3'> Shumë i dashur, ti vepron me besnikëri në të gjitha ato që bën për vëllezërit dhe të huajt.</verse>
        <verse osisID='3John.1.4'> Ata dëshmuan për dashurinë tënde përpara kishës; dhe ti të bësh mirë të gujdesësh për udhëtimin e tyre në mënyrë të denjë për Perëndinë,</verse>
        <verse osisID='3John.1.5'> sepse ata dolën për emrin e tij, pa marrë asgjë nga johebrenjtë.</verse>
        <verse osisID='3John.1.6'> Ne e kemi për detyrë, pra, t'i presim këta njerëz, që të jemi bashkëpunëtorë në çështjen e së vërtetës.</verse>
        <verse osisID='3John.1.7'> I shkrova kishës, por Diotrefi, që do të jetë i pari ndër ta, nuk na pret.</verse>
        <verse osisID='3John.1.8'> Prandaj, po të vij, do t'i kujtoj atij veprat që bën, duke folur fjalë të liga kundër nesh; dhe duke mos u mjaftuar me këto, ai vetë nuk i pret vëllezërit dhe i ndalon ata që duan t'i presin e i përjashton nga kisha.</verse>
        <verse osisID='3John.1.9'> Shumë i dashur, mos imito të keqen, por të mirën. Ai që bën të mirën është nga Perëndia, por ai që bën të keqen nuk e ka parë Perëndinë.</verse>
        <verse osisID='3John.1.10'> Për Demetrin të gjithë dëshmojnë, madje edhe vetë e vërteta; edhe ne dëshmojmë për të, dhe ti e di se dëshmia jonë është e vërtetë.</verse>
        <verse osisID='3John.1.11'> Kisha shumë për të të shkruar, por nuk dua të të shkruaj me bojë e penë;</verse>
        <verse osisID='3John.1.12'> por shpresoj të të shoh së shpejti dhe do të flasim gojarisht.</verse>
        <verse osisID='3John.1.13'> Paqja me ty. Të përshëndesin miqtë. Përshëndeti miqtë një për një.</verse>
        <verse osisID='3John.1.14'> Juda, shërbëtor i Jezu Krishtit dhe vëllai i Jakobit, të thirrurve që u shenjtëruan në Perëndinë Atë dhe të ruajtur në Jezu Krisht:</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>