<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='greekm' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='greekm'>
        <title>Modern Greek</title>
        <contributor>
		The Unbound Bible
		Biola University: Administrative Computing
		13800 Biola Ave.
		La Mirada, CA 90639
		United States of America
		562-903-4722
	</contributor>
        <creator>The text factory</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible </subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description/>
        <publisher>Free Bible Software Group </publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>greekm</identifier>
        <source>http://unbound.biola.edu/index.cfm?method=downloads.showDownloadMain</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>We think public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div osisID='Phlm' type='book'>
      <chapter osisID='Phlm.1'>
        <verse osisID='Phlm.1.1'>Παυλος, δεσμιος του Ιησου Χριστου, και Τιμοθεος ο αδελφος, προς Φιλημονα τον αγαπητον και συνεργον ημων</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.2'>και την Απφιαν την αγαπητην και Αρχιππον τον συστρατιωτην ημων και την κατ' οικον σου εκκλησιαν?</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.3'>χαρις ειη υμιν και ειρηνη απο Θεου Πατρος ημων και Κυριου Ιησου Χριστου.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.4'>Ευχαριστω τον Θεον μου και μνημονευω σε παντοτε εν ταις προσευχαις μου,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.5'>ακουων την αγαπην σου και την πιστιν, την οποιαν εχεις προς τον Κυριον Ιησουν και εις παντας τους αγιους,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.6'>δια να γεινη η κοινωνια της πιστεως σου ενεργος δια της φανερωσεως παντος καλου του εν υμιν εις Χριστον Ιησουν.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.7'>Διοτι χαραν πολλην εχομεν και παρηγοριαν δια την αγαπην σου, επειδη τα σπλαγχνα των αγιων ανεπαυθησαν δια σου, αδελφε.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.8'>Οθεν, αν και εχω εν Χριστω πολλην παρρησιαν να επιταττω εις σε το πρεπον,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.9'>ομως δια την αγαπην μαλλον σε παρακαλω, τοιουτος ων ως Παυλος ο γερων, τωρα δε και δεσμιος του Ιησου Χριστου,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.10'>σε παρακαλω υπερ του τεκνου μου, τον οποιον εγεννησα εν τοις δεσμοις μου, υπερ του Ονησιμου,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.11'>οστις ητο ποτε αχρηστος εις σε, τωρα δε εις σε και εις εμε ειναι χρησιμος,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.12'>τον οποιον πεμπω οπισω. Συ δε αυτον, τουτεστι τα σπλαγχνα μου, δεχθητι?</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.13'>τον οποιον εγω ηθελον να κρατω πλησιον μου, δια να με υπηρετη αντι σου εν τοις δεσμοις του ευαγγελιου?</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.14'>χωρις ομως της γνωμης σου δεν ηθελησα να καμω ουδεν, δια να μη ηναι το αγαθον σου ως κατ' αναγκην, αλλ' εκουσιως.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.15'>Διοτι ισως δια τουτο εχωρισθη προς ωραν, δια να απολαβης αυτον διαπαντος,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.16'>ουχι πλεον ως δουλον, αλλ' υπερ δουλον, αδελφον αγαπητον, μαλιστα εις εμε, ποσω δε μαλλον εις σε και κατα σαρκα και εν Κυριω.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.17'>Εαν λοιπον εχης εμε κοινωνον, δεχθητι αυτον ως εμε.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.18'>Και εαν σε ηδικησεν εις τι η χρεωστη, λογαριαζε τουτο εις εμε?</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.19'>εγω ο Παυλος εγραψα με την χειρα μου, εγω θελω πληρωσει? δια να μη σοι λεγω οτι και σεαυτον ετι μοι χρεωστεις.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.20'>Ναι, αδελφε, ειθε να λαβω εγω ταυτην την χαριν παρα σου εν Κυριω? αναπαυσον μου τα σπλαγχνα εν Κυριω.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.21'>Πεποιθως εις την υπακοην σου εγραψα προς σε, εξευρων οτι και πλειοτερον αφ' ο, τι λεγω θελεις καμει.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.22'>Ενταυτω δε ετοιμαζε μοι και καταλυμα? επειδη ελπιζω οτι δια των προσευχων σας θελω χαρισθη εις εσας.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.23'>Ασπαζονται σε Επαφρας ο συναιχμαλωτος μου εν Χριστω Ιησου,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.24'>Μαρκος, Αρισταρχος, Δημας, Λουκας, οι συνεργοι μου.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.25'>Η χαρις του Κυριου ημων Ιησου Χριστου ειη μετα του πνευματος υμων. Αμην.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>