<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='XX' osisRefWork='Bible' osisIDWork='gota'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='gota'>
        <title>Gothic Codex Ambrosianus A, and Manuscripts</title>
        <contributor>
      		The Unbound Bible
    		 Biola University: Administrative Computing
    		 13800 Biola Ave.
    		 La Mirada, CA 90639
    		 United States of America
		 562-903-4722 
    </contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-23</date>
        <description>The text is based on the authoritative edition of Wilhelm Streitberg and has been proofread once.</description>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>gota</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/gothic_AA_Mss.zip</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>This electronic edition may be used for academic or other non-commercial purposes.</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Cor'>
      <chapter osisID='2Cor.1'>
        <verse osisID='2Cor.1.8'>. . . . swaswe afswaggwidai weseima jal-liban.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.9'>akei silbans in uns silbam andahaft dauaus habaidedum, ei ni sijaima trauandans du uns silbam, ak du guda amma urraisjandin dauans,</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.10'>izei us swaleikaim dauum uns galausida jah galausei, du ammei wenidedum ei galausei,</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.11'>at hilpandam jah izwis bi uns bidai, ei in managamma andwairja so in uns giba airh managans awiliudodau faur uns.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.12'>unte hwoftuli unsara so ist, weitwodei miwisseins unsaraizos, atei in ainfalein jah hlutrein gudis, ni in handugein leikeinai, ak in anstai gudis usmetum in amma fairhwau, i ufarassau at izwis.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.13'>unte ni alja meljam izwis, alja oei anakunnai aiau jah ufkunnai; aan wenja ei und andi ufkunnai,</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.14'>swaswe gakunnaidedu uns bi sumata, unte hwoftuli izwara sijum, swaswe jah jus unsara in daga fraujins Iesuis.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.15'>jah izai trauainai wilda fauris qiman at izwis, ei anara anst habaidedei,</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.16'>ja-airh izwis galeian in Makaidonjai jah aftra af Makaidonjai qiman at izwis, jah fram izwis gasandjan mik in Iudaia.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.17'>atu-an nu mitonds, ibai aufto leihtis bruhta? aiau atei mito, bi leika agkjau, ei sijai at mis ata ja ja jah ata ne ne?</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.18'>aan triggws gu, ei ata waurd unsar ata du izwis nist ja jan-ne.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.19'>unte gudis sunus Iesus Xristus, saei in izwis airh uns merjada, airh mik jah Silbanu jah Teimauaiu, ni war ja jan-ne, ak ja in imma war.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.20'>hwaiwa managa gahaita gudis, in imma ata ja, due ja-airh ina amen, guda du wulau airh uns.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.21'>aan sa gawastjands uns mi izwis in Xristau jah salbonds uns gu,</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.22'>jah sigljands uns jah gibands wadi ahman in hairtona unsara.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.23'>aan ik weitwod gu anahaita ana meinai saiwalai ei freidjands izwara anaseis ni qam in Kaurinon;</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.24'>ni atei fraujinoma izwarai galaubeinai, ak gawaurstwans sijum anstais izwaraizos, unte galaubeinai gastou.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.2'>
        <verse osisID='2Cor.2.1'>Aan gastauida ata silbo at mis, ei aftra in saurgai ni qimau at izwis.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.2'>unte jabai ik gaurja izwis, jah hwas ist saei gailjai mik, niba sa gaurida us mis?</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.3'>ja-ata silbo gamelida izwis, ei qimands saurga ni habau fram aimei skulda faginon, gatrauands in allaim izwis atei meina fahes allaize izwara ist.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.4'>aan us managai aglon jah aggwiai hairtins gamelida izwis airh managa tagra, ni eei saurgai, ak ei frijawa kunnei oei haba ufarassau du izwis.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.5'>aan jabai hwas gaurida, ni mik gaurida, ak bi sum ain, ei ni anakaurjau, allans izwis.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.6'>ganah amma swaleikamma andabeit ata fram managizam,</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.7'>swaei ata andaneio izwis mais fragiban jag galaihan, ibai aufto managizein saurgai gasiggqai sa swaleiks.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.8'>inu-is bidja izwis tulgjan in imma friawa.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.9'>due gamelida ei ufkunnau kustu izwarana, sijaidu in allamma ufhausjandans.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.10'>aan ammei hwa fragibi, jah ik; jah an ik, jabai hwa fragaf, fragaf in izwara in andwairja Xristaus,</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.11'>ei ni gaaiginondau fram Satanin; unte ni sijum unwitandans munins is.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.12'>aan qimands in Trauadai in aiwaggeljons Xristaus jah at haurdai mis uslukanai in fraujin,</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.13'>ni habaida gahweilain ahmin meinamma, in ammei ni bigat Teitaun broar meinana; ak twisstandands im galai in Makaidonja.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.14'>aan guda awiliu amma sinteino ustaiknjandin hroeigans uns in Xristau jah daun kunjis seinis gabairhtjandin airh uns in allaim stadim;</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.15'>unte Xristaus dauns sijum woi guda in aim ganisandam jah in aim fraqistnandam;</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.16'>sumaim dauns us dauau du dauau, sumaimu-an dauns us libainai du libainai; jad-du amma hwas wairs?</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.17'>unte ni sium swe sumai maidjandans waurd gudis, ak us hlutriai, ak swaswe us guda in andwairja gudis in Xristau rodjam.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.3'>
        <verse osisID='2Cor.3.1'>Duginnam aftra uns silbans anafilhan? aiau ibai aurbum swe sumai anafilhis boko du izwis, aiau us izwis anafilhis?</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.2'>aipistaule unsara jus siju, gamelida in hairtam unsaraim, kuna jah anakunnaida fram allaim mannam.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.3'>swikunai atei siu aipistaule Xristaus, andbahtida fram uns, inna gamelida ni swartiza, ak ahmin gudis libandins, ni in spildom staineinaim, ak in spildom hairtane leikeinaim.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.4'>aan trauain swaleika habam airh Xristu du guda,</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.5'>ni atei wairai sijaima agkjan hwa af uns silbam, ak so wairida unsara us guda ist,</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.6'>izei jah wairans brahta uns andbahtans niujaizos triggwos, ni bokos, ak ahmins; unte boka usqimi, i ahma gaqiuji.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.7'>aan jabai andbahti dauaus in gameleinim gafrisahti in stainam war wulag, swaei ni mahtedeina sunjus Israelis fairweitjan du wlita Mosezis in wulaus wlitis is is gataurnandins,</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.8'>hwaiwa nei mais andbahti ahmins wairai in wulau?</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.9'>jabai auk andbahtja wargios wulus, und filu mais ufarist andbahti garaihteins in wulau.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.10'>unte ni was wulag ata wulago in izai halbai in ufarassaus wulaus;</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.11'>jabai auk ata gataurnando airh wulu, und filu mais ata wisando in wulau.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.12'>habandans nu swaleika wen managaizos baleins brukjaima,</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.13'>jan-ni swaswe Mosez lagida hulistr ana andawleizn, due ei ni fairweitidedeina sunjus Israelis in andi is gataurnandins;</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.14'>ak afdaubnodedun fraja ize, unte und hina dag ata samo hulistr in anakunnainai izos fairnjons triggwos wisi unandhuli, unte in Xristau gatairada.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.15'>akei und hina dag mianei siggwada Moses, hulistr ligi ana hairtin ize.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.16'>aan mianei gawandei du fraujin, afnimada ata hulistr.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.17'>aan frauja ahma ist; aan arei ahma fraujins, aruh freijhals ist.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.18'>aan weis allai andhulidamma andwairja wulu fraujins airhsaihwandans, o samon frisaht ingaleikonda af wulau in wulu, swaswe af fraujins ahmin.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.4'>
        <verse osisID='2Cor.4.1'>Due habandans ata andbahtei, swaswe gaarmaidai waurum, ni wairam usgrudjans,</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.2'>ak afstoum aim analaugnjam aiwiskjis, ni gaggandans in warein ni galiug taujandans waurd gudis, ak bairhtein sunjus ustaiknjandans uns silbans du allaim miwisseim manne in andwairja gudis.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.3'>aan jabai ist gahulida aiwaggeljo unsara, in aim fralusnandam ist gahulida,</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.4'>in aimei gu is aiwis gablindida fraja ize ungalaubjandane, ei ni liuhtjai im liuhadeins aiwaggeljons wulaus Xristaus, saei ist frisahts gudis.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.5'>aan ni uns silbans merjam, ak Iesu Xristu fraujan, i uns skalkans izwarans in Iesuis.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.6'>unte gu saei qa ur-riqiza liuha skeinan, saei jah liuhtida in hairtam unsaraim du liuhadein kunjis wulaus gudis in andwairja Iesuis Xristaus.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.7'>aan habandans ata huzd in aireinaim kasam, ei ufarassus sijai mahtais gudis jah ni us unsis.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.8'>in allamma raihanai, akei ni gaaggwidai; andbitanai, akei ni afslauidai;</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.9'>wrikanai, akei ni bilianai: gadrausidai, akei ni fraqistidai,</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.10'>sinteino dauein fraujins Iesuis ana leika unsaramma . . . .</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.5'>
        <title>unte allai weis ataugjan skuldai sijum faura stauastola Xristaus, ei ganimai hwarjizuh o swesona leikis, afar aimei gatawida, jae iu jae uniu.</title>
        <verse osisID='2Cor.5.1'>. . . . us guda habam, gard unhanduwaurhtana aiweinana in himinam.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.2'>unte jah in amma swogatjam, bauainai unsarai izai us himina ufarhamon gairnjandans,</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.3'>jabai sweauh gawasidai, ni naqadai bigitaindau.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.4'>jah auk wisandans in izai hleirai swogatjam kauridai, ana ammei ni wileima afhamon, ak anahamon, ei fraslindaidau ata diwano fram libainai.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.5'>aan saei jag-gamanwida uns du amma gu, saei jah gaf unsis wadi ahman.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.6'>gatrauandans nu sinteino jah witandans atei wisandans in amma leika afhaimjai sijum fram fraujin;</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.7'>unte airh galaubein gaggam, ni airh siun.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.8'>aan gatrauam jah waljam mais usleian us amma leika jah anahaimjaim wisan at fraujin.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.9'>inu-is usdaudjam, jae anahaimjai jae afhaimjai, waila galeikan imma. l</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.11'>witandans nu agis fraujins mannans fullaweisjam, i guda swikunai sijum. aan wenja jah in miwisseim izwaraim swikunans wisan uns,</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.12'>ni ei aftra uns silbans uskannjaima izwis, ak lew gibandans izwis hwoftuljos fram unsis, ei habai wira ans in andwairja hwopandans jan-ni in hairtin.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.13'>unte jae usgeisnodedum, guda, jae fullafrajam, izwis.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.14'>unte friawa Xristaus dishabai uns,</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.15'>domjandans ata atei ains faur allans gaswalt, annu allai gaswultun, jah faur allans gaswalt, ei ai libandans ni anaseis sis silbam libaina, ak amma faur sik gaswiltandin jah urreisandin.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.16'>swaei weis fram amma nu ni ainnohun kunnum bi leika; i jabai ufkunedum bi leika Xristu, akei nu ni anaseis ni kunnum.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.17'>swaei jabai hwo in Xristau niuja gaskafts, o aljona usliun; sai, waurun niuja alla.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.18'>aan alla us guda, amma gafriondin uns sis airh Xristu jag-gibandin unsis andbahti gafrionais.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.19'>unte sweauh gu was in Xristau manase gafrionds sis, ni rahnjands im missadedins ize jah lagjands in uns waurd gafrionais.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.20'>faur Xristu nu airinom, swe at guda galaihandin airh uns; bidjandans faur Xristu gagawairnan guda.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.21'>unte ana ize ni kuna frawaurht, faur uns gatawida frawaurht, ei weis waureima garaihtei gudis in imma.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.6'>
        <verse osisID='2Cor.6.1'>Gawaurstwans ja-an bidjandans, ni sware anst gudis niman izwis.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.2'>mela auk, qii, andanemjamma andhausida us jah in daga naseinais gahalp eina. sai, nu mel waila andanem; sai, nu dags naseinais.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.3'>ni ainhun in waihtai gibandans bistugq[e], ei ni anawammjaidau andbahti unsar;</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.4'>ak in allamma ustaiknjandans uns swe gudis andbahtos in stiwitja managamma, in aglom, in nauim, in aggwiom,</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.5'>in slahim, in karkarom, in unsutjam, in arbaidim, in wokainim, in lausqirein,</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.6'>in swikniai, in kunja, in laggamodein, in selein, in ahmin weihamma, in frijawai unhindarweisai,</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.7'>in waurda sunjos, in mahtai gudis, airh wepna garaihteins taihswona jah hleidumon[n]a,</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.8'>jah airh wulu jah unswerein, airh wajamerein jah wailamerein, swe airzjandans jah sunjeinai, swe unkunai jah ufkunnaidai,</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.9'>swe gaswiltandans jah sai libam, swe talzidai jah ni afdauidai,</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.10'>swe saurgandans, i sinteino faginondans, swe unledai, i managans gabigjandans, swe ni waiht aihandans jah allata disnimandans.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.11'>muns unsar usluknoda du izwis, Kaurinius, hairto unsar urrumnoda.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.12'>ni reihanda jus in uns, i reihanda in hairram izwaraim.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.13'>aan ata samo andalauni, swe frastim qia, urrumnai jah jus.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.14'>ni wairai gajukans ungalaubjandam; unte hwo dailo garaihtein mi ungaraihtein aiau hwo gamaindue liuhada mi riqiza?</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.15'>hwou an samaqisse Xristau mi Bailiama aiau hwo daile galaubjandin mi ungalaubjandin?</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.16'>hwou-an samaqisse alhs gudis mi galiugam? unte jus alhs gudis siu libandins; qii auk gu: atei baua in im jah inna gagga jah waira ize gu jah eis wairand mis managei.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.17'>inu-is usgaggi us midumai ize jah afskaidi izwis, qii frauja, jah unhrainjamma ni attekai, jah ik andnima izwis</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.18'>jah waira izwis du attin jah jus wairi mis du sunum jah dauhtrum, qii frauja allwaldands.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.7'>
        <verse osisID='2Cor.7.1'>o habandans nu gahaita, liubans, hrainjam unsis af allamma bisauleino leikis jah ahmins, ustiuhandans weihia in agisa gudis.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.2'>gamoteima in izwis; ni ainummehun gaskoum, ni ainnohun frawardidedum, ni ainnohun bifaihodedum.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.3'>ni du gawargeinai qia; fauraqa auk atei in hairtam unsaraim siju du migaswiltan jas-samana liban.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.4'>managa mis trauains du izwis, managa mis hwoftuli faur izwis, usfullis im galaihtais, ufarfullis im fahedais in allaizos managons aglons unsaraizos.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.5'>jah auk qimandam unsis in Makaidonjai ni waiht habaida gahweilainais leik unsar, ak in allamma anapragganai, utana waihjons, innana agisa.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.6'>akei sa galaihands hnaiwidaim garafstida uns gu in quma Teitaus;</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.7'>aan ni atainei in quma is, ak jah in galaihtai, izaiei garafstis was ana izwis, gateihands uns izwara gairnein, izwarana gaunou, izwar aljan faur mik, swaei mis mais faginon war.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.8'>unte jabai gaurida izwis in bokom, ni idreigo mik, jah jabai idreigoda - unte gasaihwa atei so aipistaule jaina, jabai [jah] du leitilai hweilai, gaurida izwis -</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.9'>nu fagino, ni unte gauridai wesu, ak unte gauridai wesu du idreigai; saurgaidedu auk bi gu, ei waihtai ni gasleijaindau us unsis.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.10'>unte bi gu saurga idreiga du ganistai gatulgida ustiuhada; i is fairhwaus saurga dauu gasmio.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.11'>saihw[a] auk silbo ata bi gu saurgan izwis, hwelauda gatawida izwis usdaudein, akei sunjon, akei unwerein, akei agis, akei gairnein, akei aljan, akei fraweit! in allamma ustaiknidedu izwis hlutrans wisan amma toja.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.12'>aan jabai melida, ni in is anamahtjandins, ni in is anamahtidins, ak du gabairhtjan usdaudein unsara oei faur izwis habam wira izwis in andwairja gudis.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.13'>inu-is garafstidai sijum; aan ana garafsteinai unsarai filaus mais faginodedum ana fahedai Teitaus, unte anahweilais war ahma is fram allaim izwis.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.14'>unte jabai hwa imma fram izwis hwaihwop, ni gaaiwiskos war; ak swaswe allata izwis in sunjai rodidedum, swa jah hwoftuli unsara so du Teitau[n] sunja war.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.15'>jab-brusts is ufarassau du izwis sind, gamunandins o allaize izwara ufhausein, swe mi agisa jah reirom andnemu ina.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.16'>fagino nu, unte in allamma gatraua in izwis.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.8'>
        <verse osisID='2Cor.8.1'>Aan kannja izwis, brorjus, anst gudis o gibanon in aikklesjom Makidonais,</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.2'>atei in managamma kustau aglons managdus fahedais ize ja-ata diupo unledi ize usmanagnoda du gabein ainfaleins ize.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.3'>unte bi mahtai, weitwodja, jah ufar maht silbawiljos wesun,</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.4'>mi managai usbloteinai bidjandans uns niman anst seina jah gamainein andbahtjis in ans weihans.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.5'>ja-ni swaswe wenidedum, ak sik silbans atgebun frumist fraujin, aro-an uns airh wiljan gudis,</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.6'>swaei bedeima Teitaun, ei swaswe faura dustodida, swah ustiuhai in izwis jah o anst.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.7'>akei swe raihtis in allamma managni, galaubeinai jah waurda jah kunja jah in allai usdaudein jah ana izai us izwis in uns frijawai, ei jah in izai anstai managnai.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.8'>ni swaswe fraujinonds qia izwis, ak in izos anaraize usdaudeins jah izwaraizos frijawos airknia kiusands.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.9'>unte kunnu anst fraujins unsaris Iesuis Xristaus, atei in izwara gaunledida sik gabigs wisands, ei jus amma is unledja gabigai wairai.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.10'>jar-ragin in amma giba, unte ata izwis batizo ist, juzei ni atainei taujan, ak jah wiljan dugunnu af fairnin jera.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.11'>i nu sai, jah taujan ustiuhai, ei swaswe faurast muns du wiljan, swa jah du ustiuhan us ammei habai.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.12'>jabai auk wilja in gagreftai ist, swaswe habai, waila andanem ist, ni swaswe ni habai.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.13'>ni swa auk ei anaraim iusila, i izwis aglo, ak us ibnassau;</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.14'>in amma nu mela izwar ufarassus du jainaize arbom, ei jah jainaize ufarassus wairai du izwaraim arbom, ei wairai ibnassus,</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.15'>swaswe gameli ist: jas-saei filu, ni managizo, jah saei leitil, ni fawizo.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.16'>aan awiliu guda, ize gaf o samon usdaudein faur izwis in hairto Teitaus;</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.17'>unte raihtis bida andnam, aan usdaudoza wisands silba wiljands galai du izwis.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.18'>gah-an-mi-[ga]sandidedum imma broar; izei hazeins in aiwaggeljons and allos aikklesjons.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.19'>aan ni at-ain, ak jah gatewis fram aikklesjom mi gasinam uns mi anstai izai andbahtidon fram uns du fraujins wulau jah gairnein unsarai;</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.20'>biwandjandans ata, ibai hwas uns fairinodedi in digrein izai andbahtidon fram uns;</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.21'>garedandans auk goda ni atainei in andwairja gudis, ak jah in andwairja manne.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.22'>insandidedum an mi im broar unsarana anei gakausidedum in managaim ufta usdaudana wisandan, aan nu, sai, filu usdaudozan trauainai managai in izwis;</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.23'>jah e bi Teitu, saei ist gaman mein jag-gawaurstwa in izwis; jae brorjus unsarai apaustauleis aikklesjono, wulaus Xristaus.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.24'>aan ustaiknein frijawos izwaraizos jah unsaraizos hwoftuljos faur izwis in im ustaiknjandans in andwairja aikklesjono.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.9'>
        <verse osisID='2Cor.9.1'>Aan bi andbahti atei rahtoda du weihaim, ufjo mis ist du meljan izwis;</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.2'>unte wait gairnein izwara, izaiei fram izwis hwopam at Makidonim, unte Akaja gamanwida ist fram fairnin jera, jah ata us izwis aljan uswagida ans managistans.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.3'>aan fauragasandida broruns, ei hwoftuli unsara so fram izwis ni wauri lausa in izai halbai, ei swaswe qa gamanwidai sijai;</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.4'>ibai jabai qimand mi mis Makidoneis jag-bigitand izwis unmanwjan[d]s, gaaiwiskonda[u] weis, ei ni qiau jus, in amma stomin hwoftuljos.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.5'>naudiaurft nu man bidjan broruns, ei galeiaina du izwis jah fauragamanwjaina ana fauragahaitanan aiwlaugian izwarana, ana manwjana wisan swaswe wailaqiss jan-ni swaswe bifaihon.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.6'>atu an, saei saiji us gaagkja, us gaagkja jah sneii, jah saei saiji in iueinai, us iueinai jah sneii.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.7'>hwarjizuh swaswe fauragahugida hairtin, ni us trigon aiau us nauai, . . . .</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.12'>
        <verse osisID='2Cor.12.1'>. . . . nins fraujins.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.2'>wait mannan in Xristau faur jera id, jae in leika ni wait, jae inu leik ni wait, gu wait, frawulwanana ana swaleikana und ridjan himin;</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.3'>jah wait ana swaleikana mannan, jae in leika jae inu leik ni wait, gu wait,</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.4'>atei frawulwans war in wagg jah hausida unqeja waurda, oei ni skulda sind mann rodjan.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.5'>faur ana swaleikana hwopa, i faur mik silban ni waiht hwopa, niba in unmahtim meinaim.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.6'>aan jabai wiljau hwopan, ni sijau unwita, unte sunja qia, i freidja, ibai hwas in mis hwa muni ufar atei gasaihwi aiau [aiau] gahausei hwa us mis.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.7'>jah bi filusnai andhuleino, ei ni ufarhafnau, atgibana ist mis hnuo leika meinamma, aggilus Satanins, ei mik kaupastedi, ei ni ufarhugjau.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.8'>bi atei rim sinam fraujan ba ei afstoi af mis;</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.9'>jah qa mis: ganah uk ansts meina, unte mahts in siukein ustiuhada. filu gabaurjaba nu mais hwopa in siukeim meinaim, ei ufarhleirjai ana mis mahts Xristaus.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.10'>in izei mis galeikai in siukeim, in anamahtim, in nauim, in wrekeim, in reihslam faur Xristu; unte an siuka, an mahteigs im.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.11'>war unwita hwopands, jus mik gabaididedu; aan ik skulds was fram izwis gakannjan, unte ni waihtai mins habaida aim ufar filu apaustaulum, jah jabai ni waihts im.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.12'>aiau sweauh taikneis apaustaulus gatawidos waurun in izwis in allai ulainai, taiknim jah fauratanjam jah mahtim.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.13'>hwa auk ist, ize wanai wesei ufar anaros aikklesjons, niba atei ik silba ni kaurida izwis? fragibi mis ata skais.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.14'>sai, ridjo ata manwus im qiman at izwis, jan-ni kaurja izwis; unte ni sokja izwaros aihtins, ak izwis; ni auk skulun barna fadreinam huzdjan, ak fadreina barnam.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.15'>aan ik laaleiko fraqima jah fraqimada faur saiwalos izwaros, sweauh ei ufarassau izwis frijonds mins frijoda.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.16'>aan s[i]ai nu, ik ni kaurida izwis, ak wisands aufto listeigs hindarweisein izwis nam.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.17'>ibai airh hwana izeei insandida du izwis bifaihoda izwis?</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.18'>ba Teitu jah miinsandida imma broar; ibai hwa bifaihoda izwis Teitus? niu amma samin ahmin iddjedum? niu aim samam laistim?</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.19'>aftra ugkei izwis ei sunjoma uns wira izwis? in andwairja gudis in Xristau rodjam, atu-an all, liubans, in izwaraizos gatimreinais.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.20'>unte og, ibai aufto qimands ni swaleikans swe wiljau bigitau izwis, jah ik bigitaidau izwis swaleiks swe ni wilei mik, ibai aufto wairheins, aljan, jiukos, bihaita, birodeinos, haifsteis, [bifaiha] ufswalleinos, drobnans;</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.21'>ibai aftra qimandan mik gu gahaunjai at izwis jah qaino managans ize faura frawaurkjandane jan-ni idreigondane ana unhrainiai oei gatawidedun, horinassau jah aglaitja.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.13'>
        <verse osisID='2Cor.13.1'>ridjo ata qima at izwis. ana muna twaddje weitwode ja-rije gastandi all waurde.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.2'>fauraqa jah aftra fauragateiha, swaswe andwairs anaramma sina jah aljaro nu melja aim faura frawaurkjandam jah anaraim allaim, atei jabai qima, aftra ni freidja.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.3'>unte kustu sokei is in mis rodjandins Xristaus, saei ni siuki in izwis, ak mahteigs ist in izwis.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.4'>aan jabai jah ushramis was us siukein, akei libai us mahtai gudis; jah auk weis siukam in imma, akei libam mi imma us mahtai gudis in izwis.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.5'>silbans fraisi sijaidu in galaubeinai; silbans izwis kausei, au niu kunnu izwis atei Iesus Xristus in izwis ist? nibai aufto ungakusanai siju.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.6'>aan wenja atei kunnei ei weis ni sium ungakusanai.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.7'>aan bidja du guda ei ni waiht ubilis taujai; ni ei weis [un]gakusanai ugkjaima, ak ei jus ata godo taujai, i weis swe ungakusanai ugkjaima.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.8'>ni auk magum hwa wira sunja, ak faur sunja.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.9'>aan faginom, an weis siukam, i jus swinai siu; izuh auk jah bidjam, izwaraizos ustauhtais.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.10'>due ata aljaro melja, ei andwairs hardaba ni tauja[u] bi waldufnja ammei frauja fragaf mis du gatimreinai jan-ni du gataurai.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.11'>ata anar, brorjus, fagino, ustauhanai sijai, garafstidai sijai, samo frajai, gawairi taujandans sijai, jah gu gawaireis jah frijawos wairi mi izwis.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.12'>goljai izwis misso in frijonai weihai. goljand izwis ai weihans allai.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.13'>ansts fraujins Iesuis Xristaus jah frijawa gudis jah gaman ahmins weihis mi allaim izwis. amen.  du Kaurinium b ustauh. du Kaurinium b meli ist us Filippai Makidonais.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>