<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='XX' osisRefWork='Bible' osisIDWork='gota'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='gota'>
        <title>Gothic Codex Ambrosianus A, and Manuscripts</title>
        <contributor>
      		The Unbound Bible
    		 Biola University: Administrative Computing
    		 13800 Biola Ave.
    		 La Mirada, CA 90639
    		 United States of America
		 562-903-4722 
    </contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-23</date>
        <description>The text is based on the authoritative edition of Wilhelm Streitberg and has been proofread once.</description>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>gota</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/gothic_AA_Mss.zip</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>This electronic edition may be used for academic or other non-commercial purposes.</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Col'>
      <chapter osisID='Col.1'>
        <verse osisID='Col.1.10'>. . . . wairaba fraujins in allamma atei galeikai, in allamma waurstwe godaize akran bairandans jah wahsjandans in ufkunja gudis,</verse>
        <verse osisID='Col.1.11'>in allai mahtai gaswinidai bi mahtai wulaus is, in allai usulainai jah usbeisnai mi fahedai,</verse>
        <verse osisID='Col.1.12'>awiliudondans attin saei laoda izwis du dailai hlautis weihaize in liuhada[i],</verse>
        <verse osisID='Col.1.13'>saei galausida izwis us waldufnja riqizis jah atnam in iudangardja sunus friawos seinaizos,</verse>
        <verse osisID='Col.1.14'>in ammei habam faurbauht, fralet frawaurhte,</verse>
        <verse osisID='Col.1.15'>saei ist frisahts gudis ungasaihwanis, frumabaur allaizos gaskaftais;</verse>
        <verse osisID='Col.1.16'>unte in imma gaskapana waurun alla in himinam jah ana airai, o gasaihwanona ja-o ungasaihwanona, jae sitlos jae fraujinassjus, jae reikja jae waldufnja, alla airh ina jah in imma gaskapana sind.</verse>
        <verse osisID='Col.1.17'>jah is ist faura allaim jah alla in imma ussatida sind.</verse>
        <verse osisID='Col.1.18'>jah is ist haubi leikis, aikklesjons, saei ist anastodeins, frumabaur us dauaim, ei sijai in allaim is frumadein habands;</verse>
        <verse osisID='Col.1.19'>unte in imma galeikaida alla fullon bauan,</verse>
        <verse osisID='Col.1.20'>jah airh ina gafrion alla in imma, gawairi taujands airh blo galgins is airh ina, jae o ana airai jae o ana himinam.</verse>
        <verse osisID='Col.1.21'>jah izwis simle wisandans framaidans jah fijands gahugdai in waurstwam ubilaim,</verse>
        <verse osisID='Col.1.22'>i nu gafriodai in leika mammons is airh dauu du atsatjan izwis weihans jah unwammans jah usfairinans faura imma,</verse>
        <verse osisID='Col.1.23'>jabai sweauh airhwisi in galaubeinai gawastidai jah gatulgidai jah ni afwagidai af wenai aiwaggeljons, oei hausidedu, sei merida ist in alla gaskaft o uf himina, izozei war ik Pawlus andbahts;</verse>
        <verse osisID='Col.1.24'>[saei] nu fagino in aimei winna faur izwis jah usfullja gaidwa aglono Xristaus in leika meinamma faur leik is, atei ist aikklesjo,</verse>
        <verse osisID='Col.1.25'>izozei war ik andbahts bi ragina gudis, atei giban ist mis in izwis du usfulljan waurd gudis,</verse>
        <verse osisID='Col.1.26'>runa sei gafulgina was fram aiwam jah fram aldim, i nu gaswikunida war aim weiham is,</verse>
        <verse osisID='Col.1.27'>aimei wilda gu gakannjan gabein wulaus izos runos in iudom, atei ist Xristus in izwis, wens wulaus,</verse>
        <verse osisID='Col.1.28'>anei weis gateiham talzjandans all manne jah laisjandans all manne in allai handugein, ei atsatjaima all manne fullawitan in Xristau Iesu,</verse>
        <verse osisID='Col.1.29'>du ammei arbaidja usdaudjands bi waurstwa sei inna uswaurkei in mis in mahtai . . . .</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Col.2'>
        <verse osisID='Col.2.20'>. . . . is fairhwaus, hwa[n] anaseis swe qiwai in amma fairhwau urredi?</verse>
        <verse osisID='Col.2.21'>ni teikais, nih atsnarpjais, nih kausjais!</verse>
        <verse osisID='Col.2.22'>atei ist all du riurein, airh atei is brukjaidau bi anabusnim jah laiseinim manne,</verse>
        <verse osisID='Col.2.23'>oei sind sweauh waurd habandona handugeins [uhtaus] in fastubnja jah hauneinai hairtins jah unfreideinai leikis, ni in swerio hwizai du soa leikis.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Col.3'>
        <verse osisID='Col.3.1'>Jabai nu miurrisu Xristau, oei iupa sind sokei, arei Xristus ist in taihswai gudis sitands.</verse>
        <verse osisID='Col.3.2'>aimei iupa sind frajai, ni aim oei ana airai sind.</verse>
        <verse osisID='Col.3.3'>unte gadaunodedu jah libains izwara gafulgina ist mi Xristau in guda.</verse>
        <verse osisID='Col.3.4'>an Xristus swikuns wairi, libains izwara, anuh jah jus bairhtai wairi mi imma in wulau.</verse>
        <verse osisID='Col.3.5'>dauei nu liuns izwarans, ans aiei sind ana airai, horinassau, unhrainein, winna, lustau ubilana jah faihugeiron, soei ist galiugagude skalkinassus;</verse>
        <verse osisID='Col.3.6'>airh oei qimi hatis gudis ana sunum ungalaubeinais,</verse>
        <verse osisID='Col.3.7'>in aimei jah jus iddjedu simle, an libaidedu in aim.</verse>
        <verse osisID='Col.3.8'>i nu aflagji jah jus o alla, hatis, wairhein, unselein, anaqiss, aglaitiwaurdein; us muna izwaramma ni [ni] . . . .</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Col.4'>
        <verse osisID='Col.4.4'>. . . . o, swaswe skuljau rodjan.</verse>
        <verse osisID='Col.4.5'>in handugein gaggai du aim uta, mel usbugjandans.</verse>
        <verse osisID='Col.4.6'>waurd izwar sinteino in anstai salta gasupo sijai, ei witei hwaiwa skulei ainhwarjammeh andhafjan.</verse>
        <verse osisID='Col.4.7'>atei bi mik ist, all gakannei izwis Twkeikus, sa liuba broar jah triggwa andbahts jah gaskalki in fraujin,</verse>
        <verse osisID='Col.4.8'>anei insandida du izwis due ei kunnjai hwa bi izwis ist, jah garafstjai hairtona izwara,</verse>
        <verse osisID='Col.4.9'>mi Aunisimau amma liubin jah triggwin bror, saei ist us izwis, aiei all izwis gakannjand atei her ist.</verse>
        <verse osisID='Col.4.10'>golei izwis Ari[a]starkus, sa mifrahunana mis, jah Markus gadiliggs Barnabins, bi anei nemu anabusnins, ei jabai qimai at izwis, andnimai ina;</verse>
        <verse osisID='Col.4.11'>jah Iesus, saei haitada Justus, aiei sind us bimaita. ai ainai gawaurstwans sind iudangardjos gudis, aiei wesun mis du garafsteinai.</verse>
        <verse osisID='Col.4.12'>golei izwis Aipafras, sa us izwis, skalks Iesuis Xristaus, sa sinteino usdaudjands bi izwis in bidom, ei standai allawaurstwans jah fullawitans in allamma wiljin gudis.</verse>
        <verse osisID='Col.4.13'>weitwodja auk imma atei habai manag aljan bi izwis jah bi ans aiei sind. . . .</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>