<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='cramp23' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='cramp23'>
        <title>La Bible Augustin Crampon 1923</title>
        <contributor>Louange.org</contributor>
        <creator>Mathieu Delarue</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Traduction catholique du Chanoine Augustin Crampon, version 1923, de l'Ancien et du Nouveau Testament. </description>
        <publisher>FreeBibleSoftwareGroup</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>cramp23</identifier>
        <source>http://louange.org</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>Free Bible for all</coverage>
        <rights>Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Matt'>
      <chapter osisID='Matt.1'>
        <verse osisID='Matt.1.1'>Généalogie de Jésus-Christ, fils de David, fils d`Abraham. </verse>
        <verse osisID='Matt.1.2'>Abraham engendra Isaac; Isaac engendra Jacob; Jacob engendra Juda et ses frères; </verse>
        <verse osisID='Matt.1.3'>Juda, de Thamar, engendra Pharès et Zara; Phares engendra Esrom; Esrom engendra Aram; </verse>
        <verse osisID='Matt.1.4'>Aram engendra Aminadab; Aminadab engendra Naasson; Naasson engendra Salmon; </verse>
        <verse osisID='Matt.1.5'>Salmon, de Rahab, engendra Booz; Booz, de Ruth, engendra Obed; Obed engendra Jessé; </verse>
        <verse osisID='Matt.1.6'>Jessé engendra le roi David. David engendra Salomon de la femme d`Urie; </verse>
        <verse osisID='Matt.1.7'>Salomon engendra Roboam; Roboam engendra Abia; Abia engendra Asa; </verse>
        <verse osisID='Matt.1.8'>Asa engendra Josaphat; Josaphat engendra Joram; Joram engendra Ozias; </verse>
        <verse osisID='Matt.1.9'>Ozias engendra Joatham; Joatham engendra Achaz; Achaz engendra Ezéchias; </verse>
        <verse osisID='Matt.1.10'>Ezéchias engendra Manassé; Manassé engendra Amon; Amon engendra Josias; </verse>
        <verse osisID='Matt.1.11'>Josias engendra Jéchonias et ses frères, au temps de la déportation à Babylone. </verse>
        <verse osisID='Matt.1.12'>Après la déportation à Babylone, Jéchonias engendra Salathiel; Salatheil engendra Zorobabel; </verse>
        <verse osisID='Matt.1.13'>Zorobabel engendra Abioud; Abioud engendra Eliacim; Eliacim engendra Azor; </verse>
        <verse osisID='Matt.1.14'>Azor engendra Sadoc; Sadoc engendra Achim; Achim engendra Elioud; </verse>
        <verse osisID='Matt.1.15'>Elioud engendra Eléazar; Eléazar engendra Matthan; Matthan engendra Jacob; </verse>
        <verse osisID='Matt.1.16'>Jacob engendra Joseph l`époux de Marie, de laquelle est né Jésus, qu`on appelle Christ. </verse>
        <verse osisID='Matt.1.17'>Il y a donc en tout quatorze générations depuis Abraham jusqu`à David, quatorze générations depuis David jusqu`à la déportation à Babylone, quatorze générations depuis la déportation à Babylone jusqu`au </verse>
        <verse osisID='Matt.1.18'>Or la naissance de Jésus-Christ arriva ainsi. Maire, sa mère, ayant été fiancée à Joseph, il se trouva, avant qu`il eussent habité ensemble, qu`elle avait conçu par la vertu du Saint-Esprit. </verse>
        <verse osisID='Matt.1.19'>Joseph, son mari, qui était juste et ne voulait pas la diffamer, se proposa de la répudier secrètement. </verse>
        <verse osisID='Matt.1.20'>Comme il était dans cette pensée, voici qu`un ange du Seigneur lui apparut en songe, et lui dit : " Joseph, fils de David, ne craint point de prendre chez toi Marie ton épouse, car ce qui est conçu en elle est du </verse>
        <verse osisID='Matt.1.21'>Et elle enfantera un fils, et tu lui donneras pour nom Jésus, car il sauvera son peuple de ses péchés. " </verse>
        <verse osisID='Matt.1.22'>Or tout cela arriva afin que fût accompli ce qu`avait dit le Seigneur par le prophète : </verse>
        <verse osisID='Matt.1.23'>Voici que la Vierge sera enceinte et enfantera un fils; et on lui donnera pour nom Emmanuel, ce qui se traduit : Dieu avec nous. </verse>
        <verse osisID='Matt.1.24'>Réveillé de son sommeil, Joseph fit ce que l`ange du Seigneur lui avait commandé : il prit chez lui son épouse. </verse>
        <verse osisID='Matt.1.25'>Et il ne la connut point jusqu`à ce qu`elle enfantât son fils, et il lui donna pour nom Jésus. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.2'>
        <verse osisID='Matt.2.1'>Jésus étant né à Bethléem de Judée, aux jours du roi Hérode, voici que des mages d`Orient arrivèrent à Jérusalem, </verse>
        <verse osisID='Matt.2.2'>disant : " Où est le roi des Juifs qui vient de naître? Car nous avons vu son étoile à l`orient et nous sommes venus l`adorer. " </verse>
        <verse osisID='Matt.2.3'>Ce que le roi Hérode ayant appris, il fut troublé, et tout Jérusalem avec lui. </verse>
        <verse osisID='Matt.2.4'>Il assembla tous les grands prêtres et les scribes du peuple, et il s`enquit auprès d`eux où devait naître le Christ. Ils lui dirent : </verse>
        <verse osisID='Matt.2.5'>" A Bethléem de Judée, car ainsi a-t-il été écrit par le prophète : </verse>
        <verse osisID='Matt.2.6'>Et toi, Bethléem, terre de Juda, tu n`es pas la moindre parmi les principales villes de Juda, car de toi sortira un chef qui paîtra Israël, mon peuple. " </verse>
        <verse osisID='Matt.2.7'>Alors Hérode, ayant fait venir secrètement les mages, s`enquit avec soin auprès d`eux du temps où l`étoile était apparue. </verse>
        <verse osisID='Matt.2.8'>Et il les envoya à Bethléem en disant : " Allez, informez-vous exactement au sujet de l`enfant, et lorsque vous l`aurez trouvé, faites-le-moi savoir, afin que moi aussi j`aille l`adorer. " </verse>
        <verse osisID='Matt.2.9'>Ayant entendu les paroles du roi, ils partirent. Et voilà que l`étoile qu`ils avaient vue à l`orient allait devant eux, jusqu`à ce que, venant au-dessus du lieu où était l`enfant, elle s`arrêta. </verse>
        <verse osisID='Matt.2.10'>A la vue de l`étoile, ils eurent une très grande joie. </verse>
        <verse osisID='Matt.2.11'>Ils entrèrent dans la maison, trouvèrent l`enfant avec Marie, sa mère, et, se prosternant, ils l`adorèrent; puis, ouvrant leurs trésors, ils lui offrirent des présents : de l`or, de l`encens et de la myrrhe. </verse>
        <verse osisID='Matt.2.12'>Et ayant été avertis en songe de ne point retourner vers Hérode, ils regagnèrent leur pays par un autre chemin. </verse>
        <verse osisID='Matt.2.13'>Après leur départ, voici qu`un ange du Seigneur apparut en songe à Joseph et lui dit : " Lève toi, prends l`enfant et sa mère, fuis en Egypte et restes-y jusqu`à ce que je t`avertisse; car Hérode va rechercher l`enfant pour le faire périr. " </verse>
        <verse osisID='Matt.2.14'>Et lui se leva, prit l`enfant et sa mère de nuit et se retira en Egypte. </verse>
        <verse osisID='Matt.2.15'>Et il y resta jusqu`à la mort d`Hérode, afin que s`accomplît ce qu`avait dit le Seigneur par le prophète : J`ai rappelé mon fils d`Egypte. </verse>
        <verse osisID='Matt.2.16'>Alors Hérode, voyant que les mages s`étaient joués de lui, entra dans une grande colère, et il envoya tuer tous les enfants qui étaient à Bethléem et dans tout son territoire, depuis l`âge de deux ans et au-dessous, d`après le temps qu`il connaissait exactement par les mages. </verse>
        <verse osisID='Matt.2.17'>Alors fut accompli l`oracle du prophète Jérémie disant : </verse>
        <verse osisID='Matt.2.18'>Une voix a été entendue en Rama, des plaintes et des cris lamentables : Rachel pleure ses enfants; et elle n`a pas voulu être consolée, parce qu`ils ne sont plus. </verse>
        <verse osisID='Matt.2.19'>Hérode étant mort, voici qu`un ange du Seigneur apparut en songe à Joseph en Egypte, </verse>
        <verse osisID='Matt.2.20'>et lui dit : " Lève-toi, prends l`enfant et sa mère, et va dans la terre d`Israël, car ceux qui en voulaient à la vie de l`enfant sont morts. " </verse>
        <verse osisID='Matt.2.21'>Et lui, s`étant levé, prit l`enfant et sa mère, et il vint dans la terre d`Israël. </verse>
        <verse osisID='Matt.2.22'>Mais, apprenant qu`Archélaüs régnait en Judée à la place d`Hérode, son père, il eut peur d`y aller, et, ayant été averti en songe, il gagna la région de la Galilée </verse>
        <verse osisID='Matt.2.23'>et vint habiter dans une ville nommée Nazareth, afin que s`accomplît ce qu`avaient dit les prophètes : Il sera appelé Nazaréen. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.3'>
        <verse osisID='Matt.3.1'>En ces jours-là parut Jean le Baptiste, prêchant dans le désert de Judée, et disant : </verse>
        <verse osisID='Matt.3.2'>" Repentez-vous, car le royaume des cieux est proche. " </verse>
        <verse osisID='Matt.3.3'>C`est lui en effet dont a parlé le prophète Isaïe, disant : Voix de celui qui crie dans le désert : Préparez le chemin du Seigneur, aplanissez ses sentiers. </verse>
        <verse osisID='Matt.3.4'>Et lui, Jean, avait un vêtement de poil de chameau, et autour de ses reins une ceinture de cuir, et il se nourrissait de sauterelles et de miel sauvage. </verse>
        <verse osisID='Matt.3.5'>Alors venaient à lui Jérusalem, et toute la Judée, et toute la région du Jourdain. </verse>
        <verse osisID='Matt.3.6'>Et, confessant leurs péchés, ils se faisaient baptiser par lui dans le fleuve du Jourdain. </verse>
        <verse osisID='Matt.3.7'>Voyant un grand nombre de Pharisiens et de Sadducéens venir à son baptême, il leur dit : " Race de vipères, qui vous a appris à fuir la colère qui vient? </verse>
        <verse osisID='Matt.3.8'>Faites donc de dignes fruits de repentir. </verse>
        <verse osisID='Matt.3.9'>Et ne vous avisez pas de dire en vous-mêmes : Nous avons Abraham pour père; car je vous dis que de ces pierres mêmes Dieu peut faire naître des enfants à Abraham. </verse>
        <verse osisID='Matt.3.10'>Déjà la cognée est à la racine des arbres : tout arbre donc qui ne porte pas de bon fruit sera coupé et jeté au feu. </verse>
        <verse osisID='Matt.3.11'>Moi, je vous baptise dans l`eau pour le repentir; mais celui qui vient après moi est plus puissant que moi, et je ne suis pas digne de porter ses sandales; lui, il vous baptisera dans l`Esprit-Saint et le feu. </verse>
        <verse osisID='Matt.3.12'>Dans sa main est le van : il nettoiera son aire, il amassera son froment dans le grenier, et il brûlera la paille dans un feu qui ne s`éteint point. " </verse>
        <verse osisID='Matt.3.13'>Alors parut Jésus, venant de Galilée au Jourdain vers Jean, pour être baptisé par lui. </verse>
        <verse osisID='Matt.3.14'>Jean s`en défendait en disant : " C`est moi qui ai besoin d`être baptisé par vous, et vous venez à moi! " </verse>
        <verse osisID='Matt.3.15'>Jésus lui répondit : " Laisse faire maintenant, car il convient que nous accomplissions ainsi toute justice. " Alors Jean le laissa faire. </verse>
        <verse osisID='Matt.3.16'>Jésus ayant été baptisé sortit aussitôt de l`eau, et voilà que les cieux s`ouvrirent pour lui, et il vit l`Esprit de Dieu descendre comme une colombe et venir sur lui. </verse>
        <verse osisID='Matt.3.17'>Et voilà que ces cieux une voix disait : " Celui-ci est mon Fils bien-aimé, en qui j`ai mis mes </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.4'>
        <verse osisID='Matt.4.1'>Alors Jésus fut conduit par l`Esprit dans le désert pour être tenté par le diable. </verse>
        <verse osisID='Matt.4.2'>Après avoir jeûné quarante jours et quarante nuits, il eut faim. </verse>
        <verse osisID='Matt.4.3'>Et le tentateur, s`approchant, lui dit : " Si vous êtes fils de Dieu, dites que ces pierres deviennent des pains. </verse>
        <verse osisID='Matt.4.4'>Il lui répondit : " Il est écrit : L`homme ne vit pas seulement de pain, mais de toute parole qui sort de la bouche de Dieu. " </verse>
        <verse osisID='Matt.4.5'>Alors le diable l`emmena dans la ville sainte, et, l`ayant posé sur le pinacle du temple, </verse>
        <verse osisID='Matt.4.6'>il lui dit : " Si vous êtes fils de Dieu, jetez-vous en bas; car il est écrit : Il donnera pour vous des ordres à ses anges, et ils vous prendront sur leurs mains, de peur que votre pied ne heurte contre une pierre. " </verse>
        <verse osisID='Matt.4.7'>Jésus lui dit : " Il est écrit aussi : Tu ne tenteras point le Seigneur, ton Dieu. " </verse>
        <verse osisID='Matt.4.8'>Le diable, de nouveau, l`emmena sur une montagne très élevée, et lui montrant tous les royaumes du monde, avec leur gloire, </verse>
        <verse osisID='Matt.4.9'>il lui dit : " Je vous donnerai tout cela, si, tombant à mes pieds, vous vous prosternez devant moi. </verse>
        <verse osisID='Matt.4.10'>Alors Jésus lui dit : " Retire-toi, Satan; car il est écrit : Tu adoreras le Seigneur, ton Dieu, et tu ne serviras que lui seul. " </verse>
        <verse osisID='Matt.4.11'>Alors le diable le laissa, et voilà que des anges s`approchèrent pour le servir. </verse>
        <verse osisID='Matt.4.12'>Quand Jésus eut appris que Jean avait été livré, il se retira en Galilée. </verse>
        <verse osisID='Matt.4.13'>Et quittant Nazareth, il vint demeurer à Capharnaüm, sur les bords de la mer, aux confins de Zabulon et de Nephtali, </verse>
        <verse osisID='Matt.4.14'>afin que s`accomplît cette parole du prophète Isaïe : </verse>
        <verse osisID='Matt.4.15'>Terre de Zabulon et terre de Nephtali, vers la mer, pays au delà du Jourdain, Galilée des Gentils ! </verse>
        <verse osisID='Matt.4.16'>Le peuple qui était assis dans les ténèbres a vu une grande lumière; et pour ceux qui étaient assis dans la région de l`ombre de la mort, une lumière s`est levée ! </verse>
        <verse osisID='Matt.4.17'>Dès lors Jésus commença à prêcher, en disant : " Repentez-vous, car le royaume des cieux est proche. " </verse>
        <verse osisID='Matt.4.18'>Comme il marchait le long de la mer de Galilée, il vit deux frères, Simon, dit Pierre, et André son frère, qui jetaient le filet dans la mer; car ils étaient pêcheurs. </verse>
        <verse osisID='Matt.4.19'>Et il leur dit : " Suivez-moi, et je vous ferai pêcheurs d`hommes. " </verse>
        <verse osisID='Matt.4.20'>Eux aussitôt, laissant leurs filets, le suivirent. </verse>
        <verse osisID='Matt.4.21'>S`avançant plus loin, il vit deux autres frères, Jacques, fils de Zébédée, et Jean son frère, dans une barque, avec leur père Zébédée, réparant leurs filets, et il les appela. </verse>
        <verse osisID='Matt.4.22'>Eux, laissant à l`heure même leur barque et leur père, le suivirent. </verse>
        <verse osisID='Matt.4.23'>Et Jésus parcourait toute la Galilée, enseignant dans leurs synagogues, prêchant la bonne nouvelle du royaume, et guérissant toute maladie et toute infirmité parmi le peuple. </verse>
        <verse osisID='Matt.4.24'>Sa renommée se répandit par toute la Syrie, et on lui amenait tous les malades atteints d`infirmités et de souffrances diverses, des démoniaques, des lunatiques, des paralytiques, et il les guérissait. </verse>
        <verse osisID='Matt.4.25'>Et des foules nombreuses le suivirent de la Galilée, de la Décapole, de Jérusalem, de la Judée et d`au delà du Jourdain. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.5'>
        <verse osisID='Matt.5.1'>Voyant les foules, il monta sur la montagne, et lorsqu`il se fut assis, ses disciples s`approchèrent de lui. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.2'>Alors, prenant la parole, il se mit à les enseigner, en disant : </verse>
        <verse osisID='Matt.5.3'>" Heureux les pauvres en esprit, car le royaume des cieux est à eux! </verse>
        <verse osisID='Matt.5.4'>Heureux ceux qui sont affligés, car ils seront consolés! </verse>
        <verse osisID='Matt.5.5'>Heureux ceux qui sont doux, car ils posséderont la terre! </verse>
        <verse osisID='Matt.5.6'>Heureux ceux qui ont faim et soif de la justice, car ils seront rassasiés! </verse>
        <verse osisID='Matt.5.7'>Heureux les miséricordieux, car ils obtiendront miséricorde! </verse>
        <verse osisID='Matt.5.8'>Heureux ceux qui ont le cœur pur, car ils verront Dieu! </verse>
        <verse osisID='Matt.5.9'>Heureux les pacifiques, car ils seront appelés enfants de Dieu! </verse>
        <verse osisID='Matt.5.10'>Heureux ceux qui souffrent persécution pour la justice, car le royaume des cieux est à eux! </verse>
        <verse osisID='Matt.5.11'>Heureux serez-vous, lorsqu`on vous insultera, qu`on vous persécutera, et qu`on dira faussement toute sorte de mal contre vous, à cause de moi. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.12'>Réjouissez-vous et soyez dans l`allégresse, parce que votre récompense est grande dans les cieux; car c`est ainsi qu`ils ont persécuté les prophètes qui ont été avant vous. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.13'>Vous êtes le sel de la terre; mais si le sel s`affadit, avec quoi le salera-t-on? Il n`est plus bon à rien qu`à être jeté dehors pour être foulé aux pieds par les hommes. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.14'>Vous êtes la lumière du monde : une ville, située au sommet d`une montagne, ne peut être cachée. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.15'>Et on n`allume pas une lampe pour la mettre sous le boisseau, mais sur le chandelier, et elle éclaire tous ceux qui sont dans la maison. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.16'>Qu`ainsi votre lumière brille devant les hommes, afin que, voyant vos bonnes œuvres, ils glorifient votre Père qui est dans les cieux. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.17'>Ne pensez pas que je sois venu abolir la Loi ou les Prophètes; je ne suis pas venu abolir, mais parfaire. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.18'>Car, je vous le dis en vérité, jusqu`à ce que passent le ciel et la terre, un seul iota ou un seul trait de la Loi ne passera pas, que tout ne soit accompli. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.19'>Celui donc qui aura violé un de ces moindres commandements, et appris aux hommes à faire de même, sera tenu pour le moindre dans le royaume des cieux; mais celui qui les aura pratiqués et enseignés, sera tenu pour grand dans le royaume des cieux. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.20'>Car je vous dis que si votre justice ne surpasse celle des Scribes et des Pharisiens, vous n`entrerez point dans le royaume des cieux. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.21'>Vous avez appris qu`il a été dit aux anciens : Tu ne tueras point; mais qui tuera sera justiciable du </verse>
        <verse osisID='Matt.5.22'>Et moi, je vous dis : Quiconque se met en colère contre son frère [à la légère] sera justiciable du tribunal; et qui dira à son frère : Raca! sera justiciable du Sanhédrin; et qui lui dira : Fou! sera justiciable pour la géhenne du feu. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.23'>Si donc tu viens présenter ton offrande à l`autel et que là tu te souviennes que ton frère a quelque chose contre toi, </verse>
        <verse osisID='Matt.5.24'>laisse là ton offrande, devant l`autel, et va d`abord te réconcilier avec ton frère; et alors viens présenter ton offrande. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.25'>Accorde-toi au plus tôt avec ton adversaire, tant que tu es en chemin avec lui, de peur que l`adversaire ne te livre au juge, que le juge (ne te livre) à l`appariteur, et que tu ne sois jeté en prison. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.26'>En vérité, je te le dis, tu n`en sortiras pas que tu n`aies payé le dernier sou. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.27'>Vous avez appris qu`il a été dit : Tu ne commettras point d`adultère. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.28'>Et moi, je vous dis : Quiconque regarde une femme avec convoitise a déjà commis l`adultère avec elle, dans son cœur. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.29'>Si donc ton œil droit est pour toi une occasion de chute, arrache-le et jette-le loin de toi : car mieux vaut pour toi qu`un seul de tes membres périsse, et que ton corps tout entier ne soit pas jeté dans la géhenne. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.30'>Et si ta main droite est pour toi une occasion de chute, coupe-la et jette-la loin de toi : car mieux vaut pour toi qu`un seul de tes membres périsse, et que ton corps tout entier n`aille pas dans la géhenne. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.31'>Il a été dit aussi : Si quelqu`un répudie sa femme, qu`il lui donne un acte de répudiation. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.32'>Et moi, je vous dis : Quiconque répudie sa femme, hors le cas d`impudicité, fait qu`on sera adultère avec elle; et celui qui épouse une répudiée commet l`adultère. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.33'>Vous avez encore appris qu`il a été dit aux anciens : Tu ne te parjureras point, mais tu t`acquitteras envers le Seigneur de tes serments. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.34'>Et moi, je vous dis de ne faire aucune sorte de serments : ni par le ciel, parce qu`il est le trône de Dieu; </verse>
        <verse osisID='Matt.5.35'>ni par la terre, parce qu`elle est l`escabeau de ses pieds; ni par Jérusalem, parce que c`est la ville du grand Roi. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.36'>Ne jure pas non plus par ta tête, parce que tu ne peux rendre blanc ou noir un seul de tes cheveux. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.37'>Mais que votre parole soit : Oui, oui; non, non. Ce qui est en plus de cela vient du Malin. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.38'>Vous avez appris qu`il a été dit : Œil pour œil et dent pour dent. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.39'>Et moi, je vous dis de ne pas tenir tête au méchant; mais si quelqu`un te frappe sur la joue droite, tends-lui encore l`autre. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.40'>Et à celui qui veut t`appeler en justice pour avoir ta tunique, abandonne encore ton manteau. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.41'>Et si quelqu`un te réquisitionne pour un mille, fais-en deux avec lui. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.42'>Donne à qui te demande, et ne te détourne pas de qui veut te faire un emprunt. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.43'>Vous avez appris qu`il a été dit : Tu aimeras ton proche, et tu haïras ton ennemi. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.44'>Et moi je vous dis : Aimez vos ennemis et priez pour ceux qui vous persécutent, </verse>
        <verse osisID='Matt.5.45'>afin que vous deveniez enfants de votre Père qui est dans les cieux; car il fait lever son soleil sur les méchants et sur les bons, et descendre la pluie sur les justes et sur les injustes. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.46'>Si en effet vous aimez ceux qui vous aiment, quelle récompense méritez-vous? Les publicains eux-mêmes n`en font-ils pas autant? </verse>
        <verse osisID='Matt.5.47'>Et si vous ne saluez que vos frères, que faites-vous d`extraordinaire? Les païens eux-mêmes n`en font-ils pas autant? </verse>
        <verse osisID='Matt.5.48'>Vous donc, vous serez parfaits comme votre Père céleste est parfait. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.6'>
        <verse osisID='Matt.6.1'>Gardez-vous de pratiquer votre justice aux regards des hommes pour être vus d`eux; autrement, vous n`avez pas de récompense auprès de votre Père qui est dans les cieux. </verse>
        <verse osisID='Matt.6.2'>Quand donc tu fais l`aumône, ne fais pas sonner de la trompette devant toi, comme font les hypocrites dans les synagogues et dans les rues, afin d`être glorifiés par les hommes; en vérité, je vous le dis, ils ont reçu leur récompense. </verse>
        <verse osisID='Matt.6.3'>Pour toi, quand tu fais l`aumône, que ta main gauche ne sache pas ce que fait ta main droite, </verse>
        <verse osisID='Matt.6.4'>afin que ton aumône soit dans le secret; et ton Père, qui voit dans le secret, te le rendra. </verse>
        <verse osisID='Matt.6.5'>Et lorsque vous priez, ne soyez pas comme les hypocrites, qui aiment à prier debout dans les synagogues et au coin des rues, afin d`être vus des hommes; en vérité, je vous le dis, ils ont reçu leur récompense. </verse>
        <verse osisID='Matt.6.6'>Pour toi, quand tu veux prier, entre dans ta chambre et, ayant fermé ta porte, prie ton Père qui est présent dans le secret; et ton Père, qui voit dans le secret, te le rendra. </verse>
        <verse osisID='Matt.6.7'>Dans vos prières, ne multipliez pas les paroles, comme font les païens, qui s`imaginent devoir être exaucés à force de paroles. </verse>
        <verse osisID='Matt.6.8'>Ne leur ressemblez donc pas, car votre Père sait de quoi vous avez besoin, avant que vous ne le lui demandiez. Vous prierez donc ainsi : </verse>
        <verse osisID='Matt.6.9'>Notre Père qui êtes aux cieux, que votre nom soit sanctifié; </verse>
        <verse osisID='Matt.6.10'>que votre règne arrive; que votre volonté soit faite sur la terre comme au ciel. </verse>
        <verse osisID='Matt.6.11'>Donnez-nous aujourd`hui le pain nécessaire à notre subsistance; </verse>
        <verse osisID='Matt.6.12'>et remettez-nous nos dettes, comme nous-mêmes remettons à ceux qui nous doivent; </verse>
        <verse osisID='Matt.6.13'>et ne nous induisez point en tentation, mais délivrez-nous du Malin. </verse>
        <verse osisID='Matt.6.14'>Car si vous remettez aux hommes leurs offenses, votre Père céleste vous remettra aussi (les vôtres). </verse>
        <verse osisID='Matt.6.15'>Mais si vous ne remettez pas (les leurs) aux hommes, votre Père ne pardonnera pas non plus vos offenses. </verse>
        <verse osisID='Matt.6.16'>Et lorsque vous jeûnez, ne prenez pas un air sombre, comme les hypocrites, qui exténuent leur visage, pour faire paraître aux hommes qu`ils jeûnent; en vérité, je vous le dis, ils ont reçu leur récompense. </verse>
        <verse osisID='Matt.6.17'>Pour toi, quand tu jeûnes, parfume ta tête et lave ton visage, </verse>
        <verse osisID='Matt.6.18'>afin qu`il ne paraisse pas aux hommes que tu jeûnes, mais à ton Père qui est présent dans le secret; et ton Père, qui voit dans le secret, te le rendra. </verse>
        <verse osisID='Matt.6.19'>Ne vous amassez pas des trésors sur la terre, où les voleurs percent les murs et dérobent. </verse>
        <verse osisID='Matt.6.20'>Mais amassez-vous des trésors dans le ciel, où ni la teigne ni les vers ne consument, et où les voleurs ne percent pas les murs ni ne dérobent. </verse>
        <verse osisID='Matt.6.21'>Car là où est ton trésor, là aussi sera ton cœur. </verse>
        <verse osisID='Matt.6.22'>La lampe du corps, c`est l`œil. Si donc ton œil est sain, tout ton corps sera éclairé; mais si ton œil est gâté, tout ton corps sera dans les ténèbres. </verse>
        <verse osisID='Matt.6.23'>Mais si la lumière qui est en toi est ténèbres, quelles ténèbres! </verse>
        <verse osisID='Matt.6.24'>Nul ne peut servir deux maîtres : car ou il haïra l`un et aimera l`autre, ou il s`attachera à l`un et méprisera l`autre. Vous ne pouvez servir Dieu et la Richesse. </verse>
        <verse osisID='Matt.6.25'>C`est pourquoi je vous dis : Ne vous inquiétez pas pour votre âme de ce que vous mangerez ou de ce que vous boirez, ni pour votre corps de quoi vous le vêtirez. L`âme n`est-elle pas plus que la nourriture, et le corps plus que le vêtement? </verse>
        <verse osisID='Matt.6.26'>Regardez les oiseaux du ciel, qui ne sèment ni ne moissonnent et n`amassent rien dans des greniers, et votre Père céleste les nourrit. Ne valez-vous pas beaucoup plus qu`eux? </verse>
        <verse osisID='Matt.6.27'>Qui de vous, à force de soucis, pourrait ajouter une seule coudée à la longueur de sa vie? </verse>
        <verse osisID='Matt.6.28'>Et pourquoi vous inquiétez-vous pour le vêtement? Observez les lis des champs, comment ils croissent : il ne peinent ni ne filent. </verse>
        <verse osisID='Matt.6.29'>Or je vous dis que Salomon même, dans toute sa gloire, n`était pas vêtu comme l`un d`eux. </verse>
        <verse osisID='Matt.6.30'>Si donc Dieu revêt ainsi l`herbe des champs, qui est aujourd`hui et demain sera jetée au four, ne (le fera-t-il) pas bien plus pour vous, gens de peu de foi? </verse>
        <verse osisID='Matt.6.31'>Ne vous mettez donc point en peine, disant : Que mangerons-nous ou que boirons-nous, ou de quoi nous vêtirons-nous? </verse>
        <verse osisID='Matt.6.32'>- c`est de tout cela en effet que les païens sont en quête, - car votre Père céleste sait que vous avez besoin de tout cela. </verse>
        <verse osisID='Matt.6.33'>Cherchez premièrement le royaume [de Dieu] et sa justice, et tout cela vous sera donné en plus. </verse>
        <verse osisID='Matt.6.34'>N`ayez donc point de souci du lendemain, car le lendemain aura souci de lui-même : à chaque jour suffit sa peine. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.7'>
        <verse osisID='Matt.7.1'>Ne jugez point afin de n`être point jugés, </verse>
        <verse osisID='Matt.7.2'>car de la façon dont vous jugez, vous serez jugés, et avec la mesure dont vous mesurez il vous sera mesuré. </verse>
        <verse osisID='Matt.7.3'>Pourquoi regardes-tu la paille qui est dans l`œil de ton frère, et ne remarques-tu la poutre qui est dans ton </verse>
        <verse osisID='Matt.7.4'>Ou comment (peux-tu) dire à ton frère : " Laisse-moi ôter la paille de ton œil, " lorsqu`il y a une poutre dans ton œil? </verse>
        <verse osisID='Matt.7.5'>Hypocrite, ôte d`abord la poutre de ton œil, et alors tu verras à ôter la paille de l`œil de ton frère. </verse>
        <verse osisID='Matt.7.6'>Ne donnez pas aux chiens ce qui est saint, et ne jetez pas vos perles devant les porcs, de peur qu`il ne les foulent aux pieds, et que, se retournant, ils ne vous déchirent. </verse>
        <verse osisID='Matt.7.7'>Demandez et l`on vous donnera; cherchez et vous trouverez; frappez et l`on vous ouvrira. </verse>
        <verse osisID='Matt.7.8'>Car quiconque demande reçoit, qui cherche trouve, et l`on ouvrira à qui frappe. </verse>
        <verse osisID='Matt.7.9'>Y a-t-il parmi vous un homme qui, si son fils lui demande du pain, lui donnera une pierre? </verse>
        <verse osisID='Matt.7.10'>Ou, s`il demande un poisson, lui donnera-t-il un serpent? </verse>
        <verse osisID='Matt.7.11'>Si donc vous, tout méchants que vous êtes, vous savez donner de bonnes choses à vos enfants, combien plus votre Père qui est dans les cieux donnera-t-il ce qui est bon à ceux qui lui demandent. </verse>
        <verse osisID='Matt.7.12'>Donc, tout ce que vous voulez que les hommes vous fassent, faites-le aussi pour eux; car c`est la Loi et les Prophètes. </verse>
        <verse osisID='Matt.7.13'>Entrez par la porte étroite; car large est la porte, et spacieuse la voie qui conduit à la perdition, et nombreux sont ceux qui y passent; </verse>
        <verse osisID='Matt.7.14'>car étroite est la porte, et resserrée la voie qui conduit à la vie, et il en est peu qui la trouvent ! </verse>
        <verse osisID='Matt.7.15'>Gardez-vous des faux prophètes qui viennent à vous sous des vêtements de brebis, mais au dedans sont des loups rapaces. </verse>
        <verse osisID='Matt.7.16'>C`est à leurs fruits que vous les reconnaîtrez : cueille-t-on du raisin sur les épines, ou des figues sur les ronces? </verse>
        <verse osisID='Matt.7.17'>Ainsi tout arbre bon porte de bons fruits, et tout arbre mauvais porte de mauvais fruits. </verse>
        <verse osisID='Matt.7.18'>Un arbre bon ne peut porter de mauvais fruits, ni un arbre mauvais porter de bons fruits. </verse>
        <verse osisID='Matt.7.19'>Tout arbre qui ne porte pas de bons fruits, on le coupe et on le jette au feu. </verse>
        <verse osisID='Matt.7.20'>Donc, c`est à leurs fruits que vous les reconnaîtrez. </verse>
        <verse osisID='Matt.7.21'>Ce n`est pas celui qui m`aura dit : " Seigneur, Seigneur ! " qui entrera dans le royaume des cieux, mais celui qui aura fait la volonté de mon Père qui est dans les cieux. </verse>
        <verse osisID='Matt.7.22'>Beaucoup me diront en ce jour-là : " Seigneur, Seigneur ! n`est-ce pas en votre nom que nous avons prophétisé? n`est-ce pas en votre nom que nous avons chassé les démons? et n`avons-nous pas, en votre nom, fait beaucoup de miracles? " </verse>
        <verse osisID='Matt.7.23'>Alors je leur dirai hautement : Je ne vous ai jamais connus. Eloignez-vous de moi, artisans d`iniquité ! </verse>
        <verse osisID='Matt.7.24'>Quiconque donc entend ces paroles que je dis, et les met en pratique, sera semblable à un homme sensé, qui a bâti sa maison sur le roc : </verse>
        <verse osisID='Matt.7.25'>la pluie est tombée, les torrents sont venus, les vents on soufflé et se sont déchaînés contre cette maison, et elle n`a pas été renversée, car elle avait été fondée sur la pierre. </verse>
        <verse osisID='Matt.7.26'>Et quiconque entend ces paroles que je dis, et ne les met pas en pratique, sera semblable à un insensé, qui a bâti sa maison sur le sable : </verse>
        <verse osisID='Matt.7.27'>la pluie est tombée, les torrents sont venus, les vents ont soufflé et ont battu cette maison, et elle est tombée, et grande a été sa chute. " </verse>
        <verse osisID='Matt.7.28'>Or, quand jésus eut achevé ce discours, les foules étaient dans l`admiration pour son enseignement : </verse>
        <verse osisID='Matt.7.29'>car il les enseignait comme ayant autorité, et non comme leurs scribes. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.8'>
        <verse osisID='Matt.8.1'>Descendu de la montagne, des foules nombreuses le suivirent. </verse>
        <verse osisID='Matt.8.2'>Et voici qu`un lépreux s`approcha, se prosterna devant lui et dit : " Seigneur, si vous voulez, vous pouvez me guérir. " </verse>
        <verse osisID='Matt.8.3'>Il étendit la main, le toucha et dit : " Je le veux, sois guéri. " Et à l`Instant sa lèpre fut guérie. </verse>
        <verse osisID='Matt.8.4'>Alors Jésus lui dit : " Garde-toi d`en parler à personne; mais va te montrer au prêtre, et offre le don prescrit par Moïse, en attestation pour eux. " </verse>
        <verse osisID='Matt.8.5'>Comme Jésus était entré à Capharnaüm, un centurion l`aborda et lui fit </verse>
        <verse osisID='Matt.8.6'>cette prière : " Seigneur, mon serviteur est couché dans ma maison, paralysé, et il souffre cruellement. " </verse>
        <verse osisID='Matt.8.7'>Il lui dit : " Je vais aller le guérir. " </verse>
        <verse osisID='Matt.8.8'>Le centurion reprit : " Seigneur, je ne suis pas digne que vous entriez sous mon toit; mais dites seulement un mot, et mon serviteur sera guéri. </verse>
        <verse osisID='Matt.8.9'>Car moi qui suis sous des chefs, j`ai des soldats sous mes ordres, et je dis à l`un : " Va, " et il va; et à un autre : " Viens, " et il vient; et à mon serviteur : " Fais ceci, " et il le fait. " </verse>
        <verse osisID='Matt.8.10'>Ce qu`entendant, Jésus fut dans l`admiration, et il dit à ceux qui le suivaient : " Je vous le dis en vérité : dans Israël, chez personne je n`ai trouvé une si grande foi. </verse>
        <verse osisID='Matt.8.11'>Or je vous le dis : beaucoup viendront de l`Orient et de l`Occident, et prendront place au festin avec Abraham, Isaac et Jacob, dans le royaume des cieux, </verse>
        <verse osisID='Matt.8.12'>tandis que les fils du royaume seront jetés dans les ténèbres extérieures : là seront les pleurs et le grincement de dents. " </verse>
        <verse osisID='Matt.8.13'>Et Jésus dit au centurion : " Va, et qu`il te soit fait selon ta foi ! " Et à l`heure même le serviteur se trouva guéri. </verse>
        <verse osisID='Matt.8.14'>Et Jésus, étant allé dans la maison de Pierre, vit sa belle-mère qui était au lit, tenue par la fièvre. </verse>
        <verse osisID='Matt.8.15'>Il lui toucha la main, et la fièvre la quitta; elle se leva et se mit à le servir. </verse>
        <verse osisID='Matt.8.16'>Le soir venu, on lui amena quantité de démoniaques, et il chassa d`un mot les esprits et il guérit tous les malades, </verse>
        <verse osisID='Matt.8.17'>afin que fût accompli ce qui a été dit par le prophète Isaïe : Il a pris nos infirmités et s`est chargé de nos maladies. </verse>
        <verse osisID='Matt.8.18'>Jésus, voyant une foule autour de lui, donna l`ordre de passer à l`autre rive. </verse>
        <verse osisID='Matt.8.19'>Et un scribe s`approcha et lui dit : " Maître, je vous suivrai où que vous alliez. " </verse>
        <verse osisID='Matt.8.20'>Jésus lui dit : " Les renards ont des tanières et les oiseaux du ciel des abris, mais le Fils de l`homme n`a pas où reposer la tête. " </verse>
        <verse osisID='Matt.8.21'>Un autre, du nombre des disciples, lui dit : " Seigneur, permettez-moi d`aller d`abord ensevelir mon père. " </verse>
        <verse osisID='Matt.8.22'>Mais Jésus lui dit : " Suis-moi, et laisse les morts ensevelir leurs morts. " </verse>
        <verse osisID='Matt.8.23'>Quand il fut monté dans la barque, ses disciples le suivirent. </verse>
        <verse osisID='Matt.8.24'>Et voici que la mer devint très agitée, au point que la barque était couverte par les vagues : lui cependant dormait. </verse>
        <verse osisID='Matt.8.25'>Ses disciples s`approchèrent, le réveillèrent et lui dirent : " Seigneur, sauvez-nous, nous périssons ! " </verse>
        <verse osisID='Matt.8.26'>Il leur dit : " Pourquoi êtes-vous peureux, hommes de peu de foi? " Alors il se dressa et commanda avec force aux vents et à la mer, et il se fit un grand calme. </verse>
        <verse osisID='Matt.8.27'>Et les hommes, saisis d`admiration, disaient : " Qui est-il donc, que même les vents et la mer lui </verse>
        <verse osisID='Matt.8.28'>Quand il fut arrivé à l`autre rive, au pays des Gadaréniens, vinrent à sa rencontre deux démoniaques qui sortaient des tombeaux; ils étaient si méchants que personne ne pouvait passer par ce chemin. </verse>
        <verse osisID='Matt.8.29'>Et ils se mirent à crier : " Qu`avons-nous affaire ensemble, Fils de Dieu? Etes-vous venu ici pour nous tourmenter avant le temps? " </verse>
        <verse osisID='Matt.8.30'>Or il y avait, à quelque distance d`eux, un fort troupeau de porcs qui paissaient. </verse>
        <verse osisID='Matt.8.31'>Et les démons lui firent cette prière : " Si vous nous chassez, envoyez-nous dans ce troupeau de porcs. " </verse>
        <verse osisID='Matt.8.32'>Il leur dit : " Allez. " Ils sortirent et passèrent dans les porcs. Et voici que tout le troupeau se précipita par les pentes escarpées dans la mer, et ils périrent dans les eaux. </verse>
        <verse osisID='Matt.8.33'>Ceux qui les gardaient s`enfuirent, et ils s`en allèrent dans la ville, où ils racontèrent tout cela et ce qui était arrivé aux démoniaques. </verse>
        <verse osisID='Matt.8.34'>Et voici que toute la ville sortit au-devant de Jésus, et, l`ayant vu, ils le supplièrent de quitter leur territoire </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.9'>
        <verse osisID='Matt.9.1'>Et étant monté dans la barque, il refit la traversée et revint dans sa ville. </verse>
        <verse osisID='Matt.9.2'>Et voilà qu`on lui présentait un paralytique, étendu sur un lit. Jésus, voyant leur foi, dit au paralytique : " Aie confiance, mon fils, tes péchés te sont remis. " </verse>
        <verse osisID='Matt.9.3'>Et voici que quelques scribes se dirent en eux-mêmes : " Cet homme blasphème. " </verse>
        <verse osisID='Matt.9.4'>Jésus, ayant connaissance de leurs pensées, leur dit : " Pourquoi pensez-vous à mal dans vos cœurs? </verse>
        <verse osisID='Matt.9.5'>Lequel est le plus aisé de dire : Tes péchés te sont remis; ou de dire : Lève-toi et marche? </verse>
        <verse osisID='Matt.9.6'>Mais pour que vous sachiez que le Fils de l`homme a, sur la terre, le pouvoir de remettre les péchés : Lève-toi, dit-il alors au paralytique, prends ton lit, et va dans ta maison. " </verse>
        <verse osisID='Matt.9.7'>Et il se dressa et s`en retourna dans sa maison. </verse>
        <verse osisID='Matt.9.8'>A cette vue les foules furent saisies de crainte et glorifièrent Dieu d`avoir donné une telle puissance aux hommes. </verse>
        <verse osisID='Matt.9.9'>Et de là, en passant, Jésus vit un homme, nommé Matthieu, assis au bureau du fisc, et il lui dit : " Suis-moi. " Il se leva et le suivit. </verse>
        <verse osisID='Matt.9.10'>Or, comme il était à table dans sa maison, un grand nombre de publicains et de pécheurs vinrent y prendre place avec Jésus et ses disciples. </verse>
        <verse osisID='Matt.9.11'>Ce que voyant, les Pharisiens dirent à ses disciples : " Pourquoi votre maître mange-t-il avec les publicains et les pécheurs? " </verse>
        <verse osisID='Matt.9.12'>Entendant cela, il leur dit : " Ce ne sont pas les bien portants qui ont besoin de médecin, mais les </verse>
        <verse osisID='Matt.9.13'>Allez donc apprendre ce que signifie : Je veux la miséricorde et non le sacrifice. Car je ne suis pas venu appeler les justes, mais les pécheurs. " </verse>
        <verse osisID='Matt.9.14'>Alors les disciples de Jean vinrent le trouver et lui dirent : " Pourquoi, tandis que nous et les Pharisiens nous observons [souvent] le jeûne, vos disciples ne l`observent-ils pas? " </verse>
        <verse osisID='Matt.9.15'>Jésus leur dit : " Les amis de l`époux peuvent-ils être dans la tristesse tant que l`époux est avec eux? Mais viendront des jours où l`époux leur sera enlevé, et alors ils observeront le jeûne. </verse>
        <verse osisID='Matt.9.16'>Personne ne met une pièce d`étoffe écrue à un vieux vêtement : car le morceau rapporté emporte quelque chose du vêtement, et la déchirure devient pire. </verse>
        <verse osisID='Matt.9.17'>On ne met pas non plus du vin nouveau dans des outres vieilles : autrement, les outres éclatent, le vin se répand et les outres sont perdues; mais on met le vin nouveau dans des outres neuves, et les deux se conservent. " </verse>
        <verse osisID='Matt.9.18'>Comme il leur parlait ainsi, voici qu`un chef s`avança, se prosterna devant lui et dit : " Ma fille vient de mourir; mais venez, imposez votre main sur elle, et elle vivra. " </verse>
        <verse osisID='Matt.9.19'>Jésus se leva et le suivit ainsi que ses disciples. </verse>
        <verse osisID='Matt.9.20'>Et voilà qu`une femme, affligée d`une perte de sang depuis douze ans, s`approcha par derrière et toucha la houppe de son vêtement. </verse>
        <verse osisID='Matt.9.21'>Car elle se disait en elle-même : " Si seulement je touche son vêtement, je serai guérie. " </verse>
        <verse osisID='Matt.9.22'>Jésus se retourna, la vit et dit : " Ayez confiance, ma fille, votre foi vous a guérie. " Et la femme fut guérie à l`heure même. </verse>
        <verse osisID='Matt.9.23'>Arrivé à la maison du chef, Jésus vit les joueurs de flûte et une foule qui faisait grand bruit, et il leur dit : </verse>
        <verse osisID='Matt.9.24'>" Retirez-vous : car la jeune fille n`est pas morte, mais elle dort; " et ils se moquaient de lui. </verse>
        <verse osisID='Matt.9.25'>Lorsqu`on eut fait sortir la foule, il entra, prit la main de la jeune fille, et elle se leva. </verse>
        <verse osisID='Matt.9.26'>Et le bruit s`en répandit dans tout ce pays. </verse>
        <verse osisID='Matt.9.27'>Comme Jésus partait de là, deux aveugles le suivirent, en disant à haute voix : " Fils de David, ayez pitié de nous ! " </verse>
        <verse osisID='Matt.9.28'>Lorsqu`il fut entré dans la maison, les aveugles s`approchèrent de lui, et Jésus leur dit : " Croyez-vous que je puisse faire cela? " Ils lui dirent : " Oui, Seigneur. " </verse>
        <verse osisID='Matt.9.29'>Alors il toucha leurs yeux en disant : " Qu`il vous soit fait selon votre foi ! " </verse>
        <verse osisID='Matt.9.30'>Et leurs yeux s`ouvrirent, et Jésus leur commanda avec force : " Prenez garde que personne ne le sache. " </verse>
        <verse osisID='Matt.9.31'>Mais, s`en étant allés, ils publièrent ses louanges dans toute cette contrée. </verse>
        <verse osisID='Matt.9.32'>Après leur départ, on lui présenta un muet possédé du démon. </verse>
        <verse osisID='Matt.9.33'>Le démon chassé, le muet parla, et les foules, saisies d`admiration, dirent : " Jamais rien de semblable ne s`est vu en Israël. " </verse>
        <verse osisID='Matt.9.34'>Mais les Pharisiens disaient : " C`est par le chef des démons qu`il chasse les démons. " </verse>
        <verse osisID='Matt.9.35'>Et Jésus parcourait toutes les villes et les bourgades, enseignant dans leurs synagogues, prêchant l`Evangile du royaume, et guérissant toute maladie et toute infirmité </verse>
        <verse osisID='Matt.9.36'>Et, en voyant cette multitude d`hommes, il fut ému et compassion pour eux, parce qu`ils étaient harassés et abattus, comme des brebis qui n`ont pas de pasteur. </verse>
        <verse osisID='Matt.9.37'>Alors il dit à ses disciples : " La moisson est grande, mais les ouvriers sont en petit nombre. </verse>
        <verse osisID='Matt.9.38'>Priez donc le maître de la moisson d`envoyer des ouvriers à sa moisson. " </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.10'>
        <verse osisID='Matt.10.1'>Puis, ayant appelé ses douze disciples, il leur donna pouvoir sur les esprits impurs, afin de les chasser et de guérir toute maladie et toute infirmité. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.2'>Voici les noms des douze apôtres : premier, Simon, dit Pierre, et André son frère; Jacques fils de Zébédée, et Jean son frère; </verse>
        <verse osisID='Matt.10.3'>Philippe et Barthélemy; Thomas et Matthieu, le publicain; Jacques fils d`Alphée et Thaddée; </verse>
        <verse osisID='Matt.10.4'>Simon le Zélote et Judas l`Iscariote, celui qui le trahit. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.5'>Ce sont ces douze que Jésus envoya, après leur avoir donné ces instructions : " N`allez point vers les Gentils, et n`entrez dans aucune ville des Samaritains; </verse>
        <verse osisID='Matt.10.6'>allez plutôt aux brebis perdues de la maison d`Israël. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.7'>Sur votre chemin, annoncez ceci : "Le royaume des cieux est proche." </verse>
        <verse osisID='Matt.10.8'>Guérissez les malades, ressuscitez les morts, purifiez les lépreux, chassez les démons : vous avez reçu gratuitement, donnez gratuitement. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.9'>Ne vous procurez ni or, ni argent, ni petite monnaie pour vos ceintures, </verse>
        <verse osisID='Matt.10.10'>ni besace pour la route, ni deux tuniques, ni sandales, ni bâton; car l`ouvrier mérite sa nourriture. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.11'>En quelque ville ou bourg que vous entriez, informez-vous qui y est honorable, et demeurez là jusqu`à votre départ. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.12'>En entrant dans la maison, saluez-la; </verse>
        <verse osisID='Matt.10.13'>et si la maison en est digne, que votre paix vienne sur elle; mais si elle n`est pas digne, que votre paix vous revienne. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.14'>Si l`on refuse de vous recevoir et d`écouter vos paroles, sortez de cette maison ou de cette ville en secouant la poussière de vos pieds. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.15'>Je vous le dis en vérité : il y aura moins de rigueur, au jour du jugement, pour le pays de Sodome et de Gomorrhe que pour cette ville. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.16'>Voici que je vous envoie comme des brebis au milieu des loups : soyez donc prudents comme les serpents, et simples comme les colombes. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.17'>Tenez-vous en garde contre les hommes, car ils vous livreront aux sanhédrins et vous flagelleront dans leurs synagogues. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.18'>Vous serez traduits à cause de moi devant gouverneurs et rois, en témoignage pour eux et les Gentils. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.19'>Lorsqu`on vous livrera, ne vous préoccupez ni de la manière dont vous parlerez, ni de ce que vous aurez à dire : ce que vous aurez à dire vous sera donné à l`heure même. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.20'>Car ce n`est pas vous qui parlerez, c`est l`Esprit de votre Père qui parlera en vous. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.21'>Le frère livrera son frère à la mort, et le père son enfant, et les enfants s`élèveront contre leurs parents et les feront mettre à mort. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.22'>Vous serez en haine à tous à cause de mon nom; mais celui qui persévérera jusqu`à la fin, celui-là sera sauvé. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.23'>Lorsqu`on vous poursuivra dans cette ville, fuyez dans une autre. En vérité, je vous le dis, vous n`aurez pas achevé (de parcourir) les villes d`Israël; avant que le Fils de l`homme ne soit venu. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.24'>Il n`y a pas de disciple au-dessus du maître, ni de serviteur au-dessus de son seigneur. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.25'>Il suffit au disciple d`être comme son maître, et au serviteur comme son seigneur. S`ils ont appelé le maître de maison Béelzéboul, combien plus les gens de la maison ! </verse>
        <verse osisID='Matt.10.26'>Ne les craignez donc point : car il n`y a rien de caché qui ne doive se découvrir, rien de secret qui ne doive être connu. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.27'>Ce que je vous dis dans les ténèbres, dites-le au grand jour, et ce que vous entendez à l`oreille, publiez-le sur les toits. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.28'>Ne craignez pas ceux qui tuent le corps, mais ne peuvent tuer l`âme; craignez plutôt celui qui peut perdre l`âme et le corps dans la géhenne. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.29'>Deux moineaux ne se vendent-ils pas un as? Et pas un d`entre eux ne tombe sur la terre, sans (la permission de) votre Père. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.30'>Quant à vous, même les cheveux de votre tête sont tous comptés. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.31'>Ne craignez donc point : vous valez, vous, plus que beaucoup de moineaux. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.32'>Celui donc qui me confessera devant les hommes, mai aussi je le confesserai devant mon Père qui est dans les cieux; </verse>
        <verse osisID='Matt.10.33'>mais celui qui me reniera devant les hommes, moi aussi je le renierai devant mon Père qui est dans les </verse>
        <verse osisID='Matt.10.34'>Ne pensez pas que je sois venu apporter la paix sur la terre; je suis venu apporter, non la paix, mais le </verse>
        <verse osisID='Matt.10.35'>Car je suis venu séparer le fils de son père, la fille de sa mère, et la bru de sa belle-mère; </verse>
        <verse osisID='Matt.10.36'>et on aura pour ennemis les gens de sa propre maison. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.37'>Celui qui aime son père ou sa mère plus que moi n`est pas digne de moi; et celui qui aime son fils ou sa fille plus que moi n`est pas digne de moi. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.38'>Celui qui ne prend pas sa croix et ne me suit pas, n`est pas digne de moi. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.39'>Celui qui cherche à conserver sa vie, la perdra; et celui qui perd sa vie à cause de moi, la retrouvera. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.40'>Celui qui vous reçoit me reçoit, et celui qui me reçoit, reçoit celui qui m`a envoyé. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.41'>Celui qui reçoit un prophète en qualité de prophète, recevra une récompense de prophète; et celui qui reçoit un juste en qualité de juste, recevra une récompense de juste. </verse>
        <verse osisID='Matt.10.42'>Et quiconque donnera à boire seulement un verre d`eau fraîche à l`un de ces petits parce qu`il est disciple, je vous le dis en vérité, il ne perdra point sa récompense. " </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.11'>
        <verse osisID='Matt.11.1'>Or, quand Jésus eut achevé de donner ses instructions à ses douze disciples, il partit de là pour enseigner et prêcher dans leurs villes. </verse>
        <verse osisID='Matt.11.2'>Jean, dans sa prison, ayant entendu parler des œuvres du Christ, lui envoya dire par ses disciples : </verse>
        <verse osisID='Matt.11.3'>" Etes-vous celui qui doit venir, ou devons-nous en attendre un autre? " </verse>
        <verse osisID='Matt.11.4'>Jésus leur répondit : " Allez rapporter à Jean ce que vous entendez et voyez : </verse>
        <verse osisID='Matt.11.5'>les aveugles voient, les boiteux marchent, les lépreux sont guéris, les sourds entendent, les morts ressuscitent, les pauvres sont évangélisés. </verse>
        <verse osisID='Matt.11.6'>Heureux celui pour qui je ne serai pas une occasion de chute ! " </verse>
        <verse osisID='Matt.11.7'>Comme ils s`en allaient, Jésus se mit à dire aux foules au sujet de Jean : </verse>
        <verse osisID='Matt.11.8'>" Qu`êtes-vous allés voir au désert? Un roseau agité par le vent? Qu`êtes-vous donc aller voir? Un homme vêtus d`(habits) somptueux? Mais ceux qui portent des (habits) somptueux se trouvent dans les demeures des rois. </verse>
        <verse osisID='Matt.11.9'>Mais qu`êtes-vous allés (voir)? Voir un prophète? Oui, vous dis-je, et plus qu`un prophète. </verse>
        <verse osisID='Matt.11.10'>C`est celui dont il est écrit : Voici que j`envoie mon messager en avant de vous, pour vous préparer la voie devant vous. </verse>
        <verse osisID='Matt.11.11'>En vérité, je vous le dis, parmi les fils de la femme, il ne s`en est pas levé de plus grand que Jean le Baptiste; mais le plus petit dans le royaume des cieux est plus grand que lui. </verse>
        <verse osisID='Matt.11.12'>Depuis les jours de Jean le Baptiste jusqu`à présent, le royaume des cieux est forcé, et ce sont les violents qui s`en emparent. </verse>
        <verse osisID='Matt.11.13'>Car tous les prophètes et la Loi ont prophétisé jusqu`à Jean. </verse>
        <verse osisID='Matt.11.14'>Et si vous voulez comprendre, lui-même est Elie qui doit venir. </verse>
        <verse osisID='Matt.11.15'>Que celui qui a des oreilles entende ! </verse>
        <verse osisID='Matt.11.16'>Mais à qui comparerai-je cette génération? Elle est semblable à des enfants assis sur les places publiques, qui crient à leurs compagnons : </verse>
        <verse osisID='Matt.11.17'>" Nous avons joué de la flûte pour vous, et vous n`avez point dansé; nous avons chanté une lamentation, et vous n`avez point frappé (votre poitrine). " </verse>
        <verse osisID='Matt.11.18'>Jean en effet est venu, ne mangeant ni ne buvant, et ils disent : Il est possédé du démon. " </verse>
        <verse osisID='Matt.11.19'>Le Fils de l`homme est venu, mangeant et buvant, et ils disent : " C`est un mangeur et un buveur de vin, un ami des publicains et des pécheurs. " Et la Sagesse a été reconnue juste par ses œuvres. " </verse>
        <verse osisID='Matt.11.20'>Alors il se mit à faire des reproches aux villes où il avait opéré le plus grand nombre de ses miracles, parce qu`elles n`avaient pas fait pénitence : </verse>
        <verse osisID='Matt.11.21'>" Malheur à toi, Corozaïn ! Malheur à toi, Bethsaïde ! Car si les miracles qui ont été faits au milieu de vous avaient été faits dans Tyr et Sidon, il y a longtemps qu`elles auraient fait pénitence avec le sac et la cendre. </verse>
        <verse osisID='Matt.11.22'>Aussi bien, je vous le dis, il y aura, au jour du jugement, moins de rigueur pour Tyr et Sidon que pour </verse>
        <verse osisID='Matt.11.23'>Et toi, Capharnaüm, est-ce que tu seras élevée jusqu`au ciel? Tu seras abaissée jusqu`aux enfers; car si les miracles qui ont été faits dans tes murs, avaient été faits dans Sodome, elle serait restée debout jusqu`à ce </verse>
        <verse osisID='Matt.11.24'>Du reste, je te le dis, il y aura, au jour du jugement, moins de rigueur pour le pays de Sodome que pour </verse>
        <verse osisID='Matt.11.25'>En ce temps-là, Jésus prit la parole et dit : " Je vous bénis, Père, Seigneur du ciel et de la terre, de ce que vous avez caché ces choses aux sages et aux prudents, et les avez révélées aux simples. </verse>
        <verse osisID='Matt.11.26'>Oui, Père, car tel fut votre bon plaisir. </verse>
        <verse osisID='Matt.11.27'>Toutes choses m`ont été remises par mon Père; et personne ne connaît le Fils, si ce n`est le Père, et personne ne connaît le Père, si ce n`est le Fils, et celui à qui le Fils aura bien voulu le révéler. </verse>
        <verse osisID='Matt.11.28'>Venez à moi, vous tous qui êtes fatigués et ployez sous le fardeau, et je vous soulagerai. </verse>
        <verse osisID='Matt.11.29'>Prenez sur vous mon joug, et recevez mes leçons : je suis doux et humble de cœur; et vous trouverez du repos pour vos âmes, </verse>
        <verse osisID='Matt.11.30'>car mon joug est doux et mon fardeau léger. " </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.12'>
        <verse osisID='Matt.12.1'>En ce temps-là, Jésus traversait des moissons un jour de sabbat. Ses disciples, ayant faim, se mirent à arracher des épis et à manger. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.2'>Les Pharisiens, voyant cela, lui dirent : " Vos disciples font une chose qu`il n`est pas permis de faire un jour de sabbat. " </verse>
        <verse osisID='Matt.12.3'>Mais il leur dit : " N`avez-vous pas lu ce que fit David, lorsqu`il eut faim, ainsi que ceux qui étaient avec lui : </verse>
        <verse osisID='Matt.12.4'>comme il entra dans la maison de Dieu et mangea les pains de proposition, qu`il ne lui était pas permis de manger, non plus qu`à ceux qui étaient avec lui, mais aux prêtres seuls? </verse>
        <verse osisID='Matt.12.5'>Ou n`avez-vous pas lu dans la Loi que, le jour du sabbat, les prêtes, dans le temple violent le sabbat sans se rentre coupables? </verse>
        <verse osisID='Matt.12.6'>Or, je vous dis qu`il y a ici plus grand que le temple. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.7'>Si vous aviez compris ce que veut dire : Je veux la miséricorde et non le sacrifice, vous n`auriez pas condamné des innocents. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.8'>En effet le Fils de l`homme est maître du sabbat. " </verse>
        <verse osisID='Matt.12.9'>Et, ayant quitté ce lieu, il s`en vint à leur synagogue. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.10'>Or, il se trouvait (là) un homme qui avait une main sèche, et ils lui demandèrent : " Est-il permis de guérir, le jour du sabbat? " pour pouvoir l`accuser. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.11'>Il leur dit : " Quel sera celui d`entre vous, qui n`ayant qu`une brebis, si elle tombe dans une fosse un jour de sabbat, ne la prendra pour la retirer? </verse>
        <verse osisID='Matt.12.12'>Or, combien un homme vaut plus qu`une brebis ! Il est donc permis de faire le bien le jour du sabbat. " </verse>
        <verse osisID='Matt.12.13'>Alors il dit à l`homme : " Etends la main. " Il l`étendit, et elle redevint saine comme l`autre. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.14'>Les Pharisiens, étant sortis, prirent une délibération contre lui sur les moyens de le perdre. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.15'>Mais Jésus en ayant eu connaissance, s`éloigna de ces lieux. Et des [foules] nombreuses le suivirent, et il les guérit tous. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.16'>Et il leur commanda avec force de ne pas le faire connaître. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.17'>(C`était) afin que s`accomplît la parole du prophète Isaïe : </verse>
        <verse osisID='Matt.12.18'>Voici mon serviteur que j`ai choisi, mon bien-aimé en qui mon âme se complaît. Je ferai reposer sur lui mon Esprit, et il annoncera le jugement aux nations. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.19'>Il ne disputera point, il ne criera point, et nul n`entendra sa voix sur les places publiques. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.20'>Il ne brisera point le roseau froissé et n`éteindra point la mèche qui fume encore, jusqu`à ce qu`il ait fait triompher le jugement; </verse>
        <verse osisID='Matt.12.21'>et en son nom les nations mettront leur espérance. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.22'>On lui amena alors un possédé aveugle et muet, et il le guérit, de sorte que le meut parlait et voyait. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.23'>Et toutes les foules, saisies d`étonnement, disaient : " N`est-ce pas là le fils de David? " </verse>
        <verse osisID='Matt.12.24'>Mais les Pharisiens, entendant cela, dirent : " Il ne chasse les démons que par Béelzéboul, chef des démons. " </verse>
        <verse osisID='Matt.12.25'>Jésus, connaissant leurs pensées, leur dit : " Tout royaume divisé contre lui-même va à la ruine, et toute ville ou maison divisée contre elle-même ne pourra subsister. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.26'>Si Satan chasse Satan, il est divisé contre lui-même : comment donc son royaume pourra-t-il subsister? </verse>
        <verse osisID='Matt.12.27'>Et si moi je chasse les démons par Béelzéboul, par qui vos fils les chassent-ils? C`est pourquoi ils seront eux-mêmes vos juges. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.28'>Mais si c`est par l`Esprit de Dieu que je chasse les démons, le royaume de Dieu est donc arrivé à vous. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.29'>Ou bien, comment quelqu`un peut-il entrer dans la maison de l`homme fort et enlever ses meubles, sans avoir auparavant lié l`homme fort? Alors seulement il pillera sa maison. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.30'>Qui n`est pas avec moi est contre moi, et qui n`amasse pas avec moi disperse. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.31'>C`est pourquoi je vous dis : Tout péché, tout blasphème sera remis aux hommes, mais le blasphème contre l`Esprit ne sera pas remis. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.32'>Et pour qui aura parlé contre le Fils de l`homme, il y aura rémission; mais pour qui aura parlé contre l`Esprit-Saint, il n`y aura de rémission ni dans ce siècle, ni dans le siècle à venir. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.33'>Ou admettez que l`arbre est bon, et que son fruit est bon; ou admettez que l`arbre est mauvais, et que son fruit est mauvais : car c`est au fruit qu`on connaît l`arbre. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.34'>Race de vipères, comment pourriez-vous dire de bonnes paroles, étant mauvais? Car la bouche parle de l`abondance du cœur. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.35'>L`homme bon tire de son trésor de bonté des choses bonnes, et l`homme mauvais, de son trésor de malice, tire des choses mauvaises. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.36'>Je vous le dis : au jour du jugement, les hommes rendront compte de toute parole vaine qu`ils auront dite. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.37'>C`est en effet d`après tes paroles que tu seras déclaré juste, et d`après tes paroles que tu seras condamné. " </verse>
        <verse osisID='Matt.12.38'>Alors quelques-uns des scribes et des Pharisiens prirent la parole et dirent : " Maître, nous voudrions voir un signe de vous. " </verse>
        <verse osisID='Matt.12.39'>Il leur répondit : " Une génération mauvaise et adultère réclame un signe : il ne lui sera donné d`autre signe que le signe du prophète Jonas. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.40'>Car de même que Jonas fut trois jours et trois nuits dans le ventre du poisson, ainsi le Fils de l`homme sera dans le sein de la terre trois jours et trois nuits. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.41'>Les hommes de Ninive se dresseront, au (jour du) jugement, avec cette génération et la feront condamner, car ils ont fait pénitence à la prédication de Jonas, et il y a ici plus que Jonas. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.42'>La reine du Midi se lèvera au (jour du) jugement, avec cette génération et la fera condamner, car elle est venue des extrémités de la terre pour entendre la sagesse de Salomon, et il y a ici plus que Salomon. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.43'>Lorsque l`esprit impur est sorti d`un homme, il va par des lieux arides, cherchant du repos, et il n`en trouve point. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.44'>Alors il dit : " Je retournerai dans ma maison, d`où je suis sorti. " Et revenu, il la trouve libre, nettoyée et ornée. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.45'>Alors il s`en va prendre avec lui sept autres esprits plus mauvais que lui, et, étant entrés, ils y fixent leur demeure, et le dernier état de cet homme devient pire que le premier. Ainsi en sera-t-il pour cette génération mauvaise. " </verse>
        <verse osisID='Matt.12.46'>Comme il parlait encore aux foules, voici que sa mère et ses frères se tenaient dehors, cherchant à lui </verse>
        <verse osisID='Matt.12.47'>Quelqu`un lui dit : " Voici votre mère et vos frères qui se tiennent dehors, et ils cherchent à vous parler. " </verse>
        <verse osisID='Matt.12.48'>Il répondit à l`homme qui lui disait cela : " Qui est ma mère et qui sont mes frères? " </verse>
        <verse osisID='Matt.12.49'>Et étendant la main vers ses disciples, il dit : " Voici ma mère et mes frères. </verse>
        <verse osisID='Matt.12.50'>Car quiconque fait la volonté de mon Père qui est dans les cieux, celui-là est pour moi frère, sœur et mère. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.13'>
        <verse osisID='Matt.13.1'>En ce jour là, Jésus sortit de la maison et s`assit au bord de la mer. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.2'>Des foules s`assemblèrent autour de lui si nombreuses qu`il monta dans une barque, où il s`assit, tandis que toute la foule se tenait sur le rivage. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.3'>Et il leur parla de beaucoup de choses en paraboles, disant : " Voici que le semeur sortit pour semer. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.4'>Et pendant qu`il semait, des (grains) tombèrent le long du chemin, et les oiseaux vinrent et les mangèrent. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.5'>D`autres tombèrent sur les endroits pierreux, où ils n`avaient pas beaucoup de terre, et ils levèrent aussitôt, parce que la terre était peu profonde; </verse>
        <verse osisID='Matt.13.6'>mais, le soleil s`étant levé, ils furent brûlés et, parce qu`ils n`avaient pas de racine, ils se desséchèrent. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.7'>D`autres tombèrent parmi les épines, et les épines montèrent et les étouffèrent. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.8'>D`autres tombèrent dans la bonne terre, et ils donnèrent du fruit, l`un cent, l`autre soixante, l`autre trente. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.9'>Que celui qui a des oreilles entende ! " </verse>
        <verse osisID='Matt.13.10'>Alors les disciples s`approchant lui dirent : " Pourquoi leur parlez-vous en paraboles? " </verse>
        <verse osisID='Matt.13.11'>Il leur répondit : " A vous, il a été donné de connaître les mystères du royaume des cieux; mais à eux, cela n`a pas été donné. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.12'>Car on donnera à celui qui a, et il y aura (pour lui) surabondance; mais à celui qui n`a pas, on lui ôtera même ce qu`il a. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.13'>C`est pourquoi je leur parle en paraboles, parce que voyant ils ne voient pas, et entendant ils n`entendent ni ne comprennent. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.14'>Pour eux s`accomplit la prophétie d`Isaïe qui dit : Vous entendrez de vos oreilles et vous ne comprendrez point; vous verrez de vos yeux, et vous ne verrez point. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.15'>Car le cœur de ce peuple s`est épaissi, et ils sont durs d`oreilles, et ils ferment leurs yeux : de peur que leurs yeux ne voient, que leurs oreilles n`entendent, que leur cœur ne comprenne, qu`ils ne se convertissent et que je ne les guérisse. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.16'>Pour vous, heureux vos yeux parce qu`ils voient, et vos oreilles parce qu`elles entendent ! </verse>
        <verse osisID='Matt.13.17'>Je vous le dis en vérité, beaucoup de prophètes et de justes ont désiré voir ce que vous voyez, et ils ne l`ont pas vu; entendre ce que vous entendez, et ils ne l`ont pas entendu. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.18'>Vous donc, écoutez (le sens de) la parabole du semeur : </verse>
        <verse osisID='Matt.13.19'>Quiconque entend la parole du royaume et ne la comprend pas, le Malin vient, et il enlève ce qui a été semé dans son cœur : c`est (le grain) qui a été semé le long du chemin. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.20'>Celui qui a été semé sur des endroits pierreux, c`est celui qui entend la parole et la reçoit aussitôt avec </verse>
        <verse osisID='Matt.13.21'>mais il n`y a pas en lui de racines et il est éphémère; des que survient la tribulation ou la persécution à cause de la parole, aussitôt il trébuche. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.22'>Celui qui a été semé dans les épines, c`est celui qui entend la parole, mais les sollicitudes du siècle et la séduction des richesses étouffent la parole, et elle devient stérile. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.23'>Celui qui a été semé dans la bonne terre, c`est celui qui entend la parole et la comprend; il porte du fruit, et donne l`un cent, l`autre soixante, l`autre trente (pour un). </verse>
        <verse osisID='Matt.13.24'>Il leur proposa une autre parabole, disant : " Le royaume des cieux est semblable à un homme qui avait semé de bonne semence dans son champ. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.25'>Or, pendant que les hommes dormaient, son ennemi vint et sema de l`ivraie au milieu du froment par dessus, et il s`en alla. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.26'>Quand l`herbe eut poussé et donné son fruit, alors apparut aussi l`ivraie. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.27'>Et les serviteurs du maître de maison vinrent lui dire : " Maître, n`avez-vous pas semé de bonne semence dans votre champ? D`où (vient) donc qu`il s`y trouve de l`ivraie? " </verse>
        <verse osisID='Matt.13.28'>Il leur dit : " C`est un ennemi qui a fait cela. " Les serviteurs lui disent : " Voulez-vous que nous allions la ramasser? - </verse>
        <verse osisID='Matt.13.29'>Non, dit-il, de peur qu`en ramassant l`ivraie vous n`arrachiez aussi le froment. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.30'>Laissez croître ensemble l`un et l`autre jusqu`à la moisson, et au temps de la moisson je dirai aux moissonneurs : Ramassez d`abord l`ivraie, et liez-la en bottes pour la brûler; quand au froment, amassez-le dans mon grenier. " </verse>
        <verse osisID='Matt.13.31'>Il leur proposa une autre parabole, disant : " Le royaume de cieux est semblable à un grain de sénevé, qu`un homme a pris et a semé dans son champ. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.32'>C`est la plus petite de toutes les semences; mais, lorsqu`il a poussé, il est plus grand que les plantes potagères et devient un arbre, de sorte que les oiseaux du ciel viennent nicher dans ses branches. " </verse>
        <verse osisID='Matt.13.33'>Il leur dit une autre parabole : " Le royaume des cieux est semblable au levain qu`une femme prit et mélangea dans trois mesures de farine, jusqu`à ce que le tout eût fermenté. " </verse>
        <verse osisID='Matt.13.34'>Jésus dit aux foules toutes ces choses en paraboles, et il ne leur disait rien sans parabole, </verse>
        <verse osisID='Matt.13.35'>pour que s`accomplît la parole dite par le prophète : J`ouvrirai ma bouche en paraboles, je proférerai des choses cachées depuis la création du monde. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.36'>Alors, ayant quitté les foules, il revint dans la maison, et ses disciples s`approchèrent de lui et dirent : " Expliquez-nous la parabole de l`ivraie du champ. " </verse>
        <verse osisID='Matt.13.37'>Il répondit : " Celui qui sème la bonne semence, c`est le Fils de l`homme; </verse>
        <verse osisID='Matt.13.38'>le champ, c`est le monde; la bonne semence, ce sont les fils du royaume; l`ivraie, ce sont les fils du Malin; </verse>
        <verse osisID='Matt.13.39'>l`ennemi qui l`a semée, c`est le diable; la moisson, c`est consommation du siècle; les moissonneurs, ce sont les anges. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.40'>Comme on ramasse l`ivraie et qu`on la brûle dans le feu, ainsi en sera-t-il à la consommation du siècle. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.41'>Le Fils de l`homme enverra ses anges, et ils enlèveront de son royaume tous les scandales et ceux qui commettent l`iniquité, </verse>
        <verse osisID='Matt.13.42'>et ils les jetteront dans la fournaise du feu : c`est là qu`il y aura les pleurs et le grincement de dents. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.43'>Alors les justes resplendiront comme le soleil dans le royaume de leur Père. Que celui qui a des oreilles entende ! </verse>
        <verse osisID='Matt.13.44'>Le royaume des cieux est semblable à un trésor caché dans un champ; un homme, l`ayant trouvé le recacha et, dans sa joie, s`en alla vendre tout ce qu`il avait et acheta ce champ. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.45'>Encore : le royaume des cieux est semblable à un marchand qui cherchait de belles perles. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.46'>Ayant trouvé une perle de grand prix, il s`en alla vendre tout ce qu`il avait, et il l`acheta. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.47'>encore : le royaume des cieux est semblable à un filet qu`on a jeté dans la mer et qui a ramené (des poissons) de toute sorte. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.48'>Lorsqu`il fut rempli, (les pêcheurs) le tirèrent au rivage et, s`étant assis, ils recueillirent les bons dans des paniers et rejetèrent les mauvais. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.49'>Ainsi en sera-t-il à la consommation du siècle : les anges sortiront et sépareront les méchants d`avec les justes, </verse>
        <verse osisID='Matt.13.50'>et ils les jetteront dans la fournaise du feu; c`est là qu`il y aura les pleurs et le grincement de dents. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.51'>Avez-vous compris toutes ces choses? " </verse>
        <verse osisID='Matt.13.52'>Ils lui dirent : " Oui. " Et il leur dit : " C`est pour cela que tout scribe devenu disciple du royaume des cieux ressemble à un maître de maison qui tire de son trésor du neuf et du vieux. " </verse>
        <verse osisID='Matt.13.53'>Or, après que Jésus eut achevé ces paraboles, il partit de là. </verse>
        <verse osisID='Matt.13.54'>Etant venu dans sa patrie, il les enseignait dans leur synagogue, si bien que, saisis d`étonnement, ils disaient : " D`où lui viennent cette science et ces miracles? </verse>
        <verse osisID='Matt.13.55'>N`est-ce pas le fils du charpentier? Sa mère ne s`appelle-t-elle pas Marie, et ses frères Jacques, Joseph, Simon et Judas? </verse>
        <verse osisID='Matt.13.56'>Et ses sœurs, ne sont-elles pas toutes chez nous? D`où lui vient donc tout cela`? " </verse>
        <verse osisID='Matt.13.57'>Et il était pour eux une pierre d`achoppement. Mais Jésus leur dit : " Un prophète n`est sans honneur que dans sa patrie et dans sa maison. " </verse>
        <verse osisID='Matt.13.58'>Et il ne fit pas là beaucoup de miracles à cause de leur incrédulité. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.14'>
        <verse osisID='Matt.14.1'>En ce temps-là, Hérode le tétrarque apprit ce qui se publiait de Jésus, </verse>
        <verse osisID='Matt.14.2'>et il dit à ses courtisans : " C`est Jean-Baptise ! Il est ressuscité des morts : voilà pourquoi le pouvoir thaumaturgique agit en lui. " </verse>
        <verse osisID='Matt.14.3'>Hérode, en effet, ayant fait arrêter Jean, l`avait chargé de chaînes et jeté en prison, à cause d`Hérodiade, la femme de son frère Philippe, </verse>
        <verse osisID='Matt.14.4'>car Jean lui disait : " Il ne t`est pas permis de l`avoir (pour femme). " </verse>
        <verse osisID='Matt.14.5'>Volontiers il l`eût fait mourir, mais il craignait le peuple, qui le regardait comme un prophète. </verse>
        <verse osisID='Matt.14.6'>Or, au jour anniversaire de la naissance d`Hérode, la fille d`Hérodiade dansa devant (les convives) et plut à Hérode, </verse>
        <verse osisID='Matt.14.7'>qui promit avec serment de lui donner ce qu`elle demanderait. </verse>
        <verse osisID='Matt.14.8'>Elle, à l`instigation de sa mère : " Donne-moi, dit-elle, ici, sur un plateau, la tête de Jean le Baptiste. " </verse>
        <verse osisID='Matt.14.9'>Le roi fut contristé; mais, à cause des serments et des convives, il commanda qu`on la (lui) donnât. </verse>
        <verse osisID='Matt.14.10'>et il envoya décapiter Jean dans la prison. </verse>
        <verse osisID='Matt.14.11'>Et la tête, apportée sur un plateau, fut donnée à la jeune fille, qui la porta à sa mère. </verse>
        <verse osisID='Matt.14.12'>Ses disciples vinrent prendre le corps et lui donnèrent la sépulture; puis, ils allèrent informer Jésus. </verse>
        <verse osisID='Matt.14.13'>Jésus, l`ayant appris, partit de là dans une barque vers un endroit désert, à l`écart ; les foules, l`ayant su, le suivirent à pied des villes. </verse>
        <verse osisID='Matt.14.14'>Quand il débarqua, il vit une grande foule; il en eut compassion, et il guérit leurs malades. </verse>
        <verse osisID='Matt.14.15'>Le soir venu, les disciples s`approchèrent de lui, disant : " Le lieu est désert, et déjà l`heure est avancée; renvoyez [donc] les foules, afin qu`ils aillent dans les bourgs s`acheter des vivres. " </verse>
        <verse osisID='Matt.14.16'>Mais Jésus leur dit : " IIs n`ont pas besoin de s`en aller; donnez-leur vous-mêmes à manger. " </verse>
        <verse osisID='Matt.14.17'>Ils lui dirent : " Nous n`avons ici que cinq pains et deux poissons. " </verse>
        <verse osisID='Matt.14.18'>" Apportes-les-moi, ici, " dit-il. </verse>
        <verse osisID='Matt.14.19'>Après avoir fait asseoir les foules sur l`herbe, il prit les cinq pains et les deux poissons, leva les yeux au ciel, prononça la bénédiction, rompit les pains et les donna aux disciples, et les disciples les donnèrent aux </verse>
        <verse osisID='Matt.14.20'>Tous mangèrent et furent rassasiés, et l`on emporta douze corbeilles pleines des morceaux qui restèrent. </verse>
        <verse osisID='Matt.14.21'>Or ceux qui avaient mangé étaient environ cinq mille hommes, sans les femmes et les enfants. </verse>
        <verse osisID='Matt.14.22'>Aussitôt il obligea les disciples à monter dans la barque et à passer avant lui sur l`autre rive pendant qu`il renverrait les foules. </verse>
        <verse osisID='Matt.14.23'>Quand il eut renvoyé les foules, il monta dans la montagne pour prier à l`écart; et, le soir étant venu, il était là seul. </verse>
        <verse osisID='Matt.14.24'>Or, la barque était déjà à plusieurs stades de la terre, battue par les vagues, car le vent était contraire. </verse>
        <verse osisID='Matt.14.25'>A la quatrième veille de la nuit, il vint vers eux en marchant sur la mer. </verse>
        <verse osisID='Matt.14.26'>Les disciples, le voyant marcher sur la mer, furent troublés et dirent : C`est un fantôme ! " et ils poussèrent des cris de frayeur. </verse>
        <verse osisID='Matt.14.27'>Aussitôt Jésus parla, leur disant : " Prenez confiance, c`est moi, ne craignez point. " </verse>
        <verse osisID='Matt.14.28'>Pierre prenant la parole : " Seigneur, dit-il, si c`est vous, ordonnez que j`aille à vous sur les eaux. " </verse>
        <verse osisID='Matt.14.29'>Il lui dit : " Viens ! " et Pierre, étant sorti de la barque, marcha sur les eaux pour aller à Jésus. </verse>
        <verse osisID='Matt.14.30'>Mais, voyant la violence du vent, il eut peur, et comme il commençait à enfoncer, il s`écria : " Seigneur, sauvez-moi ! " </verse>
        <verse osisID='Matt.14.31'>Aussitôt Jésus étendit la main, le saisit et lui dit : " Homme de peu de foi, pourquoi as-tu douté? " </verse>
        <verse osisID='Matt.14.32'>Et lorsqu`ils furent montés dans la barque, le vent tomba. </verse>
        <verse osisID='Matt.14.33'>Alors ceux qui étaient dans la barque se prosternèrent devant lui, disant : " Vous êtes vraiment le Fils de Dieu. " </verse>
        <verse osisID='Matt.14.34'>Ayant traversé, ils abordèrent à Génésareth. </verse>
        <verse osisID='Matt.14.35'>Les gens de cet endroit, l`ayant reconnu, envoyèrent dans tous les environs, et on lui amena tous les malades. </verse>
        <verse osisID='Matt.14.36'>Et ils le priaient de leur laisser seulement toucher la houppe de son manteau, et tous ceux qui touchèrent furent guéris. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.15'>
        <verse osisID='Matt.15.1'>Alors des Pharisiens et des scribes venus de Jérusalem s`approchent de Jésus, disant : </verse>
        <verse osisID='Matt.15.2'>" Pourquoi vos disciples transgressent-ils la tradition des anciens? Car ils ne se lavent pas les mains lorsqu`ils mangent. " </verse>
        <verse osisID='Matt.15.3'>Il leur répondit : " Et vous, pourquoi transgressez-vous le commandement de Dieu par votre tradition? </verse>
        <verse osisID='Matt.15.4'>Car Dieu a dit : Honore ton père et ta mère; et : Quiconque maudira son père ou sa mère, qu`il soit puni de mort. </verse>
        <verse osisID='Matt.15.5'>Mais vous, vous dites : " Quiconque dit à son père ou à sa mère : Ce dont j`aurais pu vous assister est offrande, - </verse>
        <verse osisID='Matt.15.6'>n`a pas à honorer (autrement) son père ou sa mère. " Et vous avez mis à néant la parole de Dieu par votre tradition. </verse>
        <verse osisID='Matt.15.7'>Hypocrites, Isaïe a bien prophétisé de vous quand il a dit : </verse>
        <verse osisID='Matt.15.8'>Ce peuple m`honore des lèvres, mais leur cœur est loin de moi. </verse>
        <verse osisID='Matt.15.9'>Vain est le culte qu`ils me rendent, donnant des enseignements (qui sont) des préceptes d`hommes. </verse>
        <verse osisID='Matt.15.10'>Et, ayant appelé la foule, il leur dit : " Ecoutez et comprenez ! </verse>
        <verse osisID='Matt.15.11'>Ce n`est pas ce qui entre dans la bouche qui souille l`homme; mais ce qui sort de la bouche, voilà ce qui souille l`homme. " </verse>
        <verse osisID='Matt.15.12'>Alors ses disciples vinrent à lui et lui dirent : " Savez-vous que les Pharisiens, en entendant cette parole, se sont scandalisés? " </verse>
        <verse osisID='Matt.15.13'>Il répondit : " Toute plante que n`a pas plantée mon Père céleste, sera arrachée. </verse>
        <verse osisID='Matt.15.14'>Laissez-les : ce sont des aveugles qui conduisent des aveugles. Or, si un aveugle conduit un aveugle, ils tomberont tous deux dans une fosse. " </verse>
        <verse osisID='Matt.15.15'>Pierre, prenant la parole, lui dit : " Expliquez-nous [cette] parabole. " </verse>
        <verse osisID='Matt.15.16'>Il dit : " Etes-vous encore, vous aussi, sans intelligence? </verse>
        <verse osisID='Matt.15.17'>Ne comprenez-vous pas que tout ce qui entre dans la bouche passe au ventre et est rejeté aux lieux </verse>
        <verse osisID='Matt.15.18'>Mais ce qui sort de la bouche vient du cœur, et c`est là ce qui souille l`homme. </verse>
        <verse osisID='Matt.15.19'>Car c`est du cœur que viennent des pensées mauvaises : meurtres, adultères, fornications, vols, faux témoignages, blasphèmes. </verse>
        <verse osisID='Matt.15.20'>Voilà ce qui souille l`homme; mais manger avec des mains non lavées, cela ne souille point l`homme. " </verse>
        <verse osisID='Matt.15.21'>Jésus, étant parti de là, se retira dans la région de Tyr et de Sidon. </verse>
        <verse osisID='Matt.15.22'>Et voilà qu`une femme cananéenne, sortie de ce pays-là, se mit à crier : " Ayez pitié de moi, Seigneur, fils de David ! Ma fille est cruellement tourmentée par le démon. " </verse>
        <verse osisID='Matt.15.23'>Il ne lui répondit pas un mot. Alors les disciples, s`étant approchés, le priaient en disant : " Renvoyez-la, car elle nous poursuit de ses cris. " </verse>
        <verse osisID='Matt.15.24'>Il répondit : " Je n`ai été envoyé qu`aux brebis perdues de la maison d`Israël. " </verse>
        <verse osisID='Matt.15.25'>Mais elle vint se prosterner devant lui, disant : " Seigneur, secourez-moi ! " </verse>
        <verse osisID='Matt.15.26'>Il répondit : " Il n`est pas bien de prendre le pain des enfants pour le jeter aux petits chiens. - </verse>
        <verse osisID='Matt.15.27'>Oui, Seigneur, dit-elle; mais les petits chiens mangent des miettes, qui tombent de la table de leurs </verse>
        <verse osisID='Matt.15.28'>Alors Jésus lui dit : " O femme, votre foi est grande : qu`il vous soit fait comme vous voulez. " Et sa fille fut guérie à l`heure même. </verse>
        <verse osisID='Matt.15.29'>Jésus quitta ces lieux et vint au bord de la mer de Galilée. Etant monté sur la montagne, il s`y assit. </verse>
        <verse osisID='Matt.15.30'>Et des foules nombreuses s`approchèrent de lui, ayant avec elles des boiteux, des estropiés, des aveugles, des muets, et beaucoup d`autres. On les mit à ses pieds, et il les guérit; </verse>
        <verse osisID='Matt.15.31'>de sorte que les foules étaient dans l`admiration, voyant les muets parler, les estropiés guéris, les boiteux marcher, les aveugles voir; et elles glorifiaient le Dieu d`Israël. </verse>
        <verse osisID='Matt.15.32'>Jésus, ayant appelé ses disciples, leur dit : " J`ai compassion de cette foule, car voilà déjà trois jours qu`ils restent près de moi, et ils n`ont rien à manger. Je ne veux pas les renvoyer à jeun, de peur que les forces ne leur manquent en chemin. " </verse>
        <verse osisID='Matt.15.33'>Les disciples lui dirent : " Où nous (procurer) dans un désert assez de pains pour rassasier une si grande foule? " </verse>
        <verse osisID='Matt.15.34'>Jésus leur dit : " Combien de pains avez-vous? - Sept, lui dirent-ils, et quelques petits poissons. " </verse>
        <verse osisID='Matt.15.35'>Alors il commanda à la foule de s`asseoir par terre, </verse>
        <verse osisID='Matt.15.36'>il prit les sept pains et les poissons, et, après avoir rendu grâces, il les rompit et les donna aux disciples, et les disciples aux foules. </verse>
        <verse osisID='Matt.15.37'>Tous mangèrent et furent rassasiés; et des morceaux qui restaient, on emporta sept corbeilles pleines. </verse>
        <verse osisID='Matt.15.38'>Or ceux qui mangèrent étaient [environ] quatre mille hommes, sans les femmes et les enfants. </verse>
        <verse osisID='Matt.15.39'>Après avoir renvoyé les foules, il monta dans la barque et vint au territoire de Magadan. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.16'>
        <verse osisID='Matt.16.1'>Les Pharisiens et les Sadducéens s`approchèrent et, pour le mettre à l`épreuve, ils lui demandèrent de leur faire voir un signe venant du ciel. </verse>
        <verse osisID='Matt.16.2'>Il leur répondit : " Le soir venu, vous dites : Il fera beau, car le ciel est rouge; </verse>
        <verse osisID='Matt.16.3'>et le matin : Aujourd`hui, de l`orage, car le ciel est d`un rouge sombre. Vous savez discerner l`aspect du ciel; mais les signes des temps, vous ne le pouvez. </verse>
        <verse osisID='Matt.16.4'>Une génération mauvaise et adultère réclame un signe : il ne lui sera pas donné d`autre signe que le signe de Jonas. " Et les laissant, il s`en alla. </verse>
        <verse osisID='Matt.16.5'>Arrivés à l`autre rive, les disciples avaient oublié de prendre des pains. </verse>
        <verse osisID='Matt.16.6'>Jésus leur dit : " Voyez à vous garder du levain des Pharisiens et des Sadducéens. " </verse>
        <verse osisID='Matt.16.7'>Et ils se faisaient cette réflexion : " C`est parce que nous n`avons pas pris de pains. " </verse>
        <verse osisID='Matt.16.8'>Jésus le connut et dit : " Hommes de peu de foi, pourquoi vous faites-vous la réflexion que c`est parce que vous n`avez pas pris de pains? </verse>
        <verse osisID='Matt.16.9'>Ne saisissez-vous pas encore et ne vous rappelez-vous pas les cinq pains des cinq mille, et combien de paniers vous avez emportés? </verse>
        <verse osisID='Matt.16.10'>Ni les sept pains des quatre mille, et combien de corbeilles vous avez emportées? </verse>
        <verse osisID='Matt.16.11'>Comment ne saisissez-vous pas que ce n`est pas à propos des pains que je vous l`ai dit? Gardez-vous du levain des Pharisiens et des Sadducéens. " </verse>
        <verse osisID='Matt.16.12'>Alors ils comprirent qu`il ne leur avait pas dit de se garder du levain des pains, mais de la doctrine des Pharisiens et des Sadducéens. </verse>
        <verse osisID='Matt.16.13'>Jésus, étant venu dans la région de Césarée de Philippe, interrogeait ainsi ses disciples : " Qui dit-on qu`est le Fils de l`homme? " </verse>
        <verse osisID='Matt.16.14'>Ils dirent : " Les uns Jean le Baptiste, d`autres Elie, d`autres Jérémie ou l`un des prophètes. " </verse>
        <verse osisID='Matt.16.15'>Il leur dit : " Et vous, qui dites-vous que je suis? " </verse>
        <verse osisID='Matt.16.16'>Simon Pierre, prenant la parole, dit : " Vous êtes le Christ, le Fils du Dieu vivant. " </verse>
        <verse osisID='Matt.16.17'>Jésus lui répondit : " Tu es heureux, Simon Bar-Jona, car ce n`est pas la chair et le sang qui te l`ont révélé, mais mon Père qui est dans les cieux. </verse>
        <verse osisID='Matt.16.18'>Et moi, je te dis que tu es Pierre, et sur cette pierre je bâtirai mon Eglise, et les portes de l`enfer ne prévaudront point contre elle. </verse>
        <verse osisID='Matt.16.19'>Et je te donnerai les clefs du royaume des cieux : tout ce que tu lieras sur la terre sera lié dans les cieux, et tout ce que tu délieras sur la terre sera délié dans les cieux. " </verse>
        <verse osisID='Matt.16.20'>Alors il défendit sévèrement aux disciples de dire à personne qu`il était le Christ. </verse>
        <verse osisID='Matt.16.21'>Jésus commença depuis lors à déclarer à ses disciples qu`il fallait qu`il allât à Jérusalem, qu`il souffrît beaucoup de la part des anciens, des grands prêtres et des scribes, qu`il fût mis à mort et qu`il ressuscitât le troisième jour. </verse>
        <verse osisID='Matt.16.22'>Pierre, le prenant à part se mit à le reprendre, disant : " A Dieu ne plaise, Seigneur ! cela ne vous arrivera pas. " </verse>
        <verse osisID='Matt.16.23'>Mais lui, se tournant, dit à Pierre : " Va-t`en ! Arrière de moi, Satan ! tu m`es scandale; car tu n`as pas le sens des choses de Dieu, mais (celui) des choses des hommes. " </verse>
        <verse osisID='Matt.16.24'>Alors Jésus dit à ses disciples : " Si quelqu`un veut venir à ma suite, qu`il se renonce lui-même, qu`il prenne sa croix et me suive. </verse>
        <verse osisID='Matt.16.25'>Car celui qui voudra sauver sa vie, la perdra; et celui qui perdra sa vie à cause de moi, la trouvera. </verse>
        <verse osisID='Matt.16.26'>Quel profit en effet aura l`homme, s`il gagne le monde entier, mais perd son âme? Ou que donnera l`homme en échange de son âme? </verse>
        <verse osisID='Matt.16.27'>Car le Fils de l`homme doit venir dans la gloire de son Père avec ses anges, et alors il rendra à chacun selon ses œuvres. </verse>
        <verse osisID='Matt.16.28'>Je vous le dis en vérité, quelques-uns de ceux qui sont ici présents ne goûteront point la mort qu`ils n`aient vu le Fils de l`homme venant dans son règne. " </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.17'>
        <verse osisID='Matt.17.1'>Six jours après, Jésus prend avec lui Pierre, Jacques et Jean son frère, et il les emmène à l`écart sur une haute montagne </verse>
        <verse osisID='Matt.17.2'>Et il se transfigura devant eux : son visage resplendit comme le soleil, et ses vêtements devinrent blancs comme la lumière. </verse>
        <verse osisID='Matt.17.3'>Et voilà que Moïse et Elie leur apparurent, conversant avec lui. </verse>
        <verse osisID='Matt.17.4'>Prenant la parole, Pierre dit à Jésus : " Seigneur, il nous est bon d`être ici; si vous le voulez, je ferai ici trois tentes, une pour vous, une pour Moïse et une pour Elie. " </verse>
        <verse osisID='Matt.17.5'>Il parlait encore, lorsqu`une nuée lumineuse les couvrit, et voilà que du sein de la nuée une voix dit : " Celui-ci est mon Fils bien-aimé, en qui j`ai mis mes complaisances : écoutez-le. " </verse>
        <verse osisID='Matt.17.6'>En entendant, les disciples tombèrent la face contre terre et furent saisis d`une grande frayeur. </verse>
        <verse osisID='Matt.17.7'>Et Jésus, s`approchant, les toucha et dit : " Levez-vous, ne craignez point. " </verse>
        <verse osisID='Matt.17.8'>Levant les yeux, ils ne virent plus que Jésus seul. </verse>
        <verse osisID='Matt.17.9'>Comme ils descendaient de la montagne, Jésus leur fit ce commandement : " Ne parlez à personne de cette vision, jusqu`à ce que le Fils de l`homme soit ressuscité des morts. " </verse>
        <verse osisID='Matt.17.10'>Les disciples l`interrogèrent, disant : " Pourquoi donc les scribes disent-ils qu`il faut qu`Elie vienne </verse>
        <verse osisID='Matt.17.11'>Il répondit : " Elie vient en effet, et il restaurera toutes choses. </verse>
        <verse osisID='Matt.17.12'>Mais je vous dis qu`Elie est déjà venu; et ils ne l`ont pas reconnu, mais ils l`on traité comme ils ont voulu. De même le Fils de l`homme doit souffrir par eux. " </verse>
        <verse osisID='Matt.17.13'>Les disciples comprirent alors qu`il leur avait parlé de Jean le Baptiste. </verse>
        <verse osisID='Matt.17.14'>Quand ils furent arrivés près de la foule, un homme s`approcha de lui et, tombant à genoux devant lui, dit </verse>
        <verse osisID='Matt.17.15'>" Seigneur, ayez pitié de mon fils ,car il est lunatique et il est bien mal : en effet il tombe souvent dans le feu et souvent dans l`eau. </verse>
        <verse osisID='Matt.17.16'>Je l`ai amené à vos disciples, et ils n`ont pas pu le guérir. " </verse>
        <verse osisID='Matt.17.17'>Jésus répondit : " O génération incrédule et perverse, jusques à quand serai-je avec vous? Jusques à quand vous supporterai-je? Amenez-le-moi ici. " </verse>
        <verse osisID='Matt.17.18'>Et Jésus lui commanda avec force, et le démon sortit de lui, et l`enfant fut guéri à l`heure même. </verse>
        <verse osisID='Matt.17.19'>Alors les disciples vinrent trouver Jésus, en particulier, et dirent : " Pourquoi n`avons-nous pas pu le chasser? " </verse>
        <verse osisID='Matt.17.20'>Il leur dit : " A cause de votre manque de foi. En vérité, je vous le dis, si vous avez de la foi comme un grain de sénevé, vous direz à cette montagne : Passe d`ici là, et elle y passera, et rien ne vous sera </verse>
        <verse osisID='Matt.17.21'>Mais ce genre (de démon) n`est chassé que par la prière et le jeûne. " </verse>
        <verse osisID='Matt.17.22'>Comme ils étaient groupés en Galilée, Jésus leur dit : " Le Fils de l`homme doit être livré entre les mains des hommes, </verse>
        <verse osisID='Matt.17.23'>et ils le mettront à mort, et il ressuscitera le troisième jour. " Et ils furent vivement attristés. </verse>
        <verse osisID='Matt.17.24'>Lorsqu`ils furent arrivés à Capharnaüm, ceux qui recueillaient les didrachmes s`approchèrent de Pierre et dirent : " Votre Maître ne paie-t-il pas les didrachmes? " </verse>
        <verse osisID='Matt.17.25'>Il dit : " Si. " Et quand il entra dans la maison, Jésus le prévint disant : " Que t`en semble, Simon? De qui les rois de la terre perçoivent-ils taxes ou impôt? De leurs fils ou des étrangers? " </verse>
        <verse osisID='Matt.17.26'>Comme il disait : " Des étrangers, " Jésus lui dit : " Les fils en sont donc exempts. </verse>
        <verse osisID='Matt.17.27'>Mais pour ne pas les scandaliser, va à la mer, jette l`hameçon, tire le premier poisson qui montera; puis, lui ouvrant la bouche, tu y trouveras un statère; prends-le et donne-le-leur pour moi et pour toi." </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.18'>
        <verse osisID='Matt.18.1'>En ce moment-là, les disciples s`approchèrent de Jésus et dirent : " Qui donc est le plus grand dans le royaume des cieux? " </verse>
        <verse osisID='Matt.18.2'>Alors ayant fait venir un enfant, il le plaça au milieu d`eux </verse>
        <verse osisID='Matt.18.3'>et dit : " Je vous le dis, en vérité, si vous ne changez et ne devenez comme les enfants, vous n`entrerez point dans le royaume des cieux. </verse>
        <verse osisID='Matt.18.4'>Celui donc qui se fera humble comme ce petit enfant est le plus grand dans le royaume des cieux. </verse>
        <verse osisID='Matt.18.5'>Et celui qui reçoit en mon nom un enfant comme celui-ci, c`est moi qu`il reçoit. </verse>
        <verse osisID='Matt.18.6'>Mais celui qui scandalisera un de ces petits qui croient en moi, mieux vaudrait pour lui qu`on lui suspende une meule à âne autour de cou et qu`on le précipite au fond de la mer. </verse>
        <verse osisID='Matt.18.7'>Malheur au monde à cause des scandales ! C`est une nécessité qu`il arrive des scandales; mais malheur à l`homme par qui le scandale arrive ! </verse>
        <verse osisID='Matt.18.8'>Si ta main ou ton pied est pour toi une occasion de chute, coupe-le et jette-le loin de toi : il vaut mieux pour toi entrer dans la vie manchot ou boiteux, que d`être jeté, ayant deux mains ou deux pieds, dans le feu </verse>
        <verse osisID='Matt.18.9'>Et si ton œil est pour toi une occasion de chute, arrache-le et jette-le loin de toi; il vaut mieux pour toi entrer borgne dans la vie, que d`être jeté, ayant deux yeux, dans la géhenne du feu. </verse>
        <verse osisID='Matt.18.10'>Prenez garde de mépriser aucun de ces petits, car je vous dis que leurs anges dans les cieux voient sans cesse la face de mon Père qui est dans les cieux. </verse>
        <verse osisID='Matt.18.11'>Car le Fils de l`homme est venu sauver ce qui était perdu. </verse>
        <verse osisID='Matt.18.12'>Que vous en semble? Si un homme a cent brebis, et qu`une d`elles vienne à s`égarer, ne laissera-t-il pas sur les montagnes les quatre-vingt-dix-neuf autres pour aller à la recherche de celle qui s`est égarée? </verse>
        <verse osisID='Matt.18.13'>Et s`il lui arrive de la retrouver, je vous le dis en vérité, il a plus de joie pour elle que pour les quatre-vingt-dix-neuf qui ne se sont pas égarées. </verse>
        <verse osisID='Matt.18.14'>De même, n`est-ce pas la volonté de votre Père qui est dans les cieux, qu`il ne se perde pas un seul de ces petits? </verse>
        <verse osisID='Matt.18.15'>Si ton frère a péché contre toi, va reprends-le entre toi et lui seul; s`il t`écoute, tu auras gagné ton frère. </verse>
        <verse osisID='Matt.18.16'>S`il ne t`écoute pas, prends avec toi encore une ou deux (personnes), afin que toute chose se décide sur la parole de deux ou trois témoins. </verse>
        <verse osisID='Matt.18.17'>S`il ne les écoute pas, dis-le à l`Eglise; et s`il n`écoute pas même l`Eglise, qu`il soit pour toi comme le païen et le publicain. </verse>
        <verse osisID='Matt.18.18'>En vérité, je vous le dis, tout ce que vous lierez sur la terre sera lié dans le ciel et tout ce que vous délierez sur la terre sera délié dans le ciel. </verse>
        <verse osisID='Matt.18.19'>Encore, en vérité, je vous le dis : Si deux d`entre vous sont d`accord pour demander sur terre une chose quelconque, ils l`obtiendront de mon Père qui est dans les cieux. </verse>
        <verse osisID='Matt.18.20'>Car où deux ou trois sont assemblés en mon nom, je suis là au milieu d`eux. </verse>
        <verse osisID='Matt.18.21'>Alors Pierre s`approchant lui dit : " Seigneur, si mon frère pèche contre moi, combien de fois lui pardonnerai-je? Jusqu`à sept fois? " </verse>
        <verse osisID='Matt.18.22'>Jésus lui dit : " Je ne te dis pas jusqu`à sept fois, mais jusqu`à septante fois sept fois. </verse>
        <verse osisID='Matt.18.23'>C`est pourquoi le royaume des cieux est semblable à un roi qui voulu régler ses comptes avec ses </verse>
        <verse osisID='Matt.18.24'>Quand il se mit à régler les comptes, on lui amena un débiteur de dix mille talents. </verse>
        <verse osisID='Matt.18.25'>Comme il n`avait pas de quoi payer, son maître ordonna qu`on le vendît, lui, sa femme, ses enfants et tout ce qu`il avait pour que paiement fût fait. </verse>
        <verse osisID='Matt.18.26'>Alors le serviteur, tombé à ses pieds, demeurait prosterné, disant : " Seigneur, aie patience envers moi, et je te paierai tout. " </verse>
        <verse osisID='Matt.18.27'>Touché de compassion, le maître de ce serviteur le laissa aller et lui remit sa dette. </verse>
        <verse osisID='Matt.18.28'>Ce serviteur, à peine sorti, rencontra un de ses compagnons de service, qui lui devait cent deniers. L`ayant saisi à la gorge, il l`étouffait, disant : " Paie ce que tu dois. " </verse>
        <verse osisID='Matt.18.29'>Son compagnon de service, tombé à ses pieds, le suppliait, disant : " Aie patience envers moi, et je te paierai. " </verse>
        <verse osisID='Matt.18.30'>Mai lui ne voulait pas, et il s`en alla le faire mettre en prison jusqu`à ce qu`il eût payé sa dette. </verse>
        <verse osisID='Matt.18.31'>Ce que voyant, ses compagnons de service furent grandement contristés, et ils vinrent raconter à leur maître ce qui s`était passé. </verse>
        <verse osisID='Matt.18.32'>Alors le maître le fit appeler et lui dit : " Serviteur méchant, je t`ai remis toute cette dette, parce que tu m`as supplié. </verse>
        <verse osisID='Matt.18.33'>Ne devais-tu pas, toi aussi, avoir pitié de ton compagnon de service, comme moi-même j`ai eu pitié de </verse>
        <verse osisID='Matt.18.34'>Et son maître irrité le livra aux bourreaux, jusqu`à ce qu`il eût payé toute sa dette. </verse>
        <verse osisID='Matt.18.35'>Ainsi vous traitera mon Père céleste, si chacun de vous ne pardonne à son frère du fond du cœur. " </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.19'>
        <verse osisID='Matt.19.1'>Or, quand Jésus eut achevé ces discours, il quitta la Galilée et vint dans le territoire de la Judée, au delà du Jourdain. </verse>
        <verse osisID='Matt.19.2'>Des foules nombreuses le suivirent, et là il guérit leurs malades. </verse>
        <verse osisID='Matt.19.3'>Des Pharisiens l`abordèrent pour le mettre à l`épreuve, et dirent : " Est-il permis à l`homme de répudier sa femme pour quelque motif que ce soit? " </verse>
        <verse osisID='Matt.19.4'>Il répondit : " N`avez-vous pas lu que celui qui (les créa), au commencement, les fit mâle et femelle, </verse>
        <verse osisID='Matt.19.5'>et qu`il dit : A cause de cela, l`homme quittera son père et sa mère, et s`attachera à sa femme, et les deux deviendront une seule chair? </verse>
        <verse osisID='Matt.19.6'>Ainsi ils ne sont plus deux, mais une seule chair. Que l`homme ne sépare donc pas ce que Dieu a uni ! " </verse>
        <verse osisID='Matt.19.7'>Ils lui dirent : " Pourquoi donc MoÏse a-t-il prescrit de donner un acte de divorce et de la répudier? " </verse>
        <verse osisID='Matt.19.8'>Il leur dit : " C`est à cause de votre dureté de cœur que Moïse vous a permis de répudier vos femmes : mais, au commencement, il n`en fut pas ainsi. </verse>
        <verse osisID='Matt.19.9'>Or je vous dis que celui qui répudie sa femme, si ce n`est pour adultère, et en épouse une autre, commet un adultère. " </verse>
        <verse osisID='Matt.19.10'>Ses disciples lui dirent : " Si telle est la condition de l`homme avec sa femme, mieux vaut ne pas se </verse>
        <verse osisID='Matt.19.11'>Mais il leur dit : " Tous ne comprennent pas cette parole, mais ceux à qui cela a été donné. </verse>
        <verse osisID='Matt.19.12'>Car il y a des eunuques qui sont venus tels du sein de leur mère; il y a aussi des eunuques qui le sont devenus par le fait des hommes; et il y a des eunuques qui se sont faits eunuques eux-mêmes à cause du royaume des cieux. Que celui qui peut comprendre, comprenne ! " </verse>
        <verse osisID='Matt.19.13'>Alors on lui amena de petits enfants pour qu`il leur imposât les mains et priât (pour eux). Or les disciples les gourmandèrent. </verse>
        <verse osisID='Matt.19.14'>Mais Jésus leur dit : " Laissez les petits enfants, et ne les empêchez pas de venir à moi, car le royaume des cieux est à ceux qui leur ressemblent. " </verse>
        <verse osisID='Matt.19.15'>Et, leur ayant imposé les mains, il partit de là. </verse>
        <verse osisID='Matt.19.16'>Et voici que quelqu`un, l`abordant, dit : " Maître, que dois-je faire de bon pour avoir la vie éternelle? " </verse>
        <verse osisID='Matt.19.17'>Il lui dit : " Pourquoi m`interroges-tu sur (ce qui est) bon? Un seul est le bon. Que si tu veux entrer dans la vie, observe les commandements. " </verse>
        <verse osisID='Matt.19.18'>Il lui dit : " Lesquels? " Jésus dit : " C`est : Tu ne tueras point; tu ne commettras point l`adultère; tu ne déroberas point; tu ne porteras point de faux témoignage; </verse>
        <verse osisID='Matt.19.19'>honore ton père et ta mère, et : tu aimeras ton proche comme toi-même. " </verse>
        <verse osisID='Matt.19.20'>Le jeune homme : " J`ai observé tous ces (commandements); que me manque-t-il encore? " </verse>
        <verse osisID='Matt.19.21'>Jésus lui dit : " Si tu veux être parfait, va, vends ce que tu possèdes, donne-le aux pauvres, et tu auras un trésor dans les cieux; puis, viens et suis-moi. " </verse>
        <verse osisID='Matt.19.22'>Lorsqu`il eut entendu cette parole, le jeune homme s`en alla attristé, car il avait de grands biens. </verse>
        <verse osisID='Matt.19.23'>Et Jésus dit à ses disciples : " Je vous le dis en vérité, difficilement un riche entrera dans le royaume des cieux. </verse>
        <verse osisID='Matt.19.24'>Je vous le dis, il est plus aisé pour un chameau d`entrer par le trou d`une aiguille, que pour un riche d`entrer dans le royaume de Dieu. " </verse>
        <verse osisID='Matt.19.25'>En entendant (ces paroles), les disciples étaient fort étonnés, et ils dirent : " Qui peut donc être sauvé? " </verse>
        <verse osisID='Matt.19.26'>Et Jésus, les yeux fixés (sur eux), leur dit : " Cela est impossible aux hommes, mais tout est possible à Dieu. </verse>
        <verse osisID='Matt.19.27'>Alors Pierre, prenant la parole, lui dit : " Voici que nous avons tout quitté pour vous suivre; qu`en sera-t-il donc pour nous? " </verse>
        <verse osisID='Matt.19.28'>Jésus leur dit : " Je vous le dis en vérité, lorsque, au renouvellement, le Fils de l`homme siégera sur son trône de gloire, vous qui m`avez suivi, vous siégerez vous aussi sur douze trônes, et vous jugerez les douze tribus d`Israël. </verse>
        <verse osisID='Matt.19.29'>Et quiconque aura quitté maisons, ou frères, ou sœurs, ou père, ou mère, ou enfants, ou champs, à cause de mon nom, il recevra le centuple et aura la vie éternelle en possession. " </verse>
        <verse osisID='Matt.19.30'>" Et beaucoup de premiers seront derniers, et beaucoup de derniers premiers. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.20'>
        <verse osisID='Matt.20.1'>Car le royaume des cieux est semblable à un maître de maison qui sortit de grand matin afin d`embaucher des ouvriers pour sa vigne. </verse>
        <verse osisID='Matt.20.2'>Etant convenu avec les ouvriers d`un denier par jour, il les envoya à sa vigne. </verse>
        <verse osisID='Matt.20.3'>Il sortit vers la troisième heure, en vit d`autres qui se tenaient sur la place sans rien faire, </verse>
        <verse osisID='Matt.20.4'>et leur dit : " Allez, vous aussi, à ma vigne, et je vous donnerai ce qui sera juste. " </verse>
        <verse osisID='Matt.20.5'>Et ils y allèrent. Il sortit encore vers la sixième et la neuvième heure, et fit la même chose. </verse>
        <verse osisID='Matt.20.6'>Etant sorti vers la onzième (heure), il en trouva d`autres qui stationnaient, et il leur dit : " Pourquoi stationnez-vous ici toute la journée sans rien faire? " </verse>
        <verse osisID='Matt.20.7'>Ils lui disent : " C`est que personne ne nous a embauchés. " Il leur dit : " Allez, vous aussi, à la vigne. " </verse>
        <verse osisID='Matt.20.8'>Le soir venu, le maître de la vigne dit à son intendant : " Appelle les ouvriers et paie-leur le salaire, en commençant par les derniers jusqu`aux premiers. " </verse>
        <verse osisID='Matt.20.9'>Ceux de la onzième heure vinrent et reçurent chacun un denier. </verse>
        <verse osisID='Matt.20.10'>Quand vinrent les premiers, ils pensèrent qu`ils recevraient davantage; mais ils reçurent, eux aussi, chacun un denier. </verse>
        <verse osisID='Matt.20.11'>En le recevant, ils murmuraient contre le maître de maison, disant : </verse>
        <verse osisID='Matt.20.12'>" Ces derniers n`ont travaillé qu`une heure, et tu les as traités comme nous, qui avons porté le poids du jour et la chaleur. " </verse>
        <verse osisID='Matt.20.13'>Mais lui, s`adressant à l`un d`eux, répondit : " Ami, je ne te fais point d`injustice : n`es-tu pas convenu avec moi d`un denier? </verse>
        <verse osisID='Matt.20.14'>Prends ce qui te revient, et va-t`en. Je veux donner à ce dernier autant qu`à toi. </verse>
        <verse osisID='Matt.20.15'>Ne m`est-il pas permis de faire en mes affaires ce que je veux? Ou ton œil sera-t-il mauvais parce que, moi, je suis bon? </verse>
        <verse osisID='Matt.20.16'>Ainsi les derniers seront premiers, et les premiers derniers. " </verse>
        <verse osisID='Matt.20.17'>Comme Jésus allait monter à Jérusalem, il prit à part les Douze et leur dit en chemin : </verse>
        <verse osisID='Matt.20.18'>" Voici que nous montons à Jérusalem, et le Fils de l`homme sera livré aux grands prêtres et aux scribes, et ils le condamneront à mort, </verse>
        <verse osisID='Matt.20.19'>et ils le livreront aux Gentils pour être bafoué, flagellé et crucifié; et il ressuscitera le troisième jour. " </verse>
        <verse osisID='Matt.20.20'>Alors la mère des fils de Zébédée s`approcha de lui avec ses fils et se prosterna pour lui faire une </verse>
        <verse osisID='Matt.20.21'>Il lui dit : " Que voulez-vous? " Elle lui dit : " Ordonnez que mes deux fils, que voici, siègent l`un à votre droite, l`autre à votre gauche, dans votre royaume. " </verse>
        <verse osisID='Matt.20.22'>Jésus répondit : " Vous ne savez pas ce que vous demandez. Pouvez-vous boire le calice que, moi, je dois boire? - Nous le pouvons, " lui dirent-ils. </verse>
        <verse osisID='Matt.20.23'>Il leur dit : " Vous boirez, en effet, mon calice; quant à siéger à ma droite ou à ma gauche, il ne m`appartient pas de l`accorder; c`est pour ceux pour qui mon Père l`a préparé. " </verse>
        <verse osisID='Matt.20.24'>Ayant entendu cela, les dix autres s`indignèrent contre les deux frères. </verse>
        <verse osisID='Matt.20.25'>Mais Jésus les appela et dit : " Vous savez que les chefs des nations leur commandent en maîtres, et que les grands exercent leur empire sur elles. </verse>
        <verse osisID='Matt.20.26'>Il n`en sera pas ainsi parmi vous; au contraire, celui qui voudra devenir grand, parmi vous, se fera votre serviteur; </verse>
        <verse osisID='Matt.20.27'>et celui qui voudra, parmi vous, être premier, se fera votre esclave. </verse>
        <verse osisID='Matt.20.28'>C`est ainsi que le Fils de l`homme est venu, non pour être servi, mais pour servir et donner sa vie en rançon pour beaucoup. " </verse>
        <verse osisID='Matt.20.29'>Comme ils sortaient de Jéricho, une foule nombreuse le suivit. </verse>
        <verse osisID='Matt.20.30'>Et voici que deux aveugles, assis sur le bord du chemin, entendant dire que Jésus passait, se mirent à crier : " Seigneur, ayez pitié de nous, fils de David ! " </verse>
        <verse osisID='Matt.20.31'>La foule les gourmanda pour les faire taire; mais eux crièrent plus fort, disant : " Seigneur, ayez pitié de nous, fils de David ! " </verse>
        <verse osisID='Matt.20.32'>Jésus, s`étant arrêté, les appela et dit : " Que voulez-vous que je vous fasse? - </verse>
        <verse osisID='Matt.20.33'>Seigneur, lui dirent-ils, que nos yeux s`ouvrent ! " </verse>
        <verse osisID='Matt.20.34'>Emu de compassion, Jésus toucha leurs yeux, et aussitôt ils recouvrèrent la vue, et ils le suivirent. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.21'>
        <verse osisID='Matt.21.1'>Lorsqu`ils approchèrent de Jérusalem et furent arrivés à Bethphagé, vers le mont des Oliviers, Jésus envoya deux de ses disciples, leur disant : </verse>
        <verse osisID='Matt.21.2'>" Allez au village qui est en face de vous; vous trouverez aussitôt une ânesse attachée et un ânon avec elle; détachez-les, et amenez-les-moi. </verse>
        <verse osisID='Matt.21.3'>Et si quelqu`un vous dit quelque chose, vous direz : " Le Seigneur en a besoin, mais il les renverra bientôt. " </verse>
        <verse osisID='Matt.21.4'>Or ceci arriva afin que s`accomplît la parole du prophète disant : </verse>
        <verse osisID='Matt.21.5'>" Dites à la fille de Sion : Voici que ton roi vient à toi, plein de douceur, monté sur une ânesse et sur un ânon, fils de celle qui porte le joug. </verse>
        <verse osisID='Matt.21.6'>Les disciples allèrent donc et firent comme Jésus leur avait commandé. </verse>
        <verse osisID='Matt.21.7'>Ils amenèrent l`ânesse et l`ânon, mirent sur eux leurs manteaux, et il s`assit dessus. </verse>
        <verse osisID='Matt.21.8'>Une foule énorme étendit ses manteaux sur le chemin; d`autres coupaient des branches aux arbres et les étendaient sur le chemin. </verse>
        <verse osisID='Matt.21.9'>Et les foules qui allaient devant lui et qui le suivaient, criaient : " Hosanna au fils de David ! Béni soit celui qui vient au nom du Seigneur ! Hosanna au plus haut des cieux ! " </verse>
        <verse osisID='Matt.21.10'>Lorsqu`il entra dans Jérusalem, toute la ville fut en émoi; on disait : " Qui est celui-ci? " </verse>
        <verse osisID='Matt.21.11'>Et les foules disaient : " C`est le prophète Jésus, de Nazareth en Galilée. " </verse>
        <verse osisID='Matt.21.12'>Jésus entra dans le temple et chassa tous ceux qui vendaient et achetaient dans le temple; il renversa les tables des changeurs et les sièges de ceux qui vendaient les colombes; </verse>
        <verse osisID='Matt.21.13'>et il leur dit : " Il est écrit : Ma maison sera appelée maison de prière; mais vous, vous en faites une caverne de voleurs. " </verse>
        <verse osisID='Matt.21.14'>Des aveugles et des boiteux vinrent à lui dans le temple, et il les guérit. </verse>
        <verse osisID='Matt.21.15'>Mais les grands prêtres et les scribes, voyant les miracles qu`il venait de faire et les enfants qui criaient dans le temple et disaient : " Hosanna au fils de David ! " s`indignèrent, </verse>
        <verse osisID='Matt.21.16'>et ils lui dirent : " Entendez-vous ce qu`ils disent? - Oui, leur dit Jésus. N`avez-vous jamais lu : De la bouche des petits enfants et des nourrissons vous avez préparé une louange ? " </verse>
        <verse osisID='Matt.21.17'>Et les ayant laissés là, il sortit de la ville pour (gagner) Béthanie, où il passa la nuit. </verse>
        <verse osisID='Matt.21.18'>Le (lendemain) matin, comme il retournait à la ville, il eut faim. </verse>
        <verse osisID='Matt.21.19'>Voyant un figuier sur le chemin, il s`en approcha, mais il n`y trouva que des feuilles, et il lui dit : " Que jamais plus aucun fruit ne naisse de toi ! " Et sur le champ le figuier se dessécha. </verse>
        <verse osisID='Matt.21.20'>A cette vue, les disciples furent étonnés et dirent : " Comment le figuier s`est-il desséché sur le champ? " </verse>
        <verse osisID='Matt.21.21'>Jésus leur répondit : " En vérité, je vous le dis, si vous avez la foi et que vous n`hésitiez point, non seulement vous ferez ce (qui a été fait) au figuier; mais quand même vous diriez à cette montagne : " Ote-toi de là et jette-toi dans la mer, " cela se fera. </verse>
        <verse osisID='Matt.21.22'>Et tout ce que vous demanderez avec foi dans la prière, vous l`obtiendrez. " </verse>
        <verse osisID='Matt.21.23'>Quand il fut venu au temple, comme il enseignait, les grands prêtres et les anciens du peuple s`approchèrent de lui et dirent : " Par quel pouvoir faites-vous cela, et qui vous a donné ce pouvoir? " </verse>
        <verse osisID='Matt.21.24'>Jésus leur répondit : " Je vous demanderai, moi aussi, une seule chose; si vous me la dites, je vous dirai, moi aussi, par quelle autorité je fais cela : </verse>
        <verse osisID='Matt.21.25'>Le baptême de Jean, d`où était-il? du ciel, ou des hommes? " Mais ils faisaient en eux-mêmes cette réflexion : Si nous disons : " Du ciel, " il nous dira : " Pourquoi donc n`avez-vous pas cru en lui? " </verse>
        <verse osisID='Matt.21.26'>Et si nous disons : " Des hommes, " nous avons à craindre le peuple, car tout le monde tient Jean pour un prophète. " </verse>
        <verse osisID='Matt.21.27'>Ils répondirent à Jésus : " Nous ne savons pas. " Et lui leur dit : " Moi non plus, je ne vous dis pas par quel pouvoir je fais cela. " </verse>
        <verse osisID='Matt.21.28'>" Mais que vous en semble? Un homme avait deux fils. Abordant le premier, il lui dit : " Mon fils, va travailler aujourd`hui dans la vigne. " </verse>
        <verse osisID='Matt.21.29'>Il répondit : " Je (vais), seigneur, " et il n`alla pas. </verse>
        <verse osisID='Matt.21.30'>Abordant le second, il (lui) dit la même chose. Il répondit : " Je ne veux pas "; mais par la suite, s`étant repenti, il y alla. </verse>
        <verse osisID='Matt.21.31'>" Lequel des deux a fait la volonté du père? - Le dernier, " disent-ils. Jésus leur dit : " Je vous le dis en vérité, les publicains et les courtisanes vous devancent dans le royaume de Dieu. </verse>
        <verse osisID='Matt.21.32'>Car Jean est venu à vous dans la voie de la justice, et vous n`avez pas cru en lui; mais les publicains et les courtisanes ont cru en lui; et vous, qui avez vu, vous ne vous êtes pas repentis même par la suite pour croire en lui. </verse>
        <verse osisID='Matt.21.33'>Ecoutez une autre parabole. Il y avait un maître de maison qui planta une vigne, l`entoura d`une clôture, y creusa un pressoir et y bâtit une tour; et l`ayant affermée à des vignerons, il partit en voyage. </verse>
        <verse osisID='Matt.21.34'>Quand vint le temps des fruits, il envoya aux vignerons ses serviteurs pour recevoir ses fruits. </verse>
        <verse osisID='Matt.21.35'>Les vignerons, s`étant saisis de ses serviteurs, battirent l`un, tuèrent l`autre et lapidèrent un troisième. </verse>
        <verse osisID='Matt.21.36'>Il envoya de nouveau d`autres serviteurs en plus grand nombre que les premiers, et ils les traitèrent de même. </verse>
        <verse osisID='Matt.21.37'>A la fin, il leur envoya son fils, disant : " Ils auront égard à mon fils. " </verse>
        <verse osisID='Matt.21.38'>Mais quand les vignerons virent le fils, ils se dirent entre eux : " Voici l`héritier; venez, tuons-le, et nous aurons son héritage. " </verse>
        <verse osisID='Matt.21.39'>Et s`étant saisis de lui, ils le jetèrent hors de la vigne et le tuèrent. </verse>
        <verse osisID='Matt.21.40'>Lors donc que reviendra le maître de la vigne, que fera-t-il à ces vignerons? " </verse>
        <verse osisID='Matt.21.41'>Ils lui dirent : " Il fera périr misérablement ces misérables, et il affermera la vigne à d`autres vignerons, qui lui en donneront les fruits en leur saison. " </verse>
        <verse osisID='Matt.21.42'>Jésus leur dit : " N`avez-vous jamais lu dans les Ecritures : La pierre qu`ont rejetée ceux qui bâtissaient est devenue tête d`angle; c`est par le Seigneur qu`elle l`est devenue, et c`est merveille à nos yeux ? </verse>
        <verse osisID='Matt.21.43'>C`est pourquoi je vous le dis : le royaume de Dieu vous sera ôté pour être donné à un peuple qui en produira les fruits. </verse>
        <verse osisID='Matt.21.44'>Et celui qui tombera sur cette pierre sera brisé, et celui sur qui elle tombera, elle l`écrasera. " </verse>
        <verse osisID='Matt.21.45'>Les grands prêtres et les Pharisiens, ayant entendu ces paraboles, comprirent qu`il parlait d`eux. </verse>
        <verse osisID='Matt.21.46'>Et ils cherchaient à se saisir de lui; mais ils craignirent les foules, car elles le tenaient pour un prophète. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.22'>
        <verse osisID='Matt.22.1'>Jésus, prenant la parole, leur parla de nouveau en paraboles, et il dit : </verse>
        <verse osisID='Matt.22.2'>" Le royaume des cieux est semblable à un roi qui fit les noces de son fils. </verse>
        <verse osisID='Matt.22.3'>Il envoya ses serviteurs appeler ceux qui avaient été invités aux noces, et ils ne voulurent pas venir. </verse>
        <verse osisID='Matt.22.4'>Il envoya encore d`autres serviteurs, disant : " Dites aux invités : Voilà que j`ai préparé mon festin; on a tué mes bœufs et mes animaux gras; tout est prêt : venez aux noces. " </verse>
        <verse osisID='Matt.22.5'>Mais ils n`en tinrent pas compte, et ils s`en allèrent, l`un à son champ, l`autre à son négoce; </verse>
        <verse osisID='Matt.22.6'>et les autres se saisirent des serviteurs, les outragèrent et les tuèrent. </verse>
        <verse osisID='Matt.22.7'>Le roi entra en colère, envoya ses armées, extermina ces meurtriers et brûla leur ville. </verse>
        <verse osisID='Matt.22.8'>Alors il dit à ses serviteurs : " La noce est prête, mais les invités n`en étaient pas dignes. </verse>
        <verse osisID='Matt.22.9'>Allez donc aux carrefours des chemins, et tous ceux que vous trouverez, invitez-les aux noces. " </verse>
        <verse osisID='Matt.22.10'>Ces serviteurs sortirent sur les chemins, rassemblèrent tous ceux qu`ils trouvèrent, mauvais et bons; et la salle des noces fut remplie de convives. </verse>
        <verse osisID='Matt.22.11'>Le roi entra pour voir ceux qui étaient à table et il aperçut là un homme qui n`était point revêtu d`un habit de noce; </verse>
        <verse osisID='Matt.22.12'>et il lui dit : " Ami, comment es-tu entré ici sans avoir un habit de noce? " Et lui resta muet. </verse>
        <verse osisID='Matt.22.13'>Alors le roi dit aux servants : " Liez-lui pieds et mains, et jetez-le dans les ténèbres extérieurs : là il y aura les pleurs et le grincement de dents. </verse>
        <verse osisID='Matt.22.14'>Car il y a beaucoup d`appelés, mais peu d`élus. </verse>
        <verse osisID='Matt.22.15'>Alors les Pharisiens s`en allèrent et tinrent conseil sur le moyen de le prendre en défaut dans ses paroles. </verse>
        <verse osisID='Matt.22.16'>Et ils lui envoient leurs disciples, avec des Hérodiens, lui dire : " Maître, nous savons que vous êtes sincère et que vous enseignez la voie de Dieu et (toute) vérité, sans souci de personne, car vous ne regardez pas au visage des hommes. </verse>
        <verse osisID='Matt.22.17'>Dites-nous donc ce qu`il vous semble : Est-il permis, ou non, de payer le tribut à César? " </verse>
        <verse osisID='Matt.22.18'>Mais Jésus, connaissant leur malice, dit : " Hypocrites, pourquoi me tendez-vous un piège? </verse>
        <verse osisID='Matt.22.19'>Montrez-moi la monnaie du tribut. " Et ils lui présentèrent un denier. </verse>
        <verse osisID='Matt.22.20'>Et il leur dit : " De qui cette image et l`inscription? - </verse>
        <verse osisID='Matt.22.21'>De césar, " lui dirent-ils. Alors il leur dit : " Rendez donc à César ce qui est à César, et à Dieu ce qui est à Dieu. " </verse>
        <verse osisID='Matt.22.22'>En entendant, ils furent dans l`admiration et, le quittant, ils s`en allèrent. </verse>
        <verse osisID='Matt.22.23'>Ce jour-là, des Sadducéens, qui nient la résurrection, vinrent à lui et lui posèrent cette question : </verse>
        <verse osisID='Matt.22.24'>" Maître, Moïse a dit : Si quelqu`un meurt sans avoir d`enfants, son frère épousera sa femme et suscitera une postérité à son frère. </verse>
        <verse osisID='Matt.22.25'>Or, il y avait parmi nous sept frères. Le premier se maria et mourut, et comme il n`avait pas de postérité, il laissa sa femme à son frère. </verse>
        <verse osisID='Matt.22.26'>Pareillement, le second, puis le troisième, jusqu`au septième. </verse>
        <verse osisID='Matt.22.27'>Après eux tous, la femme mourut. </verse>
        <verse osisID='Matt.22.28'>A la résurrection donc, duquel des sept sera-t-elle femme? car tous l`on eue. " </verse>
        <verse osisID='Matt.22.29'>Jésus leur répondit : " Vous êtes dans l`erreur, ne comprenant ni les Ecritures, ni la puissance de Dieu. </verse>
        <verse osisID='Matt.22.30'>Car, à la résurrection, on n`épouse pas et on n`est pas épousé; mais on est comme des anges de Dieu dans le ciel. </verse>
        <verse osisID='Matt.22.31'>Quant à la résurrection des morts, n`avez-vous pas lu ce que Dieu vous a dit, en ces termes : </verse>
        <verse osisID='Matt.22.32'>Je suis le Dieu d`Abraham, le Dieu d`Isaac et le Dieu de Jacob? Dieu n`est pas Dieu des morts, mais des vivants. " </verse>
        <verse osisID='Matt.22.33'>Et les foules, en entendant cela, étaient remplies d`admiration pour son enseignement. </verse>
        <verse osisID='Matt.22.34'>Les Pharisiens, ayant appris que Jésus avait réduit au silence les Sadducéens, se rassemblèrent. </verse>
        <verse osisID='Matt.22.35'>Et l`un d`eux, docteur de la loi, lui demanda pour l`embarrasser : </verse>
        <verse osisID='Matt.22.36'>" Maître, quel est le plus grand commandement de la Loi? " </verse>
        <verse osisID='Matt.22.37'>Il lui dit : " Tu aimeras le Seigneur ton Dieu de tout ton cœur, de toute ton âme et de tout ton esprit. </verse>
        <verse osisID='Matt.22.38'>C`est là le plus grand et le premier commandement. </verse>
        <verse osisID='Matt.22.39'>Un second lui est égal : Tu aimeras ton proche comme toi-même. </verse>
        <verse osisID='Matt.22.40'>En ces deux commandements tient toute la Loi, et les Prophètes. " </verse>
        <verse osisID='Matt.22.41'>Les Pharisiens étant rassemblés, Jésus leur fit cette question : </verse>
        <verse osisID='Matt.22.42'>" Que pensez-vous du Christ? De qui est-il fils? " Ils lui disent : " De David. - </verse>
        <verse osisID='Matt.22.43'>Comment donc, leur dit-il, David (inspiré) par l`Esprit l`appelle-t-il Seigneur, quand il dit : </verse>
        <verse osisID='Matt.22.44'>Le Seigneur a dit à mon Seigneur : Assieds-toi à ma droite, jusqu`à ce que j`aie mis tes ennemis sous tes pieds? </verse>
        <verse osisID='Matt.22.45'>Si donc David l`appelle Seigneur, comment est-il son fils? " </verse>
        <verse osisID='Matt.22.46'>Et nul ne pouvait lui répondre mot, et, depuis ce jour, personne n`osa plus l`interroger. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.23'>
        <verse osisID='Matt.23.1'>Alors Jésus parla aux foules et à ses disciples, disant : </verse>
        <verse osisID='Matt.23.2'>Les scribes et les Pharisiens se sont assis sur la chaire de Moïse. </verse>
        <verse osisID='Matt.23.3'>Faites donc et observez tout ce qu`ils vous disent; mais n`imitez pas leurs actions, car ils disent et ne font </verse>
        <verse osisID='Matt.23.4'>Ils lient des fardeaux pesants et difficiles à porter, et les mettent sur les épaules des hommes; mais eux, ils ne veulent pas les remuer du doigt. </verse>
        <verse osisID='Matt.23.5'>Ils font toutes leurs actions pour être vus des hommes, car ils élargissent leurs phylactères et allongent leurs houppes; </verse>
        <verse osisID='Matt.23.6'>ils recherchent les premières places dans les repas, les premiers sièges dans les synagogues, </verse>
        <verse osisID='Matt.23.7'>les saluts sur les places publiques, et l`appellation de Rabbi. </verse>
        <verse osisID='Matt.23.8'>Pour vous, ne vous faites point appeler Rabbi, car il n`est pour vous qu`un seul maître, et vous êtes tous frères. </verse>
        <verse osisID='Matt.23.9'>Et ne donnez à personne sur la terre le nom de Père, car il n`est pour vous qu`un seul Père, celui des cieux. </verse>
        <verse osisID='Matt.23.10'>Et qu`on ne vous appelle pas non plus Maître, car vous n`avez qu`un Maître, le Christ. </verse>
        <verse osisID='Matt.23.11'>Le plus grand d`entre vous sera votre serviteur. </verse>
        <verse osisID='Matt.23.12'>Quiconque s`élèvera sera abaissé, et quiconque s`abaissera sera élevé. </verse>
        <verse osisID='Matt.23.13'>Malheur à vous, scribes et Pharisiens hypocrites, parce que vous fermez au nez des hommes le royaume des cieux ! Vous-mêmes en effet n`entrez pas, et vous ne laissez pas (entrer) ceux qui sont pour entrer. </verse>
        <verse osisID='Matt.23.14'>. [Malheur à vous, scribes et Pharisiens hypocrites, parce que vous dévorez les maisons des veuves, cela sous le semblant de longues prières. C`est pourquoi vous subirez une plus forte condamnation.] </verse>
        <verse osisID='Matt.23.15'>Malheur à vous, scribes et Pharisiens hypocrites, parce que vous courez la mer et la terre pour faire un prosélyte, et, quand il l`est devenu, vous faites de lui un fils de la géhenne, deux fois plus que vous ! </verse>
        <verse osisID='Matt.23.16'>Malheur à vous, conducteurs aveugles, qui dites : " Qui jure par le sanctuaire, ce n`est rien; mais qui jure par l`or du sanctuaire, est tenu. " </verse>
        <verse osisID='Matt.23.17'>Insensés et aveugles ! Lequel en effet est le plus grand; l`or, ou le sanctuaire qui a rendu l`or sacré? </verse>
        <verse osisID='Matt.23.18'>Et : " Qui jure par l`autel, ce n`est rien; mais qui jure par l`offrande qui est dessus, est tenu. " </verse>
        <verse osisID='Matt.23.19'>Aveugles ! Lequel en effet est le plus grand, l`offrande, ou l`autel qui rend l`offrande sacrée? </verse>
        <verse osisID='Matt.23.20'>Qui donc jure par l`autel, jure par l`autel et par tout ce qui est dessus; </verse>
        <verse osisID='Matt.23.21'>et qui jure par le sanctuaire jure par lui et par celui qui y habite; </verse>
        <verse osisID='Matt.23.22'>et qui jure par le ciel, jure par le trône de Dieu et par celui qui est assis dessus. </verse>
        <verse osisID='Matt.23.23'>Malheur à vous, scribes et Pharisiens hypocrites, parce que vous payez la dîme de la menthe, du fenouil et du cumin, et que vous négligez les points les plus graves de la Loi : la justice, la miséricorde et la foi ! Il fallait pratique ceci sans omettre cela. </verse>
        <verse osisID='Matt.23.24'>Conducteurs aveugles, qui filtrez le moustique, et avalez le chameau ! </verse>
        <verse osisID='Matt.23.25'>Malheur à vous, scribes et Pharisiens hypocrites, parce que vous purifiez le dehors de la coupe et du plat, quand le dedans est rempli du produit de la rapine et de l`intempérance. </verse>
        <verse osisID='Matt.23.26'>Pharisien aveugle, purifie d`abord le dedans de la coupe, afin que le dehors aussi en devienne pur. </verse>
        <verse osisID='Matt.23.27'>Malheur à vous, scribes et Pharisiens hypocrites, parce que vous ressemblez à des tombeaux blanchis, qui au dehors paraissent beaux, mais au dedans sont remplis d`ossements de morts et de toute immondice. </verse>
        <verse osisID='Matt.23.28'>Ainsi vous, au dehors, vous paraissez justes aux hommes, mais au dedans vous êtes pleins d`hypocrisie et d`iniquité. </verse>
        <verse osisID='Matt.23.29'>Malheur à vous, scribes et Pharisiens hypocrites, parce que vous bâtissez les tombeaux des prophètes et ornez les monuments des justes, </verse>
        <verse osisID='Matt.23.30'>et que vous dites : " Si nous avions vécu aux jours de nos pères, nous n`aurions pas été leurs associés dans le sang des prophètes. " </verse>
        <verse osisID='Matt.23.31'>Par là vous témoignez vous-mêmes que vous êtes les fils de ceux qui ont tué les prophètes. </verse>
        <verse osisID='Matt.23.32'>Comblez donc la mesure de vos pères ! </verse>
        <verse osisID='Matt.23.33'>Serpents, engeance de vipères, comment éviterez-vous d`être condamnés à la géhenne? </verse>
        <verse osisID='Matt.23.34'>C`est pourquoi voici que je vous envoie prophètes, docteurs et scribes. Vous en tuerez et crucifierez, vous en flagellerez dans vos synagogues, vous en persécuterez de ville en ville, </verse>
        <verse osisID='Matt.23.35'>afin que retombe sur vous tout le sang innocent répandu sur la terre, depuis le sang du juste Abel jusqu`au sang de Zacharie, fils de Barachie, que vous avez tué entre le sanctuaire et l`autel. </verse>
        <verse osisID='Matt.23.36'>En vérité, je vous le dis, tout cela viendra sur cette génération. </verse>
        <verse osisID='Matt.23.37'>Jérusalem, Jérusalem, qui tues les prophètes et lapides ceux qui te sont envoyés ! Que de fois j`ai voulu rassembler tes enfants, comme une poule rassemble ses poussins sous ses ailes, et vous n`avez pas voulu ! </verse>
        <verse osisID='Matt.23.38'>Voici que votre maison va vous être laissée (déserte). </verse>
        <verse osisID='Matt.23.39'>Car, je vous le dis, vous ne me verrez plus désormais que vous n`ayez dit : Béni celui qui vient au nom du Seigneur ! " </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.24'>
        <verse osisID='Matt.24.1'>Comme Jésus, sorti du temple s`en allait, ses disciples s`approchèrent pour lui faire remarquer les constructions du temple. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.2'>Prenant la parole, il leur dit : " Vous voyez tout cela, n`est-ce pas? Je vous le dis en vérité, il n`y sera pas laissé pierre sur pierre qui ne soit renversée. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.3'>Lorsqu`il se fut assis sur la montagne des Oliviers, ses disciples s`approchèrent de lui, à part, et dirent : " Dites-nous quand ces choses arriveront, et quel sera le signe de votre avènement et de la fin du monde? " </verse>
        <verse osisID='Matt.24.4'>Jésus leur répondit : " Prenez garde que nul ne vous induise en erreur. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.5'>Car beaucoup viendront sous mon nom, disant : " C`est moi qui suis le Christ, et ils en induiront un grand nombre en erreur. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.6'>Vous aurez à entendre parler de guerres et de bruits de guerre : voyez ! n`en soyez pas troublés, car il faut que tout arrive; mais ce n`est pas encore la fin. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.7'>En effet on se dressera nation contre nation, royaume contre royaume, et il y aura des pestes, des famines et des tremblements de terre par endroits : </verse>
        <verse osisID='Matt.24.8'>tout cela est le commencement des douleurs. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.9'>Alors on vous livrera à la torture et on vous fera mourir, et vous serez en haine à toutes les nations, à cause de mon nom. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.10'>Alors aussi beaucoup failliront; ils se trahiront les uns les autres et se haïront les uns les autres. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.11'>Et il s`élèvera plusieurs faux prophètes qui en induiront un grand nombre en erreur. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.12'>Et à cause des progrès croissants de l`iniquité, la charité d`un grand nombre se refroidira. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.13'>Mais qui persévérera jusqu`à la fin sera sauvé. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.14'>Et cet évangile du royaume sera proclamé dans le monde entier, en témoignage pour toutes les nations; et alors viendra la fin. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.15'>Quand donc vous verrez l`abomination de la désolation, dont a parlé le prophète Daniel, dressée en un lieu saint, - que celui qui lit comprenne ! - </verse>
        <verse osisID='Matt.24.16'>alors, que ceux (qui seront) dans la Judée s`enfuient dans les montagnes; </verse>
        <verse osisID='Matt.24.17'>que celui (qui sera) sur la terrasse ne descende pas prendre ce qu`il y a dans sa maison; </verse>
        <verse osisID='Matt.24.18'>et que celui (qui sera) dans les champs ne revienne pas en arrière pour prendre son manteau. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.19'>Malheur aux femmes qui seront enceintes et à celles qui allaiteront en ces jours-là ! </verse>
        <verse osisID='Matt.24.20'>Priez pour que votre fuite n`arrive pas en hiver, ni un jour de sabbat; </verse>
        <verse osisID='Matt.24.21'>car il y aura alors une grande tribulation, telle qu`il n`y en a point eu depuis le commencement du monde jusqu`à maintenant, et qu`il n`y en aura plus. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.22'>Et si ces jours n`avaient été abrégés, nul vivant n`échapperait; mais, à cause des élus, ces jours seront abrégés. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.23'>Alors, si quelqu`un vous dit : " Voici le Christ ici ! " ou " là ! " ne le croyez point. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.24'>Car il s`élèvera de faux Christs et de faux prophètes, et ils feront de grands miracles et des prodiges jusqu`à induire en erreur, s`il se pouvait, les élus mêmes. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.25'>Voilà que je vous l`ai prédit. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.26'>Si donc on vous dit : " Voici qu`il est dans le désert ! " ne partez point; " Voici qu`il est dans le cellier ! ", ne le croyez point. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.27'>Car, comme l`éclair part de l`orient et apparaît jusqu`à l`occident, ainsi sera l`avènement du Fils de </verse>
        <verse osisID='Matt.24.28'>Où que soit le cadavre, là se rassembleront les aigles. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.29'>Aussitôt après la tribulation de ces jours, le soleil s`obscurcira, la lune ne donnera pas sa clarté, les astres tomberont du ciel, et les puissances des cieux seront ébranlés. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.30'>Alors apparaîtra dans le ciel le signe du Fils de l`homme, et alors toutes les tribus de la terre se lamenteront, et elles verront le Fils de l`homme venant sur les nuées du ciel avec grande puissance et gloire. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.31'>Et il enverra ses anges avec la trompette retentissante, et ils rassembleront ses élus des quatre vents, depuis une extrémité des cieux jusqu`à l`autre. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.32'>Du figuier apprenez cette comparaison : Dès que sa ramure devient tendre et que ses feuilles poussent, vous savez que l`été est proche. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.33'>Ainsi, lorsque vous verrez toutes ces choses, sachez que (l`événement) est proche, aux portes. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.34'>Je vous le dis en vérité, cette génération ne passera point que toutes ces choses ne soient arrivées. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.35'>Le ciel et la terre passeront, mais mes paroles ne passeront point. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.36'>. Quand à ce jour et à l`heure, nul ne les connaît, pas même les anges des cieux, mais le Père seul. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.37'>. Tels furent les jours de Noé, tel sera l`avènement du Fils de l`homme. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.38'>Car de même que dans les jours qui précédèrent le déluge, on mangeait et on buvait, on épousait et on était épousé, jusqu`au jour où Noé entra dans l`arche, </verse>
        <verse osisID='Matt.24.39'>et qu`ils ne surent rien, jusqu`à la venue du déluge qui les emporta tous, ainsi sera aussi l`avènement du Fils de l`homme. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.40'>Alors, de deux (hommes) qui seront dans un champ, l`un sera pris, l`autre laissé; </verse>
        <verse osisID='Matt.24.41'>de deux femmes qui seront à moudre à la meule, l`une sera prise, l`autre laissée. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.42'>Veillez donc, puisque vous ne savez pas quel jour votre Seigneur doit venir. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.43'>Sachez-le bien, si le maître de maison savait à quelle veille le voleur doit venir, il veillerait et ne laisserait pas percer sa maison. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.44'>Tenez-vous donc prêts, vous aussi, car c`est à l`heure que vous ne pensez pas que le Fils de l`homme viendra. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.45'>Quelqu`un donc est-il le serviteur fidèle et prudent que le maître a établi sur les gens de sa maison pour leur donner la nourriture au temps (voulu), </verse>
        <verse osisID='Matt.24.46'>heureux ce serviteur que son maître, à son arrivée, trouvera agissant ainsi ! </verse>
        <verse osisID='Matt.24.47'>En vérité, je vous le dis, il l`établira sur tous ses biens. </verse>
        <verse osisID='Matt.24.48'>Mais si c`est un méchant serviteur qui se dise en lui-même : " Mon maître tarde, " </verse>
        <verse osisID='Matt.24.49'>et qu`il se mette à battre ses compagnons de service, qu`il mange et boive avec les ivrognes, </verse>
        <verse osisID='Matt.24.50'>le maître de ce serviteur viendra au jour où il ne s`y attend pas, et à l`heure qu`il ne sait pas, </verse>
        <verse osisID='Matt.24.51'>et il le fendra en deux, et lui assignera pour lot celui des hypocrites : là il y aura les pleurs et le grincement des dents. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.25'>
        <verse osisID='Matt.25.1'>Alors le royaume des cieux sera semblable à dix vierges qui, ayant pris leurs lampes, sortirent à la rencontre de l`époux. </verse>
        <verse osisID='Matt.25.2'>Cinq d`entre elles étaient folles, et cinq étaient sages. </verse>
        <verse osisID='Matt.25.3'>Les folles, en prenant leurs lampes, n`avaient pas pris d`huile avec elles; </verse>
        <verse osisID='Matt.25.4'>mais les sages avaient pris de l`huile dans leurs vases avec leurs lampes. </verse>
        <verse osisID='Matt.25.5'>Comme l`époux tardait, elles s`assoupirent toutes et s`endormirent. </verse>
        <verse osisID='Matt.25.6'>Au milieu de la nuit, un cri se fit (entendre) : " Voici l`époux ! Allez à sa rencontre ! " </verse>
        <verse osisID='Matt.25.7'>Alors toutes ces vierges se levèrent et préparèrent leurs lampes. </verse>
        <verse osisID='Matt.25.8'>Et les folles dirent aux sages : " Donnez-nous de votre huile, car nos lampes s`éteignent. " </verse>
        <verse osisID='Matt.25.9'>Les sages répondirent : " De crainte qu`il n`y en ait pas assez pour nous et pour vous, allez plutôt chez ceux qui en vendent, et achetez-en pour vous. " </verse>
        <verse osisID='Matt.25.10'>Mais, pendant qu`elles s`en allaient en acheter, l`époux arriva, et celles qui étaient prêtes entrèrent avec lui au festin des noces, et la porte fut fermée. </verse>
        <verse osisID='Matt.25.11'>Plus tard, les autres vierges vinrent aussi, disant : " Seigneur, Seigneur, ouvrez-nous ! " </verse>
        <verse osisID='Matt.25.12'>Mais il répondit : " En vérité, je vous le dis, je ne vous connais pas. " </verse>
        <verse osisID='Matt.25.13'>Donc veillez, car vous ne savez ni le jour, ni l`heure. </verse>
        <verse osisID='Matt.25.14'>Car il en est comme d`un homme qui, partant pour un voyage, appela ses serviteurs et leur remit ses biens. </verse>
        <verse osisID='Matt.25.15'>A l`un il donna cinq talents, à un autre deux, à un autre un, à chacun selon sa capacité, et il partit en voyage. Aussitôt, </verse>
        <verse osisID='Matt.25.16'>celui qui avait reçu les cinq talents s`en alla les faire valoir, et il en gagna cinq autres. </verse>
        <verse osisID='Matt.25.17'>De la même manière, celui qui (avait reçu) les deux, en gagna lui aussi deux autres. </verse>
        <verse osisID='Matt.25.18'>Mais celui qui en avait reçu un s`en alla faire un trou en terre, et il y cacha l`argent de son maître. </verse>
        <verse osisID='Matt.25.19'>Longtemps après, le maître de ces serviteurs revient et leur fait rendre compte. </verse>
        <verse osisID='Matt.25.20'>S`avançant, celui qui avait reçu les cinq talents en présenta cinq autres, en disant : " Maître, vous m`aviez remis cinq talents; voici cinq autres talents que j`ai gagnés. " </verse>
        <verse osisID='Matt.25.21'>Son maître lui dit : " Bien, serviteur bon et fidèle; en peu tu as été fidèle, je te préposerai à beaucoup; entre dans la joie de ton maître. " </verse>
        <verse osisID='Matt.25.22'>S`avançant aussi, celui qui (avait reçu) les deux talents dit : " Maître, vous m`aviez remis deux talents; voici deux autres talents que j`ai gagnés. " </verse>
        <verse osisID='Matt.25.23'>Son maître lui dit : " Bien, serviteur bon et fidèle, en peu tu as été fidèle, je te préposerai à beaucoup; entre dans la joie de ton maître. " </verse>
        <verse osisID='Matt.25.24'>S`avançant aussi, celui qui avait reçu un talent dit : " Maître, j`ai connu que vous êtes un homme dur, qui moissonnez où vous n`avez pas semé, et recueillez où vous n`avez pas répandu. </verse>
        <verse osisID='Matt.25.25'>J`ai eu peur, et je suis allé cacher votre talent dans la terre; le voici, vous avec ce qui est à vous. " </verse>
        <verse osisID='Matt.25.26'>Son maître lui répondit : " Serviteur mauvais et paresseux, tu savais que je moissonne où je n`ai pas semé, et que je recueille où je n`ai pas répandu; </verse>
        <verse osisID='Matt.25.27'>il te fallait donc porter mon argent aux banquiers, et, à mon retour, j`aurais repris ce qui est mien avec un intérêt. </verse>
        <verse osisID='Matt.25.28'>Otez-lui donc le talent, et donnez-le à celui qui a les dix talents. </verse>
        <verse osisID='Matt.25.29'>Car on donnera à celui qui a, quel qu`il soit, et il y aura (pour lui) surabondance; mais à celui qui n`a pas, on lui ôtera même ce qu`il a. </verse>
        <verse osisID='Matt.25.30'>Et ce serviteur inutile, jetez-le dans les ténèbres extérieures : là il y aura les pleurs et le grincement de </verse>
        <verse osisID='Matt.25.31'>Or quand le Fils de l`homme viendra dans sa gloire, et tous les anges avec lui, il s`assiéra alors sur son trône de gloire, </verse>
        <verse osisID='Matt.25.32'>et toutes les nations seront rassemblées devant lui, et il séparera les uns d`avec les autres, comme le pasteur sépare les brebis d`avec les boucs, </verse>
        <verse osisID='Matt.25.33'>et il mettra les brebis à sa droite et les boucs à sa gauche. </verse>
        <verse osisID='Matt.25.34'>Alors le Roi dira à ceux qui seront à sa droite : " Venez, les bénis de mon Père : prenez possession du royaume qui vous a été préparé dès la création du monde. </verse>
        <verse osisID='Matt.25.35'>Car j`ai eu faim, et vous m`avez donné à manger; j`ai eu soif, et vous m`avez donné à boire; j`étais étranger, et vous m`avez recueilli; </verse>
        <verse osisID='Matt.25.36'>nu, et vous m`avez vêtu; j`ai été malade, et vous m`avez visité; j`étais en prison, et vous êtes venus à moi. </verse>
        <verse osisID='Matt.25.37'>Alors les justes lui répondront : " Seigneur, quand vous avons-nous vu avoir faim, et vous avons-nous donné à manger; avoir soif, et vous avons-nous donné à boire? </verse>
        <verse osisID='Matt.25.38'>Quand vous avons-nous vu étranger, et vous avons-nous recueilli; nu, et vous avons-nous vêtu? </verse>
        <verse osisID='Matt.25.39'>Quand vous avons-nous vu malade ou en prison, et sommes-nous venus à vous? " </verse>
        <verse osisID='Matt.25.40'>Et le Roi leur répondra : " En vérité, je vous le dis, chaque fois que vous l`avez fait à l`un de ces plus petits de mes frères, c`est à moi que vous l`avez fait. " </verse>
        <verse osisID='Matt.25.41'>Alors il dira aussi à ceux qui seront à sa gauche : " Allez-vous-en loin de moi, les maudits, au feu éternel, qui a été préparé pour le diable et pour ses anges. </verse>
        <verse osisID='Matt.25.42'>Car j`ai eu faim, et vous ne m`avez pas donné à manger; j`ai eu soif, et vous ne m`avez pas donné à boire; </verse>
        <verse osisID='Matt.25.43'>j`étais étranger, et vous ne m`avez pas recueilli; nu, et vous ne m`avez pas vêtu; malade et en prison, et vous ne m`avez pas visité." </verse>
        <verse osisID='Matt.25.44'>Alors eux aussi lui répondront : " Seigneur, quand vous avons-nous vu avoir faim, ou avoir soif, ou étranger, ou nu, ou malade, ou en prison, et ne vous avons-nous pas assisté? " </verse>
        <verse osisID='Matt.25.45'>Alors il leur répondra : " En vérité, je vous le dis, chaque fois que vous ne l`avez pas fait à l`un de ces plus petits, c`est à moi que vous ne l`avez pas fait. " </verse>
        <verse osisID='Matt.25.46'>Et ceux-ci s`en iront au supplice éternel, et les justes à la vie éternelle. " </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.26'>
        <verse osisID='Matt.26.1'>Or, quand Jésus eut achevé tous ces discours, il dit à ses disciples : " Vous savez que la Pâque a lieu dans deux jours, </verse>
        <verse osisID='Matt.26.2'>et le Fils de l`homme va être livré pour être crucifié. " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.3'>Alors les grands prêtres et les anciens du peuple se réunirent dans le palais du grand prêtre appelé Caïphe, </verse>
        <verse osisID='Matt.26.4'>et ils délibérèrent sur les moyens de s`emparer de Jésus par ruse et de le faire mourir. </verse>
        <verse osisID='Matt.26.5'>" Mais, disaient-ils, pas pendant la fête, de peur qu`il n`y ait du tumulte dans le peuple. " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.6'>Comme Jésus se trouvait à Béthanie, dans la maison de Simon le lépreux, </verse>
        <verse osisID='Matt.26.7'>une femme s`approcha de lui, avec un vase d`albâtre (plein) d`un parfum fort précieux; et, pendant qu`il était à table, elle le répandit sur sa tête. </verse>
        <verse osisID='Matt.26.8'>Ce que voyant, les disciples dirent avec indignation : " A quoi bon cette perte? </verse>
        <verse osisID='Matt.26.9'>On pouvait, en effet, vendre ce (parfum) très cher et en donner (le prix) aux pauvres. " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.10'>Mais Jésus, s`en étant aperçu, leur dit : " Pourquoi faites-vous de la peine à cette femme? C`est une bonne action qu`elle a faite à mon égard. </verse>
        <verse osisID='Matt.26.11'>Car toujours vous avez les pauvres avec vous; mais moi, vous ne m`avez pas toujours. </verse>
        <verse osisID='Matt.26.12'>En mettant ce parfum sur mon corps, elle l`a fait en prévision de ma sépulture. </verse>
        <verse osisID='Matt.26.13'>Je vous le dis, en vérité, partout où sera prêché cet évangile, dans le monde entier, ce qu`elle a fait sera raconté aussi, en mémoire d`elle. " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.14'>Alors l`un des Douze, appelé Judas Iscariote, alla trouver les grands prêtres, </verse>
        <verse osisID='Matt.26.15'>et dit : " Que voulez-vous me donner, et je vous le livrerai? " Et ils lui fixèrent trente pièces d`argent. </verse>
        <verse osisID='Matt.26.16'>Depuis ce moment, il cherchait une occasion favorable pour livrer Jésus. </verse>
        <verse osisID='Matt.26.17'>Le premier jour des Azymes, les disciples vinrent trouver Jésus, et lui dirent : " Où voulez-vous que nous vous fassions les préparatifs pour manger la pâque? " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.18'>Il leur dit : " Allez à la ville, chez un tel, et dites-lui : Le maître (te) fait dire : Mon temps est proche, je ferai chez toi la pâque avec mes disciples. " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.19'>Les disciples firent ce que Jésus leur avait commandé, et ils firent les préparatifs de la pâque. </verse>
        <verse osisID='Matt.26.20'>Le soir venu, il se met à table avec les douze [disciples]. </verse>
        <verse osisID='Matt.26.21'>Pendant qu`ils mangeaient, il dit : " Je vous le dis en vérité, un de vous me trahira " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.22'>Et, profondément attristés, ils se mirent à lui dire, chacun de son côté : " Serait-ce moi, Seigneur? " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.23'>Il répondit : " Celui qui a mis avec moi la main au plat celui-là me trahira ! </verse>
        <verse osisID='Matt.26.24'>Le Fils de l`homme s`en va, selon ce qui est écrit de lui; mais malheur à l`homme par qui le Fils de l`homme est trahi ! Mieux vaudrait pour cet homme-là qu`il ne fût pas né. " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.25'>Judas, qui le trahissait, prit la parole et dit : " Serait-ce moi, Rabbi? - Tu l`as dit, " répondit-il </verse>
        <verse osisID='Matt.26.26'>Pendant le repas, Jésus prit du pain et après avoir dit la bénédiction, il le rompit et le donna à ses disciples, en disant : " Prenez et mangez, ceci est mon corps. " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.27'>Il prit ensuite une coupe et, après avoir rendu grâces, il la leur donna, en disant : " Buvez-en tous, </verse>
        <verse osisID='Matt.26.28'>car ceci est mon sang, (le sang) de l`alliance, répandu pour beaucoup en rémission des péchés. </verse>
        <verse osisID='Matt.26.29'>Je vous le dis, je ne boirai plus désormais de ce produit de la vigne jusqu`à ce jour où je le boirai nouveau avec vous dans le royaume de mon Père. " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.30'>Après le chant de l`hymne, ils s`en allèrent au mont des Oliviers. </verse>
        <verse osisID='Matt.26.31'>Alors Jésus leur dit : " Je vous serai à tous, cette nuit-ci, une occasion de chute, car il est écrit : Je frapperai le pasteur, et les brebis du troupeau seront dispersées. </verse>
        <verse osisID='Matt.26.32'>Mais, après que je serai ressuscité, je vous précéderai en Galilée. " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.33'>Pierre, prenant la parole, lui dit : " Quand vous seriez pour tous une occasion de chute, vous ne le serez jamais pour moi. " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.34'>Jésus lui dit : " Je te le dis, en vérité, cette nuit-ci, avant que le coq ait chanté trois fois tu me renieras. " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.35'>Pierre lui dit : " Quand même il me faudrait mourir avec vous, je ne vous renierai pas. " Et tous les disciples dirent de même. </verse>
        <verse osisID='Matt.26.36'>Alors Jésus arrive avec eux en un domaine appelé Gethsémani, et il dit à ses disciples : " Demeurez ici, tandis que je m`en vais là pour prier. " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.37'>Ayant pris avec lui Pierre et les deux fils de Zébédée, il commença à éprouver de la tristesse et de </verse>
        <verse osisID='Matt.26.38'>Alors il leur dit : " Mon âme est triste jusqu`à la mort; restez ici et veillez avec moi. " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.39'>Et s`étant un peu avancé, il tomba sur sa face, priant et disant : " Mon Père, s`il est possible, que ce calice s`éloigne de moi ! Cependant non pas comme je veux, mais comme vous (voulez) ! " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.40'>Et il vient vers les disciples et il les trouve endormis; et il dit à Pierre : " Ainsi, vous n`avez pas eu la force de veiller une heure avec moi ! </verse>
        <verse osisID='Matt.26.41'>Veillez et priez, afin que vous n`entriez point en tentation. L`esprit est ardent, mais la chair est faible. " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.42'>Il s`en alla une seconde fois et pria ainsi : " Mon Père, si ce (calice) ne peut passer sans que je le boive, que votre volonté soit faite ! " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.43'>Etant revenu, il les trouva endormis, car leurs yeux étaient appesantis. </verse>
        <verse osisID='Matt.26.44'>Il les laissa et, s`en allant de nouveau, il pria pour la troisième fois, redisant la même parole. </verse>
        <verse osisID='Matt.26.45'>Alors il vient vers les disciples et leur dit : " Désormais dormez et reposez-vous; voici que l`heure est proche où le Fils de l`homme va être livré aux mains des pécheurs. </verse>
        <verse osisID='Matt.26.46'>Levez-vous, allons ! Voici que celui qui me trahit est proche. " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.47'>Comme il parlait encore, voilà que Judas, l`un des Douze, arriva, et avec lui une foule nombreuse armée de glaives et de bâtons, envoyée par les grands prêtres et les anciens du peuple. </verse>
        <verse osisID='Matt.26.48'>Celui qui le trahissait leur avait donné un signe : " Celui à qui je donnerai un baiser, c`est lui : arrêtez-le. " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.49'>Et aussitôt, s`avançant vers Jésus, il dit : " Salut, Rabbi ! ", et il lui donna un baiser. </verse>
        <verse osisID='Matt.26.50'>Jésus lui dit : " Ami, tu es là pour cela ! " Alors ils s`avancèrent, mirent la main sur Jésus et le saisirent. </verse>
        <verse osisID='Matt.26.51'>Et voilà qu`un de ceux qui étaient avec Jésus, mettant la main à son glaive, le tira et, frappant le serviteur du grand prêtre, lui emporta l`oreille. </verse>
        <verse osisID='Matt.26.52'>Alors Jésus lui dit : " Remets ton glaive à sa place; car toux ceux qui prennent le glaive périront par le </verse>
        <verse osisID='Matt.26.53'>Ou penses-tu que je ne puisse pas recourir à mon Père, qui me fournirait sur l`heure plus de douze légions d`anges? </verse>
        <verse osisID='Matt.26.54'>Comment donc s`accompliraient les Ecritures, d`après lesquelles il doit en être ainsi? " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.55'>En ce même moment Jésus dit aux foules : " Comme contre un brigand, vous êtes sortis avec des glaives et des bâtons pour me prendre ! Chaque jour j`étais assis dans le temple, où j`enseignais, et vous ne m`avez pas arrêté. </verse>
        <verse osisID='Matt.26.56'>Mais tout cela est arrivé afin que fussent accomplies les Ecritures prophétiques. " Alors tous les disciples l`abandonnèrent et prirent la fuite. </verse>
        <verse osisID='Matt.26.57'>Ceux qui avaient arrêté Jésus l`emmenèrent chez Caïphe, le grand prêtre, où se réunirent les scribes et les anciens. </verse>
        <verse osisID='Matt.26.58'>Or Pierre le suivait de loin jusqu`au palais du grand prêtre; y étant entré, il était assis avec les satellites pour voir la fin. </verse>
        <verse osisID='Matt.26.59'>Les grands prêtres et tout le Sanhédrin cherchaient un faux témoignage contre Jésus afin de le faire </verse>
        <verse osisID='Matt.26.60'>et ils n`en trouvèrent point, quoique beaucoup de faux témoins se fussent présentés. Finalement il s`en présenta deux qui </verse>
        <verse osisID='Matt.26.61'>dirent : " Ces homme a dit : Je puis détruire le sanctuaire de Dieu et le rebâtir en trois jours. " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.62'>Le grand prêtre se leva et dit à Jésus : " Tu ne réponds rien ! Qu`est-ce que ces hommes déposent contre toi? " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.63'>Mais Jésus gardait le silence. Et le grand prêtre lui dit : " Je t`adjure par le Dieu vivant de nous dire, si tu es le Christ, le Fils de Dieu? " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.64'>Jésus lui dit : " Tu l`as dit. Du reste, je vous le dis, à partir de maintenant vous verrez le Fils de l`homme assis à la droite de la Puissante et venant sur les nuées du ciel. " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.65'>Alors le grand prêtre déchira ses vêtements, en disant : " Il a blasphémé ! Qu`avons-nous encore besoin de témoins? Voici que vous venez d`entendre [son] blasphème : </verse>
        <verse osisID='Matt.26.66'>que vous ensemble? " Ils répondirent : " Il mérite la mort. " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.67'>Alors ils lui crachèrent au visage et le frappèrent avec le poing; d`autres le souffletèrent, en disant : </verse>
        <verse osisID='Matt.26.68'>" Prophétise-nous, Christ ! Quel est celui qui t`a frappé? " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.69'>Or Pierre était assis, dehors, dans la cour. Une servante s`approcha de lui et dit : " Toi aussi, tu étais avec Jésus le Galiléen ! " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.70'>Mais il nia devant tous en disant : " Je ne sais ce que tu veux dire. " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.71'>Comme il se dirigerait vers la porte, une autre le vit et dit à ceux (qui se trouvaient) là : " Celui-là était avec Jésus de Nazareth ! " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.72'>Et de nouveau il nia avec serment : " Je ne connais pas cet homme. " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.73'>Un peu après, ceux qui étaient présents s`approchèrent et dirent à Pierre : " Pour sûr, toi aussi tu en es; aussi bien, ton langage te fait reconnaître. " </verse>
        <verse osisID='Matt.26.74'>Alors il se mit à faire des imprécations et à jurer : " Je ne connais pas cet homme ! " Et aussitôt un coq chanta. </verse>
        <verse osisID='Matt.26.75'>Et Pierre se souvint de la parole de Jésus, qui lui avait dit : " Avant que le coq ait chanté, tu me renieras trois fois. " Et étant sorti, il pleura amèrement. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.27'>
        <verse osisID='Matt.27.1'>Le matin venu, tous les grands prêtres et les anciens du peuple prirent une délibération contre Jésus pour le faire mourir. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.2'>Et, après l`avoir lié, ils l`emmenèrent et le remirent à Ponce Pilate, le gouverneur. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.3'>Alors Judas, qui l`avait trahi, voyant qu`il était condamné, fut pris de remords et rapporta les trente pièces d`argent aux grands prêtres et aux anciens, </verse>
        <verse osisID='Matt.27.4'>disant : " J`ai péché en livrant un sang innocent. " Ils dirent : " Qu`est-ce que cela nous fait? A toi de voir ! " </verse>
        <verse osisID='Matt.27.5'>Alors, ayant jeté les pièces d`argent dans le sanctuaire, il se retira et alla se pendre. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.6'>Mais les grands prêtres prirent les pièces d`argent et dirent : " Il n`est pas permis de les mettre dans le trésor, puisque c`est le prix du sang. " </verse>
        <verse osisID='Matt.27.7'>Et, après avoir pris une délibération, ils achetèrent avec (cet argent) le champ du potier pour la sépulture des étrangers. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.8'>C`est pourquoi ce champ fut appelé Champ du sang, (et l`est) encore aujourd`hui. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.9'>Alors fut accomplie la parole du prophète Jérémie : Ils ont pris les trente pièces d`argent, prix de celui qui a été mis à prix, qu`ont mis à prix des enfants d`Israël, </verse>
        <verse osisID='Matt.27.10'>et ils les ont données pour le champ du potier, comme le Seigneur me l`a ordonné. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.11'>Jésus comparut devant le gouverneur, et le gouverneur l`interrogea, en disant : " Es-tu le roi des Juifs? " Jésus dit : " Tu le dis. " </verse>
        <verse osisID='Matt.27.12'>Mais il ne répondait rien aux accusations des grands prêtres et des anciens. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.13'>Alors Pilate lui dit : " N`entends-tu pas combien de témoignages ils portent contre toi? " </verse>
        <verse osisID='Matt.27.14'>Mais il ne lui répondit sur aucun point, de sorte que le gouverneur était dans un grand étonnement. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.15'>Or, à chaque fête, le gouverneur avait coutume de relâcher à la foule un prisonnier, celui qu`ils voulaient. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.16'>Ils avaient alors un prisonnier fameux, nommé Barabbas. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.17'>Donc, quand ils furent rassemblés, Pilate leur dit : " Lequel voulez-vous que je vous relâche, Barabbas ou Jésus dit Christ? </verse>
        <verse osisID='Matt.27.18'>Il savait, en effet, que c`était par jalousie qu`ils l`avaient livré. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.19'>Pendant qu`il siégeait au tribunal, sa femme lui envoya dire : " N`aie point affaire avec ce juste; car j`ai été aujourd`hui fort tourmentée en songe à cause de lui." </verse>
        <verse osisID='Matt.27.20'>Mais les grands prêtres et les anciens persuadèrent aux foules de demander Barabbas, et de réclamer la mort de Jésus. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.21'>Le gouverneur, prenant la parole, leur dit : " Lequel des deux voulez-vous que je vous relâche? " Ils dirent : " Barabbas. " </verse>
        <verse osisID='Matt.27.22'>Pilate leur dit : " Que ferai-je donc de Jésus dit Christ? " Tous dirent : " Qu`il soit crucifié ! " </verse>
        <verse osisID='Matt.27.23'>Il dit " Qu`a-t-il donc fait de mal? " Et ils crièrent encore plus fort : " Qu`il soit crucifié ! " </verse>
        <verse osisID='Matt.27.24'>Pilate, voyant qu`il ne gagnait rien, mais que le tumulte allait croissant, prit de l`eau et se lava les mains devant la foule, en disant : " Je suis innocent du sang de ce juste; à vous de voir ! " </verse>
        <verse osisID='Matt.27.25'>Et tout le peuple répondit : " Que son sang soit sur nous et sur nos enfants ! " </verse>
        <verse osisID='Matt.27.26'>Alors il leur relâcha Barabbas; et, après avoir fait flageller Jésus, il le remit (aux soldats) pour être crucifié. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.27'>Alors les soldats du gouverneur prirent Jésus avec eux dans le prétoire, et ils assemblèrent autour de lui toute la cohorte. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.28'>L`ayant dévêtu, ils jetèrent sur lui un manteau écarlate. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.29'>Ils tressèrent une couronne avec des épines, qu`ils posèrent sur sa tête, avec un roseau dans sa main droite; et, fléchissant le genou devant lui, ils lui disaient par dérision : " Salut, roi des Juifs ! " </verse>
        <verse osisID='Matt.27.30'>Ils lui crachaient aussi dessus et, prenant le roseau, ils en frappaient sa tête. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.31'>Après s`être moqués de lui, ils lui retirèrent le manteau, lui remirent ses vêtements et l`emmenèrent pour le crucifier. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.32'>En sortant, ils rencontrèrent un homme de Cyrène, nommé Simon, qu`ils réquisitionnèrent pour porter sa croix. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.33'>Puis, étant arrivés à un lieu dit Golgotha, c`est-à-dire lieu du Crâne, </verse>
        <verse osisID='Matt.27.34'>ils lui donnèrent à boire du vin mêlé de fiel; mais, l`ayant goûté, il ne voulut pas boire. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.35'>Quand ils l`eurent crucifié, ils se partagèrent ses vêtements en les tirant au sort. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.36'>Et, s`étant assis, ils le gardaient. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.37'>Au-dessus de sa tête ils mirent un écriteau indiquant la cause de sa condamnation : " Celui-ci est Jésus, le roi des Juifs. " </verse>
        <verse osisID='Matt.27.38'>Alors on crucifia avec lui deux brigands, l`un à droite et l`autre à gauche. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.39'>Et les passants l`injuriaient en hochant la tête </verse>
        <verse osisID='Matt.27.40'>et disant : " Toi, qui détruis le sanctuaire et le rebâtis en trois jours, sauve-toi toi-même, si tu es Fils de Dieu et descends de la croix ! " </verse>
        <verse osisID='Matt.27.41'>De même, les grands prêtres aussi se moquaient de lui, avec les scribes et les anciens, disant : </verse>
        <verse osisID='Matt.27.42'>" Il en a sauvé d`autres, il ne peut se sauver lui-même ! Il est roi d`Israël, qu`il descende maintenant de la croix, et nous croirons en lui ! </verse>
        <verse osisID='Matt.27.43'>Il a mis sa confiance en Dieu; s`il l`aime, qu`il le délivre maintenant, car il a dit : Je suis Fils de Dieu ! " </verse>
        <verse osisID='Matt.27.44'>Les brigands aussi, crucifiés avec lui, l`insultaient de la même manière. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.45'>Depuis la sixième heure jusqu`à la neuvième, il se fit des ténèbres sur toute la terre. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.46'>Vers la neuvième heure, Jésus s`écria d`une voix forte : Eli, Eli, lema sabachtani? " c`est-à-dire " Mon Dieu, mon Dieu, pourquoi m`avez-vous abandonné? " </verse>
        <verse osisID='Matt.27.47'>Quelques-uns de ceux qui étaient là, l`ayant entendu, disaient : " Il appelle Elie. " </verse>
        <verse osisID='Matt.27.48'>Et aussitôt l`un d`eux courut prendre une éponge qu`il imbiba de vinaigre, et, l`ayant mise au bout d`un roseau, il lui présenta à boire. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.49'>Mais les autres disaient : " Laisse ! que nous voyions si Elie va venir le sauver. " </verse>
        <verse osisID='Matt.27.50'>Jésus poussa de nouveau un grand cri et rendit l`esprit. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.51'>Et voilà que le voile du sanctuaire se fendit en deux, du haut en bas, la terre trembla, les rochers se </verse>
        <verse osisID='Matt.27.52'>les sépulcres s`ouvrirent et les corps de beaucoup de saints défunts ressuscitèrent. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.53'>. Et, sortis des sépulcres, après sa résurrection, ils entrèrent dans la ville sainte et apparurent à beaucoup. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.54'>Le centurion et ceux qui, avec lui, gardaient Jésus, voyant le tremblement de terre et ce qui se passait, furent saisis d`une grande frayeur et dirent : " Vraiment, c`était le Fils de Dieu. " </verse>
        <verse osisID='Matt.27.55'>Il y avait là plusieurs femmes qui regardaient à distance; elles avaient suivi Jésus depuis la Galilée, pour le servir; </verse>
        <verse osisID='Matt.27.56'>parmi elles étaient Marie la Magdaléenne, Maire mère de Jacques et de Joseph, et la mère des fils de Zébédée. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.57'>Le soir venu, vint un homme riche d`Arimathie, nommé Joseph, qui lui aussi était devenu disciple de </verse>
        <verse osisID='Matt.27.58'>Il alla trouver Pilate pour demander le corps de Jésus; Pilate alors ordonna qu`on le lui remit. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.59'>Joseph prit le corps, l`enveloppa d`un linceul blanc, </verse>
        <verse osisID='Matt.27.60'>et le déposa dans son sépulcre neuf, qu`il avait fait tailler dans le roc; puis, ayant roulé une grosse pierre à l`entrée du sépulcre, il s`en alla. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.61'>Or Marie la Magdaléenne et l`autre Marie étaient là, assises en face du tombeau. </verse>
        <verse osisID='Matt.27.62'>Le lendemain, qui était (le jour) après la Préparation, les grands prêtres et les Pharisiens allèrent ensemble trouver Pilate </verse>
        <verse osisID='Matt.27.63'>et dirent : " Seigneur, nous nous sommes rappelés que cet imposteur, lorsqu`il vivait encore, a dit : " Dans trois jours je ressusciterai. " </verse>
        <verse osisID='Matt.27.64'>Commandez donc que le tombeau soit bien gardé jusqu`au troisième jour, de peur que ses disciples ne viennent le dérober et disent au peuple : " Il est ressuscité des morts. " Cette dernière imposture serait pire que la première. " </verse>
        <verse osisID='Matt.27.65'>Pilate leur dit : " Vous avez une garde : allez, gardez-le comme vous l`entendez. " </verse>
        <verse osisID='Matt.27.66'>Ils s`en allèrent donc et ils s`assurèrent du tombeau en scellant la pierre, avec une garde. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.28'>
        <verse osisID='Matt.28.1'>Après le sabbat, à l`aube du premier jour de la semaine, Marie la Magdaléenne et l`autre Marie allèrent voir le tombeau. </verse>
        <verse osisID='Matt.28.2'>Et voilà qu`il se fit un grand tremblement de terre, car un ange du Seigneur, étant descendu du ciel, s`approcha, roula la pierre, et s`assit dessus. </verse>
        <verse osisID='Matt.28.3'>Son aspect était (brillant) comme l`éclair, et son vêtement blanc comme la neige. </verse>
        <verse osisID='Matt.28.4'>Dans l`effroi qu`ils en eurent, les gardes tremblèrent et devinrent comme morts. </verse>
        <verse osisID='Matt.28.5'>Et prenant la parole, l`ange dit aux femmes : " Vous, ne craignez pas; car je sais que vous cherchez Jésus le crucifié. </verse>
        <verse osisID='Matt.28.6'>Il n`est point ici, car il est ressuscité comme il l`avait dit. Venez et voyez la place où il était; </verse>
        <verse osisID='Matt.28.7'>et hâtez-vous d`aller dire à ses disciples :Il est ressuscité des morts, et voici qu`il vous précède en Galilée; c`est là que vous le verrez. Je vous ai dit. " </verse>
        <verse osisID='Matt.28.8'>Elles sortirent vite du sépulcre avec crainte et grande joie, et elles coururent porter la nouvelle à ses </verse>
        <verse osisID='Matt.28.9'>Et voilà que Jésus se présenta devant elles et leur dit : " Salut ! " Elles s`approchèrent, saisirent ses pieds et se prosternèrent devant lui. </verse>
        <verse osisID='Matt.28.10'>Alors Jésus leur dit : " Ne craignez point; allez annoncer à mes frères qu`ils ont à partir pour la Galilée : c`est là qu`ils me verront. " </verse>
        <verse osisID='Matt.28.11'>Pendant qu`elles étaient en chemin, voilà que quelques-uns des gardes virent dans la ville et annoncèrent aux grands prêtres tout ce qui était arrivé. </verse>
        <verse osisID='Matt.28.12'>Après s`être assemblés avec les anciens et avoir pris une délibération, ils donnèrent une grosse somme d`argent aux soldats, </verse>
        <verse osisID='Matt.28.13'>en leur disant : Dites : Ses disciples sont venus de nuit et l`ont dérobé pendant que nous dormions. - </verse>
        <verse osisID='Matt.28.14'>Que si cela arrive aux oreilles du gouverneur, nous l`apaiserons et nous ferons que vous n`ayez pas d`ennuis. " </verse>
        <verse osisID='Matt.28.15'>Eux prirent l`argent et firent selon la leçon reçue. Et ce bruit s`est répandu parmi les Juifs </verse>
        <verse osisID='Matt.28.16'>Les onze disciples s`en allèrent en Galilée, sur la montagne que Jésus leur avait désignée. </verse>
        <verse osisID='Matt.28.17'>En le voyant, ils se prosternèrent; mais il y en eut qui doutèrent. </verse>
        <verse osisID='Matt.28.18'>Et Jésus s`approchant leur parla ainsi : " Toutes puissance m`a été donnée dans le ciel et sur la terre. </verse>
        <verse osisID='Matt.28.19'>Allez donc, enseignez toutes les nations, les baptisant au nom du Père, du Fil et du Saint-Esprit, </verse>
        <verse osisID='Matt.28.20'>leur apprenant à observer tout ce que je vous ai commandé. Et moi, je suis avec vous toujours jusqu`à la fin du monde." </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>