<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='cramp23' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='cramp23'>
        <title>La Bible Augustin Crampon 1923</title>
        <contributor>Louange.org</contributor>
        <creator>Mathieu Delarue</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Traduction catholique du Chanoine Augustin Crampon, version 1923, de l'Ancien et du Nouveau Testament. </description>
        <publisher>FreeBibleSoftwareGroup</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>cramp23</identifier>
        <source>http://louange.org</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>Free Bible for all</coverage>
        <rights>Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Mic'>
      <chapter osisID='Mic.1'>
        <verse osisID='Mic.1.1'>Parole de Yahweh qui fut adressée à Michée de Moréseth, dans les jours de Joathan, d`Achaz et d`Ezéchias, rois de Juda, dont il eut la vision touchant Samarie et Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='Mic.1.2'>Écoutez, vous tous, peuples ! Sois attentive, terre, avec ce qui te remplit ! Le Seigneur Yahweh va témoigner contre vous, le Seigneur, du palais de sa sainteté I </verse>
        <verse osisID='Mic.1.3'>Car voici que Yahweh va sortir de sa demeure ; il descendra, il marchera sur les hauteurs de la terre. </verse>
        <verse osisID='Mic.1.4'>Les montagnes se fondront sous ses pas, les vallées se fendront, comme la cire devant le feu, comme l`eau versée sur une pente. </verse>
        <verse osisID='Mic.1.5'>Tout cela, à cause du crime de Jacob, et à cause des péchés de la maison d`Israël. Quel est le crime de Jacob? n`est-ce pas Samarie? Et quels sont les hauts lieux de Juda? n`est-ce pas Jérusalem? </verse>
        <verse osisID='Mic.1.6'>Je ferai de Samarie un tas de pierres dans un champ, un lieu à planter la vigne ; je ferai rouler ses pierres dans la vallée, et je mettrai à nu ses fondements. </verse>
        <verse osisID='Mic.1.7'>Toutes ses statues seront brisées ; et tous ses salaires consumés par le feu ; de toutes ses idoles je ferai une ruine, car elle les a amassées avec le salaire de la prostitution, et elles redeviendront un salaire de </verse>
        <verse osisID='Mic.1.8'>A cause de cela, je me lamenterai et je hurlerai, je marcherai dépouillé et nu ; je répandrai une lamentation comme le chacal, et une plainte comme l`autruche. </verse>
        <verse osisID='Mic.1.9'>Car sa plaie est mortelle ; car elle vient jusqu`à Juda, elle arrive jusqu`à la porte de mon peuple, jusqu`à Jérusalem; </verse>
        <verse osisID='Mic.1.10'>Ne l`annoncez pas dans Geth ; me pleurez pas dans Acco ! A Beth-Aphra je me roule dans la poussière. </verse>
        <verse osisID='Mic.1.11'>Passe, habitante de Saphir, dans une honteuse nudité ! L`habitante de Tsoanan n`est point sortie ; le deuil de Beth-Haetsel vous prive de son abri. </verse>
        <verse osisID='Mic.1.12'>L`habitante de Maroth est en détresse à cause de ses biens ; car le malheur est descendu d`auprès de Yahweh, sur la porte de Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='Mic.1.13'>Attelle le char au coursier, habitante de Lachis ; ce fut le commencement du péché pour la fille de Sion, qu`on ait trouvé chez toi les crimes d`Israël. </verse>
        <verse osisID='Mic.1.14'>C`est pourquoi tu renonceras à posséder Moréseth de Geth; les maisons d`Aczib seront une déception pour les rois d`Israël. </verse>
        <verse osisID='Mic.1.15'>Je t`amènerai un conquérant, habitante de Marésa; la noblesse d`Israël s`en ira jusqu`à Odollam. </verse>
        <verse osisID='Mic.1.16'>Arrache tes cheveux, rase-les, à cause de tes enfants bien-aimés ; fais-toi chauve comme le vautour, car ils s`en vont en captivité loin de toi ! </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mic.2'>
        <verse osisID='Mic.2.1'>Malheur à ceux qui méditent l`Iniquité et qui préparent le mal sur leurs couches ! au point du jour ils l`exécutent, quand c`est au pouvoir de leurs mains. </verse>
        <verse osisID='Mic.2.2'>Ils convoitent les champs et les ravissent, les maisons, et ils s`en emparent; ils font violence à l`homme et à sa maison, au maître et à son héritage. </verse>
        <verse osisID='Mic.2.3'>C`est pourquoi ainsi parle Yahweh : Voici que je médite contre cette race un mal, dont vous ne pourrez dégager votre cou; et vous ne marcherez plus la tête haute, car ce sera un temps mauvais. </verse>
        <verse osisID='Mic.2.4'>En ce jour-là on prononcera sur vous un proverbe, et on chantera une complainte " C`en est fait, dira-t-on, nous sommes entièrement dévastés : Il aliène la part de mon peuple ! Comment me l`enlève-t-il? Il distribue nos champs aux infidèles? " </verse>
        <verse osisID='Mic.2.5'>C`est pourquoi tu n`auras personne qui étende chez toi le cordeau, pour une part d`héritage, dans l`assemblée de Yahweh. </verse>
        <verse osisID='Mic.2.6'>- Ne prophétisez plus, prophétisent-ils. Si on ne prophétise pas à ceux-ci, l`opprobre ne s`éloignera pas. </verse>
        <verse osisID='Mic.2.7'>Toi qu`on nomme maison de Jacob, est-ce que Yahweh est dépourvu de patience? Sont-ce là ses oeuvres? - Mes paroles ne sont-elles pas bienveillantes pour celui qui marche avec droiture? </verse>
        <verse osisID='Mic.2.8'>Hier mon peuple s`est levé en adversaire: de dessus la robe vous arrachez le manteau ; ceux qui passent sans défiance, vous les traitez en ennemis. </verse>
        <verse osisID='Mic.2.9'>Vous chassez les femmes de mon peuple, de leurs maisons chéries; à leurs petits enfants vous ôtez pour jamais ma gloire ! </verse>
        <verse osisID='Mic.2.10'>Levez-vous ! Partez... car ce pays n`est pas un lieu de repos, à cause de la souillure qui vous tourmentera. et d`un cruel tourment. </verse>
        <verse osisID='Mic.2.11'>S`il y avait un homme courant après le vent et débitant des mensonges, en disant : " Je vais te prophétiser vin et cervoise ! " ce serait le prophète de ce peuple. </verse>
        <verse osisID='Mic.2.12'>Je te rassemblerai tout entier, ô Jacob, je recueillerai les restes d`Israël ; je les grouperai ensemble comme des brebis dans un bercail ; comme un troupeau au milieu de son enclos, ainsi bruira la multitude des </verse>
        <verse osisID='Mic.2.13'>Celui qui fait la brèche monte devant eux ; ils font la brèche, ils franchissent la porte, et par elle ils sortent; leur roi passe devant eux, et Yahweh est à leur tête. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mic.3'>
        <verse osisID='Mic.3.1'>J`ai dit: Écoutez donc, chefs de Jacob, et magistrats de la maison d`Israël ! N`est-ce pas à vous de connaître le droit, </verse>
        <verse osisID='Mic.3.2'>vous qui haïssez le bien et aimez le mal, qui leur arrachez la peau de dessus le corps, et la chair de dessus les os? </verse>
        <verse osisID='Mic.3.3'>Ils dévorent la Chair de mon peuple : ils lui arrachent la peau de dessus le corps, ils brisent ses os, ils les mettent en pièces comme ce qui est dans la marmite; et comme de la viande dans une chaudière. </verse>
        <verse osisID='Mic.3.4'>Alors ils crieront à Yahweh, et il ne les exaucera point; il leur cachera sa face en ce temps-là, selon la malice qu`ils ont mise en leurs actions. </verse>
        <verse osisID='Mic.3.5'>Ainsi parle Yahweh sur les prophètes qui égarent mon peuple, qui, tant que leurs dents ont de quoi mordre; proclament la paix, et à quiconque ne leur met rien dans la bouche, déclarent la guerre </verse>
        <verse osisID='Mic.3.6'>" C`est pourquoi vous aurez la nuit au lieu de visions; et vous aurez les ténèbres au lieu de divination; le soleil se couchera pour les prophètes, et le jour s`obscurcira pour eux. </verse>
        <verse osisID='Mic.3.7'>Les voyants seront confus, et les devins rougiront de honte ; tous, ils se couvriront la barbe, car il n`y aura plus de réponse de Dieu. " </verse>
        <verse osisID='Mic.3.8'>Mais moi, je suis rempli de force, avec l`esprit de Yahweh, et de jugement et de courage, pour dénoncer à Jacob son crime; et à Israël son péché. </verse>
        <verse osisID='Mic.3.9'>Écoutez donc ceci, chefs de la maison de Jacob; et magistrats de la maison d`Israël, qui avez en horreur la justice, et qui pervertissez ce qui est droit, </verse>
        <verse osisID='Mic.3.10'>bâtissant Sion avec le sang, et Jérusalem avec l`iniquité ! </verse>
        <verse osisID='Mic.3.11'>Ses chefs jugent pour des présents, ses prêtres enseignent pour lui salaire ; et ses prophètes exercent la divination pour de l`argent, et ils s`appuient sur Yahweh, en disant : " Yahweh n`est-il pas au milieu de nous? Le malheur ne saurait venir sur nous ! " </verse>
        <verse osisID='Mic.3.12'>C`est pourquoi, à cause de vous, Sion deviendra un champ qu`on laboure, Jérusalem sera un monceau de pierres, et la montagne du temple un haut lieu boisé ! </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mic.4'>
        <verse osisID='Mic.4.1'>Il arrivera à la fin des jours, que la Montagne de la maison de Yahweh sera établie au sommet des montagnes, et élevée au-dessus des collines. Et sur elle les nations afflueront. </verse>
        <verse osisID='Mic.4.2'>Et des peuples nombreux viendront et diront ; Venez, montons à la montagne de Yahweh, et à la maison du Dieu de Jacob ; Il nous instruira de ses voies, et nous marcherons dans ses sentiers. " Car de Sion sortira la loi, et de Jérusalem la parole de Yahweh. </verse>
        <verse osisID='Mic.4.3'>Il sera l`arbitre de nations nombreuses, et le juge de peuples puissants, jusqu`au loin. Ils forgeront leurs épées en socs de charrue, et leurs lances en faucilles ; une nation ne lèvera plus l`épée contre l`autre, et l`on n`apprendra plus la guerre. </verse>
        <verse osisID='Mic.4.4'>Ils resteront assis chacun sous sa vigne, et sous son figuier, sans qu`il y ait personne pour les troubler; car la bouche de Yahweh des armées a parlé. </verse>
        <verse osisID='Mic.4.5'>Car tous les peuples marchent chacun au nom de son dieu; et nous, nous marchons au nom de Yahweh notre Dieu, toujours et à jamais. </verse>
        <verse osisID='Mic.4.6'>En ce jour-là, - oracle de Yahweh, je recueillerai celles qui boitent, je rassemblerai celles qui étaient dispersées, et auxquelles j`avais fait du mal. </verse>
        <verse osisID='Mic.4.7'>Et je ferai de celles qui boitent un reste, et de celles qui sont éloignées une nation puissante. Et Yahweh régnera sur eux, sur la montagne de Sion, dès lors et à jamais. </verse>
        <verse osisID='Mic.4.8'>Et toi, tour du troupeau, colline de la fille de Sion, elle viendra jusqu`à toi, elle te reviendra, l`ancienne domination, la royauté qui appartient à la fille de Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='Mic.4.9'>Pourquoi maintenant pousses-tu des cris? N`y a-t-il plu, de roi en toi, et ton conseiller a-t-il péri, pour que la douleur t`ait saisie comme une femme qui enfante? </verse>
        <verse osisID='Mic.4.10'>Sois dans les douleurs et les efforts, fille de Sion, comme celle qui enfante ! Car maintenant tu vas sortir de la ville; et demeurer dans les champs, et tu iras jusqu`à Babylone ; là tu seras délivrée ; là Yahweh te rachètera, de la main de tes ennemis. </verse>
        <verse osisID='Mic.4.11'>Et maintenant, contre toi se sont rassemblées des nations nombreuses; elles disent : " Qu`elle soit profanée; et que nos yeux contemplent Sion ! " </verse>
        <verse osisID='Mic.4.12'>Mais elles ne connaissent pas les pensées de Yahweh, et elles ne comprennent pas ses desseins : savoir qu`il les a rassemblées comme des gerbes sur l`aire. </verse>
        <verse osisID='Mic.4.13'>Lève-toi et foule, fille de Sion ! Car je ferai que ta corne soit de fer, et je ferai que tes sabots soient d`airain; et tu broieras des peuples nombreux ; et je consacrerai leurs gains à Yahweh, et leurs richesses au Seigneur de toute la terre. </verse>
        <verse osisID='Mic.4.14'>Maintenant, fille de troupes, rassemble tes troupes ! On a mis le siège contre nous, on frappe de la verge sur la joue le juge d`Israël. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mic.5'>
        <verse osisID='Mic.5.1'>Et toi, Bethléem Ephrata, petite pour être entre les milliers de Juda, de toi sortira pour moi celui qui doit être dominateur en Israël, et ses origines dateront des temps anciens, des jours de l`éternité. </verse>
        <verse osisID='Mic.5.2'>C`est pourquoi il les livrera, jusqu`au temps où celle qui doit enfanter aura enfanté ; et le reste de ses frères reviendra aux enfants d`Israël. </verse>
        <verse osisID='Mic.5.3'>Il se tiendra ferme, et il paîtra ses brebis, dans la force de Yahweh, dans la majesté du nom de Yahweh, son Dieu ; et on demeurera en sécurité, car maintenant il sera grand, jusqu`aux extrémités de la terre. </verse>
        <verse osisID='Mic.5.4'>C`est lui qui sera la paix. Quand l`Assyrien viendra dans notre pays, et que son pied foulera nos palais, nous ferons lever contre lui sept pasteurs, et huit princes du peuple. </verse>
        <verse osisID='Mic.5.5'>Ils paîtront le pays d`Assur avec l`épée, et le pays de Nemrod dans ses portes ; Il nous délivrera de l`Assyrien, lorsqu`il viendra dans notre pays, et que son pied foulera notre territoire. </verse>
        <verse osisID='Mic.5.6'>Et le reste de Jacob sera, au milieu de peuples nombreux, comme une rosée venant de Yahweh, comme des gouttes de pluie sur le gazon, lequel n`attend personne, et n`espère pas dans les enfants des hommes. </verse>
        <verse osisID='Mic.5.7'>Et le reste de Jacob sera aussi parmi les nations, au milieu de peuples nombreux, comme un lion parmi ni les bêtes de la forêt, comme un jeune lion parmi les troupeaux de brebis ; lorsqu`il passe, foule et déchire, personne ne délivre. </verse>
        <verse osisID='Mic.5.8'>Que votre main se lève contre vos adversaires, et que vos ennemis soient exterminés ! </verse>
        <verse osisID='Mic.5.9'>En ce jour-là, - oracle de Yahweh, j`exterminerai tes chevaux du milieu de toi, et je détruirai tes chars, </verse>
        <verse osisID='Mic.5.10'>je ruinerai les villes de ton pays, et je démolirai toutes tes forteresses. </verse>
        <verse osisID='Mic.5.11'>Je retrancherai de ta main les sortilèges, et il n`y aura plus chez toi de devins. </verse>
        <verse osisID='Mic.5.12'>J`exterminerai du milieu de toi tes idoles et tes stèles, et tu n`adoreras plus l`ouvrage de tes mains. </verse>
        <verse osisID='Mic.5.13'>J`arracherai du milieu de toi tes aschéras, et je détruirai tes villes. </verse>
        <verse osisID='Mic.5.14'>Et dans ma colère et dans ma fureur, je tirerai vengeance des peuples qui n`auront pas écouté. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mic.6'>
        <verse osisID='Mic.6.1'>Écoutez donc ce que dit Yahweh : - Lève-toi et vide ta querelle devant les montagnes, et que les collines entendent ta voix ! </verse>
        <verse osisID='Mic.6.2'>Écoutez, montagnes, la querelle de Yahweh, et vous, immuables fondements de la terre ! Car Yahweh a une querelle avec son peuple; et il va plaider contre Israël. - </verse>
        <verse osisID='Mic.6.3'>Mon peuple, que t`ai-je fait, en quoi t`ai-je causé de la peine? Réponds-moi. </verse>
        <verse osisID='Mic.6.4'>Car je t`ai fait monter du pays d`Egypte, je t`ai racheté de la maison de servitude, et j`ai envoyé devant toi Moise, Aaron et Marie. </verse>
        <verse osisID='Mic.6.5'>Mon peuple, souviens-toi donc du conseil qu`avait donné Balac, roi de Moab, et de ce que lui répondit Balaam, fils de Béor; souviens-lui de Sétim jusqu`à Galgala, afin que tu connaisses les justices de Yahweh. </verse>
        <verse osisID='Mic.6.6'>Avec quoi me présenterai-je devant Yahweh, me prosternerai-je devant le Dieu de là-haut? Me présenterai-je devant lui avec des holocaustes, avec des veaux d`un an? </verse>
        <verse osisID='Mic.6.7'>Yahweh agréera-t-il des milliers de béliers, des myriades de torrents d`huile? Donnerai-je mon premier-né pour ma faute, le fruit de mes entrailles pour le péché de mon âme? - </verse>
        <verse osisID='Mic.6.8'>On t`a fait connaître, ô homme, ce qui est bon, et ce que Yahweh demande de toi : c`est de pratiquer la justice, d`aimer la miséricorde, et de marcher humblement avec ton Dieu. </verse>
        <verse osisID='Mic.6.9'>La voix de Yahweh crie à la ville, - et c`est sagesse de prendre garde à votre nom : - Écoutez la verge, et celui qui l`a ordonnée ! </verse>
        <verse osisID='Mic.6.10'>Y a-t-il encore dans la maison du méchant des trésors iniques, et un épha amoindri, abominable? </verse>
        <verse osisID='Mic.6.11'>Serais-je pur avec des balances injustes, et de faux poids dans le sac? </verse>
        <verse osisID='Mic.6.12'>Les riches de cette ville sont pleins de violence, ses habitants profèrent le mensonge, et leur langue n`est que tromperie dans leur bouche. </verse>
        <verse osisID='Mic.6.13'>Moi, à mon tour, je te frapperai de coups mortels, je te dévasterai à cause de tes péchés. </verse>
        <verse osisID='Mic.6.14'>Tu mangeras, mais sans te rassasier, et ta faim sera au-dedans de toi ; tu éloigneras, mais sans rien sauver, et ce que tu sauveras, je le livrerai à l`épée. </verse>
        <verse osisID='Mic.6.15'>Tu sèmeras, mais tu ne moissonneras pas ; tu presseras l`olive, mais tu ne t`oindras pas d`huile ; le moût, mais tu ne boiras pas de vin. </verse>
        <verse osisID='Mic.6.16'>On observe les ordonnances d`Amri, et toutes les pratiques de la maison d`Achab, et vous marchez d`après leurs conseils, afin que je vous livre à la destruction, et les habitants du pays aux sifflets, et que vous portiez l`opprobre de mon peuple. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mic.7'>
        <verse osisID='Mic.7.1'>Hélas ! je suis comme après la récolte des fruits d`été, comme après le grappillage de la vendange : pas une grappe a manger ! pas une des premières figues que mon âme désire ! </verse>
        <verse osisID='Mic.7.2'>L`homme pieux a disparu de la terre, et il n`y a plus un juste parmi les hommes. Tous ils se mettent en embuscade pour répandre le sang ; chacun fait la chasse à son frère et lui tend le filet. </verse>
        <verse osisID='Mic.7.3'>Le mal, il y a des mains pour le bien faire ; le prince exige, le juge fait son prix, et le grand manifeste son avidité ; c`est ainsi qu`ils ourdissent ensemble leur trame. </verse>
        <verse osisID='Mic.7.4'>Le meilleur d`entre eux est pareil à l`épine ; le plus droit, pire qu`une haie de ronces. - Le jour annoncé par tes sentinelles, le jour de ton châtiment est venu ; maintenant ils vont être dans la confusion ! - </verse>
        <verse osisID='Mic.7.5'>Ne croyez pas à un ami, ne vous fiez pas à un intime ; devant celle qui repose sur ton sein, garde les paroles de ta bouche ! </verse>
        <verse osisID='Mic.7.6'>Car le fils traite son père de fou ; ta fille s`insurge contre sa mère, la belle-fille contre sa belle-mère; chacun a pour ennemis tes gens de sa maison. </verse>
        <verse osisID='Mic.7.7'>Et moi je regarderai vers Yahweh, j`espérerai dans le Dieu de mon salut ; mon Dieu m`écoutera. </verse>
        <verse osisID='Mic.7.8'>Ne te réjouis pas à mon sujet, ô mon ennemie ; car, si je suis tombée, je me relèverai ; si je suis assise dans les ténèbres, Yahweh est ma lumière. </verse>
        <verse osisID='Mic.7.9'>Je porterai la colère de Yahweh, puisque j`ai péché contre lui, jusqu`à ce qu`il prenne en main ma cause, et qu`il établisse mon droit ; il ne fera sortir à la lumière, je contemplerai sa justice. </verse>
        <verse osisID='Mic.7.10'>Que mon ennemie le voie, et que la honte la recouvre, elle qui ne disait : " Où est Yahweh, ton Dieu? " Mes yeux la contempleront; maintenant elle sera foulée aux pieds, comme la boue des rues. </verse>
        <verse osisID='Mic.7.11'>Le jour vient où tes murs seront rebâtis ; ce jour-là le décret sera retiré. </verse>
        <verse osisID='Mic.7.12'>Ce jour-là, on viendra jusqu`à toi, de l`Assyrie et des villes d`Égypte, de l`Egypte jusqu`au fleuve, d`une mer à l`autre et d`une montagne à l`autre. </verse>
        <verse osisID='Mic.7.13'>Le pays deviendra un désert, à cause de ses habitants : c`est là le fruit de leurs actions. </verse>
        <verse osisID='Mic.7.14'>Pais ton peuple avec ta houlette, le troupeau de ton héritage, qui habite solitaire dans la forêt, au milieu du Carmel ; qu`elles paissent en Basan et en Galaad, comme aux jours anciens ! </verse>
        <verse osisID='Mic.7.15'>Comme au jour où tu sortis du pays d`Egypte, je lui ferai voir des prodiges. </verse>
        <verse osisID='Mic.7.16'>Les nations le verront, et seront confuses de toute leur puissance ; elles mettront la main sur la bouche; leurs oreilles seront assourdies. </verse>
        <verse osisID='Mic.7.17'>Elles lécheront la poussière comme le serpent ; comme les reptiles de la terre, elles sortiront avec effroi de leurs retraites ; elles viendront en tremblant vers Yahweh, notre Dieu, et elles vous craindront. </verse>
        <verse osisID='Mic.7.18'>Quel Dieu est semblable à vous, qui ôtez l`Iniquité, et qui pardonnez la transgression au reste de votre héritage? Il ne fait pas à toujours prévaloir sa colère, car il prend plaisir, lui, à faire grâce. </verse>
        <verse osisID='Mic.7.19'>Il aura encore pitié de nous, il foulera encore aux pieds nos iniquités ! Vous jetterez au fond de la mer tous leurs péchés; </verse>
        <verse osisID='Mic.7.20'>vous ferez voir à Jacob votre fidélité, à Abraham la miséricorde, que vous avez jurée à nos pères, dès les jours anciens. </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>