<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='cramp23' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='cramp23'>
        <title>La Bible Augustin Crampon 1923</title>
        <contributor>Louange.org</contributor>
        <creator>Mathieu Delarue</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Traduction catholique du Chanoine Augustin Crampon, version 1923, de l'Ancien et du Nouveau Testament. </description>
        <publisher>FreeBibleSoftwareGroup</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>cramp23</identifier>
        <source>http://louange.org</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>Free Bible for all</coverage>
        <rights>Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Obad'>
      <chapter osisID='Obad.1'>
        <verse osisID='Obad.1.1'>Vision d`Abdias. Ainsi a dit le Seigneur Yahweh à Edom : Nous avons reçu de Yahweh un message, et un héraut a été envoyé parmi les nations : "Debout ! Levons-nous contre lui pour combattre ! </verse>
        <verse osisID='Obad.1.2'>Voici que je t`ai rendu petit parmi les nations, tu es l`objet du plus grand mépris. </verse>
        <verse osisID='Obad.1.3'>La fierté de ton coeur t`a égaré ! Lui qui habite dans des creux de rochers, dont les hauteurs sont la demeure, il dit dans son coeur : " Qui me fera descendre à terre ? " </verse>
        <verse osisID='Obad.1.4'>Quand tu t`élèverais aussi haut que l`aigle, que tu placerais ton aire parmi les étoiles, je t`en ferais descendre, -oracle de Yahweh. </verse>
        <verse osisID='Obad.1.5'>Si des voleurs étaient entrés chez toi, des pillards de nuit, - comme te voilà dévasté ! - n`auraient-ils pas emporté que ce qui leur suffisait? Si des vendangeurs étaient entrés chez toi, n`auraient-ils rien laissé à </verse>
        <verse osisID='Obad.1.6'>Comme Esaü a été fouillé, comme on a cherché ses trésors cachés ! </verse>
        <verse osisID='Obad.1.7'>Ils t`ont chassé jusqu`à la frontière, tous tes alliés ; ils t`ont joué, ils ont prévalu sur toi, ceux qui jouissaient de ton amitié; ceux qui mangeaient ton pain ont mis un piège sous tes pas. II n`y a point en lui d`intelligence </verse>
        <verse osisID='Obad.1.8'>Est-ce qu`en ce jour-là, - oracle de Yahweh, je n`ôterai pas d`Edom les sages, et de la montagne d`Esaü l`intelligence? </verse>
        <verse osisID='Obad.1.9'>Tes guerriers, ô Théman, seront dans l`épouvante, afin que tout homme soit retranché de la montagne d`Esaü, </verse>
        <verse osisID='Obad.1.10'>A cause du massacre, à cause de la violence contre ton frère Jacob; la honte te couvrira, et tu seras retranché à jamais. </verse>
        <verse osisID='Obad.1.11'>Au jour où tu te tenais en face de lui, au jour où des ennemis emmenaient son armée, et où des étrangers pénétraient dans ses portes, et jetaient le sort sur Jérusalem, toi aussi, tu étais comme l`un d`eux ! </verse>
        <verse osisID='Obad.1.12'>Ne repais pas ta vue du jour de ton frère, au jour de son infortune; ne te réjouis pas au sujet des enfants de Juda, au jour de leur ruine; et ne profère pas d`insolentes paroles, au jour de la détresse. </verse>
        <verse osisID='Obad.1.13'>N`entre pas dans la porte de mon peuple; au jour de leur calamité; ne repais pas ta vue, toi aussi, de son malheur, au jour de sa calamité; et n`étends pas ta main sur ses richesses, au jour de sa calamité. </verse>
        <verse osisID='Obad.1.14'>Ne te tiens pas au carrefour des chemins, pour massacrer ses fuyards; ne livre pas ses réchappés, au jour de la détresse. </verse>
        <verse osisID='Obad.1.15'>Car il est proche le jour de Yahweh, pour toutes les nations ; comme tu as fait, il te sera fait ; ton oeuvre retombera sur ta tête. </verse>
        <verse osisID='Obad.1.16'>Car, de même que vous avez bu sur ma sainte montagne, toutes les nations boiront continuellement; elles boiront, elles avaleront, et elles seront comme n`ayant pas été. </verse>
        <verse osisID='Obad.1.17'>Mais sur la montagne de Sion il y aura des réchappés ; elle sera un lieu saint, et la maison de Jacob rentrera dans ses possessions. </verse>
        <verse osisID='Obad.1.18'>La maison de Jacob sera un feu, la maison de Joseph une flamme, et la maison d`Esaü sera réduite a être du chaume. Celles-là l`allumeront et le dévoreront, et il n`y aura pas de survivant pour la maison d`Esaü ; car Yahweh a parlé. </verse>
        <verse osisID='Obad.1.19'>Ceux du négéb posséderont la montagne d`Esaü et ceux de la sephélah le pays des Philistins ; Ils posséderont le territoire d`Ephraïm, et le territoire de Samarie; et ceux de Benjamin posséderont Galaad. </verse>
        <verse osisID='Obad.1.20'>Les captifs de cette armée des enfants d`Israël posséderont le pays des Chananéens jusqu`à Sarepta. Et les captifs de Jérusalem qui sont à Sépharad posséderont les villes du négéb. </verse>
        <verse osisID='Obad.1.21'>Et des libérateurs monteront à la montagne de Sion, pour juger la montagne d`Esaü ; et à Yahweh sera l`empire. </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>