<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='cramp23' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='cramp23'>
        <title>La Bible Augustin Crampon 1923</title>
        <contributor>Louange.org</contributor>
        <creator>Mathieu Delarue</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Traduction catholique du Chanoine Augustin Crampon, version 1923, de l'Ancien et du Nouveau Testament. </description>
        <publisher>FreeBibleSoftwareGroup</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>cramp23</identifier>
        <source>http://louange.org</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>Free Bible for all</coverage>
        <rights>Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Rev'>
      <chapter osisID='Rev.1'>
        <verse osisID='Rev.1.1'>Révélation de Jésus-Christ, que Dieu lui a confiée pour découvrir à ses serviteurs les événements qui doivent arriver bientôt; et qu`il a fait connaître, en l`envoyant par son ange, à Jean, son serviteur, </verse>
        <verse osisID='Rev.1.2'>qui a attesté la parole de Dieu et le témoignage de Jésus-Christ en tout ce qu`il a vu. </verse>
        <verse osisID='Rev.1.3'>Heureux celui qui lit et ceux qui entendent les paroles de cette prophétie, et qui gardent les choses qui y sont écrites, car le temps est proche ! </verse>
        <verse osisID='Rev.1.4'>Jean aux sept Eglises qui sont en Asie : grâce et paix vous soient données de la part de Celui qui est, qui était et qui vient, et de la part des sept esprits qui sont devant son trône, et de la part de Jésus-Christ; </verse>
        <verse osisID='Rev.1.5'>c`est le Témoin fidèle, le Premier-né d`entre les morts et le Prince des rois de la terre. </verse>
        <verse osisID='Rev.1.6'>A celui qui nous a aimés, qui nous a lavés de nos péchés par son sang, et qui nous a faits rois et prêtres de Dieu, son Père, à lui la gloire et la puissance des siècles des siècles ! Amen ! </verse>
        <verse osisID='Rev.1.7'>Le voici qui vient sur les nuées. Tout oeil le verra, et ceux même qui l`ont percé; et toutes les tribus de la terre se frapperont la poitrine en le voyant. Oui. Amen ! </verse>
        <verse osisID='Rev.1.8'>"Je suis l`alpha et l`oméga " [le commencement et la fin], dit le Seigneur Dieu, celui qui est, qui était et qui vient, le Tout-Puissant. </verse>
        <verse osisID='Rev.1.9'>Moi Jean, votre frère, qui participe avec vous, à l`affliction, à la royauté et à la patience en Jésus [-Christ], j`étais dans l`île appelée Patmos, à cause de la parole de Dieu et du témoignage de Jésus. </verse>
        <verse osisID='Rev.1.10'>Je fus ravi en esprit le jour du Seigneur, et j`entendis derrière moi une voix forte, comme une trompette, qui disait : </verse>
        <verse osisID='Rev.1.11'>"Ce que tu vois, écris-le dans un livre, et envoie-le aux sept Eglises qui sont en Asie : à Ephèse, à Smyrne, à Pergames, à Thyatire, à Sardes, à Philadelphie et à Laodicée." </verse>
        <verse osisID='Rev.1.12'>Alors je me retournai pour voir quelle était la voix qui me parlait ; et quand je me fus retourné, je vis sept chandeliers d`or, </verse>
        <verse osisID='Rev.1.13'>et, au milieu des chandeliers, quelqu`un qui ressemblait à un fils d`homme; il était vêtu d`une longue robe, portait à la hauteur des seins une ceinture d`or; </verse>
        <verse osisID='Rev.1.14'>sa tête et ses cheveux étaient blancs comme de la laine blanche, comme de la neige, et ses yeux étaient comme une flamme de feu ; </verse>
        <verse osisID='Rev.1.15'>ses pieds étaient semblables à de l`airain qu`on aurait embrasé dans une fournaise, et sa voix était comme la voix des grandes eaux. </verse>
        <verse osisID='Rev.1.16'>Il tenait dans sa main droite sept étoiles; de sa bouche sortait un glaive aigu, à deux tranchants, et son visage était comme le soleil lorsqu`il brille dans sa force. </verse>
        <verse osisID='Rev.1.17'>Quand je le vis, je tombai à ses pieds comme mort; et il posa sur moi sa main droite, en disant : </verse>
        <verse osisID='Rev.1.18'>" Ne crains point; je suis le Premier et le Dernier, et le Vivant ; j`ai été mort, et voici que je suis vivant aux siècles des siècles ; </verse>
        <verse osisID='Rev.1.19'>je tiens les clefs de la mort et de l`enfer. Ecris donc les choses que tu as vues, et celles qui sont, et celles qui doivent arriver ensuite, </verse>
        <verse osisID='Rev.1.20'>le mystère des sept étoiles que tu as vues dans ma main droite, et les sept chandeliers d`or. Les sept étoiles sont les anges des sept Eglises, et les sept chandeliers sont sept Églises. " </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rev.2'>
        <verse osisID='Rev.2.1'>Ecris à l`ange de l`Eglise d`Ephèse Voici ce que dit Celui qui tient les sept étoiles dans sa main droite, Celui qui marche au milieu des sept chandeliers d`or </verse>
        <verse osisID='Rev.2.2'>Je connais tes oeuvres, ton labeur et ta patience; je sais que tu ne peux supporter les méchants; que tu as éprouvé ceux qui se disent apôtres et ne le sont pas, et que tu les a trouvés menteurs ; </verse>
        <verse osisID='Rev.2.3'>que tu as de la patience, que tu as eu à supporter pour mon nom, et que tu ne t`es point lassé. </verse>
        <verse osisID='Rev.2.4'>Mais j`ai contre toi que tu t`es relâché de ton premier amour. </verse>
        <verse osisID='Rev.2.5'>Souviens-toi donc d`où tu es tombé, repens-toi et reviens à tes premières oeuvres sinon, je viendrai à toi, et j`ôterai ton chandelier de sa place, à moins que tu ne te repentes. </verse>
        <verse osisID='Rev.2.6'>Pourtant tu as en ta faveur que tu hais les oeuvres des Nicolaïtes, oeuvres que moi aussi je hais. </verse>
        <verse osisID='Rev.2.7'>Que celui qui a des oreilles entende ce que l`Esprit dit aux Eglises ! A celui qui vaincra, je lui donnerai à manger de l`arbre de vie, qui est dans le paradis de [mon] Dieu. </verse>
        <verse osisID='Rev.2.8'>Ecris encore à l`ange de l`Eglise de Smyrne. Voici ce que dit le Premier et le Dernier, Celui qui était mort et qui a repris vie </verse>
        <verse osisID='Rev.2.9'>Je connais ta tribulation et ta pauvreté, - mais tu es riche, - et les Insultes de ceux qui se disent juifs et ne le sont pas, mais bien une synagogue de Satan. Ne crains rien de ce que tu auras à souffrir. </verse>
        <verse osisID='Rev.2.10'>Voici que le diable va jeter quelques-uns de vous en prison, afin que vous soyez mis à l`épreuve, et vous aurez une tribulation de dix jours. Sois fidèle jusqu`à la mort et je te donnerai la couronne de la vie. </verse>
        <verse osisID='Rev.2.11'>Que celui qui a des oreilles entende ce que l`Esprit dit aux Eglises ! Celui qui vaincra ne recevra aucun dommage de la seconde mort. </verse>
        <verse osisID='Rev.2.12'>Ecris encore à l`ange de l`Eglise de Pergame: Voici ce que dit Celui qui a le glaive aigu à deux </verse>
        <verse osisID='Rev.2.13'>Je sais où tu habites : là où se trouve le trône de Satan ; mais tu es fermement attaché à mon nom, et tu n`as point renié ta foi, même en ces jours où Antipas, mon témoin fidèle, a été mis à mort chez vous, où Satan habite. </verse>
        <verse osisID='Rev.2.14'>Mais j`ai contre toi quelques griefs; c`est que tu as là des gens attachés à la doctrine de Balaam, qui conseillait à Balac de mettre devant les fils d`Israël une pierre d`achoppement, pour les amener à manger des viandes immolées aux idoles et à se livrer à l`impudicité. </verse>
        <verse osisID='Rev.2.15'>De même toi aussi, tu as des gens attachés pareillement à la doctrine des Nicolaïtes. </verse>
        <verse osisID='Rev.2.16'>Repens-toi! sinon, je viendrai à toi promptement, et je leur ferai la guerre avec le glaive de ma bouche. </verse>
        <verse osisID='Rev.2.17'>Que celui qui a des oreilles entende ce que dit l`Esprit aux Eglises ! A celui qui vaincra, je donnerai de la manne cachée; et je lui donnerai une pierre blanche, et sur cette pierre est écrit un nom nouveau, que personne ne connaît, si ce n`est celui qui le reçoit. </verse>
        <verse osisID='Rev.2.18'>Écris encore à l`ange de l`Église de Thyatire : Voici ce que dit le Fils de Dieu, Celui qui a les yeux comme une flamme de feu, et dont les pieds sont semblables à l`airain. </verse>
        <verse osisID='Rev.2.19'>Je connais tes oeuvres, ton amour, ta foi, ta bienfaisance, ta patience et ces dernieres oeuvres plus nombreuses que les premières. </verse>
        <verse osisID='Rev.2.20'>Mais j`ai contre toi quelques griefs : c`est que tu laisses la femme Jézabel, se disant prophétesse, enseigner et séduire mes serviteurs, pour qu`ils se livrent à l`impudicité et mangent des viandes immonlées </verse>
        <verse osisID='Rev.2.21'>Je lui ai donné du temps pour faire pénitence, et elle ne veut pas se repentir de son impudicité. </verse>
        <verse osisID='Rev.2.22'>Voici que je vais la jeter sur un lit, et plonger dans une grande tristesse ses compagnons d`adultère, s`ils ne se repentent des oeuvres qu`elle leur à enseignées. </verse>
        <verse osisID='Rev.2.23'>Je frapperai de mort ses enfants, et toutes les Eglises connaîtront que je suis celui qui sonde les reins et les coeurs ; et je rendrai à chacun de vous selon vos oeuvres </verse>
        <verse osisID='Rev.2.24'>Mais à vous, aux autres fidèles de Thyatire, qui ne reçoivent pas cette doctrine, qui n`ont pas connu les profondeurs de Satan (comme ils les appellent), je vous dis : Je ne vous imposerai pas d`autre fardeau; </verse>
        <verse osisID='Rev.2.25'>seulement, tenez ferme ce que vous avez, jusqu`à ce que je vienne. </verse>
        <verse osisID='Rev.2.26'>Et à celui qui vaincra et qui gardera jusqu`à la fin mes oeuvres, je lui donnerai pouvoir sur les nations ; </verse>
        <verse osisID='Rev.2.27'>il les gouvernera avec un sceptre de fer, ainsi que l`on brise les vases d`argile, </verse>
        <verse osisID='Rev.2.28'>comme moi-même j`en ai reçu le pouvoir de mon Père, et je lui donnerai l`étoile du matin. </verse>
        <verse osisID='Rev.2.29'>Que celui qui a des oreilles entende ce que l`Esprit dit aux Eglises ! </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rev.3'>
        <verse osisID='Rev.3.1'>Écris encore à l`ange de l`Église de Sardes : Voici ce que dit Celui qui a les sept Esprits de Dieu et les sept étoiles. Je connais tes oeuvres : tu as la réputation d`être vivant, mais tu es mort. </verse>
        <verse osisID='Rev.3.2'>Sois vigilant, et affermis le reste qui allait mourir; car je n`ai pas trouvé tes oeuvres parfaites devant mon </verse>
        <verse osisID='Rev.3.3'>Souviens-toi donc de l`enseignement que tu as reçu et entendu; garde-le et repens-toi. Si donc tu ne veilles pas, je viendrai à toi comme un voleur, sans que tu aies su à quelle heure je viendrai à toi. </verse>
        <verse osisID='Rev.3.4'>Pourtant tu as à Sardes quelques personnes qui n`ont pas souillé leurs vêtements ; ceux-là marcheront avec moi en vêtements blancs, parce qu`ils en sont dignes. </verse>
        <verse osisID='Rev.3.5'>Celui qui vaincra sera ainsi revêtu de vêtements blancs ; je n`effacerai point son nom du livre de la vie, et je confesserai son nom devant mon Père et devant ses anges. </verse>
        <verse osisID='Rev.3.6'>Que celui qui a des oreilles entende ce que l`Esprit dit aux Église s ! </verse>
        <verse osisID='Rev.3.7'>Écris encore à l`ange de l`Église de Philadelphie : Voici ce que dit le saint, le Véritable, Celui qui a la clef de David, Celui qui ouvre et personne ne ferme, qui ferme et personne n`ouvre </verse>
        <verse osisID='Rev.3.8'>Je connais tes oeuvres Voici que j`ai mis devant toi une porte ouverte, que personne ne peut fermer, parce que tu as peu de puissance, que tu as gardé ma parole et que tu n`as point renié mon nom. </verse>
        <verse osisID='Rev.3.9'>Voici que je te donne quelques-uns de la synagogue de Satan, qui se disent Juifs, et ne le sont point, nais ils mentent ; voici, je les ferai venir se prosterner à tes pieds, et ils connaîtront que je t`ai aimé. </verse>
        <verse osisID='Rev.3.10'>Parce que tu as gardé ma parole sur la patience, moi aussi je te garderai de l`heure de l`épreuve qui va venir sur le monde entier, pour éprouver les habitants de la terre. </verse>
        <verse osisID='Rev.3.11'>Voici que je viens bientôt : tiens ferme ce que tu as, afin que personne ne ravisse ta couronne. </verse>
        <verse osisID='Rev.3.12'>Celui qui vaincra, j`en ferai une colonne dans le temple de mon Dieu, et il n`en sortira plus; et j`écrirai sur lui le nom de mon Dieu, et le nom de la ville de mon Dieu, de la nouvelle Jérusalem, qui descend du ciel d`auprès de mon Dieu, et mon nom nouveau. </verse>
        <verse osisID='Rev.3.13'>Que celui qui a des oreilles entende ce que l`Esprit dit aux Églises! </verse>
        <verse osisID='Rev.3.14'>Ecris encore à l`ange de l`Eglise de Laodicée : Voici ce que dit l`Amen, le Témoin fidèle et véritable, le Principe de la création de Dieu </verse>
        <verse osisID='Rev.3.15'>Je connais tes oeuvres : tu n`es ni froid ni chaud. Plût à Dieu que tu fusses froid ou chaud ! </verse>
        <verse osisID='Rev.3.16'>Aussi, parce que tu es tiède et que tu n`es ni froid ni chaud je vais te vomir de ma bouche. </verse>
        <verse osisID='Rev.3.17'>Tu dis : Je suis riche, j`ai acquis de grands biens, je n`ai besoin de rien ; et tu ne sais pas que tu es un malheureux, un misérable, pauvre, aveugle et nu, </verse>
        <verse osisID='Rev.3.18'>je te conseille de m`acheter de l`or éprouvé par le feu, afin que tu deviennes riche; des vêtements blancs pour te vêtir et ne pas laisser paraître la honte de ta nudité; et un collyre pour oindre tes yeux, afin que tu </verse>
        <verse osisID='Rev.3.19'>Moi, je reprends et je châtie tous ceux que j`aime; aie donc du zèle et repens-toi. </verse>
        <verse osisID='Rev.3.20'>Voici que je me tiens à la porte et je frappe : si quelqu`un entend ma voix et ouvre la porte, j`entrerai chez toi, je souperai avec lui et lui avec moi. </verse>
        <verse osisID='Rev.3.21'>Celui qui vaincra, je le ferai asseoir avec moi sur mon trône comme moi aussi j`ai vaincu et me suis assis avec mon Père sur son trône </verse>
        <verse osisID='Rev.3.22'>Que celui qui a des oreilles entende ce que l`Esprit dit aux Églises ! </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rev.4'>
        <verse osisID='Rev.4.1'>Après cela, je vis, et voici qu`une porte était ouverte dans le ciel, et la première voix que j`avais entendue, comme le son d`une trompette qui me parlait, dit "Monte ici, et je te montrerai ce qui doit arriver dans la suite. </verse>
        <verse osisID='Rev.4.2'>Aussitôt je fus ravi en esprit; et voici qu`un trône était dressé dans le ciel, et sur ce trône quelqu`un était </verse>
        <verse osisID='Rev.4.3'>Celui qui était assis avait un aspect semblable à la pierre de jaspe et de sardoine ; et ce trône était entouré d`un arc-en-ciel, d`une apparence semblable à l`émeraude. </verse>
        <verse osisID='Rev.4.4'>Autour du trône étaient vingt-quatre trônes, et sur ces trônes vingt-quatre vieillards assis, revêtus de vêtements blancs, avec des couronnes d`or sur leurs têtes. </verse>
        <verse osisID='Rev.4.5'>Du trône sortent des éclairs, des voix et des tonnerres; et sept lampes ardentes brûlent devant le trône : ce sont les sept Esprits de Dieu. </verse>
        <verse osisID='Rev.4.6'>En face du trône, il y a comme une mer de verre semblable à du cristal ; et devant le trône et autour du trône, quatre animaux remplis d`yeux devant et derriere. </verse>
        <verse osisID='Rev.4.7'>Le premier animal ressemble à un lion, le second à un jeune taureau, le troisième a comme la face d`un homme, et le quatrième ressemble à un aigle qui vole. </verse>
        <verse osisID='Rev.4.8'>Ces quatre animaux ont chacun six ailes ; ils sont couverts d`yeux tout à l`entour et au dedans, et ils ne cessent jour et nuit de dire : " Saint, saint, saint est le Seigneur, le Dieu Tout-Puissant, qui était, qui est et qui vient ! " </verse>
        <verse osisID='Rev.4.9'>Quand les animaux rendent gloire, honneur et actions de grâces à Celui qui est assis sur le trône, à Celui qui vit aux siècles des siècles, </verse>
        <verse osisID='Rev.4.10'>les vingt-quatre vieillards se prosternent devant Celui qui est assis sur le trône, et adorent Celui qui vit aux siècles des siècles, et ils jettent leurs couronnes devant le trône, en disant </verse>
        <verse osisID='Rev.4.11'>" Vous êtes digne, notre Seigneur et notre Dieu, de recevoir la gloire et l`honneur, et la puissance, car c`est vous qui avez créé toutes choses, et c`est à cause de votre volonté qu`elles ont eu l`existence et qu`elles ont été créées. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rev.5'>
        <verse osisID='Rev.5.1'>Puis je vis dans la main droite de Celui qui était assis sur le trône un livre écrit en dedans et en dehors, et scellé de sept sceaux. </verse>
        <verse osisID='Rev.5.2'>Et je vis un ange puissant qui criait d`une voix forte " Qui est digne d`ouvrir le livre et de rompre les sceaux? </verse>
        <verse osisID='Rev.5.3'>Et personne ni dans le ciel, ni sur la terre, ne pouvait ouvrir le livre ni le regarder. </verse>
        <verse osisID='Rev.5.4'>Et moi je pleurais beaucoup de ce qu`il ne se trouvait personne qui fût digne d`ouvrir le livre, ni de le </verse>
        <verse osisID='Rev.5.5'>Alors un des vieillards me dit : " Ne pleure point; voici que le lion de la tribu de Juda, le rejeton de David, a vaincu, de manière à pouvoir ouvrir le livre et ses sept sceaux. " </verse>
        <verse osisID='Rev.5.6'>Et je vis, et voici qu`au milieu du trône et des quatre animaux, et au milieu des vieillards, </verse>
        <verse osisID='Rev.5.7'>un Agneau était debout: il semblait avoir été immolé; il avait sept cornes et sept yeux, qui sont les sept Esprits de Dieu envoyés par toute la terre. Il vint, et reçut le livre de la main droite de Celui qui était assis sur </verse>
        <verse osisID='Rev.5.8'>Quand il eut reçu le livre, les quatre animaux et les vingt-quatre vieillards se prosternèrent devant l`Agneau, tenant chacun une harpe et des coupes d`or pleines de parfums, qui sont les prières des saints. </verse>
        <verse osisID='Rev.5.9'>Et ils chantaient un cantique nouveau, en disant : " Vous êtes digne de recevoir le livre et d`en ouvrir les sceaux; car vous avez été immolé et vous avez racheté pour Dieu, par votre sang, des hommes de toute tribu, de toute langue, de tout peuple et de toute nation ; </verse>
        <verse osisID='Rev.5.10'>et vous les avez faits rois et prétres, et ils régneront sur la terre. " </verse>
        <verse osisID='Rev.5.11'>Puis je vis, et j`entendis autour du trône, autour des animaux et des vieillards, la voix d`une multitude d`anges, et leur nombre était des myriades et des milliers de milliers. </verse>
        <verse osisID='Rev.5.12'>Ils disaient d`une voix forte : " L`Agneau qui a été immolé est digne de recevoir la puissance, la richesse, la sagesse, la force, l`honneur, la gloire et la bénédiction. " </verse>
        <verse osisID='Rev.5.13'>Et toutes les créatures qui sont dans le ciel, sur la terre, sous la terre et dans la mer, et toutes les choses qui s`y trouvent, je les entendis qui disaient : " A Celui qui est assis sur le trône et à l`Agneau, louange, honneur, gloire et puissance dans les siècles des siècles! " </verse>
        <verse osisID='Rev.5.14'>Et les quatre animaux disaient : " Amen ! " Et les vieillards se prosternèrent et adorèrent [Celui qui vit aux siècles des siècles]. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rev.6'>
        <verse osisID='Rev.6.1'>Et je vis l`Agneau qui ouvrit le premier des sept sceaux, et j`entendis l`un des quatre animaux qui disait comme d`une voix de tonnerre : </verse>
        <verse osisID='Rev.6.2'>" Viens ! " Et je vis paraître un cheval blanc. Celui qui le montait avait un arc; on lui donna une couronne, et il partit en vainqueur et pour vaincre. </verse>
        <verse osisID='Rev.6.3'>Et quand il eut ouvert le deuxième sceau, j`entendis le second animal qui disait : " Viens ! " </verse>
        <verse osisID='Rev.6.4'>Et Il sortit un autre cheval qui était roux. Celui qui le montait reçut le pouvoir d`ôter la paix de la terre, afin que les hommes s`égorgeassent les uns les autres, et on lui donna une grande épée. </verse>
        <verse osisID='Rev.6.5'>Et quand il eut ouvert le troisième sceau, j`entendis le troisième animal qui disait : " Viens ! " Et je vis paraître un cheval noir. Celui qui le montait tenait à la main une balance ; </verse>
        <verse osisID='Rev.6.6'>et j`entendis au milieu des quatre animaux comme une voix qui disait : " Une mesure de blé pour un denier! Trois mesures d`orge pour un denier! " Et : " Ne gâte pas l`huile et le vin ! " </verse>
        <verse osisID='Rev.6.7'>Et quand il eut ouvert le quatrième sceau, j`entendis la voix du quatrième animal qui disait : " Viens ! " </verse>
        <verse osisID='Rev.6.8'>Et je vis paraître un cheval de couleur pâle. Celui qui le montait se nommait la Mort, et l`Enfer le suivait. On leur donna pouvoir sur la quatrième partie de la terre, pour faire tuer par l`épée, par la famine, par la mortalité et par les bêtes féroces de la terre. </verse>
        <verse osisID='Rev.6.9'>Et quand il eut ouvert le cinquième sceau, je vis sous l`autel les âmes de ceux qui avaient été immolés pour la parole de Dieu et pour le témoignage qu`ils avaient eu à rendre. </verse>
        <verse osisID='Rev.6.10'>Et ils crièrent d`une voix forte, en disant : " jusques à quand, ô Maître Saint et Véritable, ne ferez-vous pas justice et ne redemandenez-vous pas notre sang à ceux qui habitent sur la terre? </verse>
        <verse osisID='Rev.6.11'>" Alors un leur donna à chacun une robe blanche, et on leur dit de se tenir en repos encore un peu de temps, jusqu`à ce que fût complet le nombre de leurs compagnons de service et de leurs frères qui devaient être mis à mort comme eux. </verse>
        <verse osisID='Rev.6.12'>Et je vis, quand il eut ouvert le sixième sceau, qu`il se fit un grand tremblement de terre, et le soleil devint noir comme un sac de crin, la lune entière parut comme du sang, </verse>
        <verse osisID='Rev.6.13'>et les étoiles du ciel tombèrent vers la terre, comme les figues vertes tombent d`un figuier secoué par un gros vent. </verse>
        <verse osisID='Rev.6.14'>Et le ciel se retira comme un livre qu`on roule, et toutes les montagnes et les îles furent remuées de leur place. </verse>
        <verse osisID='Rev.6.15'>Et les rois de la terre, et les grands, et les généraux, et les riches, et les puissants, et tout esclave ou homme libre se cachèrent dans les cavernes et les rochers des montagnes, </verse>
        <verse osisID='Rev.6.16'>et ils disaient aux montagnes et aux rochers : " Tombez sur nous et dérobez-nous à la face de Celui qui est assis sur le trône et à la colère de l`Agneau ; </verse>
        <verse osisID='Rev.6.17'>car il est venu le grand jour de sa colère, et qui peut subsister? " </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rev.7'>
        <verse osisID='Rev.7.1'>Après cela, je vis quatre anges qui étaient debout aux quatre coins de la terre; ils retenaient les quatre vents de la terre, afin qu`aucun vent ne soufflât, ni sur la terre, ni sur la mer, ni sur aucun arbre. </verse>
        <verse osisID='Rev.7.2'>Et je vis un autre ange qui montait du côté où le soleil se lève, tenant le sceau du Dieu vivant, et il cria d`une voix forte aux quatre anges à qui il avait été donné de nuire à la terre et à la mer, en ces termes : </verse>
        <verse osisID='Rev.7.3'>" Ne faites point de mal à la terre, ni à la mer, ni aux arbres, jusqu`à ce que nous ayons marqué du sceau, sur le front, les serviteurs de notre Dieu. </verse>
        <verse osisID='Rev.7.4'>" Et j`entendis le nombre de ceux qui avaient été marqués du sceau, cent quarante quatre mille de toutes les tribus des enfants d`Israël : </verse>
        <verse osisID='Rev.7.5'>de la tribu de Juda, douze mille marqués du sceau ; de la tribu de Ruben, douze mille [marqués]; de la tribu de (lad, douze mille [marqués] ; </verse>
        <verse osisID='Rev.7.6'>de la tribu d`Aser, douze mille [marqués] ; de la tribu de Nephthali, douze mille [marqués]; </verse>
        <verse osisID='Rev.7.7'>de la tribu de Manassé, douze mille [marqués] ; de la tribu de Simon, douze mille [marqués]; de la tribu de Lévi, douze mille [marqués]; </verse>
        <verse osisID='Rev.7.8'>de la tribu d`Issachar, douze mille [marqués]; de la tribu de Zabulon, douze mille [marqués] ; de la tribu de Joseph, douze mille [marqués]; de la tribu de Benjamin, douze mille marqués du sceau. </verse>
        <verse osisID='Rev.7.9'>Après cela, je vis une foule immense que personne ne pouvait compter, de toute nation, de toute tribu, de tout peuple et de toute langue. Ils étaient debout devant le trône et devant l`Agneau, vêtus de robes blanches et tenant des palmes à la main. </verse>
        <verse osisID='Rev.7.10'>Et ils criaient d`une voix forte, disant : " Le salut vient de notre Dieu qui est assis sur le trône, et à l`Agneau </verse>
        <verse osisID='Rev.7.11'>Et tous les anges se tenaient autour du trône, autour des vieillards et des quatre animaux; et ils se prosternèrent sur leurs faces devant le trône, en disant </verse>
        <verse osisID='Rev.7.12'>" Amen! La louange, la gloire, la sagesse, l`action de gràces, l`honneur, la puissance et la force soient à notre Dieu, pour les siècles des siècles! " </verse>
        <verse osisID='Rev.7.13'>Alors un des vieillards, prenant la parole me dit: " Ceux que tu vois revêtus de ces robes blanches qui sont-ils, et d`où sont-ils venus? " </verse>
        <verse osisID='Rev.7.14'>Je lui dis : " Mon Seigneur, vous le savez. " Et il lui dit " Ce sont ceux qui viennent de la grande tribulation; ils ont lavé leurs robes et les ont blanchies dans le sang de l`Agneau. </verse>
        <verse osisID='Rev.7.15'>C`est pour cela qu`ils sont devant le trône de Dieu et le servent jour et nuit dans son sanctuaire. Et Celui qui est assis sur le trône les abritera sous sa tente; ils n`auront plus faim, ils n`auront plus soif; </verse>
        <verse osisID='Rev.7.16'>l`ardeur du soleil ne les accablera plus, ni aucune chaleur brûlante; </verse>
        <verse osisID='Rev.7.17'>car l`Agneau qui est au milieu du trône sera le pasteur et les conduira aux sources des eaux de la vie, et Dieu essuiera toute larme de leurs yeux. " </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rev.8'>
        <verse osisID='Rev.8.1'>Et quand l`Agneau eut ouvert le septième sceau, il se fit dans le ciel un silence d`environ une demi-heure. </verse>
        <verse osisID='Rev.8.2'>Puis je vis les sept anges qui se tiennent devant Dieu, et on leur donna sept trompettes. </verse>
        <verse osisID='Rev.8.3'>Puis il vint un autre ange, et il se tint prés de l`autel, un encensoir d`or à la main; on lui donna beaucoup de parfums pour qu`il fit une offrande des prières de tous les saints, sur l`autel d`or qui est devant le trône; </verse>
        <verse osisID='Rev.8.4'>et la fumée des parfums, formés des prières des saints, monta de la main de l`ange devant Dieu. </verse>
        <verse osisID='Rev.8.5'>Puis l`ange prit l`encensoir, le remplit du feu de l`autel, et le jeta sur la terre; et il y eut des voix, des tonnerres, des éclairs, et la terre trembla. </verse>
        <verse osisID='Rev.8.6'>Et les sept anges qui avaient les sept trompettes se préparèrent à en sonner. </verse>
        <verse osisID='Rev.8.7'>Et le premier sonna de la trompette et il y eut de la grêle et du feu mêlés de sang, qui tombèrent sur la terre; et le tiers de la terre fût brûlé, et le tiers des arbres fût brûlé, et toute l`herbe verte fut brûlée. </verse>
        <verse osisID='Rev.8.8'>Et le deuxième ange sonna de la trompette, et une sorte de grande montagne tout en feu fût jetée dans la mer; et le tiers de la mer devint du sang, </verse>
        <verse osisID='Rev.8.9'>et le tiers des créatures marines qui ont vie périt, et le tiers des navires lut détruit. </verse>
        <verse osisID='Rev.8.10'>Et le troisième ange sonna de la trompette; et il tomba du ciel une grande étoile, ardente comme une torche, et elle tomba sur le tiers des fleuves et sur les sources des eaux. </verse>
        <verse osisID='Rev.8.11'>Le nom de cette étoile est Absinthe; et le tiers des eaux fût changé en absinthe, et beaucoup d`hommes moururent de ces eaux, parce qu`elles étaient devenues amères. </verse>
        <verse osisID='Rev.8.12'>Et le quatrième ange sonna de la trompette; et le tiers du soleil fut frappé, ainsi que le tiers de la lune et le tiers des étoiles, afin que le tiers de ces astres fût obscurci, et que le jour perdit un tiers de sa clarté et la nuit de même. </verse>
        <verse osisID='Rev.8.13'>Puis je vis, et j`entendis un aigle qui volait par le milieu du ciel, disant d`une voix forte : " Malheur! Malheur! Malheur à ceux qui habitent sur la terre, à cause du son des trois autres trompettes dont les trois anges vont sonner ! " </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rev.9'>
        <verse osisID='Rev.9.1'>Et le cinquième ange sonna de la trompette ; et je vis une étoile qui était tombée du ciel sur la terre, et on lui donna la clef du puits de l`abîme. </verse>
        <verse osisID='Rev.9.2'>Elle ouvrit le puits de l`abîme, et il s`élever du puits une fumée comme celle d`une grande fournaise; et le soleil et l`air furent obscurcie par la fumée du puits. </verse>
        <verse osisID='Rev.9.3'>De cette fumée s`échappèrent sur la terre des sauterelles; et il leur fût donné un pouvoir semblable à celui que possèdent les scorpions de la terre; </verse>
        <verse osisID='Rev.9.4'>et on leur ordonna de ne point nuire à l`herbe de la terre, ni à aucune verdure, ni à aucun arbre, mais seulement aux hommes qui n`ont pas le sceau de Dieu sur leur front. </verse>
        <verse osisID='Rev.9.5'>Il leur fût donné, non de les tuer, mais de les tourmenter pendant cinq mois ; et le tourment qu`elles causent est semblable à celui d`un homme piqué par le scorpion. </verse>
        <verse osisID='Rev.9.6'>En ces jours-là, les hommes chercheront la mort, et ils ne la trouveront pas ; Ils souhaiteront la mort, et la mort fuira loin d`eux. </verse>
        <verse osisID='Rev.9.7'>Ces sauterelles ressemblaient à des chevaux préparés pour le combat; elles avaient sur la tête comme des couronnes d`or; leurs visages étaient comme des visages d`hommes, </verse>
        <verse osisID='Rev.9.8'>leurs cheveux comme des cheveux de femmes, et leurs dents comme des dents de lions. </verse>
        <verse osisID='Rev.9.9'>Elles avaient des cuirasses comme des cuirasses de fer, et le bruit de leurs ailes était comme un bruit de chars à plusieurs chevaux qui courent au combat. </verse>
        <verse osisID='Rev.9.10'>Elles ont des queues semblables à des scorpions, et des aiguillons, et c`est dans leurs queues qu`est le pouvoir de faire du mal aux hommes durant cinq mois. </verse>
        <verse osisID='Rev.9.11'>Elles ont à leur tête, comme roi, l`ange de l`abîme qui se nomme en hébreu Abaddon, en grec Apollyon. </verse>
        <verse osisID='Rev.9.12'>Le premier " malheur " est passé; voici qu`il en vient encore deux autres dans la suite. </verse>
        <verse osisID='Rev.9.13'>Et le sixième ange sonna de la trompette; et j`entendis une voix sortir des quatre cormes de l`autel d`or qui est devant Dieu; elle disait au sixième ange qui avait la trompette: </verse>
        <verse osisID='Rev.9.14'>"Délie les quatre anges qui sont liés sur le grand fleuve de l`Euphrate. " </verse>
        <verse osisID='Rev.9.15'>Alors furent déliés les quatre anges, qui se tenaient prêts pour l`heure, le jour, le mois et l`année, afin de tuer la troisième partie des hommes. </verse>
        <verse osisID='Rev.9.16'>Et le nombre des troupes de cavalerie avait deux myriades de myriades; j`en entendis le nombre. </verse>
        <verse osisID='Rev.9.17'>Et voici comment les chevaux me parurent dans la vision, ainsi que ceux qui les montaient : ils avaient des cuirasses couleur de feu, d`hyacinthe et de soufre; les têtes des chevaux étaient comme des têtes de lions, et leur bouche jetait du feu, de la fumée et du soufre. </verse>
        <verse osisID='Rev.9.18'>La troisième partie des hommes fût tuée par ces trois fléaux, par le feu, par la fumée et par le soufre qui sortaient de leur bouche. </verse>
        <verse osisID='Rev.9.19'>Car le pouvoir de ces chevaux est dans leur bouche et dans leurs queues : car leurs queues, semblables à des serpents, ont des têtes, et c`est avec elles qu`ils blessent. </verse>
        <verse osisID='Rev.9.20'>Les autres hommes, qui ne furent pas tués par ces fléaux, ne se repentirent pas non plus des oeuvres de leurs mains, pour ne plus adorer les démons et les idoles d`or, d`argent, d`airain, de pierre et de bois, qui ne peuvent ni voir, ni entendre, ni marcher; </verse>
        <verse osisID='Rev.9.21'>et ils ne se repentirent ni de leurs meurtres, ni de leurs enchantements, ni de leur impudicité, ni de leurs </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rev.10'>
        <verse osisID='Rev.10.1'>Puis je vis un autre ange puissant qui descendait du ciel, enveloppé d`un nuage, et l`arc-en-ciel au-dessus de la tête ; son visage était comme le soleil, et ses pieds comme des colonnes de feu. </verse>
        <verse osisID='Rev.10.2'>II tenait à la main un petit livre ouvert ; et ayant posé le pied droit sur la mer et le pied gauche sur la terre, </verse>
        <verse osisID='Rev.10.3'>il cria d`une voix forte, comme rugit un lion ; et quand il eut poussé ce cri, les sept tonnerres firent entendre leurs voix. </verse>
        <verse osisID='Rev.10.4'>Après que les sept tonnerres eurent parlé, je me disposais à écrire, mais j`entendis du ciel une voix qui disait : " Scelle ce qu`ont dit les sept tonnerres, ne l`écris point. " </verse>
        <verse osisID='Rev.10.5'>Alors l`ange que j`avais vu debout sur la mer et sur la terre, leva sa main droite vers le ciel, </verse>
        <verse osisID='Rev.10.6'>et jura par Celui qui vit aux siècles des siècles, qui a créé le ciel et les choses qui y sont, la terre et les choses qui y sont, la mer et les choses qui y sont, qu`il n`y aurait plus de temps, </verse>
        <verse osisID='Rev.10.7'>mais qu`aux jours où le septième ange ferait entendre sa voix en sonnant de la trompette, le mystère de Dieu serait consommé, comme il l`a annoncé à ses serviteurs, les prophètes. </verse>
        <verse osisID='Rev.10.8'>Et la voix que j`avais entendue du ciel, me parla de nouveau et dit: " Va, prends le petit livre ouvert dans la main de l`ange qui se tient debout sur la mer et sur la terre. " </verse>
        <verse osisID='Rev.10.9'>Et j`allai vers l`ange, et je lui dis de me donner le petit livre. Il me dit : " Prends, et dévore-le; il sera amer à tes entrailles, mais dans ta bouche il sera doux comme du miel. " </verse>
        <verse osisID='Rev.10.10'>Je pris alors le petit livre de la main de l`ange et je le dévorai; et il était dans ma bouche doux comme du miel; mais quand je l`eus dévoré, il me causa de l`amertume dans les entrailles. </verse>
        <verse osisID='Rev.10.11'>Puis on me dit : " II faut encore que tu prophétises sur beaucoup de peuples, de nations, de langues et de rois. " </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rev.11'>
        <verse osisID='Rev.11.1'>Puis on me donna un roseau semblable à un bâton, en disant : " Lèvetoi et mesure le temple de Dieu, l`autel et ceux qui y adorent. </verse>
        <verse osisID='Rev.11.2'>Mais le parvis extérieur du temple, laisse-le en dehors et ne le mesure pas, car il a été abandonné aux Nations, et elles fouleront aux pieds la ville sainte pendant quarante deux mois. </verse>
        <verse osisID='Rev.11.3'>Et je donnerai à mes deux témoins de prophétiser, revêtus de sacs, pendant mille deux cent soixante jours. </verse>
        <verse osisID='Rev.11.4'>Ceux-ci sont les deux oliviers et les deux candélabres qui sont dressés en présence du Seigneur de la terre. </verse>
        <verse osisID='Rev.11.5'>Si quelqu`un veut leur nuire, un feu sort de leur bouche qui dévore leurs ennemis : c`est ainsi que doit périr quiconque voudra leur nuire. </verse>
        <verse osisID='Rev.11.6'>Ils ont la puissance de fermer le ciel pour empêcher la pluie de tomber durant les jours de leur prédication ; et ils ont pouvoir sur les eaux pour les changer en sang, et pour frapper la terre de toutes sortes de plaies, autant de fois qu`ils le vaudront. </verse>
        <verse osisID='Rev.11.7'>Et quand ils auront achevé leur témoignage, la bête qui monte de l`abîme leur fera la guerre, les vaincra et les tuera; </verse>
        <verse osisID='Rev.11.8'>et leurs cadavres resteront gisants sur la place de la grande ville, qui est appelée en langage figuré Sodome et Egypte, là même où leur Seigneur a été crucifié </verse>
        <verse osisID='Rev.11.9'>Des hommes des divers peuples, tribus, langues et nations verront leurs cadavres étendus trois jours et demi, sans permettre qu`on leur donne la sépulture. </verse>
        <verse osisID='Rev.11.10'>Et les habitants de la terre se réjouiront à leur sujet; ils se livreront à l`allégresse et s`enverront des présents les uns aux autres, parce que ces deux prophètes ont fait le tourment des habitants de la terre. </verse>
        <verse osisID='Rev.11.11'>Mais après trois jours et demi, un esprit de vie venant de Dieu pénétra dans ces cadavres; ils se dressèrent sur leurs pieds, et une grande crainte s`empara de ceux qui les regardaient. </verse>
        <verse osisID='Rev.11.12'>Et l`on entendit une grande voix venant du ciel, qui leur disait " Montez ici. " Et ils montèrent au ciel dans une nuée, à la vue de leurs ennemis. </verse>
        <verse osisID='Rev.11.13'>A celte même heure, ii se fit un grand tremblement de terre; la dixième partie de la ville s`écroula, et sept mille hommes périrent dans ce tremblement de terre; les autres, saisis d`effroi, rendirent gloire au Dieu du ciel. </verse>
        <verse osisID='Rev.11.14'>Le second " malheur " est passé ; voici que le troisième " malheur " vient bientôt. </verse>
        <verse osisID='Rev.11.15'>Et le septième ange sonna de la trompette, et l`on entendit dans le ciel des voix fortes qui disaient : " L`empire du monde a passé à notre Seigneur et à son Christ, et il régnera aux siècles des siècles. " </verse>
        <verse osisID='Rev.11.16'>Alors les vingt-quatre vieillards qui sont assis devant Dieu sur leurs trônes, se prosternèrent sur leurs faces et adorèrent Dieu, en disant : </verse>
        <verse osisID='Rev.11.17'>" Nous vous rendons grâces, Seigneur Dieu tout-puissant, qui êtes et qui étiez, de ce que vous vous êtes revêtu de votre grande puissance et que vous régnez. </verse>
        <verse osisID='Rev.11.18'>Les nations se sont irritées, et votre colère est venue, ainsi que le moment de juger les morts, de donner la récompense à vos serviteurs, aux prophètes, et aux saints, et à ceux qui craignent votre nom, petits et grands, et de perdre ceux qui perdent la terre. " </verse>
        <verse osisID='Rev.11.19'>Et le sanctuaire de Dieu dans le ciel fut ouvert, et l`arche de son alliance apparut dans son sanctuaire. Et il y eut des éclairs, des bruits, des tonnerres, un tremblement de terre et une grosse grêle. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rev.12'>
        <verse osisID='Rev.12.1'>Puis il parut dans le ciel un grand signe : une femme revêtue du soleil, la lune sous ses pieds, et une couronne de douze étoiles sur sa tête. </verse>
        <verse osisID='Rev.12.2'>Elle était enceinte, et elle criait, dans le travail et les douleurs de l`enfantement. </verse>
        <verse osisID='Rev.12.3'>Un autre signe parut encore dans le ciel : tout à coup on vit un grand dragon rouge ayant sept têtes et dix cornes, et sur ses têtes, sept diadèmes; </verse>
        <verse osisID='Rev.12.4'>de sa queue, il entraînait le tiers des étoiles du ciel, et il les jeta sur la terre. Puis le dragon se dressa devant la femme qui allait enfanter afin de dévorer son enfant, dès qu`elle l`aurait mis au monde. </verse>
        <verse osisID='Rev.12.5'>Or, elle donna lu jour à un enfant mâle, qui doit gouverner toutes les nations avec un sceptre de fer; et son enfant fût enlevé auprès de Dieu et auprès de son trône, </verse>
        <verse osisID='Rev.12.6'>et la femme s`enfuit au désert, où Dieu lui avait préparé une retraite, afin qu`elle y fût nourrie pendant mille deux cent soixante jours. </verse>
        <verse osisID='Rev.12.7'>Et il y eut un combat dans le ciel Michel et ses anges combattaient contre le dragon; et le dragon et ses anges combattaient; </verse>
        <verse osisID='Rev.12.8'>mais ils ne purent vaincre, et leur place même ne se trouva plus dans le ciel. </verse>
        <verse osisID='Rev.12.9'>Et il fût précipité, le grand dragon, le serpent ancien, celui qui est appelé le diable et Satan, le séducteur de toute la terre, il fût précipité sur la terre, et ses anges furent précipités avec lui. </verse>
        <verse osisID='Rev.12.10'>Et j`entendis dans le ciel une voix forte Lui disait : " Maintenant le salut, la puissance et l`empire sont à notre Dieu, et l`autorité à son Christ ; car il a été précipité, l`accusateur de nos frères, celui qui les accuse jour et nuit devant notre Dieu. </verse>
        <verse osisID='Rev.12.11'>Eux aussi l`ont vaincu par le sang de l`Agneau et par la parole à laquelle ils ont rendu témoignage, et ils ont méprisé leur vie jusqu`à mourir. </verse>
        <verse osisID='Rev.12.12'>C`est pourquoi, réjouissez-vous, cieux, et vous qui y demeurez ! Malheur à la terre et â la mer! car le diable est descendu vers vous, avec une grande fureur, sachant qu`il ne lui reste que peu de temps. " </verse>
        <verse osisID='Rev.12.13'>Quand le dragon se vit précipité sur la terre, il poursuivit la femme qui avait mis au monde l`enfant mâle. </verse>
        <verse osisID='Rev.12.14'>Et les deux ailes du grand aigle furent données à la femme pour s`envoler au désert, en sa retraite, où elle est nourrie un temps, des temps et la moitié d`un temps, hors de la présence du serpent. </verse>
        <verse osisID='Rev.12.15'>Alors le serpent lança de sa gueule, après la femme, de l`eau comme un fleuve, afin de la faire entraîner par le fleuve. </verse>
        <verse osisID='Rev.12.16'>Mais la terre vint au secours de la femme; elle ouvrit son sein et engloutit le fleuve que le dragon avait jeté de sa gueule. </verse>
        <verse osisID='Rev.12.17'>Et le dragon fût rempli de fureur contre la femme, et il alla faire la guerre au reste de ses enfants, à ceux qui observent les commandements de Dieu et qui gardent le commandement de Jésus. </verse>
        <verse osisID='Rev.12.18'>Et il s`arrêta sur le sable de la mer. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rev.13'>
        <verse osisID='Rev.13.1'>Puis je vis monter de la mer une bête qui avait sept têtes et dix cornes, et sur ses cornes dix diadèmes, et sur ses têtes des noms de blasphème. </verse>
        <verse osisID='Rev.13.2'>La bête que je vis ressemblait à un léopard; ses pieds étaient comme ceux d`un ours, et sa gueule comme une gueule de lion. Le dragon lui donna sa puissance, son trône et une grande autorité. </verse>
        <verse osisID='Rev.13.3'>Une de ses têtes paraissait blessée à mort ; mais sa plaie mortelle fût guérie, et toute la terre, saisie d`admiration, suivit la bête, </verse>
        <verse osisID='Rev.13.4'>et l`on adora le dragon, parce qu`il avait donné l`autorité à la bête, et l`on adora la bête, en disant : " Qui est semblable à la bête, et qui peut combattre contre elle? " </verse>
        <verse osisID='Rev.13.5'>Et il lui fut donné une bouche proférant des paroles arrogantes et blasphématoires, et il lui fût donné pouvoir d`agir pendant quarante-deux mois. </verse>
        <verse osisID='Rev.13.6'>Et elle ouvrit sa bouche pour proférer des blasphèmes contre Dieu, pour blasphémer son nom, son tabernacle et ceux qui habitent dans le ciel. </verse>
        <verse osisID='Rev.13.7'>Et il lui fut donné de faire la guerre aux saints et de les vaincre; et il lui fût donné autorité sur toute tribu, tout peuple, toute langue et toute nafion. </verse>
        <verse osisID='Rev.13.8'>Et tous les habitants de la terre l`adoreront, ceux dont le nom n`a pas été écrit dans le livre de vie de l`Agneau immolé, dès la fondation du monde. </verse>
        <verse osisID='Rev.13.9'>Que celui qui a des oreilles entende ! </verse>
        <verse osisID='Rev.13.10'>si quelqu`un mène en captivité, il sera mené en captivité; si quelquun tue par l`épée, il faut qu`il soit tué par l`épée. C`est ici la patience et la foi des saints. </verse>
        <verse osisID='Rev.13.11'>Puis je vis monter de la terre une autre bête, qui avait deux cornes semblables à celles d`un agneau, et qui portait comme un dragon. </verse>
        <verse osisID='Rev.13.12'>Elle exerçait toute la puissance de la première bête en sa présence, et elle amenait la terre et ses habitants à adorer la première bête, dont la plaie mortelle avait été guérie. </verse>
        <verse osisID='Rev.13.13'>Elle opérait aussi de grands prodiges, jusqu`à faire descendre le feu du ciel sur la terre, à la vue des hommes, </verse>
        <verse osisID='Rev.13.14'>et elle séduisait les habitants de la terre par les prodiges qu`il lui était donné d`opérer en présence de la bête, persuadant les habitants de la terre de dresser une image à la bête qui porte la blessure de l`épée et qui a repris vie. </verse>
        <verse osisID='Rev.13.15'>Et il lui fut donné d`animer l`image de ta bête, de façon à la faire parler et à faire tuer tous ceux qui n`adoreraient pas l`image de la bête. </verse>
        <verse osisID='Rev.13.16'>Elle fit qu`à tous, petits et grands, riches et pauvres, libres et esclaves, on mit une marque sur la main droite ou sur le front, </verse>
        <verse osisID='Rev.13.17'>et que nul ne pût acheter ou vendre, sil n`avait pas la marque du nom de la bête ou le nombre de son </verse>
        <verse osisID='Rev.13.18'>C`est ici la sagesse ! Que celui qui a de l`intelligence compte le nombre de la bête; car c`est un nombre l`homme et ce nombre est six cent soixante-six. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rev.14'>
        <verse osisID='Rev.14.1'>Je regardai encore et voici que l`Agneau se tenait sur la montagne de Sion, et avec lui cent quarante-quatre mille personnes, qui avaient son nom et le nom de son Pére écrits sur le front. </verse>
        <verse osisID='Rev.14.2'>Et j`entendis un son qui venait du ciel, pareil au bruit de grandes eaux et à la vois d`un puissant tonnerre; et le son que j`entendis ressemblait à un concert de harpistes jouant de leurs instruments. </verse>
        <verse osisID='Rev.14.3'>Et ils chantaient comme un cantique nouveau devant le trône, et devant les quatre animaux et les vieillards; et nul ne pouvait apprendre ce cantique, si ce n`est les cent quarante-quatre mille qui ont été </verse>
        <verse osisID='Rev.14.4'>Ce sont ceux qui ne se sont pas souillés avec des femmes, car ils sont vierges. Ce sont eux qui accompagnent l`Agneau partout où il va. Ils ont été rachetés d`entre les hommes, comme des prémices pour Dieu et pour l`Agneau ; </verse>
        <verse osisID='Rev.14.5'>et il ne s`est point trouvé de mensonge dans leur bouche, car ils sont irréprochables. </verse>
        <verse osisID='Rev.14.6'>Puis je vis un autre ange qui volait par le milieu du ciel, tenant l`Evangile éternel, pour l`annoncer aux habitants de la terre, à toute nation, à toute tribu, à toute langue et à tout peuple. </verse>
        <verse osisID='Rev.14.7'>Il disait d`une voix forte : " Craignez Dieu et donnez-lui gloire, car l`heure de son jugement est venue; adorez Celui qui a fait le ciel et la terre, la mer et les sources des eaux. " </verse>
        <verse osisID='Rev.14.8'>Et un autre ange suivit, en disant : " Elle est tombée, elle est tombée, Babylone la grande, qui a abreuvé toutes les nations du vin de la fureur de son impudicité ! " </verse>
        <verse osisID='Rev.14.9'>Et un troisième ange les suivit, en disant d`une voix forte : " Si quelqu`un adore la bête et son image, et en prend la marque sur son front ou sur sa main, </verse>
        <verse osisID='Rev.14.10'>il boira, lui aussi, du vin de la fureur de Dieu, du vin pur versé dans la coupe de sa colère, et il sera tourmenté dans le feu et dans le soufre, sous les yeux des saints anges et de l`Agneau. </verse>
        <verse osisID='Rev.14.11'>Et la fumée de leur supplice s`élèvera aux siècles des siècles, et il n`y aura de repos, ni jour ni nuit, pour ceux qui adorent la bête et son image, ni pour quiconque aura reçu la marque de son nom. " </verse>
        <verse osisID='Rev.14.12'>C`est ici que doit se montrer la patience des saints, qui gardent les commandements de Dieu et la foi en Jésus. </verse>
        <verse osisID='Rev.14.13'>Et j`entendis une voix venant du ciel, qui disait : " Ecris : Heureux dés maintenant les morts qui meurent dans le Seigneur! " " Oui, dit l`Esprit, qu`ils se reposent de leurs travaux, car leurs oeuvres les suivent. " </verse>
        <verse osisID='Rev.14.14'>Puis je regardai, et voici que parut une nuée blanche, et sur la nuée quelqu`un était assis qui ressemblait a un fils de l`homme ayant sur sa tête une couronne d`or, et dans sa main une faucille tranchante. </verse>
        <verse osisID='Rev.14.15'>Et un autre ange sortit du sanctuaire, criant d`une voix forte à celui qui était assis sur la nuée " Lance ta faucille et moissonne; car le moment de moissonner est venu, parce que la moisson de la terre est mure. " </verse>
        <verse osisID='Rev.14.16'>Alors Celui qui était assis sur la nuée jeta sa faucille sur la terre, et la terre fut moissonnée. </verse>
        <verse osisID='Rev.14.17'>Un autre ange sortit du sanctuaire qui est dans le ciel, portant, lui aussi, une faucille tranchante. </verse>
        <verse osisID='Rev.14.18'>Et un autre ange, celui qui a pouvoir sur le feu, sortit de l`autel, et s`adressa d`une voix forte à celui qui avait la faucille tranchante, disant : " Lance ta faucille tranchante, et coupe les grappes de la vigne de la terre, car les raisins en sont murs. " </verse>
        <verse osisID='Rev.14.19'>Et l`ange jeta sa faucille sur la terre, et vendangea la vigne de la terre, et il en jeta les grappes dans la grande cuve de la colère de Dieu. </verse>
        <verse osisID='Rev.14.20'>La cuve fut foulée hors de la ville, et il en sortit du sang jusqu`à la hauteur du mors des chevaux, sur un espace de mille six cents stades. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rev.15'>
        <verse osisID='Rev.15.1'>Puis je vis dans le ciel un autre signe, grand et étonnant : sept anges qui tenaient en main sept plaies, les dernières, car c`est par elles que doit se consommer la colère de Dieu. </verse>
        <verse osisID='Rev.15.2'>Et je vis comme une mer de verre, mêlée de feu, et au bord de cette mer étaient debout les vainqueurs de la bête, de son image et du nombre de son nom, tenant les harpes sacrées. </verse>
        <verse osisID='Rev.15.3'>Ils chantaient le Cantique de Moïse, le serviteur de Dieu, et le cantique de l`Agneau disant : " Grandes et admirables sont vos oeuvres Seigneur, Dieu tout-puissant ! Justes et véritables, sont vos voies, ô Roi des </verse>
        <verse osisID='Rev.15.4'>Qui ne craindrait, Seigneur, et ne glorifierait votre nom? Car vous seul êtes saint. Et toutes les nations viendront se prosterner devant vous, parce que vos jugements ont éclaté. " </verse>
        <verse osisID='Rev.15.5'>Après cela, je vis s`ouvrir dans le ciel le sanctuaire du tabernacle du témoignage. </verse>
        <verse osisID='Rev.15.6'>Et les sept anges qui ont en main les sept plaies sortirent du sanctuaire ; ils étaient vêtus d`un lin pur et éclatant, et portaient des ceintures d`or autour de la poitrine. </verse>
        <verse osisID='Rev.15.7'>Alors l`un des quatre animaux donna aux sept anges sept coupes d`or, pleines de la colère de Dieu qui vit aux siècles des siècles. </verse>
        <verse osisID='Rev.15.8'>Et le sanctuaire fut rempli de fumée par la gloire de Dieu et par sa puissance, et personne ne pouvait entrer dans le sanctuaire jusqu`à ce que fussent consommées les sept plaies des sept anges. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rev.16'>
        <verse osisID='Rev.16.1'>Et j`entendis une grande voix qui sortait du sanctuaire, et qui disait aux sept anges : " Allez et versez sur la terre les sept coupes de la colère de Dieu. " </verse>
        <verse osisID='Rev.16.2'>Et le premier partit et répandit sa coupe sur la terre; et un ulcère malin et douloureux frappa les hommes qui avaient la marque de la bête et ceux qui adoraient son image. </verse>
        <verse osisID='Rev.16.3'>Puis le second répandit sa coupe dans la mer ; et elle devint comme le sang d`un mort, et tout être vivant qui était dans la mer mourut. </verse>
        <verse osisID='Rev.16.4'>Puis le troisième répandit sa coupe dans les fleuves et les sources d`eau ; et les eaux devinrent du sang. </verse>
        <verse osisID='Rev.16.5'>Et j`entendis l`ange des eaux qui disait : " Vous êtes juste, vous qui êtes et qui étiez, vous le Saint, d`avoir exercé ce jugement. </verse>
        <verse osisID='Rev.16.6'>Car ils ont versé le sang des justes et des prophètes, et vous leur avez donné du sang à boire : ils en sont dignes! " </verse>
        <verse osisID='Rev.16.7'>Et j`entendis l`autel qui disait : " Oui, Seigneur, Dieu tout-puissant, vos jugements sont vrais et justes. " </verse>
        <verse osisID='Rev.16.8'>Puis le quatrième répandit sa coupe sur le soleil, et il lui fut donné de brûler les hommes par le feu ; </verse>
        <verse osisID='Rev.16.9'>et les hommes furent brûlés d`une chaleur extrême, et ils blasphémèrent le nom de Dieu qui est le maître de ces plaies, et ils ne se repentirent point pour lui rendre gloire. </verse>
        <verse osisID='Rev.16.10'>Puis le Cinquième répandit sa coupe sur le trône de la bête, et son royaume fut plongé dans les ténèbres ; les hommes se mordaient la langue de douleur, </verse>
        <verse osisID='Rev.16.11'>et ils blasphémèrent le Dieu du ciel à cause de leurs douleurs et de leurs ulcères, et ils ne se repentirent point de leurs oeuvres. </verse>
        <verse osisID='Rev.16.12'>Puis le sixième répandit sa coupe sur le grand fleuve de l`Euphrate, et les eaux en furent desséchées, afin de livrer passage aux rois venant de l`Orient. </verse>
        <verse osisID='Rev.16.13'>Et je vis sortir de la bouche du dragon, et de la bouche de la bête, et de la bouche du faux prophète, trois esprits impurs, semblables à des grenouilles. </verse>
        <verse osisID='Rev.16.14'>Car ce sont des esprits de démons qui font des prodiges, et ils vont vers les rois de toute la terre, afin de les rassembler pour le combat du grand jour du Dieu tout-puissant. </verse>
        <verse osisID='Rev.16.15'>Voici que je viens comme un voleur. Heureux celui qui veille et qui garde ses vêtements, pour ne pas aller nu et ne pas laisser voir sa honte ! </verse>
        <verse osisID='Rev.16.16'>Et ils les rassemblèrent dans le lieu appelé en hébreu Armaguédon. </verse>
        <verse osisID='Rev.16.17'>Puis le septième répandit sa coupe dans l`air; et il sortit du sanctuaire une grande voix venant du trône, qui disait : " C`en est fait! " </verse>
        <verse osisID='Rev.16.18'>Et il y eut des éclairs, des voix, des tonnerres, et un grand tremblement, tel que jamais, depuis que l`homme est sur la terre, il n`y eut tremblement de terre aussi grand. </verse>
        <verse osisID='Rev.16.19'>La grande cité fut divisée en trois parties, et les villes des nations s`écroulèrent, et Dieu se souvint de Babylone la grande, pour lui faire boire la coupe du vin de son ardente colère. </verse>
        <verse osisID='Rev.16.20'>Toutes les îles s`enfuirent, et l`on ne retrouva plus de montagnes. </verse>
        <verse osisID='Rev.16.21'>Et des grêlons énormes, pouvant peser un talent, tombèrent du ciel sur les hommes; et les hommes blasphémèrent Dieu à cause du fléau de la grêle, parce que ce fléau était très grand. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rev.17'>
        <verse osisID='Rev.17.1'>Puis l`un des sept anges qui portaient les sept coupes vint me parler en ces termes : " Viens, je te montrerai le logement de la grande prostituée qui est assise sur les grandes eaux, </verse>
        <verse osisID='Rev.17.2'>avec laquelle les rois de la terre se sont souillés, et qui a enivré les habitants de la terre du vin de son impudicité. " </verse>
        <verse osisID='Rev.17.3'>Et il me transporta ces esprit dans un désert. Et je vis une femme assise sur une bête écarlate, pleine de noms de blasphème, et ayant sept têtes et dix cornes. </verse>
        <verse osisID='Rev.17.4'>Cette femme était vêtue de pourpre et d`écarlate; et richement parée d`or, de pierres précieuses et de perles ; elle tenait à la main une coupe d`or, remplie d`abominations et des souillures de sa prostitution. </verse>
        <verse osisID='Rev.17.5'>Sur son front était un nom, nom mystérieux : " Babylone la grande, la mère des impudiques et des abominations de la terre. " </verse>
        <verse osisID='Rev.17.6'>Je vis cette femme ivre du sang des saints et du sang des martyrs de Jésus; et, en la voyant, je fus saisi d`un grand étonnement. </verse>
        <verse osisID='Rev.17.7'>Et l`ange me dit : " Pourquoi t`étonner? Moi je vais te dire le mystère de la femme et de la bête qui la porte, et qui a les sept têtes et les dix cornes. </verse>
        <verse osisID='Rev.17.8'>La bête que tu as vue était et n`est plus; elle doit remonter de l`abîme, puis s`en aller à la perdition. Et les habitants de la terre, dont le nom n`est pas écrit dès la fondation du monde dans le livre de la vie, seront étonnés en voyant la bête, parce qu`elle était, qu`elle n`est plus, et qu`elle reparaîtra. </verse>
        <verse osisID='Rev.17.9'>C`est ici qu`il faut un esprit doué de sagesse. - Les sept têtes sont sept montagnes, sur lesquelles la femme est assise. Ce sont aussi sept rois : </verse>
        <verse osisID='Rev.17.10'>Les cinq premiers sont tombés, l`un subsiste, l`autre n`est pas encore venu, et quand il sera venu, il doit demeurer peu de temps. </verse>
        <verse osisID='Rev.17.11'>Et la bête qui était et qui n`est plus, en est elle même un huitième et elle est des sept, </verse>
        <verse osisID='Rev.17.12'>et elle s`en va à la perdition. Et les dix cornes que tu as vues sont dix rois qui n`ont pas encore reçu la royauté, mais qui recevront un pouvoir de roi pour une heure avec la bête. </verse>
        <verse osisID='Rev.17.13'>Ceux-ci ont un seul et même dessein, et ils mettent au service de la bête leur puissance et leur autorité. </verse>
        <verse osisID='Rev.17.14'>Ils feront la guerre à l`Agneau, mais l`Agneau les vaincra, parce qu`il est Seigneur des seigneurs et Roi des rois, et ceux qui l`accompagnent sont les appelés, les élus et les fidèles. " </verse>
        <verse osisID='Rev.17.15'>Et il me dit : " Les eaux que tu as vues, au lieu où la prostituée est assise, ce sont des peuples, des foules, des nations et des langues. </verse>
        <verse osisID='Rev.17.16'>Et les dix cornes que tu as vues sur la bête haïront elles mêmes la prostituée; elles la rendront désolée et nue; elles mangeront ses chairs et la consumeront par le feu. </verse>
        <verse osisID='Rev.17.17'>Car Dieu leur a mis au coeur d`exécuter son dessein, et de donner leur royauté à la bête, jusqu`à ce que les paroles de Dieu soient accomplies. </verse>
        <verse osisID='Rev.17.18'>Et la femme que tu as vue, c`est la grande cité qui a la royauté sur les rois de la terre. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rev.18'>
        <verse osisID='Rev.18.1'>Après cela, je vis descendre du ciel un autre ange, qui avait une grande puissance; et la terre fut illuminée de sa gloire. Il cria d`une voix forte, disant : </verse>
        <verse osisID='Rev.18.2'>" Elle est tombée, elle est tombée, Badylone la grande! Elle est devenue une habitation de démons, un séjour de tout esprit impur, un repaire de tout oiseau immonde et odieux, </verse>
        <verse osisID='Rev.18.3'>parce que toutes les nations ont bu du vin de la fureur de son impudicité, que les rois de la terre se sont souillés avec elle, et que les marchands de la terre se sont enrichis par l`excès de son luxe. " </verse>
        <verse osisID='Rev.18.4'>Et j`entendis du ciel une autre voix qui disait : " Sortez du milieu d`elle, ô mon peuple, afin de ne point participer à ses péchés, et de n`avoir point part à ses calamités; </verse>
        <verse osisID='Rev.18.5'>car ses péchés se s`ont accumulés jusqu`au ciel, et Dieu s`est souvenu de ses iniquités. </verse>
        <verse osisID='Rev.18.6'>Payez-la comme elle-même a payé, et rendez-lui au double selon ses oeuvres; dans la coupe où elle a versé à boire, versez-lui le double ; </verse>
        <verse osisID='Rev.18.7'>autant elle s`est glorifiée et plongée dans le luxe, autant donnez-lui de tourment et de deuil. Parce qu`elle dit en son coeur : Je trône en reine; je ne suis point veuve et ne connaitrai point le deuil ! </verse>
        <verse osisID='Rev.18.8'>à cause de cela, en un même jour, les calamités fondront sur elle, la mort, le deuil et la famine, et elle sera consummée par le feu ; Car il est puissant le [Seigneur] Dieu qui l`a jugée. " </verse>
        <verse osisID='Rev.18.9'>Les rois de la terre qui se sont livrés avec elle à l`impudicité et au luxe, pleureront et se lamenteront sur sort sort, quand ils verront la fumée de son embrasement. </verse>
        <verse osisID='Rev.18.10'>Se tenant à distance, par crainte de ses tourments, ils diront " Malheur ! Malheur! O grande ville, Babylone, ô puissante cité, en une heure est venu ton jugement! " </verse>
        <verse osisID='Rev.18.11'>Et les marchands de la terre pleurent et sont dans le deuil à son sujet, parce que personne n`achète plus leur cargaison : </verse>
        <verse osisID='Rev.18.12'>cargaison d`or, d`argent, de pierres précieuses, de perles, de lin fin, de pourpre, de soie et d`écarlate, et le bois de senteur de toute espèce, et toute sorte d`objets d`ivoire, et toute sorte d`objets de bois très précieux, d`airain, de fer et de marbre, </verse>
        <verse osisID='Rev.18.13'>et la cannelle, les parfums, la myrrhe, l`encens, le vin, l`huile, la fleur de farine, le blé, les bestiaux, les brebis, et des chevaux, et des chars, et des corps et des âmes d`hommes. </verse>
        <verse osisID='Rev.18.14'>Les fruits dont tu faisais tes délices s`en sont allés loin de toi; toutes les choses délicates et magnifiques sont perdues pour toi, et tu ne les retrouveras plus. </verse>
        <verse osisID='Rev.18.15'>Les marchands de ces produits, qui se sont enrichis avec elle, se tiendront à distance par crainte de ses tourments; ils pleureront et se désoleront, disant : </verse>
        <verse osisID='Rev.18.16'>" Malheur! Malheur ! O grande ville, qui était vêtue de fin lin, de pourpre et d`écarlate, et qui était richement parée d`or, de pierres précieuses et de perles, en une heure ont été dévastées tant de richesses! " </verse>
        <verse osisID='Rev.18.17'>Et tous les pilotes, et tous ceux qui naviguent vers la ville, les matelots et tous ceux qui exploitent la mer, se tenaient à distance, </verse>
        <verse osisID='Rev.18.18'>et ils s`écriaient en voyant la fumée de son embrasement " Que pouvait-on comparer à cette grande ville? </verse>
        <verse osisID='Rev.18.19'>Et ils jetaient de la poussière sur leur tête, et ils criaient en pleurant et en se désolant : " Malheur ! Malheur ! La grande ville dont l`opulence a enrichi tous ceux qui avaient des vaisseaux sur la mer, en une heure elle a été réduite en désert ! " </verse>
        <verse osisID='Rev.18.20'>Réjouis-toi sur elle, ô ciel, et vous aussi, les saints, les apôtres et tes prophètes; car, en la jugeant, Dieu vous a fait justice. </verse>
        <verse osisID='Rev.18.21'>Alors un ange puissant prit une pierre semblable à une grande meule, et la lança dans la mer, en disant : " Ainsi sera soudain précipitée Babylone, la grande ville, et on ne la retrouvera plus. </verse>
        <verse osisID='Rev.18.22'>En toi au n`entendra plus les sons des joueurs de harpe, des musiciens, des joueurs de flûte et de trompette; en toi on ne trouvera plus d`artisan d`aucun métier, et le bruit de la meule ne s`v fera plus </verse>
        <verse osisID='Rev.18.23'>ou n`y verra plus briller la lumière de la lampe; on n`y entendra plus la voix de l`époux et de l`épouse parce que tes marchands étaient les grands de la terre, parce que toutes les nations ont été égarées par tes enchantements. </verse>
        <verse osisID='Rev.18.24'>Et c`est dans cette ville qu`on a trouvé le sang des prophètes et des saints, et de tous ceux qui ont été égorgés sur ta terre. " </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rev.19'>
        <verse osisID='Rev.19.1'>Après cela, j`entendis dans le ciel comme une grande voix d`une foule immense qui disait ; " Alléluia ! Le salut, la gloire et la puissance appartiennent à notre Dieu, </verse>
        <verse osisID='Rev.19.2'>parce que ses jugements sont vrais et justes. Il a jugé la grande prostituée qui corrompait la terre par son impudicité, il a vengé le sang de ses serviteurs répandu par ses mains. " </verse>
        <verse osisID='Rev.19.3'>Et ils dirent une seconde fois : " Alléluia ! Et la fumée de son embrasement monte aux siècles des siècles. " </verse>
        <verse osisID='Rev.19.4'>Et les vingt-quatre vieillards et les quatre animaux se prosternèrent et adorèrent Dieu assis sur le trône, en disant " Amen ! Alléluia! " </verse>
        <verse osisID='Rev.19.5'>Et il sortit du trône une voix qui disait : "Louez notre Dieu, vous tous ses serviteurs, et vous qui le craignez, petits et grands ! " </verse>
        <verse osisID='Rev.19.6'>Et j`entendis comme la voix d`une foule immense, comme le bruit des grandes eaux, comme le fracas de puissants tonnerres, disant: "Alléluia! car il règne, le Seigneur notre Dieu, le Tout-Puissant ! </verse>
        <verse osisID='Rev.19.7'>Réjouissons-nous, tressaillons d`allégresse et rendons-lui gloire; car les noces de l`Agneau sont venues, et son épouse s`est préparée, </verse>
        <verse osisID='Rev.19.8'>et il lui a été donné de se vêtir de lin fin, éclatant et pur. " - Ce fin lin, ce sont les vertus des saints. </verse>
        <verse osisID='Rev.19.9'>Et l`ange me dit : " Ecris : Heureux ceux qui sont invités au festin des noces de l`Agneau! " Et il ajouta : " Ces paroles sont les véritables paroles de Dieu. " </verse>
        <verse osisID='Rev.19.10'>Je tombai alors à ses pieds pour l`adorer; mais il me dit: "Garde-toi de le faire! Je suis ton compagnon de service, et celui de tes frères qui gardent le témoignage de Jésus. Adore Dieu." Car le témoignage de Jésus est l`esprit de la prophétie. </verse>
        <verse osisID='Rev.19.11'>Puis je vis le ciel ouvert, et il parut un cheval blanc; celui qui le montait s`appelle Fidèle et Véritable; il juge et combat avec justice. </verse>
        <verse osisID='Rev.19.12'>Ses yeux étaient comme une flamme ardente; Il avait sur la tête plusieurs diadèmes, et portait un nom écrit que nul ne connait que lui-même ; </verse>
        <verse osisID='Rev.19.13'>il était revêtu d`un vêtement teint de sang : son nom est le Verbe de Dieu. </verse>
        <verse osisID='Rev.19.14'>Les armées du ciel le suivaient sur des chevaux blancs, vétues de fin lin, blanc et pur. </verse>
        <verse osisID='Rev.19.15'>De sa bouche sortait un glaive affilé [à deux tranchants], pour en frapper les nations ; c`est lui qui les gouvernera avec un sceptre de fer, et c`est lui qui foulera la cuve du vin de l`ardente colère du Dieu </verse>
        <verse osisID='Rev.19.16'>Sur son vêtement et sur sa cuisse, il portait écrit ce nom : Roi des rois et Seigneur des seigneurs. </verse>
        <verse osisID='Rev.19.17'>Et je vis un ange debout dans le soleil ; et il cria d`une voix forte à tous les oiseaux qui volaient par le milieu du ciel: " Venez, rassemblez-vous pour le grand festin de Dieu, </verse>
        <verse osisID='Rev.19.18'>pour manger la chair des rois, la chair des chefs militaires, la chair des soldats vaillants, la chair des chevaux et de ceux qui les montent, la chair de tous les hommes, libres et esclaves, petits et grands. " </verse>
        <verse osisID='Rev.19.19'>Et je vis la bête et les rois de la terre avec leurs armées, rassemblés pour faire la guerre à Celui ont était monté sur le cheval et à son année. </verse>
        <verse osisID='Rev.19.20'>Et la bête fut prise, et avec elle le faux-prophète qui, par les prodiges faits devant elle, avait séduit ceux qui avaient la marque de la bête et ceux qui adoraient son image. Tous les deux furent jetés vivants dans l`étang de feu où brûle le soufre; </verse>
        <verse osisID='Rev.19.21'>le reste fut tué par le glaive qui sortait de la bouche de Celui qui était monté sur le cheval; et tous les oiseaux se rassasièrent de leurs chairs. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rev.20'>
        <verse osisID='Rev.20.1'>Et je vis descendre du ciel un ange qui tenait dans sa main la clef de l`abîme et une grande chaîne ; </verse>
        <verse osisID='Rev.20.2'>il saisit le dragon, le serpent ancien, qui est le diable et Satan, et il l`enchaîna pour mille ans. </verse>
        <verse osisID='Rev.20.3'>et il le jeta dans l`abîme, qu`il ferma à clef et scella sur lui, afin qu`il ne séduisit plus les nations, jusqu`à ce que les mille ans fussent écoulés. Après cela, il doit être délié pour un peu de temps. </verse>
        <verse osisID='Rev.20.4'>Puis je vis, des trônes, où s`assirent des personnes à qui le pouvoir de juger fut donné, et je vis les âmes de ceux qui avaient été décapités à cause du témoignage de Jésus et à cause de la parole de Dieu, et ceux qui n`avaient point adoré la bête ni son image, et qui n`avaient pas reçu sa marque sur leur front et sur leur main. Ils eurent la vie, et régnerent avec le Christ pendant [les] mille ans. </verse>
        <verse osisID='Rev.20.5'>Mais les autres morts n`eurent point la vie, jusqu`à ce que les mille ans fussent écoulés. - C`est la première résurrection ! - </verse>
        <verse osisID='Rev.20.6'>Heureux et saint celui qui a part à la première résurrection ! La seconde mort n`a point de pouvoir sur eux ; ils seront prêtres de Dieu et du Christ. et ils régneront avec lui pendant mille ans. </verse>
        <verse osisID='Rev.20.7'>Quand les mille ans seront accomplis, Satan sera relâché de sa prison. et il en sortira pour séduire les nations qui sont aux quatre extrémités de la terre, Gog et Magog afin de les rassembler pour le combat : leur nombre est connue le sable de la mer. </verse>
        <verse osisID='Rev.20.8'>Elles montèrent sur la surface de la terre, et elles cernèrent le camp des saints et la ville bien-aimée; </verse>
        <verse osisID='Rev.20.9'>mais Dieu fit tomber un feu du ciel qui les dévora. Et le diable, leur séducteur, fut jeté dans l`étang de feu et de soufre, où sont la bête et le faux prophète, </verse>
        <verse osisID='Rev.20.10'>et ils seront tourmentés jour et nuit aux siècles des siècles. </verse>
        <verse osisID='Rev.20.11'>Puis je vis un grand trône éclatant de lumière et Celui qui était assis dessus; devant sa face la terre et le ciel s`enfuirent et il ne fut plus trouvé de place pour eux. </verse>
        <verse osisID='Rev.20.12'>Et je vis les morts, grands et petits, debout devant le trône. Des livres furent ouverts ; on ouvrit encore un autre livre, qui est le livre de la vie; et les morts furent jugés, d`après ce qui était écrit dans ces livres, selon leurs oeuvres. </verse>
        <verse osisID='Rev.20.13'>La mer rendit ses morts; la Mort et l`Enfer rendirent les leurs; et ils furent jugés chacun selon ses oeuvres. </verse>
        <verse osisID='Rev.20.14'>Puis la Mort et l`Enfer furent jetés dans l`étang de feu : - c`est la seconde mort, l`étang de feu. </verse>
        <verse osisID='Rev.20.15'>Quiconque ne fut pas trouvé inscrit dans le livre de la vie fut jeté dans l`étang de feu. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rev.21'>
        <verse osisID='Rev.21.1'>Et je vis un nouveau ciel et une nouvelle terre ; car le premier ciel et la première terre avaient disparu, </verse>
        <verse osisID='Rev.21.2'>et il n`y avait plus de mer. Et je vis descendre du ciel, d`auprès de Dieu, la ville sainte, une Jérusalem nouvelle, vêtue comme une nouvelle mariée parée pour son époux. </verse>
        <verse osisID='Rev.21.3'>Et j`entendis une voix forte qui disait : " Voici le tabernacle de Dieu avec les hommes : il habitera avec eux, et ils seront son peuple; et lui-même il sera le Dieu avec eux, il sera leur Dieu. </verse>
        <verse osisID='Rev.21.4'>Et Dieu essuiera toute larme de leurs yeux, et la mort ne sera plus, et il n`y aura plus ni deuil, ni cri, ni douleur, car les premières choses ont disparu. " </verse>
        <verse osisID='Rev.21.5'>Et Celui qui était assis sur le trône, dit:"Voici que je fais toutes choses nouvelles. " Et il ajouta : " Ecris, car ces paroles sont sûres et véritables. " </verse>
        <verse osisID='Rev.21.6'>Puis il me dit: " C`est fait! Je suis l`alpha et l`oméga, le commencement et la fin. A celui qui a soif, je donnerai gratuitement de la source de l`eau de la vie. </verse>
        <verse osisID='Rev.21.7'>Celui qui vaincra possédera ces choses; je serai son Dieu et il sera mon fils. </verse>
        <verse osisID='Rev.21.8'>Mais pour les lâches, les incrédules, les abominables les meurtriers, les impudiques, les magiciens, les idolâtres et tous les menteurs, leur part est dans l`étang ardent de feu et de soufre : c`est la seconde mort. " </verse>
        <verse osisID='Rev.21.9'>Alors l`un des sept anges qui tenaient les sept coupes pleines des sept dernières plaies, vint me parler et me dit: " Viens, je te montrerai la nouvelle mariée, l`Epouse de l`Agneau. " </verse>
        <verse osisID='Rev.21.10'>Et il me transporta en esprit sur une grande et haute montagne, et il me montra la ville sainte, Jérusalem, qui descendait du ciel d`auprès de Dieu, </verse>
        <verse osisID='Rev.21.11'>brillante de la gloire de Dieu, et l`astre qui l`éclaire est semblable à une pierre très précieuse, à une pierre de jaspe transparente comme le cristal. </verse>
        <verse osisID='Rev.21.12'>Elle a une grande et haute muraille, avec douze portes; à ces portes sont douze anges, et des noms inscrits, ceux des douze tribus des fils d`Israël. </verse>
        <verse osisID='Rev.21.13'>II y a trois portes à l`orient, trois portes au nord, trois portes au midi et trois portes à l`occident. </verse>
        <verse osisID='Rev.21.14'>La muraille de la ville a douze pierres fondamentales sur lesquelles sont douze noms, ceux des douze apôtres de l`Agneau. </verse>
        <verse osisID='Rev.21.15'>Et celui qui me parlait tenait une mesure, un roseau d`or, pour mesurer la ville, ses portes et sa muraille. </verse>
        <verse osisID='Rev.21.16'>La ville est quadrangulaire, et sa longueur est égale à sa largeur. Il mesura la ville avec son roseau, jusqu`à douze mille stades ; la longueur, la largeur et la hauteur en sont égales. </verse>
        <verse osisID='Rev.21.17'>Il en mesura aussi la muraille, de cent quarante-quatre coudées, mesure d`homme, qui est aussi mesure d`ange. </verse>
        <verse osisID='Rev.21.18'>La muraille de la ville est construite en jaspe, et la ville est d`un or pur, semblable à un pur cristal. </verse>
        <verse osisID='Rev.21.19'>Les pierres fondamentales du mur de la ville sont ornées de toutes sortes de pierres précieuses ; la première base est du jaspe; la deuxième, du saphir, la troisième, de la calcédoine; la quatrième, de </verse>
        <verse osisID='Rev.21.20'>la cinquième, du sardonyx ; la sixième, de la sardoine; la septième, de la chrysolithe; la huitième, du béryl; la neuvième, de la topaze; la dixième, de la chrysoprase; la onzième, de l`hyacinthe; </verse>
        <verse osisID='Rev.21.21'>la douzième, de l`améthyste. Les douze portes sont douze perles; chaque porte est d`une seule perle ; la rue de la ville est d`un or pur, comme du verre transparent. </verse>
        <verse osisID='Rev.21.22'>Je n`y vis point de temple, car le Seigneur Dieu tout-puissant en est le temple, ainsi que l`Agneau. </verse>
        <verse osisID='Rev.21.23'>La ville n`a besoin ni du soleil ni de la lune pour l`éclairer, car la gloire de Dieu l`illumine, et l`Agneau est son flambeau. </verse>
        <verse osisID='Rev.21.24'>Les nations marcheront à sa lumière, et les rois de la terre y apporteront leur magnificence. </verse>
        <verse osisID='Rev.21.25'>Ses portes ne seront point fermées chaque jour, car il n`y aura point de nuit. </verse>
        <verse osisID='Rev.21.26'>On y apportera ce que les nations ont de plus magnifique et de plus précieux; </verse>
        <verse osisID='Rev.21.27'>et Il n`y entrera rien de souillé, aucun artisan d`abomination et de mensonge, mais ceux-là seulement qui sont inscrits dans le livre de vie de l`Agneau. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Rev.22'>
        <verse osisID='Rev.22.1'>Puis il me montra un fleuve d`eau de la vie, clair comme du cristal, jaillissant du trône de Dieu et de l`Agneau, au milieu de la rue de la ville; </verse>
        <verse osisID='Rev.22.2'>et de part et d`autre du fleuve, des arbres de vie qui donnent douze fois leurs fruits, les rendant une fois par mois, et dont les feuilles servent à la guérison des nations. </verse>
        <verse osisID='Rev.22.3'>Il n`y aura plus aucun anathème ; le trône de Dieu et de l`Agneau sera dans la ville; ses serviteurs le </verse>
        <verse osisID='Rev.22.4'>et ils verront sa face, et son nom sera sur leurs fronts. </verse>
        <verse osisID='Rev.22.5'>Il n`y aura plus de nuit, et ils n`auront besoin ni de la lumière de la lampe, ni de la lumière du soleil, parce que le Seigneur Dieu les illuminera; et ils régneront aux siècles des siècles. </verse>
        <verse osisID='Rev.22.6'>Et l`ange me dit: "Ces paroles sont certaines et véritables ; et le Seigneur, le Dieu des esprits des prophètes, a envoyé son ange pour montrer à ses serviteurs les choses qui doivent arriver bientôt. </verse>
        <verse osisID='Rev.22.7'>- Voici que je viens bientôt. Heureux celui qui garde les paroles de la prophétie de ce livre! " </verse>
        <verse osisID='Rev.22.8'>C`est moi, Jean, qui ai entendu et vu ces choses. Et après les avoir entendues et vues, je tombai aux pieds de l`ange qui me les montrait pour l`adorer. </verse>
        <verse osisID='Rev.22.9'>Mais il me dit : " Garde-toi de le faire ! Je suis serviteur au même titre que toi, que tes frères, les prophètes, et que ceux qui gardent les paroles de ce livre. Adore Dieu. " </verse>
        <verse osisID='Rev.22.10'>Et il me dit : " Ne scelle point les paroles de la prophétie de ce livre; car le moment est proche. </verse>
        <verse osisID='Rev.22.11'>Que celui qui est injuste fasse encore le mal ; que l`impur se souille encore; que le juste pratique encore la justice, et que le saint se sanctifie encore. </verse>
        <verse osisID='Rev.22.12'>Et voici que je viens bientôt, et ma rétribution est avec moi, pour rendre à chacun selon son oeuvre. </verse>
        <verse osisID='Rev.22.13'>Je suis l`alpha et l`oméga, le premier et le dernier, le commencement et la fin. </verse>
        <verse osisID='Rev.22.14'>Heureux ceux qui lavent leurs robes, afin d`avoir droit à l`arbre de la vie, et afin d`entrer dans la ville par les portes ! </verse>
        <verse osisID='Rev.22.15'>Dehors les chiens, les magiciens, les impudiques, les meurtriers, les idolâtres, et quiconque aime le mensonge et s`y adonne! </verse>
        <verse osisID='Rev.22.16'>C`est moi, Jésus, qui ai envoyé mon ange vous attester ces choses, pour les Eglises. C`est moi qui suis le rejeton et le fils de David, l`étoile brillante du matin. " </verse>
        <verse osisID='Rev.22.17'>Et l`Esprit et l`Epouse disent : " Venez ! " Que celui qui entend dise aussi Venez ! Que celui qui a soif, vienne! Que celui qui le désire, prenne de l`eau de la vie gratuitement ! </verse>
        <verse osisID='Rev.22.18'>Je déclare aussi à quiconque entend les paroles de la prophétie de ce livre que, si quelqu`un y ajoute, Dieu le frappera des fléaux décrits dam ce livre; </verse>
        <verse osisID='Rev.22.19'>et que, si quelqu`un retranche des paroles de ce livre prophétique, Dieu lui retranchera sa part de l`arbre de la vie et de la cité sainte, qui sont décrits dans ce livre. </verse>
        <verse osisID='Rev.22.20'>Celui qui atteste ces choses, dit : " Oui, je viens bientôt. " Amen ! Venez, Seigneur Jésus! </verse>
        <verse osisID='Rev.22.21'>Que la grâce du Seigneur Jésus [Christ] soit avec [vous] tous! [Amen!] </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>