<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BGNT1669' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BGNT1669'>
        <title>Bible de Genève de 1669</title>
        <contributor/>
        <creator>TextToZefania 1.0</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-06-01</date>
        <description>Nouveau Testament traduit par Pierre Robert Olivétain en 1535, a été revue et corrigée par les Pasteurs de Genève pour l?édition de 1669. \par http://bibliorama.fr/bible_1669/bible_1669.htm</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BGNT1669</identifier>
        <source>bible_geneve_nouveau_testament_1669.txt</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Cor'>
      <chapter osisID='2Cor.1'>
        <verse osisID='2Cor.1.1'>Paul Apostre de Jesus Christ par la volonté de Dieu, et le frere Timothée, à l'Eglise de Dieu qui est à Corinthe, avec tous les Saints qui sont en toute l'Achaïe:</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.2'>Grace vous soit et paix de par Dieu nostre Pere, et de par le Seigneur Jesus Christ.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.3'>Benit soit Dieu qui est le Pere de nostre Seigneur Jesus Christ, le Pere des misericordes, et le Dieu de toute consolation:</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.4'>Qui nous console en toute nostre affliction, afin que par la consolation de laquelle nous-mesmes sommes consolez de Dieu, nous puissions consoler ceux qui sont en quelque affliction que ce soit.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.5'>Car comme les souffrances de Christ abondant en nous, pareillement aussi nostre consolation abonde par Christ.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.6'>Et soit que nous soyons affligez, c'est pour vostre consolation et salut, qui se produit en endurant les mesmes souffrances que nous souffrons aussi: soit que nous soyons consolez, c'est pour vostre consolation et salut.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.7'>Et l'esperance que nous avons de vous est ferme, sçachans que comme vous estes participans des souffrances, pareillement aussi le serez-vous de la consolation.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.8'>Car freres, nous ne voulons point que vous ignoriés quant à nostre affliction qui nous est advenuë en Asie, que nous avons esté excessivement surchargés par dessus nostre force: tellement que nous en avons esté en extréme perplexité, mesme de la vie.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.9'>Mesme nous avions dejà en nous-mesmes la sentence de mort: confiance en nous-mesmes, mais en Dieu qui ressuscite les morts:</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.10'>Lequel nous a délivrez d'une si grande mort, et nous delivre: auquel nous esperons qu'encore ci-apres il nous delivrera:</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.11'>Moyennant aussi vostre aide par la priere que vous ferez pour nous, afin que par plusieurs, graces soyent renduës pour nous, pour le don qui nous aura fait, pour l'esgard de plusieurs personnes.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.12'>Car c'est là nostre gloire, assavoir le tesmoignage de nostre conscience, qu'en simplicité et sincerité de Dieu, et non point en sapience charnelle, mais selon la grace de Dieu, nous avons conversé au monde, et singulierement envers vous.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.13'>Car nous ne vous escrivons point d'autres choses que celles que vous sçavez, ou mesmes connoissez: et j'espere que vous les reconnoistrez jusques au bout.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.14'>Comme aussi vous nous avez reconnus en partie, que nous sommes vostre gloire, comme vous estes aussi la nostre pour le jour du Seigneur Jesus.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.15'>Et en cette confiance je voulois premierement venir vers vous, afin que vous eussiez une seconde grace:</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.16'>Et puis passer par devers vous en Macedone: puis derechef de Macedone venir vers vous, et estre conduit par vous en Judée.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.17'>Quand donc je proposois cela, ai-je usé de legereté? Selon la chair, tellement qu'en mon endroit il y ait, Oui, oui: et puis, Non, non?</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.18'>Or Dieu est fidele, que nostre parole de laquelle j'ai usé envers vous, n'a point esté, Oui, et Non.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.19'>Car Jesus Christ le Fils de Dieu, qui par nous a esté presché entre vous, assavoir par moi, et par Silvain, et par Timothée, n'a point esté, Oui, et Non: mais a esté, Oui en lui.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.20'>Car autant qu'il y a de promesses de Dieu, elles sont, Oui en lui, et Amen en lui, à la gloire de Dieu par nous.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.21'>Or celui qui nous confirme avec vous en Christ, et qui nous a oinct, c'est Dieu;</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.22'>Lequel aussi nous a seelez, et nous a donné les arrhes de l'Esprit en nos coeurs.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.23'>Or j'appelle Dieu à tesmoin sur mon ame, que ç'a esté pour vous espargner que je ne suis point encore venu à Corinthe.</verse>
        <verse osisID='2Cor.1.24'>Non point que nous ayons domination sur vostre foi, mais nous aidons à vostre joye: car c'est par la foi que vous estes debout.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.2'>
        <verse osisID='2Cor.2.1'>Mais j'avois deliberé cela en moi-mesme, de ne venir point vers vous derechef avec tristesse.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.2'>Car si je vous contriste, qui sera-ce puis apres qui me réjouïra, sinon celui qui auroit esté contristé par moi?</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.3'>Et vous ai escrit ceci mesme, afin que quand je viendrai, je n'aye point de tristesse par ceux desquels je devois recevoir de la joye: me confiant de vous tous que ma joye est celle de vous tous.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.4'>Car je vous ai écrit en grande affliction et angoisse de coeur, avec beaucoup de larmes: non point afin que vous sceussiez la charité que j'ai tres-abondamment envers vous.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.5'>Que si quelqu'un a esté cause de tristesse, ce n'est point moi qu'il a contristé, mais aucunement (afin que je ne le surcharge) vous tous.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.6'>Il suffit à celui qui est tel, de cette censure qui a esté faite par plusieurs.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.7'>Tellement qu'au contraire vous devez plustost lui pardonner et le consoler, afin que celui qui est tel, ne soit point englouti de la trop grande tristesse.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.8'>C'est pourquoi je vous prie, de ratifier envers lui vostre charité.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.9'>Car je vous ai aussi escrit pour cela, afin de connoistre l'experience de vous, assavoir si vous estes obeïssans en toues choses.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.10'>Or à celui à qui vous pardonnez quelque chose, je pardonne aussi: car de ma part aussi si j'ai pardonné quelque chose à celui à qui j'ai pardonné, je l'ai fait à cause de vous, devant la face de Christ:</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.11'>Afin que nous ne soyons point circonvenus par Satan: car nous n'ignorons pas ses machinations.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.12'>Au surplus estant venu à Troas pour l'Evangile de Christ, encore que la porte me fust ouverte par le Seigneur,</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.13'>Je n'ai point eu de repos en mon esprit, d'autant que je n'ai point trouvé Tite mon frere: mais ayant pris congé d'eux, je m'en suis venu en Macedone.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.14'>Or graces à Dieu qui nous fait toûjours triompher en Christ: et qui manifeste par nous l'odeur de sa connoissance en tous lieux.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.15'>Car nous sommes la bonne odeur de Christ à Dieu, en ceux qui sont sauvez, et en ceux qui perissent.</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.16'>A ceux-ci, odeur de mort à mort: et à ceux-là odeur de vie à vie. Et qui est suffisant pour ces choses?</verse>
        <verse osisID='2Cor.2.17'>Car nous ne falsifions point la Parole de Dieu, comme plusieurs, mais nous parlons touchant Christ comme en sincerité, et comme de par Dieu, devant Dieu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.3'>
        <verse osisID='2Cor.3.1'>Commençons-nous derechef à nous recommander nous-mesmes? Ou bien avons-nous besoin, comme quelques-uns, d'epistres recommandatoires de par vous?</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.2'>Vous estes nostre epistre, écrite en nos coeurs, laquelle est connuë et leuë de tous les hommes:</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.3'>Entant qu'il apparoit en vous que vous estes l'epistre de Christ, administrée par nous, et écrite non point d'encre, mais de l'Esprit du Dieu vivant: non point en des plaques de pierres, mais és plaques charnelles du coeur.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.4'>Or nous avons une telle confiance en Dieu par Christ.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.5'>Non point que nous soyons suffisans de penser quelque chose de nous, comme de nous-mesmes: mais nostre suffisance est de Dieu:</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.6'>Lequel aussi nous a rendus suffisans pour estre ministres du nouveau Testament: non pas de lettre, mais d'Esprit: car la lettre tuë, mais l'Esprit vivifie.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.7'>Que si le ministere de mort escrit en lettres et gravé en pierres, a esté glorieux, tellement que les enfans d'Israël ne pouvoyent regarder en la face de Moyse pour la gloire de sa face; (laquelle gloire devoit prendre fin:)</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.8'>Comment est-ce que le ministere de l'esprit ne sera plus glorieux ?</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.9'>Car si le ministere de condamnation a esté glorieux, le ministere de justice le surpasse de beaucoup en gloire.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.10'>Car mesmes ce qui a esté glorifié, n'a point esté glorifié en cet égard, à cause de la sureminente gloire.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.11'>Car si ce qui devoir prendre fin a esté glorieux, ce qui est permanent, est beaucoup plus glorieux.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.12'>Ayans donc une telle esperance, nous usons de grande hardiesse de parler.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.13'>Et nous ne sommes point comme Moyse, qui mettoit un voile sur sa face, afin que les enfans d'Israël ne regardassent point à la fin de ce qui devoit étre aboli.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.14'>Mais leurs entendemens sont endurcis: car jusques à ce jourd'hui ce mesme voile demeure en la lecture de l'ancien Testament, sans estre osté: (lequel est aboli par Christ:)</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.15'>Jusques à ce jourd'hui donc, quand on lit Moyse, le voile demeure sur leur coeur.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.16'>Mais quand il se sera converti au Seigneur, le voile sera osté.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.17'>Or le Seigneur est cet Esprit-là: et là où est l'Esprit du Seigneur, là est la liberté.</verse>
        <verse osisID='2Cor.3.18'>Ainsi nous tous qui contemplons comme en un miroir la gloire du Seigneur à face découverte, sommes transformez en la mesme image de gloire en gloire, comme par l'Esprit du Seigneur.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.4'>
        <verse osisID='2Cor.4.1'>Pour cette cause ayans ce ministere, selon la misericorde que nous avons receuë, nous ne nous relaschons point.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.2'>Mais nous avons entierement rejetté les cachettes de honte: ne cheminans point avec ruse, et ne falsifians point la Parole de Dieu, mais nous approuvans à toute conscience des hommes devant Dieu, par la manifestation de la verité.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.3'>Que si nostre Evangile est encore couvert, il est couvert à ceux qui perissent:</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.4'>Esquels le Dieu de ce siecle a aveuglé les entendemens, assavoir des incredules, afin que la lumiere de l'Evangile de la gloire de Christ (qui est l'image de Dieu) ne leur resplendist point.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.5'>Car nous ne nous preschons point nous-mesmes, mais Jesus Christ le Seigneur: et que nous sommes vos serviteurs pour l'amour de Jesus.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.6'>Car Dieu qui a dit que la lumiere resplendist des tenebres, est celui qui a relui en nos coeurs, pour donner illumination de la connoissance de la gloire de Dieu en la face de Jesus Christ.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.7'>Mais nous avons ce tresor en des vaisseaux de terre, afin que l'excellence de cette force soit de Dieu, et non point de nous:</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.8'>Estans oppressez en toutes sortes:mais non point reduits du tout à l'étroit: estans en perplexité, mais non point destituez:</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.9'>Estant persecutez, mais non point abandonnez: estans abbatus, mais non point perdus:</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.10'>Portant toûjours partout en nostre corps la mortification du Seigneur Jesus, afin aussi que la vie de Jesus soit manifestée en nostre corps.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.11'>Car nous qui vivons, sommes toûjours livrez à la mort pour l'amour de Jesus, afin aussi que la vie de Jesus soit manifestée en nostre chair mortelle.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.12'>La mort donc se desploye en nous, mais la vie en nous.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.13'>Or ayans un mesme esprit de foi, selon qu'il est escrit, j'ai creu, pource ai-je parlé: aussi croyons-nous, et pourtant parlons-nous.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.14'>Sçachans que celui qui a ressuscité le Seigneur Jesus, nous ressuscitera par Jesus, et nous fera comparoistre en sa presence avec vous.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.15'>Car toutes ces choses sont pour vous, afin que cette tres-grande grace redonde à la gloire de Dieu, par le remerciement de plusieurs.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.16'>C'est pourquoi nous ne nous relaschons point: mais bien que nostre homme exterieur se déchée, toutefois l'interieur est renouvellé de jour en jour.</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.17'>Car nostre legere affliction, qui ne fait que passer, produit en nous un poids eternel d'une gloire souverainement excellente:</verse>
        <verse osisID='2Cor.4.18'>Quand nous ne regardons point aux choses visibles, mais aux invisibles: car les choses visibles sont pour un temps: mais les invisibles sont eternelles.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.5'>
        <verse osisID='2Cor.5.1'>Car nous sçavons que si nostre habitation terrestre de cette loge est destruite, nous avons un edifice de par Dieu, assavoir une maison eternelle és cieux, qui n'est point faite de main.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.2'>Car aussi pour cela gemissons-nous, dsirans tant et plus d'estre revestus de nostre domicile qui est du ciel:</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.3'>Voire mesmes si nous sommes trouvez vestus, et non point nuds.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.4'>Car nous qui sommes en cette loge, gemissons estans chargez: entant que nous desirons, non point d'estre dépoüillez, mais d'estre revestus: afin que ce qui est mortel, soit englouti par la vie.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.5'>Or celui qui nous a formez à cela mesme, c'est Dieu: lequel aussi nous a donné les arrhes de l'Esprit.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.6'>Nous avons donc toûjours confiance, et sçavons que logeans au corps, nous sommes estrangers du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.7'>Car c'est par foi que nous cheminons, et non point par veuë.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.8'>Mais nous avons confiance, et aimons mieux estre estrangers de ce corps, et estre avec le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.9'>C'est pourquoi aussi nous nous estudions de lui estre agreables, et presens et absens.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.10'>Car il nous faut tous comparoistre devant le siege judicial de Christ, afin que chacun emporte en son corps selon qu'il aura fait, ou bien, ou mal.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.11'>Sçachans donc ce que c'est de la frayeur du Seigneur, nous induisons les hommes à la foi, et sommes manifestez à Dieu: et je m'attends aussi que nous sommes manifestez en vos consciences.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.12'>Car nous ne nous recommandons point derechef envers vous, mais c'est que nous nous donnons occasion de vous glorifier de nous: afin que vous ayez dequoi respondre à ceux qui se glorifient de l'apparence, et non point du coeur.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.13'>Car soit que nous soyons transportez d'entendement, nous le sommes à Dieu: soit que nous soyons de sens rassis, nous le sommes à vous.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.14'>Car la charité de Christ nous estreint tenans cela pour certain, que si un est mort pour tous, tous aussi sont morts.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.15'>Et qu'il est mort pour tous, afin que ceux qui vivent, ne vivent point d'oresnavant à eux-mesmes, mais à celui qui est mort et qui est ressuscité pour eux.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.16'>C'est pourquoi dés maintenant nous ne connoissons personne selon la chair; mesmes encore que nous ayons connu Christ selon la chair, toutefois maintenant nous ne le connoissons plus.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.17'>Si donc quelqu'un est en Christ, qu'il soit nouvelle creature: les choses vieilles sont passées, voici, toutes choses sont faites nouvelles.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.18'>Or le tout est de Dieu, qui nous a reconciliez à soi par Jesus Christ, et nous a donné le ministere de reconciliation.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.19'>Car Dieu estoit en Christ, reconciliant le monde à soi, en ne leur imputant point leurs forfaits: et a mis en nous la Parole de reconciliation.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.20'>Nous sommes donc ambassadeurs pour Christ, comme si Dieu exhortoit par nous: nous supplions pour Christ, que vous soyez reconciliez à Dieu.</verse>
        <verse osisID='2Cor.5.21'>Car il a fait celui qui n'a point connu de peché, estre peché pour nous, afin que nous fussions justice de Dieu en lui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.6'>
        <verse osisID='2Cor.6.1'>Ainsi donc estans ouvriers avec lui, nous vous prions aussi que vous n'ayez point receu la grace de Dieu en vain.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.2'>Car il dit, Je t'ai exaucé en un temps agreable, et t'ai secouru au jour de salut: Voici maintenant le temps agreable, voici maintenant le jour de salut.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.3'>En sorte que nous ne donnions aucun scandale, afin que nostre ministere ne soit point deshonoré.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.4'>Mais nous rendans recommandables en toutes choses, comme estans ministres de Dieu en grande patience, en afflictions, en necessité, en angoisses,</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.5'>En battures, en prisons, en troubles, en travaux, en veilles, en jeusnes,</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.6'>Par pureté, par connoissance, par un esprit patient, par benignité, par le Saint Esprit, par une charité non feinte,</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.7'>Par la Parole de verité, par la puissance de Dieu, par les armes de justice à droit et à gauche:</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.8'>Parmi l'honneur et l'ignominie, parmi le diffame et la bonne renommée:</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.9'>Comme seducteurs, et toutefois veritables: comme inconnus, et toutefois reconnus: comme mourans, et voici nous vivons: comme chastiez, et toutefois non mis à mort.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.10'>Comme contristez, et toutefois toûjours joyeux: comme pauvres, et toutefois enrichissans plusieurs: comme n'ayans rien, et toutefois possedans toutes choses.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.11'>O Corinthiens ! Nostre bouche est ouverte envers vous, nostre coeur s'est élargi.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.12'>Vous n'estes point à l'estroit dans nous: mais vous estes à l'estroit en vos entrailles.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.13'>Or pour nous recompenser de mesmes (je parle comme à mes enfans) elargissez-vous aussi.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.14'>Ne vous accouplez point avec les infideles: car quelle participation y a-t'il de la justice avec l'iniquité: et quelle communication y a-t'il de la lumiere avec les tenebres?</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.15'>Et quel accord y a-t'il de Christ avec Belial? Ou quelle portion a le fidele avec l'infidele?</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.16'>Et quelle convenance y a-t'il du temple de Dieu avec les idoles? Car vous estes le temple du Dieu vivant, ainsi que Dieu a dit, J'habiterai: et serai leur Dieu, et il seront mon peuple.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.17'>C'est pourquoi departez-vous du milieu d'eux, et vous en separez, dit le Seigneur: et ne touchez à chose quelconque soüillée, et je vous recevrai.</verse>
        <verse osisID='2Cor.6.18'>Et vous serai pour pere, et vous me serez pour fils et pour filles, dit le Seigneur Tout-puissant.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.7'>
        <verse osisID='2Cor.7.1'>Or donc, bien-aimez, puis que nous avons de telles promesses, nettoyons-nous de toute soüilleure de chair et d'esprit, achevans la sanctification en la crainte de Dieu.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.2'>Recevez-nous: nous n'avons fait tort à personne, nous n'avons corrompu personne, nous n'avons pillé personne.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.3'>Je ne dis point ceci à vostre condamnation: car j'ai dit ci-devant que vous estes en nos coeurs à mourir et à vivre ensemble.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.4'>J'ai une grande liberté en vostre endroit, j'ai grandement dequoi me glorifier de vous: je suis rempli de consolation, je suis plein de joye tant et plus en toute nostre affliction.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.5'>Car nous estans venus en Macedone, nostre chair n'a eu aucune relasche; au contraire nous avons en toutes façons esté affligez: combats au dehors, craintes au dedans.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.6'>Mais Dieu qui console les abbatus, nous a consolez par la venuë de Tite.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.7'>Et non seulement par sa venuë, mais aussi par la consolation de laquelle il a esté consolé en vous: nous racontant vostre grand desir, vostre pleur, vostre affection ardente envers moi: en sorte que je m'en suis tant et plus éjoüi.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.8'>Car encore que je vous aye contristez par mon epistre, je ne m'en repens point: encore que je m'en fusse repenti: car je voi que cette epistre-là, quoi que pour un temps, vous a contristez.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.9'>J'en suis maintenant joyeux, non point parce que vous avez esté contristez, mais parce que vous avez esté contristez à repentance: car vous avez esté contristez selon Dieu, tellement que vous n'avez esté endommagez en rien de par nous.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.10'>Car la tristesse qui est selon Dieu, produit une repentance à salut, dont on ne se repent jamais: mais la tristesse de ce monde produit la mort.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.11'>Car voici, ceci mesme que vous avez esté contristez selon Dieu, quel soin a-t'il produit en vous? Voire quelle satisfaction? Voire marrissement, voire crainte, voire grand desir, voire zele, voire vengeance? Vous vous estes par tout montrez estre purs en cette affaire.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.12'>Encore donc que je vous aye escrit, ce n'a point esté à cause de celui qui a commis la faute, ni à cause de celui envers qui elle a esté commise; mais pour manifester entre vous le soin que j'ai de vous devant Dieu.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.13'>Pour cette cause nous avons esté consolez de vostre consolation: mais encore nous sommes-nous de plus fort éjoüis pour la joye de Tite, de ce que son esprit a esté recreé par vous tous.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.14'>Et de ce que si je me suis glorifié de vous envers lui en aucune chose, je n'en ai point receu de confusion: mais comme nous avons dit toutes choses en verité, pareillement ce dequoi je m'estois glorifié envers Tite, a esté trouvé verité.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.15'>C'est pourquoi quand il lui souvient de l'obeïssance de vous tous, et comment vous l'avez receu avec crainte et tremblement, son affection est d'autant plus grande envers vous.</verse>
        <verse osisID='2Cor.7.16'>Je m'éjouïs donc qu'en toutes choses je me puis asseurer de vous.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.8'>
        <verse osisID='2Cor.8.1'>Or, freres, nous vous faisons sçavoir la grace de Dieu qui a esté donnée aux Eglises de Macedone.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.2'>C'est qu'en une grande espreuve d'affliction, l'abondance de leur joye, et leur profonde pauvreté, a redondé en richesses de leur prompte liberalité.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.3'>Car je suis tesmoin qu'ils ont esté volontaires selon leur pouvoir, voire outre leur pouvoir:</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.4'>Nous requerans avec de grandes prieres, que nous receussions la grace et societé de cette subvention qui se fait envers les Saints.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.5'>Et ils n'ont point fait comme nous nous attendions, mais ils se sont donnez premierement eux-mesmes au Seigneur, et puis à nous par la volonté de Dieu:</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.6'>Afin que nous exhortassions Tite, qu'ainsi qu'il avoit auparavant commencé, pareillement aussi il achevast cette grace par devers vous.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.7'>C'est pourquoi, comme vous abondez en toutes choses, en foi, et en parole, et en connoissance, et en toute diligence, et en vostre charité envers nous, faites que vous abondiez aussi en cette grace.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.8'>Je ne le dis point par commandement, mais pour esprouver aussi par la diligence des autres, le naïf de vostre charité.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.9'>Car vous connoissez la grace de nostre Seigneur Jesus Christ, assavoir qu'il s'est rendu pauvre pour vous, bien qu'il fust riche: afin que par sa pauvreté vous fussiez rendus riches.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.10'>En ceci dont je donne advis: car cela vous est convenable, voire à vous qui avez commencé dés l'année passée, non pas le fait seulement, mais aussi la franche volonté.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.11'>Maintenant donc achevez aussi le fait: afin qu'ainsi que la promptitude du vouloir y a esté, tel soit aussi le parfaire selon ce que vous avez.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.12'>Car si la promptitude de courage va devant, on est agreable selon ce qu'on a, et non pas selon ce qu'on n'a point.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.13'>Car ce n'est point afin que les autres soient soulagez, et que vous soyez soulez: mais afin que ce soit par égalité.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.14'>Maintenant vostre abondance supplée à leur indigence, afin aussi que leur abondance soit pour vostre indigence, à ce qu'il y ait de l'égalité.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.15'>Ainsi qu'il est escrit, Celui qui avoit beaucoup, n'a rien eu de surabondant: et celui qui avoit peu, n'a point eu moins.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.16'>Or graces à Dieu qui a donné le mesme soin pour vous au coeur de Tite:</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.17'>Assavoir qu'il a eu mon exhortation pour agreable, et mesmes qu'estant fort affectionné, il s'en est allé vers vous volontairement.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.18'>Or nous avons aussi envoyé avec lui le frere, duquel la loüange est en l'affaire de l'Evangile par toutes les Eglises:</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.19'>Et non seulement cela, mais aussi il a esté ordonné par les Eglises compagnon de nostre voyage pour cette grace qui est administrée par nous à la gloire du Seigneur mesme, et pour servir à la promptitude de vostre courage.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.20'>Nous donnans garde que personne ne vous reprenne en cette abondance qui est administrée par nous:</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.21'>Et procurans ce qui est bon, non seulement devant le Seigneur, mais aussi devant les hommes.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.22'>Nous avons aussi envoyé avec eux nostre frere, lequel nous avons esprouvé souventefois en plusieurs choses, estre diligent, et maintenant beaucoup plus diligent, pour la grande asseurance que j'ai de vous.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.23'>Ainsi donc quant à Tite, il est est mon associé et compagnon d'oeuvre envers vous: et quant à nos freres, ils sont ambassadeurs des Eglises, et la gloire de Christ.</verse>
        <verse osisID='2Cor.8.24'>Montrez donc envers eux, et devant les Eglises, l'approbation de vostre charité, et de ce que nous nous glorifions de vous.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.9'>
        <verse osisID='2Cor.9.1'>Car de vous écrire de la subvention qui se fait envers les Saints, ce m'est une chose superfluë.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.2'>Veu que je sçay la promptitude de vostre courage, pour laquelle je me glorifie de vous envers ceux de Macedone: leur faisant entendre que l'Achaïe est preste dés l'année passée: et vostre zele en a provoqué plusieurs.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.3'>Or j'ai envoyé ces freres, afin que ce que je me suis glorifié de vous, ne soit pas vain en cet endroit, et que vous soyez prests, comme j'ai dit.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.4'>De peur que ceux de Macedone estans venus avec moi, et vous ayans trouvez mal prests, nous ne recevions de la honte (je n'ose dire vous) en cette asseurance de nous estre glorifiez de vous.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.5'>C'est pourquoi j'ai estimé qu'il estoit necessaire de prier les freres, que premierement ils allassent vers vous, et qu'ils achevassent de mettre en ordre la beneficence, et non point comme chicheté.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.6'>Or je dis ceci, Que celui qui seme chichement, recueillera aussi chichement: et que celui qui seme liberalement, recueillera liberalement.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.7'>Que chacun en fasse selon qu'il a proposé en son coeur, non point à regret, ou par contrainte: car Dieu aime celui qui donne gayement.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.8'>Et Dieu est puissant pour faire abonder toute grace en vous, afin qu'ayans toûjours toute suffisance en toute chose, vous soyez abondans en toute bonne oeuvre:</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.9'>(Ainsi qu'il est écrit, Il a espars, il a donné aux pauvres, sa justice demeure eternellement.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.10'>Or celui qui fournit de semence au semeur, vous veuille aussi pourvoir de pain à manger, et multiplier vostre semence, et augmenter les revenus de vostre justice.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.11'>Estans pleinement enrichis en toute prompte liberalité, laquelle fait que par nous graces soyent renduës à Dieu.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.12'>Car l'administration de cette oblation n'est pas seulement pour subvenir aux indigences des Saints, mais aussi redonde en ce que plusieurs en rendent graces à Dieu:</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.13'>En glorifiant Dieu par le moyen de l'espreuve de cette subvention, de ce que vous vous submettez à la confession de l'Evangile de Christ: et de vostre prompte et liberale communication envers eux et envers tous.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.14'>Et en ce qu'ils prient pour vous, en vous desirant affectueusement pour l'excellente grace de Dieu sur vous.</verse>
        <verse osisID='2Cor.9.15'>Or graces à Dieu de son don inenarrable.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.10'>
        <verse osisID='2Cor.10.1'>Au reste, moi Paul, je vous prie par la douceur et debonnaireté de Christ: moi qui en presence suis petit entre vous: mais absent suis hardi envers vous.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.2'>Je vous requiers donc estant present il ne me faille point user de hardiesse, par cette asseurance de laquelle je delibere de me porter hardiment envers quelques-uns, qui nous estiment comme si nous cheminons selon la chair.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.3'>Certes cheminant en la chair, nous ne guerroyons point selon la chair:</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.4'>Car les armes de nostre guerre ne sont point charnelles, mais puissantes de par Dieu, à la destruction des forteresses.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.5'>Destruisans les conseils et toute hautesse qui s'eleve contre la connoissance de Dieu: et amenans toute pensée prisonniere à l'obeïssance de Christ:</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.6'>Et ayans la vengeance toute preste contre toute desobeïssance, quand vostre obeïssance aura esté accomplie.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.7'>Regardez-vous les choses selon l'apparence? Si quelqu'un se confie en soi-mesme, qu'il est à Christ, qu'il pense cela derechef en soi-mesme, que comme il est à Christ, pareillement aussi nous sommes à Christ.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.8'>Car si je me veux mesmes glorifier davantage de nostre puissance, laquelle le Seigneur nous a donnée à edification, et non point à vostre destruction, je n'en recevrai point de honte:</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.9'>Afin qu'il ne semble point que je vous veuille espouvanter par des epistres.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.10'>Car les epistres (disent-ils) sont bien graves et fortes, mais la presence du corps est foible, et la parole contemptible.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.11'>Que celui qui est tel, pense cela, que tels que nous sommes de parole par epistres estant absens; tels aussi sommes nous de fait estant presens.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.12'>Car nous ne nous osons pas mettre du rang de quelques-uns, ni accomparer à eux, lesquels se recommandent eux-mesmes: mais ils n'entendent point qu'ils se mesurent eux-mesmes par eux-mesmes et s'accomparent eux-mesmes à eux-mesmes.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.13'>Mais quant à nous, nous ne nous glorifions point de ce qui n'est point de nostre mesure: mais selon la mesure reglée, laquelle mesure Dieu nous a departie, nous nous glorifierons d'estre parvenus mesmes jusques à vous.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.14'>Car nous ne nous estendons point nous-mesmes plus qu'il ne faut, comme si nous n'estions point parvenus jusques à vous, veu que nous sommes parvenus mesmes jusques à vous, par la predication de l'Evangile de Christ:</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.15'>Ne nous glorifions point en ce qui n'est point de nostre mesure, c'est à dire és labeurs d'autrui: mais ayans esperance que vostre foi venant à croistre en vous, ne serons amplement accreus en ce qui nous a esté departi selon la mesure reglée:</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.16'>Jusques à evangelizer és lieux qui sont plus outre que vous: et non point nous glorifier en ce qui a esté departi à autrui selon la mesure reglée, assavoir és choses déja toutes preparées.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.17'>Mais que celui qui se glorifie, se glorifie au Seigneur.</verse>
        <verse osisID='2Cor.10.18'>Car ce n'est point celui qui se recommande soi-mesme, qui est approuvé, mais celui que le Seigneur recommande.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.11'>
        <verse osisID='2Cor.11.1'>A la mienne volonté que vous me supportassiez un petit en mon imprudence: mais encore supportez moi.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.2'>Car je suis jaloux de vous d'une jalousie de Dieu: car je vous ai appropriez à un seul mari, pour vous presenter comme une vierge chaste à Christ.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.3'>Mais je crains qu'ainsi que le serpent a seduit Eve par sa ruse, semblablement en quelque sorte vos pensées ne soyent corrompuës, se destournant de la simplicité qui est en Christ:</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.4'>Car si quelqu'un venoit, qui vous preschast un autre Jesus que nous n'avons presché, ou si vous receviez un autre Esprit que vous n'avez receu, ou un autre Evangile que vous n'avez accepté, vous feriez bien de l'endurer.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.5'>Mais j'estime que je n'ai esté en rien moindre que les plus excellens Apostres.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.6'>Que si je suis comme quelqu'un du vulgaire à parler, toutefois je ne le suis point en connoissance: mais nous avons esté entierement manifestez en toutes choses envers vous.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.7'>Ai-je commis une offense en ce que je suis abbaissé moi-mesme, afin que vous fussiez élevez? Parce que sans rien prendre je vous ai annoncé l'Evangile de Dieu.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.8'>J'ai pillé les autres Eglises, prenant entretenement pour vous servir.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.9'>Et quand j'estois avec vous, et que j'avois disette, je n'ai esté en charge à personne: car les freres qui estoyent venus de Macedone, ont suppleé à ce qui me defailloit: et je me suis gardé de vous estre en charge en chose quelconque, et m'en garderai.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.10'>La verité de Christ est en moi, que cette gloire ne me sera point bouchée pour moi és contrées d'Achaïe.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.11'>Pourquoi? Est-ce parce que je ne vous aime point? Dieu le sçait.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.12'>Mais ce que je retranche l'occasion à ceux qui demandent occasion: afin qu'en ce en quoi ils se glorifient, ils soyent aussi trouvez tels que nous.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.13'>Car tels faux Apostres sont des ouvriers cauteleux, se déguisans en Apostres de Christ.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.14'>Et ce n'est pas de merveilles: car Satan mesme se déguise en Ange de lumiere.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.15'>Ce n'est donc pas grand cas si ses ministres aussi se déguisent en ministres de justice, desquels la fin sera comme leurs oeuvres.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.16'>Je le dis encore, afin que personne ne me pense estre imprudent: sinon recevez-moi, mesmes comme imprudent, afin que je me vante aussi quelque peu.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.17'>Ce que je dis en cette asseurance de vanterie, je ne le dis pas selon le Seigneur, mais comme par imprudence.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.18'>Puis que plusieurs se vantent selon la chair, je me vanterai aussi.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.19'>Car vous endurez volontiers les imprudens, parce que vous estes sages.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.20'>Mesmes vous endurez si quelqu'un vous asservit, si quelqu'un vous mange, si quelqu'un prend de vous, si quelqu'un s'éleve sur vous, si quelqu'un vous frappe au visage.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.21'>Je le dis par opprobre, voire comme si nous avions esté sans aucune vertu; mais en quelque chose que quelqu'un soit hardi (je parle en imprudent) je suis hardi aussi.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.22'>Sont-ils Hebreux? Je le suis aussi. Sont-ils Israëlites? Je le suis aussi. Sont-ils de la semence d'Abraham? J'en suis aussi.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.23'>Sont-ils ministres de Christ? (Je parle comme imprudent) Je le suis par dessus, en travaux davantage, en battures par dessus eux, en prisons davantage, en morts souventefois.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.24'>J'ai receu des Juifs par cinq fois quarante coups moins un.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.25'>J'ai esté battu de verges par trois fois, j'ai esté lapidé une fois, j'ai fait naufrage trois fois, j'ai passé l"espace d'un jour et d'une nuit entiere en la profonde mer.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.26'>En voyages souvent, en perils des fleuves, en perils des brigands, en perils de ma nation, en perils des Gentils, en perils en ville, en perils en desert, en perils en mer, en perils entre de faux freres:</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.27'>En peine et en travail, en veilles souvent, en faim et en soif, en jeusnes souvent, en froidure et en nudité.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.28'>Outre les choses de dehors, ce qui me tient assiegé de jour en jour, c'est le soin que j'ai de toutes les Eglises.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.29'>Qui est affoibli, que je ne sois affoibli aussi? Qui est scandalizé, que je n'en sois aussi bruslé?</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.30'>S'il se faut vanter, je me vanterai des choses qui sont de mon infirmité.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.31'>Dieu qui est le Pere de nostre Seigneur Jesus Christ, et qui est benit eternellement, sçait que je ne mens point.</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.32'>A Damas le gouverneur pour le roi Aretas avoit mis des gardes en la ville des Damasceniens, me voulant saisir:</verse>
        <verse osisID='2Cor.11.33'>Mais je fus descendu de la muraille en une corbeille par une fenestre:et ainsi j'eschappai de ses mains.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.12'>
        <verse osisID='2Cor.12.1'>Certes il ne m'est point convenable de me vanter: car je viendrai jusques aux visions et aux revelations du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.2'>Je connois un homme en Christ, il y a quatorze ans passez, (si ce fut en corps, je ne sçais: si ce fut hors du corps, je ne sçais: Dieu le sçait:) qui a esté ravi jusques au troisiesme ciel.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.3'>Et je sçais qu'un tel homme (si ce fut en corps, ou si ce fut hors du corps, je ne sçais: Dieu le sçait:)</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.4'>A esté ravi en Paradis, et a ouï des paroles inenarrables, lesquelles il n'est pas possible à l'homme d'exprimer.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.5'>Je me vanterai d'un tel homme; mais de moi-mesme je ne me vanterai point, sinon en mes infirmitez.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.6'>Car quand je me voudrai vanter, je ne serai point imprudent: car je dirai la verité: mais je m'en espargne, afin qu'aucun ne m'estime point par dessus ce qu'il me voit estre, ou par dessus ce qu'il entend de moi.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.7'>Et de peur que je ne m'élevasse outre mesure, à cause de l'excellence des revelations, il m'a esté mis une écharde en la chair, un Ange de Satan, pour me souffleter, afin que je ne m'elevasse point outre mesure.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.8'>Pour laquelle chose j'ai prié trois fois le Seigneur, afin qu'icelui se departist de moi.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.9'>Mais il m'a dit, Ma grace te suffit: car ma vertu s'accomplit en l'infirmité. Je me vanterai donc tres-volontiers plustost en mes infirmitez, afin que la vertu de Christ habite en moi.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.10'>Et partant je prens plaisir en infirmitez, en injures, en necessitez, en persecutions, en angoisses pour Christ: car quand je suis foible, alors je suis fort.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.11'>J'ai esté imprudent en me vantant: vous m'y avez contraint: car je devois estre recommandé par vous; veu que je n'ai esté moindre en nulle chose que les plus excellens Apostres, encore que je ne sois rien.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.12'>Certes les enseignes de mon Apostolat, ont esté accomplies entre vous avec toute patience, avec signes, merveilles, et vertus.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.13'>Car en quoi avez-vous esté moindres que les autres Eglises, sinon que je ne suis point devenu lasche au travail à vostre dommage? Pardonnez moi ce tort.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.14'>Voici pour la troisiéme fois que je suis prest d'aller vers vous: et je ne vous serai point en charge: car je ne demande point le vostre, mais vous-mesmes: aussi les enfans ne doivent point faire d'amas pour leurs peres, mais les peres pour leurs enfans.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.15'>Et quant à moi, je despenserai tres-volontiers, et serai despensé pour vos ames: bien que vous aimant tant et plus, je sois moins aimé.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.16'>Mais soit, que je ne vous aye point chargez, toutefois estant rusé, je vous ai pris par finesse.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.17'>Ai-je donc fait mon profit de vous, par aucun de ceux que je vous ai envoyez.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.18'>J'ai prié Tite, et ai envoyé un frere avec lui. Tite a-t'il fait son profit de vous? N'avons-nous pas cheminé d'un mesme esprit? N'avons-nous pas cheminé d'un mesme train?</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.19'>Pensez-vous derechef que nous mettions en avant nos deffenses envers-vous? Nous parlons devant Dieu en Christ: et le tout, ô tres-chers ! Pour vostre edification.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.20'>Car je crains qu'il n'advienne, que quand je viendrai je ne vous trouve point tels que je voudrois: et que je sois trouvé de vous tel que vous ne voudriez pas: et qu'il n'y ait en quelque sorte querelles, envies, courroux, debats, detractions, murmures, enfleures, tumultes.</verse>
        <verse osisID='2Cor.12.21'>Et qu'estant derechef venu, mon Dieu ne m'abbaisse envers vous: et que je ne mene deüil de plusieurs d'entre ceux qui ont peché auparavant, et qui ne se sont point amendez de l'ordure, et de la paillardisse, et de l'insolence qu'ils ont commise.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.13'>
        <verse osisID='2Cor.13.1'>C'est ici la troisiéme fois que je viens à vous. En la bouche de deux ou trois tesmoins toute parole sera confirmée.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.2'>J'ai déja dit, et je le dis dés cette heure, comme si j'estois present pour la seconde fois, et maintenant absent j'escris à ceux qui ont peché auparavant: et à tous les autres, que si je viens derechef, je n'espargnerai personne:</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.3'>Puis que vous cherchez l'experience de Christ qui parle en moi, lequel n'est point foible envers vous, mais est puissant en vous.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.4'>Car encore qu'il ait esté crucifié par infirmité, neantmoins est vivant par la vertu de Dieu: certes aussi nous sommes foibles en lui, mais nous vivrons avec lui, par la puissance de Dieu envers vous.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.5'>Examinez-vous vous mesmes si vous estes en la foi: esprouvez-vous vous-mesmes: ne vous reconnoissez-vous point vous mesmes, assavoir que Jesus-Christ est en vous? Si ce n'est qu'en quelque sorte vous fussiez reprouvez.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.6'>Mais j'espere que vous connoistrez que nous sommes point reprouvez.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.7'>Or je prie Dieu que vous ne fassiez aucun mal: non point afin que nous soyons trouvez approuvez, mais afin que vous fassiez ce qui est bon, et que nous soyons comme reprouvez.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.8'>Car nous ne pouvons rien contre la verité, mais pour la verité.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.9'>Car nous nous éjouïssons si nous sommes foibles, et que vous soyez forts, et mesmes nous souhaitons cela, assavoir vostre entier accomplissement.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.10'>Partant j'escris ces choses estant absent, afin que quand je serai present, je n'use point de rigueur, selon la puissance laquelle le Seigneur m'a donnée à édification, et non point à destruction.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.11'>Au surplus, freres, éjouïssez-vous, tendez à vous rendre parfaits, soyez consolez, soyez tous d'un consentement, vivez en paix, et le Dieu de dilection et de paix sera avec vous.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.12'>Saluëz-vous l'un l'autre d'un saint baiser. Tous les Saints vous saluënt.</verse>
        <verse osisID='2Cor.13.13'>La grace du Seigneur Jesus Christ, et la dilection de Dieu, et la communication du Saint Esprit soit avec vous tous. Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>