<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BGNT1669' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BGNT1669'>
        <title>Bible de Genève de 1669</title>
        <contributor/>
        <creator>TextToZefania 1.0</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-06-01</date>
        <description>Nouveau Testament traduit par Pierre Robert Olivétain en 1535, a été revue et corrigée par les Pasteurs de Genève pour l?édition de 1669. \par http://bibliorama.fr/bible_1669/bible_1669.htm</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BGNT1669</identifier>
        <source>bible_geneve_nouveau_testament_1669.txt</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Eph'>
      <chapter osisID='Eph.1'>
        <verse osisID='Eph.1.1'>Paul Apostre de Jesus Christ par la volonté de Dieu, aux Saints et Fideles en Jesus Christ, qui sont à Ephese:</verse>
        <verse osisID='Eph.1.2'>Grace vous soit et paix de par Dieu nostre Pere, et de par le Seigneur Jesus Christ.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.3'>Benit soit Dieu, qui est le Pere de nostre Seigneur Jesus Christ, qui nous a benits en toute benediction spirituelle, és lieux celestes en Christ:</verse>
        <verse osisID='Eph.1.4'>Selon qu'il nous avoit éleus en lui, devant la fondation du monde, afin que nous fussions saincts et irreprehensibles devant lui en charité:</verse>
        <verse osisID='Eph.1.5'>Nous ayans predestinez pour nous adopter à soi par Jesus Christ, selon le bon plaisir de sa volonté:</verse>
        <verse osisID='Eph.1.6'>A la loüange de la gloire de sa grace, de laquelle il nous a rendus agreables en son bien-aimé.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.7'>En qui nous avons redemption des offenses, selon les richesses de sa grace:</verse>
        <verse osisID='Eph.1.8'>Laquelle il a fait largement abonder sur nous en toute sapience et intelligence:</verse>
        <verse osisID='Eph.1.9'>Nous ayant donné à connoistre le secret de sa volonté, selon son bon plaisir, lequel il avoit premierement arresté en soi:</verse>
        <verse osisID='Eph.1.10'>Afin qu'en la dispensation de l'accomplissement des temps, il recueillist ensemble le tout en Christ, tant les choses qui sont aux cieux que celles qui sont en la terre, en lui mesme.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.11'>En qui aussi nous sommes faits son heritage, ayans esté predestinez, suivant le propos arresté de celui qui accomplit en efficace toutes choses selon le conseil de sa volonté:</verse>
        <verse osisID='Eph.1.12'>Afin que nous soyons à la loüange de sa gloire, nous qui avons les premiers esperé en Christ.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.13'>En qui vous estes aussi, ayans ouï la parole de verité, assavoir l'Evangile de vostre salut: auquel aussi ayans creu vous avez esté seellez du S. Esprit de la promesse.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.14'>Lequel est l'arrhe de nostre heritage, jusques à la redemption de la possession acquise, à la loüange de sa gloire.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.15'>Pour cette cause moi aussi ayant entendu la foi que vous avez au Seigneur Jesus, et la charité que vous avez envers tous les Saints,</verse>
        <verse osisID='Eph.1.16'>Je ne cesse de rendre graces pour vous, faisant mention de vous en mes prieres:</verse>
        <verse osisID='Eph.1.17'>Afin que le Dieu de nostre Seigneur Jesus Christ, le Pere de gloire, vous donne l'Esprit de sapience et de revelation, par la connoissance d'icelui:</verse>
        <verse osisID='Eph.1.18'>Assavoir les yeux de vostre entendement illuminez, afin que vous sçachiez quelle est l'esperance de sa vocation: et quelles sont les richesses de la gloire de son heritage és Saints:</verse>
        <verse osisID='Eph.1.19'>Et quelle est l'excellente grandeur de sa puissance envers nous qui croyons, selon l'efficace de la puissance de sa force:</verse>
        <verse osisID='Eph.1.20'>Laquelle il a déployée avec efficace en Christ, quand il l'a ressuscité des morts, et l'a fait seoir à sa dextre és lieux celestes:</verse>
        <verse osisID='Eph.1.21'>Par dessus toute principauté, et puissance, et vertu, et seigneurie, et par dessus tout nom qui se nomme, non seulement en ce siecle, mais aussi en celui qui est à venir.</verse>
        <verse osisID='Eph.1.22'>Et a assujetti toutes choses sous les pieds d'icelui, et l'a donné sur toutes choses pour estre chef à l'Eglise:</verse>
        <verse osisID='Eph.1.23'>Laquelle est son corps, et l'accomplissement de celui qui accomplit tout en tous.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.2'>
        <verse osisID='Eph.2.1'>Et lors que vous estiez morts en vos fautes et pechez,</verse>
        <verse osisID='Eph.2.2'>Esquels autrefois vous avez cheminé, suivant le train de ce monde, selon le prince de la puissance de l'air, qui est l'esprit qui opere maintenant avec efficace és enfans de rebellion:</verse>
        <verse osisID='Eph.2.3'>Entre lesquels aussi nous avons tous conversé autrefois és convoitises de nostre chair, accomplissans les desirs de la chair et de nos pensées: et nous estions de nature enfans d'ire, comme aussi les autres.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.4'>mais Dieu, qui est riche en misericorde, par sa grande charité de laquelle il nous a aimez,</verse>
        <verse osisID='Eph.2.5'>Du temps mesme que nous estions morts en nos fautes, nous a vivifiez ensemble avec Christ, par la grace duquel vous estes sauvez.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.6'>Et nous a ressuscité ensemble, et nous a fait seoir ensemble és lieux celestes en Jesus Christ:</verse>
        <verse osisID='Eph.2.7'>Afin qu'il montrast és siecles à venir les abondamment excellentes richesses de sa grace, par sa benignité envers nous en Jesus Christ.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.8'>Car vous estes sauvez par grace, par la foi: et cela non point de vous, c'est le don de Dieu:</verse>
        <verse osisID='Eph.2.9'>Non point par les oeuvres, afin que nul ne se glorifie.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.10'>Car nous sommes son ouvrage, estans créez en Jesus Christ à bonnes oeuvres, que Dieu a preparées, afin que nous cheminions en elles.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.11'>Partant, ayez souvenance que vous qui estiez autrefois Gentils en la chair, et estiez appellez Prepuce par celle qui est appellée la Circoncision, faite de main en la chair,</verse>
        <verse osisID='Eph.2.12'>Estiez en ce tems-là hors de Christ, n'ayans rien de commun avec la republique d'Israël; estant estrangers des alliances de la promesse, n'ayans point d'esperance, et estans sans Dieu au monde.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.13'>Mais maintenant par Jesus Christ, vous qui estiez autrefois loin, estes approchez par le sang de Christ.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.14'>Car il est nostre paix, qui de tous les deux en a fait un, ayant rompu la closture de la paroi entre-moyenne:</verse>
        <verse osisID='Eph.2.15'>Ayant aboli en sa chair l'inimité, assavoir la Loi des commandemens, qui consiste en ordonnances: afin qu'il creast les deux en soi-mesme, en un homme nouveau, en faisant la paix:</verse>
        <verse osisID='Eph.2.16'>Et qu'il ralliast les uns et les autres en un corps à Dieu, par la croix, ayant destruit en elle l'inimitié.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.17'>Et estant venu il a evangelizé la paix à vous qui estiez loin, et à ceux qui estoyent prés.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.18'>Car nous avons par lui, les uns et les autres, accez au Pere en un mesme Esprit.</verse>
        <verse osisID='Eph.2.19'>Vous n'estes donc plus estrangers ni forains, mais combourgeois des Saints, et domestiques de Dieu:</verse>
        <verse osisID='Eph.2.20'>Estans edifiez sur le fondement des Apostres et des Prophetes, Jesus Christ lui-mesme estant la maistresse pierre du coin:</verse>
        <verse osisID='Eph.2.21'>En qui tout l'edifice rapporté et ajusté ensemble, se leve pour estre un temple sainct au Seigneur:</verse>
        <verse osisID='Eph.2.22'>En qui vous aussi estes ensemble edifiez, pour estre un tabernacle de Dieu en Esprit.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.3'>
        <verse osisID='Eph.3.1'>Pour cette cause, moi Paul suis le prisonnier de Jesus Christ pour vous les Gentils:</verse>
        <verse osisID='Eph.3.2'>Voire si vous avez entendu la dispensation de la grace de Dieu, qui m'a esté donnée envers vous:</verse>
        <verse osisID='Eph.3.3'>Comment par revelation il m'a donné à connoistre le mystere: (ainsi que par ci-devant je vous ai escrit en peu de mots:</verse>
        <verse osisID='Eph.3.4'>D'où le lisant vous pouvés connoistre l'intelligence que j'ai au mystere de Christ.)</verse>
        <verse osisID='Eph.3.5'>Lequel n'a point esté donné à connoistre aux enfans des hommes és autres âges, ainsi que maintenant il a esté revelé par l'Esprit à ses saints Apostres et Prophetes:</verse>
        <verse osisID='Eph.3.6'>Assavoir que les Gentils sont coheritiers, et d'un mesme corps, et participans ensemble de la promesse d'icelui en Jesus Christ, par l'Evangile.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.7'>Duquel j'ai esté fait ministre, selon le don de la grace de Dieu, lequel m'a esté donné suivant l'efficace de sa puissance.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.8'>Cette grace m'a esté donnée à moi qui suis le moindre de tous les Saincts, pour annoncer entre les Gentils les richesses incomprehensibles de Christ:</verse>
        <verse osisID='Eph.3.9'>Et pour mettre en evidence devant tous quelle est la communication du mystere, qui estoit caché de tout temps en Dieu, qui a creé toutes choses par Jesus Christ:</verse>
        <verse osisID='Eph.3.10'>Afin que la sapience de Dieu, qui est diverse en toutes sortes, soit maintenant donnée à connoistre aux Principautez et aux Puissances, és lieux celestes, par l'Eglise:</verse>
        <verse osisID='Eph.3.11'>Suivant le propos arresté dés les siecles, lequel il a establi en Jesus Christ nostre Seigneur:</verse>
        <verse osisID='Eph.3.12'>Par lequel nous avons hardiesse et accez en confiance, par la foi que nous avons en lui.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.13'>C'est pourquoi je requiers que vous ne vous lassiez point à cause de mes tribulations que j'endure pour l'amour de vous; ce qui est vostre gloire.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.14'>Pour laquelle cause je ploye mes genoux, devant le Pere de nostre Seigneur Jesus Christ.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.15'>(Duquel toute la parenté est nommée és cieux et en la terre.)</verse>
        <verse osisID='Eph.3.16'>Afin que selon les richesses de sa gloire, il vous donne d'estre puissament fortifiez par son Esprit en l'homme interieur:</verse>
        <verse osisID='Eph.3.17'>Tellement que Christ habite en vos coeurs par la foi:</verse>
        <verse osisID='Eph.3.18'>Afin qu'estant enracinez et fondez en charité, vous puissiez finalement comprendre avec tous les Saincts, quelle est la largeur et la longueur, et la profondeur et la hauteur;</verse>
        <verse osisID='Eph.3.19'>Et connoistre la dilection de Christ, laquelle surpasse toute connoissance: afin que vous soyez remplis en toute plenitude de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Eph.3.20'>Or à celui qui par la puissance qui agit en nous avec efficace, peut faire en toute abondance par dessus tout ce que nous demandons et pensons,</verse>
        <verse osisID='Eph.3.21'>A lui soit gloire en l'Eglise, en Jesus Christ, en tous les âges du siecle des siecles. Amen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.4'>
        <verse osisID='Eph.4.1'>Je vous prie donc, moi le prisonnier au Seigneur, que vous cheminez dignement comme il est séant à la vocation à la vocation à laquelle vous estes appellés:</verse>
        <verse osisID='Eph.4.2'>Avec toute humilité et douceur, avec un esprit patient, supportans l'un l'autre en charité.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.3'>Estans soigneux de garder l'unité de l'Esprit par le lien de la paix.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.4'>Il y a un seul corps et un seul Esprit, comme aussi vous estes appellez en une seule esperance de vostre vocation.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.5'>Il y a un seul Seigneur, une seule foi, un seul Baptesme.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.6'>Un seul Dieu et Pere de tous, qui est sur tous, et parmi tous, et en nous tous.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.7'>Mais la grace est donnée à chacun de nous, selon la mesure du don de Christ.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.8'>Pour laquelle chose il dit, Estant monté en haut il a mené captive une grande multitude de captifs, et a donné des dons aux hommes.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.9'>Or ce qu'il est monté, qu'est-ce autre chose sinon que premierement il estoit descendu és parties les plus basses de la terre?</verse>
        <verse osisID='Eph.4.10'>Celui qui est descendu, c'est le mesme qui est monté sur tous les cieux, afin qu'il remplist toutes choses.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.11'>Lui mesme donc a donné les uns pour estre Apostres, et les autres pour estre Prophetes, et les autres pour estre Evangelistes, et les autres pour estre Pasteurs et Docteurs:</verse>
        <verse osisID='Eph.4.12'>Pour l'assemblage des Saints, pour l'oeuvre du ministere, pour l'edification du corps de Christ:</verse>
        <verse osisID='Eph.4.13'>Jusques à ce que nous nous rencontrions tous en l'unité de la foi, et de la connoissance du Fils de Dieu, en homme parfait, à la mesure de la parfaite stature de Christ.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.14'>Afin que nous ne soyons plus enfans, flottans, et estans demeurez çà et là à tous vents de doctrine, par la piperie des hommes, et par leur ruse à cauteleusement seduire:</verse>
        <verse osisID='Eph.4.15'>Mais afin que suivans la verité avec charité, nous croissions en tout en celui qui est le chef, assavoir Christ.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.16'>Duquel tout le corps bien ajusté et serré ensemble par toutes les jointures du fournissement, prend l'accroissement du corps, selon la vigueur qui est en la mesure de chaque partie, pour l'edification de soi-mesme en charité.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.17'>Voici donc ce que je dis et atteste de par le Seigneur, c'est que vous ne cheminez plus comme aussi le reste des Gentils chemine en la vanité de leur pensée:</verse>
        <verse osisID='Eph.4.18'>Ayans leur entendement obscurci de tenebres, et estans estrangez de la vie de Dieu, à cause de l'ignorance qui est en eux, par l'endurcissement de leur coeur.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.19'>Lesquels ayans perdu tout sentiment, se sont abandonnez à dissolution, pour commettre toute souilleure, à qui en feroit pis.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.20'>Mais vous n'avez point ainsi appris Christ:</verse>
        <verse osisID='Eph.4.21'>Voire si vous l'avez escouté, et si vous avez esté enseignez de par lui, ainsi que la verité est en Jesus:</verse>
        <verse osisID='Eph.4.22'>Assavoir que vous despouilliez le vieil homme, quant à la conversation precedente, lequel se corrompt par les convoitises qui seduisent:</verse>
        <verse osisID='Eph.4.23'>Et que vous soyez renouvellez en l'esprit de vostre entendement:</verse>
        <verse osisID='Eph.4.24'>Et que vous soyez revestus du nouvel homme, creé selon Dieu en justice et vraye sainteté.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.25'>C'est pourquoi ayans despouillé le mensonge, parlez en verité chacun avec son prochain: car nous sommes membres les uns des autres.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.26'>Courroucez-vous, et ne pechez point: que le Soleil ne se couche point sur vostre courroux.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.27'>Et ne donnez point de lieu au diable.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.28'>Que celui qui desroboit, ne desrobbe plus, mais plustost qu'il travaille en ouvrant de ses mains en ce qui est bon: afin qu'il ait pour departir à celui qui en a besoin.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.29'>Que nul propos infect ne sorte de vostre bouche: mais celui qui est bon à l'usage d'edification, afin qu'il donne grace à ceux qui l'oyent.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.30'>Et ne contristez point le Saint Esprit de Dieu, par lequel vous avez esté seellez pour le jour de la redemption.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.31'>Que toute amertume, et colere, et ire, et crierie, et mesdisance, soyent ostées de vous, avec toute malice.</verse>
        <verse osisID='Eph.4.32'>Mais soyez benins les uns envers les autres, pleins de compassion, et pardonnans les uns aux autres, ainsi aussi que Dieu vous a pardonné par Christ.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.5'>
        <verse osisID='Eph.5.1'>Soyez donc imitateurs de Dieu, comme chers enfans.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.2'>Et cheminez en charité, ainsi que Christ aussi nous a aimez, et s'est donné soi-mesme pour nous, en oblation et sacrifice à Dieu, en odeur de bonne senteur.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.3'>Que la paillardise, et toute souileure, ou avarice, ne soit pas mesmes nommé entre vous, ainsi qu'il appartient aux Saints:</verse>
        <verse osisID='Eph.5.4'>Ni choses vilaine, ni parole folle, ni plaisanterie, qui sont choses qui ne sont pas bien seantes: mais plustost action de graces.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.5'>Car vous sçavez ceci, que nul paillard, ou immonde, ou avaricieux, qui est idolatre, n'a point d'heritage au royaume de Christ et de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.6'>Que nul ne vous seduise par de vains discours: car pour ces choses l'ire de Dieu vient sur les enfans de rebellion.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.7'>Ne soyez donc point leurs compagnons.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.8'>Car vous estiez autrefois tenebres: mais maintenant vous estes lumiere au Seigneur: cheminez comme enfans de lumiere:</verse>
        <verse osisID='Eph.5.9'>(Car le fruit de l'Esprit consiste en toute debonnaireté, justice, et verité.)</verse>
        <verse osisID='Eph.5.10'>Esprouvans ce qui est agreable au Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.11'>Et ne communiquez point aux oeuvres infructueuses de tenebres, mais mesmes redarguez-les plustost.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.12'>Car il est mesmes deshonneste de dire les choses qui sont faites par eux en cachette.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.13'>Mais toutes choses estant redarguées par la lumiere, sont renduës manifestes: car la lumiere est celle qui manifeste tout.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.14'>A cause dequoi il dit, Reveille-toi, toi qui dors, et te releve des morts, et Christ t'éclairera.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.15'>Avisez donc comment vous cheminez soigneusement, non point comme estant dénuez de sagesse, mais comme estans sages:</verse>
        <verse osisID='Eph.5.16'>Rachetans le temps: car les jours sont mauvais.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.17'>C'est pourquoi ne soyez point sans prudence, mais bien entendans quelle est la volonté du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.18'>Et ne vous enyvrez point de vin, auquel il y a de la dissolution: mais soyez remplis de l'Esprit:</verse>
        <verse osisID='Eph.5.19'>Parlans entre vous par Pseaumes, loüange, et chansons spirituelles: chantans et psalmodians en vostre coeur au Seigneur:</verse>
        <verse osisID='Eph.5.20'>Rendans toûjours graces pour toutes choses, au non de nostre Seigneur Jesus Christ, à nostre Dieu et Pere:</verse>
        <verse osisID='Eph.5.21'>Vous sousmettans les uns aux autres en la crainte de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.22'>Femmes, soyez sujettes à vos propres maris, comme au Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.23'>Car le mari est le chef de la femme, ainsi que Christ aussi est le chef de l'Eglise, et pareillement est le Sauveur de son corps.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.24'>Comme donc l'Eglise est sujette à Christ, que semblablement aussi les femmes le soyent à leurs propres maris, en toutes choses.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.25'>Vous maris, aimez vos femmes, comme aussi Christ a aimé l'Eglise, et s'est donné soi-mesme pour elle.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.26'>Afin qu'il la sanctifiast, apres l'avoir nettoyée par le lavement d'eau par la parole:</verse>
        <verse osisID='Eph.5.27'>Afin qu'il se la rendist une Eglise glorieuse, n'ayant point de tache, ni ride, ni autre telle chose: mais afin qu'elle fust sainte et irreprehensible.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.28'>Ainsi les maris doivent aimer leurs femmes comme leurs propres corps: Celui qui aime sa femme, s'aime soi-mesme.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.29'>Car personne n'eut jamais en haine sa chair, mais il la nourrit et l'entretient, comme aussi le Seigneur l'Eglise.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.30'>Car nous sommes membres de son corps, estant de sa chair et de ses os.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.31'>Pour cela l'homme delaissera son pere et sa mere, et s'adjoindra à sa femme: et les deux seront une mesme chair.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.32'>Ce mystere est grand: or je parle touchant Christ et l'Eglise.</verse>
        <verse osisID='Eph.5.33'>Partant quant à vous aussi, que chacun en son endroit aime sa femme comme soi-mesme, et que la femme revere son mari.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eph.6'>
        <verse osisID='Eph.6.1'>Enfans, obeïssez à vos peres et meres au Seigneur: car cela est juste.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.2'>Honore ton pere et ta mere, (qui est le premier commandement, avec promesse.)</verse>
        <verse osisID='Eph.6.3'>Afin que bien te soit, et que tu sois de longue vie sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.4'>Et vous peres, ne depitez point vos enfans: mais nourrissez-les en la discipline et remontrance du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.5'>Serviteurs, obeïssez à ceux qui sont vos maistres selon la chair, avec crainte et tremblement, en simplicité de vostre coeur, comme à Christ:</verse>
        <verse osisID='Eph.6.6'>Non point servans à l'oeil, comme voulans complaire aux hommes, mais comme serfs de Christ, faisans de courage la volonté de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.7'>Servans de bonne affection au Seigneur et non point aux hommes:</verse>
        <verse osisID='Eph.6.8'>Sçachans que chacun recevra du Seigneur le bien qu'il aura fait, soit serf, soit franc.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.9'>Et vous maistres, faites envers eux le semblable, relachans les menaces, sçachans que le Seigneur au tant d'eux que de vous, est és cieux: et qu'envers lui il n'y a point d'acception de personne.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.10'>Au reste, mes freres, fortifiez-vous au Seigneur, et en la puissance de sa force.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.11'>Soyez revestus de toutes les armures de Dieu, afin que vous puissiez resister contre les embusches du diable.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.12'>Car nous n'avons point la luite contre le sang et la chair, mais contre les Principautez, contre les Puissances, contre les Seigneurs du monde, gouverneurs des tenebres de ce siecle, contre les malices spirituelles qui sont és lieux celestes.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.13'>C'est pourquoi prenez toutes les armures de Dieu, afin que vous puissiez resister au mauvais jour, et ayans tout achevé demeurer fermes.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.14'>Soyez donc fermes, ayans vos reins ceints de verité, et estans revestus de la cuirasse de justice:</verse>
        <verse osisID='Eph.6.15'>Et ayans les pieds chaussez de la preparation de l'Evangile de paix.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.16'>Prenans sur tout le bouclier de la foi, par lequel vous puissiez éteindre tous les dards enflammez du malin.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.17'>Prenez aussi le casque de salut, et l'espée de l'Esprit, qui est la Parole de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.18'>Prians en toutes sortes de priere et de requeste, en tout temps, en esprit, et veillans à cela avec toute perseverance et requeste pour tous les Saints:</verse>
        <verse osisID='Eph.6.19'>Et pour moi, afin que la parole me soit donnée à bouche ouverte en hardiesse: afin de donner à connoistre le mystere de l'Evangile.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.20'>Pour lequel je suis ambassadeur en la chaîne, afin que je parle franchement comme il me faut parler.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.21'>Or afin que vous aussi entendiez mon estat, et ce que je fais, Tychique nostre frere bien-aimé, et fidele ministre au Seigneur, vous fera sçavoir le tout.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.22'>Lequel je vous ai envoyé exprés pour cela, afin que vous entendiez nostre estat, et qu'il console vos coeurs.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.23'>Paix soit aux freres, et charité avec foi, de par Dieu le Pere, et de par le Seigneur Jesus Christ.</verse>
        <verse osisID='Eph.6.24'>Grace soit avec tous ceux qui aiment nostre Seigneur Jesus Christ en pureté. amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>