<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BGNT1669' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BGNT1669'>
        <title>Bible de Genève de 1669</title>
        <contributor/>
        <creator>TextToZefania 1.0</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-06-01</date>
        <description>Nouveau Testament traduit par Pierre Robert Olivétain en 1535, a été revue et corrigée par les Pasteurs de Genève pour l?édition de 1669. \par http://bibliorama.fr/bible_1669/bible_1669.htm</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BGNT1669</identifier>
        <source>bible_geneve_nouveau_testament_1669.txt</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Matt'>
      <chapter osisID='Matt.1'>
        <verse osisID='Matt.1.1'>Livre de la generation de Jesus Christ, fils de David, fils d'Abraham.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.2'>Abraham engendra Isaac. Et Isaac engendra Jacob. Et Jacob engendra Juda et ses freres.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.3'>Et Juda engendra Pharez et Zara de Thamar. Et Pharez engendra Esrom. Et Esrom engendra Aram.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.4'>Et Aram engendra Aminadab. Et Aminadab engendra Naasson. Et Naasson engendra Salmon.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.5'>Salmon engendra Boos de Rachab. Et Boos engendra Obed de Ruth. Et Obed engendra Jessé.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.6'>Et Jessé engendra le Roi David. Et le Roi David engendra Salomon, de celle [qui avoit esté femme] d'Urie.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.7'>Et Salomon engendra Roboam. Et Roboam engendra Abia. Et Abia engendra Asa.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.8'>Et Asa engendra Josaphat. Et Josaphat engendra Joram. Et Joram engendra Hozias.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.9'>Et Hozias engendra Joatham. Et Joatham engendra Achaz. Et Achaz engendra Ezechias.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.10'>Et Ezechias engendra Manassé. Et Manassé engendra Amon. Et Amon engendra Josias</verse>
        <verse osisID='Matt.1.11'>Et Josias engendra Jakim. Et Jakim engendra Jechonias et ses freres, sur le temps qu'ils furent transportez en Babylone.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.12'>Et apres qu'ils eurent este transportez en Babylone, Jechonias engendra Salathiël. Et Salathiël engendra Zorobabel.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.13'>Et Zorobabel engendra Abiud. Et Abiud engendra Eliakim. Et Eliakim engendra Azor.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.14'>Et Azor engendra Sadoc. Et Sadoc engendra Achim. Et Achim engendra Eliud.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.15'>Et Eliud engendra Eleazar. Et Eleazar engendra Matthan. Et Matthan engendra Jacob.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.16'>Et Jacob engendra Joseph, le mari de Marie, de laquelle est né Jesus, qui est dit Christ.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.17'>Toutes les generations donc depuis Abraham jusques à David, sont quatorze generations. Et depuis David jusques au temps qu'ils furent transportez en Babylone, quatorze generations. Et depuis qu'ils eurent esté transportez en Babylone, jusques à Christ, quatorze generations.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.18'>Or la naissance de Jesus Christ advint ainsi: Marie sa mere estant fiancée à Joseph, devant qu'ils fussent ensemble, elle se trouva enceinte du S. Esprit.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.19'>Alors Joseph son mari, d'autant qu'il estoit juste, et qu'il ne la vouloit point diffamer, la voulut laisser secrettement.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.20'>Mais comme il pensoit à ces choses, voici, l'Ange du Seigneur lui apparut en songe, disant, Joseph fils de David, ne crain point de recevoir Marie ta femme: car ce qui est engendré en elle, est du S. Esprit.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.21'>Et elle enfantera un fils, et tu appellera son nom JESUS: car il sauvera son peuple de leurs pechez.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.22'>Or tout ceci est advenu, afin que fust accompli ce dont le Seigneur avoit parlé par le Prophete, disant,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.23'>Voici, la vierge sera enceinte, et enfantera un fils, et on appellera son nom Emmanuel, qui vaut autant à dire que DIEU-AVEC-NOUS.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.24'>Joseph donc estant esveillé de son dormir, fit ainsi que l'Ange du Seigneur lui avoit commandé, et receut sa femme.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.25'>Et ne la connut point jusques à ce qu'elle eust enfanté son premier né, et appella son nom Jesus.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.2'>
        <verse osisID='Matt.2.1'>Or Jesus estant né en Beth-lehem [ville] de Judée, au temps du Roi Herode, voici des Sages d'Orient, arriver en Jerusalem,</verse>
        <verse osisID='Matt.2.2'>Disans, Où est le Roi des Juifs qui est né? car nous avons veu son estoile en Orient, et sommes venus l'adorer.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.3'>Or le Roi Herode ayant entendu [cela], fut troublé, et toute Jerusalem avec lui.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.4'>Et ayant assemblé tous les principaux Sacrificateurs et les Scribes du peuple, il s'informa d'eux, où le Christ devoit naistre.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.5'>Et ils lui dirent, En Beth-lehem [ville] de Judée: car il est ainsi écrit par le Prophete,</verse>
        <verse osisID='Matt.2.6'>Et toi Beth-lehem terre de Juda, tu n'es nullement la plus petite entre les gouverneurs de Juda, car de toi sortira le conducteur qui paistra mon peuple Israël.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.7'>Alors Herode ayant appellé en secret les Sages, s'enquit d'eux soigneusement du temps que l'estoile leur estoit apparuë.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.8'>Et les envoyant en Beth-lehem, il leur dit, Allez, et vous enquerez soigneusement touchant le petit enfant: et quand vous l'aurez trouvé, faites le moi sçavoir, afin que j'y aille aussi, et que je l'adore.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.9'>Eux donc ayant ouï le Roi, s'en allerent: et voici, l'estoile qu'ils avoyent veuë en Orient, alloit devant eux, jusques à ce qu'elle vint, et s'arresta sur le lieu où estoit le petit enfant.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.10'>Et quand ils virent l'estoille, ils s'éjouïrent d'une fort grande joye.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.11'>Et estans venus en la maison, ils trouverent le petit enfant avec Marie sa mere, lequel ils adorerent, en se prosternant en terre, et apres avoir desployé leurs tresors, ils lui presenterent des dons, [assavoir], de l'or, de l'encens, et de la myrrhe.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.12'>Et estans divinement advertis en songe, de ne pas retourner vers Herode, ils se retirerent en leur païs par un autre chemin.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.13'>Or apres qu'ils se furent retirez, voici, l'Ange du Seigneur apparut en songe à Joseph, disant, Leve toi, et pren le petit enfant et sa mere, et t'enfui en Egypte, et te tien là jusques à ce que je te le die: car Herode cherchera le petit enfant pour le mettre à mort.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.14'>Joseph donc estant esveillé, prit de nuict le petit enfant et sa mere, et se retira en Egypte.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.15'>Et se tint là jusques à la mort d'Herode: afin que fust accompli ce dont le Seigneur avoit parlé par le Prophete, disant, J'ai appellé mon fils hors d'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.16'>Alors Herode se voyant moqué des Sages, fut fort en colere, et ayant envoyé [ses gens], mit à mort tous les enfans qui estoyent en Beth-lehem et en tout son territoire, depuis ceux de deux ans et au dessous, selon le temps dont il s'estoit exactement enquis des Sages.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.17'>Alors fut accompli ce dont avoit parlé Jeremie le Prophete, disant,</verse>
        <verse osisID='Matt.2.18'>On a ouï en Rama une voix, une lamentation, un pleur, et un grand gemissement, Rachel pleurant ses enfans, et n'a point voulu estre consolée, de ce qu'ils ne sont [plus].</verse>
        <verse osisID='Matt.2.19'>Or Herode estant mort, voici, l'Ange du Seigneur apparut en songe à Joseph en Egypte,</verse>
        <verse osisID='Matt.2.20'>Disant, Leve toi, et pren le petit enfant et sa mere, et t'en va au païs d'Israël: car ceux qui cherchoyent l'ame du petit enfant sont morts.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.21'>Joseph donc estant esveillé, prit le petit enfant et sa mere, et s'en vint au païs d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.22'>Mais quand il entendit qu'Archelaus regnoit en Judée au lieu d'Herode son pere, il craignit de s'en aller là. Et estant divinement adverti en songe, il se retira és quartiers de Galilée.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.23'>Et y estant venu, il habita en la ville appellée Nazareth: afin que ce qui avoit esté dit par les Prophetes, fust accompli, [assavoir], Il sera appellé Nazarien.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.3'>
        <verse osisID='Matt.3.1'>Or en ce temps-là Jean Baptiste vint, preschant au desert de Judée:</verse>
        <verse osisID='Matt.3.2'>Et disant, Amendez-vous: car le Royaume des cieux est approché.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.3'>Car c'est celui-ci duquel il a esté parlé par Esaïe le Prophete, disant, La voix de celui qui crie au desert, [est], Preparez le chemin du Seigneur, dressez ses sentiers.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.4'>Or ce Jean avoit son vestement de poils de chameau, et une ceinture de cuir à l'entour de ses reins: et son manger estoit des sauterelles et du miel sauvage.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.5'>Alors sortoyent pour venir vers lui ceux de Jerusalem, et de toute la Judée, et du païs des environs du Jordain.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.6'>Et estoyent baptisez par lui au Jordain, confessans leurs pechez.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.7'>Lui donc voyant plusieurs des Pharisiens et des Sadduciens venir à son baptesme, leur dit, Engeances de viperes qui vous a avisez de fuïr l'ire à venir?</verse>
        <verse osisID='Matt.3.8'>Faites donc des fruits convenables à repentance.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.9'>Et ne presumez point de dire en vous-mesmes, Nous avons Abraham pour pere: car je vous dis que mesmes de ces pierres, Dieu peut susciter des enfans à Abraham.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.10'>Or la coignée est déja mise à la racine des arbres: tout arbre donc qui ne fait point de bon fruit s'en va estre coupé et jetté au feu.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.11'>Quant à moy je vous baptise d'eau en repentance: mais celui qui vient apres moi, est plus fort que moi, duquel je ne suis pas digne de porter les souliers: Celui-là vous baptisera du S. Esprit, et de feu.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.12'>Il a son van en sa main, et il nettoyera entierement son aire, et assemblera son froment au grenier: mais il bruslera la paille au feu qui ne s'esteint point.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.13'>Alors Jesus vint de Galilée au Jordain vers Jean, pour estre baptisé par lui.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.14'>Mais Jean l'en empeschoit fort, disant, J'ai besoin moi d'estre baptisé par toi, et tu viens vers moi.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.15'>Et Jesus respondant lui dit, Laisse pour maintenant: car ainsi nous est-il convenable d'accomplir toute justice. Alors il le laissa.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.16'>Et quand Jesus eut esté baptisé, il remonta incontinent de l'eau: et voici les cieux lui furent ouverts, et il vid l'Esprit de Dieu descendre comme une colombe, et venir sur lui.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.17'>Et voici une voix du ciel, disant, Celui-ci [est] mon Fils bien-aimé, en qui j'ai pris mon bon plaisir.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.4'>
        <verse osisID='Matt.4.1'>Alors Jesus fut emmené par l'Esprit au desert, pour estre tenté du diable.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.2'>Et quand il eut jeusné quarante jours et quarante nuits, finalement il eut faim.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.3'>Et le Tentateur s'approchant de lui, dit, Si tu es le Fils de Dieu, di que ces pierres deviennent pain.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.4'>Mais il respondit, et dit, Il est écrit, L'homme ne vivra point de pain seulement, mais de toute parole qui sort de la bouche de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.5'>Alors le diable le transporta en la sainte ville, et le mit sur les creneaux du temple,</verse>
        <verse osisID='Matt.4.6'>Et lui dit, Si tu es le Fils de Dieu, jette-toi en bas: car il est écrit, Il donnera charge de toi à ses Anges, et ils te porteront en leurs mains, de peur que tu heurtes ton pied à quelque pierre.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.7'>Jesus lui dit, Derechef il est écrit, Tu ne tenteras point le Seigneur ton Dieu.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.8'>Derechef le diable le transporta sur une fort haute montagne, et lui montra tous les royaumes du monde, et leur gloire:</verse>
        <verse osisID='Matt.4.9'>Et lui dit, je te donnerai toutes ces choses, si en te prosternant en terre, tu m'adores.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.10'>Alors Jesus lui dit, Va Satan: car il est écrit, Tu adoreras le Seigneur ton Dieu, et tu serviras à lui seul.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.11'>Alors le diable le laissa, et voici, les Anges s'approcherent, et le servirent.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.12'>Or Jesus ayant entendu que Jean avoit esté mis en prison, se retira en Galilée,</verse>
        <verse osisID='Matt.4.13'>Et ayant laissé Nazareth, il vint habiter en Capernaum ville maritime, és confins de Zabulon et de Nephthali:</verse>
        <verse osisID='Matt.4.14'>Afin que fust accompli ce dont il avoit esté parlé par Esaïe le Prophete, disant,</verse>
        <verse osisID='Matt.4.15'>Le païs de Zabulon et de Nephthali vers le chemin de la mer, au delà du Jordain, la Galilée des Gentils:</verse>
        <verse osisID='Matt.4.16'>Le peuple qui gisoit en tenebres, a veu une grande lumiere, et à ceux qui gisoyent en la region et en l'ombre de mort, la lumiere s'est levée.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.17'>Dés lors Jesus commença à prescher, et à dire, Amendez-vous, car le Royaume des cieux est approché.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.18'>Et comme Jesus cheminoit le long de la mer de Galilée, il vid deux freres, Simon [qui fut] dit Pierre, et André son frere, qui jettoyent leur filé en la mer: car ils estoyent pescheurs.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.19'>Et il leur dit, Venez apres moi, et je vous ferai pescheurs d'hommes.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.20'>Et eux incontinent laissans leur filez, le suivirent.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.21'>Et de là estant allé plus outre, il vid deux autres freres, Jacques fils de Zebedée et Jean son frere en une nasselle, avec Zebedée leur pere, qui racoustroyent leurs filez, et il les appella.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.22'>Et eux incontinent ayans laissé leur nasselle et leur pere, le suivirent.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.23'>Et Jesus tournoyoit par toute la Galilée, enseignant en leurs Synagogues, et preschant l'Evangile du Royaume, et guerissant toute sorte de langueur entre le peuple.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.24'>Et sa renommée courut par toute la Syrie: et on lui presentoit tous ceux qui se portoyent mal, qui estoyent detenus de diverses maladies et tourmens, et demoniaques, et lunatiques, et paralytiques: et il les guerissoit.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.25'>Et de fort grandes troupes le suivirent de Galilée, et de Decapolis, et de Jerusalem, et de Judée, et d'outre le Jordain.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.5'>
        <verse osisID='Matt.5.1'>Or Jesus voyant les troupes, monta sur une montagne: et comme il se fut assis, ses disciples s'approcherent de lui:</verse>
        <verse osisID='Matt.5.2'>Et ayant ouvert sa bouche, il les enseignoit, disant,</verse>
        <verse osisID='Matt.5.3'>Bien-heureux [sont] les pauvres en esprit: car le Royaume des Cieux est à eux.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.4'>Bien-heureux [sont] ceux qui menent deüil: car il seront consolez.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.5'>Bien-heureux [sont] les debonnaires: car ils heriteront la terre.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.6'>Bien-heureux [sont] ceux qui ont faim et soif de justice: car ils seront rassasiez.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.7'>Bien-heureux [sont] les misericordieux: car misericorde leur sera faite.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.8'>Bien-heureux [sont] ceux qui sont nets de coeur: car ils verront Dieu.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.9'>Bien-heureux [sont] ceux qui procurent la paix: car ils seront appellez enfans de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.10'>Bien-heureux [sont] ceux qui sont persecutez pour justice: car le royaume des cieux est à eux.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.11'>Vous serez bien-heureux quand on vous aura injuriez et persecutez, et quand, à cause de moi, on aura dit contre vous, en mentant, quelque mauvaise parole que ce soit.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.12'>Ejouïssez-vous, et vous esgayez: car vostre salaire est grand és cieux: car on a ainsi persecuté les Prophetes qui ont esté devant vous.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.13'>Vous estes le sel de la terre: or si le sel perd sa saveur, de quoi le salera-t'on? il ne vaut plus rien, qu'à estre jetté dehors, et foulé des hommes.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.14'>Vous estes la lumiere du monde. La ville assise sur une montagne ne peut estre cachée.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.15'>Et on n'allume point la chandelle, pour la mettre sous un boisseau, mais sur un chandelier, et elle éclaire à tous ceux qui sont en la maison.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.16'>Ainsi reluise vostre lumiere devant les hommes, afin qu'ils voyent vos bonnes oeuvres, et qu'ils glorifient vostre Pere qui [est] és cieux.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.17'>Ne pensez point que je sois venu aneantir la Loi ou les Prophetes: je ne suis point venu les aneantir, mais les accomplir.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.18'>Car en verité je vous dis, que jusques à ce que le Ciel et la terre soyent passez, un seul jota ou un seul poinct de la Loi ne passera point, que toutes choses ne soyent faites.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.19'>Celui donc qui aura violé l'un de ces plus petits commandemens, et enseigné ainsi les hommes, sera tenu le plus petit au Royaume des cieux: mais celui qui les aura faits et enseignez, celui-là sera tenu grand au Royaume des cieux.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.20'>Car je vous dis que si vostre justice ne surpasse celle des Scribes et des Pharisiens, vous n'entrerez point au Royaume des cieux.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.21'>Vous avez entendu qu'il a esté dit aux anciens, Tu ne tueras point: et qui tuera, sera punissable par jugement.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.22'>Mais moi, je vous dis, Que quiconque se courrouce contre son frere sans cause, sera punissable par jugement: et qui dira à son frere, Raca, sera punissable par conseil: et qui lui dira fol, sera punissable par la gehenne du feu.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.23'>Si donc tu apportes ton offrande à l'autel, et que là il te souvienne que ton frere a quelque chose contre toi,</verse>
        <verse osisID='Matt.5.24'>Laisse là ton offrande devant l'autel, et t'en va: reconcilie toi premierement avec ton frere, et alors vien et offre ton offrande.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.25'>Sois bien-tost d'accord avec ton adverse partie, tandis que tu es en chemin avec elle; de peur que ton adverse partie ne te livre au juge, et que le juge ne te livre au sergent, et que tu ne sois mis en prison.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.26'>En verité je te dis que tu ne sortiras point de là, jusques à ce que tu ayes rendu le dernier quadrin.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.27'>Vous avez entendu qu'il a esté dit aux anciens, Tu ne commettras point adultere.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.28'>Mais moi, je vous dis, que quiconque regarde une femme pour la convoiter, il a déja commis adultere avec elle en son coeur.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.29'>Que si ton oeil droit te fait chopper, arrache-le, et le jette arriere de toi: car il vaut mieux qu'un de tes membres perisse, que non pas que tout ton corps soit jetté en la gehenne.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.30'>Et si ta main droite te fait chopper, coupe-la, et la jette arriere de toi: car il vaut mieux qu'un de tes membres perisse que non pas que tout ton corps soit jetté en la gehenne.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.31'>Il a esté dit aussi, Si quelqu'un delaisse sa femme, qu'il lui baille la lettre de divorce.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.32'>Mais moi, je vous dis, Que quiconque aura delaissé sa femme, si ce n'est pour cause de paillardise, il la fait devenir adultere: et quiconque se mariera à la femme delaissée, il commet adultere.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.33'>Derechef vous avez entendu qu'il a esté dit aux anciens, Tu ne te parjureras point, mais tu rendras au Seigneur ce que tu auras promis par jurement.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.34'>Mais moi, je vous dis, Ne jurez aucunement, ni par le ciel, car c'est le trône de Dieu:</verse>
        <verse osisID='Matt.5.35'>Ni par la terre, car c'est le marchepied de ses pieds: ni par Jerusalem, car c'est la ville du grand Roi.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.36'>Tu ne jureras point non plus par ta teste: car tu ne peux faire un cheveu blanc ou noir.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.37'>Mais vostre parole soit, Oui, oui: Non, non: et ce qui est par dessus, est du malin.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.38'>Vous avez entendu qu'il a esté dit, OEil pour oeil, et dent pour dent.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.39'>Mais moi, je vous dit, Ne resistez point au meschant: mais si quelqu'un te frappe en ta jouë droite, tourne lui aussi l'autre.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.40'>Et si quelqu'un veut plaider contre toi, et t'oster ton saye, laisse-lui encore le manteau.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.41'>Et si quelqu'un te veut contraindre d'aller avec lui une lieuë, vas en deux.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.42'>Donne à celui qui te demande: et ne te destourne point de celui qui veut emprunter de toi.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.43'>Vous avez entendu qu'il a esté dit, Tu aimeras ton prochain, et haïras ton ennemi.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.44'>Mais moi, je vous dis, Aimez vos ennemis, benissez ceux qui vous maudissent, faites du bien à ceux qui vous haïssent: et priez pour ceux qui vous courent sus, et qui vous presecutent.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.45'>Afin que vous soyez enfans de vostre pere qui [est] és cieux: car il fait lever son soleil sur les méchans et sur les bons, et envoye sa pluye sur les justes et sur les injustes.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.46'>Car si vous aimez ceux qui vous aiment, quel salaire en aurez-vous? Les peagers mesmes ne font-ils pas le mesme?</verse>
        <verse osisID='Matt.5.47'>Et si vous faites accüeil seulement à vos freres, que faites vous plus [que les autres]? Les peagers mesmes ne font-ils pas aussi le semblable?</verse>
        <verse osisID='Matt.5.48'>Soyez donc parfaits, comme vostre pere qui [est] és cieux est parfait.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.6'>
        <verse osisID='Matt.6.1'>Prenez garde que vous ne faciez vostre aumosne devant les hommes, pour estre regardez d'eux: autrement vous n'aurez point de salaire envers vostre Pere qui [est] és cieux.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.2'>Quand donc tu feras [ton] aumosne, ne fai point sonner la trompette devant toi, ainsi que font les hypocrites és synagogues, et és ruës, afin qu'ils en soyent honorez des hommes: En verité je vous dis, qu'ils reçoivent leur salaire.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.3'>Mais quand tu fais [ton] aumosne, que ta main gauche ne sçache point ce que fait ta droite:</verse>
        <verse osisID='Matt.6.4'>Afin que ton aumosne soit en secret: et ton pere qui te voit en secret, te le rendra à découvert.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.5'>Et quand tu prieras, ne sois point comme les hypocrites, car ils aiment à prier en se tenant debout és synagogues, et és coins des ruës, afin qu'ils soyent veus des hommes: En verité je vous dis, qu'ils reçoivent leur salaire.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.6'>Mais toi quand tu pries, entre en ton cabinet, et ayant fermé ta porte, prie ton Pere qui [est] en secret: et ton Pere qui te voit en secret, te le rendra à découvert.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.7'>Or quand vous priez, n'usez point de vaines redites comme les Payens: car ils pensent estre exaucez par leur long parler.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.8'>Ne leur ressemblez donc point: car vostre Pere sçait dequoi vous avez besoin, devant que vous [le] lui demandiez.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.9'>Vous donc priez ainsi, Nostre Pere qui [es] és cieux, ton Nom soit sanctifié.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.10'>Ton regne vienne. Ta volonté soit faite en la terre comme au ciel.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.11'>Donne-nous aujourd'hui nostre pain quotidien.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.12'>Et nous quitte nos debtes, comme aussi nous quittons à nos detteurs, [les leurs].</verse>
        <verse osisID='Matt.6.13'>Et ne nous indui point en tentation, mais delivre nous du malin. Car à toi est le regne, et la puissance, et la gloire à jamais. Amen.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.14'>Car si vous quittez aux hommes leurs offenses, vostre Pere celeste vous quittera aussi [les vostres].</verse>
        <verse osisID='Matt.6.15'>Mais si vous ne quittez point aux hommes leurs offenses, vostre Pere ne vous quittera point aussi vos offenses.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.16'>Et quand vous jeusnerez, ne devenez point d'un regard triste, comme les hypocrites: car ils se rendent tous défaits de visage, afin qu'il apparoisse aux hommes qu'ils jeusnent: En verité je vous dis, qu'ils reçoivent leur salaire.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.17'>Mais toi, quand tu jeusnes, oin ta teste, et lave ton visage.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.18'>Afin qu'il n'apparoisse point aux hommes que tu jeusnes, mais à ton Pere qui [est] en secret: et ton Pere qui [te] voit en secret, te le rendra à découvert.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.19'>Ne vous amassez point des tresors en la terre, où la tigne et la roüille gastent tout, et où les larrons percent et dérobent.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.20'>Mais amassez-vous des tresors au ciel, où, ni la tigne ni la roüille ne gastent rien, et où les larrons ne percent ni ne dérobent.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.21'>Car là où est vostre tresor, là aussi sera vostre coeur.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.22'>L'oeil est la lumiere du corps: si donc ton oeil est simple, tout ton corps sera éclairé:</verse>
        <verse osisID='Matt.6.23'>Mais si ton oeil est mauvais, tout ton corps sera tenebreux. Si donc la lumiere qui est en toi est tenebres, combien grandes seront ces tenebres-là?</verse>
        <verse osisID='Matt.6.24'>Nul ne peut servir à deux maistres: car ou il haïra l'un, et aimera l'autre: ou il s'attachera à l'un, et méprisera l'autre. Vous ne pouvez servir à Dieu, et à Mammon.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.25'>Partant je vous dis, Ne soyez point en souci pour vostre vie, ce que vous mangerez, et ce que vous boirez: ni pour vostre corps, dequoi vous serez vestus. La vie n'est-elle pas plus que la nourriture, et le corps plus que le vestement?</verse>
        <verse osisID='Matt.6.26'>Regardez aux oiseaux du ciel: car ils ne sement, ni ne moissonnent, ni n'assemblent en des greniers: et vostre Pere celeste les nourrit. N'estes-vous pas beaucoup plus excellens qu'eux?</verse>
        <verse osisID='Matt.6.27'>Et qui est celui d'entre vous, qui par son souci puisse adjouster une coudée à sa stature?</verse>
        <verse osisID='Matt.6.28'>Et pourquoi estes-vous en souci du vestement? Apprenez bien comme croissent les lis des champs: ils ne travaillent, ni ne filent:</verse>
        <verse osisID='Matt.6.29'>Neantmoins, je vous dis, que Salomon mesmes en toute sa gloire, n'a point esté vestu comme l'un d'eux.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.30'>Si Dieu donc revest ainsi l'herbe des champs, qui est aujourd'hui, et demain est mise au four, ne vous revestira-t'il pas beaucoup plustost, ô gens de petite foi?</verse>
        <verse osisID='Matt.6.31'>Ne soyez donc point en souci, disans, Que mangerons-nous? ou que boirons-nous? ou dequoi serons-nous vestus?</verse>
        <verse osisID='Matt.6.32'>(Veu que les Payens recherchent toutes ces choses) car vostre Pere celeste connoist que vous avez besoin de toutes ces choses-là.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.33'>Mais cherchez premierement le Royaume de Dieu, et sa justice, et toutes ces choses vous seront baillées par dessus.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.34'>Ne soyez donc point en souci du lendemain: car le lendemain se souciera de ce qui le concerne. A chaque jour suffit son affliction.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.7'>
        <verse osisID='Matt.7.1'>Ne jugez point, afin que vous ne soyez point jugez.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.2'>Car de tel jugement que vous jugerez, vous serez jugez: et de telle mesure que vous mesurerez, on vous mesurera reciproquement.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.3'>Et pourquoi regardes-tu le festu qui [est] en l'oeil de ton frere, et tu ne prens pas garde au chevron qui [est] en ton oeil?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.4'>Ou comment dis-tu à ton frere, Permets que j'oste le festu de ton oeil: et voici un chevron en ton oeil?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.5'>Hypocrite, oste premierement le chevron de ton oeil, et alors tu adviseras à tirer le festu de l'oeil de ton frere.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.6'>Ne donnez point les choses saintes aux chiens, et ne jettez point vos perles devant les pourceaux: de peur qu'ils les foulent à leurs pieds, et que se retournans ils vous deschirent.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.7'>Demandez, et il vous sera donné: cherchez, et vous trouverez: heurtez, et il vous sera ouvert.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.8'>Car quiconque demande, il reçoit: et quiconque cherche, il trouve: et il sera ouvert à celui qui heurte.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.9'>Et qui est l'homme d'entre vous, qui donne une pierre à son fils, s'il lui demande du pain?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.10'>Et s'il lui demande du poisson, lui donnera-t'il un serpent?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.11'>Si donc vous, qui estes mauvais, sçavez bien donner à vos enfans des choses bonnes: combien plus vostre Pere qui [est] és cieux, donnera-til des biens à ceux qui [les] lui demandent?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.12'>Toutes les choses donc que vous voulez que les hommes vous fassent, faites [les] leur aussi semblablement: car c'est là la Loi et les Prophetes.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.13'>Entrez par la porte estroite: car c'est la porte large, et le chemin spacieux qui mene à la perdition, et il y en a beaucoup qui entrent par elle.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.14'>Car la porte [est] estroite, et le chemin estroit qui mene à la vie, et il y en a peu qui le trouvent.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.15'>Or donnez-vous garde des faux Prophetes, qui viennent à vous en habit de brebis, mais au dedans sont des loups ravissans.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.16'>Vous les connoistrez à leurs fruits: cueille-t'on les raisins des espines, ou les figues des chardons?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.17'>Ainsi tout bon arbre fait de bons fruits, mais le mauvais arbre fait de mauvais fruits.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.18'>Le bon arbre ne peut faire de mauvais fruits, ni le mauvais arbre faire de bons fruits.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.19'>Tout arbre qui ne fait point de bon fruit, est coupé et jetté au feu.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.20'>Vous les connoistrez donc à leurs fruits.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.21'>Tous ceux qui me disent, Seigneur, Seigneur, n'entreront pas au Royaume des cieux: mais celui qui fait la volonté de mon Pere qui [est] és cieux.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.22'>Plusieurs me diront en ce jour-là, Seigneur, Seigneur, n'avons-nous pas prophetizé en ton Nom? et n'avons-nous pas jetté hors les diables en ton Nom? et n'avons-nous pas fait plusieurs vertus en ton Nom?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.23'>Et alors je leur declarerai tout ouvertement, Je ne vous ai jamais connus: departez-vous de moi, vous qui faites le mestier d'iniquité.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.24'>Quiconque donc oit ces paroles que je dis, et les met en effet, je l'accomparerai à l'homme prudent qui a basti sa maison sur le roc.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.25'>Et quand la pluye est tombée, et les torrens sont venus, et les vents ont soufflé, et ont choqué cette maison-là, elle n'est point tombée: car elle estoit fondée sur le roc.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.26'>Mais quiconque oit ces paroles que je dis, et ne les met point en effet, sera accomparé à l'homme fol, qui a basti sa maison sur le sable.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.27'>Et quand la pluye est tombée, et les torrens sont venus, et les vents ont soufflé, et ont choqué cette maison-là, elle [est] tombée, et sa ruïne a esté grande.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.28'>Et il advint que quand Jesus eut achevé ces propos, les troupes furent estonnées de sa doctrine.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.29'>Car il les enseignoit comme ayant authorité, et non pas comme les Scribes.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.8'>
        <verse osisID='Matt.8.1'>Et quand il fut descendu de la montagne, de grandes troupes le suivirent.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.2'>Et voici, un lepreux vint et se prosterna devant lui, disant, Seigneur, si tu veux, tu me peux nettoyer.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.3'>Et Jesus estendant sa main, le toucha, disant, Je [le] veux, sois nettoyé: et incontinent sa lepre fut nettoyée.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.4'>Puis Jesus lui dit, Garde toi de le dire à personne: mais va-t'en, et te monstre au Sacrificateur, et offre le don que Moyse a ordonné pour leur estre en tesmoignage.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.5'>Et quand Jesus fut entré en Capernaum, un Centenier vint à lui, le priant:</verse>
        <verse osisID='Matt.8.6'>Et disant, Seigneur, mon garçon gist paralytique en la maison, grievement tourmenté.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.7'>Jesus lui dit, Je m'y en irai, et le guerirai.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.8'>Et le Centenier respondant dit, Seigneur, je ne suis pas digne que tu entres sous mon toict: mais seulement di la parole, et mon garçon sera gueri.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.9'>Car je suis aussi homme constitué sous la puissance d'autrui, et qui ai sous moi des gens de guerre: et je dis à l'un, Va, et il va: et à l'autre, Vien, et il vient: et à mon serviteur, Fai cela, et il le fait.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.10'>Ce que Jesus ayant ouï, il s'estonna, et dit à ceux qui le suivoyent, En verité, je vous dis, que mesmes en Israël je n'ai point trouvé une si grande foi.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.11'>Mais je vous dis que plusieurs viendront d'Orient et d'Occident, et seront à table au royaume des cieux, avec Abraham, Isaac et Jacob.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.12'>Et les enfans du royaume seront jettez és tenebres de dehors: là il y aura pleur et grincement de dents.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.13'>Alors Jesus dit au Centenier, Va, et qu'il te soit fait ainsi que tu as creu. Et en ce mesme instant son garçon fut gueri.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.14'>Puis Jesus estant venu en la maison de Pierre, vid la belle mere d'icelui gisante au lict, et ayant la fievre.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.15'>Et il toucha sa main, et la fievre la laissa: puis elle se leva, et les servit.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.16'>Et le soir estant venu, on lui presenta plusieurs demoniaques, desquels il jetta hors les esprits [malins] par [sa] parole: et guerit tous ceux qui se portoyent mal:</verse>
        <verse osisID='Matt.8.17'>Afin que fust accompli ce dont il avoit esté parlé par Esaïe le Prophete, disant, Il a pris nos langueurs et a porté nos maladies.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.18'>Or Jesus voyant de grandes troupes à l'entour de soi, commanda qu'on passast à l'autre rivage.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.19'>Alors un Scribe s'estant approché, lui dit, Maistre, je te suivrai par tout où tu iras.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.20'>Et Jesus lui dit, Les renards ont des tanieres, et les oiseaux du ciel [ont] des nids: mais le Fils de l'homme n'a point où il puisse reposer sa teste.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.21'>Puis un autre de ses disciples lui dit, Seigneur, permets moi d'aller premierement ensevelir mon pere.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.22'>Et Jesus lui dit, Sui moi, et laisse les morts ensevelir leurs morts.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.23'>Et quand il fut entré en la nasselle, ses disciples le suivirent.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.24'>Et voici, une grande tourmente advint en la mer, tellement que la nasselle estoit couverte de vagues: et il dormoit.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.25'>Et ses disciples vinrent, et l'esveillerent, disans, Seigneur, sauve nous, nous perissons.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.26'>Et il leur dit, Pourquoi avez-vous peur, gens de petite foi? Alors s'estant levé il tansa les vents et la mer: et il se fit un grand calme.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.27'>Dont ces gens-là s'estonnerent, disans, Qui est celui-ci, que les vents mesmes et la mer lui obeïssent?</verse>
        <verse osisID='Matt.8.28'>Et quand il fut passé outre, en la contrée des Gergeseniens, deux demoniaques, estans sortis des sepulchres, lui vinrent au devant, [lesquels estoyent] fort fascheux: tellement que nul ne pouvoit passer par ce chemin-là.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.29'>Et voici ils s'escrierent, disans, Qu'y a-t'il entre nous et toi, Jesus, fils de Dieu? es-tu venu ici nous tourmenter devant le temps?</verse>
        <verse osisID='Matt.8.30'>Or il y avoit loin d'eux un grand troupeau de pourceaux qui paissoit.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.31'>Et les diables le prioyent, disans, Si tu nous jettes hors, permets nous de nous en aller en ce troupeau de pourceaux.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.32'>Et il leur dit, Allez. Eux donc sortans, s'en allerent au troupeau de pourceaux: et voila tout ce troupeau de pourceaux se precipita en la mer, et mourut és eaux.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.33'>Alors les porchers s'enfuïrent: et estans venus en la ville, ils raconterent toutes ces choses, et ce qui estoit advenu aux demoniaques.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.34'>Et voici, toute la ville alla au devant de Jesus: et le voyans, ils le prierent de se retirer de leurs quartiers.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.9'>
        <verse osisID='Matt.9.1'>Alors estant entré en la nasselle, il repassa, et vint en sa ville.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.2'>Et voici, on lui presenta un paralytique gisant en un lict. Et Jesus voyant leur foi, dit au paralytique, Aye bon courage, [mon] fils, tes pechez te sont pardonnez.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.3'>Et voici quelques-uns des Scribes disoyent en eux-mesmes, Celui-ci blaspheme.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.4'>Et Jesus voyant leurs pensées, leur dit, Pourquoi pensez-vous du mal en vos coeurs?</verse>
        <verse osisID='Matt.9.5'>Car lequel est le plus aisé de dire, Tes pechez te sont pardonnez: ou de dire, Leve-toi et chemine?</verse>
        <verse osisID='Matt.9.6'>Or afin que vous sçachiez que le Fils de l'homme a pouvoir en la terre de pardonner les pechez, Leve-toi, (dit-il au paralytique) pren ton lict, et t'en va en ta maison.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.7'>Et il se leva, et s'en alla en sa maison.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.8'>Ce que les troupes voyans, elles s'estonnerent, et glorifierent Dieu qui avoit donné un tel pouvoir aux hommes.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.9'>Puis Jesus passant outre, vid un homme assis au lieu du peage, nommé Matthieu: et lui dit, Sui moi. Et se levant il le suivit.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.10'>Et comme Jesus estoit à table en la maison d'icelui, voici que plusieurs peagers, et mal vivans, qui estoyent là venus, se mirent à table avec Jesus et ses disciples.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.11'>Ce que les Pharisiens voyans, ils dirent à ses disciples, Pourquoi vostre Maistre mange-t'il avec les peagers, et les gens de mauvaise vie?</verse>
        <verse osisID='Matt.9.12'>Et Jesus ayant entendu [cela], leur dit, Ceux qui sont en santé n'ont point besoin de medecin, mais ceux qui se portent mal.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.13'>Mais allez, et apprenez ce que c'est, Je veux misericorde, et non point sacrifice. Car je ne suis point venu appeller les justes, mais les pecheurs à repentance.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.14'>Alors les disciples de Jean vinrent à lui, disans, Pourquoi nous et les Pharisiens jeusnons-nous souvent, et tes disciples ne jeusnent point?</verse>
        <verse osisID='Matt.9.15'>Et Jesus leur [respon]dit, Les gens de la chambre du nouveau marié, peuvent-ils mener deüil, pendant que le nouveau marié est avec eux? Mais les jours viendront que le nouveau marié leur sera osté, et alors ils jeusneront.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.16'>Aussi personne ne met une piece de drap neuf à un vieux vestement: car ce qui est mis pour remplir, emporte du vestement, et la rupture en est plus grande.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.17'>Pareillement on ne met pas le vin nouveau en de vieux vaisseaux: autrement les vaisseaux se rompent, et le vin s'épand, et les vaisseaux se perdent: mais on met le vin nouveau en des vaisseaux neufs, et l'un et l'autre se conserve.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.18'>Et comme il leur disoit ces choses, voici venir un Seigneur, lequel se prosterna devant lui, disant, Ma fille est maintenant decedée, mais vien, et mets ta main sur elle, et elle vivra.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.19'>Et Jesus s'estant levé le suivit, avec ses disciples.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.20'>Et voici, une femme travaillée d'une perte de sang depuis douze ans, vint par derriere, et toucha le bord de son vestement.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.21'>Car elle disoit en soi-mesme, Si seulement je touche son vestement, je serai guerie.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.22'>Alors Jesus s'estant retourné, et la regardant, dit, Aye bon courage, [ma] fille, ta foi t'a sauvée. Et en ce mesme instant la femme fut guerie.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.23'>Et quand Jesus fut venu en la maison de ce Seigneur-là, et eût veu les menestriers, et la troupe là assemblée qui menoit un grand bruit,</verse>
        <verse osisID='Matt.9.24'>Il leur dit, Retirez-vous: car la jeune fille n'est pas morte, mais elle dort. Et ils se moquoyent de lui.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.25'>Et quand la troupe là assemblée eût esté mise dehors, il entra et prit la main de la jeune fille, et elle se leva.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.26'>Et le bruit en courut par tout ce quartier-là.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.27'>Et comme Jesus passoit outre, deux aveugles le suivirent, crians, et disans, Fils de David, aye pitié de nous.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.28'>Puis quand il fut arrivé en la maison, ces aveugles vinrent à lui, ausquels il dit, Croyez-vous que je puisse faire cela? Ils lui [respon]dirent, Oui vrayement, Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.29'>Alors il toucha leurs yeux disant, Qu'il vous soit fait selon vostre foi.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.30'>Et leurs yeux furent ouverts: et Jesus leur defendit avec menaces, disant, Prenez garde que personne ne le sçache.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.31'>Mais eux estant partis, firent courir sa renommée par tout ce quartier-là.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.32'>Et ainsi qu'ils sortoyent, voici, on lui presenta un homme muët, demoniaque.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.33'>Et quand le diable eut esté jetté hors, le muët parla: dont les troupes s'estonnerent, disans, Rien de semblable ne fut jamais veu en Israël.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.34'>Mais les Pharisiens disoyent, Il jette hors les diables par le prince des diables.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.35'>Et Jesus tournoyoit par toutes les villes et les bourgades enseignant en leurs synagogues, et preschant l'Evangile du royaume, et guerissant toute sorte de maladie, et toute sorte de langueur parmi le peuple.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.36'>Et voyant les troupes, il fut émeu de compassion envers elles, et de ce qu'elles estoyent éparses et errantes, comme des brebis qui n'ont point de pasteur.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.37'>Alors il dit à ses disciples, Certes la moisson est grande, mais il y a peu d'ouvriers.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.38'>Priez donc le Seigneur de la moisson, qu'il pousse des ouvriers en sa moisson.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.10'>
        <verse osisID='Matt.10.1'>Alors ayant appellé à soi ses douze disciples, il leur donna pouvoir sur les esprits immondes, pour les jetter hors, et pour guerir toute sorte de maladie, et toute sorte de langueur.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.2'>Or ce sont ici les noms des douze Apostres: le premier est Simon, nommé Pierre, et André son frere: Jaques fils de Zebedée, et Jean son frere:</verse>
        <verse osisID='Matt.10.3'>Philippe et Barthelemi: Thomas, et Matthieu le peager: Jaques fils d'Alphée, et Lebbée surnommé Thadée.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.4'>Simon Cananeen, et Judas Iscariot, qui mesme le trahit.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.5'>Jesus envoya ces douze-là, et leur commanda, disant, N'allez point vers les Gentils, et n'entrez en aucune ville des Samaritains:</verse>
        <verse osisID='Matt.10.6'>Mais plustost allez aux brebis de la maison d'Israël qui sont peries.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.7'>Et quand vous serez partis, preschez, disans, Le royaume des cieux est approché.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.8'>Guerissez les malades, nettoyez les lepreux, ressuscitez les morts, jettez hors les diables: vous l'avez receu pour neant, donnez le pour neant.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.9'>Ne faites point provision d'or ni d'argent, ni de monnoye en vos ceintures:</verse>
        <verse osisID='Matt.10.10'>Ni de malette pour le chemin, ni de deux robbes, ni de souliers, ni de baston: car l'ouvrier est digne de sa nourriture.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.11'>Et en quelque ville ou bourgade que vous entrerez, enquerez-vous qui y est digne: et demeurez chez lui jusques à ce que vous partiez de là.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.12'>Et quand vous entrerez en quelque maison, salüez-la.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.13'>Que si la maison en est digne, que vostre paix vienne sur elle: mais si elle n'en est pas digne, que vostre paix retourne à vous.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.14'>Et quiconque ne vous recevra, et n'écoutera vos paroles, partans de la maison, ou de la ville, secoüez la poudre de vos pieds.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.15'>En verité je vous dis, que ceux du païs de Sodome et de Gomorre seront traittez plus tolerablement au jour du jugement, que cette ville-là.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.16'>Voici je vous envoye comme des brebis au milieu des loups: soyez donc prudens comme serpens, et simples comme colombes.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.17'>Et donnez-vous garde des hommes: car ils vous livreront aux consistoires, et vous foüetteront en leurs synagogues.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.18'>Et vous serez menez devant les Gouverneurs, et mesmes devant les Rois, à cause de moi, en tesmoignage à eux et aux nations.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.19'>Mais quand ils vous livreront, ne soyez point en souci, quoi, ou comment vous parlerez: car en ce mesme instant il vous sera donné ce que vous aurez à dire.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.20'>Car ce n'est pas vous qui parlez, mais c'est l'Esprit de vostre Pere qui parle en vous.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.21'>Or le frere livrera son frere à la mort, et le pere l'enfant: et les enfans s'éleveront contre leurs peres et meres, et les feront mettre à mort.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.22'>Et vous serez haïs de tous, à cause de mon Nom: mais qui perseverera jusques à la fin, celui-là sera sauvé.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.23'>Or quand il vous persecuteront en cette ville-là, fuyez-vous-en en une autre: car en verité, je vous dis, que vous n'aurez point achevé d'aller par toutes les villes d'Israël, que le Fils de l'homme ne soit venu.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.24'>Le disciple n'est point par dessus le maistre, ni le serviteur par dessus son seigneur.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.25'>Il suffit au disciple, qu'il soit comme son maistre: et que le serviteur soit comme son seigneur. S'ils ont appellé le pere de famille Beelzebul, combien plus ses domestiques?</verse>
        <verse osisID='Matt.10.26'>Ne les craignez donc point: car rien n'est couvert qui ne se découvre, et rien n'est secret qui ne se connoisse.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.27'>Ce que je vous dis en tenebres, dites-le en lumiere: et ce que vous oyez en l'oreille, preschez-le sur les maisons.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.28'>Et ne craignez point ceux qui tuënt le corps, et ne peuvent tuër l'ame: mais craignez plustost celui qui peut destruire et l'ame et le corps en la gehenne.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.29'>Deux passereaux ne se vendent-ils pas une pite? neantmoins l'un d'eux ne tombera point en terre sans vostre Pere.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.30'>Et mesmes les cheveux de vostre teste sont tous contez.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.31'>Ne craignez donc point, vous valez mieux que beaucoup de passereaux.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.32'>Quiconque donc me confessera devant les hommes, je le confesserai devant mon Pere qui [est] és cieux.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.33'>Mais quiconque me reniera devant les hommes, je le renierai aussi devant mon Pere qui [est] és cieux.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.34'>Ne pensez point que je sois venu mettre la paix en la terre: je n'y suis point venu mettre la paix, mais l'espée.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.35'>Car je suis venu mettre en dissension l'homme contre son pere, et la fille contre sa mere, et la belle-fille contre sa belle-mere.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.36'>Et les [propres] domestiques de l'homme lui [seront] ennemis.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.37'>Qui aime pere ou mere plus que moi, n'est pas digne de moi: et qui aime fils ou fille plus que moi, n'est pas digne de moi.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.38'>Et qui ne prend sa croix, et [ne] vient apres moi, n'est pas digne de moi.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.39'>Qui aura trouvé sa vie, la perdra: et qui aura perdu sa vie pour l'amour de moi, la trouvera.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.40'>Qui vous reçoit, il me reçoit: et qui me reçoit, il reçoit celui qui m'a envoyé.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.41'>Qui reçoit un Prophete, au nom de Prophete, il recevra salaire de Prophete: et qui reçoit un juste au nom de juste, il recevra salaire de juste.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.42'>Et quiconque aura donné à boire un verre d'eau froide seulement à l'un de ces petits, au nom de disciple, je vous dis en verité qu'il ne perdra point son salaire.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.11'>
        <verse osisID='Matt.11.1'>Et il advint que quand Jesus eut achevé de donner [ces] mandemens à ses douze disciples, il partit de là pour aller enseigner et prescher en leurs villes.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.2'>Or Jean ayant ouï en la prison les faits de Christ, envoya deux de ses disciples lui dire,</verse>
        <verse osisID='Matt.11.3'>Es-tu celui qui devoit venir, ou si nous devons en attendre un autre?</verse>
        <verse osisID='Matt.11.4'>Et Jesus respondant, leur dit, Allez et rapportez à Jean les choses que vous oyez et que vous voyez.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.5'>Les aveugles recouvrent la veuë, les boiteux cheminent, les lepreux sont nettoyez, et les sourds oyent, les morts sont ressuscitez, et l'Evangile est annoncé aux pauvres.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.6'>Et bien-heureux est celui qui ne sera point scandalisé en moi.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.7'>Et comme ils s'en alloyent, Jesus commença à dire de Jean aux troupes, Qu'estes-vous allez voir au desert? un roseau agité du vent?</verse>
        <verse osisID='Matt.11.8'>Mais qu'estes-vous allez voir? un homme vestu de precieux ornemens? voici, ceux qui portent des habits precieux, sont és maisons des Rois.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.9'>Mais qu'estes-vous allez voir? un Prophete? voire, je vous dis, et plus que Prophete.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.10'>Car c'est celui-ci duquel il est écrit, Voici, j'envoye mon messager devant ta face, qui apprestera ton chemin devant toi.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.11'>En verité, je vous dis, qu'entre ceux qui sont nez de femmes, il n'en a esté suscité aucun plus grand que Jean Baptiste: toutefois celui qui est le moindre au royaume des cieux, est plus grand que lui.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.12'>Or depuis les jours de Jean Baptiste jusques à maintenant, le royaume des cieux est forcé, et les violens le ravissent.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.13'>Car tous les Prophetes et la Loi ont prophetizé jusques à Jean.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.14'>Et si vous voulez recevoir [mon dire], c'est l'Elie qui devoit venir.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.15'>Qui a des oreilles pour ouïr, qu'il oye.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.16'>Mais à qui accomparerai-je cette generation? elle est semblable aux petits enfans qui sont assis és marchez, et qui crient à leurs compagnons,</verse>
        <verse osisID='Matt.11.17'>Et [leur] disent, Nous vous avons fluté, et vous n'avez point dansé: nous vous avons chanté complaintes, et vous n'avez point lamenté.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.18'>Car Jean est venu ne mangeant ni ne beuvant: et ils disent, Il a le diable.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.19'>Le Fils de l'homme est venu mangeant et beuvant: et ils disent, Voilà un mangeur et un beuveur, un ami des peagers et des mal-vivans. Mais la sapience a esté justifiée par ses enfans.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.20'>Alors il se prit à reprocher aux villes esquelles avoyent esté faites plusieurs de ses vertus, qu'elles ne s'estoyent point amendées, [disant],</verse>
        <verse osisID='Matt.11.21'>Mal-heur sur toi, Corazin: Mal-heur sur toi, Bethsaïda: car si les vertus qui ont esté faites au milieu de vous, eussent esté faites à Tyr et à Sidon, elles se fussent dés longtemps repenties avec le sac et la cendre.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.22'>Partant je vous dis, que Tyr et Sidon seront plus tolerablement traitées au jour du jugement que vous.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.23'>Et toi Capernaum, qui as esté élevée jusques au ciel, tu seras abbaissée jusques en enfer: car si les vertus qui ont esté faites au milieu de toi, eussent esté faites à Sodome, elle fust demeurée jusques à ce jourd'hui.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.24'>Partant je vous dis, que ceux de Sodome seront plus tolerablement traittez au jour du jugement que toi.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.25'>En ce temps-là Jesus prenant la parole, dit, Je te rends graces, ô Pere, Seigneur du ciel et de la terre, de ce que tu as caché ces choses aux sages et aux entendus, et les as relevées aux petits enfans.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.26'>Il est ainsi, Pere, parce que tel a esté ton bon-plaisir.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.27'>Toutes choses m'ont esté données en main de mon Pere: et nul ne connoit le Fils sinon le Pere: et nul aussi ne connoit le Pere sinon le Fils, et celui à qui le Fils l'aura voulu reveler.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.28'>Venez à moi vous tous qui estes travaillez et chargez, et je vous soulagerai.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.29'>Chargez mon joug sur vous, et apprenez de moi, que je suis debonnaire et humble de coeur: et vous trouverez repos à vos ames.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.30'>Car mon joug est aisé, et mon fardeau est leger.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.12'>
        <verse osisID='Matt.12.1'>En ce temps-là Jesus alloit par des blez un jour de Sabbat: et ses disciples ayans faim commencerent à arracher des espics, et à les manger.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.2'>Les Pharisiens voyans cela, lui dirent, Voila, tes disciples font ce qu'il n'est pas permis de faire au Sabbat.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.3'>Mais il leur dit, N'avez-vous point leu ce que fit David quand il eut faim, et ceux qui [estoyent] avec lui?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.4'>Comme il entra en la maison de Dieu, et mangea les pains de proposition, lesquels il ne lui estoit pas permis de manger, ni à ceux qui [estoyent] avec lui, mais aux Sacrificateurs seulement?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.5'>Ou, n'avez-vous point leu en la Loi qu'au temple és jours des Sabbats, les Sacrificateurs violent le Sabbat, et n'en sont point coupables.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.6'>Or je vous dis, qu'il y a ici quelqu'un plus grand que le temple.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.7'>Que si vous sçaviez ce que c'est, Je veux misericorde, et non point sacrifice, vous n'auriez pas condamné ceux qui ne sont point coupables.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.8'>Car le Fils de l'homme est seigneur mesme du Sabbat.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.9'>Puis estant parti de là, il vint en leur Synagogue.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.10'>Et voici, il y avoit là un homme ayant la main seche, et ils l'interrogerent disant, Est-il permis de guerir és Sabbats? afin de l'accuser.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.11'>Et il leur dit, Qui sera celui d'entre vous, s'il a une brebis et qu'elle vienne à tomber au jour du Sabbat en une fosse, qui ne l'empoigne et ne la releve?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.12'>Et combien l'homme vaut mieux qu'une brebis? Il est donc permis de bien faire és Sabbats.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.13'>Alors il dit au personnage, Esten ta main. Et il l'estendit: et elle fut renduë saine comme l'autre.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.14'>Or les Pharisiens estans sortis, prirent conseil contre lui pour le faire perir.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.15'>Mais Jesus connoissant cela, partit de là: et de grandes troupes le suivirent, et il les guerit tous.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.16'>Et leur defendit avec menaces de ne le point donner à connoistre.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.17'>Afin que fust accompli ce dont il avoit esté parlé par Esaïe le Prophete, disant,</verse>
        <verse osisID='Matt.12.18'>Voici mon serviteur que j'ai éleu, mon bien-aimé, auquel mon ame prend son bon-plaisir: je mettrai mon Esprit sur lui, et il annoncera jugement aux Nations.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.19'>Il ne debattra point, et ne criera point, et personne n'orra sa voix par les ruës.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.20'>Il ne brisera point le roseau cassé, et n'esteindra point le lumignon qui fume, jusques à ce qu'il face venir en avant le jugement en victoire.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.21'>Et les Nations espereront en son Nom.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.22'>Alors lui fut presenté un homme tourmenté du diable, aveugle, et muët, lequel il guerit: tellement que celui qui avoit esté aveugle et muët parloit et voyoit.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.23'>Dont toutes les troupes furent estonnées, et disoyent, Celui-ci n'est-il pas le fils de David?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.24'>Mais les Pharisiens ayans entendu cela, disoyent, Celui-ci ne jette hors les diables, sinon de par Beelzebul prince des diables.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.25'>Mais Jesus connoissant leurs pensées, leur dit, Tout royaume divisé contre soi-mesme, sera reduit en desert: et toute ville ou maison divisée contre soi-mesme, ne subsistera point.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.26'>Or si Satan jette hors Satan, il est divisé contre soi-mesme: comment donc subsistera son royaume?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.27'>Que si je jette hors les diables par Beelzebul, vos fils par qui les jettent-ils hors? partant ils seront vos juges.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.28'>Mais si je jette hors les diables par l'Esprit de Dieu, vrayement le royaume de Dieu est parvenu à vous.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.29'>Ou, comment pourra quelqu'un entrer en la maison d'un homme fort, et piller son bien, si premierement il n'a lié l'homme fort, et alors il pillera sa maison?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.30'>Qui n'est point avec moi, il est contre moi: et qui n'assemble point avec moi, il espard.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.31'>Partant je vous dis, Tout peché et blaspheme sera pardonné aux hommes: mais le blaspheme contre l'Esprit, ne leur sera point pardonné.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.32'>Et si quelqu'un a parlé contre le Fils de l'homme, il lui sera pardonné: mais qui aura parlé contre le S. Esprit, il ne lui sera pardonné, ni en ce siecle-ici, ni en celui qui est à venir.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.33'>Ou faites l'arbre bon, et son fruict bon: ou faites l'arbre mauvais, et son fruict mauvais: car l'arbre est connu par le fruict.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.34'>Engeance de viperes: comment pourriez-vous parler bien, estans mauvais? car de l'abondance du coeur la bouche parle.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.35'>L'homme de bien tire du bon tresor de son coeur des choses bonnes: et l'homme mauvais tire des choses mauvaises du mauvais tresor [de son coeur].</verse>
        <verse osisID='Matt.12.36'>Or je vous dis que de toute parole oiseuse que les hommes auront dite, ils en rendront conte au jour du jugement.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.37'>Car tu seras justifié par tes paroles, et par tes paroles tu seras condamné.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.38'>Alors quelques-uns des Scribes et des Pharisiens lui respondirent, disans, Maistre, nous voudrions bien te voir faire quelque signe.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.39'>Mais lui respondant, leur dit: La nation méchante et adultere recherche un signe: mais il ne lui sera donné aucun signe, sinon le signe de Jonas le Prophete.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.40'>Car comme Jonas fut au ventre de la baleine trois jours et trois nuits, ainsi le Fils de l'homme sera au coeur de la terre trois jours et trois nuits.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.41'>Ceux de Ninive s'éleveront au jugement contre cette nation, et la condamneront: parce qu'ils se sont amendez à la predication de Jonas: et voici [il y a] ici plus que Jonas.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.42'>La reine de Midi s'élevera au jugement contre cette nation, et la condamnera: parce qu'elle vint du bout de la terre pour ouïr la sapience de Salomon: et voici [il y a] ici plus que Salomon.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.43'>Or quand l'esprit immonde est sorti d'un homme, il va par des lieux secs, cherchant du repos, et n'en trouve point.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.44'>Alors il dit, Je retournerai en ma maison, dont je suis sorti. Et y estant venu, il la trouve vuide, baliée et parée.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.45'>Alors il s'en va, et prend avec soi sept autres esprits pires que lui, lesquels y estans entrez, habitent là: et la fin de cet homme-là est pire que le commencement: ainsi en adviendra-t'il aussi à cette nation perverse.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.46'>Et comme il parloit encore aux troupes, voici, sa mere et ses freres estoyent dehors, cherchans de parler à lui.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.47'>Et quelqu'un lui dit, Voilà, ta mere et tes freres sont là dehors, cherchans de parler à toi.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.48'>Mais lui respondant, dit à celui qui avoit dit cela, Qui est ma mere, et qui sont mes freres?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.49'>Et estendant sa main sur ses disciples, il dit, Voici ma mere et mes freres.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.50'>Car quiconque fera la volonté de mon Pere qui [est] és cieux, celui-là est mon frere, et ma soeur, et ma mere.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.13'>
        <verse osisID='Matt.13.1'>Ce mesme jour Jesus estant parti de la maison, s'assit aupres de la mer.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.2'>Et de grandes troupes s'assemblerent vers lui, tellement qu'il monta en une nasselle, et s'assit, et toute la multitude se tenoit sur le rivage.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.3'>Alors il leur dit plusieurs choses par similitudes, disant, Voici, un semeur est sorti pour semer.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.4'>Et comme il semoit, une partie de la semence cheut aupres du chemin, et les oiseaux vinrent, et la mangerent toute.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.5'>Et l'autre partie cheut en des lieux pierreux, où elle n'avoit gueres de terre: et aussi-tost elle se leva, parce qu'elle n'entroit pas profondement en terre.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.6'>Et le Soleil estant levé, elle fut havie: et parce qu'elle n'avoit point de racine, elle se secha.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.7'>Et l'autre partie cheut entre les espines: et les espines monterent, et l'estoufferent.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.8'>Et l'autre partie cheut en bonne terre, et rendit du fruit: un grain cent, l'autre soixante, et l'autre trente.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.9'>Qui a des oreilles pour ouïr, qu'il oye.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.10'>Alors les disciples s'approchans, lui dirent, Pourquoi parles-tu à eux par similitudes?</verse>
        <verse osisID='Matt.13.11'>Il respondit, et leur dit, Parce qu'il vous est donné de connoistre les secrets du royaume des cieux, mais il ne leur est point donné.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.12'>Car à celui qui a, il lui sera donné, et il en aura tant plus: mais à celui qui n'a rien, mesme ce qu'il a lui sera osté.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.13'>Pour cette cause je parle à eux par similitudes, parce qu'en voyant, ils ne voyent point: et en oyant, ils n'oyent et n'entendent point.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.14'>Ainsi est accomplie en eux la prophetie d'Esaïe, laquelle dit, En oyant vous orrez, et n'entendrez point: et en voyant vous verrez, et n'appercevrez point.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.15'>Car le coeur de ce peuple est engraissé, et ils ont ouï dur de leurs oreilles, et ont cligné de leurs yeux: afin qu'ils n'apperçoivent des yeux, et n'oyent des oreilles, et n'entendent du coeur, et ne se convertissent, et que je ne les guerisse.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.16'>Or vos yeux [sont] bien-heureux, car ils apperçoivent: et vos oreilles, car elles oyent.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.17'>Car en verité je vous dis, que plusieurs Prophetes et [plusieurs] justes ont desiré de voir les choses que vous voyez, et ne les ont pas veuës, et d'ouïr les choses que vous oyez, et ne les ont pas ouïes.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.18'>Vous donc oyez la similitude du semeur.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.19'>Toute personne à qui il advient d'ouïr la Parole du royaume, et qui ne l'entend point, le malin vient, et ravit ce qui est semé au coeur: c'est celui qui a receu la semence aupres du chemin.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.20'>Et celui qui a receu la semence en des lieux pierreux, c'est celui qui oit la Parole, et incontinent la reçoit avec joye:</verse>
        <verse osisID='Matt.13.21'>Mais il n'a point de racine en soi-mesme, pourtant n'est-il qu'à temps: tellement qu'oppression ou persecution advenant pour la Parole, il est incontinent scandalizé.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.22'>Et celui qui a receu la semence entre les espines, c'est celui qui oit la Parole de Dieu: mais le souci de ce monde, et la fallace des richesses estouffent la Parole, et elle devient infructueuse.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.23'>Mais celui qui a receu la semence en bonne terre, c'est celui qui oit la Parole, et qui l'entend: assavoir celui qui porte et produit du fruit, l'un cent, l'autre soixante, et l'autre trente.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.24'>Il leur proposa une autre similitude, disant, Le royaume des cieux ressemble à un homme qui a semé de la bonne semence en son champ.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.25'>Mais pendant que les hommes dormoyent, son ennemi est venu, qui a semé de l'ivroye parmi le blé, puis s'en est allé.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.26'>Et apres que la semence fut venuë en herbe, et eut produit du fruit, alors aussi apparut l'ivroye.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.27'>Alors les serviteurs du pere de famille estans venus vers lui, lui dirent, Seigneur, n'as-tu pas semé de la bonne semence en ton champ? d'où vient donc qu'il y a de l'ivroye?</verse>
        <verse osisID='Matt.13.28'>Mais il leur dit, C'est l'ennemi qui a fait cela. Et les serviteurs lui dirent, Veux-tu donc que nous y allions, et cueillions l'ivroye?</verse>
        <verse osisID='Matt.13.29'>Et il leur dit, Non: de peur qu'il advienne qu'en cueillant l'ivroye, vous arrachiez le bled quand et quand.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.30'>Laissez les croistre tous deux ensemble, jusques à la moisson: et en la saison de la moisson, je dirai aux moissonneurs, Cueillez premierement l'ivroye, et la liez en des faisseaux pour la brusler: mais assemblez le bled en mon grenier.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.31'>Il leur proposa une autre similitude, disant, Le royaume des cieux est semblable au grain de semence de moustarde, que quelqu'un a pris et semé en son champ:</verse>
        <verse osisID='Matt.13.32'>Qui est bien la plus petite de toutes les semences: mais quand il est creu, il est plus grand que les autres herbes, et devient arbre: tellement que les oiseaux du ciel y viennent, et font leurs nids en ses branches.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.33'>Il leur dit une autre similitude, Le royaume des cieux est semblable au levain qu'une femme prend, et met parmi trois mesures de farine, jusques à ce qu'elle soit toute levée.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.34'>Jesus dit toutes ces choses aux troupes en similitudes: et ne parloit point à eux sans similitude:</verse>
        <verse osisID='Matt.13.35'>Afin que fust accompli ce dont il avoit esté parlé par le Prophete, disant, J'ouvrirai ma bouche en similitudes: Je dégorgerai les choses qui ont été cachées dés la fondation du monde.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.36'>Alors Jesus ayant laissé les troupes, vint à la maison, et ses disciples vinrent à lui, disans, Declare-nous la similitude de l'ivroye du champ.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.37'>Lequel respondant leur dit, Celui qui seme la bonne semence, c'est le Fils de l'homme.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.38'>Et le champ, c'est le monde. La bonne semence, ce sont les enfans du royaume. L'ivroye, ce sont les enfans du malin.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.39'>Et l'ennemi qui l'a semée, c'est le diable. La moisson, c'est la fin du monde. Et les moissonneurs sont les Anges.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.40'>Tout ainsi donc qu'on cueille l'ivroye, et qu'on la brusle au feu, il en sera ainsi en la fin de ce monde.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.41'>Le Fils de l'homme envoyera ses Anges, qui cueilliront de son royaume tous les scandales, et ceux qui font iniquité.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.42'>Et les jetteront en la fournaise de feu: là il y aura pleur et grincement de dents.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.43'>Alors reluiront les justes comme le soleil au royaume de leur Pere. Qui a des oreilles pour ouïr, qu'il oye.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.44'>Derechef, le royaume des cieux est semblable à un tresor caché en un champ, que quelqu'un ayant trouvé, l'a caché: Puis de joye qu'il en a, il s'en va, et vend tout ce qu'il a, et achette ce champ-là.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.45'>Derechef, le royaume des cieux est semblable à un marchand qui cherche de bonnes perles:</verse>
        <verse osisID='Matt.13.46'>Lequel ayant trouvé quelque perle de grand prix, s'en est allé, et a vendu tout ce qu'il avoit, et l'a achetée.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.47'>Derechef, le royaume des cieux est semblable à un filet jetté en la mer, et amassant de toute sorte de choses:</verse>
        <verse osisID='Matt.13.48'>Lequel estant plein, les pescheurs le tirent en haut sur le rivage, et estans assis, mettent le bon à part en leurs vaisseaux, et jettent hors ce qui ne vaut rien.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.49'>Il en sera ainsi en la fin du monde: les Anges viendront et separeront les mauvais du milieu des justes.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.50'>Et les jetteront en la fournaise de feu: là il y aura pleur et grincement de dents.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.51'>Jesus leur dit, Avez-vous entendu toutes ces choses? ils lui [respon]dirent, Oui, Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.52'>Et il leur dit, Partant tout Scribe qui est [bien] appris quant au royaume des cieux, est semblable à un pere de famille qui tire de son tresor des choses nouvelles et anciennes.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.53'>Et il avint que quand Jesus eût achevé ces similitudes, il se retira de cette contrée-là.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.54'>Et estant venu en son païs, il les enseignoit en leur synagogue: tellement qu'ils estoyent estonnez, et disoyent, D'où vient à celui-ci cette sapience, et ces vertus?</verse>
        <verse osisID='Matt.13.55'>Celui-ci n'est-il pas le fils du charpentier? sa mere n'est-elle pas appellée Marie? et ses freres, Jaques, et Joses, et Simon, et Jude?</verse>
        <verse osisID='Matt.13.56'>Et ses soeurs ne sont-elles pas toutes parmi nous? D'où viennent donc à celui-ci toutes ces choses?</verse>
        <verse osisID='Matt.13.57'>Tellement qu'ils estoyent scandalizez en lui. Et Jesus leur dit, Un Prophete n'est sans honneur, sinon en son païs, et en sa maison.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.58'>Et il ne fit là gueres de vertus, à cause de leur incredulité.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.14'>
        <verse osisID='Matt.14.1'>En ce temps-là Herode le Tetraque ouït la renommée de Jesus:</verse>
        <verse osisID='Matt.14.2'>Et dit à ses serviteurs, C'est Jean Baptiste: il est ressuscité des morts, et pourtant les vertus montrent leur force en lui.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.3'>Car Herode avoit pris Jean, et l'avoit lié et mis en prison, à cause d'Herodias femme de Philippe son frere.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.4'>Car Jean luy disoit, Il ne t'est pas permis de l'avoir.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.5'>Et il eut bien voulu le mettre à mort, mais il craignoit le populaire; parce qu'ils le tenoyent pour Prophete.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.6'>Or au jour du festin de la naissance d'Herode, la fille d'Herodias dansa en pleine sale, et pleut à Herode.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.7'>Dont il lui promit avec serment, de lui donner tout ce qu'elle demanderoit.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.8'>Elle donc estant poussée auparavant par sa mere, lui dit, Donne-moi ici en un plat la teste de Jean Baptiste.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.9'>Et le Roi fut marri: mais à cause des sermens, et de ceux qui estoyent à table avec lui, il commanda qu'on la lui baillast.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.10'>Et ayant envoyé [l'executeur], il fit decapiter Jean en la prison.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.11'>Et sa teste fut apportée en un plat, et donnée à la fille: et elle la presenta à sa mere.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.12'>Puis les disciples d'icelui vinrent, et emporterent son corps, et l'ensevelirent: et vinrent l'annoncer à Jesus.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.13'>Et Jesus l'ayant ouï, se retira de-là en une nasselle, en un lieu desert à part. Et quand les troupes eurent entendu cela, elles le suivirent à pied des villes.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.14'>Et Jesus sortant vid une grande multitude, et fut émeu de compassion envers eux, et guerit les malades d'entr'eux.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.15'>Or comme il se faisoit tard, ses disciples vinrent à lui, disans, Ce lieu est desert, et l'heure est déjà passée: donne congé à ces troupes, afin qu'elles s'en aillent aux bourgades, et qu'elles achettent des vivres.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.16'>Mais Jesus leur dit, Ils n'ont pas besoin de s'en aller: donnez leur vous-mesmes à manger.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.17'>Et ils lui dirent, Nous n'avons ici que cinq pains et deux poissons.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.18'>Et il leur dit, Apportez-les moi ici.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.19'>Et apres avoir commandé que les troupes s'arrangeassent sur l'herbe, il prit les cinq pains et les deux poissons, et levant les yeux au ciel, il rendit graces. Et apres avoir rompu les pains, il les bailla aux disciples, et les disciples aux troupes.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.20'>Dont ils mangerent tous, et furent rassasiez. Puis ils recüeillirent du reste des pieces, douze corbeilles pleines.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.21'>Or ceux qui en avoyent mangé, estoyent environ cinq mille hommes, sans les femmes et les petits enfans.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.22'>Incontinent apres Jesus contraignit ses disciples de monter en la nasselle, et de passer outre devant lui, pendant qu'il donneroit congé aux troupes.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.23'>Et quand il leur eût donné congé, il monta en la montagne pour estre à part, afin de prier. Et le soir estant venu, il estoit là seul.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.24'>Or la nasselle estoit déja au milieu de la mer, tourmentée des vagues: car le vent estoit contraire.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.25'>Et sur la quatriéme veille de la nuit, Jesus vint vers eux, cheminant sur la mer.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.26'>Et ses disciples le voyant cheminer sur la mer, furent troublez, disans, C'est un fantosme: et de la peur ils s'écrierent.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.27'>Mais incontinent Jesus parla à eux, disant, Asseurez-vous: c'est moi, n'ayez point de peur.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.28'>Et Pierre lui respondant, dit, Seigneur, si c'est toi, commande que j'aille vers toi sur les eaux.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.29'>Il dit, Vien. Et Pierre estant descendu de la nasselle, chemina sur les eaux pour aller à Jesus.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.30'>Mais voyant le vent fort, il eut peur: et comme il commençoit à s'enfoncer, il s'écria, disant, Seigneur, sauve-moi.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.31'>Et incontinent Jesus estendit sa main et le prit, lui disant, Homme de petite foi, pourquoi as-tu douté?</verse>
        <verse osisID='Matt.14.32'>Et quand ils furent montez en la nasselle, le vent s'appaisa.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.33'>Alors ceux qui [estoyent] en la nasselle, vinrent, et l'adorerent, disans, Vrayement tu [es] le Fils de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.34'>Puis estans passez outre, ils vinrent en la contrée de Genezareth.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.35'>Et quand les hommes de ce lieu-là l'eurent reconnu, ils envoyerent par toute la contrée d'alentour, et lui presenterent tous ceux qui se portoyent mal.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.36'>Et le prioyent que seulement ils touchassent le bord de son vestement: et tous ceux qui le toucherent, furent gueris.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.15'>
        <verse osisID='Matt.15.1'>Alors vinrent à Jesus des Scribes et des Pharisiens de Jerusalem, disans,</verse>
        <verse osisID='Matt.15.2'>Pourquoi tes disciples outre-passent-ils la tradition des anciens? Car ils ne lavent point leurs mains, quand ils prennent leur repas.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.3'>Mais lui respondant leur dit, Et vous, pourquoi outre-passez-vous le commandement de Dieu par vostre tradition?</verse>
        <verse osisID='Matt.15.4'>Car Dieu a commandé, disant, Honore ton pere et ta mere. Item, Qui maudira pere ou mere, meure de mort.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.5'>Mais vous dites, Quiconque aura dit à son pere ou à sa mere, Tout don qui [sera offert] de par moi, sera à ton profit:</verse>
        <verse osisID='Matt.15.6'>Encore qu'il n'honore pas son pere ou sa mere, [sera hors de coulpe]: et ainsi vous avez annullé le commandement de Dieu par vostre tradition.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.7'>Hypocrites, Esaïe a bien prophetizé de vous, disant,</verse>
        <verse osisID='Matt.15.8'>Ce peuple-ici s'approche de moi de sa bouche, et m'honore de [ses] levres: mais leur coeur est fort éloigné de moi.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.9'>Mais ils m'honorent en vain, enseignans des doctrines, [qui ne sont que] des commandemens d'hommes.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.10'>Puis ayant appellé les troupes, il leur dit, Oyez et entendez.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.11'>Ce n'est pas ce qui entre en la bouche, qui soüille l'homme: mais ce qui sort de la bouche, c'est cela qui soüille l'homme.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.12'>Alors les disciples s'approchans, lui dirent, N'as-tu pas connu que les Pharisiens ont esté scandalizez, quand ils ont ouï ce propos?</verse>
        <verse osisID='Matt.15.13'>Et lui respondant, dit, Toute plante que mon Pere celeste n'a point plantée, sera deracinée.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.14'>Laissez-les: ce sont aveugles, conducteurs d'aveugles. Que si un aveugle conduit un [autre] aveugle, tous deux cherront en la fosse.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.15'>Alors Pierre prenant la parole, lui dit, Expose nous cette similitude.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.16'>Et Jesus dit, Vous aussi, estes-vous encore sans entendement?</verse>
        <verse osisID='Matt.15.17'>N'entendez-vous pas encore que tout ce qui entre en la bouche, s'en va au ventre, et est jetté au retrait?</verse>
        <verse osisID='Matt.15.18'>Mais les choses qui sortent de la bouche, partent du coeur, et ces choses-là soüillent l'homme.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.19'>Car du coeur sortent les pensées malignes, les meurtres, les adulteres, les paillardises, les larrecins, les faux tesmoignages, les detractions.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.20'>Ce sont ces choses-là qui soüillent l'homme: mais de manger sans avoir les mains lavées, cela ne soüille point l'homme.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.21'>Apres, Jesus partant de là, se retira és quartiers de Tyr et de Sidon.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.22'>Et voici une femme Cananéenne, partie de ces quartiers-là, qui s'écria, lui disant, Seigneur, fils de David, aye pitié de moi: ma fille est miserablement tourmentée du diable.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.23'>Mais il ne lui respondit mot. Alors ses disciples s'approchans le prierent, disans, Donne lui congé: car elle crie en nous suivant.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.24'>Et il respondit, et dit, Je ne suis envoyé sinon aux brebis peries de la maison d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.25'>Et elle vint et l'adora, disant, Seigneur, aide moi.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.26'>Et lui, respondant dit, Il n'est pas bon de prendre le pain des enfans, et le jetter aux petits chiens.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.27'>Mais elle dit, Il est bien vrai, Seigneur: toutefois les petits chiens mangent des miettes qui tombent de la table de leurs maistres.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.28'>Alors Jesus respondant, lui dit, O femme, ta foi [est] grande: qu'il te soit fait comme tu veux. Et dés ce mesme instant sa fille fut guerie.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.29'>Alors Jesus partant de là, vint prés de la mer de Galilée: puis monta sur la montagne, et s'assit là.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.30'>Alors plusieurs troupes vinrent à lui, ayans avec eux des boiteux, des aveugles, des muëts, des manchots, et plusieurs autres: lesquels ils mirent aux pieds de Jesus, et il les guerit.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.31'>Tellement que les troupes s'étonnerent, voyans les muëts parler, les manchots estre sains, les boiteux cheminer, et les aveugles voir: et glorifierent le Dieu d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.32'>Alors Jesus ayant appellé ses disciples, dit, Je suis émeu de compassion envers cette multitude: car il y a déja trois jours qu'ils ne bougent d'avec moi, et ils n'ont rien à manger; et de les renvoyer à jeun, je ne le veux point: de peur qu'ils defaillent en chemin.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.33'>Et ses disciples lui dirent, D'où nous [viendroyent] au desert tant de pains, pour rassasier une telle multitude?</verse>
        <verse osisID='Matt.15.34'>Et Jesus leur dit, Combien avez-vous de pains? Ils lui dirent, Sept, et quelque peu de petits poissons.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.35'>Alors il commanda aux troupes de s'arranger par terre.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.36'>Et ayant pris les sept pains et les poissons, apres qu'il eût rendu graces il les rompit, et les bailla à ses disciples, et les disciples au peuple.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.37'>Et tous en mangerent, et furent rassasiez, et enleverent du reste des pieces de pain, sept corbeilles pleines.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.38'>Or ceux qui en avoyent mangé, estoyent quatre mille hommes, sans les femmes et les petits enfans.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.39'>Alors Jesus ayant donné congé aux troupes, monta sur une nasselle, et vint au territoire de Magdala.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.16'>
        <verse osisID='Matt.16.1'>Alors des Pharisiens et des Sadduciens vinrent à lui, et le tentans, le requirent qu'il leur montrast quelque signe du ciel.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.2'>Mais lui respondant leur dit, Quand le soir est venu, vous dites, Il fera beau temps: car le ciel est rouge.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.3'>Et le matin vous dites, Il fera aujourd'hui tempeste, car le ciel malplaisant est rouge. Hypocrites, vous sçavez bien juger de l'apparence du ciel, et vous ne pouvez juger des signes des saisons?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.4'>La nation méchante et adultere recherche un signe: et il ne lui sera point donné de signe, sinon le signe de Jonas le Prophete. Et les laissant il s'en alla.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.5'>Et quand ses disciples furent venus au rivage de de-là, ils avoyent oublié à prendre des pains.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.6'>Et Jesus leur dit, Avisez, et vous donnez garde du levain des Pharisiens et des Sadduciens.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.7'>Or ils pensoyent en eux-mesmes, disans, C'est parce que nous n'avons point pris de pains.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.8'>Et Jesus connoissant cela, leur dit, Gens de petite foi, qu'est-ce que vous pensez en vous-mesmes, [touchant] ce que vous n'avez point pris de pains?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.9'>N'entendez-vous point encores, et ne vous souvient-il plus des cinq pains des cinq mille hommes, et combien de corbeilles vous en recüeillistes?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.10'>Ni des sept pains des quatre mille hommes, et combien de corbeilles vous en recüeillistes?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.11'>Comment n'entendez-vous point, que ce n'est pas touchant le pain que je vous ai dit, que vous vous donnassiez garde du levain des Pharisiens et des Sadduciens.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.12'>Alors ils entendirent qu'il n'avoit pas dit, qu'ils se donnassent garde du levain du pain, mais [du levain] de la doctrine des Pharisiens et des Sadduciens.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.13'>Et Jesus venant és parties de Cesarée de Philippe, interrogea ses disciples, disant, Qui disent les hommes que je suis, moi le Fils de l'homme?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.14'>Et ils lui [respon]dirent, Les uns, Jean Baptiste: les autres, Elie, et les autres, Jeremie, ou l'un des Prophetes.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.15'>Il leur dit, Mais vous, qui dites-vous que je suis?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.16'>Simon Pierre respondant dit, Tu es le Christ, le Fils du Dieu vivant.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.17'>Et Jesus respondant lui dit, Tu es bien-heureux, Simon fils de Jona: car la chair et le sang ne te l'a pas revelé, mais mon Pere qui [est] és cieux.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.18'>Et je te dis aussi, que tu es Pierre, et sur cette pierre j'edifierai mon Eglise: et les portes d'enfer n'auront point de force contr'elle.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.19'>Et je te donnerai les clefs du royaume des cieux: et quoi que tu auras lié en terre, il sera lié és cieux: et quoi que tu auras deslié en terre, il sera deslié és cieux.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.20'>Alors il commanda expressément, qu'ils ne dissent à personne qu'il fust Jesus le Christ.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.21'>Dés lors Jesus commença à declarer à ses disciples, qu'il lui faloit aller à Jerusalem, et souffrir beaucoup de choses de la part des Anciens, et des principaux Sacrificateurs, et des Scribes: et estre mis à mort, et ressusciter au troisiéme jour.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.22'>Alors Pierre l'ayant pris à part, se prit à le tanser, disant, Seigneur, aye pitié de toi, ceci ne t'adviendra point.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.23'>Mais lui s'estant retourné, dit à Pierre, Va arriere de moi, Satan, tu m'es en scandale: car tu ne comprens point les choses qui sont de Dieu, mais les choses qui sont des hommes.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.24'>Alors Jesus dit à ses disciples, Si quelqu'un veut venir apres moi, qu'il renonce à soi-mesme, et qu'il charge [sur soi] sa croix, et qu'il me suive.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.25'>Car quiconque voudra sauver son ame, il la perdra, et quiconque perdra son ame pour l'amour de moi, il la trouvera.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.26'>Car que profite-t'il à l'homme, s'il gagne tout le monde, et qu'il fasse perte de son ame? ou que donnera l'homme pour recompense de son ame?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.27'>Car le Fils de l'homme doit venir en la gloire de son Pere avec ses Anges: et alors il rendra à un chacun selon ses oeuvres.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.28'>En verité je vous dis qu'il y a quelques-uns de ceux qui sont ici presens, qui ne gousteront point la mort, jusques à ce qu'ils ayent veu le Fils de l'homme venir en son regne.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.17'>
        <verse osisID='Matt.17.1'>Et six jours apres, Jesus prit Pierre, et Jaques, et Jean son frere, et les mena en une haute montagne à part.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.2'>Et fut transfiguré en leur presence: et sa face resplendit comme le soleil, et ses vestemens devinrent blancs comme la lumiere.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.3'>Et voici, Moyse et Elie furent veus parlans avec lui.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.4'>Alors Pierre prenant la parole, dit à Jesus, Seigneur, il est bon que nous soyons ici: si tu veux, faisons ici trois tabernacles, un pour toi, et un pour Moyse, et un pour Elie.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.5'>Et comme il parloit encore, voici une nuée resplendissante qui les enombra: puis voilà une voix qui vint de la nuée, disant, Celui-ci est mon Fils bien-aimé, auquel j'ai pris mon bon-plaisir: escoutez-le.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.6'>Ce que les disciples ayans ouï, ils tomberent sur leur face en terre, et eurent tres-grand'peur.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.7'>Alors Jesus vint [vers eux], et les toucha, leur disant, Levez-vous et n'ayez point de peur.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.8'>Et [eux] élevans leurs yeux, ne virent personne, sinon Jesus tout seul.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.9'>Et comme ils descendoyent de la montagne, Jesus leur commanda, disant, Ne dites à personne la vision, jusques à ce que le Fils de l'homme soit ressuscité des morts.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.10'>Et ses disciples l'interrogerent, disans, pourquoi donc les Scribes disent-ils, qu'il faut qu'Elie vienne premierement?</verse>
        <verse osisID='Matt.17.11'>Et Jesus respondant, leur dit, De vrai, Elie viendra premierement, et restablira toutes choses.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.12'>Mais je vous dis qu'Elie est déja venu, et ils ne l'ont point connu: mais ils lui ont fait tout ce qu'ils ont voulu: ainsi aussi le Fils de l'homme doit souffrir par eux.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.13'>Alors les disciples entendirent [bien], que c'estoit de Jean Baptiste qu'il leur avoit parlé.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.14'>Et quand ils furent venus vers les troupes, un homme vint à lui s'agenoüillant devant lui,</verse>
        <verse osisID='Matt.17.15'>Et disant, Seigneur, aye pitié de mon fils, car il est lunatique, et est miserablement affligé: car souvent il tombe au feu, et souvent en l'eau.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.16'>Et je l'ai presenté à tes disciples, mais ils ne l'ont peu guerir.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.17'>Et Jesus respondant, dit, O generation incredule, et de sens renversé! jusques à quand serai-je avec vous? jusques à quand finalement vous supporterai-je? amenez-le moi ici.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.18'>Et Jesus tança le diable, lequel sortit d'icelui: et dés ce mesme instant l'enfant fut gueri.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.19'>Alors les disciples vinrent à part à Jesus, et lui dirent, Pourquoi ne l'avons-nous peu jetter hors?</verse>
        <verse osisID='Matt.17.20'>Et Jesus leur [respon]dit, C'est à cause de vostre incredulité: car en verité je vous dit, que si vous aviez de la foi aussi gros qu'un grain de semence de moustarde, vous diriez à cette montagne, Traverse d'ici là, et elle traverseroit, et rien ne vous seroit impossible:</verse>
        <verse osisID='Matt.17.21'>Mais cette sorte de diables ne sort point, sinon par oraison et par jeusne.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.22'>Et comme ils conversoyent en Galilée, Jesus leur dit, Il adviendra que le Fils de l'homme sera livré és mains des hommes:</verse>
        <verse osisID='Matt.17.23'>Et ils le mettront à mort, mais au troisiéme jour il ressuscitera. Et [les disciples] en furent grandement contristez.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.24'>Et quand ils furent venus à Capernaum, ceux qui recevoyent les didrachmes, s'adresserent à Pierre, et lui dirent, Vostre maistre ne paye-t'il pas les didrachmes?</verse>
        <verse osisID='Matt.17.25'>Il dit, Oui. Et quand il fut entré en la maison, Jesus le prevint, disant, Que te semble, Simon? Les rois de la terre de qui prennent-ils les tributs, ou les imposts? est-ce de leurs enfans, ou des estrangers?</verse>
        <verse osisID='Matt.17.26'>Pierre dit, Des estrangers. Jesus lui [respon]dit, Les enfans donc sont francs.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.27'>Mais afin que nous ne les scandalizions point, va-t'en à la mer, et jette le hameçon: et pren le premier poisson qui montera: et quand tu lui auras ouvert la gueule, tu trouveras un statere: pren-le, et leur baille pour moi et pour toi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.18'>
        <verse osisID='Matt.18.1'>En cette mesme heure-là les disciples vinrent à Jesus, disans, Qui est le plus grand au royaume des cieux?</verse>
        <verse osisID='Matt.18.2'>Et Jesus ayant appellé un petit enfant, le mit au milieu d'eux;</verse>
        <verse osisID='Matt.18.3'>Et dit, En verité je vous dis, que si vous n'estes changez, et ne devenez comme les petits enfans, vous n'entrerez point au royaume des cieux.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.4'>Partant quiconque se sera humilié soi-mesme, comme est ce petit enfant, c'est celui-là qui est le plus grand au royaume des cieux.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.5'>Et quiconque reçoit un tel petit enfant en mon Nom, il me reçoit.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.6'>Mais quiconque scandalize un de ces petits qui croyent en moi, il lui vaudroit mieux qu'on lui pendist une meule d'asne au col, et qu'il fust plongé au profond de la mer.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.7'>Malheur au monde à cause des scandales: Car il est necessaire qu'il advienne des scandales: toutefois malheur à l'homme par qui scandale advient.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.8'>Que si ta main ou ton pied te fait chopper, coupe-le, et le jette arriere de toi: car il vaut mieux que tu entres boiteux ou manchot en la vie, que d'avoir deux pieds ou deux mains, et estre jetté au feu eternel.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.9'>Et si ton oeil te fait chopper arrache-le, et le jette arriere de toi: car il vaut mieux que tu entres en la vie, n'ayant qu'un oeil, que d'avoir deux yeux, et estre jetté en la gehenne du feu.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.10'>Prenez garde que vous ne méprisiez pas un de ces petits: car je vous dis qu'és cieux leurs Anges voyent tousjours la face de mon Pere qui est és cieux.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.11'>Car le Fils de l'homme est venu pour sauver ce qui estoit peri.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.12'>Que vous semble? Si un homme a cent brebis, et qu'il y en ait une égarée, ne laisse-t'il pas les quatre-vingts et dix-neuf, pour s'en aller aux montagnes chercher celle qui est égarée?</verse>
        <verse osisID='Matt.18.13'>Et s'il advient qu'il la trouve, en verité je vous dis, qu'il a plus de joye d'elle, que des quatre-vingts et dix-neuf qui n'ont point esté égarées.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.14'>Aussi la volonté de vostre Pere qui [est] és cieux, n'est pas qu'aucun de ces petits perisse.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.15'>Que si ton frere a peché contre toi, va et le repren entre toi et lui seul. S'il t'écoute, tu as gagné ton frere:</verse>
        <verse osisID='Matt.18.16'>Mais s'il ne t'écoute point, prens-en avec toi encore un ou deux: afin qu'en la bouche de deux ou de trois tesmoins toute parole soit ferme.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.17'>Que s'il ne daigne les écouter, di-le à l'Eglise: et s'il ne daigne écouter l'Eglise, qu'il te soit comme un payen et un peager.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.18'>En verité je vous dis, que quoi que vous aurez lié sur la terre, il sera lié au ciel: et quoi que vous aurez délié sur la terre, il sera délié au ciel.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.19'>Derechef je vous dis, que si deux d'entre vous s'accordent sur la terre, de toute chose qu'ils demanderont, il leur sera fait de mon Pere qui [est] és cieux.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.20'>Car où il y en a deux ou trois assemblez en mon Nom, je suis là au milieu d'eux.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.21'>Alors Pierre s'approchant de lui, dit, Seigneur, jusques à combien de fois mon frere pechera-t'il contre moi, et je lui pardonnerai? [sera-ce bien] jusques à sept fois?</verse>
        <verse osisID='Matt.18.22'>Jesus lui [respon]dit, Je ne te dis point, jusques à sept fois, mais jusques à sept fois septante fois.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.23'>Partant le royaume des cieux est accomparé à un roi, lequel voulut conter avec ses serviteurs.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.24'>Et quand il eut commencé à conter, on lui en presenta un qui lui devoit dix mille talens.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.25'>Et d'autant qu'il n'avoit pas dequoi payer, son seigneur commanda qu'il fust vendu, lui, sa femme, et ses enfans, et tout ce qu'il avoit, et que la [debte] fut payée.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.26'>Or ce serviteur-là se jettant en terre, le supplioit, disant, Seigneur, use de patience envers moi, et je te rendrai le tout.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.27'>Alors le Seigneur de ce serviteur-là, estant émeu de compassion, le relacha, et lui quitta la debte.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.28'>Mais quand ce serviteur-là fut parti, il trouva l'un de ses compagnons de service, qui lui devoit cent deniers: lequel il saisit, et l'étrangloit, disant, Paye moi ce que tu me dois.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.29'>Et son compagnon de service se jettant à ses pieds, le prioit, disant, Use de patience envers moi, et je te rendrai le tout.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.30'>Mais il n'en voulut rien faire: ains s'en alla, et le mit en prison, jusques à ce qu'il eust payé la debte.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.31'>Or ses autres compagnons de service, voyans ce qui avoit esté fait, furent fort marris: dont ils s'en vinrent, et declarerent à leur seigneur tout ce qui avoit esté fait.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.32'>Alors son seigneur l'appella et lui dit, Méchant serviteur, je t'ai quitté toute cette debte, parce que tu m'en as prié:</verse>
        <verse osisID='Matt.18.33'>Ne te faloit-il pas aussi avoir pitié de ton compagnon de service, ainsi que j'avois eu pitié de toi?</verse>
        <verse osisID='Matt.18.34'>Alors son seigneur estant en colere, le livra aux sergeans, jusques à ce qu'il lui eust payé tout ce qui lui étoit deu.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.35'>Ainsi vous en fera mon Pere celeste, si vous ne pardonnez de coeur chacun à son frere ses fautes.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.19'>
        <verse osisID='Matt.19.1'>Il arriva que quand Jesus eût achevé ces propos, il partit de Galilée, et vint és quartiers de Judée, outre le Jordain.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.2'>Et de grandes troupes le suivirent, et là il les guerit.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.3'>Alors des Pharisiens vinrent à lui, le tentans et lui disans, Est-il permis à l'homme de repudier sa femme pour quelque cause que ce soit?</verse>
        <verse osisID='Matt.19.4'>Lequel respondant leur dit, N'avez-vous point leu, que celui qui les fit dés le commencement, les fit masle et femelle?</verse>
        <verse osisID='Matt.19.5'>Et qu'il dit, Pour cette cause l'homme delaissera son pere et sa mere, et s'adjoindra à sa femme: et les deux seront une mesme chair?</verse>
        <verse osisID='Matt.19.6'>Ainsi ils ne sont plus deux, mais ils sont une mesme chair: Donc ce que Dieu a conjoint, que l'homme ne le separe point.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.7'>Ils lui dirent, Pourquoi donc Moyse a-t'il commandé de bailler la lettre de divorce, et de la repudier?</verse>
        <verse osisID='Matt.19.8'>Il leur dit, C'est que Moyse pour la dureté de vostre coeur vous a permis de repudier vos femmes: mais du commencement il n'estoit pas ainsi.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.9'>Or moi je vous dis, que quiconque repudiera sa femme, sinon pour [cause de] paillardise, et se mariera à une autre, commet adultere: et qui se sera marié à celle qui est repudiée, commet adultere.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.10'>Ses disciples lui dirent, Si telle est la condition de l'homme avec la femme, il n'est point expedient de se marier.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.11'>Mais il leur dit, Tous ne comprennent pas cela, mais ceux ausquels il est donné.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.12'>Car il y a des eunuques, qui sont ainsi nés du ventre de [leur] mere: et il y a des eunuques qui ont esté faits eunuques par les hommes: et il y a des eunuques, qui se sont eux-mémes faits eunuques pour le royaume des cieux. Qui peut comprendre [ceci], le comprenne.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.13'>Alors lui furent presentez des petits enfans, afin qu'il leur imposast les mains, et qu'il priast, dont les disciples les tancerent.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.14'>Mais Jesus leur dit, Laissez les petits enfans, et ne les empeschez point de venir à moi: car à tels est le royaume des cieux.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.15'>Et leur ayant imposé les mains, il partit de là.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.16'>Et voici, quelqu'un s'approchant de lui, dit, Bon Maistre, quel bien ferai-je, afin que j'aye la vie eternelle?</verse>
        <verse osisID='Matt.19.17'>Il lui [respon]dit, Pourquoi m'appelles-tu bon? Il n'y a nul bon qu'un seul, [assavoir] Dieu: Que si tu veux entrer en la vie, garde les commandemens.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.18'>Il lui dit, Quels? Et Jesus lui [répon]dit, Tu ne tuëras point. Tu ne commetras point adultere. Tu ne déroberas point. Tu ne diras point faux témoignage.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.19'>Honore ton pere et ta mere. Item, Tu aimeras ton prochain comme toi mesme.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.20'>Le jeune homme lui dit, J'ai gardé toutes ces choses dés ma jeunesse: que me defaut-il encore?</verse>
        <verse osisID='Matt.19.21'>Jesus lui dit, Si tu veux estre parfait, va, ven ce que tu as, et [le] donne aux pauvres, et tu auras un tresor au ciel: puis vien et me sui.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.22'>Mais quand le jeune homme eût entendu cette parole, il s'en alla tout triste: car il avoit de grands biens.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.23'>Alors Jesus dit à ses disciples, En verité je vous dis, qu'un riche entrera difficilement au royaume des cieux.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.24'>Et je vous dis derechef, Il est plus aisé qu'un chameau passe par le trou d'une aiguille, que non pas qu'un riche entre au royaume de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.25'>Ses disciples ayans ouï ces choses s'estonnerent fort, disans, Qui est-ce donc qui peut estre sauvé?</verse>
        <verse osisID='Matt.19.26'>Et Jesus les regardant, leur dit, Quant aux hommes, cela est impossible: mais quant à Dieu, toutes choses sont possibles.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.27'>Alors Pierre prenant la parole, lui dit, Voici, nous avons tout delaissé, et t'avons suivi: que nous en adviendra-t'il donc?</verse>
        <verse osisID='Matt.19.28'>Et Jesus leur dit, En verité je vous dis, que vous qui m'avez suivi en la regeneration, quand le Fils de l'homme sera assis au trône de sa gloire, vous aussi serez assis sur douze trônes, jugeant les douze lignées d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.29'>Et quiconque aura delaissé maisons, ou freres, ou soeurs, ou pere, ou mere, ou femme, ou enfans, ou champs, à cause de mon Nom, il en recevra cent fois autant, et heritera la vie eternelle.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.30'>Mais plusieurs qui sont les premiers, seront les derniers: et les derniers [seront] les premiers.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.20'>
        <verse osisID='Matt.20.1'>Car le royaume des cieux est semblable à un pere de famille, lequel sortit dés le poinct du jour pour loüer des ouvriers pour sa vigne.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.2'>Et quand il eût accordé avec les ouvriers à un denier par jour, il les envoya en sa vigne.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.3'>Puis estant sorti environ sur les trois heures, il en vid d'autres qui estoyent à ne rien faire au marché:</verse>
        <verse osisID='Matt.20.4'>Ausquels il dit, Allez-vous-en aussi en ma vigne, et je vous baillerai ce qui sera de raison.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.5'>Et ils s'y en allerent. Puis il sortit derechef environ sur les six et neuf heures, et fit de mesme.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.6'>Et environ sur les onze heures il sortit, et en trouva d'autres qui estoyent à ne rien faire, ausquels il dit, Pourquoi vous tenés-vous ici tout le jour à ne rien faire?</verse>
        <verse osisID='Matt.20.7'>Ils lui [respon]dirent, Parce que personne ne nous a loüez. Et il leur dit, Allez-vous-en aussi en ma vigne, et vous recevrez ce qui sera de raison.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.8'>Quand donc le soir fut venu, le seigneur de la vigne dit à celui qui avoit la charge de ses affaires, Appelle les ouvriers, et leur paye leur salaire: commençant depuis les derniers jusques aux premiers.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.9'>Alors ceux qui [avoyent esté loüez] vers les onze heures estans venus, ils receurent chacun un denier.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.10'>Or quand les premiers furent venus, ils pensoyent recevoir davantage: mais ils receurent aussi chacun un denier.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.11'>Et l'ayans receu, ils murmuroyent contre le pere de famille:</verse>
        <verse osisID='Matt.20.12'>Disans, Ces derniers-ici n'ont travaillé qu'une heure, et tu les as faits pareils à nous, qui avons porté le faix du jour, et la chaleur.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.13'>Et il respondit à l'un d'eux, et dit, Compagnon, je ne te fais point de tort: n'as-tu pas accordé avec moi à un denier?</verse>
        <verse osisID='Matt.20.14'>Pren ce qui est tien, et t'en va: je veux donner à ce dernier autant qu'à toi:</verse>
        <verse osisID='Matt.20.15'>Ne m'est-il pas permis de faire ce que je veux de mes biens? Ton oeil est-il malin de ce que je suis bon?</verse>
        <verse osisID='Matt.20.16'>Ainsi les derniers seront les premiers: et les premiers [seront] les derniers. Car il y a beaucoup d'appellez, mais peu d'éleus.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.17'>Et Jesus montant à Jerusalem, prit à part sur le chemin ses douze disciples, et leur dit,</verse>
        <verse osisID='Matt.20.18'>Voici, nous montons à Jerusalem, et le Fils de l'homme sera livré aux principaux Sacrificateurs et aux Scribes, et ils le condamneront à mort:</verse>
        <verse osisID='Matt.20.19'>Et le livreront aux nations pour s'en moquer, et le foüetter, et le crucifier: mais au troisiéme jour il ressuscitera.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.20'>Alors la mere des fils de Zebedée vint à lui avec ses fils, se prosternant et lui demandant quelque chose.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.21'>Et il lui dit, Que veux-tu? Elle lui dit, Ordonne que mes deux fils qui sont ici, soyent assis, l'un à ta [main] droite, et l'autre à ta gauche, en ton royaume.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.22'>Et Jesus respondant, dit, Vous ne sçavez ce que vous demandez. Pouvez-vous boire la coupe que je dois boire, et estre baptizez du baptesme duquel je dois estre baptizé? Ils lui dirent, Nous le pouvons.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.23'>Et il leur dit, De vrai, vous boirez ma coupe, et serez baptizez du baptesme duquel je serai baptizé: mais de seoir à ma droite ou à ma gauche, ce n'est point à moi de le donner, mais [il sera donné] à ceux ausquels il est preparé de mon Pere.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.24'>Les dix [autres] ayans ouï cela, furent indignez contre les deux freres.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.25'>Or Jesus les ayant appellez, [leur] dit, Vous sçavez, que les princes des nations les maistrisent: et que les grands usent d'autorité sur elles.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.26'>Mais il ne sera point ainsi entre vous: au contraire quiconque voudra estre grand entre vous, qu'il soit vostre ministre.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.27'>Et quiconque voudra estre le premier entre vous, qu'il soit vostre serviteur.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.28'>Tout ainsi que le Fils de l'homme n'est point venu pour estre servi, mais pour servir, et donner sa vie en rançon pour plusieurs.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.29'>Et comme ils partoyent de Jerico, une grande troupe le suivit.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.30'>Et voici, deux aveugles qui estoyent assis prés du chemin, ayans ouï que Jesus passoit, crierent, disans, Seigneur, Fils de David, aye pitié de nous.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.31'>Et la troupe les tança, afin qu'ils se teussent: mais ils crioyent tant plus fort, [disans], Seigneur, Fils de David, aye pitié de nous.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.32'>Et Jesus s'arrestant les appella, et [leur] dit, Que voulez-vous que je vous fasse?</verse>
        <verse osisID='Matt.20.33'>Ils lui dirent, Seigneur, que nos yeux soyent ouverts.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.34'>Et Jesus estant esmeu de compassion, toucha leurs yeux: et incontinent leurs yeux recouvrerent la veuë, et ils le suivirent.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.21'>
        <verse osisID='Matt.21.1'>Or quand ils furent prés de Jerusalem, et furent venus à Bethphagé au mont des Oliviers, alors Jesus envoya deux disciples,</verse>
        <verse osisID='Matt.21.2'>Leur disant, Allez en la bourgade qui est vis à vis de vous, et incontinent vous trouverez une asnesse attachée, et [son] poulain avec elle: détachez-les, et me les amenez.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.3'>Que si quelqu'un vous dit quelque chose, vous direz que le Seigneur en a affaire: et incontinent il les envoyera.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.4'>Or tout cela se fit, afin que fust accompli, ce dont il avoit esté parlé par le Prophete, disant,</verse>
        <verse osisID='Matt.21.5'>Dites à la fille de Sion, Voici, ton Roi vient à toi, debonnaire, et monté sur une asnesse, et le poulain de celle qui est sous le joug.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.6'>Les disciples donc s'en allerent, et firent ainsi que Jesus leur avoit ordonné.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.7'>Et amenerent l'asnesse et le poulain, et mirent leurs vestemens dessus, et le firent asseoir sur iceux.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.8'>Alors de grandes troupes étendirent leurs robbes par le chemin: et les autres coupoyent des rameaux des arbres, et les étendoyent par le chemin.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.9'>Et les troupes qui alloyent devant, et qui suivoyent, crioyent, disant, Hosanna, au Fils de David: Benit [soit] celui qui vient au nom du Seigneur: Hosanna és [lieux] tres-hauts.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.10'>Et quand il fut entré dans Jerusalem, toute la ville fut emuë, disant, Qui est celui-ci?</verse>
        <verse osisID='Matt.21.11'>Et les troupes disoyent, C'est Jesus le Prophete de Nazareth de Galilée.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.12'>Et Jesus entra au temple de Dieu, et chassa dehors tous ceux qui vendoyent et achetoyent au temple: et renversa les tables des changeurs, et les selles de ceux qui vendoyent des pigeons.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.13'>Et il leur dit, Il est écrit, Ma maison sera appellée maison de priere: mais vous en avez fait une caverne de brigands.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.14'>Alors des aveugles et des boiteux vinrent à lui au temple, et il les guerit.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.15'>Mais quand les principaux Sacrificateurs et les Scribes eurent veu les merveilles qu'il avoit faites, et les enfans crians au temple, disans, Hosanna au Fils de David, ils en furent indignez.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.16'>Et lui dirent, Ois-tu ce que ceux-ci disent? Et Jesus leur dit, Oui. Ne leustes vous jamais, Tu as accompli la loüange par la bouche des enfans, et de ceux qui tettent?</verse>
        <verse osisID='Matt.21.17'>Et les ayans laissez, il sortit hors de la ville, pour s'en aller à Bethanie, et logea là.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.18'>Or le matin, comme il retournoit en la ville, il eut faim.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.19'>Et voyant un figuier qui estoit sur le chemin, ils s'y adressa, et n'y trouva rien sinon des fueilles seulement, et lui dit, Qu'à tout jamais il ne naisse de toi aucun fruit. Et le figuier secha incontinent.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.20'>Les disciples ayans veu cela s'étonnerent, disans, Comment est-ce que le figuier est devenu sec à l'instant?</verse>
        <verse osisID='Matt.21.21'>Jesus respondant, leur dit, En verité je vous dis, pourveu que vous ayez la foi, et que vous ne soyez point en doute, non seulement vous ferez ce qui a esté fait au figuier: mais aussi si vous dites à cette montagne, Oste-toi, et te jette dans la mer, cela se fera.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.22'>Et quoi que vous demandiez en priant, si vous croyez, vous le recevrez.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.23'>Puis quand il fut venu au temple, les principaux Sacrificateurs, et les Anciens du temple, vinrent à lui, comme il enseignoit, et lui dirent, De quelle authorité fais-tu ces choses: et qui est celui qui t'a donné cette authorité?</verse>
        <verse osisID='Matt.21.24'>Jesus respondant leur dit, Je vous interrogerai aussi d'une chose, laquelle si vous me dites, je vous dirai aussi de quelle authorité je fais ces choses.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.25'>Le Baptesme de Jean d'où estoit-il? Du ciel, ou des hommes? Or ils disputoyent en eux-mesmes, disans, Si nous disons, Du ciel, il nous dira, Pourquoi donc ne l'avez-vous point creu?</verse>
        <verse osisID='Matt.21.26'>Et si nous disons, Des hommes, nous craignons les troupes, car tous tiennent Jean pour Prophete.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.27'>Alors ils respondirent à Jesus, disans, Nous ne sçavons. Et il leur dit, Je ne vous dirai point aussi de quelle authorité je fais ces choses.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.28'>Mais que vous semble? Un homme avoit deux fils: et venant au premier, il lui dit, [Mon] fils, va-t'en, et travaille aujourd'hui en ma vigne.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.29'>Lequel respondant, dit, Je n'y veux pas [aller]: mais puis apres s'estant repenti, il s'y en alla.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.30'>Puis il vint à l'autre, et lui dit de mesme, lequel respondit, et dit, [J'y vais], Seigneur: mais il ne s'y en alla point.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.31'>Lequel de ces deux fit la volonté du pere? Ils lui dirent, Le premier. Jesus leur dit, En verité je vous dis, que les peagers et les paillardes vous devancent au royaume de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.32'>Car Jean est venu à vous par la voye de justice, et vous ne l'avez point creu: mais les peagers et les paillardes l'ont creu: et vous ayans veu [cela], ne vous estes point repentis puis apres pour le croire.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.33'>Escoutez une autre similitude. Il y avoit un pere de famille, qui planta une vigne, et l'environna d'une haye, et y creusa un pressoir, et y bastit une tour: puis la loüa à des vignerons, et s'en alla dehors.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.34'>Or la saison des fruits estant prochaine, il envoya ses serviteurs vers les vignerons, pour en recevoir les fruits.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.35'>Mais les vignerons ayans pris ses serviteurs, foüetterent l'un, et tuërent l'autre, et assommerent de pierres l'autre.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.36'>Derechef il envoya d'autres serviteurs en plus grand nombre que les premiers, et ils leur en firent de mesmes.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.37'>Enfin il envoya vers eux son [propre] fils, disant, Ils porteront reverence à mon fils.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.38'>Mais quand les vignerons virent le fils, ils dirent entr'eux, Celui-ci est l'heritier: venez, mettons-le à mort, et nous saisissons de son heritage.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.39'>Et l'ayans pris, ils le jetterent hors de la vigne, et le mirent à mort.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.40'>Quand donc le seigneur de la vigne sera venu, que fera-t'il à ces vignerons-là?</verse>
        <verse osisID='Matt.21.41'>Ils lui dirent, il les fera perir mal-heureusement comme des méchans, et loüera sa vigne à d'autres vignerons, qui lui rendront les fruits en leurs saisons.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.42'>Et Jesus leur dit, Ne leustes vous jamais és Escritures, La pierre que les edifians ont rejettée, est devenuë la maistresse pierre du coin. Ceci a esté fait par le Seigneur, et c'est une chose merveilleuse devant nos yeux?</verse>
        <verse osisID='Matt.21.43'>Partant je vous dis, que le royaume de Dieu vous sera osté, et sera donné à une nation qui en rapportera les fruits.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.44'>Or celui qui cherra sur cette pierre, sera du tout froissé: et celui sur qui elle cherra, elle le brisera.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.45'>Et quand les principaux Sacrificateurs et les Pharisiens eurent entendu ces similitudes, ils apperceurent qu'il parloit d'eux.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.46'>Et cherchans à le saisir, ils craignirent les troupes, parce qu'on le tenoit pour Prophete.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.22'>
        <verse osisID='Matt.22.1'>Alors Jesus prenant la parole, leur parla derechef en similitude, disant,</verse>
        <verse osisID='Matt.22.2'>Le royaume des cieux est semblable à un roi qui fit les nopces de son fils:</verse>
        <verse osisID='Matt.22.3'>Et envoya ses serviteurs, pour appeller ceux qui avoyent esté conviez aux nopces: mais ils n'y voulurent point venir.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.4'>Derechef il envoya d'autres serviteurs, disant, Dites aux conviez, Voici, j'ai appresté mon disner, mes taureaux et mes bestes engraissées sont tuées, et tout est prest: venez aux nopces.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.5'>Mais eux n'en tenans conte, s'en allerent, l'un à sa métairie, et l'autre à son trafic.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.6'>Et les autres prirent ses serviteurs, et les outragerent, et les tuërent.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.7'>Quand le roi l'entendit, il se mit en colere: et ayant envoyé ses gens de guerre, il fit perir ces meurtriers-là, et brusla leur ville.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.8'>Alors il dit à ses serviteurs, Or bien, les nopces sont apprestées, mais ceux qui estoyent conviez n'en estoyent pas dignes.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.9'>Allez donc aux quarrefours des chemins, et autant que vous en trouverez, conviez-les aux nopces.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.10'>Alors ses serviteurs sortirent vers les chemins, et assemblerent autant qu'ils en trouverent, tant mauvais que bons: tellement que le lieu des nopces fut rempli de gens qui estoyent à table.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.11'>Et le roi y estant entré, pour voir ceux qui estoyent à table, vid là un homme qui n'estoit pas vestu d'une robbe de nopces.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.12'>Et il lui dit, Compagnon, comment es-tu entré ici sans avoir une robbe de nopces? Et il eut la bouche close.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.13'>Alors le roi dit aux serviteurs, Liez-le pieds et mains, et le jettez és tenebres de dehors: là il y aura pleur et grincement de dents.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.14'>Car il y a beaucoup d'appellez, mais peu d'éleus.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.15'>Alors les Pharisiens s'estans retirez, prirent conseil comment ils l'enlaceroyent en paroles.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.16'>Et lui envoyerent leurs disciples avec des Herodiens, disans, Maistre, nous sçavons que tu es veritable, et que tu enseignes la voye de Dieu en verité, et que tu ne te soucies de personne: car tu ne regardes point à l'apparence des hommes.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.17'>Di-nous donc ce qui te semble? Est-il permis de payer tribut à Cesar, ou non?</verse>
        <verse osisID='Matt.22.18'>Et Jesus connoissant leur malice, dit, Hypocrites, pourquoi me tentez-vous?</verse>
        <verse osisID='Matt.22.19'>Montrez-moi la monnoye du tribut. Et ils lui presenterent un denier.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.20'>Et il leur dit, De qui est cette image, et cette inscription?</verse>
        <verse osisID='Matt.22.21'>Ils lui dirent, De Cesar. Alors il leur dit, Rendez donc à Cesar les choses qui sont à Cesar, et à Dieu celles qui sont à Dieu.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.22'>Oyans cela ils s'estonnerent, et le laissant s'en allerent.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.23'>Ce jour-là les Sadduciens (qui disent qu'il n'y a point de resurrection) vinrent à luy, et l'interrogerent:</verse>
        <verse osisID='Matt.22.24'>Disans, Maistre, Moyse a dit, Si quelqu'un vient à mourir sans avoir des enfans, son frere prendra la femme d'icelui, et suscitera lignée à son frere.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.25'>Or il y avoit parmi nous sept freres, dont le premier apres qu'il fut marié mourut, et n'ayant point eu lignée, laissa sa femme à son frere.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.26'>Semblablement aussi le second, puis le troisiéme, jusques au septiéme.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.27'>Or apres eux tous, la femme mourut aussi.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.28'>En la resurrection donc, duquel des sept sera-t'elle femme? car tous l'ont euë.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.29'>Mais Jesus respondant leur dit, Vous errez, ne sçachans point les Escritures, ni la vertu de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.30'>Car en la resurrection, on ne prend ni on ne donne des femmes en mariage: mais on est comme les Anges de Dieu au ciel.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.31'>Et quant à la resurrection des morts, n'avez-vous point leu ce dont Dieu vous a parlé, disant,</verse>
        <verse osisID='Matt.22.32'>Je suis le Dieu d'Abraham, et le Dieu d'Isaac, et le Dieu de Jacob? Dieu n'est pas le Dieu des morts, mais le Dieu des vivans.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.33'>Et les troupes oyans cela, s'estonnoyent de sa doctrine.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.34'>Or quand les Pharisiens entendirent qu'il avoit fermé la bouche aux Sadduciens, ils s'assemblerent d'un accord.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.35'>Et l'un d'entr'eux, docteur de la Loi, l'interrogea en le tentant, et disant,</verse>
        <verse osisID='Matt.22.36'>Maistre, lequel est le grand commandement de la Loi?</verse>
        <verse osisID='Matt.22.37'>Jesus lui dit, Tu aimeras le Seigneur ton Dieu de tout ton coeur, et de toute ton ame, et de toute ta pensée.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.38'>Celui-ci est le premier et le grand commandement.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.39'>Et le second semblable à icelui est, Tu aimeras ton prochain comme toi-mesme.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.40'>De ces deux commandemens dependent toute la Loi et les Prophetes.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.41'>Et les Pharisiens estans assemblez, Jesus les interrogea,</verse>
        <verse osisID='Matt.22.42'>Disant, Que vous semble-t'il du Christ? de qui est-il Fils? Ils lui [respon]dirent, de David.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.43'>Et il leur dit, Comment donc David l'appelle-t'il en Esprit, Seigneur? disant,</verse>
        <verse osisID='Matt.22.44'>Le Seigneur a dit à mon Seigneur, Sieds-toi à ma dextre, jusques à ce que j'aye mis tes ennemis pour le marchepied de tes pieds.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.45'>Si donc David l'appelle Seigneur, comment est-il son Fils?</verse>
        <verse osisID='Matt.22.46'>Et nul ne lui pouvoit respondre un [seul] mot: et personne ne l'osa plus interroger depuis ce jour-là.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.23'>
        <verse osisID='Matt.23.1'>Alors Jesus parla aux troupes, et à ses disciples,</verse>
        <verse osisID='Matt.23.2'>Disant, Les Scribes et les Pharisiens sont assis en la chaire de Moyse.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.3'>Toutes les choses donc qu'ils vous diront que vous gardiez, gardez-les et les faites: mais ne faites point selon leurs oeuvres: car ils disent, et ne font pas.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.4'>Car ils lient ensemble des fardeaux pesans et insuportables, et les mettent sur les espaules des hommes: mais ils ne les veulent point remuër de leur doigt.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.5'>Et font toutes leurs oeuvres pour estre regardez des hommes: car ils eslargissent leurs phylacteres, et allongent les franges de leurs vestemens.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.6'>Et aiment les premieres places aux banquets, et les premieres seances aux synagogues:</verse>
        <verse osisID='Matt.23.7'>Et les salutations aux marchez, et d'estre appellez des hommes, Nostre maistre, Nostre maistre.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.8'>Mais vous, ne soyez point appellez, Nostre maistre: car un seul est vostre docteur, [assavoir] Christ: et quant à vous, vous estes tous freres.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.9'>Et n'appellez aucun en la terre vostre pere: car un seul est vostre Pere, [assavoir] celui qui [est] és cieux.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.10'>Et ne soyez point appellez docteurs: car un seul est vostre docteur, [assavoir] Christ.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.11'>Mais que celui qui est le plus grand entre vous, soit vostre serviteur.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.12'>Car quiconque s'élevera sera abaissé, et quiconque s'abaissera, sera élevé.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.13'>Mais mal-heur sur vous, Scribes et Pharisiens hypocrites, d'autant que vous fermez le royaume des cieux au devant des hommes: car vous-mesmes n'y entrez point, et ne souffrez point que ceux qui y [veulent] entrer, y entrent.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.14'>Mal-heur sur vous, Scribes et Pharisiens hypocrites: car vous mangez entierement les maisons des veuves, voire en faisant semblant de prier beaucoup: pour cela vous en recevrez plus grande condamnation.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.15'>Mal-heur sur vous, Scribes et Pharisiens hypocrites: car vous tournoyez la mer et la terre, pour faire un proselyte: et quand il l'est devenu, vous le rendez fils de la gehenne au double plus que vous.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.16'>Mal-heur sur vous, conducteurs aveugles, qui dites, Quiconque aura juré par le temple, ce n'est rien: mais qui aura juré par l'or du temple, il est redevable.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.17'>Fols et aveugles: car lequel est le plus grand, l'or, ou le temple qui sanctifie l'or?</verse>
        <verse osisID='Matt.23.18'>Et quiconque, [dites-vous], aura juré par l'autel, ce n'est rien: mais qui aura juré par le don qui est sur icelui, il est redevable.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.19'>Fols et aveugles: car lequel est le plus grand, le don, ou l'autel, qui sanctifie le don?</verse>
        <verse osisID='Matt.23.20'>Celui donc qui jure par l'autel, il jure par icelui, et par toutes les choses qui [sont] dessus icelui.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.21'>Et quiconque jure par le temple, il jure par icelui, et par celui qui y habite.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.22'>Et quiconque jure par le ciel, il jure par le trône de Dieu, et par celui qui est assis dessus.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.23'>Mal-heur sur vous, Scribes et Pharisiens hypocrites: car vous dismez la mente, l'anet et le cumin, et laissez les choses de la Loi qui sont de plus grande importance, [assavoir] le jugement, la misericorde, et la loyauté: il faloit faire ces choses-ici, et ne laisser point celles-là.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.24'>Conducteurs aveugles, qui coulez le moucheron, et engloutissez le chameau.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.25'>Mal-heur sur vous, Scribes et Pharisiens hypocrites: car vous nettoyez le dehors de la coupe et du plat: mais dedans ils sont pleins de rapine et d'excez.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.26'>Pharisien aveugle, nettoye premierement le dedans de la coupe et du plat, afin que le dehors aussi d'iceux soit net.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.27'>Mal-heur sur vous, Scribes et Pharisiens hypocrites: car vous estes semblables aux sepulchres blanchis, qui apparoissent beaux par dehors, mais au dedans ils sont tous pleins d'ossemens de morts, et de toute ordure.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.28'>Pareillement aussi vous montrez-vous justes par dehors aux hommes, mais au dedans vous estes pleins d'hypocrisie et d'iniquité.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.29'>Mal-heur sur vous, Scribes et Pharisiens hypocrites: car vous bastissez les tombeaux des Prophetes, et reparez les sepulcres des justes:</verse>
        <verse osisID='Matt.23.30'>Et dites, Si nous eussions esté és jours de nos peres, nous n'eussions point esté leurs compagnons au sang des Prophetes.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.31'>Ainsi vous estes tesmoins contre vous-mesmes: que vous estes enfans des meurtriers des Prophetes.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.32'>Vous donc aussi achevez de remplir la mesure de vos peres.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.33'>Serpens, engeances de viperes, comment éviterez-vous le jugement de la gehenne?</verse>
        <verse osisID='Matt.23.34'>Pource voici, je vous envoye des Prophetes, et des Sages, et des Scribes: et vous en tuërez, et en crucifierez, et en fouëtterez en vos Synagogues, et les poursuivrez de ville en ville:</verse>
        <verse osisID='Matt.23.35'>Afin que vienne sur vous tout le sang juste qui a esté respandu en la terre, depuis le sang d'Abel le juste, jusques au sang de Zacharie fils de Barachie, lequel vous avez mis à mort entre le temple et l'autel.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.36'>En verité je vous dis, que toutes ces choses viendront sur cette generation.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.37'>Jerusalem, Jerusalem, qui tuës les Prophetes, et qui lapides ceux qui te sont envoyez: combien de fois ai-je voulu rassembler tes enfans, comme la poulle rassemble ses poussins sous ses ailes, et vous ne l'avez point voulu?</verse>
        <verse osisID='Matt.23.38'>Voici, vostre maison s'en va vous estre laissée deserte.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.39'>Car je vous dis, que dés cette heure vous ne me verrez plus, jusqu'à ce que vous disiez, Benit [soit] celui qui vient au nom du Seigneur.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.24'>
        <verse osisID='Matt.24.1'>Alors Jesus sortant, s'en alloit hors du temple: et ses disciples vinrent pour lui montrer les bastimens du temple.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.2'>Et Jesus leur dit, Ne voyez-vous pas toutes ces choses? En verité je vous dis, qu'il ne sera ici laissé pierre sur pierre qui ne soit demolie.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.3'>Et lui estant assis sur la montagne des Oliviers, les disciples vinrent à lui à part, disans, Di nous quand ces choses adviendront, et quel sera le signe de ton advenement, et de la fin du monde.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.4'>Et Jesus respondant leur dit, Prenez garde que nul ne vous seduise.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.5'>Car plusieurs viendront en mon Nom, disans, Je suis le Christ: et en seduiront plusieurs.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.6'>Or vous avez à ouïr des guerres et des bruits de guerres: prenez garde que vous ne soyez troublez: car il faut que toutes ces choses adviennent: mais ce ne sera pas encore la fin.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.7'>Car nation s'élevera contre nation, et royaume contre royaume: et il y aura des famines, et des pestilences, et des tremblemens de terre en tous lieux.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.8'>Mais toutes ces choses sont des commencemens de douleurs.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.9'>Alors ils vous livreront pour estre affligez, et vous tuëront: et vous serez haïs de toutes nations, à cause de mon Nom.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.10'>Alors plusieurs aussi seront scandalizez: et se trahiront l'un l'autre, et se haïront l'un l'autre.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.11'>Davantage, plusieurs faux prophetes s'éleveront, et en seduiront plusieurs.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.12'>Et parce que l'iniquité sera multipliée, la charité de plusieurs se refroidira.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.13'>Mais qui aura perseveré jusques à la fin, celui-là sera sauvé.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.14'>Et cét Evangile du royaume sera presché en toute la terre habitable, en tesmoignage à toutes nations: et alors viendra la fin.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.15'>Quand donc vous verrez l'abomination de la desolation, qui est dite par Daniel le Prophete, estre establie au lieu saint, (qui lit l'entende.)</verse>
        <verse osisID='Matt.24.16'>Alors que ceux qui seront en Judée, s'enfuyent aux montagnes.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.17'>Et que celui qui sera sur la maison, ne descende point, pour emporter aucune chose de sa maison.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.18'>Et que celui qui est au champ, ne retourne point en arriere, pour emporter ses habillemens.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.19'>Mais malheur sur les femmes enceintes, et sur celles qui allaiteront en ces jours-là.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.20'>Or priez que vostre fuite ne soit point en hyver, ni au jour du Sabbat.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.21'>Car il y aura alors une grande affliction, telle qu'il n'y en a point eu de semblable, depuis le commencement du monde, jusques à maintenant, et n'y en aura.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.22'>Que si ces jours-là n'eussent esté abbregez, nulle personne ne seroit sauvée: mais à cause des éleus, ces jours-là seront abbregez.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.23'>Alors si quelqu'un vous dit, Voici, le Christ [est] ici, ou [il est] là, ne le croyez point.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.24'>Car de faux Christs et de faux Prophetes s'éleveront, et feront de grands signes et miracles: voire pour seduire les éleus mesmes, s'il estoit possible.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.25'>Voici, je vous l'ai predit.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.26'>Si donc on vous dit, Voici, il [est] au desert, ne sortez point: Voici, il [est] és cabinets, ne le croyez point.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.27'>Car comme l'éclair sort d'Orient, et se montre jusques en Occident, autant en sera-t'il aussi de l'advenement du Fils de l'homme.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.28'>Car où sera le corps mort, là s'assembleront aussi les aigles.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.29'>Or incontinent apres l'affliction de ces jours-là, le soleil deviendra obscur, et la lune ne donnera point sa lumiere, et les estoiles cherront du ciel, et les vertus des cieux seront ébranlées.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.30'>Et alors le signe du Fils de l'homme apparoistra au ciel, et alors aussi toutes les lignées de la terre se lamenteront en se frapant la poictrine, et verront le Fils de l'homme venir és nuées du ciel, avec puissance et grande gloire.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.31'>Lequel envoyera ses Anges avec un grand son de trompette, qui assembleront en un ses éleus des quatre vents, depuis l'un des bouts des cieux jusques à l'autre bout.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.32'>Or apprenez la similitude du figuier. Quand déja son rameau est en séve et qu'il jette des fueilles, vous connoissez que l'esté est prochain.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.33'>Vous aussi pareillement, quand vous verrez toutes ces choses, sçachez qu'il est prochain à la porte.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.34'>En verité je vous dis, que cette generation ne passera point, que toutes ces choses-là ne soyent advenuës.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.35'>Le ciel et la terre passeront: mais mes paroles ne passeront point.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.36'>Or quant à ce jour-là, et à l'heure, nul ne le sçait, non pas mesmes les Anges du ciel, mais mon Pere seul.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.37'>Mais comme [estoyent] les jours de Noé, ainsi en prendra-t'il de l'advenement du Fils de l'homme.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.38'>Car comme ils estoyent és jours de devant le deluge, mangeans et beuvans, se marians et baillans en mariage, jusques au jour que Noé entra en l'arche:</verse>
        <verse osisID='Matt.24.39'>Et n'apperceurent point le deluge, jusques à ce qu'il fust venu, et les emporta tous: ainsi en prendra-t'il de l'advenement du Fils de l'homme.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.40'>Alors deux seront au champ: l'un sera pris, et l'autre laissé.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.41'>Deux moudront au moulin: l'une sera prise, et l'autre laissée.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.42'>Veillez donc: car vous ne sçavez à quelle heure doit venir vostre Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.43'>Mais sçachez cela, que si le pere de famille sçavoit à quelle veille [de la nuict] le larron doit venir, il veilleroit, et ne laisseroit point percer sa maison.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.44'>Partant vous aussi soyez prests: car le Fils de l'homme viendra à l'heure que vous n'y penserez point.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.45'>Qui est donc le serviteur fidele et prudent, que son maistre a establi sur la compagnie de ses serviteurs, pour leur bailler la nourriture en temps?</verse>
        <verse osisID='Matt.24.46'>Bien-heureux [est] ce serviteur-là, que son maistre trouvera ainsi faisant, quand il viendra.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.47'>En verité je vous dis, qu'il l'establira sur tous ses biens.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.48'>Que si ce mauvais serviteur-là dit en son coeur, Mon maistre met longtemps à venir:</verse>
        <verse osisID='Matt.24.49'>Et qu'il se prenne à battre ses compagnons de service, et mesmes à boire et à manger avec les yvrognes:</verse>
        <verse osisID='Matt.24.50'>Le maistre de ce serviteur-là viendra au jour qu'il ne l'attend point, et à l'heure qu'il ne sçait point:</verse>
        <verse osisID='Matt.24.51'>Et le separera, et le mettra au rang des hypocrites: là il y aura pleur et grincement de dents.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.25'>
        <verse osisID='Matt.25.1'>Alors le royaume des cieux sera semblable à dix vierges, lesquelles ayans pris leurs lampes, s'en allerent au devant de l'espoux.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.2'>Or il y en avoit d'icelles cinq sages, et cinq folles.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.3'>Les folles, en prenant leurs lampes n'avoyent point pris d'huile avec elles.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.4'>Mais les sages avoyent pris de l'huile en leurs vaisseaux avec leurs lampes.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.5'>Et comme l'espoux tardoit à venir, elles sommeillerent toutes, et s'endormirent.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.6'>Or à la minuict il se fit un cri, disant, Voici, l'espoux vient, sortez au devant de lui.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.7'>Alors ces vierges-là se leverent toutes, et appresterent leurs lampes.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.8'>Et les folles dirent aux sages, Baillez-nous de vostre huile: car nos lampes s'esteignent:</verse>
        <verse osisID='Matt.25.9'>Mais les sages respondirent, disans, [Nous ne pouvons], de peur que nous n'en ayons point assez pour nous et pour vous: mais allez plustost vers ceux qui en vendent et en achetez pour vous-mesmes.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.10'>Or pendant qu'elles en alloyent acheter, l'espoux vint: et celles qui estoyent prestes entrerent avec lui aux nopces, et la porte fut fermée.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.11'>Puis apres les autres vierges vinrent aussi, disans, Seigneur, Seigneur, ouvre nous.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.12'>Mais il respondit, et dit, En verité je vous dis, que je ne vous connois point.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.13'>Veillez donc: car vous ne sçavez ni le jour ni l'heure, en laquelle le Fils de l'homme viendra.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.14'>Car [c'est] comme un homme, [lequel] s'en allant dehors, appella ses serviteurs, et leur commit ses biens.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.15'>Et il bailla à l'un cinq talens, et à l'autre deux, et à l'autre un: à chacun selon sa portée: et incontinent s'en alla dehors.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.16'>Or celui qui avoit receu les cinq talens, s'en alla, et trafiqua d'eux, et en fit cinq autres talens.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.17'>Semblablement aussi celui qui avoit receu les deux, en gagna aussi deux autres.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.18'>Mais celui qui en avoit receu un, s'en alla, et l'enfoüit en terre, et cacha l'argent de son maistre.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.19'>Or long-temps apres, le maistre de ces serviteurs-là vint, et conta avec eux.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.20'>Alors celui qui avoit receu les cinq talens, vint, et presenta cinq autres talens, disant, Seigneur, tu m'as commis cinq talens: voici, j'en ai gagné cinq autres par dessus.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.21'>Et son seigneur lui dit, Cela va bien, bon serviteur et loyal: tu as esté loyal en peu de chose, je t'establirai sur beaucoup: entre en la joye de ton seigneur.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.22'>Puis celui qui avoit receu les deux talens, vint, et dit, Seigneur, tu m'as commis deux talens: voici, j'en ai gagné deux autres par dessus.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.23'>Et son seigneur lui dit, Cela va bien, bon serviteur et loyal: tu as esté loyal en peu de chose je t'establirai sur beaucoup: entre en la joye de ton seigneur.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.24'>Mais celui qui n'avoit receu qu'un talent, vint, et dit, Seigneur, je connoissois que tu estois un homme rude, moissonnant là où tu n'as point semé, et assemblant là où tu n'as point épars:</verse>
        <verse osisID='Matt.25.25'>C'est pourquoi, craignant, je m'en suis allé, et ai caché ton talent en terre: voici, tu as ce qui est tien.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.26'>Et son seigneur répondant, lui dit, Mauvais serviteur et lasche, tu sçavois que je moissonnois là où je n'ai point semé, et assemblois là où je n'ai point épars.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.27'>Il faloit donc que tu baillasses mon argent aux banquiers, et estant venu j'eusse receu le mien avec usure.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.28'>Ostez-lui donc le talent, et le donnez à celui qui a les dix talens.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.29'>Car à chacun qui aura, il sera donné, et il en aura tant plus: mais à celui qui n'a rien, cela mesmes qu'il a, lui sera osté.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.30'>Jettez donc le serviteur inutile és tenebres de dehors: là il y aura pleur et grincement de dents.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.31'>Or quand le Fils de l'homme sera venu en sa gloire, et tous les saints Anges avec lui, alors il se séera sur le thrône de sa gloire:</verse>
        <verse osisID='Matt.25.32'>Et toutes les nations seront assemblées devant lui, et il les separera les uns d'avec les autres: comme le berger separe les brebis d'avec les boucs:</verse>
        <verse osisID='Matt.25.33'>Et il mettra les brebis à sa droite, et les boucs à [sa] gauche.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.34'>Alors le Roi dira à ceux qui seront à sa droite, Venez, les benits de mon Pere, possedez en heritage le royaume qui vous a esté preparé dés la fondation du monde.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.35'>Car j'ai eu faim, et vous m'avez donné à manger: j'ai eu soif, et vous m'avez donné à boire: j'estois estranger, et vous m'avez recüeilli:</verse>
        <verse osisID='Matt.25.36'>J'[estois] nud, et vous m'avez vétu: j'estois malade, et vous m'avez visité: j'estois en prison, et vous estes venus vers moi.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.37'>Alors les justes lui répondront, disans, Seigneur, quand est-ce que nous t'avons veu avoir faim, et que nous t'avons donné à manger? ou avoir soif, et que nous t'avons donné à boire?</verse>
        <verse osisID='Matt.25.38'>Et quand est-ce que nous t'avons veu estranger, et que nous t'avons recüeilli? ou nud, et que nous t'avons vestu?</verse>
        <verse osisID='Matt.25.39'>Ou quand est-ce que nous t'avons veu malade, ou en prison, et que nous sommes venus vers toi?</verse>
        <verse osisID='Matt.25.40'>Et le Roi répondant, leur dira, En verité je vous dis, qu'entant que vous l'avez fait à l'un de ces plus petits de mes freres, vous me l'avez fait.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.41'>Alors il dira aussi à ceux qui seront à sa gauche, Maudits, départez-vous de moi au feu eternel, qui est preparé au Diable et à ses Anges.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.42'>Car j'ai eu faim, et vous ne m'avez point donné à manger: j'ai eu soif, et vous ne m'avez point donné à boire:</verse>
        <verse osisID='Matt.25.43'>J'estois estranger, et vous ne m'avez point recüeilli: nud, et vous ne m'avez point vestu: malade et en prison, et vous ne m'avez point visité.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.44'>Alors aussi ceux-là lui répondront, disans, Seigneur, quand est-ce que nous t'avons veu avoir faim, ou avoir soif, ou estre estranger, ou nud, ou malade, ou en prison, et que nous ne t'avons point subvenu?</verse>
        <verse osisID='Matt.25.45'>Alors il leur répondra, disant, En verité je vous dis, qu'entant que vous ne l'avez point fait à l'un de ces plus petits, vous ne me l'avez point fait aussi.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.46'>Et ceux-ci s'en iront aux peines eternelles: mais les justes s'en iront à la vie eternelle.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.26'>
        <verse osisID='Matt.26.1'>Et il advint que quand Jesus eust achevé tous ces propos, il dit à ses disciples,</verse>
        <verse osisID='Matt.26.2'>Vous sçavez que dans deux jours [la solemnité de] la Pasque se fait, et que le Fils de l'homme s'en va estre livré pour estre crucifié.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.3'>Alors les principaux Sacrificateurs, et les Scribes, et les Anciens du peuple, s'assemblerent en la salle du souverain Sacrificateur, nommé Caïphe.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.4'>Et tinrent conseil de saisir Jesus par finesse, et de le mettre à mort.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.5'>Mais ils disoyent, Non point durant la feste, de peur qu'il se fasse tumulte entre le peuple.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.6'>Et comme Jesus estoit à Bethanie, en la maison de Simon, [dit] le lepreux:</verse>
        <verse osisID='Matt.26.7'>Une femme estoit venuë à luy, ayant une boite d'oignement de grand prix, et l'avoit répandu sur la teste d'icelui estant à table.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.8'>Et ses disciples voyans cela, furent indignez, disans, A quoy sert ce degast?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.9'>Car cet oignement pouvoit estre vendu beaucoup, et estre donné aux pauvres.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.10'>Mais Jesus appercevant cela, leur dit, Pourquoi donnez-vous de la fascherie à cette femme? car elle a fait un bon acte envers moi.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.11'>Parce que vous aurez toûjours les pauvres avec vous: mais vous ne m'aurez point toûjours.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.12'>Car ce qu'elle a répandu cet oignement sur mon corps, elle l'a fait pour l'appareil de ma sepulture.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.13'>En verité je vous dis, qu'en quelque lieu que sera presché cet Evangile en tout le monde, cela aussi qu'elle a fait sera recité en memoire d'elle.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.14'>Alors l'un des douze qui estoit appellé Judas Iscariot, s'en alla vers les principaux Sacrificateurs:</verse>
        <verse osisID='Matt.26.15'>Et leur dit, Que me voulez-vous donner, et je vous le livrerai? Et ils lui conterent trente pieces d'argent.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.16'>Et dés lors il cherchoit opportunité pour le livrer.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.17'>Or le premier jour de la feste des pains sans levain, les disciples vinrent à Jesus, lui disans, Où veux-tu que nous t'apprestions à manger l'agneau de Pasque?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.18'>Et il [respon]dit, Allez en la ville vers un tel, et lui dites, Le Maistre dit, mon temps est prés, je ferai la Pasque chez toi avec mes disciples.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.19'>Et les disciples firent comme Jesus leur avoit ordonné, et preparerent la Pasque.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.20'>Quand donc le soir fut venu, il se mit à table avec les douze.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.21'>Et comme ils mangeoyent, il dit, En verité je vous dit, que l'un de vous me trahira.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.22'>Alors ils furent fort contristez, et chacun d'eux se prit à lui dire, Seigneur est-ce moi?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.23'>Mais il [leur] répondit, et dit, Celui qui a mis la main au plat pour tremper avec moi, c'[est] celui qui me trahira.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.24'>Or quant au Fils de l'homme, il s'en va, selon qu'il est écrit de lui: mais malheur à cet homme-là, par lequel le Fils de l'homme est trahi: il eust esté bon à cet homme-là de n'estre point né.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.25'>Et Judas qui le trahissoit, répondant, dit, Maistre, est-ce moi? Il lui dit, Tu l'as dit.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.26'>Et comme ils mangeoyent, Jesus prit le pain: et apres qu'il eût benit, il le rompit et le bailla à ses disciples, et dit, Prenez, mangez: ceci est mon corps.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.27'>Puis ayant pris la coupe, et rendu graces, il la leur bailla, disant, Beuvez-en tous:</verse>
        <verse osisID='Matt.26.28'>Car ceci est mon sang, le sang du nouveau Testament, lequel est répandu pour plusieurs en remission des pechez.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.29'>Or je vous dis, que depuis cette heure je ne boirai point de ce fruit de vigne-ici, jusques à ce jour-là, que je le boirai nouveau avec vous, au royaume de mon Pere.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.30'>Et quand ils eurent chanté le cantique, ils s'en allerent en la montagne des Oliviers.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.31'>Alors Jesus leur dit, Vous serez tous scandalizez en moi cette nuict-ici: car il est écrit, Je frapperai le berger, et les brebis du troupeau seront éparses.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.32'>Mais apres que je serai ressuscité, j'irai devant vous en Galilée.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.33'>Et Pierre prenant la parole, lui dit, Quand bien tous seroyent scandalizez en toi, je ne serai jamais scandalizé.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.34'>Jesus lui dit, En verité je te dis, qu'en cette propre nuit, devant que le coq chante, tu me renieras par trois fois.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.35'>Pierre lui dit, Quand mesmes il me faudroit mourir avec toi, si est-ce que je ne te renierai point. Autant aussi en dirent tous les disciples.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.36'>Alors Jesus s'en vint avec eux en un lieu dit Gethsemané: et dit à ses disciples, Séez-vous ici, jusques à ce que je m'en aille, et que je prie là.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.37'>Alors il prit avec soi Pierre et les deux fils de Zebedée, et commença à estre contristé, et à estre fort angoissé.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.38'>Alors il leur dit, Mon ame est saisie de tristesse jusques à la mort: demeurez ici, et veillez avec moi.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.39'>Et s'en allant un peu plus outre, il se jetta en terre sur sa face, priant et disant, Mon Pere, s'il est possible, que cette coupe passe arriere de moi: toutefois non point comme je veux, mais comme tu veux.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.40'>Puis il vint à ses disciples, et les trouva dormans, et dit à Pierre, Est-il possible que vous n'ayez peu veiller une heure avec moi?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.41'>Veillez et priez, que vous n'entriez en tentation: car quant à l'esprit [il est] prompt, mais la chair [est] foible.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.42'>Derechef il s'en alla pour la seconde fois, et pria, disant, Mon Pere, s'il n'est pas possible que cette coupe passe arriere de moi, sans que je la boive, ta volonté soit faite.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.43'>Puis il revint, et les trouva derechef dormans: car leurs yeux estoyent appesantis.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.44'>Et les ayant laissez, il s'en alla derechef, et pria pour la troisiéme fois, disant les mesmes paroles.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.45'>Alors il vint à ses disciples, et leur dit, Dormez d'oresenavant, et vous reposez: voici, l'heure est prochaine, et le Fils de l'homme s'en va estre livré és mains des méchans.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.46'>Levez-vous, allons: voici, celui qui me trahit s'approche.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.47'>Et comme il parloit encore, voici, Judas l'un des douze, vint, et une grande troupe avec lui, avec des espées et des bastons, de par les principaux Sacrificateurs et les Anciens du peuple.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.48'>Or celui qui le trahissoit, leur avoit donné un signal, disant, Celui que je baiserai, c'est lui: saisissez-le.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.49'>Et incontinent s'approchant de Jesus, il lui dit, Maistre, bien te soit: et le baisa.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.50'>Alors Jesus lui dit, Compagnon, pour quel sujet es-tu ici? Alors ils s'approcherent, et jetterent les mains sur Jesus, et le saisirent.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.51'>Et voici l'un de ceux qui [estoyent] avec Jesus, avançant la main tira son espée, et en frappa le serviteur du souverain Sacrificateur, et lui emporta l'oreille.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.52'>Alors Jesus lui dit, Remets ton espée en son lieu: car tous ceux qui auront pris l'espée, periront par l'espée.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.53'>Penses-tu que je ne puisse maintenant prier mon Pere, qui me bailleroit presentement plus de douze legions d'Anges?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.54'>Comment donc seroyent accomplies les Ecritures, [qui disent] qu'il faut qu'il arrive ainsi?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.55'>A ce mesme instant Jesus dit aux troupes, Vous estes sortis avec des espées et des bastons, comme apres un brigand, pour me prendre: j'estois tous les jours assis entre vous, enseignant au temple, et vous ne m'avez point saisi?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.56'>Mais tout ceci est advenu, afin que les Ecritures des Prophetes soyent accomplies. Alors tous les disciples l'abandonnerent, et s'enfuïrent.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.57'>Mais ceux qui avoyent saisi Jesus, l'amenerent à Caïphe le souverain Sacrificateur, où les Scribes et les Anciens estoyent assemblez.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.58'>Et Pierre le suivit de loin, jusques à la cour du souverain Sacrificateur: et estant entré dedans, il s'assit avec les officiers, pour voir quelle en seroit la fin.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.59'>Or les principaux Sacrificateurs, et les Anciens, et tout le conseil, cherchoyent de faux tesmoignages contre Jesus, afin qu'ils le missent à mort:</verse>
        <verse osisID='Matt.26.60'>Et n'en trouvoyent point: et bien que plusieurs faux tesmoins fussent venus, ils n'en trouverent point [de propres]. Mais à la fin deux faux tesmoins s'approcherent,</verse>
        <verse osisID='Matt.26.61'>Et dirent, Celui-ci a dit, Je puis défaire le temple de Dieu, et le rebastir en trois jours.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.62'>Alors le souverain Sacrificateur se leva, et lui dit, Ne répons-tu rien? Qu'est-ce que témoignent ceux-ci contre toi?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.63'>Et Jesus se teut. Alors le souverain Sacrificateur prenant la parole, lui dit, Je t'adjure par le Dieu vivant, que tu nous dies si tu es le Christ, le Fils de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.64'>Jesus lui dit, Tu l'as dit. Qui plus est, je vous dis, Ci-apres vous verrez le Fils de l'homme assis à la dextre de la vertu [de Dieu], et venant és nuées du ciel.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.65'>Alors le souverain Sacrificateur déchira ses vestemens, disant, Il a blasphemé: qu'avons-nous plus à faire de témoins? Voici, vous avez ouï maintenant son blaspheme. Que vous en semble?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.66'>Eux répondans dirent, Il est coupable de mort.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.67'>Alors ils lui cracherent au visage, et le soufleterent: et les autres lui donnoyent des coups de leurs verges.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.68'>Disans, Christ prophetize-nous, qui est celui qui t'a frapé?</verse>
        <verse osisID='Matt.26.69'>Or Pierre étoit assis dehors en la cour: et une servante s'adressa à lui, disant: Tu estois aussi avec Jesus le Galiléen.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.70'>Mais il le nia devant tous, disant, Je ne sçai ce que tu dis.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.71'>Et comme il sortoit dehors au portail, une autre [servante] le vid: et dit à ceux qui [estoyent] là, Celui-ci aussi estoit avec Jesus le Nazarien.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.72'>Et derechef il le nia avec serment, disant, Je ne connois point cet homme-là.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.73'>Et un peu apres, ceux qui se trouvoyent là, vinrent, et dirent à Pierre: Vrayement tu es aussi de ceux-là, car ton langage te donne à connoistre.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.74'>Alors il se prit à se maudire, et à jurer, [disant], Je ne connois point cet homme-là. Et incontinent le coq chanta.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.75'>Alors Pierre eut souvenance de la parole de Jesus, qui lui avoit dit, Devant que le coq chante, tu me renieras par trois fois. Ainsi il sortit dehors, et pleura amerement.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.27'>
        <verse osisID='Matt.27.1'>Puis quand le matin fut venu, tous les principaux Sacrificateurs et les Anciens du peuple tinrent conseil contre Jesus, pour le mettre à mort.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.2'>A raison dequoi ils l'amenerent lié, et le livrerent à Ponce Pilate Gouverneur.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.3'>Alors Judas qui l'avoit trahi, voyant qu'il estoit condamné, se repentit, et reporta les trente pieces d'argent aux principaux Sacrificateurs, et aux Anciens.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.4'>Disant, J'ai peché en trahissant le sang innocent. Mais ils lui dirent, Que nous importe? tu y adviseras.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.5'>Alors apres avoir jetté les pieces d'argent dans le temple, il se retira, et s'en alla, et s'étrangla.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.6'>Et les principaux Sacrificateurs ayant pris les pieces d'argent, dirent, Il n'est pas permis de les mettre au tresor car c'est un prix de sang.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.7'>Et apres qu'ils eurent pris conseil, ils en acheterent le champ d'un potier, pour la sepulture des estrangers.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.8'>Et pour cette cause ce champ-là a esté appellé jusques à ce jourd'hui, Le champ de sang.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.9'>Alors fut accompli ce dont il avoit esté parlé par Jeremie le Prophete, disant, Et ils ont pris trente pieces d'argent, le prix de celui qui a esté apprecié, lequel ceux d'entre les enfans d'Israël ont apprecié:</verse>
        <verse osisID='Matt.27.10'>Et les ont baillées pour [acheter] le champ d'un potier, selon ce que le Seigneur m'avoit ordonné.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.11'>Or Jesus fut presenté devant le Gouverneur: et le Gouverneur l'interrogea, disant, Es-tu le Roi des Juifs? Jesus lui dit, Tu le dis.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.12'>Et comme il estoit accusé par les principaux Sacrificateurs et les Anciens, il ne répondoit rien.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.13'>Alors Pilate lui dit, N'ois-tu pas combien ils amenent de témoignages contre toi?</verse>
        <verse osisID='Matt.27.14'>Mais il ne lui respondit rien à une seule parole: tellement que le Gouverneur s'étonnoit grandement.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.15'>Or le Gouverneur avoit de coustume de relascher au jour de la feste un prisonnier au peuple: [assavoir] celui qu'ils vouloyent.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.16'>Et alors il y avoit un prisonnier notable, dit Barrabas.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.17'>Quand donc ils furent assemblez, Pilate leur dit, Lequel voulez-vous que je vous relâche, Barrabas, ou Jesus qu'on appelle Christ?</verse>
        <verse osisID='Matt.27.18'>(Car il sçavoit bien qu'ils l'avoyent livré par envie.)</verse>
        <verse osisID='Matt.27.19'>Et comme il estoit assis au siege judicial, sa femme envoya vers lui, disant, N'aye rien à faire avec ce juste-là: car j'ai aujourd'hui beaucoup souffert en songeant à cause de lui.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.20'>Alors les principaux Sacrificateurs, et les Anciens persuaderent aux troupes qu'ils demandassent Barrabas, et qu'ils fissent perir Jesus.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.21'>Et le Gouverneur prenant la parole, leur dit, Lequel des deux voulez-vous que je vous relasche? Ils dirent, Barrabas.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.22'>Mais Pilate leur dit, Que ferai-je donc de Jesus qu'on appelle Christ? Tous lui dirent, Qu'il soit crucifié.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.23'>Et le Gouverneur leur dit, Mais quel mal a-t'il fait? Alors ils crierent d'autant plus, disans, Qu'il soit crucifié.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.24'>Pilate donc voyant qu'il ne gagnoit rien, mais que le tumulte s'eslevoit tant plus, prit de l'eau, et lava ses mains devant le peuple, disant, Je suis innocent du sang de ce juste-ici: vous y adviserez.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.25'>Et tout le peuple respondant, dit, Son sang [soit] sur nous et sur nos enfans.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.26'>Alors il leur relascha Barrabas: et leur livra Jesus, apres l'avoir fait foüetter, afin qu'il fust crucifié.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.27'>Alors les soldats du Gouverneur amenerent Jesus au Pretoire, et assemblerent devant lui toute la bande.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.28'>Et l'ayans devestu, mirent sur lui un manteau d'écarlate.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.29'>Et plierent une couronne d'épines, et la mirent sur sa teste, et un roseau en sa [main] droite: et s'agenoüillans devant lui, se mocquoyent de lui, disans, Bien te soit, Roi des Juifs.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.30'>Et apres avoir craché contre lui, ils prirent le roseau, et en frapoyent sa teste.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.31'>Puis s'estans mocquez de lui, ils lui dépoüillerent le manteau, et le vestirent de ses vestemens, et l'amenerent pour estre crucifié.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.32'>Et comme ils sortoyent, ils trouverent un Cyrenien, nommé Simon: lequel ils contraignirent de porter la croix d'icelui.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.33'>Et estans arrivez en la place dite Golgota, (qui vaut autant à dire que la place du Test)</verse>
        <verse osisID='Matt.27.34'>Ils lui donnerent à boire du vinaigre meslé avec du fiel: et quand il en eust gousté, il n'en voulut point boire.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.35'>Et apres l'avoir crucifié, ils partagerent ses vestemens, en jettant le sort, afin que fust accompli ce qui est dit par le Prophete, Ils se sont partagez mes vestemens, et ont jetté le sort sur mon saye.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.36'>Et estans assis, ils le gardoyent là.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.37'>Ils mirent aussi au dessus de sa teste son dicton par écrit [en ces mots], CELUI-CI EST JESUS LE ROI DES JUIFS.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.38'>Alors deux brigands furent crucifiez avec lui: l'un à droite, et l'autre à gauche.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.39'>Et ceux qui passoyent prés de là, lui disoyent des outrages, hochans la teste.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.40'>Et disans, Toi qui desfais le temple, et le rebastis en trois jours, sauve-toi toi-mesme: si tu es le Fils de Dieu, descen de la croix.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.41'>Semblablement aussi les principaux Sacrificateurs, avec les Scribes et les Anciens, se mocquans, disoyent,</verse>
        <verse osisID='Matt.27.42'>Il a sauvé les autres, il ne se peut sauver soi-mesme: s'il est le Roi d'Israël, qu'il descende maintenant de la croix, et nous croirons à lui.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.43'>Il se confie en Dieu, qu'il le delivre maintenant, s'il l'a pour agreable: car il a dit, Je suis le Fils de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.44'>Cela mesme lui reprochoyent aussi les brigands qui estoyent crucifiez avec lui.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.45'>Mais depuis six heures il se fit des tenebres sur tout le païs, jusques à neuf heures.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.46'>Et environ les neuf heures, Jesus s'escria à haute voix, disant, Eli, Eli, lamma sabachthani? c'est à dire, Mon Dieu, Mon Dieu, pourquoi m'as-tu abandonné?</verse>
        <verse osisID='Matt.27.47'>Et quelques-uns de ceux qui estoyent là presens, ayans ouï cela, disoyent, Celui-ci appelle Elie.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.48'>Et incontinent quelqu'un d'entr'eux courut, et prit une esponge: et l'ayant emplie de vinaigre, la mit à l'entour d'un roseau, et lui en bailla à boire.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.49'>Mais les autres disoyent, Laisse, voyons si Elie viendra le sauver.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.50'>Et alors Jesus ayant crié derechef à haute voix, rendit l'esprit.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.51'>Et voila, le voile du temple se fendit en deux, depuis le haut jusques au bas: et la terre trembla, et les pierres se fendirent.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.52'>Et les sepulcres s'ouvrirent: et plusieurs corps des Saincts qui avoyent esté endormis se leverent:</verse>
        <verse osisID='Matt.27.53'>Lesquels estans sortis des sepulcres, apres la resurrection d'icelui, entrerent en la sainte Cité, et apparurent à plusieurs.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.54'>Or le Centenier, et ceux qui [estoyent] avec lui gardans Jesus, ayans veu le tremblement de terre, et les choses qui estoyent avenuës, eurent grand'peur, disans, Veritablement celui-ci estoit le Fils de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.55'>Il y avoit là aussi plusieurs femmes qui regardoyent de loin, lesquelles avoyent suivi Jesus depuis la Galilée, en lui subvenant.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.56'>Entre lesquelles estoit Marie Magdeleine, et Marie mere de Jaques et de Joses, et la mere des fils de Zebedée.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.57'>Et le soir estant venu, il vint un riche homme, [qui estoit] d'Arimathée, nommé Joseph, qui mesme avoit esté disciple de Jesus.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.58'>Icelui vint à Pilate, et demanda le corps de Jesus. Alors Pilate commanda que le corps fust rendu.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.59'>Ainsi Joseph prit le corps, et l'enveloppa d'un linceul net.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.60'>Et le mit en son sepulcre neuf qu'il avoit taillé en un roc: et ayant roulé une grande pierre à la porte du sepulcre, il s'en alla.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.61'>Et Marie Magdeleine, et l'autre Marie estoyent là assises à l'endroit du sepulcre.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.62'>Or le lendemain, qui est apres la preparation [du Sabbat], les principaux Sacrificateurs et les Pharisiens s'assemblerent vers Pilate,</verse>
        <verse osisID='Matt.27.63'>Disans, Seigneur, il nous souvient que ce seducteur-là, quand il vivoit encore, disoit, Dans trois jours je ressusciterai.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.64'>Commande donc que le sepulcre soit gardé seurement jusques au troisiéme jour: de peur que ses disciples viennent de nuit, et le dérobent, et disent au peuple, Il est ressuscité des morts: dont le dernier abus sera pire que le premier.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.65'>Mais Pilate leur dit, Vous avez la garde: allez, et l'asseurez comme vous l'entendez.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.66'>Eux donc s'en allerent, et asseurerent le sepulcre, seellans la pierre avec des gardes.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.28'>
        <verse osisID='Matt.28.1'>Or au soir du Sabbat, au jour qui devoit luire pour le premier de la semaine, Marie Magdeleine, et l'autre Marie vinrent voir le sepulcre.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.2'>Et voici, il se fit un grand tremblement de terre: car l'Ange du Seigneur descendit du ciel, et vint, et roula la pierre arriere de la porte [du sepulcre], et s'assit sur elle.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.3'>Et son regard estoit comme un éclair, et son vestement comme de la neige.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.4'>Et les gardes, pour la peur qu'ils eurent de lui, furent effrayez, et devinrent comme morts.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.5'>Mais l'Ange prenant la parole, dit aux femmes, Vous [autres], ne craignez point; car je sçais que vous cherchez Jesus qui a esté crucifié.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.6'>Il n'est point ici: car il est ressuscité, comme il l'avoit dit. Venez, voyez le lieu où gisoit le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.7'>Et vous en allez promptement: et dites à ses disciples, qu'il est ressuscité des morts: et voici, il s'en va devant vous en Galilée: vous le verrez là: voici, je vous l'ai dit.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.8'>Alors elles partirent promptement du sepulcre avec crainte et grande joye: et coururent l'annoncer à ses disciples.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.9'>Mais comme elles alloyent pour l'annoncer à ses disciples, voici, Jesus leur vint au devant, disant, Bien vous soit. Et elles s'approcherent, et empoignerent ses pieds, et l'adorerent.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.10'>Alors Jesus, leur dit, Ne craignez point: allez, et annoncez à mes freres qu'ils aillent en Galilée et qu'ils me verront là.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.11'>Or quand elles furent parties, voici, quelques-uns de la garde vinrent en la ville, et rapporterent aux principaux Sacrificateurs toutes les choses qui estoyent avenuës.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.12'>Alors ils s'assemblerent avec les Anciens, et apres qu'ils eurent pris conseil, ils donnerent une bonne somme d'argent aux soldats,</verse>
        <verse osisID='Matt.28.13'>[En leur] disant, Dites, Ses disciples sont venus de nuit, et l'ont dérobé comme nous dormions.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.14'>Et si le Gouverneur vient à entendre ceci, nous [le] lui persuaderons, et vous en mettrons hors de peine.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.15'>Et eux ayant pris l'argent, firent ainsi qu'ils estoyent instruits, tellement que ce propos a esté divulgué entre les Juifs, jusques à ce jourd'hui.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.16'>Mais les onze disciples s'en allerent en Galilée, en la montagne où Jesus leur avoit ordonné.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.17'>Et quand ils l'eurent veu, ils l'adorerent: mais quelques-uns douterent.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.18'>Et Jesus s'approchant parla à eux, disant, Toute puissance m'est donnée au ciel et en la terre.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.19'>Allez donc, et endoctrinez toutes nations, les baptisans au nom du Pere, et du Fils, et du saint Esprit.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.20'>Et les enseignans de garder tout ce que je vous ay commandé. Et voici, je suis toûjours avec vous, jusques à la fin du monde. Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>