<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BGNT1669' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BGNT1669'>
        <title>Bible de Genève de 1669</title>
        <contributor/>
        <creator>TextToZefania 1.0</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-06-01</date>
        <description>Nouveau Testament traduit par Pierre Robert Olivétain en 1535, a été revue et corrigée par les Pasteurs de Genève pour l?édition de 1669. \par http://bibliorama.fr/bible_1669/bible_1669.htm</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BGNT1669</identifier>
        <source>bible_geneve_nouveau_testament_1669.txt</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Phil'>
      <chapter osisID='Phil.1'>
        <verse osisID='Phil.1.1'>Paul et Timothée serviteurs de Jesus Christ, à tous les Saints en Jesus Christ, qui sont à Philippes, avec les Evesques et les Diacres:</verse>
        <verse osisID='Phil.1.2'>Grace vous soit et paix de par Dieu nostre Pere, et de par le Seigneur Jesus Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.3'>Je rends graces à mon Dieu toutes les fois que je fais mention de vous,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.4'>Faisant toûjours des prieres avec joye pour vous tous, en toutes mes oraisons;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.5'>A cause de la communion de l'Evangile que vous avez demontrée, depuis le premier jour jusques à maintenant:</verse>
        <verse osisID='Phil.1.6'>Estant asseuré de cela mesme, que celui qui a commencé cette bonne oeuvre en vous, l'achevera jusques à la journée de Jesus Christ:</verse>
        <verse osisID='Phil.1.7'>Comme il m'est raisonnable de penser cela de vous tous, parce que je retiens en mon coeur que vous avez tous esté participans de la grace avec moi en mes liens, et la defense et confirmation de l'Evangile.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.8'>Car Dieu m'est tesmoin comme je vous affectionne tous d'une cordiale affection de Jesus Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.9'>Et je requiers ceci, afin que vostre charité abonde encore de plus en plus, avec reconnoissance et toute intelligence:</verse>
        <verse osisID='Phil.1.10'>Afin que vous discerniez les choses contraires, pour estre purs et sans achoppement jusques à la journée de Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.11'>Estant remplis de fruits de justice qui sont par Jesus Christ, à la gloire et loüange de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.12'>Or, freres, je veux bien que vous sachiez que les choses qui me sont advenuës, sont advenuës à un tant plus grand avancement de l'Evangile.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.13'>En sorte que mes liens en Christ ont esté rendus celebres par tout le Pretoire, et par tous les autres lieux.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.14'>Et que plusieurs des freres au Seigneur, estans asseurez par mes liens, osent parler plus hardiment de la Parole sans crainte.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.15'>Il est vrai que quelques-uns preschent Christ par envie et contention, et les autres au contraire par une bonne volonté.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.16'>Les uns annoncent Christ par contention, non point purement, pensans adjouster de l'affliction à mes liens.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.17'>Mais les autres le font par charité, sçachans que je suis ordonné pour la defense de l'Evangile.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.18'>Quoi donc? Toutefois en quelque maniere que ce soit, ou par occasion, ou en verité, Christ est annoncé: et en cela je m'éjoüis, et m'en éjoüirai.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.19'>Car je sçais que cela me tournera à salut par vostre priere, et par la subvention de l'Esprit de Jesus Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.20'>Selon ma ferme attente et mon esperance, que je ne serai confus en rien: mais qu'en toute asseurance, comme toûjours, aussi maintenant Christ sera magnisié en mon corps, soit par la vie, soit par la mort.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.21'>Car Christ m'est gain à vivre et à mourir.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.22'>Or si de vivre en la chair cela m'est profitable, et que c'est que je dois choisir, je n'en sçais rien.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.23'>Car je suis enserré des deux costez, mon desir tendant bien à déloger, et estre avec Christ, ce qui m'est beaucoup meilleur:</verse>
        <verse osisID='Phil.1.24'>Mais il est plus necessaire pour vous que je demeure en la chair.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.25'>Et je sçais cela comme tout asseuré, que je demeurerai et persevererai avec vous tous, à vostre avancement, et à la joye de vostre foi:</verse>
        <verse osisID='Phil.1.26'>Afin que vostre gloire abonde en Jesus Christ par moi, au moyen de mon retour vers vous.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.27'>Seulement cheminés dignement comme il est seant selon l'Evangile de Christ: afin que soit que je vienne et que je vous voye, soit que je sois absent, j'entende quant à vostre estat, que vous persistiez en un mesme Esprit; combattans ensemble tous d'un courage par la foi de l'Evangile, et n'estans en rien espouvantez par les adversaires.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.28'>Ce qui leur est une demonstration de perdition, mais à vous, de salut: et cela de par Dieu.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.29'>Dautant qu'il vous a esté gratuïtement donné pour Christ, non seulement de croire en lui, mais aussi de souffrir pour lui:</verse>
        <verse osisID='Phil.1.30'>En ayant le mesme combat que vous avez veu en moi, et que maintenant vous entendez estre en moi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.2'>
        <verse osisID='Phil.2.1'>Si donc il y a quelque consolation en Christ, si quelque soulas de charité, si quelque communion d'esprit, si quelques cordiales affections et misericordes,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.2'>Rendez ma joye accomplie: tellement que vous ayez un mesme sentiment, ayans une mesme charité, estans d'un mesme courage, et d'un mesme sentiment.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.3'>Que rien ne se fasse par contention, ou vaine gloire: mais en estimant l'un l'autre par humilité de coeur, plus excellent que soi-mesme.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.4'>Ne regardez point chacun à son particulier, mais aussi à ce qui appartient aux autres.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.5'>Qu'il y ait donc un mesme sentiment en vous, qui a esté aussi en Jesus-Christ:</verse>
        <verse osisID='Phil.2.6'>Lequel estant en forme de Dieu, n'a point reputé rapine d'estre égal à Dieu:</verse>
        <verse osisID='Phil.2.7'>Toutefois s'est aneanti soi-mesme, ayant pris la forme de serviteur, fait à la semblance des hommes:</verse>
        <verse osisID='Phil.2.8'>Et estant trouvé en figure comme un homme, il s'est abbaissé soi-mesme, et a esté obeïssant jusques à la mort, voire la mort de la Croix.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.9'>C'est pourquoi aussi Dieu l'a souverainement élevé, et lui a donné un nom, qui est sur tout nom.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.10'>Afin qu'au Nom de Jesus, tout genoüil se ploye, de ceux qui sont és cieux, et en la terre, et sous la terre:</verse>
        <verse osisID='Phil.2.11'>Et que toute langue confesse que Jesus Christ est le Seigneur, à la gloire de Dieu le Pere.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.12'>C'est pourquoi, mes bien-aimez, ainsi que vous avez toûjours obeï, non seulement comme en ma presence, mais beaucoup plus maintenant en mon absence, employez-vous à vostre propre salut avec crainte et tremblement.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.13'>Car c'est Dieu qui produit en vous avec efficace, et le vouloir, et le parfaire, selon son bon-plaisir.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.14'>Faites toutes choses sans murmures ni questions:</verse>
        <verse osisID='Phil.2.15'>Afin que vous soyez sans reproche, et simples, enfans de Dieu, irreprehensibles au milieu de la generation tortuë et perverse: entre lesquels vous reluisez comme des flambeaux au monde, qui portent au devant d'eux la parole de vie:</verse>
        <verse osisID='Phil.2.16'>Pour me glorifier en la journée de Christ, que je n'ai point couru en vain, ni travaillé en vain.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.17'>Que si mesme je sers d'aspersion sur le sacrifice et service de vostre foi, j'en suis joyeux, et m'en éjoüis avec vous tous.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.18'>Vous aussi pareillement soyez-en joyeux, et vous en éjoüissez avec moi.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.19'>Or j'espere au Seigneur Jesus de vous envoyer bien-tost Timothée, afin que j'aye aussi tant meilleur courage quand j'aurai connu vostre estat.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.20'>Car je n'ai personne de pareil courage, qui soit vrayement soigneux de ce qui vous concerne.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.21'>Car tous cherchent ce qui est de leur particulier, non point ce qui est de Jesus Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.22'>Mais vous connoissez son espreuve, qu'il a servi avec moi en l'Evangile, comme l'enfant sert au pere.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.23'>J'ai donc esperance de l'envoyer incontinent que j'aurai pourveu à mes affaires.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.24'>Et je m'asseure au Seigneur que moi-mesme aussi viendrai bien-tost.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.25'>Mais j'ai estimé qu'il estoit necessaire de vous envoyer Epaphrodite mon frere, compagnon d'oeuvre et d'armes avec moi, qui a esté aussi envoyé de vostre part pour m'administrer ce dont j'ai eu besoin.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.26'>Car il vous desiroit tous singulierement, et estoit fort angoissé de ce que vous aviez entendu qu'il avoit esté malade.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.27'>Et de fait il a esté malade, voire tres-proche de la mort: mais Dieu a eu pitié de lui, et non seulement de lui, mais aussi de moi, afin que je n'eusse pas tristesse sur tristesse.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.28'>Je l'ai donc envoyé tant plus soigneusement, afin qu'en le voyant vous vous rejoüissiez derechef, et que j'aye tant moins de tristesse.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.29'>Recevez-le donc au Seigneur avec toute joye: et ayez en estime ceux qui sont tels.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.30'>Car il a esté proche de la mort pour l'oeuvre de Christ, n'ayant eu aucun égard à sa propre vie, afin qu'il suppleast au defaut de vostre service envers moi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.3'>
        <verse osisID='Phil.3.1'>Au reste, mes freres, éjouïssez-vous au Seigneur. il ne m'est point grief, et c'est vostre seureté, que je vous escrive les mesmes choses.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.2'>Prenez garde aux chiens, prenez garde aux mauvais ouvriers, prenez garde à la concision.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.3'>Car ce sommes nous qui sommes la Circoncision, nous qui servons à Dieu en Esprit, et qui nous glorifions en Jesus Christ, et qui n'avons point confiance en la chair:</verse>
        <verse osisID='Phil.3.4'>Encore que je pourrois aussi avoir confiance en la chair: Si quelqu'un estime qu'il a dequoi se confier en la chair, j'en ai encore davantage:</verse>
        <verse osisID='Phil.3.5'>Moi qui suis circoncis le huictiéme jour, qui suis de la race d'Israël, de la tribu de Benjamin, Hebreu, né des Hebreux, Pharisien de religion:</verse>
        <verse osisID='Phil.3.6'>Quant au zele, persecutant l'Eglise, quant à la justice qui est en la Loi, estant sans reproche.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.7'>Mais ce qui m'estoit gain, je l'ai reputé m'estre dommage pour l'amour de Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.8'>Voire certes je repute toutes choses m'estre dommage pour l'excellence de la connoissance de Jesus Christ mon Seigneur, pour l'amour duquel je me suis privé de toutes ces choses, et les repute comme fiente, afin que je gagne Christ:</verse>
        <verse osisID='Phil.3.9'>Et que je sois trouvé en lui, ayant non point ma justice qui est de la Loi, mais celle qui est par la foi de Christ, assavoir la justice qui est de Dieu par la foi:</verse>
        <verse osisID='Phil.3.10'>Pour le connoistre, et la vertu de sa resurrection, et la communion de ses afflictions, en estant rendu conforme à sa mort:</verse>
        <verse osisID='Phil.3.11'>Essayant si par aucune maniere je puis parvenir à la resurrection des morts.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.12'>Non point que j'aye déja apprehendé, ou que je sois déja rendu accompli: mais je poursuis pour tascher d'apprehender: pour laquelle cause aussi j'ai esté apprehendé de Jesus Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.13'>Freres, quant à moi, je ne me repute point encore avoir apprehendé:</verse>
        <verse osisID='Phil.3.14'>Mais je fais une choses; c'est qu'en oubliant les choses qui sont en arriere, et m'avançant aux choses qui sont en devant, je tire vers le but, assavoir au prix de la supernelle vocation de Dieu en Jesus Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.15'>C'est pourquoi, nous tous qui sommes parfaits, ayans ce sentiment: et si en quelque chose vous avez un autre sentiment, Dieu vous le revelera aussi.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.16'>Toutefois cheminons d'une mesme regle, en ce à quoi nous sommes parvenus, et ayons un mesme sentiment.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.17'>Soyez d'un accord mes imitateurs; freres, et considerez ceux qui cheminent ainsi, selon que vous nous avez pour patron.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.18'>Car plusieurs cheminent, desquels je vous ai souvent dit, et maintenant je le dis aussi en pleurant, qu'ils sont ennemis de la croix de Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.19'>Desquels la fin est perdition, le Dieu desquels est le ventre, et la gloire en leur confusion, qui ont leur affection aux choses terriennes.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.20'>Mais nostre conversation est de bourgeois des cieux, d'où aussi nous attendons le Sauveur, assavoir le Seigneur Jesus Christ:</verse>
        <verse osisID='Phil.3.21'>Lequel transsormera nostre corps vil, afin qu'il soit rendu conforme à son corps glorieux, selon cette efficace par laquelle il peut mesmes assujettir toutes choses à soi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.4'>
        <verse osisID='Phil.4.1'>Partant, mes freres bien-aimez, ma joye et ma couronne, tenez-vous ainsi au Seigneur, mes bien-aimez.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.2'>Je prie Evodie, et prie Syntiche, d'avoir un mesme sentiment au Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.3'>Je te prie aussi, mon vrai compagnon, aide-leur, comme à celles qui ont combatu avec moi en l'Evangile, avec Clement aussi et mes autres compagnons d'oeuvre, desquels les noms sont au livre de vie.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.4'>Ejouïssez-vous toûjours au Seigneur: et derechef je vous dis, éjouïssez-vous.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.5'>Que vostre debonnaireté soit connuë de tous les hommes. le Seigneur est prés.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.6'>Ne soyez en souci de rien: mais qu'en toutes choses vos requestes soyent notifiées à Dieu par priere et par supplication avec action de graces.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.7'>Et la paix de Dieu, laquelle surmonte tout entendement, gardera vos coeurs et vos sens en Jesus Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.8'>Au reste, freres, que toutes les choses qui sont veritables, toutes les choses qui sont venerables, toutes les choses qui sont justes, toutes les choses qui sont pures, toutes les choses qui sont aimables, toutes les choses qui sont de bonne renommée, s'il y a quelque vertu, et quelque loüange, pensez à ces choses:</verse>
        <verse osisID='Phil.4.9'>Lesquelles aussi vous avez apprises, et receuës, et entenduës, et venuës en moi. faites ces choses, et le Dieu de paix sera avec vous.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.10'>Or je suis grandement éjouï au Seigneur, qu'à la fin vous estes reverdis quant au soin que vous avez de moi: à quoi aussi vous pensiez, mais vous n'aviez pas la commodité.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.11'>Non point que je dise ceci ayant égard à quelque indigence: car j'ai appris d'estre content des choses selon que je me trouve.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.12'>Car je sçais estre abbaissé; je sçais aussi estre abondant: par tout et en toutes choses je suis instruit, tant à estre rassasié, qu'à avoir faim, tant à abonder, qu'à avoir disette.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.13'>Je puis toutes choses en Christ qui me fortifie.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.14'>Neantmoins vous avez bien fait de communiquer à mon affliction.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.15'>Vous sçavez aussi, vous Philippiens, qu'au commencement de la predication de l'Evangile, quand je partis de Macedone, nulle Eglise ne me communiqua rien en matiere de bailler et de recevoir, sinon vous seuls:</verse>
        <verse osisID='Phil.4.16'>Car mesmes moi estant à Thessalonique, vous m'avez envoyé une fois, voire deux, ce qui m'estoit de besoin.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.17'>Non point que je cherche des dons, mais je recherche le fruit abondant qui soit alloüé à vostre conte.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.18'>Or j'ai receu le tout, et abonde: j'ai esté rempli, ayant receu d'Epaphrodite ce qui m'a esté envoyé de par vous, comme une odeur de bonne senteur, un sacrifice agreable et plaisant à Dieu.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.19'>Aussi mon Dieu suppléera à tout ce dont vous aurez besoin, selon ses richesses, avec gloire en Jesus Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.20'>Or à nostre Dieu et Pere soit gloire aux siecles des siecles. amen.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.21'>Saluëz chacun des Saints en Jesus Christ. les freres qui sont avec moi vous saluënt.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.22'>Tous les Saints vous saluënt, et principalement ceux qui sont de la maison de Cesar.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.23'>La grace de nostre Seigneur Jesus Christ soit avec vous tous. Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>