<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BB31' xml:lang='tr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BB31'>
        <title>Turkish</title>
        <contributor/>
        <creator>Hasan</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2004-07-28</date>
        <description/>
        <publisher>nobody</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BB31</identifier>
        <source>http://www.bbie.org/</source>
        <language type='IETF'>tr</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Gen'>
      <chapter osisID='Gen.1'>
        <verse osisID='Gen.1.1'>Başlangıçta Tanrı göğü ve yeri yarattı.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.2'>Yer boştu, yeryüzü şekilleri yoktu; engin karanlıklarla kaplıydı. Tanrının Ruhu suların üzerinde dalgalanıyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.3'>Tanrı, ‹‹Işık olsun›› diye buyurdu ve ışık oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.4'>Tanrı ışığın iyi olduğunu gördü ve onu karanlıktan ayırdı.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.5'>Işığa ‹‹Gündüz››, karanlığa ‹‹Gece›› adını verdi. Akşam oldu, sabah oldu ve ilk gün oluştu.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.6'>Tanrı, ‹‹Suların ortasında bir kubbe olsun, suları birbirinden ayırsın›› diye buyurdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.7'>Ve öyle oldu. Tanrı gökkubbeyi yarattı. Kubbenin altındaki suları üstündeki sulardan ayırdı.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.8'>Kubbeye ‹‹Gök›› adını verdi. Akşam oldu, sabah oldu ve ikinci gün oluştu.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.9'>Tanrı, ‹‹Göğün altındaki sular bir yere toplansın, kuru toprak görünsün›› diye buyurdu ve öyle oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.10'>Kuru alana ‹‹Kara››, toplanan sulara ‹‹Deniz›› adını verdi. Tanrı bunun iyi olduğunu gördü.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.11'>Tanrı, ‹‹Yeryüzü bitkiler, tohum veren otlar, türüne göre tohumu meyvesinde bulunan meyve ağaçları üretsin›› diye buyurdu ve öyle oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.12'>Yeryüzü bitkiler, türüne göre tohum veren otlar, tohumu meyvesinde bulunan meyve ağaçları yetiştirdi. Tanrı bunun iyi olduğunu gördü.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.13'>Akşam oldu, sabah oldu ve üçüncü gün oluştu.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.14'> Tanrı şöyle buyurdu: ‹‹Gökkubbede gündüzü geceden ayıracak, yeryüzünü aydınlatacak ışıklar olsun. Belirtileri, mevsimleri, günleri, yılları göstersin.›› Ve öyle oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.16'>Tanrı büyüğü gündüze, küçüğü geceye egemen olacak iki büyük ışığı ve yıldızları yarattı.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.17'> Yeryüzünü aydınlatmak, gündüze ve geceye egemen olmak, ışığı karanlıktan ayırmak için onları gökkubbeye yerleştirdi. Tanrı bunun iyi olduğunu gördü.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.19'>Akşam oldu, sabah oldu ve dördüncü gün oluştu.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.20'>Tanrı, ‹‹Sular canlı yaratıklarla dolup taşsın, yeryüzünün üzerinde, gökte kuşlar uçuşsun›› diye buyurdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.21'>Tanrı büyük deniz canavarlarını, sularda kaynaşan canlıları ve uçan çeşitli varlıkları yarattı. Bunun iyi olduğunu gördü.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.22'>Tanrı, ‹‹Verimli olun, çoğalın, denizleri doldurun, yeryüzünde kuşlar çoğalsın›› diyerek onları kutsadı.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.23'>Akşam oldu, sabah oldu ve beşinci gün oluştu.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.24'>Tanrı, ‹‹Yeryüzü çeşit çeşit canlı yaratık, evcil ve yabanıl hayvan, sürüngen türetsin›› diye buyurdu. Ve öyle oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.25'>Tanrı çeşit çeşit yabanıl hayvan, evcil hayvan, sürüngen yarattı. Bunun iyi olduğunu gördü. kara hayvanlarını da kapsıyor.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.26'>Tanrı, ‹‹İnsanı kendi suretimizde, kendimize benzer yaratalım›› dedi, ‹‹Denizdeki balıklara, gökteki kuşlara, evcil hayvanlara, sürüngenlere, yeryüzünün tümüne egemen olsun.››</verse>
        <verse osisID='Gen.1.27'>Tanrı insanı kendi suretinde yarattı. Böylece insan Tanrı suretinde yaratılmış oldu. İnsanları erkek ve dişi olarak yarattı.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.28'>Onları kutsayarak, ‹‹Verimli olun, çoğalın›› dedi, ‹‹Yeryüzünü doldurun ve denetiminize alın; denizdeki balıklara, gökteki kuşlara, yeryüzünde yaşayan bütün canlılara egemen olun.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.29'>İşte yeryüzünde tohum veren her otu, tohumu meyvesinde bulunan her meyve ağacını size veriyorum. Bunlar size yiyecek olacak.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.30'>Yabanıl hayvanlara, gökteki kuşlara, sürüngenlere -soluk alıp veren bütün hayvanlara- yiyecek olarak yeşil otları veriyorum.›› Ve öyle oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.31'>Tanrı yarattıklarına baktı ve her şeyin çok iyi olduğunu gördü. Akşam oldu, sabah oldu ve altıncı gün oluştu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.2'>
        <verse osisID='Gen.2.1'>Gök ve yer bütün öğeleriyle tamamlandı.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.2'>Yedinci güne gelindiğinde Tanrı yapmakta olduğu işi bitirdi. Yaptığı işten o gün dinlendi.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.3'>Yedinci günü kutsadı. Onu kutsal bir gün olarak belirledi. Çünkü Tanrı o gün yaptığı, yarattığı bütün işi bitirip dinlendi.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.4'>Göğün ve yerin yaratılış öyküsü: RAB Tanrı göğü ve yeri yarattığında,</verse>
        <verse osisID='Gen.2.5'>yeryüzünde yabanıl bir fidan, bir ot bile bitmemişti. Çünkü RAB Tanrı henüz yeryüzüne yağmur göndermemişti. Toprağı işleyecek insan da yoktu.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.6'>Yerden yükselen buhar bütün toprakları suluyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.7'>RAB Tanrı Ademi topraktan yarattı ve burnuna yaşam soluğunu üfledi. Böylece Adem yaşayan varlık oldu. kaynakları››.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.8'>RAB Tanrı doğuda, Adende bir bahçe dikti. Yarattığı Ademi oraya koydu.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.9'>Bahçede iyi meyve veren türlü türlü güzel ağaç yetiştirdi. Bahçenin ortasında yaşam ağacıyla iyiyle kötüyü bilme ağacı vardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.10'>Adenden bir ırmak doğuyor, bahçeyi sulayıp orada dört kola ayrılıyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.11'>İlk ırmağın adı Pişondur. Altın kaynakları olan Havila sınırları boyunca akar.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.12'>Orada iyi altın, reçine ve oniks bulunur.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.13'>İkinci ırmağın adı Gihondur, Kûş sınırları boyunca akar.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.14'>Üçüncü ırmağın adı Dicledir, Asurun doğusundan akar. Dördüncü ırmak ise Fırattır.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.15'>RAB Tanrı Aden bahçesine bakması, onu işlemesi için Ademi oraya koydu.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.16'>Ona, ‹‹Bahçede istediğin ağacın meyvesini yiyebilirsin›› diye buyurdu,</verse>
        <verse osisID='Gen.2.17'>‹‹Ama iyiyle kötüyü bilme ağacından yeme. Çünkü ondan yediğin gün kesinlikle ölürsün.››</verse>
        <verse osisID='Gen.2.18'>Sonra, ‹‹Ademin yalnız kalması iyi değil›› dedi, ‹‹Ona uygun bir yardımcı yaratacağım.››</verse>
        <verse osisID='Gen.2.19'>RAB Tanrı yerdeki hayvanların, gökteki kuşların tümünü topraktan yaratmıştı. Onlara ne ad vereceğini görmek için hepsini Ademe getirdi. Adem her birine ne ad verdiyse, o canlı o adla anıldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.20'>Adem bütün evcil ve yabanıl hayvanlara, gökte uçan kuşlara ad koydu. Ama kendisi için uygun bir yardımcı bulunmadı.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.21'>RAB Tanrı Ademe derin bir uyku verdi. Adem uyurken, RAB Tanrı onun kaburga kemiklerinden birini alıp yerini etle kapadı.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.22'>Ademden aldığı kaburga kemiğinden bir kadın yaratarak onu Ademe getirdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.23'>Adem,  ‹‹İşte, bu benim kemiklerimden alınmış kemik, 2 Etimden alınmış ettir›› dedi,  ‹‹Ona ‹Kadın› denilecek, 2 Çünkü o adamdan alındı.›› türemiştir.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.24'>Bu nedenle adam annesini babasını bırakıp karısına bağlanacak, ikisi tek beden olacak.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.25'>Adem de karısı da çıplaktılar, henüz utanç nedir bilmiyorlardı.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.3'>
        <verse osisID='Gen.3.1'>RAB Tanrının yarattığı yabanıl hayvanların en kurnazı yılandı. Yılan kadına, ‹‹Tanrı gerçekten, ‹Bahçedeki ağaçların hiçbirinin meyvesini yemeyin› dedi mi?›› diye sordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.2'>Kadın, ‹‹Bahçedeki ağaçların meyvelerinden yiyebiliriz›› diye yanıtladı,</verse>
        <verse osisID='Gen.3.3'>‹‹Ama Tanrı, ‹Bahçenin ortasındaki ağacın meyvesini yemeyin, ona dokunmayın; yoksa ölürsünüz› dedi.››</verse>
        <verse osisID='Gen.3.4'>Yılan, ‹‹Kesinlikle ölmezsiniz›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.3.5'>‹‹Çünkü Tanrı biliyor ki, o ağacın meyvesini yediğinizde gözleriniz açılacak, iyiyle kötüyü bilerek Tanrı gibi olacaksınız.››</verse>
        <verse osisID='Gen.3.6'>Kadın ağacın güzel, meyvesinin yemek için uygun ve bilgelik kazanmak için çekici olduğunu gördü. Meyveyi koparıp yedi. Yanındaki kocasına verdi, o da yedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.7'>İkisinin de gözleri açıldı. Çıplak olduklarını anladılar. Bu yüzden incir yaprakları dikip kendilerine önlük yaptılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.8'>Derken, günün serinliğinde bahçede yürüyen RAB Tanrının sesini duydular. Ondan kaçıp ağaçların arasına gizlendiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.9'>RAB Tanrı Ademe, ‹‹Neredesin?›› diye seslendi.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.10'>Adem, ‹‹Bahçede sesini duyunca korktum. Çünkü çıplaktım, bu yüzden gizlendim›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.11'>RAB Tanrı, ‹‹Çıplak olduğunu sana kim söyledi?›› diye sordu, ‹‹Sana meyvesini yeme dediğim ağaçtan mı yedin?››</verse>
        <verse osisID='Gen.3.12'>Adem, ‹‹Yanıma koyduğun kadın ağacın meyvesini bana verdi, ben de yedim›› diye yanıtladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.13'>RAB Tanrı kadına, ‹‹Nedir bu yaptığın?›› diye sordu. Kadın, ‹‹Yılan beni aldattı, o yüzden yedim›› diye karşılık verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.14'>Bunun üzerine RAB Tanrı yılana, 2 ‹‹Bu yaptığından ötürü 2 Bütün evcil ve yabanıl hayvanların 2 En lanetlisi sen olacaksın›› dedi, 2 ‹‹Karnının üzerinde sürünecek, 2 Yaşamın boyunca toprak yiyeceksin.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.15'>Seninle kadını, onun soyuyla senin soyunu 2 Birbirinize düşman edeceğim. 2 Onun soyu senin başını ezecek, 2 Sen onun topuğuna saldıracaksın.››</verse>
        <verse osisID='Gen.3.16'>RAB Tanrı kadına, 2 ‹‹Çocuk doğururken sana 2 Çok acı çektireceğim›› dedi, 2 ‹‹Ağrı çekerek doğum yapacaksın. 2 Kocana istek duyacaksın, 2 Seni o yönetecek.››</verse>
        <verse osisID='Gen.3.17'>RAB Tanrı Ademe, 2 ‹‹Karının sözünü dinlediğin ve sana, 2 Meyvesini yeme dediğim ağaçtan yediğin için 2 Toprak senin yüzünden lanetlendi›› dedi, 2 ‹‹Yaşam boyu emek vermeden yiyecek bulamayacaksın.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.18'>Toprak sana diken ve çalı verecek, 2 Yaban otu yiyeceksin.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.19'>Toprağa dönünceye dek 2 Ekmeğini alın teri dökerek kazanacaksın. 2 Çünkü topraksın, topraktan yaratıldın 2 Ve yine toprağa döneceksin.››</verse>
        <verse osisID='Gen.3.20'>Adem karısına Havvafç adını verdi. Çünkü o bütün insanlarınfç annesiydi. gelen aynı sözcükten türemiştir.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.21'>RAB Tanrı Ademle karısı için deriden giysiler yaptı, onları giydirdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.22'>Sonra, ‹‹Adem iyiyle kötüyü bilmekle bizlerden biri gibi oldu›› dedi, ‹‹Artık yaşam ağacına uzanıp meyve almasına, yiyip ölümsüz olmasına izin verilmemeli.››</verse>
        <verse osisID='Gen.3.23'>Böylece RAB Tanrı, yaratılmış olduğu toprağı işlemek üzere Ademi Aden bahçesinden çıkardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.24'>Onu kovdu. Yaşam ağacının yolunu denetlemek için de Aden bahçesinin doğusuna Keruvlar ve her yana dönen alevli bir kılıç yerleştirdi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.4'>
        <verse osisID='Gen.4.1'>Adem karısı Havva ile yattı. Havva hamile kaldı ve Kayini doğurdu. ‹‹RABbin yardımıyla bir oğul dünyaya getirdim›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.2'>Daha sonra Kayinin kardeşi Habili doğurdu. Habil çoban oldu, Kayin ise çiftçi.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.3'>Günler geçti. Bir gün Kayin toprağın ürünlerinden RABbe sunu getirdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.4'>Habil de sürüsünde ilk doğan hayvanlardan bazılarını, özellikle de yağlarını getirdi. RAB Habili ve sunusunu kabul etti.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.5'>Kayinle sunusunu ise reddetti. Kayin çok öfkelendi, suratını astı.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.6'>RAB Kayine, ‹‹Niçin öfkelendin?›› diye sordu, ‹‹Niçin surat astın?</verse>
        <verse osisID='Gen.4.7'>Doğru olanı yapsan, seni kabul etmez miyim? Ancak doğru olanı yapmazsan, günah kapıda pusuya yatmış, seni bekliyor. Ona egemen olmalısın.››</verse>
        <verse osisID='Gen.4.8'>Kayin kardeşi Habile, ‹‹Haydi, tarlaya gidelim›› dedi. Tarlada birlikteyken kardeşine saldırıp onu öldürdü. Tevratı, Süryanice ve Vulgatadan alındı.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.9'>RAB Kayine, ‹‹Kardeşin Habil nerede?›› diye sordu. Kayin, ‹‹Bilmiyorum, kardeşimin bekçisi miyim ben?›› diye karşılık verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.10'>RAB, ‹‹Ne yaptın?›› dedi, ‹‹Kardeşinin kanı topraktan bana sesleniyor.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.11'>Artık döktüğün kardeş kanını içmek için ağzını açan toprağın laneti altındasın.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.12'>İşlediğin toprak bundan böyle sana ürün vermeyecek. Yeryüzünde aylak aylak dolaşacaksın.››</verse>
        <verse osisID='Gen.4.13'>Kayin, ‹‹Cezam kaldıramayacağım kadar ağır›› diye karşılık verdi,</verse>
        <verse osisID='Gen.4.14'>‹‹Bugün beni bu topraklardan kovdun. Artık huzurundan uzak kalacak, yeryüzünde aylak aylak dolaşacağım. Kim bulsa öldürecek beni.››</verse>
        <verse osisID='Gen.4.15'>Bunun üzerine RAB, ‹‹Seni kim öldürürse, ondan yedi kez öç alınacak›› dedi. Kimse bulup öldürmesin diye Kayinin üzerine bir nişan koydu.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.16'>Kayin RABbin huzurundan ayrıldı. Aden bahçesinin doğusunda, Nod topraklarına yerleşti.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.17'>Kayin karısıyla yattı. Karısı hamile kaldı ve Hanoku doğurdu. Kayin o sırada bir kent kurmaktaydı. Kente oğlu Hanokun adını verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.18'>Hanoktan İrat oldu. İrattan Mehuyael, Mehuyaelden Metuşael, Metuşaelden Lemek oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.19'>Lemek iki kadınla evlendi. Birinin adı Âda, öbürünün ise Sillaydı.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.20'>Âda Yavalı doğurdu. Yaval sürü sahibi göçebelerin atasıydı.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.21'>Kardeşinin adı Yuvaldı. Yuval lir ve ney çalanların atasıydı.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.22'>Silla Tuval-Kayini doğurdu. Tuval-Kayin tunç ve demirden çeşitli kesici aletler yapardı. Tuval-Kayinin kızkardeşi Naamaydı.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.23'>Lemek karılarına şöyle dedi:  ‹‹Ey Âda ve Silla, beni dinleyin, 2 Ey Lemekin karıları, sözlerime kulak verin. 2 Beni yaraladığı için 2 Bir adam öldürdüm, 2 Beni hırpaladığı için 2 Bir genci öldürdüm.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.24'>Kayinin yedi kez öcü alınacaksa, 2 Lemekin yetmiş yedi kez öcü alınmalı.››</verse>
        <verse osisID='Gen.4.25'>Adem karısıyla yine yattı. Havva bir erkek çocuk doğurdu. ‹‹Tanrı Kayinin öldürdüğü Habilin yerine bana başka bir oğul bağışladı›› diyerek çocuğa Şit adını verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.26'>Şit'in de bir oğlu oldu, adını Enoş koydu. O zaman insanlar RAB'bi adıyla çağırmaya başladı.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.5'>
        <verse osisID='Gen.5.1'>Adem soyunun öyküsü: Tanrı insanı yarattığında onu kendine benzer kıldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.2'>Onları erkek ve dişi olarak yarattı ve kutsadı. Yaratıldıkları gün onlara ‹‹İnsan›› adını verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.3'>Adem 130 yaşındayken kendi suretinde, kendisine benzer bir oğlu oldu. Ona Şit adını verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.4'>Şitin doğumundan sonra Adem 800 yıl daha yaşadı. Başka oğulları, kızları oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.5'>Adem toplam 930 yıl yaşadıktan sonra öldü.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.6'>Şit 105 yaşındayken oğlu Enoş doğdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.7'>Enoşun doğumundan sonra Şit 807 yıl daha yaşadı. Başka oğulları, kızları oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.8'>Şit toplam 912 yıl yaşadıktan sonra öldü.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.9'>Enoş 90 yaşındayken oğlu Kenan doğdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.10'>Kenanın doğumundan sonra Enoş 815 yıl daha yaşadı. Başka oğulları, kızları oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.11'>Enoş toplam 905 yıl yaşadıktan sonra öldü.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.12'>Kenan 70 yaşındayken oğlu Mahalalel doğdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.13'>Mahalalelin doğumundan sonra Kenan 840 yıl daha yaşadı. Başka oğulları, kızları oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.14'>Kenan toplam 910 yıl yaşadıktan sonra öldü.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.15'>Mahalalel 65 yaşındayken oğlu Yeret doğdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.16'>Yeretin doğumundan sonra Mahalalel 830 yıl daha yaşadı. Başka oğulları, kızları oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.17'>Mahalalel toplam 895 yıl yaşadıktan sonra öldü.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.18'>Yeret 162 yaşındayken oğlu Hanok doğdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.19'>Hanokun doğumundan sonra Yeret 800 yıl daha yaşadı. Başka oğulları, kızları oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.20'>Yeret toplam 962 yıl yaşadıktan sonra öldü.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.21'>Hanok 65 yaşındayken oğlu Metuşelah doğdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.22'>Metuşelahın doğumundan sonra Hanok 300 yıl Tanrı yolunda yürüdü. Başka oğulları, kızları oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.23'>Hanok toplam 365 yıl yaşadı.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.24'>Tanrı yolunda yürüdü, sonra ortadan kayboldu; çünkü Tanrı onu yanına almıştı.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.25'>Metuşelah 187 yaşındayken oğlu Lemek doğdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.26'>Lemekin doğumundan sonra Metuşelah 782 yıl daha yaşadı. Başka oğulları, kızları oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.27'>Metuşelah toplam 969 yıl yaşadıktan sonra öldü.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.28'>Lemek 182 yaşındayken bir oğlu oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.29'>‹‹RABbin lanetlediği bu toprak yüzünden çektiğimiz eziyeti, harcadığımız emeği bu çocuk hafifletip bizi rahatlatacak›› diyerek çocuğa Nuh adını verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.30'>Nuhun doğumundan sonra Lemek 595 yıl daha yaşadı. Başka oğulları, kızları oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.31'>Lemek toplam 777 yıl yaşadıktan sonra öldü.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.32'>Nuh 500 yıl yaşadıktan sonra Sam, Ham, Yafet adlı oğulları doğdu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.6'>
        <verse osisID='Gen.6.1'>Yeryüzünde insanlar çoğalmaya başladı, kızlar doğdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.2'>İlahi varlıklarfı insan kızlarının güzelliğini görünce beğendikleriyle evlendiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.3'>RAB, ‹‹Ruhum insanda sonsuza dek kalmayacak, çünkü o ölümlüdür›› dedi, ‹‹İnsanın ömrü yüz yirmi yıl olacak.››</verse>
        <verse osisID='Gen.6.4'>İlahi varlıklarınfı insan kızlarıyla evlenip çocuk sahibi oldukları günlerde ve daha sonra yeryüzünde Nefiller vardı. Bunlar eski çağ kahramanları, ünlü kişilerdi. Bunların melek ya da Şit soyundan gelen insanlar olduğu sanılıyor. gelir. Septuaginta bunu ‹‹Devler›› diye çevirir. Aynı sözcük Say.13:32-33 ayetlerinde de geçer.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.5'>RAB baktı, yeryüzünde insanın yaptığı kötülük çok, aklı fikri hep kötülükte.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.6'>İnsanı yarattığına pişman oldu. Yüreği sızladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.7'>‹‹Yarattığım insanları, hayvanları, sürüngenleri, kuşları yeryüzünden silip atacağım›› dedi, ‹‹Çünkü onları yarattığıma pişman oldum.››</verse>
        <verse osisID='Gen.6.8'>Ama Nuh RABbin gözünde lütuf buldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.9'>Nuhun öyküsü şöyledir: Nuh doğru bir insandı. Çağdaşları arasında kusursuz biriydi. Tanrı yolunda yürüdü.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.10'>Üç oğlu vardı: Sam, Ham, Yafet.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.11'>Tanrının gözünde yeryüzü bozulmuş, zorbalıkla dolmuştu.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.12'>Tanrı yeryüzüne baktı ve her şeyin ne denli bozulduğunu gördü. Çünkü insanlar yoldan çıkmıştı.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.13'>Tanrı Nuha, ‹‹İnsanlığa son vereceğim›› dedi, ‹‹Çünkü onlar yüzünden yeryüzü zorbalıkla doldu. Onlarla birlikte yeryüzünü de yok edeceğim.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.14'>Kendine gofer ağacından bir gemi yap. İçini dışını ziftle, içeriye kamaralar yap.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.15'>Gemiyi şöyle yapacaksın: Uzunluğu üç yüz, genişliği elli, yüksekliği otuz arşın olacak.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.16'>Pencere de yap, boyu yukarıya doğru bir arşını bulsun. Kapıyı geminin yan tarafına koy. Alt, orta ve üst güverteler yap.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.17'>Yeryüzüne tufan göndereceğim. Göklerin altında soluk alan bütün canlıları yok edeceğim. Yeryüzündeki her canlı ölecek.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.18'>Ama seninle bir antlaşma yapacağım. Oğulların, karın, gelinlerinle birlikte gemiye bin.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.19'>Sağ kalabilmeleri için her canlı türünden bir erkek, bir dişi olmak üzere birer çifti gemiye al.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.20'>Çeşit çeşit kuşlar, hayvanlar, sürüngenler sağ kalmak için çifter çifter sana gelecekler.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.21'>Yanına hem kendin, hem onlar için yenebilecek ne varsa al, ilerde yemek üzere depola.›› olduğu sanılıyor.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.22'>Nuh Tanrı'nın bütün buyruklarını yerine getirdi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.7'>
        <verse osisID='Gen.7.1'>RAB Nuha, ‹‹Bütün ailenle birlikte gemiye bin›› dedi, ‹‹Çünkü bu kuşak içinde yalnız seni doğru buldum.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.2'> Yeryüzünde soyları tükenmesin diye, yanına temiz sayılan hayvanlardan erkek ve dişi olmak üzere yedişer çift, kirli sayılan hayvanlardan birer çift, kuşlardan yedişer çift al.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.4'>Çünkü yedi gün sonra yeryüzüne kırk gün kırk gece yağmur yağdıracağım. Yarattığım her canlıyı yeryüzünden silip atacağım.››</verse>
        <verse osisID='Gen.7.5'>Nuh RABbin bütün buyruklarını yerine getirdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.6'>Yeryüzünde tufan koptuğunda Nuh altı yüz yaşındaydı.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.7'>Nuh, oğulları, karısı, gelinleri tufandan kurtulmak için hep birlikte gemiye bindiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.8'> Tanrının Nuha buyurduğu gibi temiz ve kirli sayılan her tür hayvan, kuş ve sürüngenden erkek ve dişi olmak üzere birer çift Nuha gelip gemiye bindiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.10'>Yedi gün sonra tufan koptu.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.11'>Nuh altı yüz yaşındayken, o yılın ikinci ayının on yedinci günü enginlerin bütün kaynakları fışkırdı, göklerin kapakları açıldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.12'>Yeryüzüne kırk gün kırk gece yağmur yağdı.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.13'>Nuh, oğulları Sam, Ham, Yafet, Nuhun karısıyla üç gelini tam o gün gemiye bindiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.14'>Onlarla birlikte her tür hayvan -evcil hayvanların, sürüngenlerin, kuşların, uçan yaratıkların her türü- gemiye bindi.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.15'>Soluk alan her tür canlı çifter çifter Nuhun yanına gelip gemiye bindi.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.16'>Gemiye giren hayvanlar Tanrının Nuha buyurduğu gibi erkek ve dişiydi. RAB Nuhun ardından kapıyı kapadı.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.17'>Tufan kırk gün sürdü. Çoğalan sular gemiyi yerden yukarı kaldırdı.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.18'>Sular yükseldi, çoğaldıkça çoğaldı; gemi suyun üzerinde yüzmeye başladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.19'>Sular öyle yükseldi ki, yeryüzündeki bütün yüksek dağlar su altında kaldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.20'>Yükselen sular dağları on beş arşın aştı.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.21'> Yeryüzünde yaşayan bütün canlılar yok oldu; kuşlar, evcil ve yabanıl hayvanlar, sürüngenler, insanlar, soluk alan bütün canlılar öldü.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.23'>RAB insanlardan evcil hayvanlara, sürüngenlerden kuşlara dek bütün canlıları yok etti, yeryüzündeki her şey silinip gitti. Yalnız Nuhla gemidekiler kaldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.24'>Sular yüz elli gün boyunca yeryüzünü kapladı.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.8'>
        <verse osisID='Gen.8.1'>Sonra Tanrı Nuhu ve gemideki evcil ve yabanıl hayvanları anımsadı. Yeryüzünde bir rüzgar estirdi, sular alçalmaya başladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.2'>Enginlerin kaynakları, göklerin kapakları kapandı. Yağmur dindi.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.3'>Sular yeryüzünden çekilmeye başladı. Yüz elli gün geçtikten sonra sular azaldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.4'>Gemi yedinci ayın on yedinci günü Ararat dağlarına oturdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.5'>Sular onuncu aya kadar sürekli azaldı. Onuncu ayın birinde dağların doruğu göründü.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.6'>Kırk gün sonra Nuh yapmış olduğu geminin penceresini açtı.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.7'>Kuzgunu dışarı gönderdi. Kuzgun sular kuruyuncaya kadar dönmedi, uçup durdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.8'>Bunun üzerine Nuh suların yeryüzünden çekilip çekilmediğini anlamak için güvercini gönderdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.9'>Güvercin konacak bir yer bulamadı, çünkü her yer suyla kaplıydı. Gemiye, Nuhun yanına döndü. Nuh uzanıp güvercini tuttu ve gemiye, yanına aldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.10'>Yedi gün daha bekledi, sonra güvercini yine dışarı saldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.11'>Güvercin gagasında yeni kopmuş bir zeytin yaprağıyla akşamleyin geri döndü. O zaman Nuh suların yeryüzünden çekilmiş olduğunu anladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.12'>Yedi gün daha bekledikten sonra güvercini yine gönderdi. Bu kez güvercin geri dönmedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.13'>Nuh altı yüz bir yaşındayken, birinci ayın birinde yeryüzündeki sular kurudu. Nuh geminin üstündeki kapağı kaldırınca toprağın kurumuş olduğunu gördü.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.14'>İkinci ayın yirmi yedinci günü toprak tümüyle kurumuştu.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.15'> Tanrı Nuha, ‹‹Karın, oğulların ve gelinlerinle birlikte gemiden çık›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.8.17'>‹‹Kendinle birlikte bütün canlıları, kuşları, hayvanları, sürüngenleri de çıkar. Üresinler, verimli olsunlar, yeryüzünde çoğalsınlar.››</verse>
        <verse osisID='Gen.8.18'>Nuh karısı, oğulları ve gelinleriyle birlikte gemiden çıktı.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.19'>Bütün hayvanlar, sürüngenler, kuşlar, yeryüzünde yaşayan her tür canlı da gemiyi terk etti.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.20'>Nuh RABbe bir sunak yaptı. Orada bütün temiz sayılan hayvanlarla kuşlardan yakmalık sunular sundu.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.21'>Güzel kokudan hoşnut olan RAB içinden şöyle dedi: ‹‹İnsanlar yüzünden yeryüzünü bir daha lanetlemeyeceğim. Çünkü insan yüreğindeki eğilimler çocukluğundan beri kötüdür. Şimdi yaptığım gibi bütün canlıları bir daha yok etmeyeceğim.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.22'>‹‹Dünya durdukça 2 Ekin ekmek, biçmek, 2 Sıcak, soğuk, 2 Yaz, kış, 2 Gece, gündüz hep var olacaktır.››</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.9'>
        <verse osisID='Gen.9.1'>Tanrı, Nuhu ve oğullarını kutsayarak, ‹‹Verimli olun, çoğalıp yeryüzünü doldurun›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.9.2'>‹‹Yerdeki hayvanların, gökteki kuşların tümü sizden korkup ürkecek. Yeryüzündeki bütün canlılar, denizdeki bütün balıklar sizin yönetiminize verilmiştir.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.3'>Bütün canlılar size yiyecek olacak. Yeşil bitkiler gibi, hepsini size veriyorum.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.4'>‹‹Yalnız kanlı et yemeyeceksiniz, çünkü kan canı içerir.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.5'>Sizin de kanınız dökülürse, hakkınızı kesinlikle arayacağım. Her hayvandan hesabını soracağım. Her insandan, kardeşinin canına kıyan herkesten hakkınızı arayacağım.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.6'>‹‹Kim insan kanı dökerse, 2 Kendi kanı da insan tarafından dökülecektir. 2 Çünkü Tanrı insanı kendi suretinde yarattı.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.7'>Verimli olun, çoğalın. 2 Yeryüzünde üreyin, artın.››</verse>
        <verse osisID='Gen.9.8'>Tanrı Nuha ve oğullarına şöyle dedi:</verse>
        <verse osisID='Gen.9.9'> ‹‹Sizinle ve gelecek kuşaklarınızla, sizinle birlikteki bütün canlılarla -kuşlar, evcil ve yabanıl hayvanlar, gemiden çıkan bütün hayvanlarla- antlaşmamı sürdürmek istiyorum.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.11'>Sizinle antlaşmamı sürdüreceğim: Bir daha tufanla bütün canlılar yok olmayacak. Yeryüzünü yok eden tufan bir daha olmayacak.››</verse>
        <verse osisID='Gen.9.12'>Tanrı şöyle sürdürdü konuşmasını: ‹‹Sizinle ve bütün canlılarla kuşaklar boyu sonsuza dek sürecek antlaşmamın belirtisi şu olacak:</verse>
        <verse osisID='Gen.9.13'>Yayımı bulutlara yerleştireceğim ve bu, yeryüzüyle aramdaki antlaşmanın belirtisi olacak.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.14'>Yeryüzüne ne zaman bulut göndersem, yayım bulutların arasında ne zaman görünse,</verse>
        <verse osisID='Gen.9.15'>sizinle ve bütün canlı varlıklarla yaptığım antlaşmayı anımsayacağım: Canlıları yok edecek bir tufan bir daha olmayacak.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.16'>Ne zaman bulutlarda yay görünse, ona bakıp yeryüzünde yaşayan bütün canlılarla yaptığım sonsuza dek geçerli antlaşmayı anımsayacağım.››</verse>
        <verse osisID='Gen.9.17'>Tanrı Nuha, ‹‹Kendimle yeryüzündeki bütün canlılar arasında sürdüreceğim antlaşmanın belirtisi budur›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.18'>Gemiden çıkan Nuhun oğulları Sam, Ham ve Yafet idi. Ham Kenanın babasıydı.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.19'>Nuhun üç oğlu bunlardı. Yeryüzüne yayılan bütün insanlar onlardan üredi.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.20'>Nuh çiftçiydi, ilk bağı o dikti.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.21'>Şarap içip sarhoş oldu, çadırının içinde çırılçıplak uzandı.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.22'>Kenanın babası olan Ham babasının çıplak olduğunu görünce dışarı çıkıp iki kardeşine anlattı.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.23'>Samla Yafet bir giysi alıp omuzlarına attılar, geri geri yürüyerek çıplak babalarını örttüler. Babalarını çıplak görmemek için yüzlerini öbür yana çevirdiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.24'>Nuh ayılınca küçük oğlunun ne yaptığını anlayarak,</verse>
        <verse osisID='Gen.9.25'>şöyle dedi:  ‹‹Kenana lanet olsun, 2 Köleler kölesi olsun kardeşlerine.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.26'>Övgüler olsun Samın Tanrısı RABbe, 2 Kenan Sama kul olsun.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.27'>Tanrı Yafetefö bolluk versin, 2 Samın çadırlarında yaşasın, 2 Kenan Yafete kul olsun.››</verse>
        <verse osisID='Gen.9.28'>Nuh tufandan sonra üç yüz elli yıl daha yaşadı.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.29'>Toplam dokuz yüz elli yıl yaşadıktan sonra öldü.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.10'>
        <verse osisID='Gen.10.1'>Nuhun oğulları Sam, Ham ve Yafetin öyküsü şudur: Tufandan sonra bunların birçok oğlu oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.2'>Yafetin oğulları: Gomer, Magog, Meday, Yâvan, Tuval, Meşek, Tiras.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.3'>Gomerin oğulları: Aşkenaz, Rifat, Togarma.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.4'>Yâvanın oğulları: Elişa, Tarşiş, Kittim, Rodanim.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.5'>Kıyılarda yaşayan insanların ataları bunlardır. Ülkelerinde çeşitli dillere, uluslarında çeşitli boylara bölündüler.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.6'>Hamın oğulları: Kûş, Misrayim, Pût, Kenan.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.7'>Kûşun oğulları: Seva, Havila, Savta, Raama, Savteka. Raamanın oğulları: Şeva, Dedan.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.8'>Kûşun Nemrut adında bir oğlu oldu. Yiğitliğiyle yeryüzüne ün saldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.9'>RABbin önünde yiğit bir avcıydı. ‹‹RABbin önünde Nemrut gibi yiğit avcı›› sözü buradan gelir.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.10'>İlkin Şinar topraklarında, Babil, Erek, Akat, Kalne kentlerinde krallık yaptı.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.11'> Sonra Asura giderek Ninova, Rehovot-İr, Kalah kentlerini ve Ninovayla önemli bir kent olan Kalah arasında Reseni kurdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.13'> Misrayim Ludluların, Anamlıların, Lehavlıların, Naftuhluların, Patrusluların, Filistlilerin ataları olan Kasluhluların ve Kaftorluların atasıydı.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.15'> Kenan ilk oğlu olan Sidonun babası ve Hititlerin, Yevusluların, Amorluların, Girgaşlıların, Hivlilerin, Arklıların, Sinlilerin, Arvatlıların, Semarlıların, Hamalıların atasıydı. Kenan boyları daha sonra dağıldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.19'>Kenan sınırı Saydadan Gerar, Gazze, Sodom, Gomora, Adma ve Sevoyime doğru Laşaya kadar uzanıyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.20'>Ülkelerinde ve uluslarında çeşitli boylara ve dillere bölünen Hamoğulları bunlardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.21'>Yafetin ağabeyi olan Samın da çocukları oldu. Sam bütün Ever soyunun atasıydı.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.22'>Samın oğulları: Elam, Asur, Arpakşat, Lud, Aram.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.23'>Aramın oğulları: Ûs, Hul, Geter, Maş.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.24'>Arpakşat Şelahın babasıydı. Şelahtan Ever oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.25'>Everin iki oğlu oldu. Birinin adı Pelekti; çünkü yeryüzündeki insanlar onun yaşadığı dönemde bölündü. Kardeşinin adı Yoktandı.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.26'> Yoktan Almodatın, Şelefin, Hasarmavetin, Yerahın, Hadoramın, Uzalın, Diklanın, Ovalın, Avimaelin, Şevanın, Ofirin, Havilanın, Yovavın atasıydı. Bunların hepsi Yoktanın soyundandı. Septuaginta ‹‹Arpakşat Kenanın babasıydı, Kenan Şelahın babasıydı.››</verse>
        <verse osisID='Gen.10.30'>Doğuda, Meşadan Sefara uzanan dağlık bölgede yaşarlardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.31'>Ülkelerinde ve uluslarında çeşitli boylara ve dillere bölünen Samoğulları bunlardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.32'>Tufandan sonra kayda geçen, ulus ulus, boy boy yeryüzüne yayılan bütün bu insanlar Nuh'un soyundan gelmedir.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.11'>
        <verse osisID='Gen.11.1'>Başlangıçta dünyadaki bütün insanlar aynı dili konuşur, aynı sözleri kullanırlardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.2'>Doğuya göçerlerken Şinar bölgesinde bir ova bulup oraya yerleştiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.3'>Birbirlerine, ‹‹Gelin, tuğla yapıp iyice pişirelim›› dediler. Taş yerine tuğla, harç yerine zift kullandılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.4'>Sonra, ‹‹Kendimize bir kent kuralım›› dediler, ‹‹Göklere erişecek bir kule dikip ün salalım. Böylece yeryüzüne dağılmayız.››</verse>
        <verse osisID='Gen.11.5'>RAB insanların yaptığı kentle kuleyi görmek için aşağıya indi.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.6'>‹‹Tek bir halk olup aynı dili konuşarak bunu yapmaya başladıklarına göre, düşündüklerini gerçekleştirecek, hiçbir engel tanımayacaklar›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.11.7'>‹‹Gelin, aşağı inip dillerini karıştıralım ki, birbirlerini anlamasınlar.››</verse>
        <verse osisID='Gen.11.8'>Böylece RAB onları yeryüzüne dağıtarak kentin yapımını durdurdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.9'>Bu nedenle kente Babilfş adı verildi. Çünkü RAB bütün insanların dilini orada karıştırmış ve onları yeryüzünün dört bucağına dağıtmıştı.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.10'>Samın soyunun öyküsü: Tufandan iki yıl sonra Sam 100 yaşındayken oğlu Arpakşat doğdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.11'>Arpakşatın doğumundan sonra Sam 500 yıl daha yaşadı. Başka oğulları, kızları oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.12'>Arpakşat 35 yaşındayken oğlu Şelah doğdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.13'>Şelahın doğumundan sonra Arpakşat 403 yıl daha yaşadı. Başka oğulları, kızları oldu. doğdu. Kenanın doğumundan sonra Arpakşat 430 yıl daha yaşadı. Başka oğulları, kızları oldu. Kenan 130 yaşındayken oğlu Şelah doğdu. Şelahın doğumundan sonra Kenan 330 yıl daha yaşadı. Başka oğulları, kızları oldu›› (bkz. Luk.3:35-36).</verse>
        <verse osisID='Gen.11.14'>Şelah 30 yaşındayken oğlu Ever doğdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.15'>Everin doğumundan sonra Şelah 403 yıl daha yaşadı. Başka oğulları, kızları oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.16'>Ever 34 yaşındayken oğlu Pelek doğdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.17'>Pelekin doğumundan sonra Ever 430 yıl daha yaşadı. Başka oğulları, kızları oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.18'>Pelek 30 yaşındayken oğlu Reu doğdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.19'>Reunun doğumundan sonra Pelek 209 yıl daha yaşadı. Başka oğulları, kızları oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.20'>Reu 32 yaşındayken oğlu Seruk doğdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.21'>Serukun doğumundan sonra Reu 207 yıl daha yaşadı. Başka oğulları, kızları oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.22'>Seruk 30 yaşındayken oğlu Nahor doğdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.23'>Nahorun doğumundan sonra Seruk 200 yıl daha yaşadı. Başka oğulları, kızları oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.24'>Nahor 29 yaşındayken oğlu Terah doğdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.25'>Terahın doğumundan sonra Nahor 119 yıl daha yaşadı. Başka oğulları, kızları oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.26'>Yetmiş yaşından sonra Terahın Avram, Nahor ve Haran adlı oğulları oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.27'>Terah soyunun öyküsü: Terah Avram, Nahor ve Haranın babasıydı. Haranın Lut adlı bir oğlu oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.28'>Haran, babası Terah henüz sağken, doğduğu ülkede, Kildanilerin Ur Kentinde öldü.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.29'>Avramla Nahor evlendiler. Avramın karısının adı Saray, Nahorunkinin adı Milkaydı. Milka Yiskanın babası Haranın kızıydı.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.30'>Saray kısırdı, çocuğu olmuyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.31'>Terah, oğlu Avramı, Haranın oğlu olan torunu Lutu ve Avramın karısı olan gelini Sarayı yanına aldı. Kenan ülkesine gitmek üzere Kildanilerin Ur Kentinden ayrıldılar. Harrana gidip oraya yerleştiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.32'>Terah iki yüz beş yıl yaşadıktan sonra Harran'da öldü.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.12'>
        <verse osisID='Gen.12.1'>RAB Avrama, ‹‹Ülkeni, akrabalarını, baba evini bırak, sana göstereceğim ülkeye git›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.12.2'>‹‹Seni büyük bir ulus yapacağım, 2 Seni kutsayacak, sana ün kazandıracağım, 2 Bereket kaynağı olacaksın.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.3'>Seni kutsayanları kutsayacak, 2 Seni lanetleyeni lanetleyeceğim. 2 Yeryüzündeki bütün halklar 2 Senin aracılığınla kutsanacak.››</verse>
        <verse osisID='Gen.12.4'>Avram RABbin buyurduğu gibi yola çıktı. Lut da onunla birlikte gitti. Avram Harrandan ayrıldığı zaman yetmiş beş yaşındaydı.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.5'>Karısı Sarayı, yeğeni Lutu, Harranda kazandıkları malları, edindikleri uşakları yanına alıp Kenan ülkesine doğru yola çıktı. Oraya vardılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.6'>Avram ülke boyunca Şekemdeki More meşesine kadar ilerledi. O günlerde orada Kenanlılar yaşıyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.7'>RAB Avrama görünerek, ‹‹Bu toprakları senin soyuna vereceğim›› dedi. Avram kendisine görünen RABbe orada bir sunak yaptı.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.8'>Oradan Beytelin doğusundaki dağlık bölgeye doğru gitti. Çadırını batıdaki Beytelle doğudaki Ay Kentinin arasına kurdu. Orada RABbe bir sunak yapıp RABbi adıyla çağırdı.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.9'>Sonra kona göçe Negeve doğru ilerledi.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.10'>Ülkedeki şiddetli kıtlık yüzünden Avram geçici bir süre için Mısıra gitti.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.11'>Mısıra yaklaştıklarında karısı Saraya, ‹‹Güzel bir kadın olduğunu biliyorum›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.12.12'>‹‹Olur ki Mısırlılar seni görüp, ‹Bu onun karısı› diyerek beni öldürür, seni sağ bırakırlar.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.13'>Lütfen, ‹Onun kızkardeşiyim› de ki, senin hatırın için bana iyi davransınlar, canıma dokunmasınlar.››</verse>
        <verse osisID='Gen.12.14'>Avram Mısıra girince, Mısırlılar karısının çok güzel olduğunu farkettiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.15'>Kadını gören firavunun adamları, güzelliğini firavuna övdüler. Kadın saraya alındı.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.16'>Onun hatırı için firavun Avrama iyi davrandı. Avram davar, sığır, erkek ve dişi eşek, erkek ve kadın köle, deve sahibi oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.17'>RAB Avramın karısı Saray yüzünden firavunla ev halkının başına korkunç felaketler getirdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.18'>Firavun Avramı çağırtarak, ‹‹Nedir bana bu yaptığın?›› dedi, ‹‹Neden Sarayın karın olduğunu söylemedin?</verse>
        <verse osisID='Gen.12.19'>Niçin ‹Saray kızkardeşimdir› diyerek onunla evlenmeme izin verdin? Al karını, git!››</verse>
        <verse osisID='Gen.12.20'>Firavun Avram için adamlarına buyruk verdi. Böylece Avram'la karısını sahip olduğu her şeyle birlikte gönderdiler.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.13'>
        <verse osisID='Gen.13.1'>Avram, karısı ve sahip olduğu her şeyle birlikte Mısırdan ayrılıp Negeve doğru gitti. Lut da onunla birlikteydi.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.2'>Avram çok zengindi. Sürüleri, altınları, gümüşleri vardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.3'>Negevden başlayıp bir yerden öbürüne göçerek Beytele kadar gitti. Beytelle Ay Kenti arasında daha önce çadırını kurmuş olduğu yere vardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.4'>Önceden yapmış olduğu sunağın bulunduğu yere gidip orada RABbi adıyla çağırdı.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.5'>Avramla birlikte göçen Lutun da davarları, sığırları, çadırları vardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.6'>Malları öyle çoktu ki, toprak birlikte yaşamalarına elvermedi; yan yana yaşayamadılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.7'>Avramın çobanlarıyla Lutun çobanları arasında kavga çıktı. -O günlerde Kenanlılarla Perizliler de orada yaşıyorlardı.-</verse>
        <verse osisID='Gen.13.8'>Avram Luta, ‹‹Biz akrabayız›› dedi, ‹‹Bu yüzden aramızda da çobanlarımız arasında da kavga çıkmasın.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.9'>Bütün topraklar senin önünde. Gel, ayrılalım. Sen sola gidersen, ben sağa gideceğim. Sen sağa gidersen, ben sola gideceğim.››</verse>
        <verse osisID='Gen.13.10'>Lut çevresine baktı. Şeria Ovasının tümü RABbin bahçesi gibi, Soara doğru giderken Mısır toprakları gibiydi. Her yerde bol su vardı. RAB Sodom ve Gomora kentlerini yok etmeden önce ova böyleydi.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.11'>Lut kendine Şeria Ovasının tümünü seçerek doğuya doğru göçtü. Birbirlerinden ayrıldılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.12'>Avram Kenan topraklarında kaldı. Lut ovadaki kentlerin arasına yerleşti, Sodoma yakın bir yere çadır kurdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.13'>Sodom halkı çok kötüydü. RABbe karşı büyük günah işliyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.14'>Lut Avramdan ayrıldıktan sonra, RAB Avrama, ‹‹Bulunduğun yerden kuzeye, güneye, doğuya, batıya dikkatle bak›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.13.15'>‹‹Gördüğün bütün toprakları sonsuza dek sana ve soyuna vereceğim.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.16'>Soyunu toprağın tozu kadar çoğaltacağım. Öyle ki, biri çıkıp da toprağın tozunu sayabilirse, senin soyunu da sayabilecek.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.17'>Kalk, sana vereceğim toprakları boydan boya dolaş.››</verse>
        <verse osisID='Gen.13.18'>Avram çadırını söktü, gidip Hevron'daki Mamre meşeliğine yerleşti. Orada RAB'be bir sunak yaptı.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.14'>
        <verse osisID='Gen.14.1'>Bu arada Şinar Kralı Amrafel, Ellasar Kralı Aryok, Elam Kralı Kedorlaomer ve Goyim Kralı Tidal</verse>
        <verse osisID='Gen.14.2'>Sodom Kralı Beraya, Gomora Kralı Birşaya, Adma Kralı Şinava, Sevoyim Kralı Şemevere ve Bala -Soar- Kralına karşı savaş açtı.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.3'>Bu son beş kral bugün Lut Gölü olan Siddim Vadisinde güçlerini birleştirmişti.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.4'>Bu krallar on iki yıl Kedorlaomerin egemenliği altında yaşamış, on üçüncü yıl ona başkaldırmışlardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.5'> On dördüncü yıl Kedorlaomerle onu destekleyen öbür krallar gelip Aşterot-Karnayimde Refalıları, Hamda Zuzluları, Şave-Kiryatayimde Emlileri, çöl kenarındaki El-Parana kadar uzanan dağlık Seir bölgesinde Horluları bozguna uğrattılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.7'>Oradan geri dönüp Eyn-Mişpata -Kadeşe- gittiler. Amaleklilerin bütün topraklarını alarak Haseson-Tamarda yaşayan Amorluları bozguna uğrattılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.8'> Bunun üzerine Sodom, Gomora, Adma, Sevoyim, Bala -Soar- kralları yola çıktı. Bu beş kral dört krala -Elam Kralı Kedorlaomer, Goyim Kralı Tidal, Şinar Kralı Amrafel, Ellasar Kralı Aryoka- karşı Siddim Vadisinde savaş düzenine girdiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.10'>Siddim Vadisi zift çukurlarıyla doluydu. Sodom ve Gomora kralları kaçarken adamlarından bazıları bu çukurlara düştü. Sağ kalanlarsa dağlara kaçtı.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.11'>Dört kral Sodom ve Gomoranın bütün malını ve yiyeceğini alıp gitti.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.12'>Avramın yeğeni Lutla mallarını da götürdüler. Çünkü o da Sodomda yaşıyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.13'>Oradan kaçıp kurtulan biri gelip İbrani Avrama durumu bildirdi. Avram Eşkolla Anerin kardeşi Amorlu Mamrenin meşeliğinde yaşıyordu. Bunların hepsi Avramdan yanaydılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.14'>Avram yeğeni Lutun tutsak alındığını duyunca, evinde doğup yetişmiş üç yüz on sekiz adamını yanına alarak dört kralı Dana kadar kovaladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.15'>Adamlarını gruplara ayırdı, gece saldırıp onları bozguna uğratarak Şamın kuzeyindeki Hovaya kadar kovaladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.16'>Yağmalanan bütün malı, yeğeni Lutla mallarını, kadınları ve halkı geri getirdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.17'>Avram Kedorlaomerle onu destekleyen kralları bozguna uğratıp dönünce, Sodom Kralı onu karşılamak için Kral Vadisi olan Şave Vadisine gitti.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.18'>Yüce Tanrının kâhini olan Şalem Kralı Melkisedek ekmek ve şarap getirdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.19'>Avramı kutsayarak şöyle dedi:  ‹‹Yeri göğü yaratan yüce Tanrı Avramı kutsasın,</verse>
        <verse osisID='Gen.14.20'>Düşmanlarını onun eline teslim eden yüce Tanrıya övgüler olsun.››</verse>
        <verse osisID='Gen.14.21'>Sodom Kralı Avrama, ‹‹Adamlarımı bana ver, mallar sana kalsın›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.22'> Avram Sodom Kralına, ‹‹Yeri göğü yaratan yüce Tanrı RABbin önünde sana ait hiçbir şey, bir iplik, bir çarık bağı bile almayacağıma ant içerim›› diye karşılık verdi, ‹‹Öyle ki, ‹Avramı zengin ettim› demeyesin.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.24'>Yalnız, adamlarımın yedikleri bunun dışında. Bir de beni destekleyen Aner, Eşkol ve Mamre paylarına düşeni alsınlar.››</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.15'>
        <verse osisID='Gen.15.1'>Bundan sonra RAB bir görümde Avrama, ‹‹Korkma, Avram›› diye seslendi, ‹‹Senin kalkanın benim. Ödülün çok büyük olacak.››</verse>
        <verse osisID='Gen.15.2'>Avram, ‹‹Ey Egemen RAB, bana ne vereceksin?›› dedi, ‹‹Çocuk sahibi olamadım. Evim Şamlı Eliezere kalacak.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.3'>Bana çocuk vermediğin için evimdeki bir uşak mirasçım olacak.››</verse>
        <verse osisID='Gen.15.4'>RAB yine seslendi: ‹‹O mirasçın olmayacak, öz çocuğun mirasçın olacak.››</verse>
        <verse osisID='Gen.15.5'>Sonra Avramı dışarı çıkararak, ‹‹Göklere bak›› dedi, ‹‹Yıldızları sayabilir misin? İşte, soyun o kadar çok olacak.››</verse>
        <verse osisID='Gen.15.6'>Avram RABbe iman etti, RAB bunu ona doğruluk saydı.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.7'>Tanrı Avrama, ‹‹Bu toprakları sana miras olarak vermek için Kildanilerin Ur Kentinden seni çıkaran RAB benim›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.8'>Avram, ‹‹Ey Egemen RAB, bu toprakları miras alacağımı nasıl bileceğim?›› diye sordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.9'>RAB, ‹‹Bana bir düve, bir keçi, bir de koç getir›› dedi, ‹‹Hepsi üçer yaşında olsun. Bir de kumruyla güvercin yavrusu getir.››</verse>
        <verse osisID='Gen.15.10'>Avram hepsini getirdi, ortadan kesip parçaları birbirine karşı dizdi. Yalnız kuşları kesmedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.11'>Leşlerin üzerine konan yırtıcı kuşları kovdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.12'>Güneş batarken Avram derin bir uykuya daldı. Üzerine dehşet verici zifiri bir karanlık çöktü.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.13'>RAB Avrama şöyle dedi: ‹‹Şunu iyi bil ki, senin soyun yabancı bir ülkede, gurbette yaşayacak. Dört yüz yıl kölelik edip baskı görecek.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.14'>Ama soyuna kölelik yaptıran ulusu cezalandıracağım. Sonra soyun oradan büyük mal varlığıyla çıkacak.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.15'>Sen de esenlik içinde atalarına kavuşacaksın. İleri yaşta ölüp gömüleceksin.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.16'>Soyunun dördüncü kuşağı buraya geri dönecek. Çünkü Amorluların yaptığı kötülükler henüz doruğa varmadı.››</verse>
        <verse osisID='Gen.15.17'>Güneş batıp karanlık çökünce, dumanlı bir mangalla alevli bir meşale göründü ve kesilen hayvan parçalarının arasından geçti.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.18'>O gün RAB Avram'la antlaşma yaparak ona şöyle dedi: ‹‹Mısır Irmağı'ndan büyük Fırat Irmağı'na kadar uzanan bu toprakları -Ken, Keniz, Kadmon, Hitit, Periz, Refa, Amor, Kenan, Girgaş ve Yevus topraklarını- senin soyuna vereceğim.››</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.16'>
        <verse osisID='Gen.16.1'>Karısı Saray Avrama çocuk verememişti. Sarayın Hacer adında Mısırlı bir cariyesi vardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.2'>Saray Avrama, ‹‹RAB çocuk sahibi olmamı engelledi›› dedi, ‹‹Lütfen, cariyemle yat. Belki bu yoldan bir çocuk sahibi olabilirim.›› Avram Sarayın sözünü dinledi.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.3'>Saray Mısırlı cariyesi Haceri kocası Avrama karı olarak verdi. Bu olay Avram Kenanda on yıl yaşadıktan sonra oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.4'>Avram Hacerle yattı, Hacer hamile kaldı. Hacer hamile olduğunu anlayınca, hanımını küçük görmeye başladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.5'>Saray Avrama, ‹‹Bu haksızlık senin yüzünden başıma geldi!›› dedi, ‹‹Cariyemi koynuna soktum. Hamile olduğunu anlayınca beni küçük görmeye başladı. İkimiz arasında RAB karar versin.››</verse>
        <verse osisID='Gen.16.6'>Avram, ‹‹Cariyen senin elinde›› dedi, ‹‹Neyi uygun görürsen yap.›› Böylece Saray cariyesine sert davranmaya başladı. Hacer onun yanından kaçtı.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.7'>RABbin meleği Haceri çölde bir pınarın, Şur yolundaki pınarın başında buldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.8'>Ona, ‹‹Sarayın cariyesi Hacer, nereden gelip nereye gidiyorsun?›› diye sordu. Hacer, ‹‹Hanımım Saraydan kaçıyorum›› diye yanıtladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.9'>RABbin meleği, ‹‹Hanımına dön ve ona boyun eğ›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.16.10'>‹‹Senin soyunu öyle çoğaltacağım ki, kimse sayamayacak.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.11'>‹‹İşte hamilesin, bir oğlun olacak, 2 Adını İsmailfü koyacaksın. 2 Çünkü RAB sıkıntı içindeki yakarışını işitti.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.12'>Oğlun yaban eşeğine benzer bir adam olacak, 2 O herkese, herkes de ona karşı çıkacak. 2 Kardeşlerinin hepsiyle çekişme içinde yaşayacak.›› da ‹‹Bütün kardeşlerinin yaşadığı yerin doğusuna yerleşecek››.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.13'>Hacer, ‹‹Beni gören Tanrıyı gerçekten gördüm mü?›› diyerek kendisiyle konuşan RABbe ‹‹El-Roi›› adını verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.14'>Bu yüzden Kadeşle Beret arasındaki o kuyuya Beer-Lahay-Roi adı verildi. anlamına gelir.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.15'>Hacer Avrama bir erkek çocuk doğurdu. Avram çocuğun adını İsmail koydu.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.16'>Hacer İsmail'i doğurduğunda, Avram seksen altı yaşındaydı.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.17'>
        <verse osisID='Gen.17.1'>Avram doksan dokuz yaşındayken RAB ona görünerek, ‹‹Ben Her Şeye Gücü Yeten Tanrıyım›› dedi, ‹‹Benim yolumda yürü, kusursuz ol.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.2'>Seninle yaptığım antlaşmayı sürdürecek, soyunu alabildiğine çoğaltacağım.››</verse>
        <verse osisID='Gen.17.3'>Avram yüzüstü yere kapandı. Tanrı,</verse>
        <verse osisID='Gen.17.4'>‹‹Seninle yaptığım antlaşma şudur›› dedi, ‹‹Birçok ulusun babası olacaksın.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.5'>Artık adın Avram değil, İbrahim olacak. Çünkü seni birçok ulusun babası yapacağım.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.6'>Seni çok verimli kılacağım. Soyundan uluslar doğacak, krallar çıkacak.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.7'>Antlaşmamı seninle ve soyunla kuşaklar boyunca, sonsuza dek sürdüreceğim. Senin, senden sonra da soyunun Tanrısı olacağım.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.8'>Bir yabancı olarak yaşadığın toprakları, bütün Kenan ülkesini sonsuza dek mülkünüz olmak üzere sana ve soyuna vereceğim. Onların Tanrısı olacağım.›› anlamına gelir.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.9'>Tanrı İbrahime, ‹‹Sen ve soyun kuşaklar boyu antlaşmama bağlı kalmalısınız›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.17.10'>‹‹Seninle ve soyunla yaptığım antlaşmanın koşulu şudur: Aranızdaki erkeklerin hepsi sünnet edilecek.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.11'>Sünnet olmalısınız. Sünnet aramızdaki antlaşmanın belirtisi olacak.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.12'>Evinizde doğmuş ya da soyunuzdan olmayan bir yabancıdan satın alınmış köleler dahil sekiz günlük her erkek çocuk sünnet edilecek. Gelecek kuşaklarınız boyunca sürecek bu.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.13'>Evinizde doğan ya da satın aldığınız her çocuk kesinlikle sünnet edilecek. Bedeninizdeki bu belirti sonsuza dek sürecek antlaşmamın simgesi olacak.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.14'>Sünnet edilmemiş her erkek halkının arasından atılacak, çünkü antlaşmamı bozmuş demektir.››</verse>
        <verse osisID='Gen.17.15'>Tanrı, ‹‹Karın Saraya gelince, ona artık Saray demeyeceksin›› dedi, ‹‹Bundan böyle onun adı Sara olacak.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.16'>Onu kutsayacak, ondan sana bir oğul vereceğim. Onu kutsayacağım, ulusların anası olacak. Halkların kralları onun soyundan çıkacak.››</verse>
        <verse osisID='Gen.17.17'>İbrahim yüzüstü yere kapandı ve güldü. İçinden, ‹‹Yüz yaşında bir adam çocuk sahibi olabilir mi?›› dedi, ‹‹Doksan yaşındaki Sara doğurabilir mi?››</verse>
        <verse osisID='Gen.17.18'>Sonra Tanrıya, ‹‹Keşke İsmaili mirasçım kabul etseydin!›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.19'>Tanrı, ‹‹Hayır. Ama karın Sara sana bir oğul doğuracak, adını İshakfç koyacaksın›› dedi, ‹‹Onunla ve soyuyla antlaşmamı sonsuza dek sürdüreceğim.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.20'>İsmaile gelince, seni işittim. Onu kutsayacak, verimli kılacak, soyunu alabildiğine çoğaltacağım. On iki beyin babası olacak. Soyunu büyük bir ulus yapacağım.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.21'>Ancak antlaşmamı gelecek yıl bu zaman Saranın doğuracağı oğlun İshakla sürdüreceğim.››</verse>
        <verse osisID='Gen.17.22'>Tanrı İbrahimle konuşmasını bitirince ondan ayrılıp yukarıya çekildi.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.23'>İbrahim evindeki bütün erkekleri -oğlu İsmaili, evinde doğanların, satın aldığı uşakların hepsini- Tanrının kendisine buyurduğu gibi o gün sünnet ettirdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.24'>İbrahim sünnet olduğunda doksan dokuz yaşındaydı.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.25'>Oğlu İsmail on üç yaşında sünnet oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.26'>İbrahim, oğlu İsmaille aynı gün sünnet edildi.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.27'>İbrahim'in evindeki bütün erkekler -evinde doğanlar ve yabancılardan satın alınanlar- onunla birlikte sünnet oldu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.18'>
        <verse osisID='Gen.18.1'>İbrahim günün sıcak saatlerinde Mamre meşeliğindeki çadırının önünde otururken, RAB kendisine göründü.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.2'>İbrahim karşısında üç adamın durduğunu gördü. Onları görür görmez karşılamaya koştu. Yere kapanarak birine,</verse>
        <verse osisID='Gen.18.3'>‹‹Ey efendim, eğer gözünde lütuf bulduysam, lütfen kulunun yanından ayrılma›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.18.4'>‹‹Biraz su getirteyim, ayaklarınızı yıkayın. Şu ağacın altında dinlenin.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.5'>Madem kulunuza konuk geldiniz, bırakın size yiyecek bir şeyler getireyim. Biraz dinlendikten sonra yolunuza devam edersiniz.›› Adamlar, ‹‹Peki, dediğin gibi olsun›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.6'>İbrahim hemen çadıra, Saranın yanına gitti. Ona, ‹‹Hemen üç sea ince un al, yoğurup pide yap›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.7'>Ardından sığırlara koştu. Körpe ve besili bir buzağı seçip uşağına verdi. Uşak buzağıyı hemen hazırladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.8'>İbrahim hazırlanan buzağıyı yoğurt ve sütle birlikte götürüp konuklarının önüne koydu. Onlar yerken o da yanlarında, ağacın altında durdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.9'>Konuklar, ‹‹Karın Sara nerede?›› diye sordular. İbrahim, ‹‹Çadırda›› diye yanıtladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.10'>RAB, ‹‹Gelecek yıl bu zamanda kesinlikle yanına döneceğim›› dedi, ‹‹O zaman karın Saranın bir oğlu olacak.›› Sara RABbin arkasında, çadırın girişinde durmuş, dinliyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.11'>İbrahimle Sara kocamışlardı, yaşları hayli ileriydi. Sara âdetten kesilmişti.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.12'>İçin için gülerek, ‹‹Bu yaştan sonra bu sevinci tadabilir miyim?›› diye düşündü, ‹‹Üstelik efendim de yaşlı.››</verse>
        <verse osisID='Gen.18.13'>RAB İbrahime sordu: ‹‹Sara niçin, ‹Bu yaştan sonra gerçekten çocuk sahibi mi olacağım?› diyerek güldü?</verse>
        <verse osisID='Gen.18.14'>RAB için olanaksız bir şey var mı? Belirlenen vakitte, gelecek yıl bu zaman yanına döndüğümde Saranın bir oğlu olacak.››</verse>
        <verse osisID='Gen.18.15'>Sara korktu, ‹‹Gülmedim›› diyerek yalan söyledi. RAB, ‹‹Hayır, güldün›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.16'>Adamlar oradan ayrılırken Sodoma doğru baktılar. İbrahim onları yolcu etmek için yanlarında yürüyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.17'>RAB, ‹‹Yapacağım şeyi İbrahimden mi gizleyeceğim?›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.18.18'>‹‹Kuşkusuz İbrahimden büyük ve güçlü bir ulus türeyecek, yeryüzündeki bütün uluslar onun aracılığıyla kutsanacak.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.19'>Doğru ve adil olanı yaparak yolumda yürümeyi oğullarına ve soyuna buyursun diye İbrahimi seçtim. Öyle ki, ona verdiğim sözü yerine getireyim.››</verse>
        <verse osisID='Gen.18.20'>Sonra İbrahime, ‹‹Sodom ve Gomora büyük suçlama altında›› dedi, ‹‹Günahları çok ağır.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.21'>Onun için inip bakacağım. Duyduğum suçlamalar doğru mu, değil mi göreceğim. Bunları yapıp yapmadıklarını anlayacağım.››</verse>
        <verse osisID='Gen.18.22'>Adamlar oradan ayrılıp Sodoma doğru gittiler. Ama İbrahim RABbin huzurunda kaldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.23'>RABbe yaklaşarak, ‹‹Haksızla birlikte haklıyı da mı yok edeceksin?›› diye sordu,</verse>
        <verse osisID='Gen.18.24'>‹‹Kentte elli doğru kişi var diyelim. Orayı gerçekten yok edecek misin? İçindeki elli doğru kişinin hatırı için kenti bağışlamayacak mısın?</verse>
        <verse osisID='Gen.18.25'>Senden uzak olsun bu. Haklıyı, haksızı aynı kefeye koyarak haksızın yanında haklıyı da öldürmek senden uzak olsun. Bütün dünyayı yargılayan adil olmalı.›› din bilginlerine göre ‹‹RAB İbrahimin önünde kaldı.››</verse>
        <verse osisID='Gen.18.26'>RAB, ‹‹Eğer Sodomda elli doğru kişi bulursam, onların hatırına bütün kenti bağışlayacağım›› diye karşılık verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.27'>İbrahim, ‹‹Ben toz ve külüm, bir hiçim›› dedi, ‹‹Ama seninle konuşma yürekliliğini göstereceğim.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.28'>Kırk beş doğru kişi var diyelim, beş kişi için bütün kenti yok mu edeceksin?›› RAB, ‹‹Eğer kentte kırk beş doğru kişi bulursam, orayı yok etmeyeceğim›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.29'>İbrahim yine sordu: ‹‹Ya kırk kişi bulursan?›› RAB, ‹‹O kırk kişinin hatırı için hiçbir şey yapmayacağım›› diye yanıtladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.30'>İbrahim, ‹‹Ya Rab, öfkelenme ama, otuz kişi var diyelim?›› dedi. RAB, ‹‹Otuz kişi bulursam, kente dokunmayacağım›› diye yanıtladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.31'>İbrahim, ‹‹Ya Rab, lütfen konuşma yürekliliğimi bağışla›› dedi, ‹‹Eğer yirmi kişi bulursan?›› RAB, ‹‹Yirmi kişinin hatırı için kenti yok etmeyeceğim›› diye yanıtladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.32'>İbrahim, ‹‹Ya Rab, öfkelenme ama, bir kez daha konuşacağım›› dedi, ‹‹Eğer on kişi bulursan?›› RAB, ‹‹On kişinin hatırı için kenti yok etmeyeceğim›› diye yanıtladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.33'>RAB İbrahim'le konuşmasını bitirince oradan ayrıldı, İbrahim de çadırına döndü.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.19'>
        <verse osisID='Gen.19.1'>İki melek akşamleyin Sodoma vardılar. Lut kentin kapısında oturuyordu. Onları görür görmez karşılamak için ayağa kalktı. Yere kapanarak,</verse>
        <verse osisID='Gen.19.2'>‹‹Efendilerim›› dedi, ‹‹Kulunuzun evine buyurun. Ayaklarınızı yıkayın, geceyi bizde geçirin. Sonra erkenden kalkıp yolunuza devam edersiniz.›› Melekler, ‹‹Olmaz›› dediler, ‹‹Geceyi kent meydanında geçireceğiz.››</verse>
        <verse osisID='Gen.19.3'>Ama Lut çok diretti. Sonunda onunla birlikte evine gittiler. Lut onlara yemek hazırladı, mayasız ekmek pişirdi. Yediler.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.4'>Onlar yatmadan, kentin erkekleri -Sodomun her mahallesinden genç yaşlı bütün erkekler- evi sardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.5'>Luta seslenerek, ‹‹Bu gece sana gelen adamlar nerede?›› diye sordular, ‹‹Getir onları da yatalım.››</verse>
        <verse osisID='Gen.19.6'>Lut dışarı çıktı, arkasından kapıyı kapadı.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.7'>‹‹Kardeşler, lütfen bu kötülüğü yapmayın›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.19.8'>‹‹Erkek yüzü görmemiş iki kızım var. Size onları getireyim, ne isterseniz yapın. Yeter ki, bu adamlara dokunmayın. Çünkü onlar konuğumdur, çatımın altına geldiler.››</verse>
        <verse osisID='Gen.19.9'>Adamlar, ‹‹Çekil önümüzden!›› diye karşılık verdiler, ‹‹Adam buraya dışardan geldi, şimdi yargıçlık taslıyor! Sana daha beterini yaparız.›› Lutu ite kaka kapıyı kırmaya davrandılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.10'>Ama içerdeki adamlar uzanıp Lutu evin içine, yanlarına aldılar ve kapıyı kapadılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.11'>Kapıya dayanan adamları, büyük küçük hepsini kör ettiler. Öyle ki, adamlar kapıyı bulamaz oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.12'>İçerdeki iki adam Luta, ‹‹Senin burada başka kimin var?›› diye sordular, ‹‹Oğullarını, kızlarını, damatlarını, kentte sana ait kim varsa hepsini dışarı çıkar.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.13'>Çünkü burayı yok edeceğiz. RAB bu halk hakkında birçok kötü suçlama duydu, kenti yok etmek için bizi gönderdi.››</verse>
        <verse osisID='Gen.19.14'>Lut dışarı çıktı ve kızlarıyla evlenecek olan adamlara, ‹‹Hemen buradan uzaklaşın!›› dedi, ‹‹Çünkü RAB bu kenti yok etmek üzere.›› Ne var ki damat adayları onun şaka yaptığını sandılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.15'>Tan ağarırken melekler Luta, ‹‹Karınla iki kızını al, hemen buradan uzaklaş›› diye üstelediler, ‹‹Yoksa kent cezasını bulurken sen de canından olursun.››</verse>
        <verse osisID='Gen.19.16'>Lut ağır davrandı, ama RAB ona acıdı. Adamlar Lutla karısının ve iki kızının elinden tutup onları kentin dışına çıkardılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.17'>Kent dışına çıkınca, adamlardan biri Luta, ‹‹Kaç, canını kurtar, arkana bakma›› dedi, ‹‹Bu ovanın hiçbir yerinde durma. Dağa kaç, yoksa ölür gidersin.››</verse>
        <verse osisID='Gen.19.18'>Lut, ‹‹Aman, efendim!›› diye karşılık verdi,</verse>
        <verse osisID='Gen.19.19'>‹‹Ben kulunuzdan hoşnut kaldınız, canımı kurtarmakla bana büyük iyilik yaptınız. Ama dağa kaçamam. Çünkü felaket bana yetişir, ölürüm.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.20'>İşte, şurada kaçabileceğim yakın bir kent var, küçücük bir kent. İzin verin, oraya kaçıp canımı kurtarayım. Zaten küçücük bir kent.››</verse>
        <verse osisID='Gen.19.21'>Adamlardan biri, ‹‹Peki, dileğini kabul ediyorum›› dedi, ‹‹O kenti yıkmayacağım.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.22'>Çabuk ol, hemen kaç! Çünkü sen oraya varmadan bir şey yapamam.›› Bu yüzden o kente Soar adı verildi.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.23'>Lut Soara vardığında güneş doğmuştu.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.24'>RAB Sodom ve Gomoranın üzerine gökten ateşli kükürt yağdırdı.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.25'>Bu kentleri, bütün ovayı, oradaki insanların hepsini ve bütün bitkileri yok etti.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.26'>Ancak Lutun peşisıra gelen karısı dönüp geriye bakınca tuz kesildi.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.27'>İbrahim sabah erkenden kalkıp önceki gün RABbin huzurunda durduğu yere gitti.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.28'>Sodom ve Gomoraya ve bütün ovaya baktı. Yerden, tüten bir ocak gibi duman yükseliyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.29'>Tanrı ovadaki kentleri yok ederken İbrahimi anımsamış ve Lutun yaşadığı kentleri yok ederken Lutu bu felaketin dışına çıkarmıştı.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.30'>Lut Soarda kalmaktan korkuyordu. Bu yüzden iki kızıyla kentten ayrılarak dağa yerleşti, onlarla birlikte bir mağarada yaşamaya başladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.31'>Büyük kızı küçüğüne, ‹‹Babamız yaşlı›› dedi, ‹‹Dünya geleneklerine uygun biçimde burada bizimle yatabilecek bir erkek yok.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.32'>Gel, babamıza şarap içirelim, soyumuzu yaşatmak için onunla yatalım.››</verse>
        <verse osisID='Gen.19.33'>O gece babalarına şarap içirdiler. Büyük kız gidip babasıyla yattı. Ancak Lut yatıp kalktığının farkında değildi.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.34'>Ertesi gün büyük kız küçüğüne, ‹‹Dün gece babamla yattım›› dedi, ‹‹Bu gece de ona şarap içirelim. Soyumuzu yaşatmak için sen de onunla yat.››</verse>
        <verse osisID='Gen.19.35'>O gece de babalarına şarap içirdiler ve küçük kız babasıyla yattı. Ama Lut yatıp kalktığının farkında değildi.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.36'>Böylece Lutun iki kızı da öz babalarından hamile kaldılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.37'>Büyük kız bir erkek çocuk doğurdu, ona Moav adını verdi. Moav bugünkü Moavlıların atasıdır.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.38'>Küçük kızın da bir oğlu oldu, adını Ben-Ammi koydu. O da bugünkü Ammonlular'ın atasıdır.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.20'>
        <verse osisID='Gen.20.1'>İbrahim Mamreden Negeve göçerek Kadeş ve Sur kentlerinin arasına yerleşti. Sonra geçici bir süre Gerarda kaldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.2'>Karısı Sara için, ‹‹Bu kadın kızkardeşimdir›› dedi. Bunun üzerine Gerar Kralı Avimelek adam gönderip Sarayı getirtti.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.3'>Ama Tanrı gece düşünde Avimeleke görünerek, ‹‹Bu kadını aldığın için öleceksin›› dedi, ‹‹Çünkü o evli bir kadın.››</verse>
        <verse osisID='Gen.20.4'>Avimelek henüz Saraya dokunmamıştı. ‹‹Ya RAB›› dedi, ‹‹Suçsuz bir ulusu mu yok edeceksin?</verse>
        <verse osisID='Gen.20.5'>İbrahimin kendisi bana, ‹Bu kadın kızkardeşimdir› demedi mi? Kadın da İbrahim için, ‹O kardeşimdir› dedi. Ben temiz vicdanla, suçsuz ellerimle yaptım bunu.››</verse>
        <verse osisID='Gen.20.6'>Tanrı, düşünde ona, ‹‹Bunu temiz vicdanla yaptığını biliyorum›› diye yanıtladı, ‹‹Ben de seni bu yüzden bana karşı günah işlemekten alıkoydum, kadına dokunmana izin vermedim.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.7'>Şimdi kadını kocasına geri ver. Çünkü o bir peygamberdir. Senin için dua eder, ölmezsin. Ama kadını geri vermezsen, sen de sana ait olan herkes de ölecek, bilesin.››</verse>
        <verse osisID='Gen.20.8'>Avimelek sabah erkenden kalktı, bütün adamlarını çağırarak olup biteni anlattı. Adamlar dehşete düştü.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.9'>Avimelek İbrahimi çağırtarak, ‹‹Ne yaptın bize?›› dedi, ‹‹Sana ne haksızlık ettim ki, beni ve krallığımı bu büyük günaha sürükledin? Bana bu yaptığın yapılacak iş değil.››</verse>
        <verse osisID='Gen.20.10'>Sonra, ‹‹Amacın neydi, niçin yaptın bunu?›› diye sordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.11'>İbrahim, ‹‹Çünkü burada hiç Tanrı korkusu yok›› diye yanıtladı, ‹‹Karım yüzünden beni öldürebilirler diye düşündüm.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.12'>Üstelik, Sara gerçekten kızkardeşimdir. Babamız bir, annemiz ayrıdır. Onunla evlendim.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.13'>Tanrı beni babamın evinden gurbete gönderdiği zaman karıma, ‹Bana sevgini şöyle göstereceksin: Gideceğimiz her yerde kardeşin olduğumu söyle› dedim.››</verse>
        <verse osisID='Gen.20.14'>Avimelek İbrahime karısı Sarayı geri verdi. Bunun yanısıra ona davar, sığır, köleler, cariyeler de verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.15'>İbrahime, ‹‹İşte ülkem önünde, nereye istersen oraya yerleş›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.16'>Saraya da, ‹‹Kardeşine bin parça gümüş veriyorum›› dedi, ‹‹Yanındakilere karşı senin suçsuz olduğunu gösteren bir kanıttır bu. Herkes suçsuz olduğunu bilsin.››</verse>
        <verse osisID='Gen.20.17'>İbrahim Tanrıya dua etti ve Tanrı Avimelekle karısına, cariyelerine şifa verdi. Çocuk sahibi oldular.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.18'>Çünkü İbrahim'in karısı Sara yüzünden RAB Avimelek'in evindeki kadınların hamile kalmasını engellemişti.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.21'>
        <verse osisID='Gen.21.1'>RAB verdiği söz uyarınca Saraya iyilik etti ve sözünü yerine getirdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.2'>Sara hamile kaldı; İbrahimin yaşlılık döneminde, tam Tanrının belirttiği zamanda ona bir erkek çocuk doğurdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.3'>İbrahim Saranın doğurduğu çocuğa İshakfı adını verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.4'>Tanrının kendisine buyurduğu gibi oğlu İshakı sekiz günlükken sünnet etti.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.5'>İshak doğduğunda İbrahim yüz yaşındaydı.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.6'>Sara, ‹‹Tanrı yüzümü güldürdü›› dedi, ‹‹Bunu duyan herkes benimle birlikte gülecek.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.7'>Kim İbrahime Sara çocuk emzirecek derdi? Bu yaşında ona bir oğul doğurdum.››</verse>
        <verse osisID='Gen.21.8'>Çocuk büyüdü. Sütten kesildiği gün İbrahim büyük bir şölen verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.9'>Ne var ki Sara, Mısırlı Hacerin İbrahimden olma oğlu İsmailin alay ettiğini görünce,</verse>
        <verse osisID='Gen.21.10'>İbrahime, ‹‹Bu cariyeyle oğlunu kov›› dedi, ‹‹Bu cariyenin oğlu, oğlum İshakın mirasına ortak olmasın.››</verse>
        <verse osisID='Gen.21.11'>Bu İbrahimi çok üzdü, çünkü İsmail de öz oğluydu.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.12'>Ancak Tanrı İbrahime, ‹‹Oğlunla cariyen için üzülme›› dedi, ‹‹Sara ne derse, onu yap. Çünkü senin soyun İshakla sürecektir.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.13'>Cariyenin oğlundan da bir ulus yaratacağım, çünkü o da senin soyun.››</verse>
        <verse osisID='Gen.21.14'>İbrahim sabah erkenden kalktı, biraz yiyecek, bir tulum da su hazırlayıp Hacerin omuzuna attı, çocuğunu da verip onu gönderdi. Hacer Beer-Şeva Çölüne gitti, orada bir süre dolaştı.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.15'>Tulumdaki su tükenince, oğlunu bir çalının altına bıraktı.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.16'>Yaklaşık bir ok atımı uzaklaşıp, ‹‹Oğlumun ölümünü görmeyeyim›› diyerek onun karşısına oturup hıçkıra hıçkıra ağladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.17'>Tanrı çocuğun sesini duydu. Tanrının meleği göklerden Hacere, ‹‹Nen var, Hacer?›› diye seslendi, ‹‹Korkma! Çünkü Tanrı çocuğun sesini duydu.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.18'>Kalk, oğlunu kaldır, elini tut. Onu büyük bir ulus yapacağım.››</verse>
        <verse osisID='Gen.21.19'>Sonra Tanrı Hacerin gözlerini açtı, Hacer bir kuyu gördü. Gidip tulumunu doldurdu, oğluna içirdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.20'>Çocuk büyürken Tanrı onunlaydı. Çocuk çölde yaşadı ve okçu oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.21'>Paran Çölünde yaşarken annesi ona Mısırlı bir kadın aldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.22'>O sırada Avimelekle ordusunun komutanı Fikol İbrahime, ‹‹Yaptığın her şeyde Tanrı seninle›› dediler,</verse>
        <verse osisID='Gen.21.23'>‹‹Onun için, Tanrının önünde bana, oğluma ve soyuma haksız davranmayacağına ant iç. Bana ve konuk olarak yaşadığın bu ülkeye, benim sana yaptığım gibi iyi davran.››</verse>
        <verse osisID='Gen.21.24'>İbrahim, ‹‹Ant içerim›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.25'>İbrahim Avimeleke bir kuyuyu zorla ele geçiren adamlarından yakındı.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.26'>Avimelek, ‹‹Bunu kimin yaptığını bilmiyorum›› diye yanıtladı, ‹‹Sen de bana söylemedin, ilk kez duyuyorum.››</verse>
        <verse osisID='Gen.21.27'>Daha sonra İbrahim Avimeleke davar ve sığır verdi. Böylece ikisi bir antlaşma yaptılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.28'>İbrahim sürüsünden yedi dişi kuzu ayırdı.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.29'>Avimelek, ‹‹Bunun anlamı ne, niçin bu yedi dişi kuzuyu ayırdın?›› diye sordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.30'>İbrahim, ‹‹Bu yedi dişi kuzuyu benim elimden almalısın›› diye yanıtladı, ‹‹Kuyuyu benim açtığımın kanıtı olsun.››</verse>
        <verse osisID='Gen.21.31'>Bu yüzden oraya Beer-Şeva adı verildi. Çünkü ikisi orada ant içmişlerdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.32'>Beer-Şevada yapılan bu antlaşmadan sonra Avimelek, ordusunun komutanı Fikolla birlikte Filist yöresine geri döndü.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.33'>İbrahim Beer-Şevada bir ılgın ağacı dikti; orada RABbi, ölümsüz Tanrıyı adıyla çağırdı.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.34'>Filist yöresinde konuk olarak uzun süre yaşadı.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.22'>
        <verse osisID='Gen.22.1'>Daha sonra Tanrı İbrahimi denedi. ‹‹İbrahim!›› diye seslendi. İbrahim, ‹‹Buradayım!›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.2'>Tanrı, ‹‹İshakı, sevdiğin biricik oğlunu al, Moriya bölgesine git›› dedi, ‹‹Orada sana göstereceğim bir dağda oğlunu yakmalık sunu olarak sun.››</verse>
        <verse osisID='Gen.22.3'>İbrahim sabah erkenden kalktı, eşeğine palan vurdu. Yanına uşaklarından ikisini ve oğlu İshakı aldı. Yakmalık sunu için odun yardıktan sonra, Tanrının kendisine belirttiği yere doğru yola çıktı.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.4'>Üçüncü gün gideceği yeri uzaktan gördü.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.5'>Uşaklarına, ‹‹Siz burada, eşeğin yanında kalın›› dedi, ‹‹Tapınmak için oğlumla birlikte oraya gidip döneceğiz.››</verse>
        <verse osisID='Gen.22.6'> Yakmalık sunu için yardığı odunları oğlu İshaka yükledi. Ateşi ve bıçağı kendisi aldı. Birlikte giderlerken İshak İbrahime, ‹‹Baba!›› dedi. İbrahim, ‹‹Evet, oğlum!›› diye yanıtladı. İshak, ‹‹Ateşle odun burada, ama yakmalık sunu kuzusu nerede?›› diye sordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.8'>İbrahim, ‹‹Oğlum, yakmalık sunu için kuzuyu Tanrı kendisi sağlayacak›› dedi. İkisi birlikte yürümeye devam ettiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.9'>Tanrının kendisine belirttiği yere varınca İbrahim bir sunak yaptı, üzerine odun dizdi. Oğlu İshakı bağlayıp sunaktaki odunların üzerine yatırdı.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.10'>Onu boğazlamak için uzanıp bıçağı aldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.11'>Ama RABbin meleği göklerden, ‹‹İbrahim, İbrahim!›› diye seslendi. İbrahim, ‹‹İşte buradayım!›› diye karşılık verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.12'>Melek, ‹‹Çocuğa dokunma›› dedi, ‹‹Ona hiçbir şey yapma. Şimdi Tanrıdan korktuğunu anladım, biricik oğlunu benden esirgemedin.››</verse>
        <verse osisID='Gen.22.13'>İbrahim çevresine bakınca, boynuzları sık çalılara takılmış bir koç gördü. Gidip koçu getirdi. Oğlunun yerine onu yakmalık sunu olarak sundu.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.14'>Oraya ‹‹Yahve yire›› adını verdi. ‹‹RABbin dağında sağlanacaktır›› sözü bu yüzden bugün de söyleniyor.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.15'>RABbin meleği göklerden İbrahime ikinci kez seslendi:</verse>
        <verse osisID='Gen.22.16'>‹‹RAB diyor ki, kendi üzerime ant içiyorum. Bunu yaptığın için, biricik oğlunu esirgemediğin için</verse>
        <verse osisID='Gen.22.17'>seni fazlasıyla kutsayacağım; soyunu göklerin yıldızları, kıyıların kumu kadar çoğaltacağım. Soyun düşmanlarının kentlerini mülk edinecek.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.18'>Soyunun aracılığıyla yeryüzündeki bütün uluslar kutsanacak. Çünkü sözümü dinledin.››</verse>
        <verse osisID='Gen.22.19'>Sonra İbrahim uşaklarının yanına döndü. Birlikte yola çıkıp Beer-Şevaya gittiler. İbrahim Beer-Şevada kaldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.20'>Bir süre sonra İbrahime, ‹‹Milka, kardeşin Nahora çocuklar doğurdu›› diye haber verdiler,</verse>
        <verse osisID='Gen.22.21'>‹‹İlk oğlu Ûs, kardeşi Bûz, Kemuel -Aramın babası-</verse>
        <verse osisID='Gen.22.22'>Keset, Hazo, Pildaş, Yidlaf, Betuel.››</verse>
        <verse osisID='Gen.22.23'>Betuel Rebekanın babası oldu. Bu sekiz çocuğu İbrahimin kardeşi Nahora Milka doğurdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.24'>Reuma adındaki cariyesi de Nahor'a Tevah, Gaham, Tahaş ve Maaka'yı doğurdu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.23'>
        <verse osisID='Gen.23.1'>Sara yüz yirmi yedi yıl yaşadı. Ömrü bu kadardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.2'>Kenan ülkesinde, bugün Hevron denilen Kiryat-Arbada öldü. İbrahim yas tutmak, ağlamak için Saranın ölüsünün başına gitti.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.3'>Sonra karısının ölüsünün başından kalkıp Hititlere,</verse>
        <verse osisID='Gen.23.4'>‹‹Ben aranızda konuk ve yabancıyım›› dedi, ‹‹Bana mezar yapabileceğim bir toprak satın. Ölümü kaldırıp gömeyim.››</verse>
        <verse osisID='Gen.23.5'> Hititler, ‹‹Efendim, bizi dinle›› diye yanıtladılar, ‹‹Sen aramızda güçlü bir beysin. Ölünü mezarlarımızın en iyisine göm. Ölünü gömmen için kimse senden mezarını esirgemez.››</verse>
        <verse osisID='Gen.23.7'>İbrahim, ülke halkı olan Hititlerin önünde eğilerek,</verse>
        <verse osisID='Gen.23.8'>‹‹Eğer ölümü gömmemi istiyorsanız, benim için Sohar oğlu Efrona ricada bulunun›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.23.9'>‹‹Tarlasının dibindeki Makpela Mağarasını bana satsın. Fiyatı neyse huzurunuzda eksiksiz ödeyip orayı mezarlık yapacağım.››</verse>
        <verse osisID='Gen.23.10'>Hititli Efron halkının arasında oturuyordu. Kent kapısında toplanan herkesin duyacağı biçimde,</verse>
        <verse osisID='Gen.23.11'>‹‹Hayır, efendim!›› diye karşılık verdi, ‹‹Beni dinle, mağarayla birlikte tarlayı da sana veriyorum. Halkımın huzurunda onu sana veriyorum. Ölünü göm.››</verse>
        <verse osisID='Gen.23.12'>İbrahim ülke halkının önünde eğildi.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.13'>Herkesin duyacağı biçimde Efrona, ‹‹Lütfen beni dinle›› dedi, ‹‹Tarlanın parasını ödeyeyim. Parayı kabul et ki, ölümü oraya gömeyim.››</verse>
        <verse osisID='Gen.23.14'> Efron, ‹‹Efendim, beni dinle›› diye karşılık verdi, ‹‹Aramızda dört yüz şekel gümüşün sözü mü olur? Ölünü göm.››</verse>
        <verse osisID='Gen.23.16'>İbrahim Efronun önerisini kabul etti. Efronun Hititlerin önünde sözünü ettiği dört yüz şekel gümüşü tüccarların ağırlık ölçülerine göre tarttı.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.17'> Böylece Efronun Mamre yakınında Makpeladaki tarlası, çevresindeki bütün ağaçlarla ve içindeki mağarayla birlikte, kent kapısında toplanan Hititlerin huzurunda İbrahimin mülkü kabul edildi.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.19'>İbrahim karısı Sarayı Kenan ülkesinde Mamreye -Hevrona- yakın Makpela Tarlasındaki mağaraya gömdü.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.20'>Hititler tarlayı içindeki mağarayla birlikte İbrahim'in mezarlık yeri olarak onayladılar.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.24'>
        <verse osisID='Gen.24.1'>İbrahim kocamış, iyice yaşlanmıştı. RAB onu her yönden kutsamıştı.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.2'>İbrahim, evindeki en yaşlı ve her şeyden sorumlu uşağına, ‹‹Elini uyluğumun altına koy›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.24.3'>‹‹Yerin göğün Tanrısı RABbin adıyla ant içmeni istiyorum. Aralarında yaşadığım Kenanlılardan oğluma kız almayacaksın.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.4'>Oğlum İshaka kız almak için benim ülkeme, akrabalarımın yanına gideceksin.›› gösterirdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.5'>Uşak, ‹‹Ya kız benimle bu ülkeye gelmek istemezse?›› diye sordu, ‹‹O zaman oğlunu geldiğin ülkeye götüreyim mi?››</verse>
        <verse osisID='Gen.24.6'>İbrahim, ‹‹Sakın oğlumu oraya götürme!›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.24.7'>‹‹Beni baba ocağından, doğduğum ülkeden getiren, ‹Bu toprakları senin soyuna vereceğim› diyerek ant içen Göklerin Tanrısı RAB senin önünden meleğini gönderecek. Böylece oradan oğluma bir kız alabileceksin.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.8'>Eğer kız seninle gelmek istemezse, içtiğin ant seni bağlamaz. Yalnız, oğlumu oraya götürme.››</verse>
        <verse osisID='Gen.24.9'>Bunun üzerine uşak elini efendisi İbrahimin uyluğunun altına koyarak bu konuda ant içti.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.10'>Sonra efendisinden on deve alarak en iyi eşyalarla birlikte yola çıktı; Aram-Naharayime, Nahorun yaşadığı kente gitti.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.11'>Develerini kentin dışındaki kuyunun yanına çöktürdü. Akşamüzeriydi, kadınların su almak için dışarı çıkacakları zamandı.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.12'>Uşak, ‹‹Ya RAB, efendim İbrahimin Tanrısı, yalvarırım bugün beni başarılı kıl›› diye dua etti, ‹‹Efendim İbrahime iyilik et.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.13'>İşte, pınarın başında bekliyorum. Kentin kızları su almaya geliyorlar.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.14'>Birine, ‹Lütfen testini indir, biraz su içeyim› diyeceğim. O da, ‹Sen iç, ben de develerine içireyim› derse, bileceğim ki o kız kulun İshak için seçtiğin kızdır. Böylece efendime iyilik ettiğini anlayacağım.››</verse>
        <verse osisID='Gen.24.15'>O duasını bitirmeden, İbrahimin kardeşi Nahorla karısı Milkanın oğlu Betuelin kızı Rebeka, omuzunda su testisiyle dışarı çıktı.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.16'>Çok güzel bir genç kızdı. Ona erkek eli değmemişti. Pınara gitti, testisini doldurup geri döndü.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.17'>Uşak onu karşılamaya koştu, ‹‹Lütfen testinden biraz su ver, içeyim›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.18'>Rebeka, ‹‹İç, efendim›› diyerek hemen testisini indirdi, içmesi için ona uzattı.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.19'>Ona su verdikten sonra, ‹‹Develerin için de su çekeyim›› dedi, ‹‹Kanıncaya kadar içsinler.››</verse>
        <verse osisID='Gen.24.20'>Çabucak suyu hayvanların teknesine boşalttı, yine su çekmek için kuyuya koştu. Adamın bütün develeri için su çekti.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.21'>Adam RABbin yolunu açıp açmadığını anlamak için sessizce genç kızı süzüyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.22'>Develer su içtikten sonra, adam bir beka ağırlığında altın bir burun halkasıyla on şekel ağırlığında iki altın bilezik çıkardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.23'>‹‹Lütfen söyle, kimin kızısın sen?›› diye sordu, ‹‹Babanın evinde geceyi geçirebileceğimiz bir yer var mı?››</verse>
        <verse osisID='Gen.24.24'>Kız, ‹‹Milkayla Nahorun oğlu Betuelin kızıyım›› diye karşılık verdi,</verse>
        <verse osisID='Gen.24.25'>‹‹Bizde saman ve yem bol, geceyi geçirebileceğiniz yer de var.››</verse>
        <verse osisID='Gen.24.26'>Adam eğilip RABbe tapındı.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.27'>‹‹Efendim İbrahimin Tanrısı RABbe övgüler olsun›› dedi, ‹‹Sevgisini, sadakatini efendimden esirgemedi. Efendimin akrabalarının evine giden yolu bana gösterdi.››</verse>
        <verse osisID='Gen.24.28'>Kız annesinin evine koşup olanları anlattı.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.29'>Rebekanın Lavan adında bir kardeşi vardı. Lavan pınarın başındaki adama doğru koştu.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.30'>Kızkardeşinin burnundaki halkayı, kollarındaki bilezikleri görmüştü. Rebeka adamın kendisine söylediklerini de anlatınca, Lavan adamın yanına gitti. Adam pınarın başında, develerinin yanında duruyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.31'>Lavan, ‹‹Eve buyur, ey RABbin kutsadığı adam›› dedi, ‹‹Niçin dışarıda bekliyorsun? Senin için oda, develerin için yer hazırladım.››</verse>
        <verse osisID='Gen.24.32'>Böylece adam eve girdi. Lavan develerin kolanlarını çözdü, onlara saman ve yem verdi. Adamla yanındakilere ayaklarını yıkamaları için su getirdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.33'>Önüne yemek konulunca, adam, ‹‹Niçin geldiğimi anlatmadan yemek yemeyeceğim›› dedi. Lavan, ‹‹Öyleyse anlat›› diye karşılık verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.34'>Adam, ‹‹Ben İbrahimin uşağıyım›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.24.35'>‹‹RAB efendimi alabildiğine kutsadı. Onu zengin etti. Ona davar, sığır, altın, gümüş, erkek ve kadın köleler, develer, eşekler verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.36'>Karısı Sara ileri yaşta efendime bir oğul doğurdu. Efendim sahip olduğu her şeyi oğluna verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.37'> ‹Ülkelerinde yaşadığım Kenanlılardan oğluma kız almayacaksın. Oğluma kız almak için babamın ailesine, akrabalarımın yanına gideceksin› diyerek bana ant içirdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.39'>‹‹Efendime, ‹Ya kız benimle gelmezse?› diye sordum.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.40'>‹‹Efendim, ‹Yolunda yürüdüğüm RAB meleğini seninle gönderecek, yolunu açacak› dedi, ‹Akrabalarımdan, babamın ailesinden oğluma bir kız getireceksin.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.41'>İçtiğin anttan ancak akrabalarımın yanına vardığında sana kızı vermezlerse, evet, ancak o zaman özgür olabilirsin.›</verse>
        <verse osisID='Gen.24.42'>‹‹Bugün pınarın başına geldiğimde şöyle dua ettim: ‹Ya RAB, efendim İbrahimin Tanrısı, yalvarırım yolumu aç.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.43'>İşte pınarın başında bekliyorum. Su almaya gelen kızlardan birine, lütfen testinden bana biraz su ver, içeyim, diyeceğim.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.44'>O da, sen iç, develerin için de su çekeyim derse, anlayacağım ki efendimin oğlu için RABbin seçtiği kız odur.›</verse>
        <verse osisID='Gen.24.45'>‹‹Ben içimden dua ederken, Rebeka omuzunda su testisiyle dışarı çıktı. Pınar başına gidip su aldı. Ona, ‹Lütfen, biraz su ver, içeyim› dedim.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.46'>‹‹Rebeka hemen testisini omuzundan indirdi, ‹İç efendim› dedi, ‹Ben de develerine içireyim.› Ben içtim. Develere de su verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.47'>‹‹Ona, ‹Kimin kızısın sen?› diye sordum. ‹‹ ‹Milkayla Nahorun oğlu Betuelin kızıyım› dedi. ‹‹Bunun üzerine burnuna halka, kollarına bilezik taktım.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.48'>Eğilip RABbe tapındım. Efendimin oğluna kardeşinin torununu almak için bana doğru yolu gösteren efendim İbrahimin Tanrısı RABbe övgüler sundum.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.49'>Şimdi efendime sevgi ve sadakat mı göstereceksiniz, yoksa olmaz mı diyeceksiniz, bana bildirin. Öyle ki, ben de ne yapacağıma karar vereyim.››</verse>
        <verse osisID='Gen.24.50'>Lavanla Betuel, ‹‹Bu RABbin işi›› diye karşılık verdiler, ‹‹Biz sana ne iyi, ne kötü diyebiliriz.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.51'>İşte Rebeka burada. Al götür. RABbin buyurduğu gibi efendinin oğluna karı olsun.››</verse>
        <verse osisID='Gen.24.52'>İbrahimin uşağı bu sözleri duyunca, yere kapanarak RABbe tapındı.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.53'>Rebekaya altın, gümüş takımlar, giysiler, kardeşiyle annesine de değerli eşyalar çıkarıp verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.54'>Sonra yanındakilerle birlikte yedi, içti. Geceyi orada geçirdiler. Sabah kalkınca İbrahimin uşağı, ‹‹Beni yolcu edin, efendime döneyim›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.55'>Rebekanın kardeşiyle annesi, ‹‹Bırak kız on gün kadar bizimle kalsın, sonra gidersin›› diye karşılık verdiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.56'>Adam, ‹‹Madem RAB yolumu açtı, beni geciktirmeyin›› dedi, ‹‹İzin verin, efendime döneyim.››</verse>
        <verse osisID='Gen.24.57'>‹‹Kızı çağırıp ona soralım›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.58'>Rebekayı çağırıp, ‹‹Bu adamla gitmek istiyor musun?›› diye sordular. Rebeka, ‹‹İstiyorum›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.59'>Böylece Rebekayla dadısını, İbrahimin uşağıyla adamlarını uğurlamaya çıktılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.60'>Rebekayı şöyle kutsadılar:  ‹‹Ey kızkardeşimiz, 2 Binlerce, on binlerce kişiye analık et, 2 Soyun düşmanlarının kentlerini mülk edinsin.››</verse>
        <verse osisID='Gen.24.61'>Rebekayla genç hizmetçileri hazırlanıp develere binerek İbrahimin uşağını izlediler. Uşak Rebekayı alıp oradan ayrıldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.62'>İshak Beer-Lahay-Roiden gelmişti. Çünkü Negev bölgesinde yaşıyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.63'>Akşamüzeri düşünmek için tarlaya gitti. Başını kaldırdığında develerin yaklaştığını gördü.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.64'>Rebeka İshakı görünce deveden indi,</verse>
        <verse osisID='Gen.24.65'>İbrahimin uşağına, ‹‹Tarladan bizi karşılamaya gelen şu adam kim?›› diye sordu. Uşak, ‹‹Efendim›› diye karşılık verdi. Rebeka peçesini alıp yüzünü örttü.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.66'>Uşak bütün yaptıklarını İshaka anlattı.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.67'>İshak Rebeka'yı annesi Sara'nın yaşamış olduğu çadıra götürüp onunla evlendi. Böylece Rebeka İshak'ın karısı oldu. İshak onu sevdi. Annesinin ölümünden sonra onunla avunç buldu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.25'>
        <verse osisID='Gen.25.1'>İbrahim bir kadınla daha evlendi. Kadının adı Keturaydı.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.2'>Ondan Zimran, Yokşan, Medan, Midyan, Yişbak, Şuah adlı çocukları oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.3'>Yokşandan da Şeva, Dedan oldu. Dedan soyundan Aşurlular, Letuşlular, Leumlular doğdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.4'>Midyanın Efa, Efer, Hanok, Avida, Eldaa adlı oğulları oldu. Bunların hepsi Keturanın soyundandı.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.5'>İbrahim sahip olduğu her şeyi İshaka bıraktı.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.6'>Cariyelerinin oğullarına da armağanlar verdi. Kendisi sağken bu çocukları oğlu İshaktan uzaklaştırıp doğuya gönderdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.7'>İbrahim yüz yetmiş beş yıl yaşadı. Ömrü bu kadardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.8'>Kocamış, yaşama doymuş, iyice yaşlanmış olarak son soluğunu verdi. Ölüp atalarına kavuştu.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.9'>Oğulları İshakla İsmail onu Hititli Sohar oğlu Efronun tarlasında Mamreye yakın Makpela Mağarasına gömdüler.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.10'>İbrahim o tarlayı Hititlerden satın almıştı. Böylece İbrahimle karısı Sara oraya gömüldüler.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.11'>Tanrı İbrahimin ölümünden sonra oğlu İshakı kutsadı. İshak Beer-Lahay-Roide yaşıyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.12'>Saranın cariyesi Mısırlı Hacerin İbrahime doğurduğu İsmailin öyküsü:</verse>
        <verse osisID='Gen.25.13'>Doğum sırasına göre İsmailin oğullarının adları şunlardır: İlk oğlu Nevayot. Sonra Kedar, Adbeel, Mivsam,</verse>
        <verse osisID='Gen.25.14'>Mişma, Duma, Massa,</verse>
        <verse osisID='Gen.25.15'>Hadat, Tema, Yetur, Nafiş, Kedema gelir.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.16'>İsmailin oğulları olan bu on iki bey oymakların atalarıydı. Köylerine, obalarına da bu adları verdiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.17'>İsmail yüz otuz yedi yıl yaşadıktan sonra son soluğunu verdi. Ölüp halkına kavuştu.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.18'>İsmailoğulları Aşura doğru giderken Mısır sınırı yakınında, Havila ile Şur arasındaki bölgeye yerleştiler. Kardeşlerinin yaşadığı yerin doğusuna yerleşmişlerdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.19'>İbrahimin oğlu İshakın öyküsü:</verse>
        <verse osisID='Gen.25.20'>İshak Aramlı Lavanın kızkardeşi, Paddan-Aramlı Betuelin kızı Rebekayla evlendiğinde kırk yaşındaydı.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.21'>İshak karısı için RABbe yakardı, çünkü karısı kısırdı. RAB İshakın yakarışını yanıtladı, Rebeka hamile kaldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.22'>Çocuklar karnında itişiyordu. Rebeka, ‹‹Nedir bu başıma gelen?›› diyerek RABbe danışmaya gitti.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.23'>RAB onu şöyle yanıtladı:  ‹‹Rahminde iki ulus var, 2 Senden iki ayrı halk doğacak, 2 Biri öbüründen güçlü olacak, 2 Büyüğü küçüğüne hizmet edecek.››</verse>
        <verse osisID='Gen.25.24'>Doğum vakti gelince, Rebekanın ikiz oğulları oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.25'>İlk doğan oğlu kıpkırmızı ve tüylüydü; kırmızı bir cüppeyi andırıyordu. Adını Esav koydular.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.26'>Sonra kardeşi doğdu. Eliyle Esavın topuğunu tutuyordu. Bu yüzden İshak ona Yakupfö adını verdi. Rebeka doğum yaptığında İshak altmış yaşındaydı.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.27'>Çocuklar büyüdü. Esav kırları seven usta bir avcı oldu. Yakupsa hep çadırda oturan sakin bir adamdı.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.28'>İshak Esavı daha çok severdi, çünkü onun getirdiği av etlerini yerdi. Rebeka ise Yakupu severdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.29'>Bir gün Yakup çorba pişirirken Esav avdan geldi. Aç ve bitkindi.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.30'>Yakupa, ‹‹Lütfen şu kızıl çorbadan biraz ver de içeyim. Aç ve bitkinim›› dedi. Bu nedenle ona Edom adı da verildi.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.31'>Yakup, ‹‹Önce sen ilk oğulluk hakkını bana ver›› diye karşılık verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.32'>Esav, ‹‹Baksana, açlıktan ölmek üzereyim›› dedi, ‹‹İlk oğulluk hakkının bana ne yararı var?››</verse>
        <verse osisID='Gen.25.33'>Yakup, ‹‹Önce ant iç›› dedi. Esav ant içerek ilk oğulluk hakkını Yakupa sattı.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.34'>Yakup Esav'a ekmekle mercimek çorbası verdi. Esav yiyip içtikten sonra kalkıp gitti. Böylece Esav ilk oğulluk hakkını küçümsemiş oldu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.26'>
        <verse osisID='Gen.26.1'>İbrahimin yaşadığı dönemdeki kıtlıktan başka ülkede bir kıtlık daha oldu. İshak Gerara, Filist Kralı Avimelekin yanına gitti.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.2'>RAB İshaka görünerek, ‹‹Mısıra gitme›› dedi, ‹‹Sana söyleyeceğim ülkeye yerleş.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.3'>Orada bir süre kal. Ben seninle olacak, seni kutsayacağım: Bütün bu toprakları sana ve soyuna vereceğim. Baban İbrahime ant içerek verdiğim sözü yerine getireceğim.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.4'>Soyunu gökteki yıldızlar kadar çoğaltacağım. Bu ülkelerin tümünü onlara vereceğim. Yeryüzündeki bütün uluslar senin soyun aracılığıyla kutsanacak.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.5'>Çünkü İbrahim sözümü dinledi. Uyarılarıma, buyruklarıma, kurallarıma, yasalarıma bağlı kaldı.››</verse>
        <verse osisID='Gen.26.6'>Böylece İshak Gerarda kaldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.7'>Yöre halkı karısıyla ilgili soru sorunca, ‹‹Kızkardeşimdir›› diyordu. Çünkü ‹‹Karımdır›› demekten korkuyordu. Rebeka yüzünden yöre halkı beni öldürebilir diye düşünüyordu. Çünkü Rebeka güzeldi.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.8'>İshak orada uzun zaman kaldı. Bir gün Filist Kralı Avimelek, pencereden dışarı bakarken, İshakın karısı Rebekayı okşadığını gördü.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.9'>İshakı çağırtarak, ‹‹Bu kadın gerçekte senin karın!›› dedi, ‹‹Neden kızkardeşin olduğunu söyledin?›› İshak, ‹‹Çünkü onun yüzünden canımdan olurum diye düşündüm›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.10'>Avimelek, ‹‹Nedir bize bu yaptığın?›› dedi, ‹‹Az kaldı halkımdan biri karınla yatacaktı. Bize suç işletecektin.››</verse>
        <verse osisID='Gen.26.11'>Sonra bütün halka, ‹‹Kim bu adama ya da karısına dokunursa, kesinlikle öldürülecek›› diye buyruk verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.12'>İshak o ülkede ekin ekti ve o yıl ektiğinin yüz katını biçti. RAB onu kutsamıştı.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.13'>İshak bolluğa kavuştu. Varlığı gittikçe büyüyordu. Çok zengin oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.14'>Sürülerle davar, sığır ve birçok uşak sahibi oldu. Filistliler onu kıskanmaya başladılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.15'>Babası İbrahim yaşarken kölelerinin kazmış olduğu bütün kuyuları toprakla doldurup kapadılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.16'>Avimelek İshaka, ‹‹Ülkemizden git›› dedi, ‹‹Çünkü gücün bizim gücümüzü aştı.››</verse>
        <verse osisID='Gen.26.17'>İshak oradan ayrıldı. Gerar Vadisinde çadır kurup oraya yerleşti.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.18'>Babası İbrahim yaşarken kazılmış olan kuyuları yeniden açtırdı. Çünkü Filistliler İbrahimin ölümünden sonra o kuyuları kapamışlardı. Kuyulara aynı adları, babasının vermiş olduğu adları verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.19'>İshakın köleleri vadide kuyu kazarken bir kaynak buldular.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.20'>Gerarın çobanları, ‹‹Su bizim›› diyerek İshakın çobanlarıyla kavgaya tutuştular. İshak kendisiyle çekiştikleri için kuyuya Esek adını verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.21'>İshakın köleleri başka bir kuyu kazdılar. Bu kuyu yüzünden de kavga çıkınca İshak kuyuya Sitna adını verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.22'>Oradan ayrılıp başka bir yerde kuyu kazdırdı. Bu kuyu yüzünden kavga çıkmadı. Bu nedenle İshak ona Rehovotfş adını verdi. ‹‹RAB en sonunda bize rahatlık verdi›› dedi, ‹‹Bu ülkede verimli olacağız.››</verse>
        <verse osisID='Gen.26.23'>İshak oradan Beer-Şevaya gitti.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.24'>O gece RAB kendisine görünerek, ‹‹Ben baban İbrahimin Tanrısıyım, korkma›› dedi, ‹‹Seninle birlikteyim. Seni kutsayacak, kulum İbrahimin hatırı için soyunu çoğaltacağım.››</verse>
        <verse osisID='Gen.26.25'>İshak orada bir sunak yaparak RABbi adıyla çağırdı. Çadırını oraya kurdu. Köleleri de orada bir kuyu kazdı.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.26'>Avimelek, danışmanı Ahuzzat ve ordusunun komutanı Fikol ile birlikte, Gerardan İshakın yanına gitti.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.27'>İshak onlara, ‹‹Niçin yanıma geldiniz?›› dedi, ‹‹Benden nefret ediyorsunuz. Üstelik beni ülkenizden kovdunuz.››</verse>
        <verse osisID='Gen.26.28'> ‹‹Açıkça gördük ki, RAB seninle›› diye yanıtladılar, ‹‹Onun için, aramızda ant olsun: Biz nasıl sana dokunmadıksa, hep iyi davranarak seni esenlik içinde gönderdikse, sen de bize kötülük etme. Bu konuda seninle anlaşalım. Sen şimdi RABbin kutsadığı bir adamsın.››</verse>
        <verse osisID='Gen.26.30'>İshak onlara bir şölen verdi, yiyip içtiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.31'>Sabah erkenden kalkıp karşılıklı ant içtiler. Sonra İshak onları yolcu etti. Esenlik içinde oradan ayrıldılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.32'>Aynı gün İshakın köleleri gelip kazdıkları kuyu hakkında kendisine bilgi verdiler, ‹‹Su bulduk›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.33'>İshak kuyuya Şiva adını verdi. Bu yüzden kent bugüne kadar Beer-Şeva diye anılır.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.34'>Esav kırk yaşında Hititli Beerinin kızı Yudit ve Hititli Elonun kızı Basematla evlendi.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.35'>Bu kadınlar İshak'la Rebeka'nın başına dert oldular.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.27'>
        <verse osisID='Gen.27.1'>İshak yaşlanmış, gözleri görmez olmuştu. Büyük oğlu Esavı çağırıp, ‹‹Oğlum!›› dedi. Esav, ‹‹Efendim!›› diye yanıtladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.2'>İshak, ‹‹Artık yaşlandım›› dedi, ‹‹Ne zaman öleceğimi bilmiyorum.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.3'>Silahlarını -ok kılıfını, yayını- al, kırlara çıkıp benim için bir hayvan avla.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.4'>Sevdiğim lezzetli bir yemek yap, bana getir yiyeyim. Ölmeden önce seni kutsayayım.››</verse>
        <verse osisID='Gen.27.5'>İshak, oğlu Esavla konuşurken Rebeka onları dinliyordu. Esav avlanmak için kıra çıkınca,</verse>
        <verse osisID='Gen.27.6'>Rebeka oğlu Yakupa şöyle dedi: ‹‹Dinle, babanın ağabeyin Esava söylediklerini duydum.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.7'>Baban ona, ‹Bana bir hayvan avla getir› dedi, ‹Lezzetli bir yemek yap, yiyeyim. Ölmeden önce seni RABbin huzurunda kutsayayım.›</verse>
        <verse osisID='Gen.27.8'>Bak oğlum, sana söyleyeceklerimi iyi dinle:</verse>
        <verse osisID='Gen.27.9'>Git süründen bana iki seçme oğlak getir. Onlarla babanın sevdiği lezzetli bir yemek yapayım.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.10'>Yemesi için onu babana sen götüreceksin. Öyle ki, ölmeden önce seni kutsasın.››</verse>
        <verse osisID='Gen.27.11'>Yakup, ‹‹Ama kardeşim Esavın bedeni kıllı, benimkiyse kılsız›› diye yanıtladı,</verse>
        <verse osisID='Gen.27.12'>‹‹Ya babam bana dokunursa? O zaman kendisini aldattığımı anlar. Kutsama yerine üzerime lanet getirmiş olurum.››</verse>
        <verse osisID='Gen.27.13'>Annesi, ‹‹Sana gelecek lanet bana gelsin, oğlum›› dedi, ‹‹Sen beni dinle, git oğlakları getir.››</verse>
        <verse osisID='Gen.27.14'>Yakup gidip oğlakları annesine getirdi. Annesi babasının sevdiği lezzetli bir yemek yaptı.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.15'>Büyük oğlu Esavın en güzel giysileri o anda evdeydi. Rebeka onları küçük oğlu Yakupa giydirdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.16'>Ellerinin üstünü, ensesinin kılsız yerini oğlak derisiyle kapladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.17'>Yaptığı güzel yemekle ekmeği Yakupun eline verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.18'>Yakup babasının yanına varıp, ‹‹Baba!›› diye seslendi. Babası, ‹‹Evet, kimsin sen?›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.19'>Yakup, ‹‹Ben ilk oğlun Esavım›› diye karşılık verdi, ‹‹Söylediğini yaptım. Lütfen kalk, otur da getirdiğim av etini ye. Öyle ki, beni kutsayabilesin.››</verse>
        <verse osisID='Gen.27.20'>İshak, ‹‹Nasıl böyle çabucak buldun, oğlum?›› dedi. Yakup, ‹‹Tanrın RAB bana yardım etti›› diye yanıtladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.21'>İshak, ‹‹Yaklaş, oğlum›› dedi, ‹‹Sana dokunayım, gerçekten oğlum Esav mısın, değil misin anlayayım.››</verse>
        <verse osisID='Gen.27.22'>Yakup babasına yaklaştı. Babası ona dokunarak, ‹‹Ses Yakupun sesi, ama eller Esavın elleri›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.23'>Onu tanıyamadı. Çünkü Yakupun elleri ağabeyi Esavın elleri gibi kıllıydı. İshak onu kutsamak üzereyken,</verse>
        <verse osisID='Gen.27.24'>bir daha sordu: ‹‹Sen gerçekten oğlum Esav mısın?›› Yakup, ‹‹Evet!›› diye yanıtladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.25'>İshak, ‹‹Oğlum, av etini getir yiyeyim de seni kutsayayım›› dedi. Yakup önce yemeği, sonra şarabı getirdi. İshak yedi, içti.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.26'>‹‹Yaklaş da beni öp, oğlum›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.27'>Yakup yaklaşıp babasını öptü. Babası onun giysilerini kokladı ve kendisini kutsayarak şöyle dedi:  ‹‹İşte oğlumun kokusu 2 Sanki RABbin kutsadığı kırların kokusu.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.28'>Tanrı sana göklerin çiyinden 2 Ve yerin verimli topraklarından 2 Bol buğday ve yeni şarap versin.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.29'>Halklar sana kulluk etsin, 2 Uluslar boyun eğsin. 2 Kardeşlerine egemen ol, 2 Kardeşlerin sana boyun eğsin. 2 Sana lanet edenlere lanet olsun, 2 Seni kutsayanlar kutsansın.››</verse>
        <verse osisID='Gen.27.30'>İshak Yakupu kutsadıktan ve Yakup babasının yanından ayrıldıktan hemen sonra kardeşi Esav avdan döndü.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.31'>Esav da lezzetli bir yemek yaparak babasına götürdü. Ona, ‹‹Baba, kalk, getirdiğim av etini ye›› dedi, ‹‹Öyle ki, beni kutsayabilesin.››</verse>
        <verse osisID='Gen.27.32'>Babası, ‹‹Sen kimsin?›› diye sordu. Esav, ‹‹Ben ilk oğlun Esavım›› diye karşılık verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.33'>İshakı bir titreme sardı. Tir tir titreyerek, ‹‹Öyleyse daha önce avlanıp bana yemek getiren kimdi?›› diye sordu, ‹‹Sen gelmeden önce yemeğimi yiyip onu kutsadım. Artık o kutsanmış oldu.››</verse>
        <verse osisID='Gen.27.34'>Esav babasının anlattıklarını duyunca, acı acı haykırdı. ‹‹Beni de kutsa, baba, beni de!›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.35'>İshak, ‹‹Kardeşin gelip beni kandırdı›› diye karşılık verdi, ‹‹Senin yerine o kutsandı.››</verse>
        <verse osisID='Gen.27.36'>Esav, ‹‹Ona boşuna mı Yakup diyorlar?›› dedi, ‹‹İki kezdir beni aldatıyor. Önce ilk oğulluk hakkımı aldı. Şimdi de benim yerime o kutsandı.›› Sonra, ‹‹Kutsamak için bana bir hak ayırmadın mı?›› diye sordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.37'>İshak, ‹‹Onu sana egemen kıldım›› diye yanıtladı, ‹‹Bütün kardeşlerini onun hizmetine verdim. Onu buğday ve yeni şarapla besledim. Senin için ne yapabilirim ki, oğlum?››</verse>
        <verse osisID='Gen.27.38'>Esav, ‹‹Sen yalnız bir kişiyi mi kutsayabilirsin baba?›› dedi, ‹‹Beni de kutsa, baba, beni de!›› Sonra hıçkıra hıçkıra ağlamaya başladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.39'>Babası şöyle yanıtladı:  ‹‹Göklerin çiyinden, 2 Zengin topraklardan 2 Uzak yaşayacaksın.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.40'>Kılıcınla yaşayacak, 2 Kardeşine hizmet edeceksin. 2 Ama özgür olmak isteyince, 2 Onun boyunduruğunu kırıp atacaksın.››</verse>
        <verse osisID='Gen.27.41'>Babası Yakupu kutsadığı için Esav kardeşi Yakupa kin bağladı. ‹‹Nasıl olsa babamın ölümü yaklaştı›› diye düşünüyordu, ‹‹O zaman kardeşim Yakupu öldürürüm.››</verse>
        <verse osisID='Gen.27.42'>Büyük oğlu Esavın ne düşündüğü Rebekaya bildirilince Rebeka küçük oğlu Yakupu çağırttı. ‹‹Bak, ağabeyin Esav seni öldürmeyi düşünerek kendini avutuyor›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.27.43'>‹‹Beni dinle, oğlum. Hemen Harrana, kardeşim Lavanın yanına kaç.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.44'> Ağabeyinin öfkesi dinip sana kızgınlığı geçinceye, ona yaptığını unutuncaya kadar orada kal. Birini gönderir, seni getirtirim. Niçin bir günde ikinizden de yoksun kalayım?››</verse>
        <verse osisID='Gen.27.46'>Sonra İshak'a, ‹‹Bu Hititli kadınlar yüzünden canımdan bezdim›› dedi, ‹‹Eğer Yakup da bu ülkenin kızlarıyla, Hitit kızlarıyla evlenirse, nasıl yaşarım?››</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.28'>
        <verse osisID='Gen.28.1'>İshak Yakupu çağırdı, onu kutsayarak, ‹‹Kenanlı kızlarla evlenme›› diye buyurdu,</verse>
        <verse osisID='Gen.28.2'>‹‹Hemen Paddan-Arama, annenin babası Betuelin evine git. Orada dayın Lavanın kızlarından biriyle evlen.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.3'>Her Şeye Gücü Yeten Tanrı seni kutsasın, verimli kılsın, soyunu çoğaltsın; soyundan halklar türesin.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.4'>İbrahimi kutsadığı gibi seni ve soyunu da kutsasın. Öyle ki, Tanrının İbrahime verdiği topraklara -üzerinde yabancı olarak yaşadığın bu topraklara- sahip olasın.››</verse>
        <verse osisID='Gen.28.5'>İshak Yakupu böyle uğurladı. Yakup Paddan-Arama, kendisinin ve Esavın annesi Rebekanın kardeşi Aramlı Betuel oğlu Lavanın yanına gitmek üzere yola çıktı.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.6'> Esav İshakın Yakupu kutsadığını, evlenmek üzere Paddan-Arama gönderdiğini öğrendi. Ayrıca Yakupu kutsarken, babasının, ‹‹Kenanlı kızlarla evlenme›› diye buyurduğunu, Yakupun da annesiyle babasını dinleyip Paddan-Arama gittiğini öğrendi.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.8'>Böylece babasının Kenanlı kızlardan hoşlanmadığını anladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.9'>İsmailin yanına gitti. İbrahim oğlu İsmailin kızı, Nevayotun kızkardeşi Mahalatla evlenerek onu karılarının üzerine getirdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.10'>Yakup Beer-Şevadan ayrılarak Harrana doğru yola çıktı.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.11'>Bir yere varıp orada geceledi, çünkü güneş batmıştı. Oradaki taşlardan birini alıp başının altına koyarak yattı.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.12'>Düşte yeryüzüne bir merdiven dikildiğini, başının göklere eriştiğini gördü. Tanrının melekleri merdivenden çıkıp iniyorlardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.13'>RAB yanıbaşında durup, ‹‹Atan İbrahimin, İshakın Tanrısı RAB benim›› dedi, ‹‹Üzerinde yattığın toprakları sana ve soyuna vereceğim.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.14'>Yeryüzünün tozu kadar sayısız bir soya sahip olacaksın. Doğuya, batıya, kuzeye, güneye doğru yayılacaksınız. Yeryüzündeki bütün halklar sen ve soyun aracılığıyla kutsanacak.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.15'>Seninle birlikteyim. Gideceğin her yerde seni koruyacak ve bu topraklara geri getireceğim. Verdiğim sözü yerine getirinceye kadar senden ayrılmayacağım.››</verse>
        <verse osisID='Gen.28.16'>Yakup uyanınca, ‹‹RAB burada, ama ben farkına varamadım›› diye düşündü.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.17'>Korktu ve, ‹‹Ne korkunç bir yer!›› dedi, ‹‹Bu, Tanrının evinden başka bir yer olamaz. Burası göklerin kapısı.››</verse>
        <verse osisID='Gen.28.18'>Ertesi sabah erkenden kalkıp başının altına koyduğu taşı anıt olarak dikti, üzerine zeytinyağı döktü.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.19'>Oraya Beytelfü adını verdi. Kentin önceki adı Luzdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.20'>Sonra bir adak adayarak şöyle dedi: ‹‹Tanrı benimle olur, gittiğim yolda beni korur, bana yiyecek, giyecek sağlarsa,</verse>
        <verse osisID='Gen.28.21'>babamın evine esenlik içinde dönersem, RAB benim Tanrım olacak.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.22'>Anıt olarak diktiğim bu taş Tanrı'nın evi olacak. Bana vereceğin her şeyin ondalığını sana vereceğim.››</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.29'>
        <verse osisID='Gen.29.1'>Yakup yoluna devam ederek doğu halklarının ülkesine vardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.2'>Kırda bir kuyu gördü. Kuyunun yanıbaşında üç davar sürüsü yatıyordu. Sürülere o kuyudan su verilirdi. Kuyunun ağzında büyük bir taş vardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.3'>Bütün sürüler oraya toplanınca, çobanlar kuyunun ağzındaki taşı yuvarlar, davarlarını suvardıktan sonra taşı yine yerine, kuyunun ağzına koyarlardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.4'>Yakup çobanlara, ‹‹Kardeşler, nerelisiniz?›› diye sordu. Çobanlar, ‹‹Harranlıyız›› diye yanıtladılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.5'>Yakup, ‹‹Nahorun torunu Lavanı tanıyor musunuz?›› diye sordu. ‹‹Tanıyoruz›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.6'>Yakup, ‹‹İyi midir?›› diye sordu. ‹‹İyidir. İşte kızı Rahel davarlarla birlikte geliyor.››</verse>
        <verse osisID='Gen.29.7'>Yakup, ‹‹Akşama daha çok var›› dedi, ‹‹Sürülerin toplanma vakti değil. Davarlarınızı suvarın, götürüp otlatın.››</verse>
        <verse osisID='Gen.29.8'>Çobanlar, ‹‹Bütün sürüler toplanmadan, kuyunun ağzındaki taşı yuvarlamadan olmaz›› dediler, ‹‹Ancak o zaman davarları suvarabiliriz.››</verse>
        <verse osisID='Gen.29.9'>Yakup onlarla konuşurken Rahel babasının davarlarını getirdi. Rahel çobanlık yapıyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.10'>Yakup dayısı Lavanın kızı Raheli ve davarları görünce, gidip kuyunun ağzındaki taşı yuvarladı, dayısının davarlarını suvardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.11'>Raheli öperek hıçkıra hıçkıra ağladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.12'>Rahele baba tarafından akraba olduklarını, Rebekanın oğlu olduğunu anlattı. Rahel koşup babasına haber verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.13'>Lavan, yeğeni Yakupun geldiğini duyunca, onu karşılamaya koştu. Ona sarılıp öptü, evine getirdi. Yakup bütün olanları Lavana anlattı.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.14'>Lavan, ‹‹Sen benim etim, kemiğimsin›› dedi. Yakup Lavanın yanında bir ay kaldıktan sonra,</verse>
        <verse osisID='Gen.29.15'>Lavan, ‹‹Akrabamsın diye benim için bedava mı çalışacaksın?›› dedi, ‹‹Söyle, ne kadar ücret istiyorsun?››</verse>
        <verse osisID='Gen.29.16'>Lavanın iki kızı vardı. Büyüğünün adı Lea, küçüğünün adı Raheldi.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.17'>Leanın gözleri alımlıydı, Rahel ise boyu bosu yerinde, güzel bir kızdı.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.18'>Yakup Rahele aşıktı. Lavana, ‹‹Küçük kızın Rahel için sana yedi yıl hizmet ederim›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.19'>Lavan, ‹‹Onu sana vermek başkasına vermekten daha iyidir›› dedi, ‹‹Yanımda kal.››</verse>
        <verse osisID='Gen.29.20'>Yakup Rahel için yedi yıl çalıştı. Raheli sevdiği için, yedi yıl ona birkaç gün gibi geldi.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.21'>Lavana, ‹‹Zaman doldu, kızını ver, evleneyim›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.22'>Lavan bütün yöre halkını toplayıp bir şölen verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.23'>Gece kızı Leayı Yakupa götürdü. Yakup onunla yattı.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.24'>Lavan cariyesi Zilpayı kızı Leanın hizmetine verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.25'>Sabah olunca Yakup bir de baktı ki, yanındaki Lea! Lavana, ‹‹Nedir bana bu yaptığın?›› dedi, ‹‹Ben Rahel için yanında çalışmadım mı? Niçin beni aldattın?››</verse>
        <verse osisID='Gen.29.26'>Lavan, ‹‹Bizim buralarda adettir. Büyük kız dururken küçük kız evlendirilmez›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.29.27'>‹‹Bu bir haftayı tamamla, Raheli de sana veririz. Yalnız ona karşılık yedi yıl daha yanımda çalışacaksın.››</verse>
        <verse osisID='Gen.29.28'>Yakup kabul etti. Leayla bir hafta geçirdi. Sonra Lavan kızı Raheli de ona verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.29'>Cariyesi Bilhayı Rahelin hizmetine verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.30'>Yakup Rahelle de yattı. Onu Leadan çok sevdi. Lavana yedi yıl daha hizmet etti.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.31'>RAB Leanın sevilmediğini görünce, çocuk sahibi olmasını sağladı. Oysa Rahel kısırdı.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.32'>Lea hamile kalıp bir erkek çocuk doğurdu. Adını Ruben koydu. ‹‹Çünkü RAB mutsuzluğumu gördü›› dedi, ‹‹Kuşkusuz artık kocam beni sever.››</verse>
        <verse osisID='Gen.29.33'>Yine hamile kaldı ve bir erkek çocuk daha doğurdu. ‹‹RAB sevilmediğimi duyduğu için bana bu çocuğu verdi›› diyerek adını Şimon koydu.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.34'>Üçüncü kez hamile kalıp bir daha erkek çocuk doğurdu. ‹‹Artık kocam bana bağlanacak›› dedi, ‹‹Çünkü ona üç erkek çocuk doğurdum.›› Onun için çocuğa Levi adı verildi.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.35'>Dördüncü kez hamile kaldı ve bir erkek çocuk daha doğurdu. ‹‹Bu kez RAB'be övgüler sunacağım›› dedi. Onun için çocuğa Yahuda adını verdi. Bir süre doğum yapmadı.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.30'>
        <verse osisID='Gen.30.1'>Rahel Yakupa çocuk doğuramayınca, ablasını kıskanmaya başladı. Yakupa, ‹‹Bana çocuk ver, yoksa öleceğim›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.2'>Yakup Rahele öfkelendi. ‹‹Çocuk sahibi olmanı Tanrı engelliyor. Ben Tanrı değilim ki!›› diye karşılık verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.3'>Rahel, ‹‹İşte cariyem Bilha›› dedi, ‹‹Onunla yat, benim için çocuk doğursun, ben de aile kurayım.››</verse>
        <verse osisID='Gen.30.4'>Rahel cariyesi Bilhayı eş olarak kocasına verdi. Yakup onunla yattı.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.5'>Bilha hamile kalıp Yakupa bir erkek çocuk doğurdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.6'>Rahel, ‹‹Tanrı beni haklı çıkardı›› dedi, ‹‹Yakarışımı duyup bana bir oğul verdi.›› Bu yüzden çocuğa Dan adını verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.7'>Rahelin cariyesi Bilha yine hamile kaldı ve Yakupa ikinci bir oğul doğurdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.8'>Rahel, ‹‹Ablama karşı büyük savaşım verdim ve onu yendim›› diyerek çocuğa Naftalifç adını verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.9'>Lea artık doğum yapamadığını görünce, cariyesi Zilpayı Yakupa eş olarak verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.10'>Zilpa Yakupa bir erkek çocuk doğurdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.11'>Lea, ‹‹Uğurum!›› diyerek çocuğa Gad adını verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.12'>Leanın cariyesi Zilpa Yakupa ikinci bir oğul doğurdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.13'>Lea, ‹‹Mutluyum!›› dedi, ‹‹Kadınlar bana ‹Mutlu› diyecek.›› Ve çocuğa Aşer adını verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.14'>Ruben hasat mevsimi tarlaya gitti. Orada adamotu bulup annesi Leaya getirdi. Rahel Leaya, ‹‹Lütfen oğlunun getirdiği adamotundan bana da ver›› dedi. biçiminde köke sahip, yenildiğinde cinsel gücü artırdığına inanılan bir bitki.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.15'>Lea, ‹‹Kocamı aldığın yetmez mi? Bir de oğlumun adamotunu mu istiyorsun?›› diye karşılık verdi. Rahel, ‹‹Öyle olsun›› dedi, ‹‹Oğlunun adamotuna karşılık kocam bu gece seninle yatsın.››</verse>
        <verse osisID='Gen.30.16'>Akşamleyin Yakup tarladan dönerken Lea onu karşılamaya gitti. Yakupa, ‹‹Benimle yatacaksın›› dedi, ‹‹Oğlumun adamotuna karşılık bu gece benimsin.›› Yakup o gece onunla yattı.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.17'>Tanrı Leanın duasını işitti. Lea hamile kalıp Yakupa beşinci oğlunu doğurdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.18'>‹‹Cariyemi kocama verdiğim için Tanrı beni ödüllendirdi›› diyerek çocuğa İssakar adını verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.19'>Lea yine hamile kaldı ve Yakupa altıncı oğlunu doğurdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.20'>‹‹Tanrı bana iyi bir armağan verdi›› dedi, ‹‹Artık kocam bana değer verir. Çünkü ona altı erkek çocuk doğurdum.›› Ve çocuğa Zevulun adını verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.21'>Bir süre sonra Lea bir kız doğurdu ve adını Dina koydu.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.22'>Tanrı Raheli anımsadı, onun duasını işiterek çocuk sahibi olmasını sağladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.23'> Rahel hamile kaldı ve bir erkek çocuk doğurdu. ‹‹Tanrı utancımı kaldırdı. RAB bana bir oğul daha versin!›› diyerek çocuğa Yusuffı adını verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.25'>Rahel Yusufu doğurduktan sonra Yakup Lavana, ‹‹Beni gönder, evime, topraklarıma gideyim›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.30.26'>‹‹Hizmetime karşılık karılarımı, çocuklarımı ver de gideyim. Sana nasıl hizmet ettiğimi biliyorsun.››</verse>
        <verse osisID='Gen.30.27'>Lavan, ‹‹Eğer benden hoşnutsan, burada kal›› dedi, ‹‹Çünkü fala bakarak anladım ki, RAB senin sayende beni kutsadı.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.28'>Alacağın neyse söyle, ödeyeyim.››</verse>
        <verse osisID='Gen.30.29'>Yakup, ‹‹Sana nasıl hizmet ettiğimi, sürülerine nasıl baktığımı biliyorsun›› diye karşılık verdi,</verse>
        <verse osisID='Gen.30.30'>‹‹Ben gelmeden önce malın azdı. Sayemde RAB seni kutsadı, malın gitgide arttı. Ya kendi evim için ne zaman çalışacağım?››</verse>
        <verse osisID='Gen.30.31'>Lavan, ‹‹Sana ne vereyim?›› diye sordu. Yakup, ‹‹Bana bir şey verme›› diye yanıtladı, ‹‹Eğer şu önerimi kabul edersen, yine sürünü güder, hayvanlarına bakarım:</verse>
        <verse osisID='Gen.30.32'>Bugün bütün sürülerini yoklayıp noktalı veya benekli koyunları, kara kuzuları, benekli veya noktalı keçileri ayırayım. Ücretim bu olsun.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.33'>İleride bana verdiklerini denetlemeye geldiğinde, dürüst olup olmadığımı kolayca anlayabilirsin. Noktalı ve benekli olmayan keçilerim, kara olmayan kuzularım varsa, onları çalmışım demektir.››</verse>
        <verse osisID='Gen.30.34'>Lavan, ‹‹Kabul, söylediğin gibi olsun›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.35'>Ama o gün çizgili ve benekli tekeleri, noktalı ve benekli keçileri, beyaz keçilerin hepsini, bütün kara kuzuları ayırıp oğullarına teslim etti.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.36'>Sonra Yakuptan üç günlük yol kadar uzaklaştı. Yakup Lavanın kalan sürüsünü gütmeye devam etti.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.37'>Yakup aselbent, badem, çınar ağaçlarından taze dallar kesti. Dalları soyarak beyaz çentikler açtı.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.38'>Soyduğu çubukları koyunların önüne, su içtikleri yalaklara koydu. Koyunlar su içmeye gelince çiftleşiyorlardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.39'>Çubukların önünde çiftleşince çizgili, noktalı, benekli yavrular doğuruyorlardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.40'>Yakup kuzuları ayırıp sürülerin yüzünü Lavanın çizgili, kara hayvanlarına döndürüyordu. Kendi sürülerini ayrı tutuyor, Lavanınkilerle karıştırmıyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.41'>Sürüdeki güçlü hayvanlar kızışınca, Yakup çubukları onların gözü önüne, yalaklara koyuyordu ki, çubukların yanında çiftleşsinler.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.42'>Sürünün zayıf hayvanlarının önüneyse çubuk koymuyordu. Böylece zayıf hayvanları Lavan, güçlüleri Yakup aldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.43'>Yakup alabildiğine zenginleşti. Çok sayıda sürü, erkek ve kadın köle, deve, eşek sahibi oldu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.31'>
        <verse osisID='Gen.31.1'>Lavanın oğulları, ‹‹Yakup babamızın sahip olduğu her şeyi aldı›› dediler, ‹‹Bütün varlığını babamıza ait şeylerden kazandı.›› Yakup bu sözleri duyunca,</verse>
        <verse osisID='Gen.31.2'>Lavanın kendisine karşı tutumunun eskisi gibi olmadığını anladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.3'>RAB Yakupa, ‹‹Atalarının topraklarına, akrabalarının yanına dön›› dedi, ‹‹Seninle olacağım.››</verse>
        <verse osisID='Gen.31.4'>Bunun üzerine Yakup Rahelle Leayı sürüsünün bulunduğu kırlara çağırttı.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.5'>Onlara, ‹‹Bakıyorum, babanız bana eskisi gibi davranmıyor›› dedi, ‹‹Ama babamın Tanrısı benimle birlikte.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.6'>Var gücümle babanıza hizmet ettiğimi bilirsiniz.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.7'>Ne yazık ki, babanız beni aldattı, ondan alacağımı on kez değiştirdi. Ama Tanrı bana kötülük etmesine izin vermedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.8'>Lavan, ‹Ücret olarak noktalı hayvanları al› deyince, bütün sürü noktalı doğurdu. ‹Ücret olarak çizgili olanları al› deyince de bütün sürü çizgili doğurdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.9'>Tanrı babanızın hayvanlarını aldı, bana verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.10'>‹‹Sürülerin çiftleştiği mevsimde bir düş gördüm. Çiftleşen tekeler çizgili, noktalı, kırçıldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.11'>Düşümde Tanrının meleği bana, ‹Yakup!› diye seslendi. ‹Buyur› dedim.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.12'>Bana, ‹Bak, bütün çiftleşen tekeler çizgili, noktalı ve kırçıl› dedi, ‹Çünkü Lavanın sana yaptıklarının hepsini gördüm.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.13'>Ben Beytelin Tanrısıyım. Hani orada bana anıt dikip meshetmiş, adak adamıştın. Kalk, bu ülkeden git, doğduğun ülkeye dön.› ››</verse>
        <verse osisID='Gen.31.14'>Rahelle Lea, ‹‹Babamızın evinde hâlâ payımız, mirasımız var mı?›› dediler,</verse>
        <verse osisID='Gen.31.15'>‹‹Onun gözünde artık yabancı değil miyiz? Çünkü bizi sattı. Bizim için ödenen bedelin hepsini yedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.16'>Tanrının babamızdan aldığı varlığın tümü bize ve çocuklarımıza aittir. Tanrı sana ne dediyse öyle yap.››</verse>
        <verse osisID='Gen.31.17'>Böylece Yakup çocuklarını, karılarını develere bindirdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.18'>Bütün hayvanları önüne kattı; topladığı mallarla, Paddan-Aramda kazandığı hayvanlarla birlikte Kenan ülkesine, babası İshakın yanına gitmek üzere yola çıktı.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.19'>Lavan koyunlarını kırkmaya gidince, Rahel babasının putlarını çaldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.20'>Yakup da kaçacağını söylemeyerek Aramlı Lavanı kandırdı.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.21'>Böylece kendisine ait her şeyi alıp kaçtı. Fırat Irmağını geçip Gilat dağlık bölgesine doğru gitti.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.22'>Üçüncü gün Yakupun kaçtığını Lavana bildirdiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.23'>Lavan yakınlarını yanına alıp Yakupun peşine düştü. Yedi gün sonra Gilat dağlık bölgesinde ona yetişti.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.24'>O gece Tanrı Aramlı Lavanın düşüne girerek ona, ‹‹Dikkatli ol!›› dedi, ‹‹Yakupa ne iyi, ne kötü bir şey söyle.››</verse>
        <verse osisID='Gen.31.25'>Lavan Yakupa yetişti. Yakup çadırını Gilat dağlık bölgesine kurmuştu. Lavan da yakınlarıyla birlikte çadırını aynı yere kurdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.26'>Yakupa, ‹‹Nedir bu yaptığın?›› dedi, ‹‹Beni aldattın. Kızlarımı alıp savaş tutsağı gibi götürdün.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.27'>Neden gizlice kaçtın? Neden beni aldattın? Niçin bana söylemedin? Seni sevinçle, ezgilerle, tefle, lirle yolcu ederdim.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.28'>Torunlarımla, kızlarımla öpüşüp vedalaşmama izin vermedin. Aptallık ettin.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.29'>Size kötülük yapacak güçteyim, ama babanın Tanrısı dün gece bana, ‹Dikkatli ol!› dedi, ‹Yakupa ne iyi, ne kötü hiçbir şey söyleme.›</verse>
        <verse osisID='Gen.31.30'>Babanın evini çok özlediğin için bizden ayrıldın. Ama ilahlarımı niçin çaldın?››</verse>
        <verse osisID='Gen.31.31'>Yakup, ‹‹Korktum›› diye karşılık verdi, ‹‹Kızlarını zorla elimden alırsın diye düşündüm.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.32'>İlahlarını kimde bulursan, o öldürülecektir. Yakınlarımızın önünde kendin ara, eşyalarımın arasında sana ait ne bulursan al.›› Yakup ilahları Rahelin çaldığını bilmiyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.33'>Lavan Yakupun, Leanın ve iki cariyenin çadırına baktıysa da ilahları bulamadı. Leanın çadırından çıkıp Rahelin çadırına girdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.34'>Rahel çaldığı putları devesinin semerine koymuş, üzerine oturmuştu. Lavan çadırını didik didik aradıysa da putları bulamadı.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.35'>Rahel babasına, ‹‹Efendim, huzurunda kalkamadığım için kızma, âdet görüyorum da›› dedi. Lavan her yeri aradıysa da, putları bulamadı.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.36'>Yakup kendini tutamadı. Lavana çıkışarak, ‹‹Suçum ne?›› diye sordu, ‹‹Ne günah işledim ki böyle öfkeyle peşime takıldın?</verse>
        <verse osisID='Gen.31.37'>Bütün eşyalarımı aradın, kendine ait bir şey buldun mu? Varsa onu buraya, yakınlarımızın önüne koy. Onlar ikimiz hakkında karar versinler.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.38'>Yirmi yıl yanında kaldım. Koyunların, keçilerin hiç düşük yapmadı. Sürülerinin içinden bir tek koç yemedim.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.39'>Yabanıl hayvanların parçaladığını sana göstermedim, zararını ben çektim. Gece ya da gündüz çalınan her hayvanın karşılığını benden istedin.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.40'>Öyle bir durumdaydım ki, gündüz sıcak, gece kırağı yedi bitirdi beni. Gözüme uyku girmedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.41'>Yirmi yıl evinde böyle yaşadım. İki kızın için on dört yıl, sürün için altı yıl sana hizmet ettim. On kez alacağımı değiştirdin.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.42'>Babamın ve İbrahimin Tanrısı, İshakın taptığı Tanrı benden yana olmasaydı, beni eli boş gönderecektin. Tanrı çektiğim zorluğu, verdiğim emeği gördü ve dün gece seni uyardı.›› de geçer.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.43'>Lavan, ‹‹Kadınlar benim kızlarım, çocuklar benim çocuklarım, sürüler benim sürülerim›› diye karşılık verdi, ‹‹Burada gördüğün her şey bana ait. Kızlarıma ya da doğurdukları çocuklara bugün ne yapabilirim ki?</verse>
        <verse osisID='Gen.31.44'>Gel anlaşalım. Aramıza tanık koyalım.››</verse>
        <verse osisID='Gen.31.45'>Yakup bir taş alıp onu anıt olarak dikti.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.46'>Yakınlarına, ‹‹Taş toplayın›› dedi. Adamlar topladıkları taşları bir yere yığdılar. Orada, yığının yanında yemek yediler.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.47'>Lavan taş yığınına Yegar-Sahaduta, Yakup ise Galet adını verdi. ‹‹Tanıklık yığını›› anlamına gelir.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.48'>Lavan, ‹‹Bu yığın bugün aramızda tanık olsun›› dedi. Bu yüzden yığına Galet adı verildi.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.49'>Mispa diye de anılır. Çünkü Lavan, ‹‹Birbirimizden uzak olduğumuz zaman RAB aramızda gözcülük etsin›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.31.50'>‹‹Eğer kızlarıma kötü davranır, başka kadınlarla evlenirsen, yanımızda kimse olmasa bile Tanrı tanık olacaktır.››</verse>
        <verse osisID='Gen.31.51'>Sonra, ‹‹İşte taş yığını, işte aramıza diktiğim anıt›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.31.52'>‹‹Bu yığın ve anıt birer tanık olsun. Bu yığının ötesine geçip sana kötülük etmeyeceğim. Sen de bu yığını ve anıtı geçip bana kötülük etmeyeceksin.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.53'>İbrahimin, Nahorun ve babalarının Tanrısı aramızda yargıç olsun.›› Yakup babası İshakın taptığı Tanrının adıyla ant içti.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.54'>Sonra dağda kurban kesip yakınlarını yemeğe çağırdı. Yemeği yiyip geceyi dağda geçirdiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.55'>Lavan sabah erkenden kalktı; torunlarını, kızlarını öpüp kutsadıktan sonra evine gitti.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.32'>
        <verse osisID='Gen.32.1'>Yakup yoluna devam ederken, Tanrının melekleriyle karşılaştı.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.2'>Onları görünce, ‹‹Tanrının ordugahı bu›› diyerek oraya Mahanayim adını verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.3'>Yakup Edom topraklarında, Seir ülkesinde yaşayan ağabeyi Esava önceden haberciler gönderdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.4'>Onlara şu buyruğu verdi: ‹‹Efendim Esava şöyle deyin: Kulun Yakup diyor ki, ‹Şimdiye kadar Lavanın yanında konuk olarak kaldım.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.5'>Öküzlere, eşeklere, davarlara, erkek ve kadın kölelere sahip oldum. Efendimi hoşnut etmek için önceden haber gönderiyorum.› ››</verse>
        <verse osisID='Gen.32.6'>Haberciler geri dönüp Yakupa, ‹‹Ağabeyin Esavın yanına gittik›› dediler, ‹‹Dört yüz adamla seni karşılamaya geliyor.››</verse>
        <verse osisID='Gen.32.7'>Yakup çok korktu, sıkıldı. Yanındaki adamları, davarları, sığırları, develeri iki gruba ayırdı.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.8'>‹‹Esav gelir, bir gruba saldırırsa, hiç değilse öteki grup kurtulur›› diye düşündü.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.9'>Sonra şöyle dua etti: ‹‹Ey atam İbrahimin, babam İshakın Tanrısı RAB! Bana, ‹Ülkene, akrabalarının yanına dön, seni başarılı kılacağım› diye söz verdin.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.10'>Bana gösterdiğin bunca iyiliğe, güvene layık değilim. Şeria Irmağını geçtiğimde değneğimden başka bir şeyim yoktu. Şimdi iki orduyla döndüm.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.11'>Yalvarırım, beni ağabeyim Esavdan koru. Gelip bana, çocuklarla annelerine saldırmasından korkuyorum.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.12'>‹Seni kesinlikle başarılı kılacağım, soyunu denizin kumu gibi sayılamayacak kadar çoğaltacağım› diye söz vermiştin bana.››</verse>
        <verse osisID='Gen.32.13'> Yakup geceyi orada geçirdi. Birlikte getirdiği hayvanlardan ağabeyi Esava armağan olarak iki yüz keçi, yirmi teke, iki yüz koyun, yirmi koç, yavrularıyla birlikte otuz dişi deve, kırk inek, on boğa, yirmi dişi, on erkek eşek ayırdı.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.16'>Bunları ayrı sürüler halinde kölelerine teslim ederek, ‹‹Önümden gidin, sürüler arasında boşluk bırakın›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.17'>Birinci köleye buyruk verdi: ‹‹Ağabeyim Esavla karşılaştığında, ‹Sahibin kim, nereye gidiyorsun? Önündeki bu hayvanlar kimin?› diye sorarsa,</verse>
        <verse osisID='Gen.32.18'>‹Kulun Yakupun› diyeceksin, ‹Efendisi Esava armağan olarak gönderiyor. Kendisi de arkamızdan geliyor.› ››</verse>
        <verse osisID='Gen.32.19'>İkinci ve üçüncü köleye, sürülerin peşinden giden herkese aynı buyruğu verdi: ‹‹Esavla karşılaştığınızda aynı şeyleri söyleyeceksiniz.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.20'>‹Kulun Yakup arkamızdan geliyor› diyeceksiniz.›› ‹‹Önden göndereceğim armağanla onu yatıştırır, sonra kendisini görürüm. Belki beni bağışlar›› diye düşünüyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.21'>Böylece armağanı önden gönderip geceyi konakladığı yerde geçirdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.22'>Yakup o gece kalktı; iki karısını, iki cariyesini, on bir oğlunu yanına alıp Yabbuk Irmağının sığ yerinden karşıya geçti.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.23'>Onları geçirdikten sonra sahip olduğu her şeyi de karşıya geçirdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.24'>Böylece Yakup arkada yalnız kaldı. Bir adam gün ağarıncaya kadar onunla güreşti.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.25'>Yakupu yenemeyeceğini anlayınca, onun uyluk kemiğinin başına çarptı. Öyle ki, güreşirken Yakupun uyluk kemiği çıktı.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.26'>Adam, ‹‹Bırak beni, gün ağarıyor›› dedi. Yakup, ‹‹Beni kutsamadıkça seni bırakmam›› diye yanıtladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.27'>Adam, ‹‹Adın ne?›› diye sordu. ‹‹Yakup.››</verse>
        <verse osisID='Gen.32.28'>Adam, ‹‹Artık sana Yakup değil, İsrail denecek›› dedi, ‹‹Çünkü Tanrıyla, insanlarla güreşip yendin.››</verse>
        <verse osisID='Gen.32.29'>Yakup, ‹‹Lütfen adını söyler misin?›› diye sordu. Ama adam, ‹‹Neden adımı soruyorsun?›› dedi. Sonra Yakupu kutsadı.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.30'>Yakup, ‹‹Tanrıyla yüzyüze görüştüm, ama canım bağışlandı›› diyerek oraya Peniel adını verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.31'>Yakup Penielden ayrılırken güneş doğdu. Uyluğundan ötürü aksıyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.32'>Bu nedenle İsrailliler bugün bile uyluk kemiğinin üzerindeki siniri yemezler. Çünkü Yakup'un uyluk kemiğinin başındaki sinire çarpılmıştı.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.33'>
        <verse osisID='Gen.33.1'>Yakup baktı, Esav dört yüz adamıyla birlikte geliyor. Çocukları Leayla Rahele ve iki cariyeye teslim etti.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.2'>Cariyelerle çocuklarını öne, Leayla çocuklarını arkaya, Rahelle Yusufu da en arkaya dizdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.3'>Kendisi hepsinin önüne geçti. Ağabeyine yaklaşırken yedi kez yere kapandı.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.4'>Ne var ki Esav koşarak onu karşıladı, kucaklayıp boynuna sarıldı, öptü. İkisi de ağlamaya başladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.5'>Esav kadınlarla çocuklara baktı. ‹‹Kim bu yanındakiler?›› diye sordu. Yakup, ‹‹Tanrının kuluna lütfettiği çocuklar›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.6'>Cariyelerle yanlarındaki çocuklar yaklaşıp eğildiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.7'>Ardından Lea çocuklarıyla birlikte yaklaşıp eğildi. En son da Yusufla Rahel yaklaşıp eğildi.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.8'>Esav, ‹‹Karşılaştığım öbür topluluğun anlamı neydi?›› diye sordu. Yakup, ‹‹Efendimi hoşnut etmek için›› diye yanıtladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.9'>Esav, ‹‹Benim yeterince malım var, kardeşim›› dedi, ‹‹Senin malın sana kalsın.››</verse>
        <verse osisID='Gen.33.10'>Yakup, ‹‹Olmaz, eğer sevgini kazandımsa, lütfen armağanımı kabul et›› diye karşılık verdi, ‹‹Senin yüzünü görmek Tanrının yüzünü görmek gibi. Çünkü beni kabul ettin.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.11'>Lütfen sana gönderdiğim armağanı al. Tanrı bana öyle iyilik yaptı ki, her şeyim var.›› Armağanı kabul ettirinceye kadar diretti.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.12'>Esav, ‹‹Haydi yolumuza devam edelim›› dedi, ‹‹Ben önünsıra gideceğim.››</verse>
        <verse osisID='Gen.33.13'>Yakup, ‹‹Efendim, bilirsin, çocuklar narindir›› dedi, ‹‹Yanımdaki koyunların, sığırların yavruları var. Hayvanları bir gün daha yürümeye zorlarsak hepsi ölür.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.14'>Efendim, lütfen sen kulunun önünden git. Ben hayvanlarla çocuklara ayak uydurarak yavaş yavaş geleceğim. Seirde efendime yetişirim.››</verse>
        <verse osisID='Gen.33.15'>Esav, ‹‹Yanımdaki adamlardan birkaçını yanına vereyim›› dedi. Yakup, ‹‹Niçin?›› diye sordu, ‹‹Ben yalnızca seni hoşnut etmek istiyorum.››</verse>
        <verse osisID='Gen.33.16'>Esav o gün Seire dönmek üzere yola koyuldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.17'>Yakupsa Sukkota gitti. Orada kendine ev, hayvanlarına barınaklar yaptı. Bu yüzden oraya Sukkot adını verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.18'>Yakup güvenlik içinde Paddan-Aramdan Kenan ülkesine, Şekem Kentine vardı. Kentin yakınında konakladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.19'>Çadırını kurduğu arsayı Şekemin babası Hamorun oğullarından yüz parça gümüşefö aldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.20'>Orada bir sunak kurarak El-Elohe-İsrail adını verdi. ağırlığı ve değeri bilinmeyen bir para birimiydi. gelir.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.34'>
        <verse osisID='Gen.34.1'>Leayla Yakupun kızı Dina bir gün yöre kadınlarını ziyarete gitti.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.2'>O bölgenin beyi Hivli Hamorun oğlu Şekem Dinayı görünce tutup ırzına geçti.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.3'>Yakupun kızına gönlünü kaptırdı. Dinayı sevdi ve ona nazik davrandı.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.4'>Babası Hamora, ‹‹Bu kızı bana eş olarak al›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.5'>Yakup kızı Dinanın kirletildiğini duyduğunda, oğulları kırda hayvanların başındaydı. Yakup onlar gelinceye kadar konuşmadı.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.6'>Bu arada Şekemin babası Hamor konuşmak için Yakupun yanına gitti.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.7'>Yakupun oğulları olayı duyar duymaz kırdan döndüler. Üzüntülü ve çok öfkeliydiler. Çünkü Şekem Yakupun kızıyla yatarak İsrailin onurunu kırmıştı. Böyle bir şey olmamalıydı.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.8'>Hamor onlara, ‹‹Oğlum Şekemin gönlü kızınızda›› dedi, ‹‹Lütfen onu oğluma eş olarak verin.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.9'>Bizimle akraba olun. Birbirimize kız verip kız alalım.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.10'>Bizimle birlikte yaşayın. Ülke önünüzde, nereye isterseniz yerleşin, ticaret yapın, mülk edinin.››</verse>
        <verse osisID='Gen.34.11'>Şekem de Dinanın babasıyla kardeşlerine, ‹‹Bana bu iyiliği yapın, ne isterseniz veririm›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.34.12'>‹‹Ne kadar başlık ve armağan isterseniz isteyin, dilediğiniz her şeyi vereceğim. Yeter ki, kızı bana eş olarak verin.››</verse>
        <verse osisID='Gen.34.13'>Kızkardeşleri Dinanın ırzına geçildiği için, Yakupun oğulları Şekemle babası Hamora aldatıcı bir yanıt verdiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.14'>‹‹Olmaz, kızkardeşimizi sünnetsiz bir adama veremeyiz›› dediler, ‹‹Bizim için utanç olur.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.15'>Ancak şu koşulla kabul ederiz: Bütün erkekleriniz bizim gibi sünnet olursa,</verse>
        <verse osisID='Gen.34.16'>birbirimize kız verip kız alabiliriz. Sizinle birlikte yaşar, bir halk oluruz.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.17'>Eğer kabul etmez, sünnet olmazsanız, kızımızı alır gideriz.››</verse>
        <verse osisID='Gen.34.18'>Bu öneri Hamorla oğlu Şekeme iyi göründü.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.19'>Ailesinde en saygın kişi olan genç Şekem öneriyi yerine getirmekte gecikmedi. Çünkü Yakupun kızına aşıktı.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.20'>Hamorla oğlu Şekem durumu kent halkına bildirmek için kentin kapısına gittiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.21'>‹‹Bu adamlar bize dostluk gösteriyor›› dediler, ‹‹Ülkemizde yaşasınlar, ticaret yapsınlar. Topraklarımız geniş, onlara da yeter, bize de. Birbirimize kız verip kız alabiliriz.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.22'>Yalnız, şu koşulla bizimle birleşmeyi, birlikte yaşamayı kabul ediyorlar: Bizim erkeklerin de kendileri gibi sünnet olmasını istiyorlar.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.23'>Böylece bütün sürüleri, malları, öbür hayvanları da bizim olur, değil mi? Gelin onlarla anlaşalım, bizimle birlikte yaşasınlar.››</verse>
        <verse osisID='Gen.34.24'>Kent kapısından geçen herkes Hamorla oğlu Şekemin söylediklerini kabul etti ve kentteki bütün erkekler sünnet oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.25'>Üçüncü gün erkekler daha sünnetin acısını çekerken, Yakupun oğullarından ikisi -Dinanın kardeşleri Şimonla Levi- kılıçlarını kuşanıp kuşku uyandırmadan kente girip bütün erkekleri kılıçtan geçirdiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.26'>Hamorla oğlu Şekemi de öldürdüler. Dinayı Şekemin evinden alıp gittiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.27'>Sonra Yakupun bütün oğulları cesetleri soyup kenti yağmaladılar. Çünkü kızkardeşlerini kirletmişlerdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.28'>Kentteki ve kırdaki davarları, sığırları, eşekleri ele geçirdiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.29'>Bütün mallarını, çocuklarını, kadınlarını aldılar, evlerindeki her şeyi yağmaladılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.30'>Yakup, Şimonla Leviye, ‹‹Bu ülkede yaşayan Kenanlılarla Perizlileri bana düşman ettiniz, başımı belaya soktunuz›› dedi, ‹‹Sayıca azız. Eğer birleşir, bana saldırırlarsa, ailemle birlikte yok olurum.››</verse>
        <verse osisID='Gen.34.31'>Şimon'la Levi, ‹‹Kızkardeşimize bir fahişe gibi mi davranmalıydı?›› diye karşılık verdiler.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.35'>
        <verse osisID='Gen.35.1'>Tanrı Yakupa, ‹‹Git, Beytele yerleş›› dedi, ‹‹Ağabeyin Esavdan kaçarken sana görünen Tanrıya orada bir sunak yap.››</verse>
        <verse osisID='Gen.35.2'>Yakup ailesine ve yanındakilere, ‹‹Yabancı ilahlarınızı atın›› dedi, ‹‹Kendinizi arındırıp giysilerinizi değiştirin.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.3'>Beytele gidelim. Sıkıntı çektiğim günlerde yakarışımı duyan, gittiğim her yerde benimle birlikte olan Tanrıya orada bir sunak yapacağım.››</verse>
        <verse osisID='Gen.35.4'>Böylece herkes yabancı ilahlarını, kulaklarındaki küpeleri Yakupa verdi. Yakup bunları Şekem yakınlarında bir yabanıl fıstık ağacının altına gömdü.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.5'>Sonra göçtüler. Çevre kentlerde yaşayan halk peşlerine düşmedi, çünkü hepsini Tanrı korkusu sarmıştı.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.6'>Yakup adamlarıyla birlikte Kenan ülkesindeki Luz -Beytel- Kentine geldi.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.7'>Bir sunak yaparak oraya El-Beytel adını verdi. Çünkü ağabeyinden kaçarken Tanrı orada kendisine görünmüştü.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.8'>Rebekanın dadısı Debora ölünce Beytelin güneyindeki meşe ağacının altına gömüldü. Bu yüzden ağaca Allon-Bakut adı verildi.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.9'>Yakup Paddan-Aramdan dönünce, Tanrı ona yine görünerek onu kutsadı.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.10'>‹‹Sana Yakup diyorlar, ama bundan böyle adın Yakup değil, İsrail olacak›› diyerek onun adını İsrailfş koydu.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.11'>‹‹Ben Her Şeye Gücü Yeten Tanrıyım›› dedi, ‹‹Verimli ol, çoğal. Senden bir ulus ve uluslar topluluğu doğacak. Kralların atası olacaksın.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.12'>İbrahime, İshaka verdiğim toprakları sana verecek, senden sonra da soyuna bağışlayacağım.››</verse>
        <verse osisID='Gen.35.13'>Sonra Tanrı Yakuptan ayrılarak onunla konuştuğu yerden yukarı çekildi.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.14'>Yakup Tanrının kendisiyle konuştuğu yere taş bir anıt dikti. Üzerine dökmelik sunu ve zeytinyağı döktü.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.15'>Oraya, Tanrının kendisiyle konuştuğu yere Beytel adını verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.16'>Sonra Beytelden göçtüler. Efrata varmadan Rahel doğum yaptı. Doğum yaparken çok sancı çekti.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.17'>O sancı çekerken, ebesi, ‹‹Korkma!›› dedi, ‹‹Bir oğlun daha oluyor.››</verse>
        <verse osisID='Gen.35.18'>Ama Rahel ölmek üzereydi. Can verirken oğlunun adını Ben-Oni koydu. Babası ise çocuğa Benyaminfü adını verdi. anlamına gelir.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.19'>Rahel öldü ve Efrat -Beytlehem- yolunda gömüldü.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.20'>Yakup Rahelin mezarına bir taş dikti. Bu mezar taşı bugüne kadar kaldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.21'>İsrail yine göçtü ve Eder Kulesinin ötesinde konakladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.22'>İsrail o bölgede yaşarken Ruben babasının cariyesi Bilhayla yattı. İsrail bunu duyunca çok kızdı. ‹‹Bunu duydu››.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.23'>Yakupun on iki oğlu vardı. Leanın oğulları: Ruben -Yakupun ilk oğlu- Şimon, Levi, Yahuda, İssakar, Zevulun.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.24'>Rahelin oğulları: Yusuf, Benyamin.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.25'>Rahelin cariyesi Bilhanın oğulları: Dan, Naftali.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.26'>Leanın cariyesi Zilpanın oğulları: Gad, Aşer. Yakupun Paddan-Aramda doğan oğulları bunlardır.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.27'>Yakup, İshakla İbrahimin de yabancı olarak kalmış olduğu, bugün Hevron denen Kiryat-Arba yakınlarındaki Mamreye, babası İshakın yanına gitti.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.28'>İshak yüz seksen yıl yaşadı.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.29'>Kocamış, yaşama doymuş olarak son soluğunu verdi. Ölüp halkına kavuştu. Oğulları Esav'la Yakup onu gömdüler.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.36'>
        <verse osisID='Gen.36.1'>Esavın, yani Edomun öyküsü:</verse>
        <verse osisID='Gen.36.2'>Esav şu Kenanlı kızlarla evlendi: Hititli Elonun kızı Âda; Hivli Sivonun torunu, Ânanın kızı Oholivama;</verse>
        <verse osisID='Gen.36.3'>Nevayotun kızkardeşi, İsmailin kızı Basemat.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.4'>Âda Esava Elifazı, Basemat Reueli,</verse>
        <verse osisID='Gen.36.5'>Oholivama Yeuş, Yalam ve Korahı doğurdu. Esavın Kenan ülkesinde doğan oğulları bunlardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.6'>Esav karılarını, oğullarını, kızlarını, evindeki bütün adamlarını, hayvanlarının hepsini, Kenan ülkesinde kazandığı malların tümünü alıp kardeşi Yakuptan ayrıldı, başka bir ülkeye gitti.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.7'>Birlikte yaşayamayacak kadar çok malları vardı. Yabancı olarak yaşadıkları bu topraklar davarlarına yetmiyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.8'>Esav -Edom- Seir dağlık bölgesine yerleşti.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.9'>Seir dağlık bölgesine yerleşen Edomluların atası Esavın soyu:</verse>
        <verse osisID='Gen.36.10'>Esavın oğullarının adları şunlardır: Esavın karılarından Âdanın oğlu Elifaz, Basematın oğlu Reuel.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.11'>Elifazın oğulları: Teman, Omar, Sefo, Gatam, Kenaz.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.12'>Timna Esavın oğlu Elifazın cariyesiydi. Elifaza Amaleki doğurdu. Bunlar Esavın karısı Âdanın torunlarıdır.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.13'>Reuelin oğulları: Nahat, Zerah, Şamma, Mizza. Bunlar Esavın karısı Basematın torunlarıdır.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.14'>Sivonun torunu ve Ânanın kızı olan Esavın karısı Oholivamanın Esava doğurduğu oğullar şunlardır: Yeuş, Yalam, Korah.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.15'>Esavoğullarının boy beyleri şunlardır: Esavın ilk oğlu Elifazın oğulları: Teman, Omar, Sefo, Kenaz,</verse>
        <verse osisID='Gen.36.16'>Korah, Gatam, Amalek. Bunlar Edom ülkesinde Elifazın soyundan beylerdi ve Âdanın torunlarıydı.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.17'>Esav oğlu Reuelin oğulları şunlardır: Nahat, Zerah, Şamma, Mizza. Bunlar Edom ülkesinde Reuelin soyundan gelen beylerdi ve Esavın karısı Basematın torunlarıydı.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.18'>Esavın karısı Oholivamanın oğulları şunlardır: Yeuş, Yalam, Korah. Bunlar Ânanın kızı olan Esavın karısı Oholivamanın soyundan gelen beylerdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.19'>Bunların hepsi Esavın -Edomun- oğullarıdır. Yukardakiler de onların beyleridir.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.20'>Ülkede yaşayan Horlu Seirin oğulları şunlardı: Lotan, Şoval, Sivon, Âna,</verse>
        <verse osisID='Gen.36.21'>Dişon, Eser, Dişan. Seirin Edomda beylik eden Horlu oğulları bunlardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.22'>Lotanın oğulları: Hori, Hemam. Timna Lotanın kızkardeşiydi.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.23'>Şovalın oğulları: Alvan, Manahat, Eval, Şefo, Onam.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.24'>Sivonun oğulları: Aya ve Âna. Babası Sivonun eşeklerini güderken çölde sıcak su kaynakları bulan Ânadır bu.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.25'>Ânanın çocukları şunlardı: Dişon ve Ânanın kızı Oholivama.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.26'>Dişonun oğulları şunlardı: Hemdan, Eşban, Yitran, Keran.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.27'>Eserin oğulları şunlardı: Bilhan, Zaavan, Akan.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.28'>Dişanın oğulları şunlardı: Ûs, Aran.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.29'>Horlu boy beyleri şunlardı: Lotan, Şoval, Sivon, Âna,</verse>
        <verse osisID='Gen.36.30'>Dişon, Eser, Dişan. Seir ülkesindeki Horlu boy beyleri bunlardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.31'>İsraillileri yöneten bir kralın olmadığı dönemde, Edomu şu krallar yönetti:</verse>
        <verse osisID='Gen.36.32'>Beor oğlu Bala Edom Kralı oldu. Kentinin adı Dinhavaydı.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.33'>Bala ölünce, yerine Bosralı Zerah oğlu Yovav geçti.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.34'>Yovav ölünce, Temanlılar ülkesinden Huşam kral oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.35'>Huşam ölünce, Midyanı Moav kırlarında bozguna uğratan Bedat oğlu Hadat kral oldu. Kentinin adı Avitti.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.36'>Hadat ölünce, yerine Masrekalı Samla geçti.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.37'>Samla ölünce, yerine Rehovot-Hannaharlı Şaul geçti.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.38'>Şaul ölünce, yerine Akbor oğlu Baal-Hanan geçti.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.39'>Akbor oğlu Baal-Hanan ölünce, yerine Hadat geçti. Kentinin adı Pauydu. Karısı, Me-Zahav kızı Matretin kızı Mehetaveldi.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.40'>Boylarına ve bölgelerine göre Esavın soyundan gelen beylerin adları şunlardı: Timna, Alva, Yetet,</verse>
        <verse osisID='Gen.36.41'>Oholivama, Ela, Pinon,</verse>
        <verse osisID='Gen.36.42'>Kenaz, Teman, Mivsar,</verse>
        <verse osisID='Gen.36.43'>Magdiel, İram. Sahip oldukları ülkede yaşadıkları yerlere adlarını veren Edom beyleri bunlardı. Edomlular'ın atası Esav'dı.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.37'>
        <verse osisID='Gen.37.1'>Yakup babasının yabancı olarak kalmış olduğu Kenan ülkesinde yaşadı.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.2'>Yakup soyunun öyküsü: Yusuf on yedi yaşında bir gençti. Babasının karıları Bilha ve Zilpadan olan üvey kardeşleriyle birlikte sürü güdüyordu. Kardeşlerinin yaptığı kötülükleri babasına ulaştırırdı.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.3'>İsrail Yusufu öbür oğullarının hepsinden çok severdi. Çünkü Yusuf onun yaşlılığında doğmuştu. Yusufa uzun, renkli bir giysi yaptırmıştı.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.4'>Yusufun kardeşleri babalarının onu kendilerinden çok sevdiğini görünce, ondan nefret ettiler. Yusufa tatlı söz söylemez oldular.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.5'>Yusuf bir düş gördü. Bunu kardeşlerine anlatınca, ondan daha çok nefret ettiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.6'>Yusuf, ‹‹Lütfen gördüğüm düşü dinleyin!›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.37.7'>‹‹Tarlada demet bağlıyorduk. Ansızın benim demetim kalkıp dikildi. Sizinkilerse, çevresine toplanıp önünde eğildiler.››</verse>
        <verse osisID='Gen.37.8'>Kardeşleri, ‹‹Başımıza kral mı olacaksın? Bizi sen mi yöneteceksin?›› dediler. Düşlerinden, söylediklerinden ötürü ondan büsbütün nefret ettiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.9'>Yusuf bir düş daha görüp kardeşlerine anlattı. ‹‹Dinleyin, bir düş daha gördüm›› dedi, ‹‹Güneş, ay ve on bir yıldız önümde eğildiler.››</verse>
        <verse osisID='Gen.37.10'>Yusuf babasıyla kardeşlerine bu düşü anlatınca, babası onu azarladı: ‹‹Ne biçim düş bu?›› dedi, ‹‹Ben, annen, kardeşlerin gelip önünde yere mi eğileceğiz yani?››</verse>
        <verse osisID='Gen.37.11'>Kardeşleri Yusufu kıskanıyordu, ama bu olay babasının aklına takıldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.12'>Bir gün Yusufun kardeşleri babalarının sürüsünü gütmek için Şekeme gittiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.13'>İsrail Yusufa, ‹‹Kardeşlerin Şekemde sürü güdüyorlar›› dedi, ‹‹Gel seni de onların yanına göndereyim.›› Yusuf, ‹‹Hazırım›› diye yanıtladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.14'>Babası, ‹‹Git kardeşlerine ve sürüye bak›› dedi, ‹‹Her şey yolunda mı, değil mi, bana haber getir.›› Böylece onu Hevron Vadisinden gönderdi. Yusuf Şekeme vardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.15'>Kırda dolaşırken bir adam onu görüp, ‹‹Ne arıyorsun?›› diye sordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.16'>Yusuf, ‹‹Kardeşlerimi arıyorum›› diye yanıtladı, ‹‹Buralarda sürü güdüyorlar. Nerede olduklarını biliyor musun?››</verse>
        <verse osisID='Gen.37.17'>Adam, ‹‹Buradan ayrıldılar›› dedi, ‹‹ ‹Dotana gidelim› dediklerini duydum.›› Böylece Yusuf kardeşlerinin peşinden gitti ve Dotanda onları buldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.18'>Kardeşleri onu uzaktan gördüler. Yusuf yanlarına varmadan, onu öldürmek için düzen kurdular.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.19'>Birbirlerine, ‹‹İşte düş hastası geliyor›› dediler,</verse>
        <verse osisID='Gen.37.20'>‹‹Hadi onu öldürüp kuyulardan birine atalım. Yabanıl bir hayvan yedi deriz. Bakalım o zaman düşleri ne olacak!››</verse>
        <verse osisID='Gen.37.21'>Ruben bunu duyunca Yusufu kurtarmaya çalıştı: ‹‹Canına kıymayın›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.37.22'>‹‹Kan dökmeyin. Onu şu ıssız yerdeki kuyuya atın, ama kendisine dokunmayın.›› Amacı Yusufu kurtarıp babasına geri götürmekti.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.23'>Yusuf yanlarına varınca, kardeşleri sırtındaki renkli uzun giysiyi çekip çıkardılar</verse>
        <verse osisID='Gen.37.24'>ve onu susuz, boş bir kuyuya attılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.25'>Yemek yemek için oturduklarında, Gilat yönünden bir İsmaili kervanının geldiğini gördüler. Develeri kitre, pelesenk, laden yüklüydü. Mısıra gidiyorlardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.26'>Yahuda, kardeşlerine, ‹‹Kardeşimizi öldürür, suçumuzu gizlersek ne kazanırız?›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.37.27'>‹‹Gelin onu İsmaililere satalım. Böylece canına dokunmamış oluruz. Çünkü o kardeşimizdir, aynı kanı taşıyoruz.›› Kardeşleri kabul etti.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.28'>Midyanlı tüccarlar oradan geçerken, kardeşleri Yusufu kuyudan çekip çıkardılar, yirmi gümüşe İsmaililere sattılar. İsmaililer Yusufu Mısıra götürdüler.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.29'>Kuyuya geri dönen Ruben Yusufu orada göremeyince üzüntüden giysilerini yırttı.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.30'>Kardeşlerinin yanına gidip, ‹‹Çocuk orada yok›› dedi, ‹‹Ne yapacağım şimdi ben?››</verse>
        <verse osisID='Gen.37.31'>Bunun üzerine bir teke keserek Yusufun renkli uzun giysisini kanına buladılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.32'>Giysiyi babalarına götürerek, ‹‹Bunu bulduk›› dediler, ‹‹Bak, bakalım, oğlunun mu, değil mi?››</verse>
        <verse osisID='Gen.37.33'>Yakup giysiyi tanıdı, ‹‹Evet, bu oğlumun giysisi›› dedi, ‹‹Onu yabanıl bir hayvan yemiş olmalı. Yusufu parçalamış olsa gerek.››</verse>
        <verse osisID='Gen.37.34'>Yakup üzüntüden giysilerini yırttı, beline çul sardı, oğlu için uzun süre yas tuttu.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.35'>Bütün oğulları, kızları onu avutmaya çalıştılarsa da o avunmak istemedi. ‹‹Oğlumun yanına, ölüler diyarına yas tutarak gideceğim›› diyerek oğlu için ağlamaya devam etti.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.36'>Bu arada Midyanlılar da Yusuf'u Mısır'da firavunun bir görevlisine, muhafız birliği komutanı Potifar'a sattılar.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.38'>
        <verse osisID='Gen.38.1'>O sıralarda Yahuda kardeşlerinden ayrılarak Adullamlı Hira adında bir adamın yanına gitti.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.2'>Orada Kenanlı bir kızla karşılaştı. Kızın babasının adı Şuaydı. Yahuda kızla evlendi.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.3'>Kadın hamile kaldı ve bir erkek çocuk doğurdu. Yahuda ona Er adını verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.4'>Kadın yine hamile kaldı, bir erkek çocuk daha doğurdu, adını Onan koydu.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.5'>Yine bir erkek çocuk doğurdu, adını Şela koydu. Şela doğduğu zaman Yahuda Kezivdeydi.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.6'>Yahuda ilk oğlu Er için bir kadın aldı. Kadının adı Tamardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.7'>Yahudanın ilk oğlu Er, RABbin gözünde kötüydü. Bu yüzden RAB onu öldürdü.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.8'>Yahuda Onana, ‹‹Kardeşinin karısıyla evlen›› dedi, ‹‹Kayınbiraderlik görevini yap. Kardeşinin soyunu sürdür.››</verse>
        <verse osisID='Gen.38.9'>Ama Onan doğacak çocukların kendisine ait olmayacağını biliyordu. Bu yüzden ne zaman kardeşinin karısıyla yatsa, kardeşine soy yetiştirmemek için menisini yere boşaltıyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.10'>Bu yaptığı RABbin gözünde kötüydü. Bu yüzden RAB onu da öldürdü.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.11'>Bunun üzerine Yahuda, gelini Tamara, ‹‹Babanın evine dön›› dedi, ‹‹Oğlum Şela büyüyünceye kadar orada dul olarak yaşa.›› Yahuda, ‹‹Şela da kardeşleri gibi ölebilir›› diye düşünüyordu. Böylece Tamar babasının evine döndü.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.12'>Uzun süre sonra Şuanın kızı olan Yahudanın karısı öldü. Yahuda yası bittikten sonra arkadaşı Adullamlı Hirayla birlikte Timnaya, sürüsünü kırkanların yanına gitti.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.13'>Tamara, ‹‹Kayınbaban sürüsünü kırkmak için Timnaya gidiyor›› diye haber verdiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.14'>Tamar üzerindeki dul giysilerini çıkardı. Peçesini örttü, sarınıp Timna yolu üzerindeki Enayim Kapısında oturdu. Çünkü Şela büyüdüğü halde onunla evlenmesine izin verilmediğini görmüştü.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.15'>Yahuda onu görünce fahişe sandı. Çünkü yüzü örtülüydü.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.16'>Yolun kenarına, ona doğru seğirterek, kendi gelini olduğunu bilmeden, ‹‹Hadi gel, seninle yatmak istiyorum›› dedi. Tamar, ‹‹Seninle yatarsam, bana ne vereceksin?›› diye sordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.17'>Yahuda, ‹‹Sürümden sana bir oğlak göndereyim›› dedi. Tamar, ‹‹Oğlağı gönderinceye kadar rehin olarak bana bir şey verebilir misin?›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.18'>Yahuda, ‹‹Ne vereyim?›› diye sordu. Tamar, ‹‹Mührünü, kaytanını ve elindeki değneği›› diye yanıtladı. Yahuda bunları verip onunla yattı. Tamar hamile kaldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.19'>Gidip peçesini çıkardı, yine dul giysilerini giydi.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.20'>Bu arada Yahuda rehin bıraktığı eşyaları geri almak için Adullamlı arkadaşıyla kadına bir oğlak gönderdi. Ne var ki arkadaşı kadını bulamadı.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.21'>O çevrede yaşayanlara, ‹‹Enayimde, yol kenarında bir fahişe vardı, nerede o?›› diye sordu. ‹‹Burada öyle bir kadın yok›› diye karşılık verdiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.22'>Bunun üzerine Yahudanın yanına dönerek, ‹‹Kadını bulamadım›› dedi, ‹‹O çevrede yaşayanlar da ‹Burada fahişe yok› dediler.››</verse>
        <verse osisID='Gen.38.23'>Yahuda, ‹‹Varsın eşyalar onun olsun›› dedi, ‹‹Kimseyi kendimize güldürmeyelim. Ben oğlağı gönderdim, ama sen kadını bulamadın.››</verse>
        <verse osisID='Gen.38.24'>Yaklaşık üç ay sonra Yahudaya, ‹‹Gelinin Tamar zina etmiş, şu anda hamile›› diye haber verdiler. Yahuda, ‹‹Onu dışarıya çıkarıp yakın›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.25'>Tamar dışarı çıkarılınca, kayınbabasına, ‹‹Ben bu eşyaların sahibinden hamile kaldım›› diye haber gönderdi, ‹‹Lütfen şunlara bak. Bu mühür, kaytan, değnek kime ait?››</verse>
        <verse osisID='Gen.38.26'>Yahuda eşyaları tanıdı. ‹‹O benden daha doğru bir kişi›› dedi, ‹‹Çünkü onu oğlum Şelaya almadım.›› Bir daha onunla yatmadı.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.27'>Doğum vakti gelince Tamarın rahminde ikiz olduğu anlaşıldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.28'>Doğum yaparken ikizlerden biri elini dışarı çıkardı. Ebe çocuğun elini yakalayıp bileğine kırmızı bir iplik bağladı, ‹‹Bu önce doğdu›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.29'>Ne var ki, çocuk elini içeri çekti, o sırada da kardeşi doğdu. Ebe, ‹‹Kendine böyle mi gedik açtın?›› dedi. Bu yüzden çocuğa Peres adı kondu.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.30'>Sonra bileğine kırmızı iplik bağlı kardeşi doğdu. Ona da Zerah adı verildi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.39'>
        <verse osisID='Gen.39.1'>İsmaililer Yusufu Mısıra götürmüştü. Firavunun görevlisi, muhafız birliği komutanı Mısırlı Potifar onu İsmaililerden satın almıştı.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.2'>RAB Yusufla birlikteydi ve onu başarılı kılıyordu. Yusuf Mısırlı efendisinin evinde kalıyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.3'>Efendisi RABbin Yusufla birlikte olduğunu, yaptığı her işte onu başarılı kıldığını gördü.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.4'>Yusuftan hoşnut kalarak onu özel hizmetine aldı. Evinin ve sahip olduğu her şeyin sorumluluğunu ona verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.5'>Yusufu evinin ve sahip olduğu her şeyin sorumlusu atadığı andan itibaren RAB Yusuf sayesinde Potifarın evini kutsadı. Evini, tarlasını, kendisine ait her şeyi bereketli kıldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.6'>Potifar sahip olduğu her şeyin sorumluluğunu Yusufa verdi; yediği yemek dışında hiçbir şeyle ilgilenmedi. Yusuf güzel yapılı, yakışıklıydı.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.7'>Bir süre sonra efendisinin karısı ona göz koyarak, ‹‹Benimle yat›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.8'>Ama Yusuf reddetti. ‹‹Ben burada olduğum için efendim evdeki hiçbir şeyle ilgilenme gereğini duymuyor›› dedi, ‹‹Sahip olduğu her şeyin yönetimini bana verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.9'>Bu evde ben de onun kadar yetkiliyim. Senin dışında hiçbir şeyi benden esirgemedi. Sen onun karısısın. Nasıl böyle bir kötülük yapar, Tanrıya karşı günah işlerim?››</verse>
        <verse osisID='Gen.39.10'>Potifarın karısı her gün kendisiyle yatması ya da birlikte olması için direttiyse de, Yusuf onun isteğini kabul etmedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.11'>Bir gün Yusuf olağan işlerini yapmak üzere eve gitti. İçerde ev halkından hiç kimse yoktu.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.12'>Potifarın karısı Yusufun giysisini tutarak, ‹‹Benimle yat›› dedi. Ama Yusuf giysisini onun elinde bırakıp evden dışarı kaçtı.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.13'>Kadın Yusufun giysisini bırakıp kaçtığını görünce,</verse>
        <verse osisID='Gen.39.14'>uşaklarını çağırdı. ‹‹Bakın şuna!›› dedi, ‹‹Kocamın getirdiği bu İbrani bizi rezil etti. Yanıma geldi, benimle yatmak istedi. Ben de bağırdım.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.15'>Bağırdığımı duyunca giysisini yanımda bırakıp dışarı kaçtı.››</verse>
        <verse osisID='Gen.39.16'>Efendisi eve gelinceye kadar Yusufun giysisini yanında alıkoydu.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.17'>Ona da aynı şeyleri anlattı: ‹‹Buraya getirdiğin İbrani köle yanıma gelip beni aşağılamak istedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.18'>Ama ben bağırınca giysisini yanımda bırakıp kaçtı.››</verse>
        <verse osisID='Gen.39.19'>Karısının, ‹‹Kölen bana böyle yaptı›› diyerek anlattıklarını duyunca, Yusufun efendisinin öfkesi tepesine çıktı.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.20'>Yusufu yakalayıp zindana, kralın tutsaklarının bağlı olduğu yere attı. Ama Yusuf zindandayken</verse>
        <verse osisID='Gen.39.21'>RAB onunla birlikteydi. Ona iyilik etti. Zindancıbaşı Yusuftan hoşnut kaldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.22'>Bütün tutsakların yönetimini ona verdi. Zindanda olup biten her şeyden Yusuf sorumluydu.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.23'>Zindancıbaşı Yusuf'un sorumlu olduğu işlerle hiç ilgilenmezdi. Çünkü RAB Yusuf'la birlikteydi ve yaptığı her işte onu başarılı kılıyordu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.40'>
        <verse osisID='Gen.40.1'>Bir süre sonra Mısır Kralının sakisiyle fırıncısı efendilerini gücendirdiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.2'>Firavun bu iki görevlisine, baş sakiyle fırıncıbaşına öfkelendi.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.3'>Onları muhafız birliği komutanının evinde, Yusufun tutsak olduğu zindanda göz altına aldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.4'>Muhafız birliği komutanı Yusufu onların hizmetine atadı. Bir süre zindanda kaldılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.5'>Firavunun sakisiyle fırıncısı tutsak oldukları zindanda aynı gece birer düş gördüler. Düşleri farklı anlamlar taşıyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.6'>Sabah Yusuf yanlarına gittiğinde, onları tedirgin gördü.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.7'>Efendisinin evinde, kendisiyle birlikte zindanda kalan firavunun görevlilerine, ‹‹Niçin suratınız asık bugün?›› diye sordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.8'>‹‹Düş gördük ama yorumlayacak kimse yok›› dediler. Yusuf, ‹‹Yorum Tanrıya özgü değil mi?›› dedi, ‹‹Lütfen düşünüzü bana anlatın.››</verse>
        <verse osisID='Gen.40.9'>Baş saki düşünü Yusufa anlattı: ‹‹Düşümde önümde bir asma gördüm.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.10'>Üç çubuğu vardı. Tomurcuklar açar açmaz çiçeklendi, salkım salkım üzüm verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.11'>Firavunun kâsesi elimdeydi. Üzümleri alıp firavunun kâsesine sıktım. Sonra kâseyi ona verdim.››</verse>
        <verse osisID='Gen.40.12'>Yusuf, ‹‹Bu şu anlama gelir›› dedi, ‹‹Üç çubuk üç gün demektir.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.13'>Üç gün içinde firavun seni zindandan çıkaracak, yine eski görevine döneceksin. Geçmişte olduğu gibi yine ona sakilik yapacaksın.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.14'>Ama her şey yolunda giderse, lütfen beni anımsa. Bir iyilik yap, firavuna benden söz et. Çıkar beni bu zindandan.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.15'>Çünkü ben İbrani ülkesinden zorla kaçırıldım. Burada da zindana atılacak bir şey yapmadım.››</verse>
        <verse osisID='Gen.40.16'>Fırıncıbaşı bu iyi yorumu duyunca, Yusufa, ‹‹Ben de bir düş gördüm›› dedi, ‹‹Başımın üstünde üç sepet beyaz ekmek vardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.17'>En üstteki sepette firavun için pişirilmiş çeşitli pastalar vardı. Kuşlar başımın üstündeki sepetten pastaları yiyorlardı.››</verse>
        <verse osisID='Gen.40.18'>Yusuf, ‹‹Bu şu anlama gelir›› dedi, ‹‹Üç sepet üç gün demektir.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.19'>Üç gün içinde firavun seni zindandan çıkarıp ağaca asacak. Kuşlar etini yiyecekler.››</verse>
        <verse osisID='Gen.40.20'>Üç gün sonra, firavun doğum gününde bütün görevlilerine bir şölen verdi. Görevlilerinin önünde baş sakisiyle fırıncıbaşını zindandan çıkardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.21'> Yusufun yaptığı yoruma uygun olarak baş sakisini eski görevine atadı. Baş saki firavuna şarap sunmaya başladı. Ama firavun fırıncıbaşını astırdı.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.23'>Gelgelelim, baş saki Yusuf'u anımsamadı, unuttu gitti.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.41'>
        <verse osisID='Gen.41.1'>Tam iki yıl sonra firavun bir düş gördü: Nil Irmağının kıyısında duruyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.2'>Irmaktan güzel ve semiz yedi inek çıktı. Sazlar arasında otlamaya başladılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.3'>Sonra yedi çirkin ve cılız inek çıktı. Irmağın kıyısında öbür ineklerin yanında durdular.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.4'>Çirkin ve cılız inekler güzel ve semiz yedi ineği yiyince, firavun uyandı.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.5'>Yine uykuya daldı, bu kez başka bir düş gördü: Bir sapta yedi güzel ve dolgun başak bitti.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.6'>Sonra, cılız ve doğu rüzgarıyla kavrulmuş yedi başak daha bitti.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.7'>Cılız başaklar, yedi güzel ve dolgun başağı yuttular. Firavun uyandı, düş gördüğünü anladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.8'>Sabah uyandığında kaygılıydı. Bütün Mısırlı büyücüleri, bilgeleri çağırttı. Onlara gördüğü düşleri anlattı. Ama hiçbiri firavunun düşlerini yorumlayamadı.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.9'>Bu arada baş saki firavuna, ‹‹Bugün suçumu itiraf etmeliyim›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.41.10'>‹‹Kullarına -bana ve fırıncıbaşına- öfkelenince bizi zindana, muhafız birliği komutanının evine kapattın.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.11'>Bir gece ikimiz de düş gördük. Düşlerimiz farklı anlamlar taşıyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.12'>Orada bizimle birlikte muhafız birliği komutanının kölesi İbrani bir genç vardı. Gördüğümüz düşleri ona anlattık. Bize bir bir yorumladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.13'>Her şey onun yorumladığı gibi çıktı: Ben görevime döndüm, fırıncıbaşıysa asıldı.››</verse>
        <verse osisID='Gen.41.14'>Firavun Yusufu çağırttı. Hemen onu zindandan çıkardılar. Yusuf tıraş olup giysilerini değiştirdikten sonra firavunun huzuruna çıktı.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.15'>Firavun Yusufa, ‹‹Bir düş gördüm›› dedi, ‹‹Ama kimse yorumlayamadı. Duyduğun her düşü yorumlayabildiğini işittim.››</verse>
        <verse osisID='Gen.41.16'>Yusuf, ‹‹Ben yorumlayamam›› dedi, ‹‹Firavuna en uygun yorumu Tanrı yapacaktır.››</verse>
        <verse osisID='Gen.41.17'>Firavun Yusufa anlatmaya başladı: ‹‹Düşümde bir ırmak kıyısında duruyordum.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.18'>Irmaktan semiz ve güzel yedi inek çıktı. Sazlar arasında otlamaya başladılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.19'>Sonra arık, çirkin, cılız yedi inek daha çıktı. Mısırda onlar kadar çirkin inek görmedim.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.20'>Cılız ve çirkin inekler ilk çıkan yedi semiz ineği yedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.21'>Ancak kötü görünüşleri değişmedi. Sanki bir şey yememiş gibi görünüyorlardı. Sonra uyandım.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.22'>‹‹Bir de düşümde bir sapta dolgun ve güzel yedi başak bittiğini gördüm.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.23'>Sonra solgun, cılız, doğu rüzgarının kavurduğu yedi başak daha bitti.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.24'>Cılız başaklar yedi güzel başağı yuttular. Büyücülere bunu anlattım. Ama hiçbiri yorumlayamadı.››</verse>
        <verse osisID='Gen.41.25'>Yusuf, ‹‹Efendim, iki düş de aynı anlamı taşıyor›› dedi, ‹‹Tanrı ne yapacağını sana bildirmiş.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.26'>Yedi güzel inek yedi yıl demektir. Yedi güzel başak da yedi yıldır. Aynı anlama geliyor.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.27'>Daha sonra çıkan yedi cılız, çirkin inek ve doğu rüzgarının kavurduğu yedi solgun başaksa yedi yıl kıtlık olacağı anlamına gelir.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.28'>‹‹Söylediğim gibi, Tanrı ne yapacağını sana göstermiş.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.29'>Mısırda yedi yıl bolluk olacak.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.30'>Sonra yedi yıl öyle bir kıtlık olacak ki, bolluk yılları hiç anımsanmayacak. Çünkü kıtlık ülkeyi kasıp kavuracak.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.31'>Ardından gelen kıtlık bolluğu unutturacak, çünkü çok şiddetli olacak.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.32'>Bu konuda iki kez düş görmenin anlamı, Tanrının kesin kararını verdiğini ve en kısa zamanda uygulayacağını gösteriyor.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.33'>‹‹Şimdi firavunun akıllı, bilgili bir adam bulup onu Mısırın başına getirmesi gerekir.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.34'>Ülke çapında adamlar görevlendirmeli, bunlar yedi bolluk yılı boyunca ürünlerin beşte birini toplamalı.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.35'>Gelecek verimli yılların bütün yiyeceğini toplasınlar, firavunun yönetimi altında kentlerde depolayıp korusunlar.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.36'>Bu yiyecek, gelecek yedi kıtlık yılı boyunca Mısırda ihtiyat olarak kullanılacak, ülke kıtlıktan kırılmayacak.››</verse>
        <verse osisID='Gen.41.37'>Bu öneri firavunla görevlilerine iyi göründü.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.38'>Firavun görevlilerine, ‹‹Bu adam gibi Tanrı Ruhuna sahip birini bulabilir miyiz?›› diye sordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.39'>Sonra Yusufa, ‹‹Madem Tanrı bütün bunları sana açıkladı, senden daha akıllısı, bilgilisi yoktur›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.41.40'>‹‹Sarayımın yönetimini sana vereceğim. Bütün halkım buyruklarına uyacak. Tahttan başka senden üstünlüğüm olmayacak.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.41'>Seni bütün Mısıra yönetici atıyorum.››</verse>
        <verse osisID='Gen.41.42'>Sonra mührünü parmağından çıkarıp Yusufun parmağına taktı. Ona ince ketenden giysi giydirdi. Boynuna altın zincir taktı.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.43'>Onu kendi yardımcısının arabasına bindirdi. Yusufun önünde, ‹‹Yol açın!›› diye bağırdılar. Böylece firavun ona bütün Mısırın yönetimini verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.44'>Firavun Yusufa, ‹‹Firavun benim›› dedi, ‹‹Ama Mısırda senden izinsiz kimse elini ayağını oynatmayacak.››</verse>
        <verse osisID='Gen.41.45'>Yusufun adını Safenat-Paneah koydu. On Kentinin kâhini Potiferanın kızı Asenatı da ona karı olarak verdi. Yusuf ülkeyi boydan boya dolaştı.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.46'>Yusuf firavunun hizmetine girdiğinde otuz yaşındaydı. Firavunun huzurundan ayrıldıktan sonra bütün Mısırı dolaştı.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.47'>Yedi bolluk yılı boyunca toprak çok ürün verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.48'>Yusuf Mısırda yedi yıl içinde yetişen bütün ürünleri toplayıp kentlerde depoladı. Her kente o kentin çevresindeki tarlalarda yetişen ürünleri koydu.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.49'>Denizin kumu kadar çok buğday depoladı; öyle ki, ölçmekten vazgeçti. Çünkü buğday ölçülemeyecek kadar çoktu.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.50'>Kıtlık yılları başlamadan, On Kentinin kâhini Potiferanın kızı Asenat Yusufa iki erkek çocuk doğurdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.51'>Yusuf ilk oğlunun adını Manaşşe koydu. ‹‹Tanrı bana bütün acılarımı ve babamın ailesini unutturdu›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.52'>‹‹Tanrı sıkıntı çektiğim ülkede beni verimli kıldı›› diyerek ikinci oğlunun adını Efrayim koydu.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.53'>Mısırda yedi bolluk yılı sona erdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.54'>Yusufun söylemiş olduğu gibi yedi kıtlık yılı başgösterdi. Bütün ülkelerde kıtlık vardı, ama Mısırın her yanında yiyecek bulunuyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.55'>Mısırlılar aç kalınca, yiyecek için firavuna yakardılar. Firavun, ‹‹Yusufa gidin›› dedi, ‹‹O size ne derse öyle yapın.››</verse>
        <verse osisID='Gen.41.56'>Kıtlık bütün ülkeyi sarınca, Yusuf depoları açıp Mısırlılara buğday satmaya başladı. Çünkü kıtlık Mısırı boydan boya kavuruyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.57'>Bütün ülkelerden insanlar da buğday satın almak için Mısır'a, Yusuf'a geliyordu. Çünkü kıtlık bütün dünyayı sarmıştı ve şiddetliydi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.42'>
        <verse osisID='Gen.42.1'>Yakup Mısırda buğday olduğunu öğrenince, oğullarına, ‹‹Neden birbirinize bakıp duruyorsunuz?›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.42.2'>‹‹Mısırda buğday olduğunu duydum. Gidin, satın alın ki, yaşayalım, yoksa öleceğiz.››</verse>
        <verse osisID='Gen.42.3'>Böylece Yusufun on kardeşi buğday almak için Mısıra gittiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.4'>Ancak Yakup Yusufun kardeşi Benyamini onlarla birlikte göndermedi, çünkü oğlunun başına bir şey gelmesinden korkuyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.5'>Buğday satın almaya gelenler arasında İsrailin oğulları da vardı. Çünkü Kenan ülkesinde de kıtlık hüküm sürüyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.6'>Yusuf ülkenin yöneticisiydi, herkese o buğday satıyordu. Kardeşleri gelip onun önünde yere kapandılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.7'>Yusuf kardeşlerini görünce tanıdı. Ama onlara yabancı gibi davranarak sert konuştu: ‹‹Nereden geliyorsunuz?›› ‹‹Kenan ülkesinden›› diye yanıtladılar, ‹‹Yiyecek satın almaya geldik.››</verse>
        <verse osisID='Gen.42.8'>Yusuf kardeşlerini tanıdıysa da kardeşleri onu tanımadılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.9'>Yusuf onlarla ilgili düşlerini anımsayarak, ‹‹Siz casussunuz›› dedi, ‹‹Ülkenin zayıf noktalarını öğrenmeye geldiniz.››</verse>
        <verse osisID='Gen.42.10'>‹‹Aman, efendim›› diye karşılık verdiler, ‹‹Biz kulların yalnızca yiyecek satın almaya geldik.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.11'>Hepimiz aynı babanın çocuklarıyız. Biz kulların dürüst insanlarız, casus değiliz.››</verse>
        <verse osisID='Gen.42.12'>Yusuf, ‹‹Hayır!›› dedi, ‹‹Siz ülkenin zayıf noktalarını öğrenmeye geldiniz.››</verse>
        <verse osisID='Gen.42.13'>Kardeşleri, ‹‹Biz kulların on iki kardeşiz›› dediler, ‹‹Hepimiz Kenan ülkesinde yaşayan aynı babanın çocuklarıyız. En küçüğümüz babamızın yanında kaldı, biri de kayboldu.››</verse>
        <verse osisID='Gen.42.14'>Yusuf, ‹‹Söylediğim gibi›› dedi, ‹‹Casussunuz siz.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.15'>Sizi sınayacağım. Firavunun başına ant içerim. Küçük kardeşiniz de gelmedikçe, buradan ayrılamazsınız.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.16'>Aranızdan birini gönderin, kardeşinizi getirsin. Geri kalanlarınız göz altına alınacak. Anlattıklarınız doğru mu, değil mi, sizi sınayacağız. Değilse, firavunun başına ant içerim ki casussunuz.››</verse>
        <verse osisID='Gen.42.17'>Üç gün onları göz altında tuttu.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.18'>Üçüncü gün, ‹‹Bir koşulla canınızı bağışlarım›› dedi, ‹‹Ben Tanrıdan korkarım.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.19'>Dürüst olduğunuzu kanıtlamak için, içinizden biri göz altında tutulduğunuz evde kalsın, ötekiler gidip aç kalan ailenize buğday götürsün.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.20'>Sonra küçük kardeşinizi bana getirin. Böylece anlattıklarınızın doğru olup olmadığı ortaya çıkar, ölümden kurtulursunuz.›› Kabul ettiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.21'>Birbirlerine, ‹‹Besbelli kardeşimize yaptığımızın cezasını çekiyoruz›› dediler, ‹‹Bize yalvardığında nasıl sıkıntı çektiğini gördük, ama dinlemedik. Bu sıkıntı onun için başımıza geldi.››</verse>
        <verse osisID='Gen.42.22'>Ruben, ‹‹Çocuğa zarar vermeyin diye sizi uyarmadım mı?›› dedi, ‹‹Ama dinlemediniz. İşte şimdi kanının hesabı soruluyor.››</verse>
        <verse osisID='Gen.42.23'>Yusufun konuştuklarını anladığını farketmediler, çünkü onunla çevirmen aracılığıyla konuşuyorlardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.24'>Yusuf kardeşlerinden ayrılıp ağlamaya başladı. Sonra dönüp onlarla konuştu. Aralarından Şimonu alarak ötekilerin gözleri önünde bağladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.25'>Sonra torbalarına buğday doldurulmasını, paralarının torbalarına geri konulmasını, yol için kendilerine azık verilmesini buyurdu. Bunlar yapıldıktan sonra</verse>
        <verse osisID='Gen.42.26'>buğdayları eşeklerine yükleyip oradan ayrıldılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.27'>Konakladıkları yerde içlerinden biri eşeğine yem vermek için torbasını açınca parasını gördü. Para torbanın ağzına konmuştu.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.28'>Kardeşlerine, ‹‹Paramı geri vermişler›› diye seslendi, ‹‹İşte torbamda!›› Yürekleri yerinden oynadı. Titreyerek birbirlerine, ‹‹Tanrının bize bu yaptığı nedir?›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.29'>Kenan ülkesine, babaları Yakupun yanına varınca, başlarına gelenleri ona anlattılar:</verse>
        <verse osisID='Gen.42.30'>‹‹Mısırın yöneticisi bizimle sert konuştu. Bize casusmuşuz gibi davrandı.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.31'>Ona, ‹Biz dürüst insanlarız› dedik, ‹Casus değiliz.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.32'>Hepimiz aynı babanın çocuklarıyız. On iki kardeşiz; biri kayboldu, en küçüğü de Kenan ülkesinde, babamızın yanında.›</verse>
        <verse osisID='Gen.42.33'>‹‹Ülkenin yöneticisi, ‹Dürüst olduğunuzu şöyle anlayabilirim› dedi, ‹Kardeşlerinizden birini yanımda bırakın, buğdayı alıp aç kalan ailelerinize götürün.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.34'>Küçük kardeşinizi de bana getirin. O zaman casus olmadığınızı, dürüst insanlar olduğunuzu anlar, kardeşinizi size geri veririm. Ülkede ticaret yapabilirsiniz.› ››</verse>
        <verse osisID='Gen.42.35'>Torbalarını boşaltınca, hepsi para kesesini torbasında buldu. Para keselerini görünce hem kendileri hem babaları korkuya kapıldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.36'>Yakup, ‹‹Beni çocuklarımdan yoksun bırakıyorsunuz›› dedi, ‹‹Yusuf yok, Şimon yok. Şimdi de Benyamini götürmek istiyorsunuz. Sıkıntıyı çeken hep benim.››</verse>
        <verse osisID='Gen.42.37'>Ruben babasına, ‹‹Benyamini geri getirmezsem, iki oğlumu öldür›› dedi, ‹‹Onu bana teslim et, ben sana geri getireceğim.››</verse>
        <verse osisID='Gen.42.38'>Ama Yakup, ‹‹Oğlumu sizinle göndermeyeceğim›› dedi, ‹‹Çünkü kardeşi öldü, yalnız o kaldı. Yolda ona bir zarar gelirse, bu acıyla ak saçlı başımı ölüler diyarına götürürsünüz.››</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.43'>
        <verse osisID='Gen.43.1'>Kenan ülkesinde kıtlık şiddetlenmişti.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.2'>Mısırdan getirilen buğday tükenince Yakup, oğullarına, ‹‹Yine gidin, bize biraz yiyecek alın›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.3'>Yahuda, ‹‹Adam bizi sıkı sıkı uyardı›› diye karşılık verdi, ‹‹ ‹Kardeşiniz sizinle birlikte gelmezse, yüzümü göremezsiniz› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.4'>Kardeşimizi bizimle gönderirsen, gider sana yiyecek alırız.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.5'>Göndermezsen gitmeyiz. Çünkü o adam, ‹Kardeşinizi birlikte getirmezseniz, yüzümü göremezsiniz› dedi.››</verse>
        <verse osisID='Gen.43.6'>İsrail, ‹‹Niçin adama bir kardeşiniz daha olduğunu söyleyerek bana bu kötülüğü yaptınız?›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.7'>Şöyle yanıtladılar: ‹‹Adam, ‹Babanız hâlâ yaşıyor mu? Başka kardeşiniz var mı?› diye sordu. Bizimle ve akrabalarımızla ilgili öyle sorular sordu ki, yanıt vermek zorunda kaldık. Kardeşinizi getirin diyeceğini nereden bilebilirdik?››</verse>
        <verse osisID='Gen.43.8'>Yahuda, babası İsraile, ‹‹Çocuğu benimle gönder, gidelim›› dedi, ‹‹Sen de biz de yavrularımız da ölmez, yaşarız.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.9'>Ona ben kefil oluyorum. Beni sorumlu say. Eğer onu geri getirmez, önüne çıkarmazsam, ömrümce sana karşı suçlu sayılayım.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.10'>Çünkü gecikmeseydik, şimdiye dek iki kez gidip gelmiş olurduk.››</verse>
        <verse osisID='Gen.43.11'>Bunun üzerine İsrail, ‹‹Öyleyse gidin›› dedi, ‹‹Yalnız, torbalarınıza bu ülkenin en iyi ürünlerinden biraz pelesenk, biraz bal, kitre, laden, fıstık, badem koyun, Mısırın yöneticisine armağan olarak götürün.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.12'>Yanınıza iki kat para alın. Torbalarınızın ağzına konan parayı geri götürün. Belki bir yanlışlık olmuştur.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.13'>Kardeşinizi alıp gidin, o adamın yanına dönün.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.14'>Her Şeye Gücü Yeten Tanrı, adamın yüreğine size karşı merhamet koysun da, adam öbür kardeşinizle Benyamini size geri versin. Bana gelince, çocuklarımdan yoksun kalacaksam kalayım.››</verse>
        <verse osisID='Gen.43.15'>Böylece kardeşler yanlarına armağanlar, iki kat para ve Benyamini alarak hemen Mısıra gidip Yusufun huzuruna çıktılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.16'>Yusuf Benyamini yanlarında görünce, kâhyasına, ‹‹Bu adamları eve götür›› dedi, ‹‹Bir hayvan kesip hazırla. Çünkü öğlen benimle birlikte yemek yiyecekler.››</verse>
        <verse osisID='Gen.43.17'>Kâhya Yusufun buyurduğu gibi onları Yusufun evine götürdü.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.18'>Ne var ki kardeşleri Yusufun evine götürüldükleri için korktular. ‹‹İlk gelişimizde torbalarımıza konan para yüzünden götürülüyoruz galiba!›› dediler, ‹‹Bize saldırıp egemen olmak, bizi köle edip eşeklerimizi almak istiyor.››</verse>
        <verse osisID='Gen.43.19'>Yusufun kâhyasına yaklaşıp evin kapısında onunla konuştular:</verse>
        <verse osisID='Gen.43.20'>‹‹Aman, efendim!›› dediler, ‹‹Buraya ilk kez yiyecek satın almaya gelmiştik.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.21'>Konakladığımız yerde torbalarımızı açınca, bir de baktık ki, paramız eksiksiz olarak torbalarımızın ağzına konmuş. Onu size geri getirdik.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.22'>Ayrıca yeniden yiyecek almak için yanımıza başka para da aldık. Paraları torbalarımıza kimin koyduğunu bilmiyoruz.››</verse>
        <verse osisID='Gen.43.23'>Kâhya, ‹‹Merak etmeyin›› dedi, ‹‹Korkmanıza gerek yok. Parayı Tanrınız, babanızın Tanrısı torbalarınıza koydurmuş. Ben paranızı aldım.›› Sonra Şimonu onlara getirdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.24'>Kâhya onları Yusufun evine götürüp ayaklarını yıkamaları için su getirdi, eşeklerine yem verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.25'>Kardeşler öğlene, Yusufun geleceği saate kadar armağanlarını hazırladılar. Çünkü orada yemek yiyeceklerini duymuşlardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.26'>Yusuf eve gelince, getirdikleri armağanları kendisine sunup önünde yere kapandılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.27'>Yusuf hatırlarını sorduktan sonra, ‹‹Bana sözünü ettiğiniz yaşlı babanız iyi mi?›› dedi, ‹‹Hâlâ yaşıyor mu?››</verse>
        <verse osisID='Gen.43.28'>Kardeşleri, ‹‹Babamız kulun iyi›› diye yanıtladılar, ‹‹Hâlâ yaşıyor.›› Sonra saygıyla eğilip yere kapandılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.29'>Yusuf göz gezdirirken kendisiyle aynı anneden olan kardeşi Benyamini gördü. ‹‹Bana sözünü ettiğiniz küçük kardeşiniz bu mu?›› dedi, ‹‹Tanrı sana lütfetsin, oğlum.››</verse>
        <verse osisID='Gen.43.30'>Sonra hemen oradan ayrıldı, çünkü kardeşini görünce yüreği sızlamıştı. Ağlayacak bir yer aradı. Odasına girip orada ağladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.31'>Yüzünü yıkadıktan sonra dışarı çıktı. Kendisini toparlayarak, ‹‹Yemeği getirin›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.32'>Yusufa ayrı, kardeşlerine ayrı, Yusufla yemek yiyen Mısırlılara ayrı hizmet edildi. Çünkü Mısırlılar İbranilerle birlikte yemek yemez, bunu iğrenç sayarlardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.33'>Kardeşleri Yusufun önünde büyükten küçüğe doğru yaş sırasına göre oturdular. Şaşkın şaşkın birbirlerine baktılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.34'>Yusuf'un masasından onlara yemek dağıtıldı. Benyamin'in payı ötekilerden beş kat fazlaydı. İçtiler, birlikte hoş vakit geçirdiler.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.44'>
        <verse osisID='Gen.44.1'>Yusuf kâhyasına, ‹‹Bu adamların torbalarına taşıyabilecekleri kadar yiyecek doldur›› diye buyurdu, ‹‹Her birinin parasını torbasının ağzına koy.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.2'>En küçüğünün torbasına benim gümüş kâsemi ve buğdayının parasını koy.›› Kâhya Yusufun buyruğunu yerine getirdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.3'>Sabah erkenden adamlar eşekleriyle yolcu edildi.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.4'>Onlar kentten pek uzaklaşmamıştı ki Yusuf kâhyasına, ‹‹Hemen o adamların peşine düş›› dedi, ‹‹Onlara yetişince, ‹Niçin iyiliğe karşı kötülük yaptınız?› de,</verse>
        <verse osisID='Gen.44.5'>‹Efendimin şarap içmek, fala bakmak için kullandığı kâse değil mi bu? Bunu yapmakla kötülük ettiniz.› ››</verse>
        <verse osisID='Gen.44.6'>Kâhya onlara yetişip bu sözleri yineledi.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.7'>Adamlar, ‹‹Efendim, neden böyle konuşuyorsun?›› dediler, ‹‹Bizden uzak olsun, biz kulların böyle şey yapmayız.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.8'>Torbalarımızın ağzında bulduğumuz paraları Kenan ülkesinden sana geri getirdik. Nasıl efendinin evinden altın ya da gümüş çalarız?</verse>
        <verse osisID='Gen.44.9'>Kullarından birinde çıkarsa öldürülsün, geri kalanlar efendimin kölesi olsun.››</verse>
        <verse osisID='Gen.44.10'>Kâhya, ‹‹Peki, dediğiniz gibi olsun›› dedi, ‹‹Kimde çıkarsa kölem olacak, geri kalanlar suçsuz sayılacak.››</verse>
        <verse osisID='Gen.44.11'>Hemen torbalarını indirip açtılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.12'>Kâhya büyükten küçüğe doğru hepsinin torbasını aradı. Kâse Benyaminin torbasında çıktı.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.13'>Kardeşleri üzüntüden giysilerini yırttılar. Sonra torbalarını eşeklerine yükleyip kente geri döndüler.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.14'>Yahudayla kardeşleri Yusufun evine geldiğinde, Yusuf daha evdeydi. Önünde yere kapandılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.15'>Yusuf, ‹‹Nedir bu yaptığınız?›› dedi, ‹‹Benim gibi birinin fala bakabileceği aklınıza gelmedi mi?››</verse>
        <verse osisID='Gen.44.16'>Yahuda, ‹‹Ne diyelim, efendim?›› diye karşılık verdi, ‹‹Nasıl anlatalım? Kendimizi nasıl temize çıkaralım? Tanrı suçumuzu ortaya çıkardı. Hepimiz köleniz artık, efendim; hem biz hem de kendisinde kâse bulunan kardeşimiz.››</verse>
        <verse osisID='Gen.44.17'>Yusuf, ‹‹Benden uzak olsun!›› dedi, ‹‹Yalnız kendisinde kâse bulunan kölem olacak. Siz esenlikle babanızın yanına dönün.››</verse>
        <verse osisID='Gen.44.18'>Yahuda yaklaşıp, ‹‹Efendim, lütfen izin ver konuşayım›› dedi, ‹‹Kuluna öfkelenme. Sen firavunla aynı yetkiye sahipsin.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.19'>Efendim, biz kullarına sormuştun: ‹Babanız ya da başka kardeşiniz var mı?› diye.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.20'>Biz de, ‹Yaşlı bir babamız ve onun yaşlılığında doğan küçük bir kardeşimiz var› demiştik, ‹O çocuğun kardeşi öldü, kendisi annesinin tek oğlu. Babamız onu çok sever.›</verse>
        <verse osisID='Gen.44.21'>‹‹Sen de biz kullarına, ‹O çocuğu bana getirin, gözümle göreyim› demiştin.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.22'>Biz de, ‹Çocuk babasından ayrılamaz, ayrılırsa babası ölür› diye karşılık vermiştik.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.23'>Sen de biz kullarına, ‹Eğer küçük kardeşiniz sizinle gelmezse, yüzümü bir daha göremezsiniz› demiştin.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.24'>‹‹Kulun babamızın yanına döndüğümüzde, söylediklerini ona anlattık.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.25'>Babamız, ‹Yine gidin, bize biraz yiyecek alın› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.26'>Ama biz, ‹Gidemeyiz› dedik, ‹Ancak küçük kardeşimiz bizimle gelirse gideriz. Küçük kardeşimiz bizimle olmazsa o adamın yüzünü göremeyiz.›</verse>
        <verse osisID='Gen.44.27'>‹‹Babam, biz kullarına, ‹Biliyorsunuz, karım bana iki erkek çocuk doğurdu› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.44.28'>‹Biri yanımdan ayrıldı. Besbelli bir hayvan parçaladı, bir daha göremedim onu.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.29'>Bunu da götürürseniz ve ona bir zarar gelirse, bu acıyla ak saçlı başımı ölüler diyarına götürürsünüz.›</verse>
        <verse osisID='Gen.44.30'> ‹‹Efendim, şimdi babam kulunun yanına döndüğümde çocuk yanımızda olmazsa, babam onu görmeyince ölür. Çünkü onu yaşama bağlayan bu çocuktur. Biz kulların da acı içinde babamızın ak saçlı başını ölüler diyarına indiririz.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.32'>Ben kulun bu çocuğa kefil oldum. Babama, ‹Onu sana geri getirmezsem, ömrümce kendimi sana karşı suçlu sayarım› dedim.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.33'>‹‹Lütfen şimdi çocuğun yerine beni kölen kabul et. Çocuk kardeşleriyle birlikte geri dönsün.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.34'>O yanımda olmadan babamın yanına nasıl dönerim? Babamın başına gelecek kötülüğe dayanamam.››</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.45'>
        <verse osisID='Gen.45.1'>Yusuf adamlarının önünde kendini tutamayıp, ‹‹Herkesi çıkarın buradan!›› diye bağırdı. Kendini kardeşlerine tanıttığında yanında kimse olmasın istiyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.2'>O kadar yüksek sesle ağladı ki, Mısırlılar ağlayışını işitti. Bu haber firavunun ev halkına da ulaştı.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.3'>Yusuf kardeşlerine, ‹‹Ben Yusufum!›› dedi, ‹‹Babam yaşıyor mu?›› Kardeşleri donup kaldı, yanıt veremediler.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.4'>Yusuf, ‹‹Lütfen bana yaklaşın›› dedi. Onlar yaklaşınca Yusuf şöyle devam etti: ‹‹Mısıra sattığınız kardeşiniz Yusuf benim.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.5'>Beni buraya sattığınız için üzülmeyin. Kendinizi suçlamayın. Tanrı insanlığı korumak için beni önden gönderdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.6'>Çünkü iki yıldır ülkede kıtlık var, beş yıl daha sürecek. Kimse çift süremeyecek, ekin biçemeyecek.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.7'>Tanrı yeryüzünde soyunuzu korumak ve harika biçimde canınızı kurtarmak için beni önünüzden gönderdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.8'>Beni buraya gönderen siz değilsiniz, Tanrıdır. Beni firavunun başdanışmanı, sarayının efendisi, bütün Mısır ülkesinin yöneticisi yaptı.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.9'>Hemen babamın yanına gidin, ona oğlun Yusuf şöyle diyor deyin: ‹Tanrı beni Mısır ülkesine yönetici yaptı. Durma, yanıma gel.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.10'>Goşen bölgesine yerleşirsin; çocukların, torunların, davarların, sığırların ve sahip olduğun her şeyle birlikte yakınımda olursun.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.11'>Orada sana bakarım, çünkü kıtlık beş yıl daha sürecek. Yoksa sen de ailen ve sana bağlı olan herkes de perişan olursunuz.›</verse>
        <verse osisID='Gen.45.12'>‹‹Hepiniz gözlerinizle görüyorsunuz, kardeşim Benyamin, sen de görüyorsun konuşanın gerçekten ben olduğumu.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.13'>Mısırda ne denli güçlü olduğumu ve bütün gördüklerinizi babama anlatın. Babamı hemen buraya getirin.››</verse>
        <verse osisID='Gen.45.14'>Sonra kardeşi Benyaminin boynuna sarılıp ağladı. Benyamin de ağlayarak ona sarıldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.15'>Yusuf ağlayarak bütün kardeşlerini öptü. Sonra kardeşleri onunla konuşmaya başladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.16'>Yusufun kardeşlerinin geldiği haberi firavunun sarayına ulaşınca, firavunla görevlileri hoşnut oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.17'>Firavun Yusufa şöyle dedi: ‹‹Kardeşlerine de ki, ‹Hayvanlarınızı yükleyip Kenan ülkesine gidin.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.18'>Babanızı ve ailelerinizi buraya getirin. Size Mısırın en iyi topraklarını vereceğim. Ülkenin kaymağını yiyeceksiniz.›</verse>
        <verse osisID='Gen.45.19'>Onlara ayrıca şöyle demeni de buyuruyorum: ‹Çocuklarınızla karılarınız için Mısırdan arabalar alın, babanızla birlikte buraya gelin.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.20'>Gözünüz arkada kalmasın, çünkü Mısırda en iyi ne varsa sizin olacak.› ››</verse>
        <verse osisID='Gen.45.21'>İsrailin oğulları söyleneni yaptı. Firavunun buyruğu üzerine Yusuf onlara araba ve yol için azık verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.22'>Hepsine birer kat yedek giysi, Benyamine ise üç yüz parça gümüşle beş kat yedek giysi verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.23'>Böylece babasına Mısırda en iyi ne varsa hepsiyle yüklü on eşek, yolculuk için buğday, ekmek ve azık yüklü on dişi eşek gönderdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.24'>Kardeşlerini yolcu ederken onlara, ‹‹Yolda kavga etmeyin›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.25'>Yusufun kardeşleri Mısırdan ayrılıp Kenan ülkesine, babaları Yakupun yanına döndüler.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.26'>Ona, ‹‹Yusuf yaşıyor!›› dediler, ‹‹Üstelik Mısırın yöneticisi olmuş.›› Babaları donup kaldı, onlara inanmadı.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.27'>Yusufun kendilerine bütün söylediklerini anlattılar. Kendisini Mısıra götürmek için Yusufun gönderdiği arabaları görünce, Yakupun keyfi yerine geldi.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.28'>‹‹Tamam!›› dedi, ‹‹Oğlum Yusuf yaşıyor. Ölmeden önce gidip onu göreceğim.››</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.46'>
        <verse osisID='Gen.46.1'>İsrail sahip olduğu her şeyle birlikte yola çıktı. Beer-Şevaya varınca, orada babası İshakın Tanrısına kurbanlar kesti.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.2'>O gece Tanrı bir görümde İsraile, ‹‹Yakup, Yakup!›› diye seslendi. Yakup, ‹‹Buradayım›› diye yanıtladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.3'>Tanrı, ‹‹Ben Tanrıyım, babanın Tanrısı›› dedi, ‹‹Mısıra gitmekten çekinme. Soyunu orada büyük bir ulus yapacağım.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.4'>Seninle birlikte Mısıra gelecek, soyunu bu ülkeye geri getireceğim. Senin gözlerini Yusufun elleri kapayacak.››</verse>
        <verse osisID='Gen.46.5'>Yakup Beer-Şevadan ayrıldı. Oğulları Yakupu -İsraili- götürmek üzere firavunun gönderdiği arabalara onu, kendi çocuklarıyla karılarını bindirdiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.6'> Yakup, bütün ailesini -oğullarını, kızlarını, torunlarını- hayvanlarını ve Kenan ülkesinde kazandığı malları yanına alarak Mısıra gitti.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.8'>İsrailin Mısıra giden oğullarının -Yakupla oğullarının- adları şunlardır:  Yakupun ilk oğlu Ruben.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.9'>Rubenin oğulları: 2 Hanok, Pallu, Hesron, Karmi.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.10'>Şimonun oğulları: 2 Yemuel, Yamin, Ohat, Yakin, Sohar ve Kenanlı bir kadının oğlu Şaul.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.11'>Levinin oğulları: 2 Gerşon, Kehat, Merari.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.12'>Yahudanın oğulları: 2 Er, Onan, Şela, Peres, Zerah. 2 Ancak Erle Onan Kenan ülkesinde ölmüştü. 2 Peresin oğulları: 2 Hesron, Hamul.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.13'>İssakarın oğulları: 2 Tola, Puvva, Yov, Şimron.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.14'>Zevulunun oğulları: 2 Seret, Elon, Yahleel.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.15'>Bunlar Leanın Yakupa doğurduğu oğullardır. Lea onları ve kızı Dinayı Paddan-Aramda doğurmuştu. Yakupun bu oğullarıyla kızları toplam otuz üç kişiydi.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.16'>Gadın oğulları: 2 Sifyon, Hagi, Şuni, Esbon, Eri, Arodi, Areli.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.17'>Aşerin çocukları: 2 Yimna, Yişva, Yişvi, Beria; kızkardeşleri Serah. 2 Berianın oğulları: 2 Hever, Malkiel.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.18'>Bunlar Lavanın kızı Leaya verdiği Zilpanın Yakupa doğurduğu çocuklardır. Toplam on altı kişiydiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.19'>Yakupun karısı Rahelin oğulları: 2 Yusuf, Benyamin.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.20'>Yusufun Mısırda On Kentifç kâhini Potiferanın kızı Asenattan Manaşşe ve Efrayim adında iki oğlu oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.21'>Benyaminin oğulları: 2 Bala, Beker, Aşbel, Gera, Naaman, Ehi, Roş, Muppim, Huppim, Ard.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.22'>Bunlar Rahelin Yakupa doğurduğu çocuklardır. Toplam on dört kişiydiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.23'>Danın oğlu: 2 Huşim.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.24'>Naftalinin oğulları: 2 Yahseel, Guni, Yeser, Şillem.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.25'>Bunlar Lavanın, kızı Rahele verdiği Bilhanın Yakupa doğurduğu çocuklardır. Toplam yedi kişiydiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.26'>Oğullarının karıları dışında Yakupun soyundan gelen ve onunla birlikte Mısıra gidenler toplam altmış altı kişiydi. Bunların hepsi Yakuptan olmuştu.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.27'>Yusufun Mısırda doğan iki oğluyla birlikte Mısıra göçen Yakup ailesi toplam yetmiş kişiydi.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.28'>Yakup Goşen yolunu göstermesi için Yahudayı önden Yusufa gönderdi. Onlar Goşene varınca,</verse>
        <verse osisID='Gen.46.29'>Yusuf arabasını hazırlayıp babası İsraili karşılamak üzere Goşene gitti. Babasını görür görmez boynuna sarılıp uzun uzun ağladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.30'>İsrail Yusufa, ‹‹Yüzünü gördüm ya, artık ölsem de gam yemem›› dedi, ‹‹Yaşıyorsun!››</verse>
        <verse osisID='Gen.46.31'>Yusuf kardeşleriyle babasının ev halkına şöyle dedi: ‹‹Gidip firavuna haber vereyim, ‹Kenan ülkesinde yaşayan kardeşlerimle babamın ev halkı yanıma geldi› diyeyim.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.32'>Çoban olduğunuzu, hayvancılık yaptığınızı, bu yüzden davarlarınızla sığırlarınızı ve her şeyinizi birlikte getirdiğinizi anlatayım.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.33'>Firavun sizi çağırıp da, ‹Ne iş yaparsınız?› diye sorarsa,</verse>
        <verse osisID='Gen.46.34'>‹Atalarımız gibi biz de çocukluktan beri hayvancılık yapıyoruz› dersiniz. Öyle deyin ki, sizi Goşen bölgesine yerleştirsin. Çünkü Mısırlılar çobanlardan iğrenir.››</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.47'>
        <verse osisID='Gen.47.1'>Yusuf gidip firavuna, ‹‹Babamla kardeşlerim davarları, sığırları ve bütün eşyalarıyla Kenan ülkesinden geldiler›› diye haber verdi, ‹‹Şu anda Goşen bölgesindeler.››</verse>
        <verse osisID='Gen.47.2'>Sonra kardeşlerinden beşini seçerek firavunun huzuruna çıkardı.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.3'>Firavun Yusufun kardeşlerine, ‹‹Ne iş yapıyorsunuz?›› diye sordu. ‹‹Biz kulların atalarımız gibi çobanız›› diye yanıtladılar,</verse>
        <verse osisID='Gen.47.4'>‹‹Bu ülkeye geçici bir süre için geldik. Çünkü Kenan ülkesinde şiddetli kıtlık var. Davarlarımız için otlak bulamıyoruz. İzin ver, Goşen bölgesine yerleşelim.››</verse>
        <verse osisID='Gen.47.5'>Firavun Yusufa, ‹‹Babanla kardeşlerin yanına geldiler›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.47.6'>‹‹Mısır ülkesi senin sayılır. Onları ülkenin en iyi yerine yerleştir. Goşen bölgesine yerleşsinler. Sence aralarında becerikli olanlar varsa, davarlarıma bakmakla görevlendir.››</verse>
        <verse osisID='Gen.47.7'>Yusuf babası Yakupu getirip firavunun huzuruna çıkardı. Yakup firavunu kutsadı.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.8'>Firavun, Yakupa, ‹‹Kaç yaşındasın?›› diye sordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.9'>Yakup, ‹‹Gurbet yıllarım yüz otuz yılı buldu›› diye yanıtladı, ‹‹Ama yıllar çabuk ve zorlu geçti. Atalarımın gurbet yılları kadar uzun sürmedi.››</verse>
        <verse osisID='Gen.47.10'>Sonra firavunu kutsayıp huzurundan ayrıldı.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.11'>Yusuf babasıyla kardeşlerini Mısıra yerleştirdi; firavunun buyruğu uyarınca onlara ülkenin en iyi yerinde, Ramses bölgesinde mülk verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.12'>Ayrıca babasıyla kardeşlerine ve babasının ev halkına, sahip oldukları çocukların sayısına göre yiyecek sağladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.13'>Kıtlık öyle şiddetlendi ki, hiçbir ülkede yiyecek bulunmaz oldu. Mısır ve Kenan ülkeleri kıtlıktan kırılıyordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.14'>Yusuf sattığı buğdaya karşılık Mısır ve Kenandaki bütün paraları toplayıp firavunun sarayına götürdü.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.15'>Mısır ve Kenanda para tükenince Mısırlılar Yusufa giderek, ‹‹Bize yiyecek ver›› dediler, ‹‹Gözünün önünde ölelim mi? Paramız bitti.››</verse>
        <verse osisID='Gen.47.16'>Yusuf, ‹‹Paranız bittiyse, davarlarınızı getirin›› dedi, ‹‹Onlara karşılık size yiyecek vereyim.››</verse>
        <verse osisID='Gen.47.17'>Böylece davarlarını Yusufa getirdiler. Yusuf atlara, davar ve sığır sürülerine, eşeklere karşılık onlara yiyecek verdi. Bir yıl boyunca hayvanlarına karşılık onlara yiyecek sağladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.18'>O yıl geçince, ikinci yıl yine geldiler. Yusufa, ‹‹Efendim, gerçeği senden saklayacak değiliz›› dediler, ‹‹Paramız tükendi, davarlarımızı da sana verdik. Canımızdan ve toprağımızdan başka verecek bir şeyimiz kalmadı.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.19'>Gözünün önünde ölelim mi? Toprağımız çöle mi dönsün? Canımıza ve toprağımıza karşılık bize yiyecek sat. Toprağımızla birlikte firavunun kölesi olalım. Bize tohum ver ki ölmeyelim, yaşayalım; toprak da çöle dönmesin.››</verse>
        <verse osisID='Gen.47.20'>Böylece Yusuf Mısırdaki bütün toprakları firavun için satın aldı. Mısırlıların hepsi tarlalarını sattılar, çünkü kıtlık onları buna zorluyordu. Toprakların tümü firavunun oldu.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.21'>Yusuf Mısırın bir ucundan öbür ucuna kadar bütün halkı köleleştirdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.22'>Yalnız kâhinlerin toprağını satın almadı. Çünkü onlar firavundan aylık alıyor, firavunun bağladığı aylıkla geçiniyorlardı. Bu yüzden topraklarını satmadılar. Masoretik metin ‹‹Kentlere göçtürdü››.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.23'>Yusuf halka, ‹‹Sizi de toprağınızı da firavun için satın aldım›› dedi, ‹‹İşte size tohum, toprağı ekin.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.24'>Ürün devşirdiğinizde, beşte birini firavuna vereceksiniz. Beşte dördünü ise tohumluk olarak kullanacak ve ailelerinizle, çocuklarınızla yiyeceksiniz.››</verse>
        <verse osisID='Gen.47.25'>‹‹Canımızı kurtardın›› diye karşılık verdiler, ‹‹Efendimizin gözünde lütuf bulalım. Firavunun kölesi oluruz.››</verse>
        <verse osisID='Gen.47.26'>Yusuf ürünün beşte birinin firavuna verilmesini Mısırda toprak yasası yaptı. Bu yasa bugün de yürürlüktedir. Yalnız kâhinlerin toprağı firavuna verilmedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.27'>İsrail Mısırda Goşen bölgesine yerleşti. Orada mülk sahibi oldular, çoğalıp arttılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.28'>Yakup Mısırda on yedi yıl yaşadı. Ömrü toplam yüz kırk yedi yıl sürdü.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.29'>Ölümü yaklaşınca, oğlu Yusufu çağırıp, ‹‹Eğer benden hoşnut kaldınsa, lütfen elini uyluğumun altına koy›› dedi, ‹‹Bana sevgi ve sadakat göstereceğine söz ver. Lütfen beni Mısırda gömme.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.30'>Atalarıma kavuştuğum zaman beni Mısırdan çıkarıp onların yanına göm.›› Yusuf, ‹‹Dediğin gibi yapacağım›› diye karşılık verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.31'>İsrail, ‹‹Ant iç›› dedi. Yusuf ant içti. İsrail yatağının başı ucunda eğilip RAB'be tapındı. ucuna yaslanıp››.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.48'>
        <verse osisID='Gen.48.1'>Bir süre sonra, ‹‹Baban hasta›› diye Yusufa haber geldi. Yusuf iki oğlu Manaşşeyle Efrayimi yanına alıp yola çıktı.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.2'>Yakupa, ‹‹Oğlun Yusuf geliyor›› diye haber verdiler. İsrail kendini toparlayıp yatağında oturdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.3'>Yusufa, ‹‹Her Şeye Gücü Yeten Tanrı Kenan ülkesinde, Luzda bana görünerek beni kutsadı›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.48.4'>‹‹Bana, ‹Seni verimli kılacak, çoğaltacağım› dedi, ‹Soyundan birçok ulus doğuracağım. Senden sonra bu ülkeyi sonsuza dek mülk olarak senin soyuna vereceğim.›</verse>
        <verse osisID='Gen.48.5'>‹‹Ben Mısıra gelmeden önce burada doğan iki oğlun benim sayılır. Efrayimle Manaşşe benim için Rubenle Şimon gibidir.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.6'>Onlardan sonra doğacak çocuklar senin olsun. Efrayimle Manaşşeden onlara miras geçecek.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.7'>Ben Paddandan dönerken Rahel Kenan ülkesinde, Efrata varmadan yolda yanımda öldü. Çok üzüldüm, onu orada Efrata -Beytleheme- giden yolun kenarına gömdüm.››</verse>
        <verse osisID='Gen.48.8'>İsrail, Yusufun oğullarını görünce, ‹‹Bunlar kim?›› diye sordu.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.9'>Yusuf, ‹‹Oğullarım›› diye yanıtladı, ‹‹Tanrı onları bana Mısırda verdi.›› İsrail, ‹‹Lütfen onları yanıma getir, kutsayayım›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.10'>İsrailin gözleri yaşlılıktan zayıflamıştı, göremiyordu. Yusuf oğullarını onun yanına götürdü. Babası onları öpüp kucakladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.11'>Sonra Yusufa, ‹‹Senin yüzünü göreceğimi hiç sanmıyordum›› dedi, ‹‹Ama işte Tanrı bana soyunu bile gösterdi.››</verse>
        <verse osisID='Gen.48.12'>Yusuf oğullarını babasının kucağından alıp onun önünde yere kapandı.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.13'>Sonra Efrayimi sağına alarak İsrailin sol eline, Manaşşeyi soluna alarak İsrailin sağ eline yaklaştırdı.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.14'>İsrail ellerini çapraz olarak uzattı, sağ elini küçük olan Efrayimin, sol elini Manaşşenin başına koydu. Oysa ilkin Manaşşe doğmuştu.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.15'>Sonra Yusufu kutsayarak şöyle dedi:  ‹‹Atalarım İbrahimin, İshakın hizmet ettiği, 2 Bugüne dek yaşamım boyunca bana çobanlık eden Tanrı,</verse>
        <verse osisID='Gen.48.16'>Beni bütün kötülüklerden kurtaran melek bu gençleri kutsasın! 2 Adım ve atalarım İbrahimle İshakın adları bu gençlerle yaşasın! 2 Yeryüzünde çoğaldıkça çoğalsınlar.››</verse>
        <verse osisID='Gen.48.17'>Yusuf, babasının sağ elini Efrayimin başına koyduğunu görünce, bundan hoşlanmadı. Babasının elini Efrayimin başından kaldırıp Manaşşenin başına koymak istedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.18'>‹‹Baba, öyle değil›› dedi, ‹‹İlkin Manaşşe doğdu. Sağ elini onun başına koy.››</verse>
        <verse osisID='Gen.48.19'>Ancak babası bunu istemedi. ‹‹Biliyorum oğlum, biliyorum›› dedi, ‹‹Manaşşe de büyük bir halk olacak. Ama küçük kardeşi daha büyük bir halk olacak, soyundan birçok ulus doğacak.››</verse>
        <verse osisID='Gen.48.20'>O gün onları kutsayarak şöyle dedi:  ‹‹İsrailliler, ‹Tanrı seni Efrayim ve Manaşşe gibi yapsın› 2 Diyerek sizin adınızla kutsayacaklar.›› Böylece Yakup Efrayimi Manaşşenin önüne geçirdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.21'>İsrail Yusufa, ‹‹Ben ölmek üzereyim›› dedi, ‹‹Tanrı sizinle olacak. Sizi atalarınızın toprağına geri götürecek.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.22'>Sana kardeşlerinden bir pay fazla veriyorum; onu Amorlular'dan kılıcımla, yayımla aldım.››</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.49'>
        <verse osisID='Gen.49.1'>Yakup oğullarını çağırarak, ‹‹Yanıma toplanın›› dedi, ‹‹Gelecekte size neler olacağını anlatayım.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.2'>‹‹Yakupoğulları, toplanın ve dinleyin, 2 Babanız İsraile kulak verin.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.3'>‹‹Ruben, sen benim ilk oğlum, gücümsün, 2 Kudretimin ilk ürünüsün, 2 Saygı ve güç bakımından en üstünsün.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.4'>Ama su gibi oynaksın, 2 Üstün olmayacaksın artık. 2 Çünkü babanın yatağına girip 2 Onu kirlettin. 2 Döşeğimi rezil ettin.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.5'>‹‹Şimonla Levi kardeştir, 2 Kılıçları şiddet kusar.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.6'>Gizli tasarılarına ortak olmam, 2 Toplantılarına katılmam. 2 Çünkü öfkelenince adam öldürdüler, 2 Canları istedikçe sığırları sakatladılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.7'>Lanet olsun öfkelerine, 2 Çünkü şiddetlidir. 2 Lanet olsun gazaplarına, 2 Çünkü zalimcedir. 2 Onları Yakupta bölecek 2 Ve İsrailde dağıtacağım.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.8'>‹‹Yahuda, kardeşlerin seni övecek, 2 Düşmanlarının ensesinde olacak elin. 2 Kardeşlerin önünde eğilecek.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.9'>Yahuda bir aslan yavrusudur. 2 Oğlum benim! Avından dönüp yere çömelir, 2 Aslan gibi, dişi bir aslan gibi yatarsın. 2 Kim onu uyandırmaya cesaret edebilir?</verse>
        <verse osisID='Gen.49.10'>Sahibi gelene kadar 2 Krallık asası Yahudanın elinden çıkmayacak, 2 Yönetim hep onun soyunda kalacak, 2 Uluslar onun sözünü dinleyecek.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.11'>Eşeğini bir asmaya, 2 Sıpasını seçme bir dala bağlayacak; 2 Giysilerini şarapta, 2 Kaftanını üzümün kızıl kanında yıkayacak.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.12'>Gözleri şaraptan kızıl, 2 Dişleri sütten beyaz olacak.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.13'>‹‹Zevulun deniz kıyısında yaşayacak, 2 Liman olacak gemilere, 2 Sınırı Saydaya dek uzanacak.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.14'>‹‹İssakar semerler arasında yatan güçlü eşek gibidir;</verse>
        <verse osisID='Gen.49.15'>Ne zaman dinlenecek iyi bir yer, 2 Hoşuna giden bir ülke görse, 2 Yüklenmek için sırtını eğer, 2 Angaryaya katlanır.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.16'>‹‹Dan kendi halkını yönetecek, 2 Bir İsrail oymağı gibi.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.17'>Yol kenarında bir yılan, 2 Toprak yolda bir engerek olacak; 2 Atın topuklarını ısırıp 2 Atlıyı sırtüstü düşüren bir engerek.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.18'>‹‹Ben senin kurtarışını bekliyorum, ya RAB.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.19'>‹‹Gad akıncıların saldırısına uğrayacak, 2 Ama onların topuklarına saldıracak.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.20'>‹‹Zengin yemekler olacak Aşerde, 2 Krallara yaraşır lezzetli yiyecekler yetiştirecek Aşer.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.21'>‹‹Naftali salıverilmiş geyiğe benzer, 2 Sevimli yavrular doğurur.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.22'>‹‹Yusuf meyveli bir dal gibidir, 2 Kaynak kıyısında verimli bir dal gibi, 2 Filizleri duvarların üzerinden aşar.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.23'>Okçular acımadan saldırdı ona. 2 Düşmanca savurdular oklarını üzerine.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.24'>Ama onun yayı sağlam, 2 Kolları esnek çıktı; 2 Yakupun güçlü Tanrısı, 2 İsrailin Kayası, Çobanı olan Tanrı sayesinde.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.25'>Sana yardım eden babanın Tanrısıdır, 2 Her Şeye Gücü Yeten Tanrıdır seni kutsayan. 2 Yukarıdaki göklerin 2 Ve aşağıdaki denizlerin bereketiyle, 2 Memelerin, rahimlerin bereketiyle Odur seni kutsayan.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.26'>Babanın kutsamaları ebedi dağların nimetlerinden, 2 Ebedi tepelerin bolluğundan daha yücedir; 2 Yusufun başı üzerinde, 2 Kardeşleri arasında önder olanın üstünde olacak.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.27'>‹‹Benyamin aç kurda benzer; 2 Sabah avını yer, 2 Akşam ganimeti paylaşır.››</verse>
        <verse osisID='Gen.49.28'>İsrailin on iki oymağı bunlardır. Babaları onları kutsarken bunları söyledi. Her birini uygun biçimde kutsadı.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.29'> Sonra Yakup oğullarına şu buyrukları verdi: ‹‹Ben ölmek, halkıma kavuşmak üzereyim. Beni Kenan ülkesinde atalarımın yanına, Mamre yakınlarında Hititli Efronun tarlasındaki mağaraya, Makpela Tarlasındaki mağaraya gömün. İbrahim o mağarayı mezar yapmak üzere Hititli Efrondan tarlasıyla birlikte satın almıştı.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.31'>İbrahimle karısı Sara, İshakla karısı Rebeka oraya gömüldüler. Leayı da ben oraya gömdüm.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.32'>Tarla ile içindeki mağara Hititlerden satın alındı.››</verse>
        <verse osisID='Gen.49.33'>Yakup oğullarına verdiği buyrukları bitirince, ayaklarını yatağın içine çekti, son soluğunu vererek halkına kavuştu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.50'>
        <verse osisID='Gen.50.1'>Yusuf kendini babasının üzerine attı, ağlayarak onu öptü.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.2'>Babasının cesedini mumyalamaları için özel hekimlerine buyruk verdi. Hekimler İsraili mumyaladılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.3'>Bu iş kırk gün sürdü. Mumyalama için bu süre gerekliydi. Mısırlılar İsrail için yetmiş gün yas tuttu.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.4'>Yas günleri geçince, Yusuf firavunun ev halkına, ‹‹Eğer benden hoşnut kaldınızsa, lütfen firavunla konuşun›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Gen.50.5'>‹‹Babam bana ant içirdi: ‹Ölmek üzereyim. Beni Kenan ülkesinde kendim için kazdırdığım mezara gömeceksin› dedi. Şimdi lütfen firavuna bildirin, izin versin gideyim, babamı gömüp geleyim.››</verse>
        <verse osisID='Gen.50.6'>Firavun, ‹‹Git, babanı göm, andını yerine getir›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.7'>Böylece Yusuf babasını gömmeye gitti. Firavunun bütün görevlileri, sarayın ve Mısırın ileri gelenleri ona eşlik etti.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.8'>Yusufun bütün ailesi, kardeşleri, babasının ev halkı da onunla birlikteydi. Yalnız çocukları, davarlarla sığırları Goşende bıraktılar.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.9'>Arabalarla atlılar da onları izledi. Büyük bir alay oluşturdular.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.10'>Şeria Irmağının doğusunda Atat Harmanına varınca, yüksek sesle, acı acı ağıt yaktılar. Yusuf babası için yedi gün yas tuttu.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.11'>O bölgede yaşayan Kenanlılar, Atat Harmanındaki yası görünce, ‹‹Mısırlılar ne kadar hüzünlü yas tutuyor!›› dediler. Bu yüzden, Şeria Irmağının doğusundaki bu yere Avel-Misrayim adı verildi. ‹‹Mısırlıların çayırı›› anlamına gelir.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.12'>Yakupun oğulları, babalarının vermiş olduğu buyruğu tam tamına yerine getirdiler.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.13'>Onu Kenan ülkesine götürüp Mamre yakınlarında Makpela Tarlasındaki mağaraya gömdüler. O mağarayı mezar yapmak üzere tarlayla birlikte Hititli Efrondan İbrahim satın almıştı.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.14'>Yusuf babasını gömdükten sonra, kendisi, kardeşleri ve onunla birlikte babasını gömmeye gelenlerin hepsi Mısıra döndüler.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.15'>Babalarının ölümünden sonra Yusufun kardeşleri, ‹‹Belki Yusuf bize kin besliyordur›› dediler, ‹‹Ya ona yaptığımız kötülüğe karşılık bizden öç almaya kalkarsa?››</verse>
        <verse osisID='Gen.50.16'> Böylece Yusufa haber gönderdiler: ‹‹Babamız ölmeden önce Yusufa şöyle deyin diye buyurmuştu: ‹Kardeşlerin sana kötülük yaptılar, lütfen onların suçunu, günahını bağışla.› Ne olur şimdi günahımızı bağışla. Biz babanın Tanrısının kullarıyız.›› Yusuf bu haberi alınca ağladı.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.18'>Bunun üzerine kardeşleri gidip onun önünde yere kapanarak, ‹‹Senin köleniz›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.19'>Yusuf, ‹‹Korkmayın›› dedi, ‹‹Ben Tanrı mıyım?</verse>
        <verse osisID='Gen.50.20'>Siz bana kötülük düşündünüz, ama Tanrı bugün olduğu gibi birçok halkın yaşamını korumak için o kötülüğü iyiliğe çevirdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.21'>Korkmanıza gerek yok, size de çocuklarınıza da bakacağım.›› Yüreklerine dokunacak güzel sözlerle onlara güven verdi.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.22'>Yusufla babasının ev halkı Mısıra yerleştiler. Yusuf yüz on yıl yaşadı.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.23'>Efrayimin üç göbek çocuklarını gördü. Manaşşenin oğlu Makirin çocukları onun elinde doğdu.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.24'>Yusuf yakınlarına, ‹‹Ben ölmek üzereyim›› dedi, ‹‹Ama Tanrı kesinlikle size yardım edecek; sizi İbrahime, İshaka, Yakupa ant içerek söz verdiği topraklara götürecek.››</verse>
        <verse osisID='Gen.50.25'>Sonra onlara ant içirerek, ‹‹Tanrı kesinlikle size yardım edecek›› dedi, ‹‹O zaman kemiklerimi buradan götürürsünüz.››</verse>
        <verse osisID='Gen.50.26'>Yusuf yüz on yaşında öldü. Onu mumyalayıp Mısır'da bir tabuta koydular.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>