<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BB31' xml:lang='tr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BB31'>
        <title>Turkish</title>
        <contributor/>
        <creator>Hasan</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2004-07-28</date>
        <description/>
        <publisher>nobody</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BB31</identifier>
        <source>http://www.bbie.org/</source>
        <language type='IETF'>tr</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Matt'>
      <chapter osisID='Matt.1'>
        <verse osisID='Matt.1.1'> İbrahim oğlu, Davut oğlu İsa Mesihin soy kaydı şöyledir:  İbrahim İshakın babasıydı,  İshak Yakupun babasıydı,  Yakup Yahuda ve kardeşlerinin babasıydı,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.3'>Yahuda, Tamardan doğan Peresle Zerahın babasıydı,  Peres Hesronun babasıydı,  Hesron Ramın babasıydı,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.4'>Ram Amminadavın babasıydı,  Amminadav Nahşonun babasıydı,  Nahşon Salmonun babasıydı,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.5'>Salmon, Rahavdan doğan Boazın babasıydı,  Boaz, Ruttan doğan Ovetin babasıydı,  Ovet İşayın babasıydı,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.6'>İşay Kral Davutun babasıydı,  Davut, Uriyanın karısından doğan Süleymanın babasıydı,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.7'>Süleyman Rehavamın babasıydı,  Rehavam Aviyanın babasıydı,  Aviya Asanın babasıydı,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.8'>Asa Yehoşafatın babasıydı,  Yehoşafat Yoramın babasıydı,  Yoram Uzziyanın babasıydı,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.9'>Uzziya Yotamın babasıydı,  Yotam Ahazın babasıydı,  Ahaz Hizkiyanın babasıydı,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.10'>Hizkiya Manaşşenin babasıydı,  Manaşşe Amonun babasıydı,  Amon Yoşiyanın babasıydı,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.11'>Yoşiya, Babil sürgünü sırasında doğan Yehoyakinle kardeşlerinin babasıydı,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.12'>Yehoyakin, Babil sürgününden sonra doğan Şealtielin babasıydı,  Şealtiel Zerubbabilin babasıydı,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.13'>Zerubbabil Avihutun babasıydı,  Avihut Elyakimin babasıydı,  Elyakim Azorun babasıydı,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.14'>Azor Sadokun babasıydı,  Sadok Ahimin babasıydı,  Ahim Elihutun babasıydı,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.15'>Elihut Elazarın babasıydı,  Elazar Mattanın babasıydı,  Mattan Yakupun babasıydı,</verse>
        <verse osisID='Matt.1.16'>Yakup Meryemin kocası Yusufun babasıydı.  Meryemden Mesih diye tanınan İsa doğdu.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.17'>Buna göre, İbrahimden Davuta kadar toplam on dört kuşak, Davuttan Babil sürgününe kadar on dört kuşak, Babil sürgününden Mesihe kadar on dört kuşak vardır.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.18'>İsa Mesihin doğumu şöyle oldu: Annesi Meryem, Yusufla nişanlıydı. Ama birlikte olmalarından önce Meryemin Kutsal Ruhtan gebe olduğu anlaşıldı.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.19'>Nişanlısı Yusuf, doğru bir adam olduğu ve onu herkesin önünde utandırmak istemediği için ondan sessizce ayrılmak niyetindeydi.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.20'>Ama böyle düşünmesi üzerine Rabbin bir meleği rüyada ona görünerek şöyle dedi: ‹‹Davut oğlu Yusuf, Meryemi kendine eş olarak almaktan korkma. Çünkü onun rahminde oluşan, Kutsal Ruhtandır.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.21'>Meryem bir oğul doğuracak. Adını İsa koyacaksın. Çünkü halkını günahlarından O kurtaracak.››</verse>
        <verse osisID='Matt.1.22'>Bütün bunlar, Rabbin peygamber aracılığıyla bildirdiği şu söz yerine gelsin diye oldu:</verse>
        <verse osisID='Matt.1.23'>‹‹İşte, kız gebe kalıp bir oğul doğuracak; adını İmmanuel koyacaklar.›› İmmanuel, Tanrı bizimle demektir.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.24'>Yusuf uyanınca Rabbin meleğinin buyruğuna uydu ve Meryemi eş olarak yanına aldı.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.25'>Ama oğlunu doğuruncaya dek Yusuf ona dokunmadı. Doğan çocuğun adını İsa koydu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.2'>
        <verse osisID='Matt.2.1'> İsanın Kral Hirodes devrinde Yahudiyenin Beytlehem Kentinde doğmasından sonra bazı yıldızbilimciler doğudan Yeruşalime gelip şöyle dediler: ‹‹Yahudilerin Kralı olarak doğan çocuk nerede? Doğuda Onun yıldızını gördük ve Ona tapınmaya geldik.››</verse>
        <verse osisID='Matt.2.3'>Kral Hirodes bunu duyunca kendisi de bütün Yeruşalim halkı da tedirgin oldu.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.4'>Bütün başkâhinleri ve halkın din bilginlerini toplayarak onlara Mesihin nerede doğacağını sordu.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.5'>‹‹Yahudiyenin Beytlehem Kentinde›› dediler. ‹‹Çünkü peygamber aracılığıyla şöyle yazılmıştır:</verse>
        <verse osisID='Matt.2.6'>‹Ey sen, Yahudadaki Beytlehem,  Yahuda önderleri arasında hiç de en önemsizi değilsin!  Çünkü halkım İsraili güdecek önder  Senden çıkacak.› ››</verse>
        <verse osisID='Matt.2.7'>Bunun üzerine Hirodes yıldızbilimcileri gizlice çağırıp onlardan yıldızın göründüğü anı tam olarak öğrendi.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.8'>‹‹Gidin, çocuğu dikkatle arayın, bulunca bana haber verin, ben de gelip Ona tapınayım›› diyerek onları Beytleheme gönderdi.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.9'>Yıldızbilimciler, kralı dinledikten sonra yola çıktılar. Doğuda görmüş oldukları yıldız onlara yol gösteriyordu, çocuğun bulunduğu yerin üzerine varınca durdu.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.10'>Yıldızı gördüklerinde olağanüstü bir sevinç duydular.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.11'>Eve girip çocuğu annesi Meryemle birlikte görünce yere kapanarak Ona tapındılar. Hazinelerini açıp Ona armağan olarak altın, günnük ve mür sundular.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.12'>Sonra gördükleri bir düşte Hirodesin yanına dönmemeleri için uyarılınca ülkelerine başka yoldan döndüler.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.13'>Yıldızbilimciler gittikten sonra Rabbin bir meleği Yusufa rüyada görünerek, ‹‹Kalk!›› dedi, ‹‹Çocukla annesini al, Mısıra kaç. Ben sana haber verinceye dek orada kal. Çünkü Hirodes öldürmek için çocuğu aratacak.››</verse>
        <verse osisID='Matt.2.14'>Böylece Yusuf kalktı, aynı gece çocukla annesini alıp Mısıra doğru yola çıktı.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.15'>Hirodesin ölümüne dek orada kaldı. Bu, Rabbin peygamber aracılığıyla bildirdiği şu söz yerine gelsin diye oldu: ‹‹Oğlumu Mısırdan çağırdım.››</verse>
        <verse osisID='Matt.2.16'>Hirodes, yıldızbilimciler tarafından aldatıldığını anlayınca çok öfkelendi. Onlardan öğrendiği vakti göz önüne alarak Beytlehem ve bütün yöresinde bulunan iki ve iki yaşından küçük erkek çocukların hepsini öldürttü.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.17'>Böylelikle Peygamber Yeremya aracılığıyla bildirilen şu söz yerine gelmiş oldu:</verse>
        <verse osisID='Matt.2.18'>‹‹Ramada bir ses duyuldu,  Ağlayış ve acı feryat sesleri!  Çocukları için ağlayan Rahel  Avutulmak istemiyor.  Çünkü onlar yok artık!››</verse>
        <verse osisID='Matt.2.19'> Hirodes öldükten sonra, Rabbin bir meleği Mısırda Yusufa rüyada görünerek, ‹‹Kalk!›› dedi, ‹‹Çocukla annesini al, İsraile dön. Çünkü çocuğun canına kıymak isteyenler öldü.››</verse>
        <verse osisID='Matt.2.21'>Bunun üzerine Yusuf kalktı, çocukla annesini alıp İsraile döndü.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.22'>Ama Yahudiyede Hirodesin yerine oğlu Arhelasın kral olduğunu duyunca oraya gitmekten korktu. Rüyada uyarılınca Celile bölgesine gitti.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.23'>Oraya varınca Nasıra denen kente yerleşti. Bu, peygamberler aracılığıyla bildirilen, ‹‹O'na Nasıralı denecektir›› sözü yerine gelsin diye oldu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.3'>
        <verse osisID='Matt.3.1'> O günlerde Vaftizci Yahya Yahudiye Çölünde ortaya çıktı. Şu çağrıyı yapıyordu: ‹‹Tövbe edin! Göklerin Egemenliği yaklaşmıştır.››</verse>
        <verse osisID='Matt.3.3'>Nitekim Peygamber Yeşaya aracılığıyla sözü edilen kişi Yahyadır. Yeşaya şöyle demişti:  ‹‹Çölde haykıran,  ‹Rabbin yolunu hazırlayın,  Geçeceği patikaları düzleyin› diye sesleniyor.››</verse>
        <verse osisID='Matt.3.4'>Yahyanın deve tüyünden giysisi, belinde deri kuşağı vardı. Yediği, çekirge ve yaban balıydı.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.5'> Yeruşalim, bütün Yahudiye ve Şeria yöresinin halkı ona geliyor, günahlarını itiraf ediyor, onun tarafından Şeria Irmağında vaftiz ediliyordu.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.7'>Ne var ki, birçok Ferisiyle Sadukinin vaftiz olmak için kendisine geldiğini gören Yahya onlara şöyle seslendi: ‹‹Ey engerekler soyu! Gelecek gazaptan kaçmak için sizi kim uyardı?</verse>
        <verse osisID='Matt.3.8'>Bundan böyle tövbeye yaraşır meyveler verin.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.9'>Kendi kendinize, ‹Biz İbrahimin soyundanız› diye düşünmeyin. Ben size şunu söyleyeyim: Tanrı, İbrahime şu taşlardan da çocuk yaratabilir.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.10'>Balta ağaçların köküne dayanmış bile. İyi meyve vermeyen her ağaç kesilip ateşe atılır.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.11'>Gerçi ben sizi tövbe için suyla vaftiz ediyorum, ama benden sonra gelen benden daha güçlüdür. Ben Onun çarıklarını çıkarmaya bile layık değilim. O sizi Kutsal Ruhla ve ateşle vaftiz edecek.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.12'>Yabası elindedir. Harman yerini temizleyecek, buğdayını toplayıp ambara yığacak, samanı ise sönmeyen ateşte yakacak.››</verse>
        <verse osisID='Matt.3.13'>Bu sırada İsa, Yahya tarafından vaftiz edilmek üzere Celileden Şeria Irmağına, Yahyanın yanına geldi.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.14'>Ne var ki Yahya, ‹‹Benim senin tarafından vaftiz edilmem gerekirken sen mi bana geliyorsun?›› diyerek Ona engel olmak istedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.15'>İsa ona şu karşılığı verdi: ‹‹Şimdilik buna razı ol! Çünkü doğru olan her şeyi bu şekilde yerine getirmemiz gerekir.›› O zaman Yahya Onun dediğine razı oldu.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.16'>İsa vaftiz olur olmaz sudan çıktı. O anda gökler açıldı ve İsa, Tanrının Ruhunun güvercin gibi inip üzerine konduğunu gördü.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.17'>Göklerden gelen bir ses, ‹‹Sevgili Oğlum budur, O'ndan hoşnudum›› dedi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.4'>
        <verse osisID='Matt.4.1'>Bundan sonra İsa, İblis tarafından denenmek üzere Ruh aracılığıyla çöle götürüldü.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.2'>İsa kırk gün kırk gece oruç tuttuktan sonra acıktı.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.3'>O zaman Ayartıcı yaklaşıp, ‹‹Tanrının Oğluysan, söyle şu taşlar ekmek olsun›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.4'>İsa ona şu karşılığı verdi: ‹‹ ‹İnsan yalnız ekmekle yaşamaz, Tanrının ağzından çıkan her sözle yaşar› diye yazılmıştır.››</verse>
        <verse osisID='Matt.4.5'> Sonra İblis Onu kutsal kente götürdü. Tapınağın tepesine çıkarıp, ‹‹Tanrının Oğluysan, kendini aşağı at›› dedi, ‹‹Çünkü şöyle yazılmıştır:  ‹Tanrı, senin için meleklerine buyruk verecek.›  ‹Ayağın bir taşa çarpmasın diye  Seni elleri üzerinde taşıyacaklar.› ››</verse>
        <verse osisID='Matt.4.7'>İsa İblise şu karşılığı verdi: ‹‹ ‹Tanrın Rabbi denemeyeceksin› diye de yazılmıştır.››</verse>
        <verse osisID='Matt.4.8'>İblis bu kez İsayı çok yüksek bir dağa çıkardı. Ona bütün görkemiyle dünya ülkelerini göstererek,</verse>
        <verse osisID='Matt.4.9'>‹‹Yere kapanıp bana taparsan, bütün bunları sana vereceğim›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.10'>İsa ona şöyle karşılık verdi: ‹‹Çekil git, Şeytan! ‹Tanrın Rabbe tapacak, yalnız Ona kulluk edeceksin› diye yazılmıştır.››</verse>
        <verse osisID='Matt.4.11'>Bunun üzerine İblis İsayı bırakıp gitti. Melekler gelip İsaya hizmet ettiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.12'>İsa, Yahyanın tutuklandığını duyunca Celileye döndü.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.13'>Nasıradan ayrılarak Zevulun ve Naftali yöresinde, Celile Gölü kıyısında bulunan Kefarnahuma yerleşti.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.14'> Bu, Peygamber Yeşaya aracılığıyla bildirilen şu söz yerine gelsin diye oldu:  ‹‹Zevulun ve Naftali bölgeleri,  Şeria Irmağının ötesinde, Deniz Yolunda,  Ulusların yaşadığı Celile!</verse>
        <verse osisID='Matt.4.16'>Karanlıkta yaşayan halk,  Büyük bir ışık gördü.  Ölümün gölgelediği diyarda  Yaşayanlara ışık doğdu.››</verse>
        <verse osisID='Matt.4.17'>O günden sonra İsa şu çağrıda bulunmaya başladı: ‹‹Tövbe edin! Çünkü Göklerin Egemenliği yaklaştı.››</verse>
        <verse osisID='Matt.4.18'>İsa, Celile Gölünün kıyısında yürürken Petrus diye de anılan Simunla kardeşi Andreası gördü. Balıkçı olan bu iki kardeş göle ağ atıyorlardı.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.19'>Onlara, ‹‹Ardımdan gelin›› dedi, ‹‹Sizleri insan tutan balıkçılar yapacağım.››</verse>
        <verse osisID='Matt.4.20'>Onlar da hemen ağlarını bırakıp Onun ardından gittiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.21'>İsa daha ileri gidince başka iki kardeşi, Zebedinin oğulları Yakupla Yuhannayı gördü. Babaları Zebediyle birlikte teknede ağlarını onarıyorlardı. Onları da çağırdı.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.22'>Hemen tekneyi ve babalarını bırakıp İsanın ardından gittiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.23'>İsa, Celile bölgesinin her tarafını dolaştı. Buralardaki havralarda öğretiyor, göksel egemenliğin Müjdesini duyuruyor, halk arasında rastlanan her hastalığı, her illeti iyileştiriyordu.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.24'>Ünü bütün Suriyeye yayılmıştı. Türlü hastalıklara yakalanmış bütün hastaları, acı çekenleri, cinlileri, saralıları, felçlileri Ona getirdiler; hepsini iyileştirdi.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.25'>Celile, Dekapolis, Yeruşalim, Yahudiye ve Şeria Irmağı'nın karşı yakasından gelen büyük kalabalıklar O'nun ardından gidiyordu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.5'>
        <verse osisID='Matt.5.1'>İsa kalabalıkları görünce dağa çıktı. Oturunca öğrencileri yanına geldi.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.2'>İsa konuşmaya başlayıp onlara şunları öğretti:</verse>
        <verse osisID='Matt.5.3'>‹‹Ne mutlu ruhta yoksul olanlara!  Çünkü Göklerin Egemenliği onlarındır.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.4'>Ne mutlu yaslı olanlara!  Çünkü onlar teselli edilecekler.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.5'>Ne mutlu yumuşak huylu olanlara!  Çünkü onlar yeryüzünü miras alacaklar.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.6'>Ne mutlu doğruluğa acıkıp susayanlara!  Çünkü onlar doyurulacaklar.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.7'>Ne mutlu merhametli olanlara!  Çünkü onlar merhamet bulacaklar.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.8'>Ne mutlu yüreği temiz olanlara!  Çünkü onlar Tanrıyı görecekler.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.9'>Ne mutlu barışı sağlayanlara!  Çünkü onlara Tanrı oğulları denecek.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.10'>Ne mutlu doğruluk uğruna zulüm görenlere!  Çünkü Göklerin Egemenliği onlarındır.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.11'>‹‹Benim yüzümden insanlar size sövüp zulmettikleri, yalan yere size karşı her türlü kötü sözü söyledikleri zaman ne mutlu size!</verse>
        <verse osisID='Matt.5.12'>Sevinin, sevinçle coşun! Çünkü göklerdeki ödülünüz büyüktür. Sizden önce yaşayan peygamberlere de böyle zulmettiler.››</verse>
        <verse osisID='Matt.5.13'>‹‹Yeryüzünün tuzu sizsiniz. Ama tuz tadını yitirirse, bir daha ona nasıl tuz tadı verilebilir? Artık dışarı atılıp ayak altında çiğnenmekten başka işe yaramaz.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.14'>‹‹Dünyanın ışığı sizsiniz. Tepeye kurulan kent gizlenemez.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.15'>Kimse kandil yakıp tahıl ölçeğinin altına koymaz. Tersine, kandilliğe koyar; evdekilerin hepsine ışık sağlar.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.16'>Sizin ışığınız insanların önünde öyle parlasın ki, iyi işlerinizi görerek göklerdeki Babanızı yüceltsinler!››</verse>
        <verse osisID='Matt.5.17'>‹‹Kutsal Yasayı ya da peygamberlerin sözlerini geçersiz kılmak için geldiğimi sanmayın. Ben geçersiz kılmaya değil, tamamlamaya geldim.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.18'>Size doğrusunu söyleyeyim, yer ve gök ortadan kalkmadan, her şey gerçekleşmeden, Kutsal Yasadan ufacık bir harf ya da bir nokta bile yok olmayacak.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.19'>Bu nedenle, bu buyrukların en küçüğünden birini kim çiğner ve başkalarına öyle öğretirse, Göklerin Egemenliğinde en küçük sayılacak. Ama bu buyrukları kim yerine getirir ve başkalarına öğretirse, Göklerin Egemenliğinde büyük sayılacak.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.20'>Size şunu söyleyeyim: Doğruluğunuz din bilginleriyle Ferisilerinkini aşmadıkça, Göklerin Egemenliğine asla giremezsiniz!››</verse>
        <verse osisID='Matt.5.21'>‹‹Atalarımıza, ‹Adam öldürmeyeceksin. Öldüren yargılanacak› dendiğini duydunuz.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.22'>Ama ben size diyorum ki, kardeşine öfkelenen herkes yargılanacaktır. Kim kardeşine aşağılayıcı bir söz söylerse, Yüksek Kurulda yargılanacaktır. Kim kardeşine ahmak derse, cehennem ateşini hak edecektir.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.23'> Bu yüzden, sunakta adak sunarken kardeşinin sana karşı bir şikâyeti olduğunu anımsarsan, adağını orada, sunağın önünde bırak, git önce kardeşinle barış; sonra gelip adağını sun.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.25'>Senden davacı olanla daha yoldayken çabucak anlaş. Yoksa o seni yargıca, yargıç da gardiyana teslim edebilir; sonunda da hapse atılabilirsin.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.26'>Sana doğrusunu söyleyeyim, borcunun son kuruşunu ödemeden oradan asla çıkamazsın.››</verse>
        <verse osisID='Matt.5.27'>‹‹ ‹Zina etmeyeceksin› dendiğini duydunuz.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.28'>Ama ben size diyorum ki, bir kadına şehvetle bakan her adam, yüreğinde o kadınla zina etmiş olur.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.29'>Eğer sağ gözün günah işlemene neden olursa, onu çıkar at. Çünkü vücudunun bir üyesinin yok olması, bütün vücudunun cehenneme atılmasından iyidir.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.30'>Eğer sağ elin günah işlemene neden olursa, onu kes at. Çünkü vücudunun bir üyesinin yok olması, bütün vücudunun cehenneme gitmesinden iyidir.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.31'>‹‹ ‹Kim karısını boşarsa ona boşanma belgesi versin› denmiştir.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.32'>Ama ben size diyorum ki, karısını fuhuş dışında bir nedenle boşayan onu zinaya itmiş olur. Boşanmış bir kadınla evlenen de zina etmiş olur.››</verse>
        <verse osisID='Matt.5.33'>‹‹Yine atalarımıza, ‹Yalan yere ant içmeyeceksin, ama Rabbin önünde içtiğin antları yerine getireceksin› dendiğini duydunuz.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.34'> Oysa ben size diyorum ki, hiç ant içmeyin: Ne gök üzerine, çünkü orası Tanrının tahtıdır; ne yer üzerine, çünkü orası Onun ayak taburesidir; ne de Yeruşalim üzerine, çünkü orası Büyük Kralın kentidir.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.36'>Başınızın üzerine de ant içmeyin. Çünkü saçınızın tek telini ak ya da kara edemezsiniz.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.37'>‹Evet›iniz evet, ‹hayır›ınız hayır olsun. Bundan fazlası Şeytandandır.››</verse>
        <verse osisID='Matt.5.38'>‹‹ ‹Göze göz, dişe diş› dendiğini duydunuz.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.39'>Ama ben size diyorum ki, kötüye karşı direnmeyin. Sağ yanağınıza bir tokat atana öbür yanağınızı da çevirin.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.40'>Size karşı davacı olup mintanınızı almak isteyene abanızı da verin.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.41'>Sizi bin adım yol yürümeye zorlayanla iki bin adım yürüyün.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.42'>Sizden bir şey dileyene verin, sizden ödünç isteyeni geri çevirmeyin.››</verse>
        <verse osisID='Matt.5.43'>‹‹ ‹Komşunu seveceksin, düşmanından nefret edeceksin› dendiğini duydunuz.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.44'>Ama ben size diyorum ki, düşmanlarınızı sevin, size zulmedenler için dua edin.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.45'>Öyle ki, göklerdeki Babanızın oğulları olasınız. Çünkü O, güneşini hem kötülerin hem iyilerin üzerine doğdurur; yağmurunu hem doğruların hem eğrilerin üzerine yağdırır.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.46'>Eğer yalnız sizi sevenleri severseniz, ne ödülünüz olur? Vergi görevlileri de öyle yapmıyor mu?</verse>
        <verse osisID='Matt.5.47'>Yalnız kardeşlerinize selam verirseniz, fazladan ne yapmış olursunuz? Putperestler de öyle yapmıyor mu?</verse>
        <verse osisID='Matt.5.48'>Bu nedenle, göksel Babanız yetkin olduğu gibi, siz de yetkin olun.››</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.6'>
        <verse osisID='Matt.6.1'>‹‹Doğruluğunuzu insanların gözü önünde gösteriş amacıyla sergilemekten kaçının. Yoksa göklerdeki Babanızdan ödül alamazsınız.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.2'>‹‹Bu nedenle, birisine sadaka verirken bunu borazan çaldırarak ilan etmeyin. İkiyüzlüler, insanların övgüsünü kazanmak için havralarda ve sokaklarda böyle yaparlar. Size doğrusunu söyleyeyim, onlar ödüllerini almışlardır.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.3'>Siz sadaka verirken, sol eliniz sağ elinizin ne yaptığını bilmesin.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.4'>Öyle ki, verdiğiniz sadaka gizli kalsın. Gizlice yapılanı gören Babanız sizi ödüllendirecektir.››</verse>
        <verse osisID='Matt.6.5'>‹‹Dua ettiğiniz zaman ikiyüzlüler gibi olmayın. Onlar, herkes kendilerini görsün diye havralarda ve caddelerin köşe başlarında dikilip dua etmekten zevk alırlar. Size doğrusunu söyleyeyim, onlar ödüllerini almışlardır.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.6'>Ama siz dua edeceğiniz zaman iç odanıza çekilip kapıyı örtün ve gizlide olan Babanıza dua edin. Gizlilik içinde yapılanı gören Babanız sizi ödüllendirecektir.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.7'>Dua ettiğinizde, putperestler gibi boş sözler tekrarlayıp durmayın. Onlar söz kalabalığıyla seslerini duyurabileceklerini sanırlar.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.8'>Siz onlara benzemeyin! Çünkü Babanız nelere gereksinmeniz olduğunu siz daha Ondan dilemeden önce bilir.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.9'>‹‹Bunun için siz şöyle dua edin:  ‹Göklerdeki Babamız,  Adın kutsal kılınsın.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.10'>Egemenliğin gelsin.  Gökte olduğu gibi, yeryüzünde de  Senin istediğin olsun.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.11'>Bugün bize gündelik ekmeğimizi ver.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.12'>Bize karşı suç işleyenleri bağışladığımız gibi,  Sen de bizim suçlarımızı bağışla.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.13'>Ayartılmamıza izin verme.  Bizi kötü olandan kurtar.  Çünkü egemenlik, güç ve yücelik  Sonsuzlara dek senindir! Amin›.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.14'>‹‹Başkalarının suçlarını bağışlarsanız, göksel Babanız da sizin suçlarınızı bağışlar.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.15'>Ama siz başkalarının suçlarını bağışlamazsanız, Babanız da sizin suçlarınızı bağışlamaz.››</verse>
        <verse osisID='Matt.6.16'>‹‹Oruç tuttuğunuz zaman, ikiyüzlüler gibi surat asmayın. Onlar oruç tuttuklarını insanlara belli etmek için kendilerine perişan bir görünüm verirler. Size doğrusunu söyleyeyim, onlar ödüllerini almışlardır.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.17'>Siz oruç tuttuğunuz zaman, başınıza yağ sürüp yüzünüzü yıkayın.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.18'>Öyle ki, insanlara değil, gizlide olan Babanıza oruçlu görünesiniz. Gizlilik içinde yapılanı gören Babanız sizi ödüllendirecektir.››</verse>
        <verse osisID='Matt.6.19'>‹‹Yeryüzünde kendinize hazineler biriktirmeyin. Burada güve ve pas onları yiyip bitirir, hırsızlar da girip çalarlar.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.20'>Bunun yerine kendinize gökte hazineler biriktirin. Orada ne güve ne pas onları yiyip bitirir, ne de hırsızlar girip çalar.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.21'>Hazineniz neredeyse, yüreğiniz de orada olacaktır.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.22'>‹‹Bedenin ışığı gözdür. Gözünüz sağlamsa, bütün bedeniniz aydınlık olur.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.23'>Gözünüz bozuksa, bütün bedeniniz karanlık olur. Buna göre, içinizdeki ‹ışık› karanlıksa, ne korkunçtur o karanlık!</verse>
        <verse osisID='Matt.6.24'>‹‹Hiç kimse iki efendiye kulluk edemez. Ya birinden nefret edip öbürünü sever, ya da birine bağlanıp öbürünü hor görür. Siz hem Tanrıya, hem de paraya kulluk edemezsiniz.››</verse>
        <verse osisID='Matt.6.25'>‹‹Bu nedenle size şunu söylüyorum: ‹Ne yiyip ne içeceğiz?› diye canınız için, ‹Ne giyeceğiz?› diye bedeniniz için kaygılanmayın. Can yiyecekten, beden de giyecekten daha önemli değil mi?</verse>
        <verse osisID='Matt.6.26'>Gökte uçan kuşlara bakın! Ne eker, ne biçer, ne de ambarlarda yiyecek biriktirirler. Göksel Babanız yine de onları doyurur. Siz onlardan çok daha değerli değil misiniz?</verse>
        <verse osisID='Matt.6.27'>Hangi biriniz kaygılanmakla ömrünü bir anlık uzatabilir?</verse>
        <verse osisID='Matt.6.28'>Giyecek konusunda neden kaygılanıyorsunuz? Kır zambaklarının nasıl büyüdüğüne bakın! Ne çalışırlar, ne de iplik eğirirler.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.29'>Ama size şunu söyleyeyim, bütün görkemine karşın Süleyman bile bunlardan biri gibi giyinmiş değildi.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.30'>Bugün var olup yarın ocağa atılacak olan kır otunu böyle giydiren Tanrının sizi de giydireceği çok daha kesin değil mi, ey kıt imanlılar?</verse>
        <verse osisID='Matt.6.31'>‹‹Öyleyse, ‹Ne yiyeceğiz?› ‹Ne içeceğiz?› ya da ‹Ne giyeceğiz?› diyerek kaygılanmayın.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.32'>Uluslar hep bu şeylerin peşinden giderler. Oysa göksel Babanız bütün bunlara gereksinmeniz olduğunu bilir.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.33'>Siz öncelikle Onun egemenliğinin ve doğruluğunun ardından gidin, o zaman size bütün bunlar da verilecektir.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.34'>O halde yarın için kaygılanmayın. Yarının kaygısı yarının olsun. Her günün derdi kendine yeter.››</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.7'>
        <verse osisID='Matt.7.1'>‹‹Başkasını yargılamayın ki, siz de yargılanmayasınız.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.2'>Çünkü nasıl yargılarsanız öyle yargılanacaksınız. Hangi ölçekle verirseniz, aynı ölçekle alacaksınız.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.3'>Sen neden kardeşinin gözündeki çöpü görürsün de kendi gözündeki merteği farketmezsin?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.4'>Kendi gözünde mertek varken kardeşine nasıl, ‹İzin ver, gözündeki çöpü çıkarayım› dersin?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.5'>Seni ikiyüzlü! Önce kendi gözündeki merteği çıkar, o zaman kardeşinin gözündeki çöpü çıkarmak için daha iyi görürsün.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.6'>‹‹Kutsal olanı köpeklere vermeyin. İncilerinizi domuzların önüne atmayın. Yoksa bunları ayaklarıyla çiğnedikten sonra dönüp sizi parçalayabilirler.››</verse>
        <verse osisID='Matt.7.7'>‹‹Dileyin, size verilecek; arayın, bulacaksınız; kapıyı çalın, size açılacaktır.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.8'>Çünkü her dileyen alır, arayan bulur, kapı çalana açılır.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.9'>Hanginiz kendisinden ekmek isteyen oğluna taş verir?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.10'>Ya da balık isterse yılan verir?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.11'>Sizler kötü yürekli olduğunuz halde çocuklarınıza güzel armağanlar vermeyi biliyorsanız, göklerdeki Babanızın, kendisinden dileyenlere güzel armağanlar vereceği çok daha kesin değil mi?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.12'>‹‹İnsanların size nasıl davranmasını istiyorsanız, siz de onlara öyle davranın. Çünkü Kutsal Yasanın ve peygamberlerin söylediği budur.››</verse>
        <verse osisID='Matt.7.13'>‹‹Dar kapıdan girin. Çünkü yıkıma götüren kapı geniş ve yol enlidir. Bu kapıdan girenler çoktur.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.14'>Oysa yaşama götüren kapı dar, yol da çetindir. Bu yolu bulanlar azdır.››</verse>
        <verse osisID='Matt.7.15'>‹‹Sahte peygamberlerden sakının! Onlar size kuzu postuna bürünerek yaklaşırlar, ama özde yırtıcı kurtlardır.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.16'>Onları meyvelerinden tanıyacaksınız. Dikenli bitkilerden üzüm, devedikenlerinden incir toplanabilir mi?</verse>
        <verse osisID='Matt.7.17'>Bunun gibi, her iyi ağaç iyi meyve verir, kötü ağaç ise kötü meyve verir.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.18'>İyi ağaç kötü meyve, kötü ağaç da iyi meyve veremez.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.19'>İyi meyve vermeyen her ağaç kesilip ateşe atılır.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.20'>Böylece sahte peygamberleri meyvelerinden tanıyacaksınız.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.21'>‹‹Bana, ‹Ya Rab, ya Rab!› diye seslenen herkes Göklerin Egemenliğine girmeyecek. Ancak göklerdeki Babamın isteğini yerine getiren girecektir.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.22'>O gün birçokları bana diyecek ki, ‹Ya Rab, ya Rab! Biz senin adınla peygamberlik etmedik mi? Senin adınla cinler kovmadık mı? Senin adınla birçok mucize yapmadık mı?›</verse>
        <verse osisID='Matt.7.23'>O zaman ben de onlara açıkça, ‹Sizi hiç tanımadım, uzak durun benden, ey kötülük yapanlar!› diyeceğim.››</verse>
        <verse osisID='Matt.7.24'>‹‹İşte bu sözlerimi duyup uygulayan herkes, evini kaya üzerine kuran akıllı adama benzer.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.25'>Yağmur yağar, seller basar, yeller eser, eve saldırır; ama ev yıkılmaz. Çünkü kaya üzerine kurulmuştur.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.26'>Bu sözlerimi duyup da uygulamayan herkes, evini kum üzerine kuran budala adama benzer.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.27'>Yağmur yağar, seller basar, yeller eser, evi sarsar. Ev yıkılır; yıkılışı da korkunç olur.››</verse>
        <verse osisID='Matt.7.28'>İsa konuşmasını bitirince, halk Onun öğretişine şaşıp kaldı.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.29'>Çünkü onlara kendi din bilginleri gibi değil, yetkili biri gibi öğretiyordu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.8'>
        <verse osisID='Matt.8.1'>İsa dağdan inince büyük bir kalabalık Onun ardından gitti.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.2'>Bu sırada cüzamlı bir adam yaklaşıp, ‹‹Ya Rab, istersen beni temiz kılabilirsin›› diyerek Onun ayaklarına kapandı.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.3'>İsa elini uzatıp adama dokundu, ‹‹İsterim, temiz ol!›› dedi. Adam anında cüzamdan temizlendi.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.4'>Sonra İsa adama, ‹‹Sakın kimseye bir şey söyleme!›› dedi. ‹‹Git, kâhine görün ve cüzamdan temizlendiğini herkese kanıtlamak için Musanın buyurduğu sunuyu sun.››</verse>
        <verse osisID='Matt.8.5'> İsa Kefarnahuma varınca bir yüzbaşı Ona gelip, ‹‹Ya Rab›› diye yalvardı, ‹‹Uşağım felç oldu, evde yatıyor; korkunç acı çekiyor.››</verse>
        <verse osisID='Matt.8.7'>İsa, ‹‹Gelip onu iyileştireceğim›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.8'>Ama yüzbaşı, ‹‹Ya Rab, evime girmene layık değilim›› dedi, ‹‹Yeter ki bir söz söyle, uşağım iyileşir.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.9'>Ben de buyruk altında bir adamım, benim de buyruğumda askerlerim var. Birine, ‹Git› derim, gider; ötekine, ‹Gel› derim, gelir; köleme, ‹Şunu yap› derim, yapar.››</verse>
        <verse osisID='Matt.8.10'>İsa, duyduğu bu sözlere hayran kaldı. Ardından gelenlere, ‹‹Size doğrusunu söyleyeyim›› dedi, ‹‹Ben İsrailde böyle imanı olan birini görmedim.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.11'>Size şunu söyleyeyim, doğudan ve batıdan birçok insan gelecek, Göklerin Egemenliğinde İbrahimle, İshakla ve Yakupla birlikte sofraya oturacaklar.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.12'>Ama bu egemenliğin asıl mirasçıları dışarıdaki karanlığa atılacak. Orada ağlayış ve diş gıcırtısı olacak.››</verse>
        <verse osisID='Matt.8.13'>Sonra İsa yüzbaşıya, ‹‹Git, inandığın gibi olsun›› dedi. Ve uşak o anda iyileşti.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.14'>İsa Petrusun evine geldiğinde onun kaynanasının ateşler içinde yattığını gördü.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.15'>Eline dokununca kadının ateşi düştü. Kadın kalkıp İsaya hizmet etmeye başladı.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.16'>Akşam olunca birçok cinliyi kendisine getirdiler. İsa onlardaki kötü ruhları tek sözle kovdu, hastaların hepsini iyileştirdi.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.17'>Bu, Peygamber Yeşaya aracılığıyla bildirilen şu söz yerine gelsin diye oldu:  ‹‹Zayıflıklarımızı O kaldırdı,  Hastalıklarımızı O üstlendi.››</verse>
        <verse osisID='Matt.8.18'>İsa, çevresindeki kalabalığı görünce gölün karşı yakasına geçilmesini buyurdu.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.19'>O sırada din bilginlerinden biri Ona yaklaşıp, ‹‹Öğretmenim›› dedi, ‹‹Nereye gidersen, senin ardından geleceğim.››</verse>
        <verse osisID='Matt.8.20'>İsa ona, ‹‹Tilkilerin ini, kuşların yuvası var, ama İnsanoğlunun başını yaslayacak bir yeri yok›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.21'>Başka bir öğrencisi İsaya, ‹‹Ya Rab, izin ver, önce gidip babamı gömeyim›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.22'>İsa ona, ‹‹Ardımdan gel›› dedi. ‹‹Bırak ölüleri, kendi ölülerini kendileri gömsün.››</verse>
        <verse osisID='Matt.8.23'>İsa tekneye binince, ardından öğrencileri de bindi.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.24'>Gölde ansızın büyük bir fırtına koptu. Öyle ki, dalgalar teknenin üzerinden aşıyordu. İsa bu arada uyuyordu.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.25'>Öğrenciler gidip Onu uyandırarak, ‹‹Ya Rab, kurtar bizi, yoksa öleceğiz!›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.26'>İsa, ‹‹Neden korkuyorsunuz, ey kıt imanlılar?›› dedi. Sonra kalkıp rüzgarı ve gölü azarladı. Ortalık sütliman oldu.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.27'>Hepsi hayret içinde kaldı. ‹‹Bu nasıl bir adam ki, rüzgar da göl de Onun sözünü dinliyor?›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.28'>İsa gölün karşı yakasında Gadaralıların memleketine vardı. Orada Onu mezarlık mağaralardan çıkan iki cinli karşıladı. Bunlar öyle tehlikeliydi ki, kimse o yoldan geçemiyordu.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.29'>İsaya, ‹‹Ey Tanrının Oğlu, bizden ne istiyorsun?›› diye bağırdılar. ‹‹Buraya, vaktinden önce bize işkence etmek için mi geldin?››</verse>
        <verse osisID='Matt.8.30'>Onlardan uzakta otlayan büyük bir domuz sürüsü vardı.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.31'>Cinler İsaya, ‹‹Bizi kovacaksan, şu domuz sürüsüne gönder›› diye yalvardılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.32'>İsa onlara, ‹‹Gidin!›› dedi. Cinler de adamlardan çıkıp domuzların içine girdiler. O anda bütün sürü dik yamaçtan aşağı koşuşarak göle atlayıp boğuldu.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.33'>Domuzları güdenler kaçıp kente gittiler. Cinli adamlarla ilgili haberler dahil, olup bitenlerin hepsini anlattılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.34'>Bunun üzerine bütün kent halkı İsa'yı karşılamaya çıktı. O'nu görünce bölgelerinden ayrılması için yalvardılar.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.9'>
        <verse osisID='Matt.9.1'>İsa tekneye binip karşı kıyıya geçti ve kendi kentine gitti.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.2'>Kendisine, yatak üzerinde felçli bir adam getirdiler. İsa onların imanını görünce felçliye, ‹‹Cesur ol, oğlum, günahların bağışlandı›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.3'>Bunun üzerine bazı din bilginleri içlerinden, ‹‹Bu adam Tanrıya küfrediyor!›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.4'>Onların ne düşündüklerini bilen İsa dedi ki, ‹‹Yüreğinizde neden kötü düşüncelere yer veriyorsunuz?</verse>
        <verse osisID='Matt.9.5'>Hangisi daha kolay? ‹Günahların bağışlandı› demek mi, yoksa ‹Kalk, yürü› demek mi?</verse>
        <verse osisID='Matt.9.6'>Ne var ki, İnsanoğlunun yeryüzünde günahları bağışlama yetkisine sahip olduğunu bilesiniz diye...›› Sonra felçliye, ‹‹Kalk, yatağını topla, evine git!›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.7'>Adam da kalkıp evine gitti.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.8'>Halk bunu görünce korkuya kapıldı. İnsana böyle bir yetki veren Tanrıyı yücelttiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.9'>İsa oradan geçerken, vergi toplama yerinde oturan birini gördü. Matta adındaki bu adama, ‹‹Ardımdan gel›› dedi. Adam da kalkıp İsanın ardından gitti.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.10'>Sonra İsa, Mattanın evinde sofrada otururken, birçok vergi görevlisiyle günahkâr gelip Onunla ve öğrencileriyle birlikte sofraya oturdu.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.11'>Bunu gören Ferisiler, İsanın öğrencilerine, ‹‹Sizin öğretmeniniz neden vergi görevlileri ve günahkârlarla birlikte yemek yiyor?›› diye sordular.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.12'>İsa bunu duyunca şöyle dedi: ‹‹Sağlamların değil, hastaların hekime ihtiyacı var.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.13'>Gidin de, ‹Ben kurban değil, merhamet isterim› sözünün anlamını öğrenin. Çünkü ben doğru kişileri değil, günahkârları çağırmaya geldim.››</verse>
        <verse osisID='Matt.9.14'>Bu arada Yahyanın öğrencileri gelip İsaya, ‹‹Neden biz ve Ferisiler oruç tutuyoruz da senin öğrencilerin tutmuyor?›› diye sordular.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.15'>İsa şöyle karşılık verdi: ‹‹Güvey aralarındayken, davetliler yas tutar mı? Ama güveyin aralarından alınacağı günler gelecek, o zaman oruç tutacaklar.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.16'>Hiç kimse eski giysiyi yeni kumaş parçasıyla yamamaz. Çünkü yeni kumaş çeker, giysiden kopar, yırtık daha beter olur.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.17'>Hiç kimse yeni şarabı eski tulumlara doldurmaz. Yoksa tulumlar patlar; hem şarap dökülür, hem de tulumlar mahvolur. Yeni şarap yeni tulumlara konur, böylece her ikisi de korunmuş olur.››</verse>
        <verse osisID='Matt.9.18'>İsa onlara bu sözleri söylerken bir havra yöneticisi gelip Onun önünde yere kapanarak, ‹‹Kızım az önce öldü. Ama sen gelip elini onun üzerine koyarsan, dirilecek›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.19'>İsa kalkıp öğrencileriyle birlikte adamın ardından gitti.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.20'>Tam o sırada, on iki yıldır kanaması olan bir kadın İsanın arkasından yetişip giysisinin eteğine dokundu.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.21'>İçinden, ‹‹Giysisine bir dokunsam kurtulurum›› diyordu.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.22'>İsa arkasına dönüp onu görünce, ‹‹Cesur ol, kızım! İmanın seni kurtardı›› dedi. Ve kadın o anda iyileşti.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.23'> İsa, yöneticinin evine varıp kaval çalanlarla gürültülü kalabalığı görünce, ‹‹Çekilin!›› dedi. ‹‹Kız ölmedi, uyuyor.›› Onlar ise kendisiyle alay ettiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.25'>Kalabalık dışarı çıkarılınca İsa içeri girip kızın elini tuttu, kız ayağa kalktı.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.26'>Bu haber bütün bölgeye yayıldı.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.27'>İsa oradan ayrılırken iki kör, ‹‹Ey Davut Oğlu, halimize acı!›› diye feryat ederek Onun ardından gittiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.28'>İsa eve girince körler yanına geldi. Onlara, ‹‹İstediğinizi yapabileceğime inanıyor musunuz?›› diye sordu. Körler, ‹‹İnanıyoruz, ya Rab!›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.29'>Bunun üzerine İsa körlerin gözlerine dokunarak, ‹‹İmanınıza göre olsun›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.30'>Ve adamların gözleri açıldı. İsa, ‹‹Sakın kimse bunu bilmesin›› diyerek onları sıkı sıkı uyardı.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.31'>Onlar ise çıkıp İsayla ilgili haberi bütün bölgeye yaydılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.32'>Adamlar çıkarken İsaya dilsiz bir cinli getirdiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.33'>Cin kovulunca adamın dili çözüldü. Halk hayret içinde, ‹‹İsrailde böylesi hiç görülmemiştir›› diyordu.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.34'>Ferisiler ise, ‹‹Cinleri, cinlerin önderinin gücüyle kovuyor›› diyorlardı.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.35'>İsa bütün kent ve köyleri dolaşarak havralarda öğretiyor, göksel egemenliğin Müjdesini duyuruyor, her hastalığı, her illeti iyileştiriyordu.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.36'>Kalabalıkları görünce onlara acıdı. Çünkü çobansız koyunlar gibi şaşkın ve perişandılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.37'>O zaman İsa öğrencilerine, ‹‹Ürün bol, ama işçi az›› dedi,</verse>
        <verse osisID='Matt.9.38'>‹‹Bu nedenle ürünün sahibi Rab'be yalvarın, ürününü kaldıracak işçiler göndersin.››</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.10'>
        <verse osisID='Matt.10.1'>İsa on iki öğrencisini yanına çağırıp onlara kötü ruhlar üzerinde yetki verdi. Böylece kötü ruhları kovacak, her hastalığı, her illeti iyileştireceklerdi.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.2'> Bu on iki elçinin adları şöyle: Birincisi Petrus adıyla bilinen Simun, onun kardeşi Andreas, Zebedinin oğulları Yakup ve Yuhanna, Filipus ve Bartalmay, Tomas ve vergi görevlisi Matta, Alfay oğlu Yakup ve Taday, Yurtsever Simun ve İsaya ihanet eden Yahuda İskariot.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.5'>İsa Onikileri şu buyrukla halkın arasına gönderdi: ‹‹Öteki ulusların arasına girmeyin. Samiriyelilerin kentlerine de uğramayın.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.6'>Bunun yerine, İsrail halkının yitik koyunlarına gidin.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.7'>Gittiğiniz her yerde Göklerin Egemenliğinin yaklaştığını duyurun.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.8'>Hastaları iyileştirin, ölüleri diriltin, cüzamlıları temiz kılın, cinleri kovun. Karşılıksız aldınız, karşılıksız verin.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.9'>Kuşağınıza altın, gümüş, ya da bakır para koymayın.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.10'>Yolculuk için ne torba, ne yedek mintan, ne çarık, ne de değnek alın. Çünkü işçi yiyeceğini hak eder.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.11'>Hangi kent ya da köye girerseniz, orada saygıdeğer birini arayın ve ayrılıncaya dek onunla kalın.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.12'>Onun evine girerken, evdekilere esenlik dileyin.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.13'>Eğer evdekiler buna layıksa, dilediğiniz esenlik üzerlerinde kalsın; layık değillerse, size geri dönsün.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.14'>Sizi kabul etmez, sözlerinizi dinlemezlerse o evden ya da kentten ayrılırken, ayaklarınızın tozunu silkin.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.15'>Size doğrusunu söyleyeyim, yargı günü o kentin hali Sodomla Gomora bölgesinin halinden beter olacaktır.››</verse>
        <verse osisID='Matt.10.16'>‹‹İşte, sizi koyunlar gibi kurtların arasına gönderiyorum. Yılan gibi zeki, güvercin gibi saf olun.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.17'>İnsanlardan sakının. Çünkü sizi mahkemelere verecek, havralarında kamçılayacaklar.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.18'>Benden ötürü valilerin, kralların önüne çıkarılacak, böylece onlara ve uluslara tanıklık edeceksiniz.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.19'>Sizleri mahkemeye verdiklerinde, neyi nasıl söyleyeceğinizi düşünerek kaygılanmayın. Ne söyleyeceğiniz o anda size bildirilecek.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.20'>Çünkü konuşan siz değil, aracılığınızla konuşan Babanızın Ruhu olacak.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.21'>‹‹Kardeş kardeşi, baba çocuğunu ölüme teslim edecek. Çocuklar anne babaya başkaldırıp onları öldürtecek.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.22'>Benim adımdan ötürü herkes sizden nefret edecek. Ama sonuna kadar dayanan kurtulacaktır.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.23'>Bir kentte size zulmettikleri zaman ötekine kaçın. Size doğrusunu söyleyeyim, İnsanoğlu gelinceye dek İsrailin bütün kentlerini dolaşmış olmayacaksınız.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.24'>‹‹Öğrenci öğretmeninden, köle efendisinden üstün değildir.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.25'>Öğrencinin öğretmeni gibi, kölenin de efendisi gibi olması yeterlidir. İnsanlar evin efendisine Baalzevul derlerse, ev halkına neler demezler!››</verse>
        <verse osisID='Matt.10.26'>‹‹Bu yüzden onlardan korkmayın. Çünkü örtülü olup da açığa çıkarılmayacak, gizli olup da bilinmeyecek hiçbir şey yoktur.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.27'>Size karanlıkta söylediklerimi, siz gün ışığında söyleyin. Kulağınıza fısıldananı, damlardan duyurun.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.28'>Bedeni öldüren, ama canı öldüremeyenlerden korkmayın. Canı da bedeni de cehennemde mahvedebilen Tanrıdan korkun.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.29'>İki serçe bir meteliğe satılmıyor mu? Ama Babanızın izni olmadan bunlardan bir teki bile yere düşmez.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.30'>Size gelince, başınızdaki bütün saçlar bile sayılıdır.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.31'>Onun için korkmayın, siz birçok serçeden daha değerlisiniz.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.32'>‹‹İnsanların önünde beni açıkça kabul eden herkesi, ben de göklerdeki Babamın önünde açıkça kabul edeceğim.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.33'>İnsanların önünde beni inkâr edeni, ben de göklerdeki Babamın önünde inkâr edeceğim.››</verse>
        <verse osisID='Matt.10.34'>‹‹Yeryüzüne barış getirmeye geldiğimi sanmayın! Barış değil, kılıç getirmeye geldim.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.35'>Çünkü ben babayla oğulun, anneyle kızın, gelinle kaynananın arasına ayrılık sokmaya geldim.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.36'>‹İnsanın düşmanı kendi ev halkı olacak.›</verse>
        <verse osisID='Matt.10.37'>Annesini ya da babasını beni sevdiğinden çok seven bana layık değildir. Oğlunu ya da kızını beni sevdiğinden çok seven bana layık değildir.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.38'>Çarmıhını yüklenip ardımdan gelmeyen bana layık değildir.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.39'>Canını kurtaran onu yitirecek. Canını benim uğruma yitiren ise onu kurtaracaktır.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.40'>‹‹Sizi kabul eden beni kabul etmiş olur. Beni kabul eden de beni göndereni kabul etmiş olur.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.41'>Bir peygamberi peygamber olduğu için kabul eden, peygambere yaraşan bir ödül alacaktır. Doğru birini doğru olduğu için kabul eden, doğru kişiye yaraşan bir ödül alacaktır.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.42'>Bu sıradan kişilerden birine, öğrencim olduğu için bir bardak soğuk su bile veren, size doğrusunu söyleyeyim, ödülsüz kalmayacaktır.››</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.11'>
        <verse osisID='Matt.11.1'>İsa, on iki öğrencisine bu buyrukları verdikten sonra onların kentlerinde öğretmek ve Tanrı sözünü duyurmak üzere oradan ayrıldı.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.2'> Tutukevinde bulunan Yahya, Mesihin yaptığı işleri duyunca, Ona gönderdiği öğrencileri aracılığıyla şunu sordu: ‹‹Gelecek Olan sen misin, yoksa başkasını mı bekleyelim?››</verse>
        <verse osisID='Matt.11.4'>İsa onlara şöyle karşılık verdi: ‹‹Gidin, işitip gördüklerinizi Yahyaya bildirin.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.5'>Körlerin gözleri açılıyor, kötürümler yürüyor, cüzamlılar temiz kılınıyor, sağırlar işitiyor, ölüler diriliyor ve Müjde yoksullara duyuruluyor.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.6'>Benden ötürü sendeleyip düşmeyene ne mutlu!››</verse>
        <verse osisID='Matt.11.7'>Yahyanın öğrencileri ayrılırken İsa halka Yahyadan söz etmeye başladı. ‹‹Çöle ne görmeye gittiniz?›› dedi. ‹‹Rüzgarda sallanan bir kamış mı?</verse>
        <verse osisID='Matt.11.8'>Söyleyin, ne görmeye gittiniz? Pahalı giysiler giymiş bir adam mı? Oysa pahalı giysi giyenler, kral saraylarında bulunur.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.9'>Öyleyse ne görmeye gittiniz? Bir peygamber mi? Evet! Size şunu söyleyeyim, gördüğünüz kişi peygamberden de üstündür.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.10'>‹İşte, habercimi senin önünden gönderiyorum;  O önden gidip senin yolunu hazırlayacak›</verse>
        <verse osisID='Matt.11.11'>Size doğrusunu söyleyeyim, kadından doğanlar arasında Vaftizci Yahyadan daha üstün biri çıkmamıştır. Bununla birlikte, Göklerin Egemenliğinde en küçük olan ondan üstündür.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.12'>Vaftizci Yahyanın ortaya çıktığı günden bu yana Göklerin Egemenliği zorlanıyor, zorlu kişiler onu ele geçirmeye çalışıyor.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.13'>Yahyaya dek bütün peygamberlerle Kutsal Yasa, olacakları önceden bildirdiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.14'>Eğer bunu kabul etmek isterseniz, gelecek olan İlyas odur.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.15'>Kulağı olan, işitsin!</verse>
        <verse osisID='Matt.11.16'> ‹‹Bu kuşağın insanlarını neye benzeteyim? Çarşı meydanlarında oturup arkadaşlarına,  ‹Size kaval çaldık, oynamadınız;  Ağıt yaktık, dövünmediniz›</verse>
        <verse osisID='Matt.11.18'>Yahya geldiği zaman oruç tutup içkiden kaçındı, ona ‹cinli› diyorlar.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.19'>İnsanoğlu geldiği zaman yiyip içti. Bu kez de diyorlar ki, ‹Şu obur ve ayyaş adama bakın! Vergi görevlileri ve günahkârlarla dost oldu!› Ne var ki bilgelik, ortaya koyduğu işlerle doğrulanır.››</verse>
        <verse osisID='Matt.11.20'> Sonra İsa, mucizelerinin çoğunu yapmış olduğu kentleri, tövbe etmedikleri için şöyle azarlamaya başladı: ‹‹Vay haline, ey Horazin! Vay haline, ey Beytsayda! Sizlerde yapılan mucizeler Sur ve Saydada yapılmış olsaydı, çoktan çul kuşanıp kül içinde oturarak tövbe etmiş olurlardı.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.22'>Size şunu söyleyeyim, yargı günü sizin haliniz Sur ve Saydanın halinden beter olacaktır!</verse>
        <verse osisID='Matt.11.23'>Ya sen, ey Kefarnahum, göğe mi çıkarılacaksın? Hayır, ölüler diyarına indirileceksin! Çünkü sende yapılan mucizeler Sodomda yapılmış olsaydı, bugüne dek ayakta kalırdı.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.24'>Sana şunu söyleyeyim, yargı günü senin halin Sodom bölgesinin halinden beter olacaktır!››</verse>
        <verse osisID='Matt.11.25'>İsa bundan sonra şöyle dedi: ‹‹Baba, yerin ve göğün Rabbi! Bu gerçekleri bilge ve akıllı kişilerden gizleyip küçük çocuklara açtığın için sana şükrederim.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.26'>Evet Baba, senin isteğin buydu.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.27'>‹‹Babam her şeyi bana teslim etti. Oğulu, Babadan başka kimse tanımaz. Babayı da Oğuldan ve Oğulun Onu tanıtmak istediği kişilerden başkası tanımaz.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.28'>‹‹Ey bütün yorgunlar ve yükü ağır olanlar! Bana gelin, ben size rahat veririm.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.29'>Boyunduruğumu yüklenin, benden öğrenin. Çünkü ben yumuşak huylu, alçakgönüllüyüm. Böylece canlarınız rahata kavuşur.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.30'>Boyunduruğumu taşımak kolay, yüküm hafiftir.››</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.12'>
        <verse osisID='Matt.12.1'>O sıralarda, bir Şabat Günü İsa ekinler arasından geçiyordu. Öğrencileri acıkınca başakları koparıp yemeye başladılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.2'>Bunu gören Ferisiler İsaya, ‹‹Bak, öğrencilerin Şabat Günü yasak olanı yapıyor›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.3'>İsa onlara, ‹‹Davutla yanındakiler acıkınca Davutun ne yaptığını okumadınız mı?›› diye sordu.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.4'>‹‹Tanrının evine girdi, kendisinin ve yanındakilerin yemesi yasak olan, ancak kâhinlerin yiyebileceği adak ekmeklerini yedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.5'>Ayrıca kâhinlerin her hafta tapınakta Şabat Günüyle ilgili buyruğu çiğnedikleri halde suçlu sayılmadıklarını Kutsal Yasada okumadınız mı?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.6'>Size şunu söyleyeyim, burada tapınaktan daha üstün bir şey var.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.7'>Eğer siz, ‹Ben kurban değil, merhamet isterim› sözünün anlamını bilseydiniz, suçsuzları yargılamazdınız.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.8'>Çünkü İnsanoğlu Şabat Gününün de Rabbidir.››</verse>
        <verse osisID='Matt.12.9'>İsa oradan ayrılıp onların havrasına gitti.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.10'>Orada eli sakat bir adam vardı. İsayı suçlamak amacıyla kendisine, ‹‹Şabat Günü bir hastayı iyileştirmek Kutsal Yasaya uygun mudur?›› diye sordular.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.11'>İsa onlara şu karşılığı verdi: ‹‹Hanginizin bir koyunu olur da Şabat Günü çukura düşerse onu tutup çıkarmaz?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.12'>İnsan koyundan çok daha değerlidir! Demek ki, Şabat Günü iyilik yapmak Yasaya uygundur.››</verse>
        <verse osisID='Matt.12.13'>Sonra adama, ‹‹Elini uzat›› dedi. Adam elini uzattı. Eli öteki gibi yine sapasağlam oluverdi.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.14'>Bunun üzerine Ferisiler dışarı çıktılar, İsayı yok etmek için anlaştılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.15'>İsa bunu bildiği için oradan ayrıldı. Birçok kişi ardından gitti. İsa hepsini iyileştirdi.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.16'>Kim olduğunu açıklamamaları için onları uyardı.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.17'> Bu, Peygamber Yeşaya aracılığıyla bildirilen şu söz yerine gelsin diye oldu:  ‹‹İşte Kulum, Onu ben seçtim.  Gönlümün hoşnut olduğu sevgili Kulum Odur.  Ruhumu Onun üzerine koyacağım,  O da adaleti uluslara bildirecek.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.19'>Çekişip bağırmayacak,  Sokaklarda kimse Onun sesini duymayacak.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.20'>Ezilmiş kamışı kırmayacak,  Tüten fitili söndürmeyecek,  Ve sonunda adaleti zafere ulaştıracak.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.21'>Uluslar da Onun adına umut bağlayacak.››</verse>
        <verse osisID='Matt.12.22'>Daha sonra İsaya kör ve dilsiz bir cinli getirdiler. İsa adamı iyileştirdi. Adam konuşmaya, görmeye başladı.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.23'>Bütün kalabalık şaşırıp kaldı. ‹‹Bu, Davutun Oğlu olabilir mi?›› diye soruyorlardı.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.24'>Ferisiler bunu duyunca, ‹‹Bu adam cinleri, ancak cinlerin önderi Baalzevulun gücüyle kovuyor›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.25'>Onların ne düşündüğünü bilen İsa şöyle dedi: ‹‹Kendi içinde bölünen ülke yıkılır. Kendi içinde bölünen kent ya da ev ayakta kalamaz.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.26'>Eğer Şeytan Şeytanı kovarsa, kendi içinde bölünmüş demektir. Bu durumda onun egemenliği nasıl ayakta kalabilir?</verse>
        <verse osisID='Matt.12.27'>Eğer ben cinleri Baalzevulun gücüyle kovuyorsam, sizin adamlarınız kimin gücüyle kovuyor? Bu durumda sizi kendi adamlarınız yargılayacak.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.28'>Ama ben cinleri Tanrının Ruhuyla kovuyorsam, Tanrının Egemenliği üzerinize gelmiş demektir.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.29'>‹‹Bir kimse güçlü adamın evine girip malını nasıl çalabilir? Ancak onu bağladıktan sonra evini soyabilir.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.30'>‹‹Benden yana olmayan bana karşıdır. Benimle birlikte toplamayan dağıtıyor demektir.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.31'>Bunun için size diyorum ki, insanların işlediği her günah, ettiği her küfür bağışlanacak; ama Ruha edilen küfür bağışlanmayacaktır.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.32'>İnsanoğluna karşı bir söz söyleyen, bağışlanacak; ama Kutsal Ruha karşı bir söz söyleyen, ne bu çağda, ne de gelecek çağda bağışlanacaktır.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.33'>‹‹Ya ağacı iyi, meyvesini de iyi sayın; ya da ağacı kötü, meyvesini de kötü sayın. Çünkü her ağaç meyvesinden tanınır.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.34'>Sizi engerekler soyu! Kötü olan sizler nasıl iyi sözler söyleyebilirsiniz? Çünkü ağız yürekten taşanı söyler.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.35'>İyi insan içindeki iyilik hazinesinden iyilik, kötü insan içindeki kötülük hazinesinden kötülük çıkarır.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.36'>Size şunu söyleyeyim, insanlar söyledikleri her boş söz için yargı günü hesap verecekler.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.37'>Kendi sözlerinizle aklanacak, yine kendi sözlerinizle suçlu çıkarılacaksınız.››</verse>
        <verse osisID='Matt.12.38'>Bunun üzerine bazı din bilginleri ve Ferisiler, ‹‹Öğretmenimiz, senden doğaüstü bir belirti görmek istiyoruz›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.39'>İsa onlara şu karşılığı verdi: ‹‹Kötü ve vefasız kuşak bir belirti istiyor! Ama ona Peygamber Yunusun belirtisinden başka bir belirti gösterilmeyecektir.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.40'>Yunus, nasıl üç gün üç gece o koca balığın karnında kaldıysa, İnsanoğlu da üç gün üç gece yerin bağrında kalacaktır.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.41'>Ninova halkı, yargı günü bu kuşakla birlikte kalkıp bu kuşağı yargılayacak. Çünkü Ninovalılar, Yunusun çağrısı üzerine tövbe ettiler. Bakın, Yunustan daha üstün olan buradadır.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.42'>Güney Kraliçesi, yargı günü bu kuşakla birlikte kalkıp bu kuşağı yargılayacak. Çünkü kraliçe, Süleymanın bilgece sözlerini dinlemek için dünyanın ta öbür ucundan gelmişti. Bakın, Süleymandan daha üstün olan buradadır.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.43'>‹‹Kötü ruh insandan çıkınca kurak yerlerde dolanıp huzur arar, ama bulamaz.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.44'>O zaman, ‹Çıktığım eve, kendi evime döneyim› der. Eve gelince orayı bomboş, süpürülmüş, düzeltilmiş bulur.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.45'>Bunun üzerine gider, yanına kendisinden kötü yedi ruh daha alır ve eve girip yerleşirler. Böylece o kişinin son durumu ilkinden beter olur. Bu kötü kuşağın başına gelecek olan da budur.››</verse>
        <verse osisID='Matt.12.46'>İsa daha halka konuşurken, annesiyle kardeşleri geldi. Dışarıda durmuş, Onunla konuşmak istiyorlardı.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.47'>Birisi İsaya, ‹‹Bak, annenle kardeşlerin dışarıda duruyor, seninle görüşmek istiyorlar›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.48'>İsa, kendisiyle konuşana, ‹‹Kimdir annem, kimdir kardeşlerim?›› karşılığını verdi.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.49'>Eliyle öğrencilerini göstererek, ‹‹İşte annem, işte kardeşlerim!›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.50'>‹‹Göklerdeki Babam'ın isteğini kim yerine getirirse, kardeşim, kızkardeşim ve annem odur.››</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.13'>
        <verse osisID='Matt.13.1'>Aynı gün İsa evden çıktı, gidip göl kıyısında oturdu.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.2'>Çevresinde büyük bir kalabalık toplandı. Bu yüzden İsa tekneye binip oturdu. Bütün kalabalık kıyıda duruyordu.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.3'>İsa onlara benzetmelerle birçok şey anlattı. ‹‹Bakın›› dedi, ‹‹Ekincinin biri tohum ekmeye çıktı.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.4'>Ektiği tohumlardan kimi yol kenarına düştü. Kuşlar gelip bunları yedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.5'>Kimi, toprağı az, kayalık yerlere düştü; toprak derin olmadığından hemen filizlendi.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.6'>Ne var ki, güneş doğunca kavruldular, kök salamadıkları için kuruyup gittiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.7'>Kimi, dikenler arasına düştü. Dikenler büyüdü, filizleri boğdu.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.8'>Kimi ise iyi toprağa düştü. Bazısı yüz, bazısı altmış, bazısı da otuz kat ürün verdi.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.9'>Kulağı olan işitsin!››</verse>
        <verse osisID='Matt.13.10'>Öğrencileri gelip İsaya, ‹‹Halka neden benzetmelerle konuşuyorsun?›› diye sordular.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.11'>İsa şöyle yanıtladı: ‹‹Göklerin Egemenliğinin sırlarını bilme ayrıcalığı size verildi, ama onlara verilmedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.12'>Çünkü kimde varsa, ona daha çok verilecek, bolluğa kavuşturulacak. Ama kimde yoksa, elindeki de alınacak.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.13'>Onlara benzetmelerle konuşmamın nedeni budur. Çünkü,  ‹Gördükleri halde görmezler,  Duydukları halde duymaz ve anlamazlar.›</verse>
        <verse osisID='Matt.13.14'>‹‹Böylece Yeşayanın peygamberlik sözü onlar için gerçekleşmiş oldu:  ‹Duyacak duyacak, ama hiç anlamayacaksınız,  Bakacak bakacak, ama hiç görmeyeceksiniz!</verse>
        <verse osisID='Matt.13.15'>Çünkü bu halkın yüreği duygusuzlaştı,  Kulakları ağırlaştı.  Gözlerini kapadılar.  Öyle ki, gözleri görmesin,  Kulakları duymasın, yürekleri anlamasın  Ve bana dönmesinler.  Dönselerdi, onları iyileştirirdim.›</verse>
        <verse osisID='Matt.13.16'>‹‹Ama ne mutlu size ki, gözleriniz görüyor, kulaklarınız işitiyor!</verse>
        <verse osisID='Matt.13.17'>Size doğrusunu söyleyeyim, nice peygamberler, nice doğru kişiler sizin gördüklerinizi görmek istediler, ama göremediler. Sizin işittiklerinizi işitmek istediler, ama işitemediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.18'>‹‹Şimdi ekinciyle ilgili benzetmeyi siz dinleyin.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.19'>Kim göksel egemenlikle ilgili sözü işitir de anlamazsa, kötü olan gelir, onun yüreğine ekileni söker götürür. Yol kenarına ekilen tohum işte budur.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.20'> Kayalık yerlere ekilen ise işittiği sözü hemen sevinçle kabul eden, ama kök salamadığı için ancak bir süre dayanan kişidir. Böyle biri Tanrı sözünden ötürü sıkıntı ya da zulme uğrayınca hemen sendeleyip düşer.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.22'>Dikenler arasında ekilen de şudur: Sözü işitir, ama dünyasal kaygılar ve zenginliğin aldatıcılığı sözü boğar ve ürün vermesini engeller.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.23'>İyi toprağa ekilen tohum ise, sözü işitip anlayan birine benzer. Böylesi elbette ürün verir, kimi yüz, kimi altmış, kimi de otuz kat.››</verse>
        <verse osisID='Matt.13.24'>İsa onlara başka bir benzetme anlattı: ‹‹Göklerin Egemenliği, tarlasına iyi tohum eken adama benzer›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.25'>‹‹Herkes uyurken, adamın düşmanı geldi, buğdayın arasına delice ekip gitti.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.26'>Ekin gelişip başak salınca, deliceler de göründü.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.27'>‹‹Mal sahibinin köleleri gelip ona şöyle dediler: ‹Efendimiz, sen tarlana iyi tohum ekmedin mi? Bu deliceler nereden çıktı?›</verse>
        <verse osisID='Matt.13.28'>‹‹Mal sahibi, ‹Bunu bir düşman yapmıştır› dedi. ‹‹ ‹Gidip deliceleri toplamamızı ister misin?› diye sordu köleler.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.29'>‹‹ ‹Hayır› dedi adam. ‹Deliceleri toplarken belki buğdayı da sökersiniz.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.30'>Bırakın biçim vaktine dek birlikte büyüsünler. Biçim vakti orakçılara, önce deliceleri toplayın diyeceğim, yakmak için demet yapın. Buğdayı ise toplayıp ambarıma koyun.› ››</verse>
        <verse osisID='Matt.13.31'>İsa onlara bir benzetme daha anlattı: ‹‹Göklerin Egemenliği, bir adamın tarlasına ektiği hardal tanesine benzer›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.32'>‹‹Hardal tohumların en küçüğü olduğu halde, gelişince bahçe bitkilerinin boyunu aşar, ağaç olur. Böylece kuşlar gelip dallarında barınır.››</verse>
        <verse osisID='Matt.13.33'>İsa onlara başka bir benzetme anlattı: ‹‹Göklerin Egemenliği, bir kadının üç ölçek una karıştırdığı mayaya benzer. Sonunda bütün hamur kabarır.››</verse>
        <verse osisID='Matt.13.34'>İsa bütün bunları halka benzetmelerle anlattı. Benzetme kullanmadan onlara hiçbir şey anlatmazdı.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.35'>Bu, peygamber aracılığıyla bildirilen şu söz yerine gelsin diye oldu:  ‹‹Ağzımı benzetmeler anlatarak açacağım,  Dünyanın kuruluşundan beri  Gizli kalmış sırları dile getireceğim.››</verse>
        <verse osisID='Matt.13.36'>Bundan sonra İsa halktan ayrılıp eve gitti. Öğrencileri yanına gelip, ‹‹Tarladaki delicelerle ilgili benzetmeyi bize açıkla›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.37'>İsa, ‹‹İyi tohumu eken, İnsanoğludur›› diye karşılık verdi.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.38'>‹‹Tarla ise dünyadır. İyi tohum, göksel egemenliğin oğulları, deliceler de kötü olanın oğullarıdır.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.39'>Deliceleri eken düşman, İblistir. Biçim vakti, çağın sonu; orakçılar ise meleklerdir.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.40'>‹‹Deliceler nasıl toplanıp yakılırsa, çağın sonunda da böyle olacaktır.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.41'> İnsanoğlu meleklerini gönderecek, onlar da insanları günaha düşüren her şeyi, kötülük yapan herkesi Onun egemenliğinden toplayıp kızgın fırına atacaklar. Orada ağlayış ve diş gıcırtısı olacaktır.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.43'>Doğru kişiler o zaman Babalarının egemenliğinde güneş gibi parlayacaklar. Kulağı olan işitsin!››</verse>
        <verse osisID='Matt.13.44'>‹‹Göklerin Egemenliği, tarlada saklı bir defineye benzer. Onu bulan yeniden sakladı, sevinçle koşup gitti, varını yoğunu satıp tarlayı satın aldı.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.45'>‹‹Yine Göklerin Egemenliği, güzel inciler arayan bir tüccara benzer.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.46'>Tüccar, çok değerli bir inci bulunca gitti, varını yoğunu satıp o inciyi satın aldı.››</verse>
        <verse osisID='Matt.13.47'>‹‹Yine Göklerin Egemenliği, denize atılan ve her çeşit balığı toplayan ağa benzer.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.48'>Ağ dolunca onu kıyıya çekerler. Oturup işe yarayan balıkları kaplara koyar, yaramayanları atarlar.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.49'> Çağın sonunda da böyle olacak. Melekler gelecek, kötü kişileri doğruların arasından ayırıp kızgın fırına atacaklar. Orada ağlayış ve diş gıcırtısı olacaktır.››</verse>
        <verse osisID='Matt.13.51'>İsa, ‹‹Bütün bunları anladınız mı?›› diye sordu. ‹‹Evet›› karşılığını verdiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.52'>O da onlara, ‹‹İşte böylece Göklerin Egemenliği için eğitilmiş her din bilgini, hazinesinden hem yeni hem eski değerler çıkaran bir mal sahibine benzer›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.53'>İsa bütün bu benzetmeleri anlattıktan sonra oradan ayrıldı.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.54'>Kendi memleketine gitti ve oradaki havrada halka öğretmeye başladı. Halk şaşıp kalmıştı. ‹‹Adamın bu bilgeliği ve mucizeler yaratan gücü nereden geliyor?›› diyorlardı.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.55'>‹‹Marangozun oğlu değil mi bu? Annesinin adı Meryem değil mi? Yakup, Yusuf, Simun ve Yahuda Onun kardeşleri değil mi?</verse>
        <verse osisID='Matt.13.56'>Kızkardeşlerinin hepsi aramızda yaşamıyor mu? O halde Onun bütün bu yaptıkları nereden geliyor?››</verse>
        <verse osisID='Matt.13.57'>Ve gücenip Onu reddettiler. Ama İsa onlara şöyle dedi: ‹‹Bir peygamber, kendi memleketinden ve evinden başka yerde hor görülmez.››</verse>
        <verse osisID='Matt.13.58'>İmansızlıkları yüzünden İsa orada pek fazla mucize yapmadı.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.14'>
        <verse osisID='Matt.14.1'> O günlerde İsayla ilgili haberleri duyan bölge kralı Hirodes, adamlarına, ‹‹Bu, Vaftizci Yahyadır›› dedi. ‹‹Ölümden dirildi. Olağanüstü güçlerin onda etkin olmasının nedeni budur.››</verse>
        <verse osisID='Matt.14.3'>Hirodes, kardeşi Filipusun karısı Hirodiya yüzünden Yahyayı tutuklatmış, bağlatıp zindana attırmıştı.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.4'>Çünkü Yahya Hirodese, ‹‹O kadınla evlenmen Kutsal Yasaya aykırıdır›› demişti.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.5'>Hirodes Yahyayı öldürtmek istemiş, ama halktan korkmuştu. Çünkü halk Yahyayı peygamber sayıyordu.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.6'> Hirodesin doğum günü şenliği sırasında Hirodiyanın kızı ortaya çıkıp dans etti. Bu, Hirodesin öyle hoşuna gitti ki, ant içerek kıza ne dilerse vereceğini söyledi.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.8'>Kız, annesinin kışkırtmasıyla, ‹‹Bana şimdi, bir tepsi üzerinde Vaftizci Yahyanın başını ver›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.9'>Kral buna çok üzüldüyse de, konuklarının önünde içtiği anttan ötürü bu dileğin yerine getirilmesini buyurdu.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.10'>Adam gönderip zindanda Yahyanın başını kestirdi.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.11'>Kesik baş tepsiyle getirilip kıza verildi, kız da bunu annesine götürdü.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.12'>Yahyanın öğrencileri gelip cesedi aldılar ve gömdüler. Sonra gidip İsaya haber verdiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.13'>İsa bunu duyunca, tek başına tenha bir yere çekilmek üzere bir tekneyle oradan ayrıldı. Bunu öğrenen halk, kentlerden çıkıp Onu yaya olarak izledi.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.14'>İsa tekneden inince büyük bir kalabalıkla karşılaştı. Onlara acıdı ve hasta olanlarını iyileştirdi.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.15'>Akşama doğru öğrencileri yanına gelip, ‹‹Burası ıssız bir yer›› dediler, ‹‹Vakit de geç oldu. Halkı salıver de köylere gidip kendilerine yiyecek alsınlar.››</verse>
        <verse osisID='Matt.14.16'>İsa, ‹‹Gitmelerine gerek yok, onlara siz yiyecek verin›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.17'>Öğrenciler, ‹‹Burada beş ekmekle iki balıktan başka bir şeyimiz yok ki›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.18'>İsa, ‹‹Onları buraya, bana getirin›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.19'>Halka çayıra oturmalarını buyurduktan sonra, beş ekmekle iki balığı aldı, gözlerini göğe kaldırarak şükretti; sonra ekmekleri bölüp öğrencilerine verdi, onlar da halka dağıttılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.20'>Herkes yiyip doydu. Artakalan parçalardan on iki sepet dolusu topladılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.21'>Yemek yiyenlerin sayısı, kadın ve çocuklar hariç, yaklaşık beş bin erkekti.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.22'>Bundan hemen sonra İsa öğrencilerine, tekneye binip kendisinden önce karşı yakaya geçmelerini buyurdu. Bu arada halkı evlerine gönderecekti.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.23'>Halkı gönderdikten sonra dua etmek için tek başına dağa çıktı. Akşam olurken orada yalnızdı.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.24'>O sırada tekne kıyıdan bir hayli uzakta dalgalarla boğuşuyordu. Çünkü rüzgar karşı yönden esiyordu.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.25'>Sabaha karşı İsa, gölün üstünde yürüyerek onlara yaklaştı.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.26'>Öğrenciler, Onun gölün üstünde yürüdüğünü görünce dehşete kapıldılar. ‹‹Bu bir hayalet!›› diyerek korkuyla bağrıştılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.27'>Ama İsa hemen onlara seslenerek, ‹‹Cesur olun, benim, korkmayın!›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.28'>Petrus buna karşılık, ‹‹Ya Rab›› dedi, ‹‹Eğer sen isen, buyruk ver suyun üstünden yürüyerek sana geleyim.››</verse>
        <verse osisID='Matt.14.29'>İsa, ‹‹Gel!›› dedi. Petrus da tekneden indi, suyun üstünden yürüyerek İsaya yaklaştı.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.30'>Ama rüzgarın ne kadar güçlü estiğini görünce korktu, batmaya başladı. ‹‹Ya Rab, beni kurtar!›› diye bağırdı.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.31'>İsa hemen elini uzatıp onu tuttu. Ona, ‹‹Ey kıt imanlı, neden kuşku duydun?›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.32'>Onlar tekneye bindikten sonra rüzgar dindi.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.33'>Teknedekiler, ‹‹Sen gerçekten Tanrının Oğlusun›› diyerek Ona tapındılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.34'>Gölü aşıp Ginnesarda karaya çıktılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.35'>Yöre halkı İsayı tanıyınca çevreye haber saldı. Bütün hastaları Ona getirdiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.36'>Giysisinin eteğine bir dokunsak diye yalvarıyorlardı. Dokunanların hepsi iyileşti.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.15'>
        <verse osisID='Matt.15.1'> Bu sırada Yeruşalimden bazı Ferisiler ve din bilginleri İsaya gelip, ‹‹Öğrencilerin neden atalarımızın töresini çiğniyor?›› diye sordular, ‹‹Yemekten önce ellerini yıkamıyorlar.››</verse>
        <verse osisID='Matt.15.3'>İsa onlara şu karşılığı verdi: ‹‹Ya siz, neden töreniz uğruna Tanrı buyruğunu çiğniyorsunuz?</verse>
        <verse osisID='Matt.15.4'>Çünkü Tanrı şöyle buyurdu: ‹Annene babana saygı göstereceksin›; ‹Annesine ya da babasına söven kesinlikle öldürülecektir.›</verse>
        <verse osisID='Matt.15.5'> Ama siz, ‹Her kim anne ya da babasına, benden alacağın bütün yardım Tanrıya adanmıştır derse, artık babasına saygı göstermek zorunda değildir› diyorsunuz. Böylelikle, töreniz uğruna Tanrının sözünü geçersiz kılmış oluyorsunuz.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.7'> Ey ikiyüzlüler! Yeşayanın sizinle ilgili şu peygamberlik sözü ne kadar yerindedir:  ‹Bu halk dudaklarıyla beni sayar,  Ama yürekleri benden uzak.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.9'>Bana boşuna taparlar.  Çünkü öğrettikleri, sadece insan buyruklarıdır.› ››</verse>
        <verse osisID='Matt.15.10'>İsa, halkı yanına çağırıp onlara, ‹‹Dinleyin ve şunu belleyin›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.11'>‹‹Ağızdan giren şey insanı kirletmez. İnsanı kirleten ağızdan çıkandır.››</verse>
        <verse osisID='Matt.15.12'>Bu sırada öğrencileri Ona gelip, ‹‹Biliyor musun?›› dediler, ‹‹Ferisiler bu sözü duyunca gücendiler.››</verse>
        <verse osisID='Matt.15.13'>İsa şu karşılığı verdi: ‹‹Göksel Babamın dikmediği her fidan kökünden sökülecektir.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.14'>Bırakın onları; onlar körlerin kör kılavuzlarıdır. Eğer kör köre kılavuzluk ederse, ikisi de çukura düşer.››</verse>
        <verse osisID='Matt.15.15'>Petrus, ‹‹Bu benzetmeyi bize açıkla›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.16'>‹‹Siz de mi hâlâ anlamıyorsunuz?›› diye sordu İsa.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.17'>‹‹Ağza giren her şeyin mideye indiğini, oradan da helaya atıldığını bilmiyor musunuz?</verse>
        <verse osisID='Matt.15.18'>Ne var ki ağızdan çıkan, yürekten kaynaklanır. İnsanı kirleten de budur.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.19'>Çünkü kötü düşünceler, cinayet, zina, fuhuş, hırsızlık, yalan yere tanıklık ve iftira hep yürekten kaynaklanır.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.20'>İnsanı kirleten bunlardır. Yıkanmamış ellerle yemek yemek insanı kirletmez.››</verse>
        <verse osisID='Matt.15.21'>İsa oradan ayrılıp Sur ve Sayda bölgesine geçti.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.22'>O yöreden Kenanlı bir kadın İsaya gelip, ‹‹Ya Rab, ey Davut Oğlu, halime acı! Kızım cine tutuldu, çok kötü durumda›› diye feryat etti.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.23'>İsa kadına hiçbir karşılık vermedi. Öğrencileri yaklaşıp, ‹‹Sal şunu, gitsin!›› diye rica ettiler. ‹‹Arkamızdan bağırıp duruyor.››</verse>
        <verse osisID='Matt.15.24'>İsa, ‹‹Ben yalnız İsrail halkının kaybolmuş koyunlarına gönderildim›› diye yanıtladı.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.25'>Kadın ise yaklaşıp, ‹‹Ya Rab, bana yardım et!›› diyerek Onun önünde yere kapandı.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.26'>İsa ona, ‹‹Çocukların ekmeğini alıp köpeklere atmak doğru değildir›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.27'>Kadın, ‹‹Haklısın, ya Rab›› dedi. ‹‹Ama köpekler de efendilerinin sofrasından düşen kırıntıları yer.››</verse>
        <verse osisID='Matt.15.28'>O zaman İsa ona şu karşılığı verdi: ‹‹Ey kadın, imanın büyük! Dilediğin gibi olsun.›› Ve kadının kızı o saatte iyileşti.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.29'>İsa oradan ayrıldı, Celile Gölünün kıyısından geçerek dağa çıkıp oturdu.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.30'>Yanına büyük bir kalabalık geldi. Beraberlerinde kötürüm, kör, çolak, dilsiz ve daha birçok hasta getirdiler. Hastaları Onun ayaklarının dibine bıraktılar. O da onları iyileştirdi.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.31'>Halk, dilsizlerin konuştuğunu, çolakların iyileştiğini, körlerin gördüğünü, kötürümlerin yürüdüğünü görünce şaştı ve İsrailin Tanrısını yüceltti.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.32'>İsa öğrencilerini yanına çağırıp, ‹‹Halka acıyorum›› dedi. ‹‹Üç gündür yanımdalar, yiyecek hiçbir şeyleri yok. Onları aç aç evlerine göndermek istemiyorum, yolda bayılabilirler.››</verse>
        <verse osisID='Matt.15.33'>Öğrenciler kendisine, ‹‹Böyle ıssız bir yerde bu kadar kalabalığı doyuracak ekmeği nereden bulalım?›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.34'>İsa, ‹‹Kaç ekmeğiniz var?›› diye sordu. ‹‹Yedi ekmekle birkaç küçük balığımız var›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.35'>Bunun üzerine İsa, halka yere oturmalarını buyurdu.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.36'>Yedi ekmekle balıkları aldı, şükredip bunları böldü, öğrencilerine verdi. Onlar da halka dağıttılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.37'>Herkes yiyip doydu. Artakalan parçalardan yedi küfe dolusu topladılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.38'>Yemek yiyenlerin sayısı, kadın ve çocuklar hariç, dört bin erkekti.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.39'>İsa, halkı evlerine gönderdikten sonra tekneye binip Magadan bölgesine geçti.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.16'>
        <verse osisID='Matt.16.1'>Ferisilerle Sadukiler İsanın yanına geldiler. Onu denemek amacıyla kendilerine gökten bir belirti göstermesini istediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.2'>İsa onlara şu karşılığı verdi: ‹‹Akşam, ‹Gökyüzü kızıl olduğuna göre hava iyi olacak› dersiniz.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.3'>Sabah, ‹Bugün gök kızıl ve bulutlu, hava bozacak› dersiniz. Gökyüzünün görünümünü yorumlayabiliyorsunuz da, zamanın belirtilerini yorumlayamıyor musunuz?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.4'>Kötü ve vefasız kuşak bir belirti istiyor! Ama ona Yunusun belirtisinden başka bir belirti gösterilmeyecek.›› Sonra İsa onları bırakıp gitti.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.5'>Öğrenciler gölün karşı yakasına geçerken ekmek almayı unutmuşlardı.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.6'>İsa onlara, ‹‹Dikkatli olun, Ferisilerin ve Sadukilerin mayasından kaçının!›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.7'>Onlar ise kendi aralarında tartışarak, ‹‹Ekmek almadığımız için böyle diyor›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.8'>Bunun farkında olan İsa şöyle dedi: ‹‹Ey kıt imanlılar! Ekmeğiniz yok diye niçin tartışıyorsunuz?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.9'> Hâlâ anlamıyor musunuz? Beş ekmekle beş bin kişinin doyduğunu, kaç sepet dolusu yemek fazlası topladığınızı hatırlamıyor musunuz? Yedi ekmekle dört bin kişinin doyduğunu, kaç küfe dolusu yemek fazlası topladığınızı hatırlamıyor musunuz?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.11'>Ben size, ‹Ferisilerin ve Sadukilerin mayasından kaçının› derken, ekmekten söz etmediğimi nasıl olur da anlamazsınız?››</verse>
        <verse osisID='Matt.16.12'>Ekmek mayasından değil de, Ferisilerle Sadukilerin öğretisinden kaçının dediğini o zaman anladılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.13'>İsa, Filipus Sezariyesi bölgesine geldiğinde öğrencilerine şunu sordu: ‹‹Halk, İnsanoğlunun kim olduğunu söylüyor?››</verse>
        <verse osisID='Matt.16.14'>Öğrencileri şu karşılığı verdiler: ‹‹Kimi Vaftizci Yahya, kimi İlyas, kimi de Yeremya ya da peygamberlerden biridir diyor.››</verse>
        <verse osisID='Matt.16.15'>İsa onlara, ‹‹Siz ne dersiniz›› dedi, ‹‹Sizce ben kimim?››</verse>
        <verse osisID='Matt.16.16'>Simun Petrus, ‹‹Sen, yaşayan Tanrının Oğlu Mesihsin›› yanıtını verdi.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.17'>İsa ona, ‹‹Ne mutlu sana, Yunus oğlu Simun!›› dedi. ‹‹Bu sırrı sana açan insan değil, göklerdeki Babamdır.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.18'>Ben de sana şunu söyleyeyim, sen Petrussun ve ben kilisemi bu kayanın üzerine kuracağım. Ölüler diyarının kapıları ona karşı direnemeyecek.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.19'>Göklerin Egemenliğinin anahtarlarını sana vereceğim. Yeryüzünde bağlayacağın her şey göklerde de bağlanmış olacak; yeryüzünde çözeceğin her şey göklerde de çözülmüş olacak.››</verse>
        <verse osisID='Matt.16.20'>Bu sözlerden sonra İsa, kendisinin Mesih olduğunu kimseye söylememeleri için öğrencilerini uyardı.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.21'>Bundan sonra İsa, kendisinin Yeruşalime gitmesi, ileri gelenler, başkâhinler ve din bilginlerinin elinden çok acı çekmesi, öldürülmesi ve üçüncü gün dirilmesi gerektiğini öğrencilerine anlatmaya başladı.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.22'>Bunun üzerine Petrus Onu bir kenara çekip azarlamaya başladı. ‹‹Tanrı korusun, ya Rab! Senin başına asla böyle bir şey gelmeyecek!›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.23'>Ama İsa Petrusa dönüp, ‹‹Çekil önümden, Şeytan!›› dedi, ‹‹Bana engel oluyorsun. Düşüncelerin Tanrıya değil, insana özgüdür.››</verse>
        <verse osisID='Matt.16.24'>Sonra İsa, öğrencilerine şunları söyledi: ‹‹Ardımdan gelmek isteyen kendini inkâr etsin, çarmıhını yüklenip beni izlesin.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.25'>Canını kurtarmak isteyen onu yitirecek, canını benim uğruma yitiren ise onu kurtaracaktır.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.26'>İnsan bütün dünyayı kazanıp da canından olursa, bunun kendisine ne yararı olur? İnsan kendi canına karşılık ne verebilir?</verse>
        <verse osisID='Matt.16.27'>İnsanoğlu, Babasının görkemi içinde melekleriyle gelecek ve herkese, yaptığının karşılığını verecektir.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.28'>Size doğrusunu söyleyeyim, burada bulunanlar arasında, İnsanoğlu'nun kendi egemenliği içinde gelişini görmeden ölümü tatmayacak olanlar var.››</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.17'>
        <verse osisID='Matt.17.1'>Altı gün sonra İsa, yanına yalnız Petrus, Yakup ve Yakupun kardeşi Yuhannayı alarak yüksek bir dağa çıktı.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.2'>Onların gözü önünde İsanın görünümü değişti. Yüzü güneş gibi parladı, giysileri ışık gibi bembeyaz oldu.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.3'>O anda Musayla İlyas öğrencilere göründü. İsayla konuşuyorlardı.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.4'>Petrus İsaya, ‹‹Ya Rab›› dedi, ‹‹Burada bulunmamız ne iyi oldu! İstersen burada üç çardak kurayım: Biri sana, biri Musaya, biri de İlyasa.››</verse>
        <verse osisID='Matt.17.5'>Petrus daha konuşurken parlak bir bulut onlara gölge saldı. Buluttan gelen bir ses, ‹‹Sevgili Oğlum budur, Ondan hoşnudum. Onu dinleyin!›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.6'>Öğrenciler bunu işitince, dehşet içinde yüzüstü yere kapandılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.7'>İsa gelip onlara dokundu, ‹‹Kalkın, korkmayın!›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.8'>Başlarını kaldırınca İsadan başka kimseyi göremediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.9'>Dağdan inerlerken İsa onlara, ‹‹İnsanoğlu ölümden dirilmeden, gördüklerinizi kimseye söylemeyin›› diye buyurdu.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.10'>Öğrencileri Ona şunu sordular: ‹‹Peki, din bilginleri neden önce İlyasın gelmesi gerektiğini söylüyorlar?››</verse>
        <verse osisID='Matt.17.11'>İsa, ‹‹İlyas gerçekten gelecek ve her şeyi yeniden düzene koyacak›› diye yanıtladı.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.12'>‹‹Size şunu söyleyeyim, İlyas zaten geldi, ama onu tanımadılar, ona yapmadıklarını bırakmadılar. Aynı şekilde İnsanoğlu da onların elinden acı çekecektir.››</verse>
        <verse osisID='Matt.17.13'>O zaman öğrenciler İsanın kendilerine Vaftizci Yahyadan söz ettiğini anladılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.14'>Kalabalığın yanına vardıklarında bir adam İsaya yaklaşıp önünde diz çöktü.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.15'>‹‹Ya Rab›› dedi, ‹‹Oğlumun haline acı! Sarası var, çok acı çekiyor. Sık sık ateşe, suya düşüyor.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.16'>Onu senin öğrencilerine getirdim, ama iyileştiremediler.››</verse>
        <verse osisID='Matt.17.17'>İsa, ‹‹Ey imansız ve sapmış kuşak!›› dedi. ‹‹Sizinle daha ne kadar kalacağım? Size daha ne kadar katlanacağım? Çocuğu buraya, bana getirin.››</verse>
        <verse osisID='Matt.17.18'>İsa cini azarlayınca, cin çocuktan çıktı, çocuk o anda iyileşti.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.19'>Sonra öğrenciler tek başlarına İsaya gelip, ‹‹Biz cini neden kovamadık?›› diye sordular.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.20'> İsa, ‹‹İmanınız kıt olduğu için›› karşılığını verdi. ‹‹Size doğrusunu söyleyeyim, bir hardal tanesi kadar imanınız olsa şu dağa, ‹Buradan şuraya göç› derseniz, göçer; sizin için imkânsız bir şey olmayacaktır.››</verse>
        <verse osisID='Matt.17.22'> Celilede bir araya geldiklerinde İsa onlara, ‹‹İnsanoğlu, insanların eline teslim edilecek ve öldürülecek, ama üçüncü gün dirilecek›› dedi. Öğrenciler buna çok kederlendiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.24'>Kefarnahuma geldiklerinde, iki dirhemlik tapınak vergisini toplayanlar Petrusa gelip, ‹‹Öğretmeniniz tapınak vergisini ödemiyor mu?›› diye sordular.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.25'>Petrus, ‹‹Ödüyor›› dedi. Petrus eve gelince, daha kendisi bir şey söylemeden İsa ona, ‹‹Simun, ne dersin?›› dedi. ‹‹Dünya kralları gümrük ya da vergiyi kimlerden alır? Kendi oğullarından mı, yabancılardan mı?››</verse>
        <verse osisID='Matt.17.26'>Petrusun, ‹‹Yabancılardan›› demesi üzerine İsa, ‹‹O halde oğullar muaftır›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.27'>‹‹Ama vergi toplayanları gücendirmeyelim. Göle gidip oltanı at. Tuttuğun ilk balığı çıkar, onun ağzını aç, dört dirhemlik bir akçe bulacaksın. Parayı al, ikimizin vergisi olarak onlara ver.››</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.18'>
        <verse osisID='Matt.18.1'>Bu sırada öğrencileri İsaya yaklaşıp, ‹‹Göklerin Egemenliğinde en büyük kimdir?›› diye sordular.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.2'> İsa, yanına küçük bir çocuk çağırdı, onu orta yere dikip şöyle dedi: ‹‹Size doğrusunu söyleyeyim, yolunuzdan dönüp küçük çocuklar gibi olmazsanız, Göklerin Egemenliğine asla giremezsiniz.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.4'>Kim bu çocuk gibi alçakgönüllü olursa, Göklerin Egemenliğinde en büyük odur.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.5'>Böyle bir çocuğu benim adım uğruna kabul eden, beni kabul etmiş olur.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.6'>‹‹Ama kim bana iman eden bu küçüklerden birini günaha düşürürse, boynuna kocaman bir değirmen taşı asılıp denizin dibine atılması kendisi için daha iyi olur.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.7'>İnsanı günaha düşüren tuzaklardan ötürü vay dünyanın haline! Böyle tuzakların olması kaçınılmazdır. Ama bu tuzaklara aracılık eden kişinin vay haline!</verse>
        <verse osisID='Matt.18.8'>‹‹Eğer elin ya da ayağın günah işlemene neden olursa, onu kesip at. Tek el, tek ayakla yaşama kavuşman, iki elle, iki ayakla sönmez ateşe atılmandan iyidir.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.9'>Eğer gözün günah işlemene neden olursa, onu çıkar at. Tek gözle yaşama kavuşman, iki gözle cehennem ateşine atılmandan iyidir.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.10'> ‹‹Bu küçüklerden birini bile hor görmekten sakının! Size şunu söyleyeyim, onların göklerdeki melekleri, göklerdeki Babamın yüzünü her zaman görürler.››</verse>
        <verse osisID='Matt.18.12'>‹‹Siz ne dersiniz? Bir adamın yüz koyunu olsa ve bunlardan biri yolunu şaşırsa, doksan dokuzunu dağlarda bırakıp yolunu şaşıranı aramaya gitmez mi?</verse>
        <verse osisID='Matt.18.13'>Size doğrusunu söyleyeyim, eğer onu bulursa, yolunu şaşırmamış doksan dokuz koyun için sevindiğinden daha çok onun için sevinir.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.14'>Bunun gibi, göklerdeki Babanız da bu küçüklerden hiçbirinin kaybolmasını istemez.››</verse>
        <verse osisID='Matt.18.15'>‹‹Eğer kardeşin sana karşı günah işlerse, ona git, suçunu kendisine göster. Her şey yalnız ikinizin arasında kalsın. Kardeşin seni dinlerse, onu kazanmış olursun.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.16'>Ama dinlemezse, yanına bir ya da iki kişi daha al ki, söylenen her şey iki ya da üç tanığın sözüyle doğrulansın.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.17'>Onları da dinlemezse, durumu inanlılar topluluğuna bildir. Topluluğu da dinlemezse, onu putperest ya da vergi görevlisi say.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.18'>‹‹Size doğrusunu söyleyeyim, yeryüzünde bağlayacağınız her şey gökte de bağlanmış olacak. Yeryüzünde çözeceğiniz her şey gökte de çözülmüş olacak.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.19'>Yine size şunu söyleyeyim, yeryüzünde aranızdan iki kişi, dileyecekleri herhangi bir şey için anlaşırlarsa, göklerdeki Babam dileklerini yerine getirir.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.20'>Nerede iki ya da üç kişi benim adımla toplanırsa, ben de orada, aralarındayım.››</verse>
        <verse osisID='Matt.18.21'>Bunun üzerine Petrus İsaya gelip, ‹‹Ya Rab›› dedi, ‹‹Kardeşim bana karşı kaç kez günah işlerse onu bağışlamalıyım? Yedi kez mi?››</verse>
        <verse osisID='Matt.18.22'>İsa, ‹‹Yedi kez değil›› dedi. ‹‹Yetmiş kere yedi kez derim sana.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.23'>Şöyle ki, Göklerin Egemenliği, köleleriyle hesaplaşmak isteyen bir krala benzer.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.24'>Kral hesap görmeye başladığında kendisine, borcu on bin talantı bulan bir köle getirildi.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.25'>Kölenin ödeme gücü olmadığından efendisi onun, karısının, çocuklarının ve bütün malının satılıp borcun ödenmesini buyurdu.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.26'>Köle yere kapanıp efendisine, ‹Ne olur, sabret! Bütün borcumu ödeyeceğim› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.27'>Efendisi köleye acıdı, borcunu bağışlayıp onu salıverdi.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.28'>‹‹Ama köle çıkıp gitti, kendisine yüz dinar borcu olan başka bir köleye rastladı. Onu yakalayıp, ‹Borcunu öde› diyerek boğazına sarıldı.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.29'>Bu köle yüzüstü yere kapandı, ‹Ne olur, sabret! Borcumu ödeyeceğim› diye yalvardı.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.30'>Ama ilk köle bunu reddetti. Gitti, borcunu ödeyinceye dek adamı zindana kapattı.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.31'>Öteki köleler, olanları görünce çok üzüldüler. Efendilerine gidip bütün olup bitenleri anlattılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.32'>‹‹Bunun üzerine efendisi köleyi yanına çağırdı. ‹Ey kötü köle!› dedi. ‹Bana yalvardığın için bütün borcunu bağışladım.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.33'>Benim sana acıdığım gibi, senin de köle arkadaşına acıman gerekmez miydi?›</verse>
        <verse osisID='Matt.18.34'>Bu öfkeyle efendisi, bütün borcunu ödeyinceye dek onu işkencecilere teslim etti.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.35'>‹‹Eğer her biriniz kardeşini gönülden bağışlamazsa, göksel Babam da size öyle davranacaktır.››</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.19'>
        <verse osisID='Matt.19.1'>İsa konuşmasını bitirdikten sonra Celileden ayrılıp Yahudiyenin Şeria Irmağının karşı yakasındaki topraklarına geçti.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.2'>Büyük halk toplulukları da Onun ardından gitti. Hasta olanları orada iyileştirdi.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.3'>İsanın yanına gelen bazı Ferisiler, Onu denemek amacıyla şunu sordular: ‹‹Bir adamın, herhangi bir nedenle karısını boşaması Kutsal Yasaya uygun mudur?››</verse>
        <verse osisID='Matt.19.4'> İsa şu karşılığı verdi: ‹‹Kutsal Yazıları okumadınız mı? Yaradan başlangıçtan ‹İnsanları erkek ve dişi olarak yarattı› ve şöyle dedi: ‹Bu nedenle adam annesini babasını bırakıp karısına bağlanacak, ikisi tek beden olacak.›</verse>
        <verse osisID='Matt.19.6'>Şöyle ki, onlar artık iki değil, tek bedendir. O halde Tanrının birleştirdiğini, insan ayırmasın.››</verse>
        <verse osisID='Matt.19.7'>Ferisiler İsaya, ‹‹Öyleyse›› dediler, ‹‹Musa neden erkeğin boşanma belgesi verip karısını boşayabileceğini söyledi?››</verse>
        <verse osisID='Matt.19.8'>İsa onlara, ‹‹İnatçı olduğunuz için Musa karılarınızı boşamanıza izin verdi›› dedi. ‹‹Başlangıçta bu böyle değildi.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.9'>Ben size şunu söyleyeyim, karısını fuhuştan başka bir nedenle boşayıp başkasıyla evlenen, zina etmiş olur. Boşanan kadınla evlenen de zina etmiş olur.››</verse>
        <verse osisID='Matt.19.10'>Öğrenciler İsaya, ‹‹Eğer erkekle karısı arasındaki ilişki buysa, hiç evlenmemek daha iyi!›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.11'>İsa onlara, ‹‹Herkes bu sözü kabul edemez, ancak Tanrının güç verdiği kişiler kabul edebilir›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.12'>‹‹Çünkü kimisi doğuştan hadımdır, kimisi insanlar tarafından hadım edilir, kimisi de Göklerin Egemenliği uğruna kendini hadım sayar. Bunu kabul edebilen etsin!››</verse>
        <verse osisID='Matt.19.13'> O sırada bazıları küçük çocukları İsanın yanına getirdiler; ellerini onların üzerine koyup dua etmesini istediler. Öğrenciler onları azarlayınca İsa, ‹‹Bırakın çocukları›› dedi. ‹‹Bana gelmelerine engel olmayın! Çünkü Göklerin Egemenliği böylelerinindir.››</verse>
        <verse osisID='Matt.19.15'>Ellerini onların üzerine koyduktan sonra oradan ayrıldı.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.16'>Adamın biri İsaya gelip, ‹‹Öğretmenim, sonsuz yaşama kavuşmak için nasıl bir iyilik yapmalıyım?›› diye sordu.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.17'>İsa, ‹‹Bana neden iyilik hakkında soru soruyorsun?›› dedi. ‹‹İyi olan yalnız biri var. Yaşama kavuşmak istiyorsan, Onun buyruklarını yerine getir.››</verse>
        <verse osisID='Matt.19.18'> ‹‹Hangi buyrukları?›› diye sordu adam. İsa şu karşılığı verdi: ‹‹ ‹Adam öldürmeyeceksin, zina etmeyeceksin, çalmayacaksın, yalan yere tanıklık etmeyeceksin, annene babana saygı göstereceksin› ve ‹Komşunu kendin gibi seveceksin.› ››</verse>
        <verse osisID='Matt.19.20'>Genç adam, ‹‹Bunların hepsini yerine getirdim›› dedi, ‹‹Daha ne eksiğim var?››</verse>
        <verse osisID='Matt.19.21'>İsa ona, ‹‹Eğer eksiksiz olmak istiyorsan, git, varını yoğunu sat, parasını yoksullara ver; böylece göklerde hazinen olur. Sonra gel, beni izle›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.22'>Genç adam bu sözleri işitince üzüntü içinde oradan uzaklaştı. Çünkü çok malı vardı.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.23'>İsa öğrencilerine, ‹‹Size doğrusunu söyleyeyim›› dedi, ‹‹Zengin kişi Göklerin Egemenliğine zor girecek.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.24'>Yine şunu söyleyeyim ki, devenin iğne deliğinden geçmesi, zenginin Tanrı Egemenliğine girmesinden daha kolaydır.››</verse>
        <verse osisID='Matt.19.25'>Bunu işiten öğrenciler büsbütün şaşırdılar, ‹‹Öyleyse kim kurtulabilir?›› diye sordular.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.26'>İsa onlara bakarak, ‹‹İnsanlar için bu imkânsız, ama Tanrı için her şey mümkündür›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.27'>Bunun üzerine Petrus Ona, ‹‹Bak›› dedi, ‹‹Biz her şeyi bırakıp senin ardından geldik, kazancımız ne olacak?››</verse>
        <verse osisID='Matt.19.28'>İsa onlara, ‹‹Size doğrusunu söyleyeyim›› dedi, ‹‹Her şey yenilendiğinde, İnsanoğlu görkemli tahtına oturduğunda, siz, evet ardımdan gelen sizler, on iki tahta oturup İsrailin on iki oymağını yargılayacaksınız.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.29'>Benim adım uğruna evlerini, kardeşlerini, anne ya da babasını, çocuklarını ya da topraklarını bırakan herkes, bunların yüz katını elde edecek ve sonsuz yaşamı miras alacak.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.30'>Ne var ki, birincilerin birçoğu sonuncu, sonuncuların birçoğu da birinci olacak.››</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.20'>
        <verse osisID='Matt.20.1'>‹‹Göklerin Egemenliği, sabah erkenden bağında çalışacak işçi aramaya çıkan toprak sahibine benzer.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.2'>Adam, işçilerle günlüğü bir dinara anlaşıp onları bağına gönderdi.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.3'>‹‹Saat dokuza doğru tekrar dışarı çıktı, çarşı meydanında boş duran başka adamlar gördü.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.4'> Onlara, ‹Siz de bağa gidip çalışın. Hakkınız neyse, veririm› dedi, onlar da bağa gittiler. ‹‹Öğleyin ve saat üçe doğru yine çıkıp aynı şeyi yaptı.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.6'>Saat beşe doğru çıkınca, orada duran başka işçiler gördü. Onlara, ‹Neden bütün gün burada boş duruyorsunuz?› diye sordu.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.7'>‹‹ ‹Kimse bize iş vermedi ki› dediler. ‹‹Onlara, ‹Siz de bağa gidin, çalışın› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.8'>‹‹Akşam olunca, bağın sahibi kâhyasına, ‹İşçileri çağır› dedi. ‹Sonuncudan başlayarak ilkine kadar, hepsine ücretlerini ver.›</verse>
        <verse osisID='Matt.20.9'>‹‹Saat beşe doğru işe başlayanlar gelip kâhyadan birer dinar aldılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.10'>İlk başlayanlar gelince daha çok alacaklarını sandılar, ama onlara da birer dinar verildi.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.11'>Paralarını alınca bağ sahibine söylenmeye başladılar:</verse>
        <verse osisID='Matt.20.12'>‹En son çalışanlar yalnız bir saat çalıştı› dediler. ‹Ama onları günün yükünü ve sıcağını çeken bizlerle bir tuttun!›</verse>
        <verse osisID='Matt.20.13'>‹‹Bağ sahibi onlardan birine şöyle karşılık verdi: ‹Arkadaş, sana haksızlık etmiyorum ki! Seninle bir dinara anlaşmadık mı?</verse>
        <verse osisID='Matt.20.14'>Hakkını al, git! Sana verdiğimi sonuncuya da vermek istiyorum.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.15'>Kendi paramla istediğimi yapmaya hakkım yok mu? Yoksa cömertliğimi kıskanıyor musun?›</verse>
        <verse osisID='Matt.20.16'>‹‹İşte böylece sonuncular birinci, birinciler de sonuncu olacak.››</verse>
        <verse osisID='Matt.20.17'> İsa Yeruşalime giderken, yolda on iki öğrencisini bir yana çekip onlara özel olarak şunu söyledi: ‹‹Şimdi Yeruşalime gidiyoruz. İnsanoğlu, başkâhinlerin ve din bilginlerinin eline teslim edilecek, onlar da Onu ölüm cezasına çarptıracaklar.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.19'>Onunla alay etmeleri, kamçılayıp çarmıha germeleri için Onu öteki uluslara teslim edecekler. Ne var ki O, üçüncü gün dirilecek.››</verse>
        <verse osisID='Matt.20.20'>O sırada Zebedi oğullarının annesi oğullarıyla birlikte İsaya yaklaştı. Önünde yere kapanarak kendisinden bir dileği olduğunu söyledi.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.21'>İsa kadına, ‹‹Ne istiyorsun?›› diye sordu. Kadın, ‹‹Buyruk ver, senin egemenliğinde bu iki oğlumdan biri sağında, biri solunda otursun›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.22'>‹‹Siz ne dilediğinizi bilmiyorsunuz›› diye karşılık verdi İsa. ‹‹Benim içeceğim kâseden siz içebilir misiniz?›› ‹‹Evet, içebiliriz›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.23'>İsa onlara, ‹‹Elbette benim kâsemden içeceksiniz›› dedi, ‹‹Ama sağımda ya da solumda oturmanıza izin vermek benim elimde değil. Babam bu yerleri belirli kişiler için hazırlamıştır.››</verse>
        <verse osisID='Matt.20.24'>Bunu işiten on öğrenci iki kardeşe kızdılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.25'>Ama İsa onları yanına çağırıp şöyle dedi: ‹‹Bilirsiniz ki, ulusların önderleri onlara egemen kesilir, ileri gelenleri de ağırlıklarını hissettirirler.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.26'>Sizin aranızda böyle olmayacak. Aranızda büyük olmak isteyen, ötekilerin hizmetkârı olsun.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.27'>Aranızda birinci olmak isteyen, ötekilerin kulu olsun.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.28'>Nitekim İnsanoğlu, hizmet edilmeye değil, hizmet etmeye ve canını birçokları için fidye olarak vermeye geldi.››</verse>
        <verse osisID='Matt.20.29'>Erihadan ayrılırlarken büyük bir kalabalık İsanın ardından gitti.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.30'>Yol kenarında oturan iki kör, İsanın oradan geçmekte olduğunu duyunca, ‹‹Ya Rab, ey Davut Oğlu, halimize acı!›› diye bağırdılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.31'>Kalabalık onları azarlayarak susturmak istediyse de onlar, ‹‹Ya Rab, ey Davut Oğlu, halimize acı!›› diyerek daha çok bağırdılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.32'>İsa durup onları çağırdı. ‹‹Sizin için ne yapmamı istiyorsunuz?›› diye sordu.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.33'>Onlar da, ‹‹Ya Rab, gözlerimiz açılsın›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.34'>İsa onlara acıdı, gözlerine dokundu. O anda yeniden görmeye başladılar ve O'nun ardından gittiler.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.21'>
        <verse osisID='Matt.21.1'> Yeruşalime yaklaşıp Zeytin Dağının yamacındaki Beytfaci Köyüne geldiklerinde İsa, iki öğrencisini önden gönderdi. Onlara, ‹‹Karşınızdaki köye gidin›› dedi, ‹‹Hemen orada bağlı bir dişi eşek ve yanında bir sıpa bulacaksınız. Onları çözüp bana getirin.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.3'>Size bir şey diyen olursa, ‹Rabbin bunlara ihtiyacı var, hemen geri gönderecek› dersiniz.››</verse>
        <verse osisID='Matt.21.4'>Bu olay, peygamber aracılığıyla bildirilen şu söz yerine gelsin diye oldu:</verse>
        <verse osisID='Matt.21.5'>‹‹Siyon kızına deyin ki,  ‹İşte, alçakgönüllü Kralın,  Eşeğe, evet sıpaya,  Eşek yavrusuna binmiş  Sana geliyor.› ››</verse>
        <verse osisID='Matt.21.6'>Öğrenciler gidip İsanın kendilerine buyurduğu gibi yaptılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.7'>Eşekle sıpayı getirip üzerlerine giysilerini yaydılar, İsa sıpaya bindi.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.8'>Halkın büyük bir bölümü giysilerini yolun üzerine serdi. Bazıları da ağaçlardan dal kesip yola seriyordu.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.9'>Önden giden ve arkadan gelen kalabalıklar şöyle bağırıyorlardı:  ‹‹Davut Oğluna hozana!  Rabbin adıyla gelene övgüler olsun,  En yücelerde hozana!››</verse>
        <verse osisID='Matt.21.10'>İsa Yeruşalime girdiği zaman bütün kent, ‹‹Bu kimdir?›› diyerek çalkandı.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.11'>Kalabalıklar, ‹‹Bu, Celilenin Nasıra Kentinden Peygamber İsadır›› diyordu.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.12'>İsa, tapınağın avlusuna girerek oradaki bütün alıcı ve satıcıları dışarı kovdu. Para bozanların masalarını, güvercin satanların sehpalarını devirdi.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.13'>Onlara şöyle dedi: ‹‹ ‹Evime dua evi denecek› diye yazılmıştır. Ama siz onu haydut inine çevirdiniz!››</verse>
        <verse osisID='Matt.21.14'>İsa tapınaktayken kendisine gelen kör ve kötürümleri iyileştirdi.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.15'>Ne var ki, başkâhinlerle din bilginleri, Onun yarattığı harikaları ve tapınakta, ‹‹Davut Oğluna hozana!›› diye bağıran çocukları görünce öfkelendiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.16'>İsaya, ‹‹Bunların ne söylediğini duyuyor musun?›› diye sordular. ‹‹Duyuyorum›› dedi İsa. ‹‹Siz şu sözü hiç okumadınız mı? ‹Küçük çocukların ve emziktekilerin dudaklarından kendine övgüler döktürdün.› ››</verse>
        <verse osisID='Matt.21.17'>İsa onları bırakıp kentten çıktı. Beytanyaya dönüp geceyi orada geçirdi.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.18'>İsa sabah erkenden kente dönerken acıkmıştı.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.19'>Yol kenarında gördüğü bir incir ağacına yaklaştı. Ağaçta yapraktan başka bir şey bulamayınca ağaca, ‹‹Artık sonsuza dek sende meyve yetişmesin!›› dedi. İncir ağacı o anda kurudu.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.20'>Öğrenciler bunu görünce şaşkına döndüler. ‹‹İncir ağacı birdenbire nasıl kurudu?›› diye sordular.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.21'>İsa onlara şu karşılığı verdi: ‹‹Size doğrusunu söyleyeyim, eğer imanınız olur da kuşku duymazsanız, yalnız incir ağacına olanı yapmakla kalmazsınız; şu dağa, ‹Kalk, denize atıl› derseniz, dediğiniz olacaktır.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.22'>İmanla dua ederseniz, dilediğiniz her şeyi alırsınız.››</verse>
        <verse osisID='Matt.21.23'>İsa tapınağa girmiş öğretiyordu. Bu sırada başkâhinler ve halkın ileri gelenleri Onun yanına gelerek, ‹‹Bunları hangi yetkiyle yapıyorsun, bu yetkiyi sana kim verdi?›› diye sordular.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.24'>İsa onlara şu karşılığı verdi: ‹‹Ben de size bir soru soracağım. Bana yanıt verirseniz, ben de size bunları hangi yetkiyle yaptığımı söylerim.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.25'>Yahyanın vaftiz etme yetkisi nereden geldi, Tanrıdan mı, insanlardan mı?›› Bunu aralarında şöyle tartışmaya başladılar: ‹‹ ‹Tanrıdan› dersek, bize, ‹Öyleyse ona niçin inanmadınız?› diyecek.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.26'>Yok eğer ‹İnsanlardan› dersek... Halkın tepkisinden korkuyoruz. Çünkü herkes Yahyayı peygamber sayıyor.››</verse>
        <verse osisID='Matt.21.27'>İsaya, ‹‹Bilmiyoruz›› diye yanıt verdiler. İsa, ‹‹Ben de size bunları hangi yetkiyle yaptığımı söylemeyeceğim›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.28'>‹‹Ama şuna ne dersiniz? Bir adamın iki oğlu vardı. Adam birincisine gidip, ‹Oğlum, git bugün bağda çalış› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.29'>‹‹Oğlu, ‹Gitmem!› dedi. Ama sonra pişman olup gitti.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.30'>‹‹Adam ikinci oğluna gidip aynı şeyi söyledi. O, ‹Olur, efendim› dedi, ama gitmedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.31'>‹‹İkisinden hangisi babasının isteğini yerine getirmiş oldu?›› ‹‹Birincisi›› diye karşılık verdiler. İsa da onlara, ‹‹Size doğrusunu söyleyeyim, vergi görevlileriyle fahişeler, Tanrının Egemenliğine sizden önce giriyorlar›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.32'>‹‹Yahya size doğruluk yolunu göstermeye geldi, ona inanmadınız. Oysa vergi görevlileriyle fahişeler ona inandılar. Siz bunu gördükten sonra bile pişman olup ona inanmadınız.››</verse>
        <verse osisID='Matt.21.33'>‹‹Bir benzetme daha dinleyin: Toprak sahibi bir adam, bağ dikti, çevresini çitle çevirdi, üzüm sıkma çukuru kazdı, bir de bekçi kulesi yaptı. Sonra bağı bağcılara kiralayıp yolculuğa çıktı.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.34'>Bağbozumu yaklaşınca, üründen kendisine düşeni almaları için kölelerini bağcılara yolladı.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.35'>Bağcılar adamın kölelerini yakaladı, birini dövdü, birini öldürdü, ötekini de taşladı.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.36'>Bağ sahibi bu kez ilkinden daha çok sayıda köle yolladı. Bağcılar bunlara da aynı şeyi yaptılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.37'>Sonunda bağ sahibi, ‹Oğlumu sayarlar› diyerek bağcılara onu yolladı.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.38'>‹‹Ama bağcılar adamın oğlunu görünce birbirlerine, ‹Mirasçı bu; gelin, onu öldürüp mirasına konalım› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.39'>Böylece onu yakaladılar, bağdan atıp öldürdüler.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.40'>Bu durumda bağın sahibi geldiği zaman bağcılara ne yapacak?››</verse>
        <verse osisID='Matt.21.41'>İsaya şu karşılığı verdiler: ‹‹Bu korkunç adamları korkunç bir şekilde yok edecek; bağı da, ürününü kendisine zamanında verecek olan başka bağcılara kiralayacak.››</verse>
        <verse osisID='Matt.21.42'>İsa onlara şunu sordu: ‹‹Kutsal Yazılarda şu sözleri hiç okumadınız mı?  ‹Yapıcıların reddettiği taş,  İşte köşenin baş taşı oldu.  Rabbin işidir bu,  Gözümüzde harika bir iş!›</verse>
        <verse osisID='Matt.21.43'>‹‹Bu nedenle size şunu söyleyeyim, Tanrının Egemenliği sizden alınacak ve bunun ürünlerini yetiştiren bir ulusa verilecek.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.44'>‹‹Bu taşın üzerine düşen, paramparça olacak; taş da kimin üzerine düşerse, onu ezip toz edecek.››</verse>
        <verse osisID='Matt.21.45'>Başkâhinler ve Ferisiler, İsanın anlattığı benzetmeleri duyunca bunları kendileri için söylediğini anladılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.46'>O'nu tutuklamak istedilerse de, halkın tepkisinden korktular. Çünkü halk, O'nu peygamber sayıyordu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.22'>
        <verse osisID='Matt.22.1'> İsa söz alıp onlara yine benzetmelerle şöyle seslendi: ‹‹Göklerin Egemenliği, oğlu için düğün şöleni hazırlayan bir krala benzer.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.3'>Kral şölene davet ettiklerini çağırmak üzere kölelerini gönderdi, ama davetliler gelmek istemedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.4'>‹‹Kral yine başka kölelerini gönderirken onlara dedi ki, ‹Davetlilere şunu söyleyin: Bakın, ben ziyafetimi hazırladım. Sığırlarım, besili hayvanlarım kesildi. Her şey hazır, buyrun şölene!›</verse>
        <verse osisID='Matt.22.5'>‹‹Ama davetliler aldırmadılar. Biri tarlasına, biri ticaretine gitti.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.6'>Öbürleri de kralın kölelerini yakalayıp hırpaladılar ve öldürdüler.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.7'>Kral öfkelendi. Ordularını gönderip o katilleri yok etti, kentlerini ateşe verdi.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.8'>‹‹Sonra kölelerine şöyle dedi: ‹Düğün şöleni hazır, ama çağırdıklarım buna layık değilmiş.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.9'>Gidin yol kavşaklarına, kimi bulursanız düğüne çağırın.›</verse>
        <verse osisID='Matt.22.10'>Böylece köleler yollara döküldü, iyi kötü kimi buldularsa, hepsini topladılar. Düğün yeri konuklarla doldu.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.11'>‹‹Kral konukları görmeye geldiğinde, orada düğün giysisi giymemiş bir adam gördü.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.12'>Ona, ‹Arkadaş, düğün giysisi giymeden buraya nasıl girdin?› diye sorunca, adamın dili tutuldu.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.13'>‹‹O zaman kral, uşaklarına, ‹Şunun ellerini ayaklarını bağlayın, dışarıya, karanlığa atın!› dedi. ‹Orada ağlayış ve diş gıcırtısı olacaktır.›</verse>
        <verse osisID='Matt.22.14'>‹‹Çünkü çağrılanlar çok, ama seçilenler azdır.››</verse>
        <verse osisID='Matt.22.15'>Bunun üzerine Ferisiler çıkıp gittiler. İsayı, kendi söyleyeceği sözlerle tuzağa düşürmek amacıyla düzen kurdular.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.16'>Hirodes yanlılarıyla birlikte gönderdikleri kendi öğrencileri İsaya gelip, ‹‹Öğretmenimiz›› dediler, ‹‹Senin dürüst biri olduğunu, Tanrı yolunu dürüstçe öğrettiğini, kimseyi kayırmadığını biliyoruz. Çünkü insanlar arasında ayrım yapmazsın.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.17'>Peki, söyle bize, sence Sezara vergi vermek Kutsal Yasaya uygun mu, değil mi?››</verse>
        <verse osisID='Matt.22.18'>İsa onların kötü niyetlerini bildiğinden, ‹‹Ey ikiyüzlüler!›› dedi. ‹‹Beni neden deniyorsunuz?</verse>
        <verse osisID='Matt.22.19'>Vergi öderken kullandığınız parayı gösterin bana!›› Ona bir dinar getirdiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.20'>İsa, ‹‹Bu resim, bu yazı kimin?›› diye sordu.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.21'>‹‹Sezarın›› dediler. O zaman İsa, ‹‹Öyleyse Sezarın hakkını Sezara, Tanrının hakkını Tanrıya verin›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.22'>Bu sözleri duyunca şaştılar, İsayı bırakıp gittiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.23'> Ölümden sonra diriliş olmadığını söyleyen Sadukiler, aynı gün İsaya gelip şunu sordular: ‹‹Öğretmenimiz, Musa şöyle buyurmuştur: ‹Eğer bir adam çocuk sahibi olmadan ölürse, kardeşi onun karısını alsın, soyunu sürdürsün.›</verse>
        <verse osisID='Matt.22.25'>Aramızda yedi kardeş vardı. İlki evlendi ve öldü. Çocuğu olmadığından karısını kardeşine bıraktı.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.26'>İkincisi, üçüncüsü, yedincisine kadar hepsine aynı şey oldu.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.27'>Hepsinden sonra kadın da öldü.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.28'>Buna göre diriliş günü kadın bu yedi kardeşten hangisinin karısı olacak? Çünkü hepsi de onunla evlendi.››</verse>
        <verse osisID='Matt.22.29'>İsa onlara, ‹‹Siz Kutsal Yazıları ve Tanrının gücünü bilmediğiniz için yanılıyorsunuz›› diye karşılık verdi.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.30'>‹‹Dirilişten sonra insanlar ne evlenir, ne de evlendirilir, gökteki melekler gibidirler.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.31'>Ölülerin dirilmesi konusuna gelince, Tanrının size bildirdiği şu sözü okumadınız mı?</verse>
        <verse osisID='Matt.22.32'>‹Ben İbrahimin Tanrısı, İshakın Tanrısı ve Yakupun Tanrısıyım› diyor. Tanrı ölülerin değil, dirilerin Tanrısıdır.››</verse>
        <verse osisID='Matt.22.33'>Bunları işiten halk, Onun öğretişine şaşıp kaldı.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.34'>Ferisiler, İsanın Sadukileri susturduğunu duyunca bir araya toplandılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.35'> Onlardan biri, bir Kutsal Yasa uzmanı, İsayı denemek amacıyla Ona şunu sordu: ‹‹Öğretmenim, Kutsal Yasada en önemli buyruk hangisidir?››</verse>
        <verse osisID='Matt.22.37'>İsa ona şu karşılığı verdi: ‹‹ ‹Tanrın Rabbi bütün yüreğinle, bütün canınla ve bütün aklınla seveceksin.›</verse>
        <verse osisID='Matt.22.38'>İşte ilk ve en önemli buyruk budur.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.39'>İlkine benzeyen ikinci buyruk da şudur: ‹Komşunu kendin gibi seveceksin.›</verse>
        <verse osisID='Matt.22.40'>Kutsal Yasanın tümü ve peygamberlerin sözleri bu iki buyruğa dayanır.››</verse>
        <verse osisID='Matt.22.41'> Ferisiler toplu haldeyken İsa onlara şunu sordu: ‹‹Mesihle ilgili olarak ne düşünüyorsunuz? O kimin oğludur?›› Onlar da, ‹‹Davutun Oğlu›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.43'>İsa şöyle dedi: ‹‹O halde nasıl oluyor da Davut, Ruhtan esinlenerek Ondan ‹Rab› diye söz ediyor? Şöyle diyor Davut:</verse>
        <verse osisID='Matt.22.44'>‹Rab Rabbime dedi ki,  Ben düşmanlarını  Ayaklarının altına serinceye dek  Sağımda otur.›</verse>
        <verse osisID='Matt.22.45'>Davut Ondan Rab diye söz ettiğine göre, O nasıl Davutun Oğlu olur?››</verse>
        <verse osisID='Matt.22.46'>İsa'ya hiç kimse karşılık veremedi. O günden sonra artık kimse de O'na bir şey sormaya cesaret edemedi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.23'>
        <verse osisID='Matt.23.1'> Bundan sonra İsa halka ve öğrencilerine şöyle seslendi: ‹‹Din bilginleri ve Ferisiler Musanın kürsüsünde otururlar.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.3'>Bu nedenle size söylediklerinin tümünü yapın ve yerine getirin, ama onların yaptıklarını yapmayın. Çünkü söyledikleri şeyleri kendileri yapmazlar.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.4'>Ağır ve taşınması güç yükleri bağlayıp başkalarının sırtına yüklerler, kendileriyse bu yükleri taşımak için parmaklarını bile oynatmak istemezler.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.5'>‹‹Yaptıklarının tümünü gösteriş için yaparlar. Örneğin, hamaillerini büyük, giysilerinin püsküllerini uzun yaparlar.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.6'>Şölenlerde başköşeye, havralarda en seçkin yerlere kurulmaya bayılırlar.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.7'>Meydanlarda selamlanmaktan ve insanların kendilerini ‹Rabbî› diye çağırmalarından zevk duyarlar.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.8'>‹‹Kimse sizi ‹Rabbî› diye çağırmasın. Çünkü sizin tek öğretmeniniz var ve hepiniz kardeşsiniz.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.9'>Yeryüzünde kimseye ‹Baba› demeyin. Çünkü tek Babanız var, O da göksel Babadır.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.10'>Kimse sizi ‹Önder› diye çağırmasın. Çünkü tek önderiniz var, O da Mesihtir.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.11'>Aranızda en üstün olan, ötekilerin hizmetkârı olsun.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.12'>Kendini yücelten alçaltılacak, kendini alçaltan yüceltilecektir.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.13'> ‹‹Vay halinize ey din bilginleri ve Ferisiler, ikiyüzlüler! Göklerin Egemenliğinin kapısını insanların yüzüne kapıyorsunuz; ne kendiniz içeri giriyor, ne de girmek isteyenleri bırakıyorsunuz!</verse>
        <verse osisID='Matt.23.15'>‹‹Vay halinize ey din bilginleri ve Ferisiler, ikiyüzlüler! Tek bir kişiyi dininize döndürmek için denizleri, kıtaları dolaşırsınız. Dininize döneni de kendinizden iki kat cehennemlik yaparsınız.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.16'>‹‹Vay halinize kör kılavuzlar! Diyorsunuz ki, ‹Tapınak üzerine ant içenin andı sayılmaz, ama tapınaktaki altın üzerine ant içen, andını yerine getirmek zorundadır.›</verse>
        <verse osisID='Matt.23.17'>Budalalar, körler! Hangisi daha önemli, altın mı, altını kutsal kılan tapınak mı?</verse>
        <verse osisID='Matt.23.18'>Yine diyorsunuz ki, ‹Sunak üzerine ant içenin andı sayılmaz, ama sunaktaki adağın üzerine ant içen, andını yerine getirmek zorundadır.›</verse>
        <verse osisID='Matt.23.19'>Ey körler! Hangisi daha önemli, adak mı, adağı kutsal kılan sunak mı?</verse>
        <verse osisID='Matt.23.20'>Öyleyse sunak üzerine ant içen, hem sunağın hem de sunaktaki her şeyin üzerine ant içmiş olur.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.21'>Tapınak üzerine ant içen de hem tapınak, hem de tapınakta yaşayan Tanrı üzerine ant içmiş olur.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.22'>Gök üzerine ant içen, Tanrının tahtı ve tahtta oturanın üzerine ant içmiş olur.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.23'>‹‹Vay halinize ey din bilginleri ve Ferisiler, ikiyüzlüler! Siz nanenin, dereotunun ve kimyonun ondalığını verirsiniz de, Kutsal Yasanın daha önemli konularını -adaleti, merhameti, sadakati- ihmal edersiniz. Ondalık vermeyi ihmal etmeden asıl bunları yerine getirmeniz gerekirdi.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.24'>Ey kör kılavuzlar! Küçük sineği süzer ayırır, ama deveyi yutarsınız!</verse>
        <verse osisID='Matt.23.25'>‹‹Vay halinize ey din bilginleri ve Ferisiler, ikiyüzlüler! Bardağın ve çanağın dışını temizlersiniz, oysa bunların içi açgözlülük ve taşkınlıkla doludur.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.26'>Ey kör Ferisi! Sen önce bardağın ve çanağın içini temizle ki, dıştan da temiz olsunlar.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.27'>‹‹Vay halinize ey din bilginleri ve Ferisiler, ikiyüzlüler! Siz dıştan güzel görünen, ama içi ölü kemikleri ve her türlü pislikle dolu badanalı mezarlara benzersiniz.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.28'>Dıştan insanlara doğru görünürsünüz, ama içte ikiyüzlülük ve kötülükle dolusunuz.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.29'>‹‹Vay halinize ey din bilginleri ve Ferisiler, ikiyüzlüler! Peygamberlerin mezarlarını yapar, doğru kişilerin anıtlarını donatırsınız.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.30'>‹Atalarımızın yaşadığı günlerde yaşasaydık, onlarla birlikte peygamberlerin kanına girmezdik› diyorsunuz.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.31'>Böylece, peygamberleri öldürenlerin torunları olduğunuza kendiniz tanıklık ediyorsunuz.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.32'>Haydi, atalarınızın başlattığı işi bitirin!</verse>
        <verse osisID='Matt.23.33'>‹‹Sizi yılanlar, engerekler soyu! Cehennem cezasından nasıl kaçacaksınız?</verse>
        <verse osisID='Matt.23.34'>İşte bunun için size peygamberler, bilge kişiler ve din bilginleri gönderiyorum. Bunlardan kimini öldürecek, çarmıha gereceksiniz. Kimini havralarınızda kamçılayacak, kentten kente kovalayacaksınız.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.35'>Böylelikle, doğru kişi olan Habilin kanından, tapınakla sunak arasında öldürdüğünüz Berekya oğlu Zekeriyanın kanına kadar, yeryüzünde akıtılan her doğru kişinin kanından sorumlu tutulacaksınız.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.36'>Size doğrusunu söyleyeyim, bunların hepsinden bu kuşak sorumlu tutulacaktır.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.37'>‹‹Ey Yeruşalim! Peygamberleri öldüren, kendisine gönderilenleri taşlayan Yeruşalim! Tavuğun civcivlerini kanatları altına topladığı gibi ben de kaç kez senin çocuklarını toplamak istedim, ama siz istemediniz.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.38'>Bakın, eviniz ıssız bırakılacak!</verse>
        <verse osisID='Matt.23.39'>Size şunu söyleyeyim: ‹Rab'bin adıyla gelene övgüler olsun!› diyeceğiniz zamana dek beni bir daha görmeyeceksiniz.››</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.24'>
        <verse osisID='Matt.24.1'>İsa tapınaktan çıkıp giderken, öğrencileri, tapınağın binalarını Ona göstermek için yanına geldiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.2'>İsa onlara, ‹‹Bütün bunları görüyor musunuz?›› dedi. ‹‹Size doğrusunu söyleyeyim, burada taş üstünde taş kalmayacak, hepsi yıkılacak!››</verse>
        <verse osisID='Matt.24.3'>İsa, Zeytin Dağında otururken öğrencileri yalnız olarak yanına geldiler. ‹‹Söyle bize›› dediler, ‹‹Bu dediklerin ne zaman olacak, senin gelişini ve çağın bitimini gösteren belirti ne olacak?››</verse>
        <verse osisID='Matt.24.4'>İsa onlara şu karşılığı verdi: ‹‹Sakın kimse sizi saptırmasın!</verse>
        <verse osisID='Matt.24.5'>Birçokları, ‹Mesih benim› diyerek benim adımla gelip birçok kişiyi aldatacaklar.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.6'>Savaş gürültüleri, savaş haberleri duyacaksınız. Sakın korkmayın! Bunların olması gerek, ama bu daha son demek değildir.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.7'>Ulus ulusa, devlet devlete savaş açacak; yer yer kıtlıklar, depremler olacak.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.8'>Bütün bunlar, doğum sancılarının başlangıcıdır.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.9'>‹‹O zaman sizi sıkıntıya sokacak, öldürecekler. Benim adımdan ötürü bütün uluslar sizden nefret edecek.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.10'>O zaman birçok kişi imandan sapacak, birbirlerini ele verecek ve birbirlerinden nefret edecekler.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.11'>Birçok sahte peygamber türeyecek ve bunlar birçok kişiyi saptıracak.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.12'>Kötülüklerin çoğalmasından ötürü birçoklarının sevgisi soğuyacak.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.13'>Ama sonuna kadar dayanan kurtulacaktır.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.14'>Göksel egemenliğin bu Müjdesi bütün uluslara tanıklık olmak üzere dünyanın her yerinde duyurulacak. İşte o zaman son gelecektir.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.15'> ‹‹Peygamber Danielin sözünü ettiği yıkıcı iğrenç şeyin kutsal yerde dikildiğini gördüğünüz zaman -okuyan anlasın- Yahudiyede bulunanlar dağlara kaçsın.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.17'>Damda olan, evindeki eşyalarını almak için aşağı inmesin.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.18'>Tarlada olan, abasını almak için geri dönmesin.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.19'>O günlerde gebe olan, çocuk emziren kadınların vay haline!</verse>
        <verse osisID='Matt.24.20'>Dua edin ki, kaçışınız kışa ya da Şabat Gününe rastlamasın.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.21'>Çünkü o günlerde öyle korkunç bir sıkıntı olacak ki, dünyanın başlangıcından bu yana böylesi olmamış, bundan sonra da olmayacaktır.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.22'>O günler kısaltılmamış olsaydı, hiç kimse kurtulamazdı. Ama seçilmiş olanlar uğruna o günler kısaltılacak.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.23'>Eğer o zaman biri size, ‹İşte Mesih burada›, ya da ‹İşte şurada› derse, inanmayın.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.24'>Çünkü sahte mesihler, sahte peygamberler türeyecek; bunlar büyük belirtiler ve harikalar yapacaklar. Öyle ki, ellerinden gelse, seçilmiş olanları bile saptıracaklar.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.25'>İşte size önceden söylüyorum.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.26'>‹‹Bunun için size, ‹İşte Mesih çölde› derlerse gitmeyin. ‹Bakın, iç odalarda› derlerse inanmayın.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.27'>Çünkü İnsanoğlunun gelişi, doğuda çakıp batıya kadar her taraftan görülen şimşek gibi olacaktır.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.28'>‹‹Leş neredeyse, akbabalar oraya üşüşecek.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.29'>‹‹O günlerin sıkıntısından hemen sonra,  ‹Güneş kararacak,  Ay ışık vermez olacak,  Yıldızlar gökten düşecek,  Göksel güçler sarsılacak.›</verse>
        <verse osisID='Matt.24.30'>‹‹O zaman İnsanoğlunun belirtisi gökte görünecek. Yeryüzündeki bütün halklar ağlayıp dövünecek, İnsanoğlunun gökteki bulutlar üzerinde büyük güç ve görkemle geldiğini görecekler.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.31'>Kendisi güçlü bir borazan sesiyle meleklerini gönderecek. Melekler Onun seçtiklerini göğün bir ucundan öbür ucuna dek, dünyanın dört bucağından toplayacaklar.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.32'>‹‹İncir ağacından ders alın! Dalları filizlenip yaprakları sürünce, yaz mevsiminin yakın olduğunu anlarsınız.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.33'>Aynı şekilde, bütün bunların gerçekleştiğini gördüğünüzde bilin ki, İnsanoğlu yakındır, kapıdadır.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.34'>Size doğrusunu söyleyeyim, bütün bunlar olmadan bu kuşak ortadan kalkmayacak.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.35'>Yer ve gök ortadan kalkacak, ama benim sözlerim asla ortadan kalkmayacaktır.››</verse>
        <verse osisID='Matt.24.36'>‹‹O günü ve saati, ne gökteki melekler, ne de Oğul bilir; Babadan başka kimse bilmez.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.37'>Nuhun günlerinde nasıl olduysa, İnsanoğlunun gelişinde de öyle olacak.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.38'>Nuhun gemiye bindiği güne dek, tufandan önceki günlerde insanlar yiyip içiyor, evlenip evlendiriliyorlardı.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.39'>Tufan gelinceye, hepsini süpürüp götürünceye dek başlarına geleceklerden habersizdiler. İnsanoğlunun gelişi de öyle olacak.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.40'>O gün tarlada bulunan iki kişiden biri alınacak, biri bırakılacak.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.41'>Değirmende buğday öğüten iki kadından biri alınacak, biri bırakılacak.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.42'>‹‹Bunun için uyanık kalın. Çünkü Rabbinizin geleceği günü bilemezsiniz.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.43'>Ama şunu bilin ki, ev sahibi, hırsızın gece hangi saatte geleceğini bilse, uyanık kalır, evinin soyulmasına fırsat vermez.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.44'>Bunun için siz de hazır olun! Çünkü İnsanoğlu beklemediğiniz saatte gelecektir.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.45'>‹‹Efendinin, hizmetkârlarına vaktinde yiyecek vermek için başlarına atadığı güvenilir ve akıllı köle kimdir?</verse>
        <verse osisID='Matt.24.46'>Efendisi eve döndüğünde işinin başında bulacağı o köleye ne mutlu!</verse>
        <verse osisID='Matt.24.47'>Size doğrusunu söyleyeyim, efendisi onu bütün malının üzerinde yetkili kılacak.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.48'>Ama o köle kötü olur da içinden, ‹Efendim gecikiyor› der ve öteki köleleri dövmeye başlarsa, sarhoşlarla birlikte yiyip içerse, efendisi, onun beklemediği günde, ummadığı saatte gelecek, onu şiddetle cezalandırıp ikiyüzlülerle bir tutacak. Orada ağlayış ve diş gıcırtısı olacaktır.››</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.25'>
        <verse osisID='Matt.25.1'>‹‹O zaman Göklerin Egemenliği, kandillerini alıp güveyi karşılamaya çıkan on kıza benzeyecek.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.2'>Bunların beşi akıllı, beşi akılsızdı.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.3'>Akılsızlar yanlarına kandillerini aldılar, ama yağ almadılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.4'>Akıllılar ise, kandilleriyle birlikte kaplar içinde yağ da aldılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.5'>Güvey gecikince hepsini uyku bastı, dalıp uyudular.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.6'>‹‹Gece yarısı bir ses yankılandı: ‹İşte güvey geliyor, onu karşılamaya çıkın!›</verse>
        <verse osisID='Matt.25.7'>Bunun üzerine kızların hepsi kalkıp kandillerini tazelediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.8'>‹‹Akılsızlar akıllılara, ‹Kandillerimiz sönüyor, bize yağ verin!› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.9'>‹‹Akıllılar, ‹Olmaz! Hem bize hem size yetmeyebilir. En iyisi satıcılara gidin, kendinize yağ alın› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.10'>‹‹Ne var ki, onlar yağ satın almaya giderlerken güvey geldi. Hazırlıklı olan kızlar, onunla birlikte düğün şölenine girdiler ve kapı kapandı.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.11'>‹‹Daha sonra gelen öbür kızlar, ‹Efendimiz, efendimiz, aç kapıyı bize!› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.12'>‹‹Güvey ise, ‹Size doğrusunu söyleyeyim, sizi tanımıyorum› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.13'>‹‹Bu nedenle uyanık kalın. Çünkü o günü ve o saati bilemezsiniz.››</verse>
        <verse osisID='Matt.25.14'>‹‹Göksel egemenlik, yolculuğa çıkan bir adamın kölelerini çağırıp malını onlara emanet etmesine benzer.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.15'>‹‹Adam, her birinin yeteneğine göre, birine beş, birine iki, birine de bir talant vererek yola çıktı.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.16'>Beş talant alan, hemen gidip bu parayı işletti ve beş talant daha kazandı.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.17'>İki talant alan da iki talant daha kazandı.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.18'>Bir talant alan ise gidip toprağı kazdı ve efendisinin parasını sakladı.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.19'>‹‹Uzun zaman sonra bu kölelerin efendisi döndü, onlarla hesaplaşmaya oturdu.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.20'>Beş talant alan gelip beş talant daha getirdi, ‹Efendimiz› dedi, ‹Bana beş talant emanet etmiştin; bak, beş talant daha kazandım.›</verse>
        <verse osisID='Matt.25.21'>‹‹Efendisi ona, ‹Aferin, iyi ve güvenilir köle!› dedi. ‹Sen küçük işlerde güvenilir olduğunu gösterdin, ben de seni büyük işlerin başına geçireceğim. Gel, efendinin şenliğine katıl!›</verse>
        <verse osisID='Matt.25.22'>‹‹İki talant alan da geldi, ‹Efendimiz› dedi, ‹Bana iki talant emanet etmiştin; bak, iki talant daha kazandım.›</verse>
        <verse osisID='Matt.25.23'>‹‹Efendisi ona, ‹Aferin, iyi ve güvenilir köle!› dedi. ‹Sen küçük işlerde güvenilir olduğunu gösterdin, ben de seni büyük işlerin başına geçireceğim. Gel, efendinin şenliğine katıl!›</verse>
        <verse osisID='Matt.25.24'>‹‹Sonra bir talant alan geldi, ‹Efendimiz› dedi, ‹Senin sert bir adam olduğunu biliyordum. Ekmediğin yerden biçer, harman savurmadığın yerden devşirirsin.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.25'>Bu nedenle korktum, gidip senin verdiğin talantı toprağa gömdüm. İşte, al paranı!›</verse>
        <verse osisID='Matt.25.26'> ‹‹Efendisi ona şu karşılığı verdi: ‹Kötü ve tembel köle! Ekmediğim yerden biçtiğimi, harman savurmadığım yerden devşirdiğimi bildiğine göre paramı faize vermeliydin. Ben de geldiğimde onu faiziyle geri alırdım...</verse>
        <verse osisID='Matt.25.28'>Haydi, elindeki talantı alın, on talantı olana verin!</verse>
        <verse osisID='Matt.25.29'>Çünkü kimde varsa, ona daha çok verilecek ve o bolluk içinde olacak. Ama kimde yoksa, kendisinde olan da elinden alınacak.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.30'>Şu yararsız köleyi dışarıya, karanlığa atın. Orada ağlayış ve diş gıcırtısı olacaktır.› ››</verse>
        <verse osisID='Matt.25.31'>‹‹İnsanoğlu kendi görkemi içinde bütün melekleriyle birlikte gelince, görkemli tahtına oturacak.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.32'>Ulusların hepsi Onun önünde toplanacak, O da koyunları keçilerden ayıran bir çoban gibi, insanları birbirinden ayıracak.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.33'>Koyunları sağına, keçileri soluna alacak.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.34'>‹‹O zaman Kral, sağındaki kişilere, ‹Sizler, Babamın kutsadıkları, gelin!› diyecek. ‹Dünya kurulduğundan beri sizin için hazırlanmış olan egemenliği miras alın!</verse>
        <verse osisID='Matt.25.35'>Çünkü acıkmıştım, bana yiyecek verdiniz; susamıştım, bana içecek verdiniz; yabancıydım, beni içeri aldınız.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.36'>Çıplaktım, beni giydirdiniz; hastaydım, benimle ilgilendiniz; zindandaydım, yanıma geldiniz.›</verse>
        <verse osisID='Matt.25.37'>‹‹O vakit doğru kişiler Ona şu karşılığı verecek: ‹Ya Rab, seni ne zaman aç görüp doyurduk, susuz görüp su verdik?</verse>
        <verse osisID='Matt.25.38'>Ne zaman seni yabancı görüp içeri aldık, ya da çıplak görüp giydirdik?</verse>
        <verse osisID='Matt.25.39'>Seni ne zaman hasta ya da zindanda görüp yanına geldik?›</verse>
        <verse osisID='Matt.25.40'>‹‹Kral da onları şöyle yanıtlayacak: ‹Size doğrusunu söyleyeyim, bu en basit kardeşlerimden biri için yaptığınızı, benim için yapmış oldunuz.›</verse>
        <verse osisID='Matt.25.41'>‹‹Sonra solundakilere şöyle diyecek: ‹Ey lanetliler, çekilin önümden! İblisle melekleri için hazırlanmış sönmez ateşe gidin!</verse>
        <verse osisID='Matt.25.42'> Çünkü acıkmıştım, bana yiyecek vermediniz; susamıştım, bana içecek vermediniz; yabancıydım, beni içeri almadınız; çıplaktım, beni giydirmediniz; hastaydım, zindandaydım, benimle ilgilenmediniz.›</verse>
        <verse osisID='Matt.25.44'>‹‹O vakit onlar da şöyle karşılık verecekler: ‹Ya Rab, seni ne zaman aç, susuz, yabancı, çıplak, hasta ya da zindanda gördük de yardım etmedik?›</verse>
        <verse osisID='Matt.25.45'>‹‹Kral da onlara şu yanıtı verecek: ‹Size doğrusunu söyleyeyim, mademki bu en basit kardeşlerimden biri için bunu yapmadınız, benim için de yapmamış oldunuz.›</verse>
        <verse osisID='Matt.25.46'>‹‹Bunlar sonsuz azaba, doğrular ise sonsuz yaşama gidecekler.››</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.26'>
        <verse osisID='Matt.26.1'> İsa bütün bunları anlattıktan sonra öğrencilerine, ‹‹İki gün sonra Fısıh Bayramı olduğunu biliyorsunuz›› dedi, ‹‹İnsanoğlu çarmıha gerilmek üzere ele verilecek.››</verse>
        <verse osisID='Matt.26.3'>Bu sırada başkâhinlerle halkın ileri gelenleri, Kayafa adındaki başkâhinin sarayında toplandılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.4'>İsayı hileyle tutuklayıp öldürmek için düzen kurdular.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.5'>Ama, ‹‹Bayramda olmasın ki, halk arasında kargaşalık çıkmasın›› diyorlardı.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.6'> İsa Beytanyada cüzamlı Simunun evindeyken, yanına bir kadın geldi. Kadın kaymaktaşından bir kap içinde çok değerli, güzel kokulu yağ getirmişti. İsa sofrada otururken, kadın yağı Onun başına döktü.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.8'>Öğrenciler bunu görünce kızdılar. ‹‹Nedir bu savurganlık?›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.9'>‹‹Bu yağ pahalıya satılabilir, parası yoksullara verilebilirdi.››</verse>
        <verse osisID='Matt.26.10'>Söylenenleri farkeden İsa, öğrencilerine, ‹‹Kadını neden üzüyorsunuz?›› dedi. ‹‹Benim için güzel bir şey yaptı.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.11'>Yoksullar her zaman aranızdadır, ama ben her zaman aranızda olmayacağım.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.12'>Kadın bu güzel kokulu yağı, beni gömülmeye hazırlamak için bedenimin üzerine boşalttı.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.13'>Size doğrusunu söyleyeyim, bu Müjde dünyanın neresinde duyurulursa, bu kadının yaptığı da onun anılması için anlatılacak.››</verse>
        <verse osisID='Matt.26.14'> O sırada Onikilerden biri -adı Yahuda İskariot olanı- başkâhinlere giderek, ‹‹Onu ele verirsem bana ne verirsiniz?›› dedi. Otuz gümüş tartıp ona verdiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.16'>Yahuda o andan itibaren İsayı ele vermek için fırsat kollamaya başladı.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.17'>Mayasız Ekmek Bayramının ilk günü öğrenciler İsanın yanına gelerek, ‹‹Fısıh yemeğini yemen için nerede hazırlık yapmamızı istersin?›› diye sordular.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.18'>İsa onlara, ‹‹Kente varıp o adamın evine gidin›› dedi. ‹‹Ona şöyle deyin: ‹Öğretmen diyor ki, zamanım yaklaştı. Fısıh Bayramını, öğrencilerimle birlikte senin evinde kutlayacağım.› ››</verse>
        <verse osisID='Matt.26.19'>Öğrenciler, İsanın buyruğunu yerine getirerek Fısıh yemeği için hazırlık yaptılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.20'>Akşam olunca İsa on iki öğrencisiyle yemeğe oturdu.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.21'>Yemek yerlerken, ‹‹Size doğrusunu söyleyeyim, sizden biri bana ihanet edecek›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.22'>Bu söz onları kedere boğdu. Teker teker, ‹‹Ya Rab, beni demek istemedin ya?›› diye sormaya başladılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.23'>O da, ‹‹Bana ihanet edecek olan›› dedi, ‹‹Elindeki ekmeği benimle birlikte sahana batırandır.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.24'>İnsanoğlu, kendisi için yazılmış olduğu gibi gidiyor, ama İnsanoğluna ihanet edenin vay haline! O adam hiç doğmamış olsaydı, kendisi için daha iyi olurdu.››</verse>
        <verse osisID='Matt.26.25'>Ona ihanet edecek olan Yahuda, ‹‹Rabbî, yoksa beni mi demek istedin?›› diye sordu. İsa ona, ‹‹Söylediğin gibidir›› karşılığını verdi.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.26'>Yemek sırasında İsa eline ekmek aldı, şükredip ekmeği böldü ve öğrencilerine verdi. ‹‹Alın, yiyin›› dedi, ‹‹Bu benim bedenimdir.››</verse>
        <verse osisID='Matt.26.27'>Sonra bir kâse alıp şükretti ve bunu öğrencilerine vererek, ‹‹Hepiniz bundan için›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.28'>‹‹Çünkü bu benim kanımdır, günahların bağışlanması için birçokları uğruna akıtılan antlaşma kanıdır.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.29'>Size şunu söyleyeyim, Babamın egemenliğinde sizinle birlikte tazesini içeceğim o güne dek, asmanın bu ürününden bir daha içmeyeceğim.››</verse>
        <verse osisID='Matt.26.30'>İlahi söyledikten sonra dışarı çıkıp Zeytin Dağına doğru gittiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.31'>Bu arada İsa öğrencilerine, ‹‹Bu gece hepiniz benden ötürü sendeleyip düşeceksiniz›› dedi. ‹‹Çünkü şöyle yazılmıştır:  ‹Çobanı vuracağım,  Sürüdeki koyunlar darmadağın olacak.›</verse>
        <verse osisID='Matt.26.32'>Ama ben dirildikten sonra sizden önce Celileye gideceğim.››</verse>
        <verse osisID='Matt.26.33'>Petrus Ona, ‹‹Herkes senden ötürü sendeleyip düşse de ben asla düşmem›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.34'>‹‹Sana doğrusunu söyleyeyim›› dedi İsa, ‹‹Bu gece horoz ötmeden beni üç kez inkâr edeceksin.››</verse>
        <verse osisID='Matt.26.35'>Petrus, ‹‹Seninle birlikte ölmem gerekse bile seni asla inkâr etmem›› dedi. Öğrencilerin hepsi de aynı şeyi söyledi.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.36'>Sonra İsa öğrencileriyle birlikte Getsemani denen yere geldi. Öğrencilerine, ‹‹Ben şuraya gidip dua edeceğim, siz burada oturun›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.37'>Petrus ile Zebedinin iki oğlunu yanına aldı. Kederlenmeye, ağır bir sıkıntı duymaya başlamıştı.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.38'>Onlara, ‹‹Ölesiye kederliyim›› dedi. ‹‹Burada kalın, benimle birlikte uyanık durun.››</verse>
        <verse osisID='Matt.26.39'>Biraz ilerledi, yüzüstü yere kapanıp dua etmeye başladı. ‹‹Baba›› dedi, ‹‹Mümkünse bu kâse benden uzaklaştırılsın. Yine de benim değil, senin istediğin olsun.››</verse>
        <verse osisID='Matt.26.40'>Öğrencilerin yanına döndüğünde onları uyumuş buldu. Petrusa, ‹‹Demek ki benimle birlikte bir saat uyanık kalamadınız!›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.41'>‹‹Uyanık durup dua edin ki, ayartılmayasınız. Ruh isteklidir, ama beden güçsüzdür.››</verse>
        <verse osisID='Matt.26.42'>İsa ikinci kez uzaklaşıp dua etti. ‹‹Baba›› dedi, ‹‹Eğer ben içmeden bu kâsenin uzaklaştırılması mümkün değilse, senin istediğin olsun.››</verse>
        <verse osisID='Matt.26.43'>Geri geldiğinde öğrencilerini yine uyumuş buldu. Onların göz kapaklarına ağırlık çökmüştü.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.44'>Onları bırakıp tekrar uzaklaştı, yine aynı sözlerle üçüncü kez dua etti.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.45'>Sonra öğrencilerin yanına dönerek, ‹‹Hâlâ uyuyor, dinleniyor musunuz?›› dedi. ‹‹İşte saat yaklaştı, İnsanoğlu günahkârların eline veriliyor.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.46'>Kalkın, gidelim. İşte bana ihanet eden geldi!››</verse>
        <verse osisID='Matt.26.47'>İsa daha konuşurken, Onikilerden biri olan Yahuda geldi. Yanında, başkâhinlerle halkın ileri gelenleri tarafından gönderilmiş kılıçlı sopalı büyük bir kalabalık vardı.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.48'>İsaya ihanet eden Yahuda, ‹‹Kimi öpersem, İsa Odur, Onu tutuklayın›› diye onlarla sözleşmişti.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.49'>Dosdoğru İsaya gidip, ‹‹Selam, Rabbî!›› diyerek Onu öptü.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.50'>İsa, ‹‹Arkadaş, ne yapacaksan yap!›› dedi. Bunun üzerine adamlar yaklaştı, İsayı yakalayıp tutukladılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.51'>İsayla birlikte olanlardan biri, ani bir hareketle kılıcını çekti, başkâhinin kölesine vurup kulağını uçurdu.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.52'>O zaman İsa ona, ‹‹Kılıcını yerine koy!›› dedi. ‹‹Kılıç çekenlerin hepsi kılıçla ölecek.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.53'>Yoksa Babamdan yardım isteyemez miyim sanıyorsun? İstesem, hemen şu an bana on iki tümenden fazla melek gönderir.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.54'>Ama böyle olması gerektiğini bildiren Kutsal Yazılar o zaman nasıl yerine gelir?››</verse>
        <verse osisID='Matt.26.55'>Bundan sonra İsa kalabalığa dönüp şöyle seslendi: ‹‹Niçin bir haydutmuşum gibi beni kılıç ve sopalarla yakalamaya geldiniz? Her gün tapınakta oturup öğretiyordum, beni tutuklamadınız.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.56'>Ama bütün bunlar, peygamberlerin yazdıkları yerine gelsin diye oldu.›› O zaman öğrencilerin hepsi Onu bırakıp kaçtı.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.57'>İsayı tutuklayanlar, Onu başkâhin Kayafaya götürdüler. Din bilginleriyle ileri gelenler de orada toplanmışlardı.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.58'>Petrus, İsayı uzaktan, ta başkâhinin avlusuna kadar izledi. Sonucu görmek için içeri girip nöbetçilerin yanına oturdu.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.59'>Başkâhinlerle Yüksek Kurulun öteki üyeleri, İsayı ölüm cezasına çarptırmak için kendisine karşı yalancı tanıklar arıyorlardı.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.60'> Ortaya birçok yalancı tanık çıktığı halde, aradıklarını bulamadılar. Sonunda ortaya çıkan iki kişi şöyle dedi: ‹‹Bu adam, ‹Ben Tanrının Tapınağını yıkıp üç günde yeniden kurabilirim› dedi.››</verse>
        <verse osisID='Matt.26.62'>Başkâhin ayağa kalkıp İsaya, ‹‹Hiç yanıt vermeyecek misin?›› dedi. ‹‹Nedir bunların sana karşı ettiği bu tanıklıklar?››</verse>
        <verse osisID='Matt.26.63'>İsa susmaya devam etti. Başkâhin ise Ona, ‹‹Yaşayan Tanrı adına ant içmeni buyuruyorum, söyle bize, Tanrının Oğlu Mesih sen misin?›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.64'>İsa, ‹‹Söylediğin gibidir›› karşılığını verdi. ‹‹Üstelik size şunu söyleyeyim, bundan sonra İnsanoğlunun, Kudretli Olanın sağında oturduğunu ve göğün bulutları üzerinde geldiğini göreceksiniz.››</verse>
        <verse osisID='Matt.26.65'>Bunun üzerine başkâhin giysilerini yırtarak, ‹‹Tanrıya küfretti!›› dedi. ‹‹Artık tanıklara ne ihtiyacımız var? İşte küfürü işittiniz.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.66'>Buna ne diyorsunuz?›› ‹‹Ölümü hak etti!›› diye karşılık verdiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.67'> Bunun üzerine İsanın yüzüne tükürüp Onu yumrukladılar. Bazıları da Onu tokatlayıp, ‹‹Ey Mesih, peygamberliğini göster bakalım, sana vuran kim?›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.69'>Petrus ise dışarıda, avluda oturuyordu. Bir hizmetçi kız yanına gelip, ‹‹Sen de Celileli İsayla birlikteydin›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.70'>Ama Petrus bunu herkesin önünde inkâr ederek, ‹‹Neden söz ettiğini anlamıyorum›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.71'>Sonra avlu kapısının önüne çıktı. Onu gören başka bir hizmetçi kız orada bulunanlara, ‹‹Bu adam Nasıralı İsayla birlikteydi›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.72'>Petrus ant içerek, ‹‹Ben o adamı tanımıyorum›› diye yine inkâr etti.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.73'>Orada duranlar az sonra Petrusa yaklaşıp, ‹‹Gerçekten sen de onlardansın. Konuşman seni ele veriyor›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.74'>Petrus kendine lanet okuyup ant içerek, ‹‹O adamı tanımıyorum!›› dedi. Tam o anda horoz öttü.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.75'>Petrus, İsa'nın, ‹‹Horoz ötmeden beni üç kez inkâr edeceksin›› dediğini hatırladı ve dışarı çıkıp acı acı ağladı.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.27'>
        <verse osisID='Matt.27.1'>Sabah olunca bütün başkâhinlerle halkın ileri gelenleri, İsayı ölüm cezasına çarptırmak konusunda anlaştılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.2'>Onu bağladılar ve götürüp Vali Pilatusa teslim ettiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.3'>İsaya ihanet eden Yahuda, Onun mahkûm edildiğini görünce yaptığına pişman oldu. Otuz gümüşü başkâhinlere ve ileri gelenlere geri götürdü.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.4'>‹‹Ben suçsuz birini ele vermekle günah işledim›› dedi. Onlar ise, ‹‹Bundan bize ne? Onu sen düşün›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.5'>Yahuda paraları tapınağın içine fırlatarak oradan ayrıldı, gidip kendini astı.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.6'>Paraları toplayan başkâhinler, ‹‹Kan bedeli olan bu paraları tapınağın hazinesine koymak doğru olmaz›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.7'>Kendi aralarında anlaşarak bu parayla yabancılar için mezarlık yapmak üzere Çömlekçi Tarlasını satın aldılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.8'>Bunun için bu tarlaya bugüne dek ‹‹Kan Tarlası›› denilmiştir.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.9'> Böylece Peygamber Yeremya aracılığıyla bildirilen şu söz yerine gelmiş oldu:  ‹‹İsrailoğullarından kimilerinin  Ona biçtikleri değerin karşılığı olan  Otuz gümüşü aldılar;  Rabbin bana buyurduğu gibi,  Çömlekçi Tarlasını satın almak için harcadılar.››</verse>
        <verse osisID='Matt.27.11'>İsa valinin önüne çıkarıldı. Vali Ona, ‹‹Sen Yahudilerin Kralı mısın?›› diye sordu. İsa, ‹‹Söylediğin gibidir›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.12'>Başkâhinlerle ileri gelenler Onu suçlayınca hiç karşılık vermedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.13'>Pilatus Ona, ‹‹Senin aleyhinde yaptıkları bunca tanıklığı duymuyor musun?›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.14'>İsa tek konuda bile ona yanıt vermedi. Vali buna çok şaştı.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.15'>Her Fısıh Bayramında vali, halkın istediği bir tutukluyu salıvermeyi adet edinmişti.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.16'>O günlerde Barabba adında ünlü bir tutuklu vardı.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.17'>Halk bir araya toplandığında, Pilatus onlara, ‹‹Sizin için kimi salıvermemi istersiniz, Barabbayı mı, Mesih denen İsayı mı?›› diye sordu.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.18'>İsayı kıskançlıktan ötürü kendisine teslim ettiklerini biliyordu.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.19'>Pilatus yargı kürsüsünde otururken karısı ona, ‹‹O doğru adama dokunma. Dün gece rüyamda Onun yüzünden çok sıkıntı çektim›› diye haber gönderdi.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.20'>Başkâhinler ve ileri gelenler ise, Barabbanın salıverilmesini ve İsanın öldürülmesini istesinler diye halkı kışkırttılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.21'>Vali onlara şunu sordu: ‹‹Sizin için hangisini salıvermemi istersiniz?›› ‹‹Barabbayı›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.22'>Pilatus, ‹‹Öyleyse Mesih denen İsayı ne yapayım?›› diye sordu. Hep bir ağızdan, ‹‹Çarmıha gerilsin!›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.23'>Pilatus, ‹‹O ne kötülük yaptı ki?›› diye sordu. Onlar ise daha yüksek sesle, ‹‹Çarmıha gerilsin!›› diye bağrışıp durdular.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.24'>Pilatus, elinden bir şey gelmediğini, tersine, bir kargaşalığın başladığını görünce su aldı, kalabalığın önünde ellerini yıkayıp şöyle dedi: ‹‹Bu adamın kanından ben sorumlu değilim. Bu işe siz bakın!››</verse>
        <verse osisID='Matt.27.25'>Bütün halk şu karşılığı verdi: ‹‹Onun kanının sorumluluğu bizim ve çocuklarımızın üzerinde olsun!››</verse>
        <verse osisID='Matt.27.26'>Bunun üzerine Pilatus onlar için Barabbayı salıverdi. İsayı ise kamçılattıktan sonra çarmıha gerilmek üzere askerlere teslim etti.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.27'>Sonra valinin askerleri İsayı vali konağına götürüp bütün taburu başına topladılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.28'>Onu soyup üzerine kırmızı bir kaftan geçirdiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.29'>Dikenlerden bir taç örüp başına koydular, sağ eline de bir kamış tutturdular. Önünde diz çöküp, ‹‹Selam, ey Yahudilerin Kralı!›› diyerek Onunla alay ettiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.30'>Üzerine tükürdüler, kamışı alıp başına vurdular.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.31'>Onunla böyle alay ettikten sonra kaftanı üzerinden çıkarıp kendi giysilerini giydirdiler ve çarmıha germeye götürdüler.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.32'>Dışarı çıktıklarında Simun adında Kireneli bir adama rastladılar. İsanın çarmıhını ona zorla taşıttılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.33'> Golgota, yani Kafatası denilen yere vardıklarında içmesi için İsaya ödle karışık şarap verdiler. İsa bunu tadınca içmek istemedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.35'>Askerler Onu çarmıha gerdikten sonra kura çekerek giysilerini aralarında paylaştılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.36'>Sonra oturup yanında nöbet tuttular.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.37'>Başının üzerine,</verse>
        <verse osisID='Matt.27.38'>İsayla birlikte, biri sağında öbürü solunda olmak üzere iki haydut da çarmıha gerildi.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.39'> Oradan geçenler başlarını sallayıp İsaya sövüyor, ‹‹Hani sen tapınağı yıkıp üç günde yeniden kuracaktın? Haydi, kurtar kendini! Tanrının Oğluysan çarmıhtan in!›› diyorlardı.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.41'> Başkâhinler, din bilginleri ve ileri gelenler de aynı şekilde Onunla alay ederek, ‹‹Başkalarını kurtardı, kendini kurtaramıyor›› diyorlardı. ‹‹İsrailin Kralı imiş! Şimdi çarmıhtan aşağı insin de Ona iman edelim.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.43'>Tanrıya güveniyordu; Tanrı Onu seviyorsa, kurtarsın bakalım! Çünkü, ‹Ben Tanrının Oğluyum› demişti.››</verse>
        <verse osisID='Matt.27.44'>İsayla birlikte çarmıha gerilen haydutlar da Ona aynı şekilde hakaret ettiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.45'>Öğleyin on ikiden üçe kadar bütün ülkenin üzerine karanlık çöktü.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.46'>Saat üçe doğru İsa yüksek sesle, ‹‹Eli, Eli, lema şevaktani?›› yani, ‹‹Tanrım, Tanrım, beni neden terk ettin?›› diye bağırdı.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.47'>Orada duranlardan bazıları bunu işitince, ‹‹Bu adam İlyası çağırıyor›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.48'>İçlerinden biri hemen koşup bir sünger getirdi, ekşi şaraba batırıp bir kamışın ucuna takarak İsaya içirdi.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.49'>Öbürleri ise, ‹‹Dur bakalım, İlyas gelip Onu kurtaracak mı?›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.50'>İsa, yüksek sesle bir kez daha bağırdı ve ruhunu teslim etti.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.51'>O anda tapınaktaki perde yukarıdan aşağıya yırtılarak ikiye bölündü. Yer sarsıldı, kayalar yarıldı.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.52'>Mezarlar açıldı, ölmüş olan birçok kutsal kişinin cesetleri dirildi.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.53'>Bunlar mezarlarından çıkıp İsanın dirilişinden sonra kutsal kente girdiler ve birçok kimseye göründüler.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.54'>İsayı bekleyen yüzbaşı ve beraberindeki askerler, depremi ve öbür olayları görünce dehşete kapıldılar, ‹‹Bu gerçekten Tanrının Oğluydu!›› dediler.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.55'>Orada, olup bitenleri uzaktan izleyen birçok kadın vardı. Bunlar, Celileden İsanın ardından gelip Ona hizmet etmişlerdi.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.56'>Aralarında Mecdelli Meryem, Yakup ile Yusufun annesi Meryem ve Zebedi oğullarının annesi de vardı.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.57'>Akşama doğru Yusuf adında zengin bir Aramatyalı geldi. O da İsanın bir öğrencisiydi.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.58'>Pilatusa gidip İsanın cesedini istedi. Pilatus da cesedin ona verilmesini buyurdu.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.59'> Yusuf cesedi aldı, temiz keten beze sardı, kayaya oydurduğu kendi yeni mezarına yatırdı. Mezarın girişine büyük bir taş yuvarlayıp oradan ayrıldı.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.61'>Mecdelli Meryem ile öteki Meryem ise orada, mezarın karşısında oturuyorlardı.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.62'> Ertesi gün, yani Hazırlık Gününden sonraki gün, başkâhinlerle Ferisiler Pilatusun önünde toplanarak, ‹‹Efendimiz›› dediler, ‹‹O aldatıcının, daha yaşarken, ‹Ben öldükten üç gün sonra dirileceğim› dediğini hatırlıyoruz.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.64'>Onun için buyruk ver de üçüncü güne dek mezarı güvenlik altına alsınlar. Yoksa öğrencileri gelir, cesedini çalar ve halka, ‹Ölümden dirildi› derler. Son aldatmaca ilkinden beter olur.››</verse>
        <verse osisID='Matt.27.65'>Pilatus onlara, ‹‹Yanınıza asker alın, gidip mezarı dilediğiniz gibi güvenlik altına alın›› dedi.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.66'>Onlar da askerlerle birlikte gittiler, taşı mühürleyip mezarı güvenlik altına aldılar.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.28'>
        <verse osisID='Matt.28.1'>Şabat Gününü izleyen haftanın ilk günü, tan yeri ağarırken, Mecdelli Meryem ile öbür Meryem mezarı görmeye gittiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.2'>Ansızın büyük bir deprem oldu. Rabbin bir meleği gökten indi ve mezara gidip taşı bir yana yuvarlayarak üzerine oturdu.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.3'>Görünüşü şimşek gibi, giysileri ise kar gibi bembeyazdı.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.4'>Nöbetçiler korkudan titremeye başladılar, sonra ölü gibi yere yıkıldılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.5'>Melek kadınlara şöyle seslendi: ‹‹Korkmayın! Çarmıha gerilen İsayı aradığınızı biliyorum.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.6'>O burada yok; söylemiş olduğu gibi dirildi. Gelin, Onun yattığı yeri görün.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.7'>Çabuk gidin, öğrencilerine şöyle deyin: ‹İsa ölümden dirildi. Sizden önce Celileye gidiyor, kendisini orada göreceksiniz.› İşte ben size söylemiş bulunuyorum.››</verse>
        <verse osisID='Matt.28.8'>Kadınlar korku ve büyük sevinç içinde hemen mezardan uzaklaştılar; koşarak İsanın öğrencilerine haber vermeye gittiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.9'>İsa ansızın karşılarına çıktı, ‹‹Selam!›› dedi. Yaklaşıp İsanın ayaklarına sarılarak Ona tapındılar.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.10'>O zaman İsa, ‹‹Korkmayın!›› dedi. ‹‹Gidip kardeşlerime haber verin, Celileye gitsinler, beni orada görecekler.››</verse>
        <verse osisID='Matt.28.11'>Kadınlar daha yoldayken nöbetçi askerlerden bazıları kente giderek olup bitenleri başkâhinlere bildirdiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.12'> Başkâhinler ileri gelenlerle birlikte toplanıp birbirlerine danıştıktan sonra askerlere yüklü para vererek dediler ki, ‹‹Siz şöyle diyeceksiniz: ‹Öğrencileri geceleyin geldi, biz uyurken Onun cesedini çalıp götürdüler.›</verse>
        <verse osisID='Matt.28.14'>Eğer bu haber valinin kulağına gidecek olursa biz onu yatıştırır, size bir zarar gelmesini önleriz.››</verse>
        <verse osisID='Matt.28.15'>Böylece askerler parayı aldılar ve kendilerine söylendiği gibi yaptılar. Bu söylenti Yahudiler arasında bugün de yaygındır.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.16'>On bir öğrenci Celileye, İsanın kendilerine bildirdiği dağa gittiler.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.17'>İsayı gördükleri zaman Ona tapındılar. Ama bazıları kuşku içindeydi.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.18'>İsa yanlarına gelip kendilerine şunları söyledi: ‹‹Gökte ve yeryüzünde bütün yetki bana verildi.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.19'>Bu nedenle gidin, bütün ulusları öğrencilerim olarak yetiştirin; onları Baba, Oğul ve Kutsal Ruhun adıyla vaftiz edin;</verse>
        <verse osisID='Matt.28.20'>size buyurduğum her şeye uymayı onlara öğretin. İşte ben, dünyanın sonuna dek her an sizinle birlikteyim.››</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>