<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='BB31' xml:lang='tr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='BB31'>
        <title>Turkish</title>
        <contributor/>
        <creator>Hasan</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2004-07-28</date>
        <description/>
        <publisher>nobody</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>BB31</identifier>
        <source>http://www.bbie.org/</source>
        <language type='IETF'>tr</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Prov'>
      <chapter osisID='Prov.1'>
        <verse osisID='Prov.1.1'>Davut oğlu İsrail Kralı Süleymanın özdeyişleri:</verse>
        <verse osisID='Prov.1.2'>Bu özdeyişler, bilgeliğe ve terbiyeye ulaşmak, 2 Akıllıca sözleri anlamak,</verse>
        <verse osisID='Prov.1.3'>Başarıya götüren terbiyeyi edinip 2 Doğru, haklı ve adil olanı yapmak,</verse>
        <verse osisID='Prov.1.4'>Saf kişiyi ihtiyatlı, 2 Genç adamı bilgili ve sağgörülü kılmak içindir.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.5'> Özdeyişlerle benzetmeleri, 2 Bilgelerin sözleriyle bilmecelerini anlamak için 2 Bilge kişi dinlesin ve kavrayışını artırsın, 2 Akıllı kişi yaşam hüneri kazansın.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.7'>RAB korkusudur bilginin temeli. 2 Ahmaklarsa bilgeliği ve terbiyeyi küçümser.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.8'>Oğlum, babanın uyarılarına kulak ver, 2 Annenin öğrettiklerinden ayrılma.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.9'>Çünkü bunlar başın için sevimli bir çelenk, 2 Boynun için gerdanlık olacaktır.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.10'>Oğlum, seni ayartmaya çalışan günahkârlara teslim olma.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.11'>Şöyle diyebilirler: 2 ‹‹Bizimle gel, 2 Adam öldürmek için pusuya yatalım, 2 Zevk uğruna masum kişileri tuzağa düşürelim.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.12'>Onları ölüler diyarı gibi diri diri, 2 Ölüm çukuruna inenler gibi 2 Bütünüyle yutalım.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.13'>Bir sürü değerli mal ele geçirir, 2 Evlerimizi ganimetle doldururuz.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.14'>Gel, sen de bize katıl, 2 Tek bir kesemiz olacak.››</verse>
        <verse osisID='Prov.1.15'>Oğlum, böyleleriyle gitme, 2 Onların tuttuğu yoldan uzak dur.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.16'>Çünkü ayakları kötülüğe koşar, 2 Çekinmeden kan dökerler.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.17'>Kuşların gözü önünde ağ sermek boşunadır.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.18'>Başkasına pusu kuran kendi kurduğu pusuya düşer. 2 Yalnız kendi canıdır tuzağa düşürdüğü.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.19'>Haksız kazanca düşkün olanların sonu böyledir. 2 Bu düşkünlük onları canlarından eder.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.20'>Bilgelik dışarıda yüksek sesle haykırıyor, 2 Meydanlarda sesleniyor.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.21'>Kalabalık sokak başlarında bağırıyor, 2 Kentin giriş kapılarında sözlerini duyuruyor:</verse>
        <verse osisID='Prov.1.22'>‹‹Ey budalalar, budalalığı ne zamana dek seveceksiniz? 2 Alaycılar ne zamana dek alay etmekten zevk alacak? 2 Akılsızlar ne zamana dek bilgiden nefret edecek?</verse>
        <verse osisID='Prov.1.23'>Uyardığımda yola gelin, o zaman size yüreğimi açar, 2 Sözlerimi anlamanıza yardım ederim.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.24'>Ama sizi çağırdığım zaman beni reddettiniz. 2 Elimi uzattım, umursayan olmadı.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.25'>Duymazlıktan geldiniz bütün öğütlerimi, 2 Uyarılarımı duymak istemediniz.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.26'> Bu yüzden ben de felaketinize sevineceğim. 2 Belaya uğradığınızda, 2 Bela üzerinize bir fırtına gibi geldiğinde, 2 Bir kasırga gibi geldiğinde felaketiniz, 2 Sıkıntıya, kaygıya düştüğünüzde, 2 Sizinle alay edeceğim.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.28'>O zaman beni çağıracaksınız, 2 Ama yanıtlamayacağım. 2 Var gücünüzle arayacaksınız beni, 2 Ama bulamayacaksınız.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.29'>Çünkü bilgiden nefret ettiniz. 2 RABden korkmayı reddettiniz.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.30'>Öğütlerimi istemediniz, 2 Uyarılarımın tümünü küçümsediniz.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.31'>Bu nedenle tuttuğunuz yolun meyvesini yiyeceksiniz, 2 Kendi düzenbazlığınıza doyacaksınız.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.32'>Bön adamlar dönekliklerinin kurbanı olacak. 2 Akılsızlar kaygısızlıklarının içinde yok olup gidecek.</verse>
        <verse osisID='Prov.1.33'>Ama beni dinleyen güvenlik içinde yaşayacak, 2 Kötülükten korkmayacak, huzur bulacak.››</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.2'>
        <verse osisID='Prov.2.1'> Oğlum, bilgeliğe kulak verip 2 Yürekten akla yönelerek 2 Sözlerimi kabul eder, 2 Buyruklarımı aklında tutarsan,</verse>
        <verse osisID='Prov.2.3'>Evet, aklı çağırır, 2 Ona gönülden seslenirsen,</verse>
        <verse osisID='Prov.2.4'>Gümüş ararcasına onu ararsan, 2 Onu ararsan define arar gibi,</verse>
        <verse osisID='Prov.2.5'>RAB korkusunu anlar 2 Ve Tanrıyı yakından tanırsın.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.6'>Çünkü bilgeliğin kaynağı RABdir. 2 Onun ağzından bilgi ve anlayış çıkar.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.7'>Doğru kişileri başarıya ulaştırır, 2 Kalkanıdır dürüst yaşayanların.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.8'>Adil olanların adımlarını korur, 2 Sadık kullarının yolunu gözetir.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.9'>O zaman anlarsın her iyi yolu, 2 Neyin doğru, haklı ve adil olduğunu.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.10'>Çünkü yüreğin bilgelikle dolacak, 2 Zevk alacaksın bilgiden.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.11'>Sağgörü sana bekçilik edecek 2 Ve akıl seni koruyacak.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.12'>Bunlar seni kötü yoldan, 2 Ahlaksızın sözlerinden kurtaracak.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.13'>Onlar ki karanlık yollarda yürümek için 2 Doğru yoldan ayrılırlar.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.14'>Kötülük yapmaktan hoşlanır, 2 Zevk alırlar kötülüğün aşırısından.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.15'>Yolları dolambaçlı, 2 Yaşayışları çarpıktır.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.16'> Bilgelik, gençken evlendiği eşini terk eden, 2 Tanrının önünde içtiği andı unutan ahlaksız kadından, 2 Sözleriyle yaltaklanan 2 Vefasız kadından seni kurtaracak.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.18'>O kadının evi insanı ölüme, 2 Yolları ölülere götürür.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.19'>Ona gidenlerden hiçbiri geri dönmez, 2 Yaşam yollarına erişmez.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.20'>Bu nedenle sen iyilerin yolunda yürü, 2 Doğruların izinden git.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.21'>Çünkü ülkede yaşayacak olan doğrulardır, 2 Dürüst kişilerdir orada kalacak olan.</verse>
        <verse osisID='Prov.2.22'>Kötüler ülkeden sürülecek, 2 Hainler sökülüp atılacak.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.3'>
        <verse osisID='Prov.3.1'>Oğlum, unutma öğrettiklerimi, 2 Aklında tut buyruklarımı.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.2'>Çünkü bunlar ömrünü uzatacak, 2 Yaşam yıllarını, esenliğini artıracaktır.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.3'>Sevgiyi, sadakati hiç yanından ayırma, 2 Bağla onları boynuna, 2 Yaz yüreğinin levhasına.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.4'>Böylece Tanrının ve insanların gözünde 2 Beğeni ve saygınlık kazanacaksın.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.5'>RABbe güven bütün yüreğinle, 2 Kendi aklına bel bağlama.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.6'>Yaptığın her işte RABbi an, 2 O senin yolunu düze çıkarır.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.7'>Kendini bilge biri olarak görme, 2 RABden kork, kötülükten uzak dur.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.8'>Böylece bedenin sağlık 2 Ve ferahlık bulur.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.9'>Servetinle ve ürününün turfandasıyla 2 RABbi onurlandır.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.10'>O zaman ambarların tıka basa dolar, 2 Teknelerin yeni şarapla dolup taşar.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.11'>Oğlum, RABbin terbiye edişini hafife alma, 2 Onun azarlamasından usanma.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.12'>Çünkü RAB, oğlundan hoşnut bir baba gibi, 2 Sevdiğini azarlar.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.13'>Bilgeliğe erişene, 2 Aklı bulana ne mutlu!</verse>
        <verse osisID='Prov.3.14'>Gümüş kazanmaktansa onu kazanmak daha iyidir. 2 Onun yararı altından daha çoktur.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.15'>Daha değerlidir mücevherden, 2 Dileyeceğin hiçbir şey onunla kıyaslanamaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.16'>Sağ elinde uzun ömür, 2 Sol elinde zenginlik ve onur vardır.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.17'>Yolları sevinç yollarıdır, 2 Evet, bütün yolları esenliğe çıkarır.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.18'>Bilgelik yaşam ağacıdır ona sarılanlara, 2 Ne mutlu ona sımsıkı tutunanlara!</verse>
        <verse osisID='Prov.3.19'>RAB dünyanın temelini bilgelikle attı, 2 Gökleri akıllıca yerleştirdi.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.20'>Bilgisiyle enginler yarıldı, 2 Bulutlar suyunu verdi.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.21'>Oğlum, sağlam öğüde, sağgörüye tutun. 2 Sakın gözünü ayırma onlardan.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.22'>Onlar sana yaşam verecek 2 Ve boynuna güzel bir süs olacak.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.23'>O zaman güvenlik içinde yol alırsın, 2 Sendelemeden.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.24'>Korkusuzca yatar, 2 Tatlı tatlı uyursun.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.25'>Beklenmedik felaketten, 2 Ya da kötülerin uğradığı yıkımdan korkma.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.26'>Çünkü senin güvencen RABdir, 2 Tuzağa düşmekten seni O koruyacaktır.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.27'>Elinden geldikçe, 2 İyiliğe hakkı olanlardan iyiliği esirgeme.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.28'>Elinde varken komşuna, 2 ‹‹Bugün git, yarın gel, o zaman veririm›› deme.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.29'>Sana güvenerek yanında yaşayan komşuna 2 Kötülük tasarlama.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.30'>Sana kötülük etmemiş biriyle 2 Yok yere çekişme.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.31'>Zorba kişiye imrenme, 2 Onun yollarından hiçbirini seçme.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.32'>Çünkü RAB sapkınlardan tiksinir, 2 Ama doğruların candan dostudur.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.33'>RAB kötülerin evini lanetler, 2 Doğruların oturduğu yeriyse kutsar.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.34'>RAB alaycılarla alay eder, 2 Ama alçakgönüllülere lütfeder.</verse>
        <verse osisID='Prov.3.35'>Bilge kişiler onuru miras alacak, 2 Akılsızlara yalnız utanç kalacak.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.4'>
        <verse osisID='Prov.4.1'>Çocuklarım, babanızın uyarılarına kulak verin. 2 Dikkat edin ki anlayışlı olasınız.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.2'>Çünkü size iyi ders veriyorum, 2 Ayrılmayın öğrettiğimden.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.3'>Ben bir çocukken babamın evinde, 2 Annemin körpecik tek yavrusuyken,</verse>
        <verse osisID='Prov.4.4'>Babam bana şunu öğretti: 2 ‹‹Söylediklerime yürekten sarıl, 2 Buyruklarımı yerine getir ki yaşayasın.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.5'>Bilgeliği ve aklı sahiplen, 2 Söylediklerimi unutma, onlardan sapma.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.6'>Bilgelikten ayrılma, o seni korur. 2 Sev onu, seni gözetir.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.7'>Bilgeliğe ilk adım onu sahiplenmektir. 2 Bütün servetine mal olsa da akla sahip çık.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.8'>Onu el üstünde tut, o da seni yüceltecek, 2 Ona sarılırsan seni onurlandıracak.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.9'>Başına zarif bir çelenk, 2 Görkemli bir taç giydirecektir.››</verse>
        <verse osisID='Prov.4.10'>Dinle oğlum, sözlerimi benimse ki, 2 Uzasın ömrün.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.11'>Seni bilgelik yolunda eğitir, 2 Doğru yollara yöneltirim.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.12'>Ayakların takılmadan yürür, 2 Sürçmeden koşarsın.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.13'>Aldığın terbiyeye sarıl, bırakma, 2 Onu uygula, çünkü odur yaşamın.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.14'>Kötülerin yoluna ayak basma, 2 Yürüme alçakların yolunda,</verse>
        <verse osisID='Prov.4.15'>O yoldan sakın, yakınından bile geçme, 2 Yönünü değiştirip geç.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.16'>Çünkü kötülük etmedikçe uyuyamaz onlar, 2 Uykuları kaçar saptırmadıkça birilerini.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.17'>Yedikleri ekmek kötülük, 2 İçtikleri şarap zorbalık ürünüdür.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.18'>Oysa doğruların yolu şafak ışığı gibidir, 2 Giderek öğle güneşinin parlaklığına erişir.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.19'>Kötülerin yoluysa zifiri karanlık gibidir, 2 Neden tökezlediklerini bilmezler.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.20'>Oğlum, sözlerime dikkat et, 2 Dediklerime kulak ver.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.21'>Aklından çıkmasın bunlar, 2 Onları yüreğinde sakla.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.22'>Çünkü onları bulan için yaşam, 2 Bedeni için şifadır bunlar.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.23'>Her şeyden önce de yüreğini koru, 2 Çünkü yaşam ondan kaynaklanır.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.24'>Yalan çıkmasın ağzından, 2 Uzak tut dudaklarını sapık sözlerden.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.25'>Gözlerin hep ileriye baksın, 2 Dosdoğru önüne!</verse>
        <verse osisID='Prov.4.26'>Gideceğin yolu düzle, 2 O zaman bütün işlerin sağlam olur.</verse>
        <verse osisID='Prov.4.27'>Sapma sağa sola, 2 Ayağını kötülükten uzak tut.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.5'>
        <verse osisID='Prov.5.1'>Oğlum, bilgeliğime dikkat et, 2 Akıllıca sözlerime kulak ver.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.2'>Böylelikle her zaman sağgörülü olur, 2 Dudaklarınla bilgiyi korursun.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.3'>Zina eden kadının bal damlar dudaklarından, 2 Ağzı daha yumuşaktır zeytinyağından.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.4'>Ama sonu pelinotu kadar acı, 2 İki ağızlı kılıç kadar keskindir.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.5'>Ayakları ölüme gider, 2 Adımları ölüler diyarına ulaşır.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.6'>Yaşama giden yolu hiç düşünmez, 2 Yolları dolaşıktır, ama farkında değil.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.7'>Oğlum, şimdi beni dinle, 2 Ağzımdan çıkan sözlerden ayrılma.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.8'>Öyle kadınlardan uzak dur, 2 Yaklaşma evinin kapısına.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.9'>Yoksa onurunu başkalarına, 2 Yıllarını bir gaddara kaptırırsın.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.10'>Varını yoğunu yer bitirir yabancılar, 2 Emeğin başka birinin evini bayındır kılar.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.11'>Ah çekip inlersin ömrünün son günlerinde, 2 Etinle bedenin tükendiğinde.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.12'>‹‹Eğitilmekten neden bu kadar nefret ettim, 2 Yüreğim uyarıları neden önemsemedi?›› dersin.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.13'>‹‹Öğretmenlerimin sözünü dinlemedim, 2 Beni eğitenlere kulak vermedim.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.14'>Halkın ve topluluğun arasında 2 Tam bir yıkımın eşiğine gelmişim.››</verse>
        <verse osisID='Prov.5.15'>Suyu kendi sarnıcından, 2 Kendi kuyunun kaynağından iç.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.16'>Pınarların sokakları, 2 Akarsuların meydanları mı sulamalı?</verse>
        <verse osisID='Prov.5.17'>Yalnız senin olsun onlar, 2 Paylaşma yabancılarla.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.18'>Çeşmen bereketli olsun 2 Ve gençken evlendiğin karınla mutlu ol.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.19'>Sevimli bir geyik, zarif bir ceylan gibi, 2 Hep seni doyursun memeleri. 2 Aşkıyla sürekli coş.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.20'>Oğlum, neden ahlaksız bir kadınla coşasın, 2 Neden başka birinin karısını koynuna alasın?</verse>
        <verse osisID='Prov.5.21'>RAB insanın tuttuğu yolu gözler, 2 Attığı her adımı denetler.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.22'>Kötü kişiyi kendi suçları ele verecek, 2 Günahının kemendi kıskıvrak bağlayacak onu.</verse>
        <verse osisID='Prov.5.23'>Aşırı ahmaklığı onu yoldan çıkaracak, 2 Terbiyeyi umursamadığı için ölecek.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.6'>
        <verse osisID='Prov.6.1'>Oğlum, eğer birine kefil oldunsa, 2 Onun borcunu yüklendinse,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.2'>Düştünse tuzağa kendi sözlerinle, 2 Ağzının sözleriyle yakalandınsa,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.3'>O kişinin eline düştün demektir. 2 Oğlum, şunu yap ve kendini kurtar: 2 Git, yere kapan onun önünde, 2 Ona yalvar yakar.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.4'>Gözlerine uyku girmesin, 2 Ağırlaşmasın göz kapakların.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.5'>Avcının elinden ceylan gibi, 2 Kuşbazın elinden kuş gibi kurtar kendini.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.6'>Ey tembel kişi, git, karıncalara bak, 2 Onların yaşamından bilgelik öğren.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.7'>Başkanları, önderleri ya da yöneticileri olmadığı halde,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.8'>Yazın erzaklarını biriktirirler, 2 Yiyeceklerini toplarlar biçim mevsiminde.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.9'>Ne zamana dek yatacaksın, ey tembel kişi? 2 Ne zaman kalkacaksın uykundan?</verse>
        <verse osisID='Prov.6.10'>‹‹Biraz kestireyim, biraz uyuklayayım, 2 Ellerimi kavuşturup şöyle bir uyuyayım›› demeye kalmadan,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.11'>Yokluk bir haydut gibi, 2 Yoksulluk bir akıncı gibi gelir üzerine.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.12'>Ağzında yalanla dolaşan kişi, 2 Soysuz ve fesatçıdır.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.13'>Göz kırpar, bir sürü ayak oyunu, 2 El kol hareketleri yapar,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.14'>Ahlaksız yüreğinde kötülük tasarlar, 2 Çekişmeler yaratır durmadan.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.15'>Bu yüzden ansızın yıkıma uğrayacak, 2 Birdenbire çaresizce yok olacak.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.16'>RABbin nefret ettiği altı şey, 2 İğrendiği yedi şey vardır:</verse>
        <verse osisID='Prov.6.17'>Gururlu gözler, 2 Yalancı dil, 2 Suçsuz kanı döken eller,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.18'>Düzenbaz yürek, 2 Kötülüğe seğirten ayaklar,</verse>
        <verse osisID='Prov.6.19'>Yalan soluyan yalancı tanık 2 Ve kardeşler arasında çekişme yaratan kişi.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.20'>Oğlum, babanın buyruklarına uy, 2 Annenin öğrettiklerinden ayrılma.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.21'>Bunlar sürekli yüreğinin bağı olsun, 2 Tak onları boynuna.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.22'>Yolunda sana rehber olacak, 2 Seni koruyacaklar yattığın zaman; 2 Söyleşecekler seninle uyandığında.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.23'>Bu buyruklar sana çıra, 2 Öğretilenler ışıktır. 2 Eğitici uyarılar yaşam yolunu gösterir.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.24'>Seni kötü kadından, 2 Başka birinin karısının yaltaklanan dilinden 2 Koruyacak olan bunlardır.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.25'>Böyle kadınların güzelliği seni ayartmasın, 2 Bakışları seni tutsak etmesin.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.26'>Çünkü fahişe yüzünden insan bir lokma ekmeğe muhtaç kalır, 2 Başkasının karısıyla yatmak da kişinin canına mal olur. kalır›› ya da ‹‹Çünkü fahişenin ücreti ancak bir somun ekmektir››.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.27'>İnsan koynuna ateş alır da, 2 Giysisi yanmaz mı?</verse>
        <verse osisID='Prov.6.28'>Korlar üzerinde yürür de, 2 Ayakları kavrulmaz mı?</verse>
        <verse osisID='Prov.6.29'>Başkasının karısıyla yatan adamın durumu budur. 2 Böyle bir ilişkiye giren cezasız kalmaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.30'>Aç hırsız karnını doyurmak için çalıyorsa, 2 Kimse onu hor görmez.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.31'>Ama yakalanırsa, çaldığının yedi katını ödemek zorunda; 2 Varını yoğunu vermek anlamına gelse bile.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.32'>Zina eden adam sağduyudan yoksundur. 2 Yaptıklarıyla kendini yok eder.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.33'>Payına düşen dayak ve onursuzluktur, 2 Asla kurtulamaz utançtan.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.34'>Çünkü kıskançlık kocanın öfkesini azdırır, 2 Öç alırken acımasız olur.</verse>
        <verse osisID='Prov.6.35'>Hiçbir fidye kabul etmez, 2 Gönlünü alamazsın armağanların çokluğuyla.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.7'>
        <verse osisID='Prov.7.1'>Oğlum, sözlerimi yerine getir, 2 Aklında tut buyruklarımı.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.2'>Buyruklarımı yerine getir ki, yaşayasın. 2 Öğrettiklerimi gözünün bebeği gibi koru.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.3'>Onları yüzük gibi parmaklarına geçir, 2 Yüreğinin levhasına yaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.4'>Bilgeliğe, ‹‹Sen kızkardeşimsin››, 2 Akla, ‹‹Akrabamsın›› de.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.5'>Zina eden kadından, 2 Yaltaklanan ahlaksız kadından seni koruyacak olan bunlardır.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.6'>Evimin penceresinden, 2 Kafesin ardından dışarıyı seyrederken,</verse>
        <verse osisID='Prov.7.7'>Bir sürü toy gencin arasında, 2 Sağduyudan yoksun bir delikanlı çarptı gözüme.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.8'> Akşamüzeri, alaca karanlıkta, 2 Akşam karanlığı çökerken, 2 O kadının oturduğu sokağa saptığını, 2 Onun evine yöneldiğini gördüm.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.10'>Derken kadın onu karşıladı, 2 Fahişe kılığıyla sinsice.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.11'>Yaygaracı, dik başlı biriydi kadın. 2 Bir an bile durmaz evde.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.12'>Kâh sokakta, kâh meydanlardadır. 2 Sokak başlarında pusuya yatar.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.13'>Delikanlıyı tutup öptü, 2 Yüzü kızarmadan ona şöyle dedi:</verse>
        <verse osisID='Prov.7.14'>‹‹Esenlik kurbanlarımı kesmek zorundaydım, 2 Adak sözümü bugün yerine getirdim.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.15'>Bunun için seni karşılamaya, seni aramaya çıktım, 2 İşte buldum seni!</verse>
        <verse osisID='Prov.7.16'>Döşeğime Mısır ipliğinden dokunmuş 2 Renkli örtüler serdim.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.17'>Yatağıma mür, öd 2 Ve tarçın serptim.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.18'>Haydi gel, sabaha dek doya doya sevişelim, 2 Aşktan zevk alalım.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.19'>Kocam evde değil, 2 Uzun bir yolculuğa çıktı.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.20'>Yanına para torbasını aldı, 2 Dolunaydan önce eve dönmeyecek.››</verse>
        <verse osisID='Prov.7.21'>Onu bir sürü çekici sözlerle baştan çıkardı, 2 Tatlı diliyle peşinden sürükledi.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.22'>Kesimevine götürülen öküz gibi 2 Hemen izledi onu delikanlı; 2 Tuzağa düşen geyik gibi,</verse>
        <verse osisID='Prov.7.23'>Ciğerini bir ok delene kadar; 2 Kapana koşan bir kuş gibi, 2 Bunun yaşamına mal olacağını bilmeden.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.24'>Çocuklarım, şimdi dinleyin beni, 2 Kulak verin söylediklerime,</verse>
        <verse osisID='Prov.7.25'>Sakın o kadına gönül vermeyin, 2 Onun yolundan gitmeyin.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.26'>Yere serdiği bir sürü kurbanı var, 2 Öldürdüğü kişilerin sayısı pek çok.</verse>
        <verse osisID='Prov.7.27'>Ölüler diyarına giden yoldur onun evi, 2 Ölüm odalarına götürür.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.8'>
        <verse osisID='Prov.8.1'>Bilgelik çağırıyor, 2 Akıl sesini yükseltiyor.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.2'>Yol kenarındaki tepelerin başında, 2 Yolların birleştiği yerde duruyor o.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.3'>Kentin girişinde, kapıların yanında, 2 Sesini yükseltiyor:</verse>
        <verse osisID='Prov.8.4'>‹‹Ey insanlar, size sesleniyorum, 2 Çağrım insan soyunadır!</verse>
        <verse osisID='Prov.8.5'>Ey bön kişiler, ihtiyatlı olmayı öğrenin; 2 Sağduyulu olmayı öğrenin, ey akılsızlar!</verse>
        <verse osisID='Prov.8.6'>Söylediğim yetkin sözleri dinleyin, 2 Ağzımı doğruları söylemek için açarım.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.7'>Ağzım gerçeği duyurur, 2 Çünkü dudaklarım kötülükten iğrenir.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.8'>Ağzımdan çıkan her söz doğrudur, 2 Yoktur eğri ya da sapık olanı.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.9'>Apaçıktır hepsi anlayana, 2 Bilgiye erişen, doğruluğunu bilir onların.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.10'>Gümüş yerine terbiyeyi, 2 Saf altın yerine bilgiyi edinin.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.11'>Çünkü bilgelik mücevherden değerlidir, 2 Dilediğin hiçbir şey onunla kıyaslanamaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.12'>Ben bilgelik olarak ihtiyatı kendime konut edindim. 2 Bilgi ve sağgörü bendedir.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.13'>RABden korkmak kötülükten nefret etmek demektir. 2 Kibirden, küstahlıktan, 2 Kötü yoldan, sapık ağızdan nefret ederim.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.14'>Öğüt ve sağlam karar bana özgüdür. 2 Akıl ve güç kaynağı benim.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.15'>Krallar sayemde egemenlik sürer, 2 Hükümdarlar adil kurallar koyar.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.16'>Önderler, adaletle yöneten soylular 2 Sayemde yönetirler.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.17'>Beni sevenleri ben de severim, 2 Gayretle arayan beni bulur.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.18'>Zenginlik ve onur, 2 Kalıcı değerler ve bolluk bendedir.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.19'>Meyvem altından, saf altından, 2 Ürünüm seçme gümüşten daha iyidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.20'>Doğruluk yolunda, 2 Adaletin izinden yürürüm.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.21'>Böylelikle, beni sevenleri servet sahibi yapar, 2 Hazinelerini doldururum.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.22'>RAB yaratma işine başladığında 2 İlk beni yarattı,</verse>
        <verse osisID='Prov.8.23'>Dünya var olmadan önce, 2 Ta başlangıçta, öncesizlikte yerimi aldım.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.24'>Enginler yokken, 2 Suları bol pınarlar yokken doğdum ben.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.25'> Dağlar daha oluşmadan, 2 Tepeler belirmeden, 2 RAB dünyayı, kırları 2 Ve dünyadaki toprağın zerresini yaratmadan doğdum.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.27'>RAB gökleri yerine koyduğunda oradaydım, 2 Engin denizleri ufukla çevirdiğinde,</verse>
        <verse osisID='Prov.8.28'>Bulutları oluşturduğunda, 2 Denizin kaynaklarını güçlendirdiğinde,</verse>
        <verse osisID='Prov.8.29'>Sular buyruğundan öte geçmesinler diye 2 Denize sınır çizdiğinde, 2 Dünyanın temellerini pekiştirdiğinde,</verse>
        <verse osisID='Prov.8.30'>Baş mimar olarak Onun yanındaydım. 2 Gün be gün sevinçle dolup taştım, 2 Huzurunda hep coştum.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.31'>Onun dünyası mutluluğum, 2 İnsanları sevincimdi.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.32'>Çocuklarım, şimdi beni dinleyin: 2 Yolumu izleyenlere ne mutlu!</verse>
        <verse osisID='Prov.8.33'>Uyarılarımı dinleyin ve bilge kişiler olun, 2 Görmezlikten gelmeyin onları.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.34'>Beni dinleyen, 2 Her gün kapımı gözleyen, 2 Kapımın eşiğinden ayrılmayan kişiye ne mutlu!</verse>
        <verse osisID='Prov.8.35'>Çünkü beni bulan yaşam bulur 2 Ve RABbin beğenisini kazanır.</verse>
        <verse osisID='Prov.8.36'>Beni gözardı edense kendine zarar verir, 2 Benden nefret eden, ölümü seviyor demektir.››</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.9'>
        <verse osisID='Prov.9.1'>Bilgelik kendi evini yaptı, 2 Yedi direğini yonttu.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.2'>Hayvanlarını kesti, 2 Şarabını hazırlayıp sofrasını kurdu.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.3'>Kentin en yüksek noktalarına gönderdiği 2 Hizmetçileri aracılığıyla herkesi çağırıyor:</verse>
        <verse osisID='Prov.9.4'> ‹‹Kim safsa buraya gelsin›› diyor. 2 Sağduyudan yoksun olanlara da, 2 ‹‹Gelin, yiyeceklerimi yiyin, 2 Hazırladığım şaraptan için›› diyor.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.6'>‹‹Saflığı bırakın da yaşayın, 2 Aklın yolunu izleyin.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.7'>‹‹Alaycıyı paylayan aşağılanmayı hak eder, 2 Kötü kişiyi azarlayan hakarete uğrar.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.8'>Alaycıyı azarlama, yoksa senden nefret eder. 2 Bilge kişiyi azarlarsan, seni sever.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.9'>Bilge kişiyi eğitirsen 2 Daha bilge olur, 2 Doğru kişiye öğretirsen bilgisini artırır.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.10'>RAB korkusudur bilgeliğin temeli. 2 Akıl Kutsal Olanı tanımaktır.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.11'>Benim sayemde günlerin çoğalacak, 2 Ömrüne yıllar katılacak.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.12'>Bilgeysen, bilgeliğinin yararı sanadır, 2 Alaycı olursan acısını yalnız sen çekersin.››</verse>
        <verse osisID='Prov.9.13'>Akılsız kadın yaygaracı 2 Ve saftır, hiçbir şey bilmez.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.14'> Evinin kapısında, 2 Kentin en yüksek yerinde bir iskemleye oturur; 2 Yoldan geçenleri, 2 Kendi yollarından gidenleri çağırmak için,</verse>
        <verse osisID='Prov.9.16'>‹‹Kim safsa buraya gelsin›› der. 2 Sağduyudan yoksun olanlara da,</verse>
        <verse osisID='Prov.9.17'>‹‹Çalıntı su tatlı, 2 Gizlice yenen yemek lezzetlidir›› der.</verse>
        <verse osisID='Prov.9.18'>Ne var ki, evine girenler ölüme gittiklerini, 2 Ona konuk olanlar 2 Ölüler diyarının dibine indiklerini bilmezler.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.10'>
        <verse osisID='Prov.10.1'>Süleymanın özdeyişleri: 2 Bilge çocuk babasını sevindirir, 2 Akılsız çocuk annesini üzer.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.2'>Haksızca kazanılan servetin yararı yoktur, 2 Ama doğruluk ölümden kurtarır.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.3'>RAB doğru kişiyi aç komaz, 2 Ama kötülerin isteğini boşa çıkarır.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.4'>Tembel eller insanı yoksullaştırır, 2 Çalışkan el zengin eder.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.5'>Aklı başında evlat ürünü yazın toplar, 2 Hasatta uyuyansa ailesinin yüzkarasıdır.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.6'>Bereket doğru kişinin başına yağar, 2 Kötülerse zorbalıklarını sözle gizler.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.7'>Doğrular övgüyle, 2 Kötüler nefretle anılır.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.8'>Bilge kişi buyrukları kabul eder, 2 Çenesi düşük ahmaksa yıkıma uğrar.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.9'>Dürüst kişi güvenlik içinde yaşar, 2 Ama hileli yoldan giden açığa vurulacaktır.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.10'>Sinsice göz kırpan, acılara neden olur. 2 Çenesi düşük ahmak da yıkıma uğrar. (bkz.10:8), Septuaginta ‹‹Cesaretle azarlayan esenlik sağlar››.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.11'>Doğru kişinin ağzı yaşam pınarıdır, 2 Kötülerse zorbalıklarını sözle gizlerler.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.12'>Nefret çekişmeyi azdırır, 2 Sevgi her suçu bağışlar.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.13'>Akıllı kişinin dudaklarından bilgelik akar, 2 Ama sağduyudan yoksun olan sırtına kötek yer.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.14'>Bilge kişi bilgi biriktirir, 2 Ahmağın ağzıysa onu yıkıma yaklaştırır.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.15'>Zenginin serveti onun kalesidir, 2 Fakirin yoksulluğu ise onu yıkıma götürür.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.16'>Doğru kişinin ücreti yaşamdır, 2 Kötünün geliriyse kendisine cezadır.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.17'>Terbiyeye kulak veren yaşam yolunu bulur. 2 Uyarıları reddedense başkalarını yoldan saptırır.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.18'>Nefretini gizleyen kişinin dudakları yalancıdır. 2 İftira yayan akılsızdır.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.19'>Çok konuşanın günahı eksik olmaz, 2 Sağduyulu kişiyse dilini tutar.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.20'>Doğru kişinin dili saf gümüş gibidir, 2 Kötünün niyetleriyse değersizdir.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.21'>Doğru kişinin sözleri birçoklarını besler, 2 Ahmaklarsa sağduyu yoksunluğundan ölür.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.22'>RABbin bereketidir kişiyi zengin eden, 2 RAB buna dert katmaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.23'>Kötülük akılsızlar için eğlence gibidir. 2 Aklı başında olanlar içinse bilgelik aynı şeydir.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.24'>Kötü kişinin korktuğu başına gelir, 2 Doğru kişiyse dileğine erişir.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.25'>Kasırga gelince kötü kişiyi silip götürür; 2 Ama doğru kişi sonsuza dek ayakta kalır.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.26'>Dişler için sirke, 2 Gözler için duman neyse, 2 Tembel ulak da kendisini gönderen için öyledir.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.27'>RAB korkusu ömrü uzatır, 2 Kötülerin yıllarıysa kısadır.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.28'>Doğrunun umudu onu sevindirir, 2 Kötünün beklentileriyse boşa çıkar.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.29'>RABbin yolu dürüst için sığınak, 2 Fesatçı içinse yıkımdır.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.30'>Doğru kişi hiçbir zaman sarsılmaz, 2 Ama kötüler ülkede kalamaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.31'>Doğru kişinin ağzı bilgelik üretir, 2 Sapık dilse kesilir.</verse>
        <verse osisID='Prov.10.32'>Doğru kişinin dudakları söylenecek sözü bilir, 2 Kötünün ağzındansa sapık sözler çıkar.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.11'>
        <verse osisID='Prov.11.1'>RAB hileli teraziden iğrenir, 2 Hilesiz tartıdansa hoşnut kalır.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.2'>Küstahlığın ardından utanç gelir, 2 Ama bilgelik alçakgönüllülerdedir.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.3'>Erdemlinin dürüstlüğü ona yol gösterir, 2 Hainin yalancılığıysa yıkıma götürür.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.4'>Gazap günü servet işe yaramaz, 2 Oysa doğruluk ölümden kurtarır.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.5'>Dürüst insanın doğruluğu onun yolunu düzler, 2 Kötü kişiyse kötülüğü yüzünden yıkılıp düşer.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.6'>Erdemlinin doğruluğu onu kurtarır, 2 Ama haini kendi hırsı ele verir.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.7'>Kötü kişi öldüğünde umutları yok olur, 2 Güvendiği güç de biter.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.8'>Doğru kişi sıkıntıdan kurtulur, 2 Onun yerine sıkıntıyı kötü kişi çeker.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.9'>Tanrısız kişi başkalarını ağzıyla yıkıma götürür, 2 Oysa doğrular bilgi sayesinde kurtulur.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.10'>Doğruların başarısına kent bayram eder, 2 Kötülerin ölümüne sevinç çığlıkları atılır.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.11'>Dürüstlerin kutsamasıyla kent gelişir, 2 Ama kötülerin ağzı kenti yerle bir eder.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.12'>Başkasını küçük gören sağduyudan yoksundur, 2 Akıllı kişiyse dilini tutar.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.13'>Dedikoducu sır saklayamaz, 2 Oysa güvenilir insan sırdaş olur.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.14'>Yol göstereni olmayan ulus düşer, 2 Danışmanı bol olan zafere gider.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.15'>Yabancıya kefil olan mutlaka zarar görür, 2 Kefaletten kaçınan güvenlik içinde yaşar.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.16'>Sevecen kadın onurfç, 2 Zorbalarsa yalnızca servet kazanır. geçiyor: ‹‹Ama doğruluktan nefret eden kadın onursuzluk tahtıdır. Tembeller servetten yoksun olur.››</verse>
        <verse osisID='Prov.11.17'>İyilikseverin yararı kendinedir, 2 Gaddarsa kendi başına bela getirir.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.18'>Kötü kişinin kazancı aldatıcıdır, 2 Doğruluk ekenin ödülüyse güvenlidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.19'>Yürekten doğru olan yaşama kavuşur, 2 Kötülüğün ardından giden ölümünü hazırlar.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.20'>RAB sapık yürekliden iğrenir, 2 Dürüst yaşayandan hoşnut kalır.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.21'>Bilin ki, kötü kişi cezasız kalmaz, 2 Doğruların soyuysa kurtulur.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.22'>Sağduyudan yoksun kadının güzelliği, 2 Domuzun burnundaki altın halkaya benzer.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.23'>Doğruların isteği hep iyilikle sonuçlanır, 2 Kötülerin umutlarıysa gazapla.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.24'>Eliaçık olan daha çok kazanır, 2 Hak yiyenin sonuysa yoksulluktur.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.25'>Cömert olan bolluğa erecek, 2 Başkasına su verene su verilecek.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.26'>Halk buğday istifleyeni lanetler, 2 Ama buğday satanı kutsar.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.27'>İyiliği amaç edinen beğeni kazanır, 2 Kötülüğü amaç edinense kötülüğe uğrar.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.28'>Zenginliğine güvenen tepetaklak gidecek, 2 Oysa doğrular dalındaki yaprak gibi gelişecek.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.29'>Ailesine sıkıntı çektirenin mirası yeldir, 2 Ahmaklar da bilgelerin kulu olur.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.30'>Doğru kişinin işleri yaşam ağacının meyvesine benzer, 2 Bilge kişi insanları kazanır.</verse>
        <verse osisID='Prov.11.31'>Bu dünyada doğru kişi bile cezalandırılırsa, 2 Kötülerle günahlıların cezalandırılacağı kesindir.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.12'>
        <verse osisID='Prov.12.1'>Terbiye edilmeyi seven bilgiyi de sever, 2 Azarlanmaktan nefret eden budaladır.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.2'>İyi kişi RABbin lütfuna erer, 2 Ama düzenbazı RAB mahkûm eder.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.3'>Kötülük kişiyi güvenliğe kavuşturmaz, 2 Ama doğruların kökü kazılamaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.4'>Erdemli kadın kocasının tacıdır, 2 Edepsiz kadınsa kocasını yer bitirir.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.5'>Doğruların tasarıları adil, 2 Kötülerin öğütleri aldatıcıdır.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.6'>Kötülerin sözleri ölüm tuzağıdır, 2 Doğruların konuşmasıysa onları kurtarır.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.7'>Kötüler yıkılıp yok olur, 2 Doğru kişinin evi ayakta kalır.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.8'>Kişi sağduyusu oranında övülür, 2 Çarpık düşünceliyse küçümsenir.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.9'>Köle sahibi olup aşağılanan 2 Büyüklük taslayıp ekmeğe muhtaç olandan yeğdir.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.10'>Doğru kişi hayvanıyla ilgilenir, 2 Ama kötünün sevecenliği bile zalimcedir.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.11'>Toprağını işleyenin ekmeği bol olur, 2 Hayal peşinde koşansa sağduyudan yoksundur.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.12'>Kötü kişi kötülerin ganimetini ister, 2 Ama doğru kişilerin kökü ürün verir.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.13'>Kötü kişinin günahlı sözleri kendisi için tuzaktır, 2 Ama doğru kişi sıkıntıyı atlatır.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.14'>İnsan ağzının ürünüyle iyiliğe doyar, 2 Elinin emeğine göre de karşılığını alır.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.15'>Ahmağın yolu kendi gözünde doğrudur, 2 Bilge kişiyse öğüde kulak verir.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.16'>Ahmak sinirlendiğini hemen belli eder, 2 Ama ihtiyatlı olan aşağılanmaya aldırmaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.17'>Dürüst tanık doğruyu söyler, 2 Yalancı tanıksa hile solur.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.18'>Düşünmeden söylenen sözler kılıç gibi keser, 2 Bilgelerin diliyse şifa verir.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.19'>Gerçek sözler sonsuza dek kalıcıdır, 2 Oysa yalanın ömrü bir anlıktır.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.20'>Kötülük tasarlayanın yüreği hileci, 2 Barışı öğütleyenin yüreğiyse sevinçlidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.21'>Doğru kişiye hiç zarar gelmez, 2 Kötünün başıysa beladan kurtulmaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.22'>RAB yalancı dudaklardan iğrenir, 2 Ama gerçeğe uyanlardan hoşnut kalır.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.23'>İhtiyatlı kişi bilgisini kendine saklar, 2 Oysa akılsızın yüreği ahmaklığını ilan eder.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.24'>Çalışkanların eli egemenlik sürer, 2 Tembellikse köleliğe götürür.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.25'>Kaygılı yürek insanı çökertir, 2 Ama güzel söz sevindirir.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.26'>Doğru kişi arkadaşına da yol gösterir, 2 Kötünün tuttuğu yolsa kendini saptırır.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.27'>Tembel kişi işini bitirmez, 2 Oysa çalışkan değerli bir servet kazanır.</verse>
        <verse osisID='Prov.12.28'>Doğru yol yaşam kaynağıdır, 2 Bu yol ölümsüzlüğe götürür.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.13'>
        <verse osisID='Prov.13.1'>Bilge kişi terbiye edilmeyi sever, 2 Alaycı kişi azarlansa da aldırmaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.2'>İyi insan ağzından çıkan sözler için ödüllendirilir, 2 Ama hainlerin soluduğu zorbalıktır.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.3'>Dilini tutan canını korur, 2 Ama boşboğazın sonu yıkımdır.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.4'>Tembel canının çektiğini elde edemez, 2 Çalışkanın istekleriyse tümüyle yerine gelir.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.5'>Doğru kişi yalandan nefret eder, 2 Kötünün sözleriyse iğrençtir, yüzkarasıdır.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.6'>Doğruluk dürüst yaşayanı korur, 2 Kötülük günahkârı yıkar.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.7'>Kimi hiçbir şeyi yokken kendini zengin gösterir, 2 Kimi serveti çokken kendini yoksul gösterir.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.8'>Kişinin serveti gün gelir canına fidye olur, 2 Oysa yoksul kişi tehdide aldırmaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.9'>Doğruların ışığı parlak yanar, 2 Kötülerin çırası söner.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.10'>Kibirden ancak kavga çıkar, 2 Öğüt dinleyense bilgedir.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.11'>Havadan kazanılan para yok olur, 2 Azar azar biriktirenin serveti çok olur.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.12'>Ertelenen umut hayal kırıklığına uğratır, 2 Yerine gelen dilekse yaşam verir.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.13'>Uyarılara kulak asmayan bedelini öder, 2 Buyruklara saygılı olansa ödülünü alır.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.14'>Bilgelerin öğrettikleri yaşam kaynağıdır, 2 İnsanı ölüm tuzaklarından uzaklaştırır.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.15'>Sağduyulu davranış saygınlık kazandırır, 2 Hainlerin yoluysa yıkıma götürür. Masoretik metin ‹‹Sürer›› ya da ‹‹Çetindir››.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.16'>İhtiyatlı kişi işini bilerek yapar, 2 Akılsız kişiyse ahmaklığını sergiler.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.17'>Kötü ulak belaya düşer, 2 Güvenilir elçiyse şifa getirir.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.18'>Terbiye edilmeye yanaşmayanı 2 Yokluk ve utanç bekliyor, 2 Ama azara kulak veren onurlandırılır.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.19'>Yerine getirilen dilek mutluluk verir. 2 Akılsız kötülükten uzak kalamaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.20'>Bilgelerle oturup kalkan bilge olur, 2 Akılsızlarla dost olansa zarar görür.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.21'>Günahkârın peşini felaket bırakmaz, 2 Doğruların ödülüyse gönençtir.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.22'>İyi kişi torunlarına miras bırakır, 2 Günahkârın servetiyse doğru kişiye kalır.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.23'>Yoksulun tarlası bol ürün verebilir, 2 Ama haksızlık bunu alıp götürür.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.24'>Oğlundan değneği esirgeyen, onu sevmiyor demektir. 2 Seven baba özenle terbiye eder.</verse>
        <verse osisID='Prov.13.25'>Doğru kişinin yeterince yiyeceği vardır, 2 Kötünün karnıysa aç kalır.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.14'>
        <verse osisID='Prov.14.1'>Bilge kadın evini yapar, 2 Ahmak kadın evini kendi eliyle yıkar.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.2'>Doğru yolda yürüyen, RABden korkar, 2 Yoldan sapan, RABbi hor görür.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.3'>Ahmağın sözleri sırtına kötektir, 2 Ama bilgenin dudakları kendisini korur.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.4'>Öküz yoksa yemlik boş kalır, 2 Çünkü bol ürünü sağlayan öküzün gücüdür.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.5'>Güvenilir tanık yalan söylemez, 2 Yalancı tanıksa yalan solur.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.6'>Alaycı bilgeliği arasa da bulamaz, 2 Akıllı içinse bilgi edinmek kolaydır.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.7'>Akılsız kişiden uzak dur, 2 Çünkü sana öğretecek bir şeyi yok.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.8'>İhtiyatlı kişinin bilgeliği, ne yapacağını bilmektir, 2 Akılsızların ahmaklığıysa aldanmaktır.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.9'>Ahmaklar suç sunusuyla alay eder, 2 Dürüstler ise iyi niyetlidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.10'>Yürek kendi acısını bilir, 2 Sevinciniyse kimse paylaşmaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.11'>Kötü kişinin evi yerle bir edilecek, 2 Doğru kişinin konutuysa bayındır olacak.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.12'>Öyle yol var ki, insana düz gibi görünür, 2 Ama sonu ölümdür.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.13'>Gülerken bile yürek sızlayabilir, 2 Sevinç bitince acı yine görünebilir.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.14'>Yüreği dönek olan tuttuğu yolun, 2 İyi kişi de yaptıklarının ödülünü alacaktır.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.15'>Saf kişi her söze inanır, 2 İhtiyatlı olansa attığı her adımı hesaplar.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.16'>Bilge kişi korktuğu için kötülükten uzaklaşır, 2 Akılsızsa büyüklük taslayıp kendine güvenir.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.17'>Çabuk öfkelenen ahmakça davranır, 2 Düzenbazdan herkes nefret eder.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.18'>Saf kişilerin mirası akılsızlıktır, 2 İhtiyatlı kişilerin tacı ise bilgidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.19'>Alçaklar iyilerin önünde, 2 Kötüler doğruların kapısında eğilirler.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.20'>Komşusu bile yoksulu sevmez, 2 Oysa zenginin dostu çoktur.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.21'>Komşuyu hor görmek günahtır, 2 Ne mutlu mazluma lütfedene!</verse>
        <verse osisID='Prov.14.22'>Kötülük tasarlayan yolunu şaşırmaz mı? 2 Oysa iyilik tasarlayan sevgi ve sadakat kazanır.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.23'>Her emek kazanç getirir, 2 Ama boş lakırdı yoksulluğa götürür.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.24'>Bilgelerin tacı servetleridir, 2 Akılsızlarsa ahmaklıklarıyla tanınır. ‹‹Akılsızların çelengiyse ahmaklıktır››.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.25'>Dürüst tanık can kurtarır, 2 Yalancı tanık aldatıcıdır.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.26'>RABden korkan tam güvenliktedir, 2 RAB onun çocuklarına da sığınak olacaktır.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.27'>RAB korkusu yaşam kaynağıdır, 2 İnsanı ölüm tuzaklarından uzaklaştırır.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.28'>Kralın yüceliği halkının çokluğuna bağlıdır, 2 Halk yok olursa hükümdar da mahvolur.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.29'>Geç öfkelenen akıllıdır, 2 Çabuk sinirlenen ahmaklığını gösterir.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.30'>Huzurlu yürek bedenin yaşam kaynağıdır, 2 Hırs ise insanı için için yer bitirir.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.31'>Muhtacı ezen, Yaradanını hor görüyor demektir. 2 Yoksula acıyansa Yaradanı yüceltir.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.32'>Kötü kişi uğradığı felaketle yıkılır, 2 Doğru insanın ölümde bile sığınacak yeri var.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.33'>Bilgelik akıllı kişinin yüreğinde barınır, 2 Akılsızlar arasında bile kendini belli eder.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.34'>Doğruluk bir ulusu yüceltir, 2 Oysa günah herhangi bir halk için utançtır.</verse>
        <verse osisID='Prov.14.35'>Kral sağduyulu kulunu beğenir, 2 Utanç getirene öfkelenir.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.15'>
        <verse osisID='Prov.15.1'>Yumuşak yanıt gazabı yatıştırır, 2 Oysa yaralayıcı söz öfkeyi alevlendirir.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.2'>Bilgenin dili bilgiyi iyi kullanır, 2 Akılsızın ağzındansa ahmaklık akar.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.3'>RABbin gözü her yerde olanı görür, 2 Kötüleri de iyileri de gözler.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.4'>Okşayıcı dil yaşam verirfı, 2 Çarpık dilse ruhu yaralar.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.5'>Ahmak babasının uyarılarını küçümser, 2 İhtiyatlı kişi azara kulak verir.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.6'>Doğru kişinin evi büyük hazine gibidir, 2 Kötünün geliriyse sıkıntı kaynağıdır.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.7'>Bilgelerin dudakları bilgi yayar, 2 Ama akılsızların yüreği öyle değildir.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.8'>RAB kötülerin kurbanından iğrenir, 2 Ama doğruların duası Onu hoşnut eder.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.9'>RAB kötü kişinin yolundan iğrenir, 2 Doğruluğun ardından gideni sever.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.10'>Yoldan sapan şiddetle cezalandırılır 2 Ve azarlanmaktan nefret eden ölüme gider.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.11'>RAB, ölüm ve yıkım diyarında olup biteni bilir, 2 Nerde kaldı ki insanın yüreği!</verse>
        <verse osisID='Prov.15.12'>Alaycı kişi azarlanmaktan hoşlanmaz, 2 Bilgelere gidip danışmaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.13'>Mutlu yürek yüzü neşelendirir, 2 Acılı yürek ruhu ezer.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.14'>Akıllı yürek bilgi arar, 2 Akılsızın ağzıysa ahmaklıkla beslenir.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.15'>Mazlumun bütün günleri sıkıntı doludur, 2 Mutlu bir yürekse sahibine sürekli ziyafettir.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.16'>Yoksul olup RABden korkmak, 2 Zengin olup kaygı içinde yaşamaktan yeğdir.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.17'>Sevgi dolu bir ortamdaki sebze yemeği, 2 Nefret dolu bir ortamdaki besili danadan yeğdir.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.18'>Huysuz kişi çekişme yaratır, 2 Sabırlı kişi kavgayı yatıştırır.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.19'>Tembelin yolu dikenli çit gibidir, 2 Doğrunun yoluysa ana caddeye benzer.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.20'>Bilge çocuk babasını sevindirir, 2 Akılsız çocuksa annesini küçümser.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.21'>Sağduyudan yoksun kişi ahmaklığıyla sevinir, 2 Ama akıllı insan dürüst bir yaşam sürer.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.22'>Karşılıklı danışılmazsa tasarılar boşa çıkar, 2 Danışmanların çokluğuyla başarıya ulaşılır.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.23'>Uygun yanıt sahibini mutlu eder, 2 Yerinde söylenen söz ne güzeldir!</verse>
        <verse osisID='Prov.15.24'>Sağduyulu kişi yukarıya, yaşama giden yoldadır, 2 Bu da ölüler diyarına inmesini önler.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.25'>RAB kibirlinin evini yıkar, 2 Dul kadının sınırını korur.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.26'>RAB kötünün tasarılarından iğrenir, 2 Temiz düşüncelerden hoşnut kalır. temizdir››.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.27'>Kazanca düşkün kişi kendi evine sıkıntı verir, 2 Rüşvetten nefret edense rahat yaşar.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.28'>Doğru kişinin aklı yanıtını iyi tartar, 2 Kötünün ağzı kötülük saçar.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.29'>RAB kötülerden uzak durur, 2 Oysa doğruların duasını duyar.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.30'>Gülen gözler yüreği sevindirir, 2 İyi haber bedeni ferahlatır.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.31'>Yaşam veren uyarıları dinleyen, 2 Bilgeler arasında konaklar.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.32'>Terbiyeden kaçan kendine zarar verir, 2 Azara kulak verense sağduyu kazanır.</verse>
        <verse osisID='Prov.15.33'>RAB korkusu bilgelik öğretir, 2 Alçakgönüllülük de onurun önkoşuludur.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.16'>
        <verse osisID='Prov.16.1'>İnsan aklıyla çok şey tasarlayabilir, 2 Ama dilin vereceği yanıt RABdendir.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.2'>İnsan her yaptığını temiz sanır, 2 Ama niyetlerini tartan RABdir.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.3'>Yapacağın işleri RABbe emanet et, 2 O zaman tasarıların gerçekleşir.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.4'>RAB her şeyi amacına uygun yapar, 2 Kötü kişinin yıkım gününü de O hazırlar.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.5'>RAB yüreği küstah olandan iğrenir, 2 Bilin ki, öyleleri cezasız kalmaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.6'>Sevgi ve bağlılık suçları bağışlatır, 2 RAB korkusu insanı kötülükten uzaklaştırır.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.7'>RAB kişinin yaşayışından hoşnutsa 2 Düşmanlarını bile onunla barıştırır.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.8'>Doğrulukla kazanılan az şey 2 Haksızlıkla kazanılan büyük gelirden iyidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.9'>Kişi yüreğinde gideceği yolu tasarlar, 2 Ama adımlarını RAB yönlendirir.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.10'>Tanrı buyruklarını kralın ağzıyla açıklar, 2 Bu nedenle kral adaleti çiğnememelidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.11'>Doğru terazi ve baskül RABbindir, 2 Bütün tartı ağırlıklarını O belirler.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.12'>Krallar kötülükten iğrenir, 2 Çünkü tahtın güvencesi adalettir.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.13'>Kral doğru söyleyenden hoşnut kalır, 2 Dürüst konuşanı sever.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.14'>Kralın öfkesi ölüm habercisidir, 2 Ama bilge kişi onu yatıştırır.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.15'>Kralın yüzü gülüyorsa, yaşam demektir. 2 Lütfu son yağmuru getiren bulut gibidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.16'>Bilgelik kazanmak altından daha değerlidir, 2 Akla sahip olmak da gümüşe yeğlenir.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.17'>Dürüstlerin tuttuğu yol kötülükten uzaklaştırır, 2 Yoluna dikkat eden, canını korur.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.18'>Gururun ardından yıkım, 2 Kibirli ruhun ardından da düşüş gelir.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.19'>Mazlumlar arasında alçakgönüllü biri olmak, 2 Kibirlilerle çapul malı paylaşmaktan iyidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.20'>Öğüde kulak veren başarıya ulaşır, 2 RABbe güvenen mutlu olur.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.21'>Bilge yüreklilere akıllı denir, 2 Tatlı söz ikna gücünü artırır.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.22'>Sağduyu, sahibine yaşam kaynağı, 2 Ahmaklıksa ahmaklara cezadır.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.23'>Bilgenin aklı diline yön verir, 2 Dudaklarının ikna gücünü artırır.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.24'>Hoş sözler petek balı gibidir, 2 Cana tatlı ve bedene şifadır.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.25'>Öyle yol var ki, insana düz gibi görünür, 2 Ama sonu ölümdür.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.26'>Emekçinin iştahıdır onu çalıştıran, 2 Çünkü açlığı onu kamçılar.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.27'>Alçaklar başkalarına kötülük tasarlar, 2 Konuşmaları kavurucu ateş gibidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.28'>Huysuz kişi çekişmeyi körükler, 2 Dedikoducu can dostları ayırır.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.29'>Zorba kişi başkalarını ayartır 2 Ve onları olumsuz yola yöneltir.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.30'>Göz kırpmak düzenbazlığa, 2 Sinsi gülücükler kötülüğe işarettir.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.31'>Ağarmış saçlar onur tacıdır, 2 Doğru yaşayışla kazanılır.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.32'>Sabırlı kişi yiğitten üstündür, 2 Kendini denetleyen de kentler fethedenden üstündür.</verse>
        <verse osisID='Prov.16.33'>İnsan kura atar, 2 Ama her kararı RAB verir.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.17'>
        <verse osisID='Prov.17.1'>Huzur içinde kuru bir lokma, 2 Kavga ve ziyafet dolu evden iyidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.2'>Sağduyulu köle, 2 Ailesini utanca sokan oğula egemen olur 2 Ve kardeşlerle birlikte mirastan pay alır.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.3'>Altın ocakta, gümüş potada arıtılır, 2 Yüreği arıtansa RABdir.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.4'>Kötü kişi fesat yüklü dudakları dinler, 2 Yalancı da yıkıcı dile kulak verir.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.5'>Yoksulla alay eden, onu yaratanı hor görür. 2 Felakete sevinen cezasız kalmaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.6'>Torunlar yaşlıların tacıdır, 2 Çocukların övüncü anne babalarıdır.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.7'>Kurumlu sözler ahmağa nasıl yakışmazsa, 2 Soyluya da yalancı dudaklar hiç yakışmaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.8'>Sahibinin gözünde rüşvet bir tılsımdır. 2 Ne yapsa başarılı olur.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.9'>Sevgi isteyen kişi suçları bağışlar, 2 Olayı diline dolayansa can dostları ayırır.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.10'>Akıllı kişiyi azarlamak, 2 Akılsıza yüz darbe vurmaktan etkilidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.11'>Kötü kişi ancak başkaldırmaya eğilimlidir, 2 Ona gönderilecek ulak acımasız olacaktır.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.12'>Azgınlığı üstünde bir akılsızla karşılaşmak, 2 Yavrularından edilmiş dişi ayıyla karşılaşmaktan beterdir.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.13'>İyiliğin karşılığını kötülükle ödeyenin 2 Evinden kötülük eksik olmaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.14'>Kavganın başlangıcı su sızıntısına benzer, 2 Bir patlamaya yol açmadan çekişmeyi bırak.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.15'>Kötüyü aklayan da, doğruyu mahkûm eden de 2 RABbi tiksindirir.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.16'>Akılsız biri bilgelik satın almak için niye para harcasın? 2 Zaten sağduyudan yoksun!</verse>
        <verse osisID='Prov.17.17'>Dost her zaman sever, 2 Kardeş sıkıntılı günde belli olur.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.18'>Sağduyudan yoksun kişi el sıkışıp 2 Başkasına kefil olur.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.19'>Başkaldırıyı seven kavgayı sever, 2 Kapısını yüksek yapan yıkımına davetiye çıkarır.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.20'>Sapık yürekli kişi iyilik beklememeli. 2 Diliyle aldatan da belaya düşer.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.21'>Akılsız kendisini doğurana derttir, 2 Ahmağın babası sevinç nedir bilmez.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.22'>İç ferahlığı sağlık getirir, 2 Ezik ruh ise bedeni yıpratır.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.23'>Kötü kişi adaleti saptırmak için 2 Gizlice rüşvet alır.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.24'>Akıllı kişi gözünü bilgelikten ayırmaz, 2 Akılsızın gözüyse hep sağda soldadır.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.25'>Akılsız çocuk babasına üzüntü, 2 Annesine acı verir.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.26'>Ne suçsuza ceza kesmek iyidir, 2 Ne de görevliyi dürüst davrandığı için dövmek...</verse>
        <verse osisID='Prov.17.27'>Bilgili kişi az konuşur, 2 Akıllı kişi sakin ruhludur.</verse>
        <verse osisID='Prov.17.28'>Çenesini tutup susan ahmak bile 2 Bilge ve akıllı sayılır.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.18'>
        <verse osisID='Prov.18.1'>Geçimsiz kişi kendi çıkarı peşindedir, 2 İyi öğüde hep karşı çıkar.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.2'>Akılsız kişi bir şey anlamaktan çok 2 Kendi düşüncelerini açmaktan hoşlanır.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.3'>Kötülüğü aşağılanma, 2 Ayıbı utanç izler.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.4'>Bilge kişinin ağzından çıkan sözler derin sular gibidir, 2 Bilgelik pınarı da coşkun bir akarsu.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.5'>Kötüyü kayırmak da, 2 Suçsuzdan adaleti esirgemek de iyi değildir.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.6'>Akılsızın dudakları çekişmeye yol açar, 2 Ağzı da dayağı davet eder.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.7'>Akılsızın ağzı kendisini mahveder, 2 Dudakları da canına tuzaktır.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.8'>Dedikodu tatlı lokma gibidir, 2 İnsanın ta içine işler.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.9'>İşini savsaklayan kişi 2 Yıkıcıya kardeştir.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.10'>RABbin adı güçlü kuledir, 2 Ona sığınan doğru kişi için korunaktır.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.11'>Zengin servetini bir kale, 2 Aşılmaz bir sur sanır.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.12'>Yürekteki gururu düşüş, 2 Alçakgönüllülüğü ise onur izler.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.13'>Dinlemeden yanıt vermek 2 Ahmaklık ve utançtır.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.14'>İnsanın ruhu hastalıkta ona destektir. 2 Ama ezik ruh nasıl dayanabilir?</verse>
        <verse osisID='Prov.18.15'>Akıllı kişi bilgiyi satın alır, 2 Bilgenin kulağı da bilgi peşindedir.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.16'>Armağan, verenin yolunu açar 2 Ve kendisini büyüklerin önüne çıkartır.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.17'>Duruşmada ilk konuşan haklı görünür, 2 Başkası çıkıp onu sorgulayana dek.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.18'>Kura çekişmeleri sona erdirir, 2 Güçlü rakipleri uzlaştırır.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.19'>Gücenmiş kardeş surlu kentten daha zor elde edilir. 2 Çekişme sürgülü kale kapısı gibidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.20'>İnsanın karnı ağzının meyvesiyle, 2 Dudaklarının ürünüyle doyar.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.21'>Dil ölüme de götürebilir, yaşama da; 2 Konuşmayı seven, dilin meyvesine katlanmak zorundadır.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.22'>İyi bir eş bulan iyilik bulur 2 Ve RABbin lütfuna erer.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.23'>Yoksul acınma dilenir, 2 Zenginin yanıtıysa serttir.</verse>
        <verse osisID='Prov.18.24'>Yıkıma götüren dostlar vardır, 2 Ama öyle dost var ki, kardeşten yakındır insana. yıkıma gider››.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.19'>
        <verse osisID='Prov.19.1'>Dürüst yaşayan bir yoksul olmak, 2 Yalancı bir akılsız olmaktan yeğdir.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.2'>Bilgisiz heves işe yaramaz, 2 Acelecilik insanı yanılgıya düşürür.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.3'>İnsanın ahmaklığı yaşamını yıkar, 2 Yine de içinden RABbe öfkelenir.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.4'>Zenginlik dost üstüne dost kazandırır. 2 Oysa yoksulun dostu onu yüzüstü bırakır.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.5'>Yalancı tanık cezasız kalmaz, 2 Yalan soluyan kurtulamaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.6'>Birçokları önemli kişinin gözüne girmek 2 Ve eli açık olanın dostu olmak ister.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.7'>Yoksulun akrabaları bile onu sevmezse, 2 Dostlarının ondan uzak duracağı daha da kesindir. 2 Ne kadar yalvarsa ona yaklaşmazlar.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.8'>Sağduyulu olan canını sever, 2 Aklı izleyen bolluğa kavuşur.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.9'>Yalancı tanık cezasız kalmaz, 2 Yalan soluyan yok olur.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.10'>Akılsızın gösterişli bir yaşam sürmesi uygun değilse, 2 Kölelerin önderlere egemen olması 2 Hiç uygun değildir.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.11'>Sağduyulu kişi sabırlıdır, 2 Kusurları hoş görmesi ona onur kazandırır.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.12'>Kralın öfkesi genç aslanın kükreyişine benzer, 2 Lütfuysa otların üzerine düşen çiy gibidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.13'>Akılsız çocuk babasının başına beladır, 2 Dırdır eden kadın sürekli damlayan su gibidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.14'>Ev ve servet babadan mirastır, 2 Ama sağduyulu kadın RABbin armağanıdır.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.15'>Tembellik insanı uyuşukluğa iter, 2 Haylaz kişi de aç kalır.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.16'>Tanrı buyruğuna uyan canını korur, 2 Gitmesi gereken yolları umursamayan ölür.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.17'>Yoksula acıyan kişi RABbe ödünç vermiş olur, 2 Yaptığı iyilik için RAB onu ödüllendirir.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.18'>Henüz umut varken çocuğunu eğit, 2 Onun yıkımına neden olma.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.19'>Huysuz insan cezasını çekmelidir. 2 Onu bir kere kurtarsan da, hep aynı şeyi yapman gerekir.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.20'>Öğüde kulak ver, terbiyeyi kabul et ki, 2 Ömrünün kalan kısmı boyunca bilge olasın.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.21'>İnsan yüreğinde çok şey tasarlar, 2 Ama gerçekleşen, RABbin amacıdır.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.22'>İnsandan istenen vefadır, 2 Yoksul olmak yalancı olmaktan yeğdir.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.23'>RAB korkusu 2 Doygun ve dertsiz bir yaşama kavuşturur.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.24'>Tembel sahana daldırdığı elini 2 Ağzına geri götürmek bile istemez.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.25'>Alaycıyı döversen bön kişi ibret alır, 2 Akıllı kişiyi azarlarsan bilgisine bilgi katar.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.26'>Babasına saldıran, annesini kovan çocuk, 2 Ailesinin utancı ve yüzkarasıdır.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.27'>Oğlum, uyarılara kulağını tıkarsan, 2 Bilgi kaynağı sözlerden saparsın.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.28'>Niyeti bozuk tanık adaletle eğlenir, 2 Kötülerin ağzı fesatla beslenir.</verse>
        <verse osisID='Prov.19.29'>Alaycılar için ceza, 2 Akılsızların sırtı için kötek hazırdır.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.20'>
        <verse osisID='Prov.20.1'>Şarap insanı alaycı, içki gürültücü yapar, 2 Onun etkisiyle yoldan sapan bilge değildir.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.2'>Kralın öfkesi genç aslanın kükreyişine benzer, 2 Onu kızdıran canından olur.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.3'>Kavgadan kaçınmak insan için onurdur, 2 Oysa her ahmak tartışmaya hazırdır.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.4'>Sonbaharda çift sürmeyen tembel, 2 Hasatta aradığını bulamaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.5'>İnsanın niyetleri derin bir kuyunun suları gibidir, 2 Akıllı kişi onları açığa çıkarır.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.6'>İnsanların çoğu, ‹‹Vefalıyım›› der. 2 Ama sadık birini kim bulabilir?</verse>
        <verse osisID='Prov.20.7'>Doğru ve dürüst bir babaya 2 Sahip olan çocuklara ne mutlu!</verse>
        <verse osisID='Prov.20.8'>Yargı kürsüsünde oturan kral, 2 Kötülüğü gözleriyle ayıklar.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.9'>Kim, ‹‹Yüreğimi pak kıldım, 2 Günahımdan arındım›› diyebilir?</verse>
        <verse osisID='Prov.20.10'>RAB hileli tartıdan da, hileli ölçüden de tiksinir.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.11'>Çocuk bile eylemleriyle kendini belli eder, 2 Yaptıkları pak ve doğru mu, değil mi, anlaşılır.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.12'>İşiten kulağı da gören gözü de 2 RAB yaratmıştır.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.13'>Uykuyu seversen yoksullaşırsın, 2 Uyanık durursan ekmeğin bol olur.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.14'>Alıcı, ‹‹İşe yaramaz, işe yaramaz›› der, 2 Ama alıp gittikten sonra aldığıyla övünür.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.15'>Bol bol altının, mücevherin olabilir, 2 Ama bilgi akıtan dudaklar daha değerlidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.16'>Tanımadığı birine kefil olanın giysisini al; 2 Bir yabancı için yapıyorsa bunu, 2 Giysisini rehin tut.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.17'>Hileyle kazanılan yiyecek insana tatlı gelir, 2 Ama sonra ağza dolan çakıl gibidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.18'>Tasarılarını danışarak yap, 2 Yöntemlere uyarak savaş.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.19'>Dedikoducu sır saklayamaz, 2 Bu nedenle ağzı gevşek olanla arkadaşlık etme.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.20'>Annesine ya da babasına sövenin 2 Işığı zifiri karanlıkta s��necek.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.21'>Tez elde edilen mirasın 2 Sonu bereketli olmaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.22'>‹‹Bu kötülüğü sana ödeteceğim›› deme; 2 RABbi bekle, O seni kurtarır.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.23'>RAB hileli tartıdan tiksinir, 2 Hileli teraziden hoşlanmaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.24'>İnsanın adımlarını RAB yönlendirir; 2 Öyleyse insan tuttuğu yolu nasıl anlayabilir?</verse>
        <verse osisID='Prov.20.25'>Düşünmeden adakta bulunmak 2 Sakıncalıdır.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.26'>Bilge kral kötüleri ayıklar, 2 Harman döver gibi cezalandırır.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.27'>İnsanın ruhu RABbin ışığıdır, 2 İç varlığın derinliklerine işler.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.28'>Sevgi ve sadakat kralın güvencesidir. 2 Onun tahtını sağlamlaştıran sevgidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.29'>Gençlerin görkemi güçleri, 2 Yaşlıların onuru ağarmış saçlardır.</verse>
        <verse osisID='Prov.20.30'>Yaralayan darbeler kötülüğü temizler, 2 Kötek iç varlığın derinliklerini paklar.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.21'>
        <verse osisID='Prov.21.1'>Kralın yüreği RABbin elindedir, 2 Kanaldaki su gibi onu istediği yöne çevirir.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.2'>İnsan izlediği her yolun doğru olduğunu sanır, 2 Ama niyetlerini tartan RABdir.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.3'>RAB kendisine kurban sunulmasından çok, 2 Doğruluğun ve adaletin yerine getirilmesini ister.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.4'>Küstah bakışlar ve kibirli yürek 2 Kötülerin çırası ve günahıdır.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.5'>Çalışkanın tasarıları hep bollukla, 2 Her türlü acelecilik hep yoklukla sonuçlanır.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.6'>Yalan dolanla yapılan servet, 2 Sis gibi geçicidir ve ölüm tuzağıdır.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.7'>Kötülerin zorbalığı kendilerini süpürüp götürür, 2 Çünkü doğru olanı yapmaya yanaşmazlar.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.8'>Suçlunun yolu dolambaçlı, 2 Pak kişinin yaptıklarıysa dosdoğrudur.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.9'>Kavgacı kadınla aynı evde oturmaktansa, 2 Damın köşesinde oturmak yeğdir.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.10'>Kötünün can attığı kötülüktür, 2 Hiç kimseye acımaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.11'>Alaycı cezalandırılınca bön kişi akıllanır, 2 Bilge olan öğretilenden bilgi kazanır.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.12'>Adil Olan, kötünün evini dikkatle gözler 2 Ve kötüleri yıkıma uğratır.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.13'>Yoksulun feryadına kulağını tıkayanın 2 Feryadına yanıt verilmeyecektir.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.14'>Gizlice verilen armağan öfkeyi, 2 Koyna sokuşturulan rüşvet de kızgın gazabı yatıştırır.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.15'>Hak yerine gelince doğru kişi sevinir, 2 Fesatçı dehşete düşer.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.16'>Sağduyudan uzaklaşan, 2 Kendini ölüler arasında bulur.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.17'>Zevkine düşkün olan yoksullaşır, 2 Şaraba ve zeytinyağına düşkün kişi de zengin olmaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.18'>Kötü kişi doğru kişinin fidyesidir, 2 Hain de dürüstün.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.19'>Çölde yaşamak, 2 Can sıkıcı ve kavgacı kadınla yaşamaktan yeğdir.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.20'>Bilgenin evi değerli eşya ve zeytinyağıyla doludur, 2 Akılsızsa malını har vurup harman savurur.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.21'>Doğruluğun ve sevginin ardından koşan, 2 Yaşam, gönenç ve onur bulur.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.22'>Bilge kişi güçlülerin kentine saldırıp 2 Güvendikleri kaleyi yıkar.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.23'>Ağzını ve dilini tutan 2 Başını beladan korur.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.24'>Gururlu, küstah ve alaycı: 2 Bunlar kas kas kasılan insanın adlarıdır.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.25'>Tembelin isteği onu ölüme götürür, 2 Çünkü elleri çalışmaktan kaçınır;</verse>
        <verse osisID='Prov.21.26'>Bütün gün isteklerini sıralar durur, 2 Oysa doğru kişi esirgemeden verir.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.27'>Kötülerin sunduğu kurban iğrençtir, 2 Hele bunu kötü niyetle sunarlarsa.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.28'>Yalancı tanık yok olur, 2 Dinlemeyi bilenin tanıklığıysa inandırıcıdır.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.29'>Kötü kişi kendine güçlü bir görünüm verir, 2 Erdemli insansa tuttuğu yoldan emindir.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.30'>RABbe karşı başarılı olabilecek 2 Bilgelik, akıl ve tasarı yoktur.</verse>
        <verse osisID='Prov.21.31'>At savaş günü için hazır tutulur, 2 Ama zafer sağlayan RAB'dir.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.22'>
        <verse osisID='Prov.22.1'>İyi ad büyük servetten, 2 Saygınlık gümüş ve altından yeğdir.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.2'>Zenginle yoksulun ortak yönü şu: 2 Her ikisini de RAB yarattı.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.3'>İhtiyatlı kişi tehlikeyi görünce saklanır, 2 Bönse öne atılır ve zarar görür.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.4'>Alçakgönüllülüğün ve RAB korkusunun ödülü, 2 Zenginlik, onur ve yaşamdır.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.5'>Kötünün yolu diken ve tuzakla doludur. 2 Canını korumak isteyen bunlardan uzak durur.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.6'>Çocuğu tutması gereken yola göre yetiştir, 2 Yaşlandığında o yoldan ayrılmaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.7'>Zengin yoksullara egemen olur, 2 Borç alan borç verenin kulu olur.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.8'>Fesat eken dert biçer, 2 Gazabının değneği yok olur.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.9'>Cömert olan kutsanır, 2 Çünkü yemeğini yoksullarla paylaşır.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.10'>Alaycıyı kov, kavga biter; 2 Çekişme ve aşağılamalar da sona erer.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.11'>Yürek temizliğini ve güzel sözleri seven, 2 Kralın dostluğunu kazanır.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.12'>RAB bilgiyi gözetip korur, 2 Hainin sözlerini ise altüst eder.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.13'>Tembel der ki, ‹‹Dışarda aslan var, 2 Sokağa çıksam beni parçalar.››</verse>
        <verse osisID='Prov.22.14'>Sokak kadınının ağzı dipsiz çukur gibidir, 2 RABbin gazabına uğrayan oraya düşer.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.15'>Akılsızlık çocuğun öz yapısındadır, 2 Değnekle terbiye edilirse akılsızlıktan uzaklaşır.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.16'>Servetini büyütmek için yoksulu ezenle 2 Zengine armağan verenin sonu yoksulluktur.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.17'>Kulak ver, bilgelerin sözlerini dinle, 2 Öğrettiğimi zihnine işle.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.18'>Sözlerimi yüreğinde saklarsan mutlu olursun, 2 Onlar hep hazır olsun dudaklarında.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.19'>RABbe güvenmen için 2 Bugün bunları sana, evet sana da bildiriyorum.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.20'>Senin için otuz söz yazdım, 2 Bilgi ve öğüt sözleri...</verse>
        <verse osisID='Prov.22.21'>Öyle ki, güvenilir, doğru sözleri bilesin, 2 Böylece seni gönderene güvenilir yanıt verebilesin.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.22'>Yoksulu, yoksul olduğu için soymaya kalkma, 2 Düşkünü mahkemede ezme. Masoretik metinde geçmemektedir.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.23'>Çünkü onların davasını RAB yüklenecek 2 Ve onları soyanların canını alacak.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.24'>Huysuz kişiyle arkadaşlık etme; 2 Tez öfkelenenle yola çıkma.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.25'>Yoksa onun yollarına alışır, 2 Kendini tuzağa düşmüş bulursun.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.26'>El sıkışıp 2 Başkasının borcuna kefil olmaktan kaçın.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.27'>Ödeyecek paran olmazsa, 2 Altındaki döşeğe bile el koyarlar.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.28'>Atalarının belirlediği 2 Eski sınır taşlarının yerini değiştirme.</verse>
        <verse osisID='Prov.22.29'>İşinde usta birini görüyor musun? 2 Öylesi sıradan kişilere değil, 2 Krallara bile hizmet eder.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.23'>
        <verse osisID='Prov.23.1'>Bir önderle yemeğe oturduğunda 2 Önüne konulana dikkat et.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.2'>İştahına yenilecek olursan, 2 Daya bıçağı kendi boğazına.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.3'>Onun lezzetli yemeklerini çekmesin canın, 2 Böyle yemeğin ardında hile olabilir.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.4'>Zengin olmak için didinip durma, 2 Çıkar bunu aklından.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.5'>Servet göz açıp kapayana dek yok olur, 2 Kanatlanıp kartal gibi göklere uçar.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.6'>Cimrinin verdiği yemeği yeme, 2 Lezzetli yemeklerini çekmesin canın.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.7'>Çünkü yediğin her şeyin hesabını tutar, 2 ‹‹Ye, iç›› der sana, 2 Ama yüreği senden yana değildir.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.8'>Yediğin azıcık yemeği kusarsın, 2 Söylediğin güzel sözler de boşa gider.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.9'>Akılsıza öğüt vermeye kalkma, 2 Çünkü senin sözlerindeki sağduyuyu küçümser.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.10'>Eski sınır taşlarının yerini değiştirme, 2 Öksüzlerin toprağına el sürme.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.11'>Çünkü onların Velisi güçlüdür 2 Ve onların davasını sana karşı O yürütür. kurtarıcılığı vurguluyor.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.12'>Uyarıları zihnine işle, 2 Bilgi dolu sözlere kulak ver.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.13'>Çocuğunu terbiye etmekten geri kalma, 2 Onu değnekle dövsen de ölmez.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.14'>Onu değnekle döversen, 2 Canını ölüler diyarından kurtarırsın.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.15'>Oğlum, bilge yürekli olursan, 2 Benim yüreğim de sevinir.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.16'>Dudakların doğru konuştuğunda 2 Gönlüm de coşar.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.17'>Günahkârlara imrenmektense, 2 Sürekli RAB korkusunda yaşa.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.18'>Böylece bir geleceğin olur 2 Ve umudun boşa çıkmaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.19'>Oğlum, dinle ve bilge ol, 2 Yüreğini doğru yolda tut.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.20'>Aşırı şarap içenlerle, 2 Ete düşkün oburlarla arkadaşlık etme.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.21'>Çünkü ayyaş ve obur kişi yoksullaşır, 2 Uyuşukluk da insana paçavra giydirir.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.22'>Sana yaşam veren babanın sözlerine kulak ver, 2 Yaşlandığı zaman anneni hor görme.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.23'>Gerçeği satın al ve satma; 2 Bilgeliği, terbiyeyi, aklı da.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.24'>Doğru kişinin babası coştukça coşar, 2 Bilgece davranan oğulun babası sevinir.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.25'>Annenle baban seninle coşsun, 2 Seni doğuran sevinsin.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.26'>Oğlum, beni yürekten dinle, 2 Gözünü gittiğim yoldan ayırma.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.27'>Çünkü fahişe derin bir çukur, 2 Ahlaksız kadın dar bir kuyudur.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.28'>Evet, soyguncu gibi pusuda bekler 2 Ve birçok erkeği yoldan çıkarır.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.29'>Ah çeken kim? Vah çeken kim? 2 Kimdir çekişip duran? 2 Yakınan kim? Boş yere yaralanan kim? 2 Gözleri kanlı olan kim?</verse>
        <verse osisID='Prov.23.30'>İçmeye oturup kalkamayanlar, 2 Karışık şarapları denemeye gidenlerdir.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.31'>Şarabın kızıl rengine, 2 Kadehte ışımasına, 2 Boğazdan aşağı süzülüvermesine bakma.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.32'>Sonunda yılan gibi ısırır, 2 Engerek gibi sokar.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.33'>Gözlerin garip şeyler görür, 2 Aklından ahlaksızlıklar geçer.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.34'>Kendini kâh denizin ortasında, 2 Kâh gemi direğinin tepesinde yatıyor sanırsın.</verse>
        <verse osisID='Prov.23.35'>‹‹Dövdüler beni ama incinmedim, 2 Vurdular ama farketmedim›› dersin, 2 ‹‹Yeniden içmek için ne zaman ayılacağım?››</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.24'>
        <verse osisID='Prov.24.1'>Kötülere imrenme, 2 Onlarla birlikte olmayı isteme.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.2'>Çünkü yürekleri zorbalık tasarlar, 2 Dudakları belalardan söz eder.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.3'>Ev bilgelikle yapılır, 2 Akılla pekiştirilir.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.4'>Bilgi sayesinde odaları 2 Her türlü değerli, güzel eşyayla dolar.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.5'>Bilgelik güçten, 2 Bilgi kaba kuvvetten üstündür. üstündür›› (bkz. Septuaginta), Masoretik metin ‹‹Bilge güçlü olur, bilgi sahibi gücünü artırır.››</verse>
        <verse osisID='Prov.24.6'>Savaşmak için yöntem, 2 Zafer kazanmak için birçok danışman gerekli.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.7'>Ahmak için bilgelik ulaşılamayacak kadar yüksektir, 2 Kent kurulunda ağzını açamaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.8'>Kötülük tasarlayan kişi 2 Düzenbaz olarak bilinecektir.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.9'>Ahmakça tasarılar günahtır, 2 Alaycı kişiden herkes iğrenir.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.10'>Sıkıntılı günde cesaretini yitirirsen, 2 Gücün kıt demektir.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.11'>Ölüm tehlikesi içinde olanları kurtar, 2 Ölmek üzere olanları esirge.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.12'>‹‹İşte bunu bilmiyordum›› desen de, 2 İnsanın yüreğindekini bilen sezmez mi? 2 Senin canını koruyan anlamaz mı? 2 Ödetmez mi herkese yaptığını?</verse>
        <verse osisID='Prov.24.13'>Oğlum, bal ye, çünkü iyidir, 2 Süzme bal damağa tatlı gelir.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.14'>Bilgelik de canın için öyledir, bilmiş ol. 2 Bilgeliği bulursan bir geleceğin olur 2 Ve umudun boşa çıkmaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.15'>Ey kötü adam, doğru kişinin evine karşı pusuya yatma, 2 Konutunu yıkmaya kalkma.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.16'>Çünkü doğru kişi yedi kez düşse yine kalkar, 2 Ama kötüler felakette yıkılır.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.17'>Düşmanın düşüşüne keyiflenme, 2 Sendelemesine sevinme.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.18'>Yoksa RAB görür ve hoşnut kalmaz 2 Ve düşmanına duyduğu öfke yatışır.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.19'>Kötülük edenlere kızıp üzülme, 2 Onlara özenme.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.20'>Çünkü kötülerin geleceği yok, 2 Çırası sönecek onların.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.21'>Oğlum, RABbe ve krala saygı göster, 2 Onlara başkaldıranlarla arkadaşlık etme.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.22'>Çünkü onlar ansızın felakete uğrar, 2 İnsanın başına ne belalar getireceklerini kim bilir?</verse>
        <verse osisID='Prov.24.23'>Şunlar da bilgelerin sözleridir: 2 Yargılarken yan tutmak iyi değildir.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.24'>Kötüye, ‹‹Suçsuzsun›› diyen yargıcı 2 Halklar lanetler, uluslar kınar.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.25'>Ne mutlu suçluyu mahkûm edene! 2 Herkes onu candan kutlar.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.26'>Dürüst yanıt 2 Gerçek dostluğun işaretidir. ‹‹Dürüst yanıt veren dudakları öper.››</verse>
        <verse osisID='Prov.24.27'>İlkin dışardaki işini bitirip tarlanı hazırla, 2 Ondan sonra evini yap.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.28'>Başkalarına karşı nedensiz tanıklık etme 2 Ve dudaklarınla aldatma.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.29'>‹‹Bana yaptığını ben de ona yapacağım, 2 Ödeteceğim bana yaptığını›› deme.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.30'>Tembelin tarlasından, 2 Sağduyudan yoksun kişinin bağından geçtiğimde</verse>
        <verse osisID='Prov.24.31'>Her yanı dikenlerin, otların 2 Kapladığını gördüm; 2 Taş duvar da yıkılmıştı.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.32'>Gördüklerimi derin derin düşündüm, 2 Seyrettiklerimden ibret aldım.</verse>
        <verse osisID='Prov.24.33'>‹‹Biraz kestireyim, biraz uyuklayayım, 2 Ellerimi kavuşturup şöyle bir uyuyayım›› demeye kalmadan,</verse>
        <verse osisID='Prov.24.34'>Yokluk bir haydut gibi, 2 Yoksulluk bir akıncı gibi gelir üzerine.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.25'>
        <verse osisID='Prov.25.1'>Bundan sonrakiler de Süleymanın özdeyişleridir. 2 Bunları Yahuda Kralı Hizkiyanın adamları derledi.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.2'>Tanrıyı gizli tuttuğu şeyler için, 2 Krallarıysa açığa çıkardıkları için yüceltiriz.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.3'>Göğün yüksekliği, yerin derinliği gibi, 2 Kralların aklından geçen de kestirilemez.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.4'>Cürufu gümüşten ayırınca, 2 Kuyumcunun işleyeceği madde kalır.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.5'>Kötüleri kralın huzurundan uzaklaştırırsan 2 Kralın tahtı adaletle pekişir.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.6'>Kralın önünde kendini yüceltme, 2 Önemli kişiler arasında yer edinmeye çalışma.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.7'>Çünkü kralın seni bir soylunun önünde alaşağı etmesindense, 2 Sana, ‹‹Yukarıya gel›› demesi yeğdir.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.8'>Gördüklerinle hemencecik mahkemeye başvurma; 2 Çünkü başkası seni utandırabilir, 2 Sonra ne yapacağını bilemezsin.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.9'>Davanı doğrudan komşunla gör; 2 Başkasının sırrını açıklama.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.10'>Yoksa işiten seni utandırabilir 2 Ve bu kötü ün yakanı bırakmaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.11'>Yerinde söylenen söz, 2 Gümüş oymalardaki altın elmafö gibidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.12'>Altın küpe ya da altın bir süs neyse, 2 Dinleyen kulak için bilgenin azarlaması da öyledir.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.13'>Hasatta kar serinliği nasılsa, 2 Güvenilir ulak da kendisini gönderenler için öyledir. 2 Böyle biri efendilerinin canına can katar.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.14'>Yağmursuz bulut ve yel nasılsa, 2 Vermediği armağanla övünen kişi de öyledir.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.15'>Sabırla bir hükümdar bile ikna edilir, 2 Tatlı dil en güçlü direnci kırar.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.16'>Bal buldun mu yeteri kadar ye, 2 Fazla doyarsan kusarsın.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.17'>Başkalarının evine seyrek git, 2 Yoksa onları bezdirir, nefretini kazanırsın.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.18'>Başkasına karşı yalancı tanıklık eden 2 Topuz, kılıç ya da sivri ok gibidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.19'>Sıkıntılı günde haine güvenmek, 2 Çürük dişe ya da sakat ayağa güvenmek gibidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.20'>Dertli kişiye ezgi söylemek, 2 Soğuk günde giysilerini üzerinden almaya, 2 Ya da sodaya sirke katmaya benzer.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.21'>Düşmanın acıkmışsa doyur, 2 Susamışsa su ver.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.22'>Bunu yapmakla onu utanca boğarsın 2 Ve RAB seni ödüllendirir.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.23'>Kuzeyden esen rüzgar nasıl yağmur getirirse, 2 İftiracı dil de öfkeli bakışlara yol açar.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.24'>Kavgacı kadınla aynı evde oturmaktansa, 2 Damın köşesinde oturmak yeğdir.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.25'>Susamış kişi için soğuk su neyse, 2 Uzak ülkeden gelen iyi haber de öyledir.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.26'>Kötünün önünde pes eden doğru kişi, 2 Suyu bulanmış pınar, kirlenmiş kuyu gibidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.25.27'>Fazla bal yemek iyi değildir; 2 Hep yüceltilmeyi beklemek de...</verse>
        <verse osisID='Prov.25.28'>Kendini denetleyemeyen kişi 2 Yıkılmış sursuz kent gibidir.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.26'>
        <verse osisID='Prov.26.1'>Yaz ortasında kar, hasatta yağmur uygun olmadığı gibi, 2 Akılsıza da onur yakışmaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.2'>Öteye beriye uçuşan serçe 2 Ve kırlangıç gibi, 2 Hak edilmemiş lanet de tutmaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.3'>Ata kırbaç, eşeğe gem, 2 Akılsızın sırtına da değnek gerek.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.4'>Akılsıza ahmaklığına göre karşılık verme, 2 Yoksa sen de onun düzeyine inersin.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.5'>Akılsıza ahmaklığına uygun karşılık ver, 2 Yoksa kendini bilge sanır.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.6'>Akılsızın eliyle haber gönderen, 2 Kendi ayaklarını kesen biri gibi, 2 Kendine zarar verir.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.7'>Akılsızın ağzında özdeyiş, 2 Kötürümün sarkan bacakları gibidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.8'>Akılsızı onurlandırmak, 2 Taşı sapana bağlamak gibidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.9'>Sarhoşun elindeki dikenli dal ne ise, 2 Akılsızın ağzında özdeyiş de odur.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.10'>Oklarını gelişigüzel fırlatan okçu neyse, 2 Yoldan geçen akılsızı ya da sarhoşu ücretle tutan da öyledir.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.11'>Ahmaklığını tekrarlayan akılsız, 2 Kusmuğuna dönen köpek gibidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.12'>Kendini bilge gören birini tanıyor musun? 2 Akılsız bile ondan daha umut vericidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.13'>Tembel, ‹‹Yolda aslan var, 2 Sokaklarda aslan dolaşıyor›› der.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.14'>Menteşeleri üzerinde dönen kapı gibi, 2 Tembel de yatağında döner durur.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.15'>Tembel elini sahana daldırır, 2 Yeniden ağzına götürmeye üşenir.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.16'>Tembel kendini, 2 Akıllıca yanıt veren yedi kişiden daha bilge sanır.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.17'>Kendini ilgilendirmeyen bir kavgaya bulaşan kişi, 2 Yoldan geçen köpeği kulaklarından tutana benzer.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.18'> Ateşli ve öldürücü oklar savuran bir deli neyse, 2 Komşusunu aldatıp, ‹‹Şaka yapıyordum›› 2 Diyen de öyledir.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.20'>Odun bitince ateş söner, 2 Dedikoducu yok olunca kavga diner.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.21'>Kor için kömür, ateş için odun neyse, 2 Çekişmeyi alevlendirmek için kavgacı da öyledir.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.22'>Dedikodu tatlı lokma gibidir, 2 İnsanın ta içine işler.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.23'>Okşayıcı dudaklarla kötü yürek, 2 Sırlanmış toprak kaba benzer.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.24'>Yüreği nefret dolu kişi sözleriyle niyetini gizlemeye çalışır, 2 Ama içi hile doludur.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.25'>Güzel sözlerine kanma, 2 Çünkü yüreğinde yedi iğrenç şey vardır.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.26'>Nefretini hileyle örtse bile, 2 Kötülüğü toplumun önünde ortaya çıkar.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.27'>Başkasının kuyusunu kazan içine kendi düşer, 2 Taşı yuvarlayan altında kalır.</verse>
        <verse osisID='Prov.26.28'>Yalancı dil incittiği kişilerden nefret eder, 2 Yaltaklanan ağızdan yıkım gelir.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.27'>
        <verse osisID='Prov.27.1'>Yarınla övünme, 2 Çünkü ne getireceğini bilemezsin.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.2'>Seni kendi ağzın değil, başkaları övsün, 2 Kendi dudakların değil, yabancı övsün.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.3'>Taş ağırdır, kum bir yüktür, 2 Ama ahmağın kışkırtması ikisinden de ağırdır.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.4'>Öfke zalim, hiddet azgındır, 2 Ama kıskançlığa kim dayanabilir?</verse>
        <verse osisID='Prov.27.5'>Açık bir azar, 2 Gizli tutulan sevgiden iyidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.6'>Düşmanın öpücükleri aldatıcıdır, 2 Ama dostun seni iyiliğin için yaralar.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.7'>Tok insanın canı balı bile çekmez, 2 Aç kişiye en acı şey tatlı gelir.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.8'>Yuvasından uzak kalan kuş nasılsa, 2 Yurdundan uzak kalan insan da öyledir.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.9'>Güzel koku ve buhur canı ferahlatır, 2 Dostun verdiği öğüt insana tatlı gelir.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.10'>Kendi dostunu da babanın dostunu da bırakma 2 Ve felakete uğradığın gün kardeşinin evine gitme; 2 Yakın komşun uzaktaki kardeşten yeğdir.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.11'>Oğlum, bilgece davran ki yüreğim sevinsin, 2 Beni ayıplayana yanıt vereyim.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.12'>İhtiyatlı kişi tehlikeyi görünce saklanır, 2 Bönse öne atılır ve zarar görür.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.13'>Tanımadığı birine kefil olanın giysisini al; 2 Bir yabancı için yapıyorsa bunu, 2 Giysisini rehin tut.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.14'>Sabah sabah komşuya verilen gürültülü bir selam 2 Küfür sayılır.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.15'>Kavgacı kadının dırdırı 2 Yağmurlu günde damlaların dinmeyen sesi gibidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.16'>Böyle bir kadını dizginlemeye kalkmak, 2 Rüzgarı ya da yağı avuçta tutmaya çalışmak gibidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.17'>Demir demiri biler, 2 İnsan da insanı...</verse>
        <verse osisID='Prov.27.18'>İncir ağacını budayan meyvesini yer, 2 Efendisine hizmet eden onurlandırılır.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.19'>Su görüntümüzü nasıl yansıtıyorsa, 2 Yürek de insanın içini yansıtır.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.20'>Ölüm ve yıkım diyarı insana doymaz, 2 İnsanın gözü de hiç doymaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.21'>Altın ocakta, gümüş potada sınanır, 2 İnsansa aldığı övgüyle sınanır.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.22'>Ahmağı buğdayla birlikte dibekte tokmakla dövsen bile, 2 Ahmaklığından kurtulmaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.23'>Davarına iyi bak, 2 Sığırlarına dikkat et.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.24'>Çünkü zenginlik kalıcı değildir 2 Ve taç kuşaktan kuşağa geçmez.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.25'>Çayır biçilince, yeni çimen çıkınca, 2 Dağlardaki otlar toplanınca,</verse>
        <verse osisID='Prov.27.26'>Kuzular seni giydirir, 2 Tekeler tarlanın bedeli olur.</verse>
        <verse osisID='Prov.27.27'>Keçilerin sütü yalnız seni değil, 2 Ev halkını, hizmetçilerini de doyurmaya yeter.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.28'>
        <verse osisID='Prov.28.1'>Kötü kişi kendisini kovalayan olmasa bile kaçar, 2 Doğrularsa genç aslan gibi yüreklidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.2'>Ayaklanan ülke çok başlı olur, 2 Ama akıllı, bilgili kişi düzeni sağlar.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.3'>Yoksulu ezen yoksul, 2 Ürünü harap eden sağanak yağmur gibidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.4'>Yasayı terk eden kötüyü över, 2 Yerine getirense kötüye karşı çıkar.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.5'>Kötüler adaletten anlamaz, 2 RABbe yönelenlerse her yönüyle anlar.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.6'>Dürüst bir yoksul olmak, 2 Yolsuzlukla zengin olmaktan yeğdir.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.7'>Kutsal Yasayı yerine getiren çocuk akıllıdır, 2 Oburlarla arkadaşlık edense babasını utandırır.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.8'>Faiz ve tefecilikle malına mal katan kişi, 2 Bunu yoksullara acıyan için biriktirir.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.9'>Yasaya kulağını tıkayanın 2 Duası da iğrençtir.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.10'>Dürüst kişileri kötü yola saptıran 2 Kendi kazdığı çukura düşer. 2 İyiliği, özü sözü bir olanlar miras alacak.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.11'>Zengin kendini bilge sanır, 2 Ama akıllı yoksul onun içini okur.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.12'>Doğruların zaferi coşkuyla kutlanır, 2 Ama kötüler egemen olunca insan kaçacak yer arar.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.13'>Günahlarını gizleyen başarılı olmaz, 2 İtiraf edip bırakansa merhamet bulur.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.14'>Günahtan çekinen ne mutludur! 2 İnatçılık edense belaya düşer.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.15'>Yoksul halkı yöneten kötü kişi 2 Kükreyen aslan, saldırgan ayı gibidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.16'>Gaddar önderin aklı kıttır; 2 Haksız kazançtan nefret edense uzun ömürlü olur.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.17'>Adam öldürmekten vicdan azabı çeken, mezara dek kaçacaktır; 2 Kimse ona yardım etmesin.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.18'>Alnı ak yaşayan kurtulur, 2 Yolsuzluk yapan ansızın yıkıma uğrar.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.19'>Toprağını işleyenin ekmeği bol olur, 2 Hayal peşinde koşansa yoksulluğa doyar.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.20'>Güvenilir kişi bolluğa erer, 2 Zengin olmaya can atansa beladan kurtulamaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.21'>Hatır gözetmek iyi değildir, 2 Çünkü insan bir lokma ekmek için bile suç işler.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.22'>Cimri servet peşinde koşar, 2 Yoksulluğa uğrayacağını düşünmez.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.23'>Başkasını azarlayan sonunda 2 Pohpohlayandan daha çok beğeni kazanır.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.24'>Annesini ya da babasını soymayı günah saymayan, 2 Haydutla birdir.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.25'>Açgözlü kavga çıkarır, 2 RABbe güvenense bolluk içinde yaşar.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.26'>Kendine güvenen akılsızdır, 2 Bilgece davranan güvenlikte olur.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.27'>Yoksula verenin eksiği olmaz, 2 Yoksulu görmezden gelense bir sürü lanete uğrar.</verse>
        <verse osisID='Prov.28.28'>Kötüler egemen olunca insan kaçacak yer arar, 2 Ama kötüler yok olunca doğrular çoğalır.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.29'>
        <verse osisID='Prov.29.1'>Defalarca azarlandığı halde dikbaşlılık eden, 2 Ansızın yıkıma uğrayacak, çare yok.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.2'>Doğru kişiler çoğalınca halk sevinir, 2 Kötü kişi hükümdar olunca halk inler.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.3'>Bilgeliği seven babasını sevindirir, 2 Fahişelerle dostluk eden malını yitirir.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.4'>Adaletle yöneten kral ülkesini ayakta tutar, 2 Ağır vergiler koyansa çökertir.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.5'>Başkasını pohpohlayan kişi, 2 Ona tuzak kurar.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.6'>Kötünün başkaldırısı kendine tuzak olur, 2 Doğru kişiyse ezgi söyler ve sevinir.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.7'>Doğru kişi yoksulların hakkını verir, 2 Kötü kişi hak hukuk nedir bilmez.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.8'>Alaycı kişiler kentleri bile karıştırır, 2 Bilgelerse öfkeyi yatıştırır.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.9'>Bilge kişiyle davası olan ahmak 2 Kızar, alay eder ve rahat vermez.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.10'>Kana susamışlar dürüst kişiden nefret eder, 2 Doğrularsa onun canını korur.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.11'>Akılsız hep patlamaya hazırdır, 2 Bilgeyse öfkesini dizginler.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.12'>Hükümdar yalana kulak verirse, 2 Bütün görevlileri de kötü olur.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.13'>Zorbayla yoksulun ortak bir noktası var: 2 İkisinin de gözünü açan RABdir.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.14'>Yoksulları adaletle yöneten kralın 2 Tahtı hep güvenlikte olur.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.15'>Değnekle terbiye bilgelik kazandırır, 2 Kendi haline bırakılan çocuksa annesini utandırır.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.16'>Kötüler çoğalınca başkaldırı da çoğalır, 2 Ama doğrular onların düşüşünü görecektir.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.17'>Oğlunu terbiye et, o da sana huzur verecek 2 Ve gönlünü hoşnut edecektir.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.18'>Tanrısal esinden yoksun olan halk 2 Sınır tanımaz olur. 2 Ne mutlu Kutsal Yasayı yerine getirene!</verse>
        <verse osisID='Prov.29.19'>Köle salt sözle terbiye edilemez, 2 Çünkü anlasa da kulak asmaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.20'>Sözünü tartmadan konuşan birini tanıyor musun? 2 Akılsızın durumu bile onunkinden daha umut vericidir.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.21'>Çocukluğundan beri kölesini şımartan, 2 Sonunda cezasını çeker.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.22'>Öfkeli kişi çekişme yaratır, 2 Huysuz kişinin başkaldırısı eksik olmaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.23'>Kibir insanı küçük düşürür, 2 Alçakgönüllülükse onur kazandırır.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.24'>Hırsızla ortak olanın düşmanı kendisidir, 2 Mahkemede yemin etse de bildiğini söylemez.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.25'>İnsandan korkmak tuzaktır, 2 Ama RABbe güvenen güvenlikte olur.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.26'>Hükümdarın gözüne girmek isteyen çoktur, 2 Ama RABdir insana adalet sağlayan.</verse>
        <verse osisID='Prov.29.27'>Doğrular haksızlardan iğrenir, 2 Kötüler de dürüst yaşayanlardan.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.30'>
        <verse osisID='Prov.30.1'>Massalı Yake oğlu Agurun sözleri: 2 Bu adam şöyle diyor: 2 ‹‹Yoruldum, ey Tanrım, yoruldum ve tükendim. ve tükendim› ›› ya da ‹‹Bu adam İtiele, İtiele ve Ukkala şöyle diyor››.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.2'>Gerçekten ben insanların en cahiliyim, 2 Bende insan aklı yok.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.3'>Bilgeliği öğrenmedim, 2 Kutsal Olana ilişkin bilgiden de yoksunum.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.4'>Kim göklere çıkıp indi? 2 Kim yeli avuçlarında topladı? 2 Suları giysisiyle sarıp sarmalayan kim? 2 Kim belirledi dünyanın sınırlarını? 2 Adı nedir, oğlunun adı nedir, biliyorsan söyle!</verse>
        <verse osisID='Prov.30.5'>Tanrının her sözü güvenilirdir, 2 O kendisine sığınan herkese kalkandır.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.6'>Onun sözüne bir şey katma, 2 Yoksa seni azarlar, yalancı çıkarsın.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.7'>Ey Tanrı, iki şey diledim senden: 2 Ben ölmeden bunları esirgeme benden.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.8'>Sahtekârlığı, yalanı benden uzak tut, 2 Bana ne yoksulluk ne de zenginlik ver; 2 Payıma düşen ekmeği ver, yeter.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.9'>Yoksa bolluktan, ‹Kimmiş RAB?› diye seni yadsır, 2 Ya da yoksulluktan çalar 2 Ve Tanrımın adını lekelemiş olurum.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.10'>‹‹Köleyi efendisine çekiştirme, 2 Yoksa sana lanet eder, sen de suçlu çıkarsın.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.11'>Öyleleri var ki, babalarına lanet eder, 2 Annelerine değer vermezler.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.12'>Öyleleri var ki, kendilerini tertemiz sanırlar, 2 Oysa kötülüklerinden arınmış değiller.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.13'>Öyleleri var ki, kendilerinden üstün kimse yok sanır, 2 Herkese tepeden bakarlar.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.14'>Öyleleri var ki, dişleri kılıç, çeneleri bıçaktır, 2 Mazlumlarla yoksulları yutup yeryüzünden yok ederler.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.15'>Sülüğün iki kızı vardır, adları ‹Ver, ver›dir. 2 Hiç doymayan üç şey, 2 ‹Yeter› demeyen dört şey vardır:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.16'>Ölüler diyarı, kısır rahim, 2 Suya doymayan toprak ve ‹Yeter› demeyen ateş.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.17'>Babasıyla alay edenin, annesinin sözünü hor görenin 2 Gözünü vadideki kargalar oyacak; 2 O akbabalara yem olacak.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.18'>Aklımın ermediği üç şey, 2 Anlamadığım dört şey var:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.19'>Kartalın gökyüzünde, 2 Yılanın kayada, 2 Geminin denizde izlediği yol 2 Ve erkeğin genç kızla tuttuğu yol.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.20'>Zina eden kadının yolu da şöyledir: 2 Yer, ağzını siler, 2 Sonra da, ‹Suç işlemedim› der.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.21'>Yeryüzü üç şeyin altında sarsılır; 2 Katlanamadığı dört şey vardır:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.22'>Kölenin kral olması, 2 Budalanın doyması,</verse>
        <verse osisID='Prov.30.23'>Nefret edilen kadının evlenmesi 2 Ve hizmetçinin hanımının yerine geçmesi.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.24'>‹‹Dünyada dört küçük yaratık var ki, 2 Çok bilgece davranırlar:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.25'>Karıncalar güçlü olmayan bir topluluktur, 2 Ama yiyeceklerini yazdan biriktirirler.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.26'>Kaya tavşanları da güçsüz bir topluluktur, 2 Ama yuvalarını kaya kovuklarında yaparlar.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.27'>Çekirgelerin kralı yoktur, 2 Ama bölük bölük ilerlerler.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.28'>Kertenkele elle bile yakalanır, 2 Ama kral saraylarında bulunur.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.29'>‹‹Yürüyüşü gösterişli üç yaratık, 2 Davranışı gösterişli dört yaratık var:</verse>
        <verse osisID='Prov.30.30'>Hayvanların en güçlüsü olan 2 Ve hiçbir şeyin önünde pes etmeyen aslan,</verse>
        <verse osisID='Prov.30.31'>Tazıfş, teke 2 Ve ordusunun başındaki kral. sözcüğün anlamı tam bilinmiyor.</verse>
        <verse osisID='Prov.30.32'>‹‹Eğer budala gibi kendini yücelttinse 2 Ya da kötülük tasarladınsa, 2 Dur ve düşün!</verse>
        <verse osisID='Prov.30.33'>Çünkü nasıl sütü dövünce tereyağı, 2 Burnu sıkınca kan çıkarsa, 2 Öfkeyi kurcalayınca da kavga çıkar.››</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Prov.31'>
        <verse osisID='Prov.31.1'>Massa Kralı Lemuelin sözleri, 2 Annesinin ona öğrettikleri:</verse>
        <verse osisID='Prov.31.2'>‹‹Oğlum, rahmimin ürünü, ne diyeyim? 2 Adaklarımın yanıtı oğlum, ne diyeyim?</verse>
        <verse osisID='Prov.31.3'>Gücünü kadınlara, 2 Gençliğini kralları mahvedenlere kaptırma!</verse>
        <verse osisID='Prov.31.4'>‹‹Şarap içmek krallara yakışmaz, ey Lemuel, 2 Krallara yakışmaz! 2 İçkiyi özlemek hükümdarlara yaraşmaz.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.5'>Çünkü içince kuralları unutur, 2 Mazlumun hakkını yerler.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.6'>İçkiyi çaresize, 2 Şarabı kaygı çekene verin.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.7'>İçsin ki yoksulluğunu unutsun, 2 Artık sefaletini anmasın.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.8'>Ağzını hakkını savunamayan için, 2 Kimsesizin davasını gütmek için aç.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.9'>Ağzını aç ve adaletle yargıla, 2 Mazlumun, yoksulun hakkını savun.››</verse>
        <verse osisID='Prov.31.10'>Erdemli kadını kim bulabilir? 2 Onun değeri mücevherden çok üstündür. sırayla İbranice alfabenin değişik bir harfiyle başlar.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.11'>Kocası ona yürekten güvenir 2 Ve kazancı eksilmez.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.12'>Kadın ona kötülükle değil, 2 Yaşamı boyunca iyilikle karşılık verir.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.13'>Yün, keten bulur, 2 Zevkle elleriyle işler.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.14'>Ticaret gemileri gibidir, 2 Yiyeceğini uzaktan getirir.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.15'>Gün ağarmadan kalkar, 2 Ev halkına yiyecek, hizmetçilerine paylarını verir.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.16'>Bir tarlayı gözüne kestirip satın alır, 2 El emeğiyle kazandığı parayla bağ diker.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.17'>Giyinip kollarını sıvar, 2 Canla başla çalışır.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.18'>Ticaretinin kârlı olduğunu bilir, 2 Çırası gece boyunca yanar.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.19'>Eliyle örekeyi tutar, 2 Avucunda iği tutar.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.20'>Mazluma kollarını açar, 2 Yoksula elini uzatır.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.21'>Kar yağınca ev halkı için kaygılanmaz, 2 Çünkü hepsinin iki katfü giysisi vardır.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.22'>Yatak örtüleri dokur, 2 Kendi giysileri ince mor ketendendir.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.23'>Kocası ülkenin ileri gelenleriyle oturup kalkar, 2 Kent kurulunda iyi tanınır.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.24'>Kadın diktiği keten giysilerle 2 Ördüğü kuşakları tüccara satar.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.25'>Güç ve onurla kuşanmıştır, 2 Geleceğe güvenle bakar.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.26'>Ağzından bilgelik akar, 2 Dili iyilik öğütler.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.27'>Ev halkının işlerini yönetir, 2 Tembellik nedir bilmez.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.28'>Çocukları önünde ayağa kalkıp onu kutlar, 2 Kocası onu över.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.29'>‹‹Soylu işler yapan çok kadın var, 2 Ama sen hepsinden üstünsün›› der.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.30'>Çekicilik aldatıcı, güzellik boştur; 2 Ama RABbe saygılı kadın övülmeye layıktır.</verse>
        <verse osisID='Prov.31.31'>Ellerinin hak ettiğini verin kendisine, 2 Yaptıkları için kent kurulunda övülsün.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>