<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='fr' osisRefWork='Bible' osisIDWork='FrePGR'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2012-01-07</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='FrePGR'>
        <title>Bible Perret-Gentil et Rilliet</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (6)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2012-01-07</date>
        <description>http://theotex.org/</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>FrePGR</identifier>
        <source>no entry TextSource in sword.conf found</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Deut'>
      <chapter osisID='Deut.1'>
        <verse osisID='Deut.1.1'>Ce sont ici les discours  que Moïse adressa à tout Israël au delà du Jourdain dans le désert, dans la plaine vis-à-vis de Suph entre Paran et Thophel et Laban et Hatseroth et Dizahab.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.2'>Il y a onze journées de marche de Horeb, par la route de la montagne de Séir, à Cadès-Barnéa.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.3'>Et dans la quarantième année, dans le onzième mois, le premier jour du mois, Moïse exposa aux enfants d'Israël toutes les choses dont l'Éternel l'avait chargé pour eux,</verse>
        <verse osisID='Deut.1.4'>après qu'il eut défait Sihon, Roi des Amoréens, qui résidait à Hesbon, et Og, Roi de Basan, qui résidait à Astharoth, près de Edrei.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.5'>Au delà du Jourdain, dans le pays de Moab, Moïse commença à expliquer cette Loi en ces termes :</verse>
        <verse osisID='Deut.1.6'>L'Éternel, notre Dieu, nous parla sur Horeb en ces termes :</verse>
        <verse osisID='Deut.1.7'>Vous avez assez séjourné dans cette montagne. Faisant volte-face mettez-vous en marche et gagnez les Monts Amoréens et tous les lieux adjacents de la plaine, de la montagne, du Pays-bas et du Midi et du bord de la mer, le pays des Cananéens et le Liban jusqu'au Grand-Fleuve, le fleuve Phrath.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.8'>Voici, je vous livre ce pays, marchez à la conquête du pays que l'Éternel a juré à vos pères, à Abraham, à Isaac et à Jacob de leur donner et à leur race après eux.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.9'>Et dans ce temps-là je vous dis : Je ne puis, à moi seul, être chargé de vous.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.10'>L'Éternel, votre Dieu, vous a multipliés et voilà que vous êtes aujourd'hui égaux en nombre aux étoiles du ciel.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.11'>Que l'Éternel, Dieu de vos pères, augmente mille fois votre nombre présent, et qu'il vous bénisse, comme Il vous l'a promis.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.12'>Mais comment serais-je, à moi seul, chargé de votre poids et de votre fardeau et de vos contestations ?</verse>
        <verse osisID='Deut.1.13'>Donnez-vous donc des hommes sages, intelligents et connus tirés de vos Tribus, et je les mettrai à votre tête.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.14'>Et vous me répondîtes et dîtes : La chose que tu nous proposes de faire est bonne.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.15'>Alors je pris les chefs de vos Tribus, hommes sages et connus, et je les préposai sur vous comme supérieurs, comme chefs de mille, et chefs de cent, et chefs de cinquante, et chefs de dix, et comme officiers de vos Tribus.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.16'>Et dans le même temps je donnai à vos Juges mes instructions en ces termes : Donnez audience à vos frères en cause l'un avec l'autre, et dites justice entre un homme et son prochain et son étranger ;</verse>
        <verse osisID='Deut.1.17'>ne faites point acception des personnes dans le jugement ; écoutez le petit comme le grand ; n'ayez peur de personne ; car c'est le tribunal de Dieu. Et les causes qui seront trop difficiles pour vous, portez-les devant moi, pour que j'en connaisse.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.18'>C'est ainsi que dans ce temps je vous prescrivis toutes les choses que vous aviez à faire.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.19'>Puis étant partis d'Horeb nous parcourûmes tout le désert, ce grand et affreux désert que vous avez vu sur le chemin des Monts Amoréens, ainsi que l'Éternel, notre Dieu, nous l'avait commandé, et nous arrivâmes à Cadès-Barnéa.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.20'>Et je vous dis : Vous êtes parvenus aux Monts Amoréens que l'Éternel, notre Dieu, va nous donner.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.21'>Vois, l'Éternel, ton Dieu, t'a livré ce pays, montes-y, fais-en la conquête, comme te l'a dit l'Éternel, Dieu de tes pères ; sois sans crainte et sans peur.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.22'>Alors vous vîntes tous vous présenter à moi, et vous dîtes : Envoyons des hommes en avant de nous, qui examinent pour nous ce pays, et reviennent nous informer de la route par où nous devons y monter et des villes où nous arriverons.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.23'>Et j'agréai la chose, et je choisis parmi vous douze hommes, un homme par Tribu.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.24'>Et ils partirent et gravirent la montagne, et s'avancèrent jusqu'à la vallée d'Escol, et ils firent la reconnaissance de ce pays.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.25'>Et ils prirent dans leurs mains des fruits de ce pays et nous les rapportèrent et nous rendirent compte en ces mots : C'est un bon pays que l'Éternel, notre Dieu, veut nous donner.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.26'>Mais vous ne voulûtes pas y monter, et vous fûtes rebelles à l'ordre de l'Éternel, votre Dieu.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.27'>Et murmurant dans vos tentes vous dîtes : C'est parce que l'Éternel nous hait, qu'il nous a retirés du pays d'Egypte pour nous livrer aux mains des Amoréens, afin de nous détruire. Où irons-nous ?</verse>
        <verse osisID='Deut.1.28'>Nos frères ont amolli notre courage en disant : C'est un peuple plus nombreux et de plus haute taille que nous, ce sont des villes grandes et fortifiées jusqu'au ciel ; et nous y avons aussi vu les fils des Anakites.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.29'>Et je vous dis : Ne vous épouvantez pas et n'ayez pas peur d'eux.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.30'>L'Éternel, votre Dieu, qui marche à votre tête, combattra lui-même pour vous, comme Il a toujours fait pour vous en Egypte à vos yeux,</verse>
        <verse osisID='Deut.1.31'>et dans le désert où tu as vu que l'Éternel, ton Dieu, t'a porté ainsi qu'un père porte son fils, tout le long de la route que vous avez parcourue, jusqu'à votre arrivée en ce lieu.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.32'>Mais malgré cela vous n'eûtes pas foi dans l'Éternel, votre Dieu,</verse>
        <verse osisID='Deut.1.33'>qui vous précédait dans le trajet pour vous explorer un lieu où pouvoir camper, la nuit dans la colonne de feu pour vous faire voir la route que vous aviez à suivre, et le jour dans la nuée.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.34'>Et l'Éternel entendit vos propos et se courrouça et prononça ce serment :</verse>
        <verse osisID='Deut.1.35'>Pas un de ces hommes dans cette race méchante ne verra ce beau pays que je promis par serment, de donner à leurs pères,</verse>
        <verse osisID='Deut.1.36'>sauf Caleb, fils de Jephunné ; lui, il le verra et je lui donnerai la contrée qu'il a touchée de ses pieds, ainsi qu'à ses fils, parce qu'il a eu pour l'Éternel une pleine obéissance.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.37'>Même contre moi l'Éternel fut irrité à cause de vous et Il dit : Toi non plus tu n'y entreras pas ;</verse>
        <verse osisID='Deut.1.38'>Josué, fils de Nun, qui se tient debout en ta présence, lui, y entrera ; encourage-le, car c'est lui qui en fera le partage à Israël.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.39'>Et vos enfants desquels vous dites qu'ils seront un butin, et vos fils qui aujourd'hui n'ont pas la connaissance du bien et du mal, ce sont eux qui y entreront, et c'est à eux que je le donnerai, et eux qui en feront la conquête.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.40'>Quant à vous, faites volte-face et partez pour le désert du côté de la Mer aux algues.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.41'>Alors vous répondîtes et me dîtes : Nous avons péché contre l'Éternel, nous irons en avant et nous battrons absolument comme l'Éternel, notre Dieu, nous l'a commandé. Et vous ceignîtes chacun ses armes, et eûtes la témérité de vous avancer dans la montagne.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.42'>Et l'Éternel me dit : Dis-leur : N'avancez pas, et ne livrez pas bataille, car je ne suis pas au milieu de vous, afin que vous ne soyez pas mis en déroute par vos ennemis.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.43'>Et je vous parlai, mais vous n'écoutâtes point et vous contrevîntes à l'ordre de l'Éternel, et vous eûtes l'audace de vous avancer dans la montagne.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.44'>Alors les Amoréens, habitants de cette montagne, sortirent à votre rencontre, et vous donnèrent la chasse comme font les abeilles et ils vous défirent en Séir jusqu'à Horma.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.45'>Et vous revîntes et pleurâtes devant l'Éternel, mais l'Éternel n'écouta point votre voix et ne prit point garde à vous.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.46'>Ainsi vous restâtes longtemps à Cadès, le temps que vous y avez passé.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.2'>
        <verse osisID='Deut.2.1'>Faisant donc volte-face nous partîmes pour le désert du côté de la Mer aux Algues, comme l'Éternel me l'avait dit, et nous tournâmes longtemps autour de la montagne de Séir.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.2'>Et l'Éternel me parla en ces termes :</verse>
        <verse osisID='Deut.2.3'>Vous avez assez tourné autour de cette montagne, dirigez-vous vers le Nord.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.4'>Et donne au peuple cet ordre : Vous allez passer à la frontière de vos frères, les fils d'Esaü, établis en Séir, et ils ont peur de vous ; aussi tenez-vous bien sur vos gardes !</verse>
        <verse osisID='Deut.2.5'>N'entrez pas en conflit avec eux, car je ne vous donnerai rien de leur pays, pas même l'espace de la plante d'un pied, car j'ai donné les montagnes de Séir en propriété à Esaü.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.6'>Vous achèterez d'eux des vivres à prix d'argent pour avoir à manger, et aussi l'eau vous l'achèterez d'eux à prix d'argent pour votre boisson ;</verse>
        <verse osisID='Deut.2.7'>car l'Éternel, ton Dieu, t'a béni dans tout le travail de tes mains : Il a surveillé ton voyage dans ce grand désert : voici quarante ans que l'Éternel, ton Dieu, a été avec toi, tu n'as manqué de rien.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.8'>C'est pourquoi nous passâmes outre à distance de nos frères, les fils d'Esaü, établis en Séir, du chemin de la plaine, d'Elath et de Etsion-Géber, et tournant nous prîmes la direction du désert de Moab.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.9'>Alors l'Éternel me dit : N'attaque pas Moab et n'engage pas le combat avec lui, car de son pays je ne t'accorde rien en propriété, puisque j'ai donné Ar en propriété aux fils de Lot.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.10'>(Il était jadis habité par les Emites, peuple grand et nombreux et de haute taille, comme les Anakites ;</verse>
        <verse osisID='Deut.2.11'>ils sont aussi regardés comme des géants, ainsi que les Anakites ; et les Moabites les appellent Emites.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.12'>Et jadis Séir fut habité par les Horites, et les fils d'Esaü les expulsèrent, et les exterminèrent de devant eux, et s'établirent à leur place, comme l'ont fait les Israélites dans leur pays de conquête que leur a donné l'Éternel.)</verse>
        <verse osisID='Deut.2.13'>Maintenant debout ! et passez le torrent de Zared. Nous passâmes donc le torrent de Zared.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.14'>Et le temps écoulé depuis notre départ de Cadès-Barnéa jusqu'à notre passage du torrent de Zared fut de trente-huit ans, ayant duré jusqu'à ce que toute la génération des hommes de guerre fut disparue du camp, comme l'Éternel leur en avait fait le serment.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.15'>Et la main de l'Éternel aussi agit contre eux pour les faire disparaître du milieu du camp jusqu'à leur extinction.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.16'>Et lorsque tous les gens de guerre furent disparus du peuple, étant morts,</verse>
        <verse osisID='Deut.2.17'>l'Éternel me parla en ces termes :</verse>
        <verse osisID='Deut.2.18'>Tu vas passer maintenant à la frontière de Moab, à Ar,</verse>
        <verse osisID='Deut.2.19'>et te rapprocher des fils d'Ammon ; ne les attaque pas et n'entre pas en conflit avec eux ; car du pays des fils d'Ammon je ne t'accorde rien en propriété, puisque je l'ai donné en propriété aux fils de Lot.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.20'>(Il est aussi regardé comme un pays de géants ; jadis des géants l'habitaient, et les Ammonites les appellent Zamsumites,</verse>
        <verse osisID='Deut.2.21'>peuple grand et nombreux et de haute taille, comme les Anakites, et l'Éternel les extermina de devant eux, et ils les expulsèrent et s'établirent à leur place,</verse>
        <verse osisID='Deut.2.22'>comme Il avait fait pour les fils d'Esaü établis en Séir, lorsqu'il détruisit les Horites devant eux ; et ils les chassèrent et se sont établis à leur place jusqu'aujourd'hui.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.23'>Et les Avites qui habitaient dans des bourgs jusqu'à Gaza furent détruits par des Caphthorites venus de Caphthor, qui s'établirent à leur place.)</verse>
        <verse osisID='Deut.2.24'>Levez-vous, partez et passez le torrent de l'Arnon. Voici, je livre entre tes mains Sihon, Roi de Hesbon, l'Amoréen et son pays : commence ! fais-en la conquête, et engage le combat avec lui.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.25'>Aujourd'hui je commence à inspirer de toi une terreur et une peur telle à tous les peuples qui sont sous le ciel entier, qu'au bruit de ta renommée ils seront terrifiés et angoissés par toi.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.26'>Alors, du désert de Kedémoth, j'envoyai des messagers à Sihon, Roi de Hesbon, avec des paroles de paix, en ces termes :</verse>
        <verse osisID='Deut.2.27'>Laisse-moi passer par ton pays ! je ne suivrai que la grand'route, sans m'écarter ni à droite ni à gauche.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.28'>Tu me vendras des vivres à prix d'argent pour ma nourriture, et tu me fourniras de l'eau contre de l'argent pour ma boisson ; je ne passerai que de mes pieds ;</verse>
        <verse osisID='Deut.2.29'>ainsi en ont agi avec moi les fils d'Esaü établis en Séir, et les Moabites établis à Ar, jusqu'à ce qu'ayant passé le Jourdain je sois dans le pays que nous donne l'Éternel, notre Dieu.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.30'>Mais Sihon, Roi de Hesbon, ne voulut pas nous laisser passer chez lui ; car l'Éternel, ton Dieu, avait roidi son esprit et endurci son cœur pour le livrer entre tes mains, comme [on le voit] aujourd'hui.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.31'>Et l'Éternel me dit : Vois, je commence aujourd'hui à te livrer Sihon et son pays ; commence la conquête par la conquête de son pays.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.32'>Et Sihon sortit à notre rencontre, lui et tout son peuple, pour nous attaquer à Jahaths.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.33'>Mais l'Éternel, notre Dieu, nous le livra, et nous le vainquîmes lui et ses fils et tout son peuple, nous emparant en même temps de toutes ses villes ;</verse>
        <verse osisID='Deut.2.34'>et nous dévouâmes toute ville, hommes, femmes et enfants, sans laisser survivre aucun réchappé.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.35'>Seulement nous fîmes notre butin du bétail et de la dépouille des villes prises par nous.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.36'>Depuis Aroër située sur le bord du torrent de l'Arnon et la ville dans la vallée, jusqu'à Galaad il n'y eut pas une ville trop haut placée pour nous. L'Éternel, notre Dieu, nous livra tout.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.37'>Seulement tu ne t'es pas approché du pays des Ammonites, de tous les bords du torrent de Jabbok, ni des villes de la montagne ni d'aucun des lieux que l'Éternel, notre Dieu, nous avait interdits.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.3'>
        <verse osisID='Deut.3.1'>Et étant partis nous montâmes du côté de Basan ; alors vint à notre rencontre Og, Roi de Basan, lui et tout son peuple pour nous attaquer à Edrei.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.2'>Et l'Éternel me dit : Ne le redoute pas, car je livre entre tes mains, et lui et tout son peuple et son pays, et tu le traiteras comme tu as traité Sihon, Roi des Amoréens, qui résidait à Hesbon.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.3'>L'Éternel, notre Dieu, livra, donc aussi entre nos mains Og, Roi de Basan, et tout son peuple, et nous le battîmes jusqu'à ne lui laisser aucun réchappé.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.4'>Et en même temps nous prîmes toutes ses villes ; il n'y eut pas une place que nous ne leur enlevâmes, soixante villes, tout le canton d'Argob, royaume de Og en Basan.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.5'>Toutes ces villes, à l'exception des villes rurales, très nombreuses, étaient munies de hautes murailles, de portes et de barres.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.6'>Et nous les dévouâmes, comme nous l'avions fait à Sihon, Roi de Hesbon, dévouant toutes villes, hommes, femmes et enfants.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.7'>Mais nous fîmes notre butin de la totalité du bétail et des dépouilles des villes.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.8'>C'est ainsi qu'en ce temps-là nous conquîmes le pays sur les deux rois des Amoréens au delà du Jourdain depuis le torrent de l'Arnon jusqu'au mont Hermon</verse>
        <verse osisID='Deut.3.9'>(les Sidoniens donnent à l'Hermon le nom de Sirion et les Amoréens celui de Sénir),</verse>
        <verse osisID='Deut.3.10'>toutes les villes de la plaine, et tout Galaad et tout Basan jusqu'à Salcha et Edrei, villes du royaume de Og en Basan.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.11'>(Og, Roi de Basan, était le seul survivant du reste des géants ; voici, son lit, lit de fer, n'est-il pas à Rabba dans le pays des fils d'Ammon, ayant neuf coudées de longueur et quatre coudées de largeur, coudée d'homme ?)</verse>
        <verse osisID='Deut.3.12'>Et dans ce temps-là nous conquîmes ce pays depuis Aroër sur l'Arnon. Et la moitié de la montagne de Galaad avec ses villes, je la donnai aux Rubénites et. aux Gadites ;</verse>
        <verse osisID='Deut.3.13'>et le reste de Galaad et tout Basan, royaume de Og, je le donnai à la demi-Tribu de Manassé, tout le canton d'Argob, Basan tout entier ; c'est ce qui s'appelle le pays des géants.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.14'>Jaïr, fils de Manassé, conquit tout le canton d'Argob jusqu'aux frontières des Gesurites et des Maachathites, et il y donna, à Basan, d'après son nom, le nom de bourgs de Jaïr, jusqu'aujourd'hui.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.15'>Et à Machir je donnai Galaad.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.16'>Et aux Rubénites et aux Gadites, je donnai une partie de Galaad et jusqu'au torrent de l'Arnon, ce qui est en dedans du torrent et le territoire adjacent, jusqu'au Jabbok, torrent frontière des fils d'Ammon,</verse>
        <verse osisID='Deut.3.17'>et la plaine et le Jourdain et le territoire adjacent depuis Kinnéreth jusqu'à la mer de la plaine, la Mer-Salée, au pied du Pisga, à l'Orient.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.18'>En ce temps-là je vous donnai ce commandement : L'Éternel, votre Dieu, vous a livré ce pays pour le conquérir. Il faut que vous, tout ce que vous avez de guerriers, vous marchiez armés en tête de vos frères, les fils d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.19'>Vos femmes, vos enfants et vos troupeaux seuls (je sais que vous avez de nombreux troupeaux) resteront dans vos villes que je vous ai données,</verse>
        <verse osisID='Deut.3.20'>jusqu'à ce que l'Éternel ait accordé à vos frères le repos comme à vous, et qu'eux aussi aient conquis le pays que l'Éternel, votre Dieu, leur donne au delà du Jourdain ; alors vous pourrez chacun de vous revenir dans votre conquête que je vous ai donnée.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.21'>Et dans ce temps je donnai mes instructions à Josué en ces termes : Tes yeux ont vu tout ce que l'Éternel, votre Dieu, a fait à ces deux Rois : ainsi fera l'Éternel à tous les royaumes que tu vas envahir.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.22'>Ne les redoutez pas, car l'Éternel, votre Dieu, lui-même combattra pour vous.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.23'>Et dans ce même temps je fis à l'Éternel cette supplication :</verse>
        <verse osisID='Deut.3.24'>Seigneur, Éternel, tu as commencé à montrer à ton serviteur ta majesté et ta main puissante ; car où est dans les Cieux et sur la terre un Dieu qui fasse rien de pareil à tes œuvres et à tes exploits ?</verse>
        <verse osisID='Deut.3.25'>Oh ! permets aussi que je passe et que je voie ce beau pays de l'autre côté du Jourdain, ces belles montagnes et le Liban !</verse>
        <verse osisID='Deut.3.26'>Mais l'Éternel se courrouça contre moi à cause de vous, et Il ne m'exauça pas, et l'Éternel me dit : C'est assez ! ne me parle plus de cette affaire.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.27'>Monte au sommet du Pisga, puis porte tes regards à l'occident et au septentrion et au midi et à l'orient, et contemple de tes yeux ; car tu ne passeras pas ce Jourdain.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.28'>Et laisse tes instructions à Josué, affermis et fortifie-le ; car c'est lui qui marchera à la tête de ce peuple, et qui leur partagera le pays que tu verras.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.29'>Nous demeurâmes donc dans la vallée vis-à-vis de Beth-Pehor.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.4'>
        <verse osisID='Deut.4.1'>Et maintenant, Israël, écoute les statuts et les lois que je vous inculque pour les observer, afin que vous viviez et parveniez à conquérir le pays que vous donne l'Éternel, Dieu de vos pères.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.2'>Ne faites aux commandements que je vous donne, aucune addition, ni aucun retranchement, gardant les commandements de l'Éternel, votre Dieu, que je vous prescris.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.3'>Vos yeux ont vu ce que l'Éternel a fait à l'occasion de Bahal-Pehor ; car tous les hommes qui se firent les sectateurs de Bahal-Pehor, l'Éternel, ton Dieu, les extermina du milieu de toi,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.4'>tandis que vous qui êtes restés attachés à l'Éternel, votre Dieu, vous êtes tous en vie aujourd'hui.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.5'>Voici, je vous ai enseigné des statuts et des lois, comme l'Éternel, mon Dieu, m'a ordonné, pour que vous vous y conformiez dans le pays dont vous venez faire la conquête.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.6'>Gardez-les donc et pratiquez-les, car ce sera votre sagesse et votre intelligence aux yeux des peuples, qui entendront parler de tous ces statuts et diront : Il n'y a de peuple sage et intelligent que cette grande nation-là.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.7'>Car quelle est la grande nation dont la Divinité soit aussi près, que l'Éternel, notre Dieu, l'est de nous, toutes les fois que nous l'invoquons ?</verse>
        <verse osisID='Deut.4.8'>Et quelle est la grande nation qui ait des statuts et des lois justes comme toute cette Loi que je vous propose en ce jour ?</verse>
        <verse osisID='Deut.4.9'>Seulement prends garde à toi et veille bien sur toi-même pour ne pas oublier les choses que tes yeux ont vues, afin qu'elles ne sortent pas de ton cœur pendant toute la durée de ta vie ; mais que tu les fasses connaître à tes fils et aux fils de tes fils,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.10'>cette journée [surtout] où tu parus devant l'Éternel, ton Dieu, en Horeb, lorsque l'Éternel me dit : Assemble-moi ce peuple, afin que je leur fasse entendre mes Paroles qu'ils apprendront pour me craindre pendant toute la durée de leur vie sur la terre, et qu'ils enseigneront à leurs enfants.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.11'>Alors vous vous êtes approchés et tenus debout au pied de la montagne, et la montagne était embrasée d'un feu qui s'élevait jusqu'au sein des Cieux, entre les ténèbres, les nuages et l'obscurité.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.12'>Et du centre du feu l'Éternel vous parla ; vous entendiez le son des paroles, mais vous ne vîtes aucune figure : il n'y avait qu'une voix.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.13'>Et Il vous promulgua son alliance qu'il vous ordonnait d'observer, les Dix Paroles, et Il les écrivit sur deux tables de pierre.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.14'>Et dans ce même temps l'Éternel m'ordonna de vous enseigner des statuts et des lois, pour que vous les pratiquiez dans le pays où vous allez passer pour en faire la conquête.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.15'>Ainsi, veillez bien sur vous-mêmes, puisque vous ne vîtes aucune figure le jour où l'Éternel vous parla en Horeb du milieu du feu,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.16'>afin de ne pas vous pervertir et de ne pas vous faire d'idole, image d'une figure quelconque, point d'effigie d'un mâle ou d'une femelle,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.17'>d'effigie d'aucun animal terrestre, d'effigie d'aucun oiseau ailé qui vole dans le ciel,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.18'>d'effigie de rien qui rampe sur le sol, d'effigie d'aucun poisson habitant des eaux au-dessous de la terre ;</verse>
        <verse osisID='Deut.4.19'>et afin de ne pas élever tes yeux vers le ciel pour te laisser entraîner par l'aspect du soleil, de la lune et des astres et de toute l'armée des Cieux à les adorer et à les servir, eux, que l'Éternel, ton Dieu, a donnés en partage à tous les peuples sous le ciel entier.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.20'>Car l'Éternel vous a pris et vous a retirés de la fournaise de fer, de l'Egypte, pour que vous fussiez son peuple particulier, comme [vous l'êtes] dans ce jour.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.21'>Et l'Éternel se courrouça contre moi à cause de vous et jura que je ne passerai point le Jourdain et n'entrerai point dans le beau pays que l'Éternel, ton Dieu, te donne en propriété ;</verse>
        <verse osisID='Deut.4.22'>car je dois mourir dans ce pays-ci et ne passerai point le Jourdain ; mais vous, vous le passerez, et vous ferez la conquête de cet excellent pays.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.23'>Veillez sur vous afin de ne pas oublier l'alliance de l'Éternel, votre Dieu, qu'il a conclue avec vous, et de ne vous faire aucune idole, aucune effigie de rien de ce que l'Éternel, ton Dieu, t'a interdit.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.24'>Car l'Éternel, ton Dieu, est un feu dévorant, un Dieu jaloux.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.25'>Lorsque vous aurez eu des enfants et des petits-enfants et que vous serez établis dans le pays, si vous vous corrompez, si vous vous fabriquez quelque image ou une effigie quelconque, et faites ainsi ce qui est mal aux yeux de l'Éternel, ton Dieu, pour le provoquer,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.26'>je prends aujourd'hui à témoin contre vous les Cieux et la terre que vous serez bientôt exterminés du pays dont, après le passage du Jourdain, vous ferez la conquête ; vous n'y passerez pas de longs jours, mais vous serez détruits, exterminés.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.27'>Et l'Éternel vous disséminera parmi les peuples et vous survivrez en petit nombre au milieu des nations où l'Éternel vous emmènera ;</verse>
        <verse osisID='Deut.4.28'>et là, vous servirez des dieux, ouvrage des mains de l'homme, le bois et la pierre, qui ne voient, ni n'entendent, ni ne mangent, ni n'odorent.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.29'>Mais de là tu chercheras l'Éternel, ton Dieu, et tu le trouveras si tu le cherches de tout ton cœur et de toute ton âme.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.30'>Dans ta détresse et lorsque toutes ces choses t'atteindront dans la suite des temps, tu reviendras à l'Éternel, ton Dieu, et tu écouteras sa voix.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.31'>Car c'est un Dieu miséricordieux, que l'Éternel, ton Dieu ; Il ne te laissera pas, ne te perdra pas, et n'oubliera pas l'alliance de tes pères, qu'il leur a jurée.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.32'>Hé ! demande en effet aux temps primitifs qui t'ont précédé, depuis le jour où Dieu créa des hommes sur la terre, et d'une extrémité du ciel à l'autre, si jamais advint si grande chose, ou s'il en a été entendu une pareille,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.33'>si jamais peuple ouït la voix d'un Dieu parlant du milieu du feu, comme tu l'as ouïe, et en demeurant en vie !</verse>
        <verse osisID='Deut.4.34'>ou si jamais un Dieu tenta de venir se choisir une nation au sein d'une autre, par des épreuves, des signes et des prodiges, et la guerre, et d'une main forte et d'un bras étendu, et par des exploits grands et terribles, comme tout ce qu'a fait pour vous l'Éternel, votre Dieu, en Egypte devant vos yeux.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.35'>Tu en as été rendu spectateur pour reconnaître que l'Éternel est Dieu et que hors lui il n'en est point.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.36'>Des Cieux Il t'a fait entendre sa voix pour t'instruire, et sur la terre Il t'a fait voir son feu majestueux, et c'est du feu que tu entendis sortir ses paroles.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.37'>Et parce qu'il aima tes pères et qu'il fit choix de leur race après eux, en personne et par sa grande vertu Il te fit sortir de l'Egypte</verse>
        <verse osisID='Deut.4.38'>pour chasser devant toi des nations grandes et fortes plus que toi, pour t'amener, pour te donner leur pays en propriété, comme [il arrive] aujourd'hui.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.39'>Reconnais donc maintenant et mets-le dans ton cœur, que l'Éternel est Dieu, en haut dans les Cieux, et en bas sur la terre, qu'il n'en est pas d'autre.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.40'>Et garde ses statuts et ses commandements que je te prescris en ce jour, afin que tu sois heureux toi et tes fils après toi, et que tu passes de longs jours dans le pays que l'Éternel, ton Dieu, te donne pour toujours.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.41'>Alors Moïse sépara trois villes au delà du Jourdain vers le soleil levant,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.42'>dans lesquelles pût se réfugier l'homicide qui aurait tué son prochain sans intention, et sans avoir été son ennemi ni d'hier ni d'avant-hier, afin qu'il pût se réfugier dans l'une de ces villes, et conserver la vie,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.43'>Betser, dans le désert, dans la contrée de la plaine pour les Rubénites, et Ramoth en Galaad pour les Gadites, et Golan en Basan pour les Manassites.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.44'>Et voici la Loi que Moïse présenta aux enfants d'Israël,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.45'>voici les ordonnances, les statuts et les lois que Moïse adressa aux enfants d'Israël à leur sortie de l'Egypte,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.46'>au delà du Jourdain, dans la vallée, vis-à-vis de Beth-Pehor, dans le pays de Sihon, Roi des Amoréens qui résidait à Hesbon, que battirent Moïse et les enfants d'Israël à leur sortie de l'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.47'>Et ils conquirent son pays et le pays de Og, Roi de Basan, des deux rois des Amoréens au delà du Jourdain, au soleil levant,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.48'>depuis Aroër située sur la rive du torrent de l'Arnon, jusqu'au mont Sijon qui est l'Hermon,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.49'>et toute la plaine au delà du Jourdain à l'orient et jusqu'à la mer de la plaine au pied du Pisga.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.5'>
        <verse osisID='Deut.5.1'>Et Moïse convoqua tous les Israélites et leur dit : Écoute, Israël, les statuts et les lois que je vais redire à vos oreilles en ce jour, et apprenez-les et veillez à les pratiquer.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.2'>L'Éternel, notre Dieu, conclut avec nous une alliance en Horeb.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.3'>Ce n'est pas avec nos pères que l'Éternel conclut cette alliance, mais avec nous, nous ici présents et tous vivant aujourd'hui.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.4'>L'Éternel vous parla face à face sur la montagne du milieu du feu.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.5'>J'étais alors intermédiaire entre l'Éternel et vous, pour vous transmettre la parole de l'Éternel, car vous eûtes peur à l'aspect du feu et vous ne montâtes point sur la montagne. Et Il dit :</verse>
        <verse osisID='Deut.5.6'>Je suis l'Éternel, ton Dieu, qui t'ai retiré du pays d'Egypte, de la maison de servitude.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.7'>Tu n'auras point d'autres dieux en face de moi.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.8'>Tu ne te feras point de sculpture, aucune effigie de ce qui est en haut dans le ciel et en bas sur la terre et dans les eaux au-dessous de la terre.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.9'>Tu ne les adoreras point et ne te laisseras point aller à les servir, car je suis l'Éternel, ton Dieu, un Dieu jaloux qui châtie l'iniquité des pères sur les fils et sur la troisième et sur la quatrième génération de ceux qui me haïssent</verse>
        <verse osisID='Deut.5.10'>et qui fais grâce à la millième génération de ceux qui m'aiment et gardent mes commandements.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.11'>Tu ne proféreras pas le nom de l'Éternel, ton Dieu, légèrement, car l'Éternel ne laissera point impuni celui qui proférera son nom légèrement.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.12'>Observe le jour du repos pour le sanctifier, comme l'Éternel, ton Dieu, te l'a commandé.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.13'>Six jours tu travailleras et feras tout ton travail.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.14'>Mais le septième jour est le sabbat de l'Éternel, ton Dieu : tu ne feras aucun travail, ni toi, ni ton fils, ni ta fille, ni ton serviteur, ni la servante, ni ton bœuf, ni ton âne, ni aucun de tes bestiaux, ni ton étranger qui est dans tes Portes, afin que ton serviteur et ta servante se reposent, ainsi que toi,</verse>
        <verse osisID='Deut.5.15'>te souvenant que tu fus esclave au pays d'Egypte et que l'Éternel, ton Dieu, t'a retiré de là d'une main forte et d'un bras étendu ; c'est pourquoi l'Éternel, ton Dieu, t'a commandé d'observer le jour du repos.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.16'>Honore ton père et ta mère, comme te l'a commandé l'Éternel, ton Dieu, afin que tes jours se prolongent et que tu sois heureux dans le pays que l'Éternel, ton Dieu, te donne.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.17'>Tu ne seras point meurtrier. </verse>
        <verse osisID='Deut.5.18'>Tu ne seras point adultère. </verse>
        <verse osisID='Deut.5.19'>Tu ne seras point larron. </verse>
        <verse osisID='Deut.5.20'>Tu ne seras point faux témoin contre ton prochain.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.21'>Et tu ne convoiteras point la femme de ton prochain, et tu ne convoiteras point la maison de ton prochain, ni son champ, ni son serviteur, ni sa servante, ni son bœuf, ni son âne, ni rien de ce qui est à ton prochain.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.22'>Telles sont les Paroles que l'Éternel a dites à toute votre Assemblée sur la montagne, du milieu du feu, de la nuée, de l'obscurité, à haute voix ; et Il ne l'a plus fait ; et Il les écrivit sur deux Tables de pierre qu'il me donna.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.23'>Et comme vous entendîtes cette voix sortant de l'obscurité, et comme un feu embrasait la montagne, vous vous approchâtes de moi, tous vos Chefs de Tribus et vos Anciens,</verse>
        <verse osisID='Deut.5.24'>et vous dîtes : Voilà que l'Éternel, notre Dieu, nous a fait voir sa gloire et sa majesté, et nous avons entendu sa voix sortir du feu ; en ce jour nous avons vu que Dieu parle à l'homme, et que celui-ci peut vivre.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.25'>Or maintenant pourquoi mourrions-nous ? car ce grand feu nous consumera ; si nous continuons à ouïr encore la voix de l'Éternel, notre Dieu, nous mourrons.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.26'>Car en toute chair qui pourrait entendre comme nous la voix du Dieu vivant parlant du milieu du feu et vivre ?</verse>
        <verse osisID='Deut.5.27'>Va, toi, plus près, et écoute tout ce que dira l'Éternel, notre Dieu, et toi, tu nous rediras tout ce que t'aura dit l'Éternel, notre Dieu, et nous voulons l'écouter et le faire.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.28'>Et l'Éternel entendit vos discours, quand vous me parliez. Et l'Éternel me dit : J'ai entendu les paroles que ce peuple t'a adressées ; tout ce qu'ils ont dit, est bien.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.29'>Puisse leur cœur rester tel pour me craindre et garder tous mes commandements dans tous les temps, afin qu'ils soient heureux, eux et leurs enfants éternellement !</verse>
        <verse osisID='Deut.5.30'>Va et dis-leur : Retournez-vous-en dans vos tentes.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.31'>Mais, toi, reste ici avec moi et je te dirai la totalité des commandements, des statuts et des lois que tu leur enseigneras, afin qu'ils les pratiquent dans le pays que je vais leur donner en propriété.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.32'>Veillez donc à vous conformer aux ordres de l'Éternel, votre Dieu, ne déviez ni à droite ni à gauche ;</verse>
        <verse osisID='Deut.5.33'>suivez entièrement la voie que vous a prescrite l'Éternel, votre Dieu, afin que vous viviez, et soyez heureux, et ayez de longs jours dans le pays dont vous ferez la conquête.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.6'>
        <verse osisID='Deut.6.1'>Et voici les commandements, les statuts et les lois que l'Éternel, votre Dieu, a ordonné de vous enseigner pour que vous les pratiquiez dans le pays où vous allez passer pour le conquérir,</verse>
        <verse osisID='Deut.6.2'>et afin que tu craignes l'Éternel, ton Dieu, observant tous ses statuts et ses commandements que je te prescris, toi et ton fils et le fils de ton fils, tous les jours de ta vie, afin que tu aies de longs jours.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.3'>Écoute donc, Israël, et veille à les pratiquer, afin que tu sois heureux et que vous preniez un grand accroissement, puisque l'Éternel, Dieu de tes pères, t'a promis un pays découlant de lait et de miel.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.4'>Écoute, Israël ! l'Éternel est notre Dieu, l'Éternel seul.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.5'>Aime donc l'Éternel, ton Dieu, de tout ton cœur, de toute ton âme et de toute ta puissance.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.6'>Et aie à cœur toutes ces choses que je te prescris en ce jour.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.7'>Et inculque-les à tes fils, et parles-en, et assis dans ta maison, et cheminant en voyage, et en te couchant et en te levant.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.8'>Attache-les comme un signe à ta main et porte-les comme bandelettes entre tes yeux.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.9'>Inscris-les sur les piliers de ta maison, et à tes portes.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.10'>Et lorsque l'Éternel, ton Dieu, t'aura introduit dans le pays qu'il a juré à tes pères, à Abraham, à Isaac et à Jacob de te donner, dans de grandes et belles villes que tu n'as point bâties,</verse>
        <verse osisID='Deut.6.11'>dans des maisons pleines de tous les biens, que tu n'as point remplies, auprès de fontaines creusées que tu n'as point creusées, dans des vignes et des olivaies que tu n'as point plantées, et lorsque tu mangeras et te rassasieras,</verse>
        <verse osisID='Deut.6.12'>prends garde à toi, de peur d'oublier l'Éternel qui t'a retiré du pays d'Egypte, de la maison de servitude.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.13'>Crains l'Éternel, ton Dieu, et le sers, et jure par son nom.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.14'>Ne suivez pas d'autres dieux parmi les dieux des peuples de vos alentours ;</verse>
        <verse osisID='Deut.6.15'>car c'est un Dieu jaloux au milieu de vous, que l'Éternel, notre Dieu ; de peur que la colère de l'Éternel, ton Dieu, ne s'allume contre toi et qu'il ne vous fasse disparaître de la surface de la terre.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.16'>Ne tentez pas l'Éternel, votre Dieu, comme vous l'avez tenté à Massa ;</verse>
        <verse osisID='Deut.6.17'>gardez, gardez les commandements de l'Éternel, votre Dieu, et ses ordonnances et ses statuts qu'il t'a prescrits.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.18'>Et fais ce qui est droit et bien aux yeux de l'Éternel, afin que tu sois heureux et que tu parviennes à faire la conquête du beau pays que l'Éternel promit par serment à tes pères</verse>
        <verse osisID='Deut.6.19'>et qu'il chasse tous tes ennemis devant toi, comme l'a dit l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.20'>Lorsque dans l'avenir ton fils t'interrogera en disant : Qu'est-ce que ces ordonnances, ces statuts et ces lois que vous a prescrites l'Éternel, notre Dieu ?</verse>
        <verse osisID='Deut.6.21'>dis à ton fils : Nous étions esclaves de Pharaon en Egypte et l'Éternel nous a retirés de l'Egypte d'une main forte,</verse>
        <verse osisID='Deut.6.22'>et l'Éternel a opéré des signes et des prodiges grands et funestes pour l'Egypte, pour Pharaon et pour toute sa maison, sous nos yeux ;</verse>
        <verse osisID='Deut.6.23'>et nous, Il nous a retirés de là pour nous amener ici, et nous donner le pays qu'il avait promis par serment à nos pères.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.24'>Et l'Éternel nous a commandé de pratiquer tous ces statuts, de craindre l'Éternel, notre Dieu, pour être heureux tout le temps de notre vie, ainsi qu'[il arrive] aujourd'hui.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.25'>Et ce sera pour nous une justice que de veiller à accomplir tous ces commandements, devant l'Éternel, notre Dieu, ainsi qu'il nous l'a prescrit.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.7'>
        <verse osisID='Deut.7.1'>Lorsque l'Éternel, ton Dieu, t'aura introduit dans le pays vers lequel tu t'avances pour en faire la conquête et qu'il chassera devant toi des nations nombreuses, les Héthiens et les Gergésites, et les Amoréens et les Cananéens et les Perizzites et les Hévites, et les Jébusites, sept nations plus nombreuses et plus fortes que toi,</verse>
        <verse osisID='Deut.7.2'>et que l'Éternel, ton Dieu, te les livrera, et que tu les auras vaincues, tu les dévoueras, et tu ne leur accorderas ni capitulation, ni merci.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.3'>Et tu ne contracteras point d'alliance avec eux, tu ne donneras pas tes filles à leurs fils, et tu ne prendras pas leurs filles pour tes fils,</verse>
        <verse osisID='Deut.7.4'>car ils détacheraient de moi tes fils qui se mettraient à servir d'autres dieux ; et alors la colère de l'Éternel s'allumerait contre vous et vous détruirait bien vite.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.5'>Voici, au contraire, comment vous les traiterez : vous démolirez leurs autels, briserez leurs colonnes, abattrez leurs Aschères, et brûlerez au feu leurs idoles.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.6'>Car tu es un peuple consacré à l'Éternel, ton Dieu ; l'Éternel, ton Dieu, t'a choisi pour être son peuple particulier, entre tous les peuples qui sont sur la surface de la terre ;</verse>
        <verse osisID='Deut.7.7'>ce n'est pas parce que vous êtes supérieurs en nombre à tous les peuples, que l'Éternel s'est attaché à vous, et a fait choix de vous, car vous êtes le moins grand de tous les peuples ;</verse>
        <verse osisID='Deut.7.8'>mais c'est parce que l'Éternel vous aime et qu'il garde le serment juré à vos pères, que l'Éternel vous a retirés avec une main forte et délivrés de la maison de servitude et de la main de Pharaon, Roi d'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.9'>Reconnais donc que l'Éternel, ton Dieu, est le Dieu, le Dieu fidèle qui garde son alliance et sa dilection à ceux qui l'aiment et gardent ses commandements, jusqu'à la millième génération,</verse>
        <verse osisID='Deut.7.10'>mais qui use de représailles directes envers ceux qui le haïssent, en les faisant périr ; Il n'use pas de délais envers ceux qui le haïssent ; ses représailles sont directes.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.11'>Ainsi, garde les commandements et les statuts et les lois que je te prescris en ce jour, pour les pratiquer.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.12'>Et en retour de votre docilité à ces lois, et de votre application à les pratiquer, l'Éternel, ton Dieu, te gardera aussi l'alliance et la dilection qu'il promit par serment à tes pères ;</verse>
        <verse osisID='Deut.7.13'>et Il t'aimera, te bénira, te multipliera et bénira le fruit de tes flancs et le fruit de ton sol, ton blé et ton moût et ton huile et la progéniture de tes vaches et les portées de tes brebis, dans le pays qu'il jura à tes pères de te donner.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.14'>Tu seras béni plus que tous les peuples ; chez toi et dans tes troupeaux il n'y aura ni mâle impuissant, ni femelle stérile.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.15'>Et l'Éternel éloignera de toi toute maladie, et Il ne t'infligera aucune de ces malignes consomptions de l'Egypte, que tu connais, et Il les fera subir à tous ceux qui te haïssent.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.16'>Et tu dévoreras tous les peuples que l'Éternel, ton Dieu, va te livrer : ne les regarde pas avec pitié, et ne sers pas leurs dieux, car ce serait un piège pour toi.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.17'>Si tu dis dans ton cœur : Ces nations sont plus nombreuses que moi, comment pourrai-je les chasser ?</verse>
        <verse osisID='Deut.7.18'>ne les redoute pas ; rappelle le souvenir de ce que l'Éternel, ton Dieu, a fait à Pharaon et à toute l'Egypte,</verse>
        <verse osisID='Deut.7.19'>les grandes épreuves que tes yeux ont vues, les signes et les prodiges ; et la main forte et le bras étendu, avec lesquels l'Éternel, ton Dieu, opéra ta sortie : ainsi fera l'Éternel, ton Dieu, à tous les peuples que tu redoutes.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.20'>Et l'Éternel, ton Dieu, enverra aussi contre eux les frelons, jusqu'à l'extermination des survivants et de ceux qui se cachent devant toi.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.21'>Sois sans peur devant eux, car l'Éternel, ton Dieu, Dieu grand et redoutable, est au milieu de toi.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.22'>Et l'Éternel, ton Dieu, chassera ces nations de devant toi peu à peu ; tu ne pourras les anéantir rapidement, afin que les bêtes des champs multipliées ne t'assaillent pas.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.23'>Et l'Éternel, ton Dieu, te les livrera, et Il les troublera par une grande épouvante jusqu'à ce qu'elles soient exterminées.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.24'>Et Il livrera leurs rois entre tes mains, et tu feras disparaître leurs noms de dessous les cieux ; nul ne te tiendra tête, jusqu'à ce que tu les aies anéantis.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.25'>Vous brûlerez au feu les images de leurs dieux ; ne convoite pas l'or et l'argent qui les recouvre, ni n'en fais ta proie, de peur que tu ne sois pris à leur piège, car ils sont l'abomination de l'Éternel, ton Dieu.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.26'>Et n'introduis point l'abomination dans ta maison, afin que tu ne tombes pas sous l'interdit comme eux ; tu dois en avoir horreur comme abomination ; car c'est chose dévouée.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.8'>
        <verse osisID='Deut.8.1'>Gardez, pour les pratiquer, tous les commandements que je vous prescris en ce jour, afin que vous viviez et vous multipliiez, et parveniez à conquérir le pays que l'Éternel a promis par serment à vos pères.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.2'>Et souviens-toi de tout le trajet dans lequel l'Éternel, ton Dieu, t'a engagé durant ces quarante années dans le désert, pour t'humilier, pour t'éprouver, pour connaître ce qu'il y a dans ton cœur, et savoir si tu observeras ou non ses commandements.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.3'>Il t'a donc humilié, fait sentir la faim, et Il t'a nourri de la manne que tu ne connaissais pas et que ne connurent pas tes pères, afin de te montrer que ce n'est pas du pain seul que l'homme vit, mais que, de tout ce qui procède de la bouche de l'Éternel, l'homme peut vivre.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.4'>Tes habits ne se sont point usés sur toi, et tes pieds n'ont point enflé durant ces quarante ans.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.5'>Tu dois reconnaître en ton cœur que, comme un père élève son fils, ainsi l'Éternel, ton Dieu, t'élève :</verse>
        <verse osisID='Deut.8.6'>garde donc les commandements de l'Éternel, ton Dieu, pour marcher dans ses voies et pour le craindre.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.7'>Car l'Éternel, ton Dieu, t'amène dans un beau pays, pays de cours d'eaux, de sources et de lacs, qui jaillissent dans les vallées et dans les montagnes,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.8'>pays de froment, d'orge, de vigne et de figuiers et de grenadiers, pays d'oliviers donnant l'huile, et de miel,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.9'>pays où tu n'auras pas une nourriture mesquine, où tu ne manqueras de rien, pays dont les pierres sont du fer, et des montagnes duquel tu extrairas l'airain.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.10'>Et quand tu auras mangé à rassasiement, tu béniras l'Éternel, ton Dieu, pour le beau pays qu'il t'a donné.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.11'>Sois sur tes gardes pour ne pas oublier l'Éternel, ton Dieu, et ne pas négliger ses commandements, ses lois et ses statuts que je te prescris en ce jour,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.12'>de peur que, mangeant à rassasiement, bâtissant de belles maisons et y habitant,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.13'>et possédant du gros et du menu bétail qui se multiplie, de l'or et de l'argent qui s'augmente aussi bien que tout ton avoir,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.14'>ton cœur ne s'élève et que tu n'oublies l'Éternel, ton Dieu, qui t'a retiré du pays d'Egypte, de la maison de servitude,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.15'>qui t'a guidé au travers du désert vaste et terrible, des serpents venimeux, des scorpions, des lieux arides et sans eau, qui a fait sourdre pour toi l'eau du caillou du rocher,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.16'>qui dans le désert t'a nourri de la manne inconnue de tes pères, pour t'humilier et pour t'éprouver, et pour te faire du bien dans la suite ;</verse>
        <verse osisID='Deut.8.17'>et que tu ne dises pas en ton cœur : Mes forces et la vigueur de mes mains m'ont acquis toute cette richesse.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.18'>Souviens-toi de l'Éternel, ton Dieu, car c'est lui qui te donne la force de faire des actes de bravoure, dans le but de mettre à effet son alliance qu'il jura à tes pères, comme [il arrive] aujourd'hui.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.19'>Et si tu oublies l'Éternel, ton Dieu, et que tu suives d'autres dieux pour les servir et les adorer, je proteste aujourd'hui contre vous que vous périrez ;</verse>
        <verse osisID='Deut.8.20'>de même que les nations que l'Éternel va détruire devant vous, ainsi vous périrez pour n'avoir pas été dociles à la voix de l'Éternel, votre Dieu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.9'>
        <verse osisID='Deut.9.1'>Écoute, Israël, tu vas aujourd'hui passer le Jourdain pour marcher à la conquête de nations grandes et fortes plus que toi, de villes grandes et fortifiées jusques au ciel,</verse>
        <verse osisID='Deut.9.2'>du peuple des Anakites, grand et de haute taille que tu connais et duquel tu as ouï dire : Qui tiendrait tête aux Anakites ?</verse>
        <verse osisID='Deut.9.3'>Or, sache maintenant que c'est l'Éternel, ton Dieu, qui marchera à votre tête, en feu dévorant ; c'est lui qui les détruira, lui qui les fera plier devant toi, et tu les chasseras et les extermineras bien vite, comme l'Éternel te l'a promis.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.4'>Ne dis pas en ton cœur, lorsque l'Éternel, ton Dieu, les dissipera devant toi : C'est à raison de ma justice que l'Éternel m'a fait parvenir à la conquête de ce pays ; quand c'est à raison de l'impiété de ces nations-là que l'Éternel les chasse devant toi.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.5'>Ce n'est pas à raison de ta justice et de la droiture de ton cœur que tu viens conquérir leur pays, mais c'est à raison de l'impiété de ces nations-là que l'Éternel, ton Dieu, les chasse devant toi, et afin de mettre à effet la promesse que l'Éternel fit par serment à tes pères, à Abraham, à lsaac et à Jacob.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.6'>Reconnais donc que ce n'est pas pour ta justice que l'Éternel, ton Dieu, te donne ce beau pays pour en faire la conquête ; car tu es un peuple au col roide.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.7'>Rappelle-toi, n'oublie pas comment tu as provoqué la colère de l'Éternel, ton Dieu, dans le désert ; depuis le jour que tu es sorti du pays d'Egypte jusqu'à votre arrivée en ce lieu-ci, vous avez été en rébellion contre l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.8'>Et en Horeb vous avez irrité l'Éternel, et Il s'est courroucé contre vous au point de penser à vous détruire,</verse>
        <verse osisID='Deut.9.9'>lorsque je montai à la montagne pour recevoir les Tables de pierre, Tables de l'alliance que l'Éternel concluait avec vous. Et je demeurai sur la montagne quarante jours et quarante nuits sans manger de pain et sans boire d'eau ;</verse>
        <verse osisID='Deut.9.10'>et l'Éternel me donna les deux Tables de pierre écrites du doigt de Dieu et portant le texte de toutes les paroles que l'Éternel vous avait dites sur la montagne, du milieu du feu le jour de l'Assemblée.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.11'>Et au bout des quarante jours et des quarante nuits, l'Éternel me donna les deux Tables de pierre, Tables de l'alliance,</verse>
        <verse osisID='Deut.9.12'>et l'Éternel me dit : Lève-toi, hâte-toi de descendre d'ici, car ton peuple, que tu as retiré de l'Egypte, forfait ; ils ont bientôt quitté la voie que je leur avais prescrite : ils se sont fabriqué une idole de fonte.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.13'>Puis l'Éternel me parla en ces termes : Je considère ce peuple-là ; et, voici, c'est un peuple au col roide ;</verse>
        <verse osisID='Deut.9.14'>ne m'arrête pas ! je veux les anéantir et effacer leur nom de dessous les Cieux, et faire de toi un peuple plus fort et plus grand que lui.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.15'>Me retournant donc je descendis de la montagne, les deux Tables de l'alliance dans mes deux mains, et le feu embrasait la montagne.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.16'>Et je vis ! et voilà que vous aviez péché contre l'Éternel, votre Dieu, vous vous étiez fait un veau de fonte ; vous aviez bientôt quitté la voie que vous avait prescrite l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.17'>Alors saisissant les deux Tables je les jetai hors de mes deux mains et les brisai sous vos yeux.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.18'>Ensuite je m'abattis devant l'Éternel, comme auparavant, quarante jours et quarante nuits, sans manger de pain ni boire d'eau, à cause de tous vos péchés que vous aviez commis en faisant ce qui est mal aux yeux de l'Éternel, pour l'irriter.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.19'>Car j'appréhendais, vu la colère et le courroux dont l'Éternel était animé contre vous au point de vouloir vous anéantir, mais l'Éternel m'exauça encore cette fois.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.20'>Et l'Éternel était aussi tellement irrité contre Aaron qu'il voulait le détruire, et j'intercédai alors aussi pour Aaron.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.21'>Et l'objet de votre péché, le veau que vous aviez fait, je le pris et je le brûlai au feu ; et l'ayant concassé et bien trituré jusqu'à le réduire en poudre menue, j'en jetai la poudre dans la rivière qui descend de la montagne.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.22'>Et à Thabeèra et à Massa et aux tombeaux de la convoitise vous excitâtes la colère de l'Éternel,</verse>
        <verse osisID='Deut.9.23'>et aussi lorsque l'Éternel vous envoyait de Cadès-Barnéa en disant : Montez et faites la conquête du pays que je vous ai donné ; vous fûtes rebelles à l'ordre de l'Éternel, votre Dieu, et vous n'eûtes pas foi en lui, et n'obéîtes point à sa voix.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.24'>Vous avez été en rébellion contre l'Éternel, depuis que je vous connais.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.25'>Je fus donc abattu devant l'Éternel pendant les quarante jours et les quarante nuits où je m'étais abattu, parce que l'Éternel avait parlé de vous détruire</verse>
        <verse osisID='Deut.9.26'>et je suppliai l'Éternel en disant : Seigneur, Éternel, ne perds pas ton peuple et ton héritage que tu as racheté, dans ta grande puissance, que tu as retiré de l'Egypte d'une main forte.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.27'>Souviens-toi de tes serviteurs, d'Abraham, d'Isaac et de Jacob, ne regarde pas à la roideur de ce peuple, ni à son impiété ni à son péché,</verse>
        <verse osisID='Deut.9.28'>de peur que le pays d'où tu nous as retirés, ne dise : C'est par impuissance de l'Éternel à les introduire dans le pays qu'il leur avait promis, et parce qu'il les haïssait, qu'il les en a tirés pour les faire mourir dans le désert.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.29'>Hé ! ils sont ton peuple et ton héritage que tu as délivré par ta grande force et de ton bras étendu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.10'>
        <verse osisID='Deut.10.1'>Dans ce même temps l'Éternel me dit : Taille-toi deux Tables de pierre, comme les premières, et monte vers moi sur la montagne et fais-toi une Arche de bois,</verse>
        <verse osisID='Deut.10.2'>et j'écrirai sur les Tables les Paroles qui se trouvaient sur les premières Tables que tu as brisées, et tu les placeras dans l'Arche.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.3'>Je fis donc une Arche de bois d'acacia et taillai deux Tables de pierre pareilles aux premières, et je montai à la montagne ayant les deux Tables dans ma main.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.4'>Alors Il écrivit sur les Tables les mêmes choses qui avaient été écrites sur les premières, les Dix Paroles que l'Éternel vous avait adressées sur la montagne du milieu du feu le jour de l'Assemblée ; et l'Éternel me les donna.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.5'>Et me retournant je descendis de la montagne et je mis les Tables dans l'Arche que j'avais faite, et elles y furent, comme l'Éternel me l'avait commandé.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.6'>Et les enfants d'Israël partirent de Beeroth Benei-Jaakan pour Moser. Là mourut Aaron, et il y reçut la sépulture, et Eléazar, son fils, lui succéda dans le sacerdoce.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.7'>De là ils se portèrent à Gudgoda, et de Gudgoda à Jotbath, pays de cours d'eaux.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.8'>C'est dans ce temps-là que l'Éternel mit à part la Tribu de Lévi, pour porter l'Arche de l'Alliance de l'Éternel, et se tenir devant l'Éternel pour le servir, et pour bénir en son nom, jusqu'aujourd'hui.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.9'>C'est pourquoi Lévi n'eut point de portion ni de lot avec ses frères : l'Éternel est son lot, ainsi que l'Éternel, ton Dieu, le lui a dit.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.10'>Or moi je restai sur la montagne, comme dans le séjour précédent, quarante jours et quarante nuits ; et l'Éternel m'exauça aussi cette fois : l'Éternel ne voulut plus vous perdre.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.11'>Et l'Éternel me dit : Lève-toi, et dans le décampement marche à la tête du peuple, afin qu'ils arrivent et fassent la conquête du pays que j'ai juré à leurs pères de leur donner.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.12'>Et maintenant, Israël, qu'est-ce que l'Éternel, ton Dieu, exige de toi, sinon de craindre l'Éternel, ton Dieu, de marcher dans toutes ses voies, et de l'aimer, et de servir l'Éternel, ton Dieu, de tout ton cœur et de toute ton âme,</verse>
        <verse osisID='Deut.10.13'>de garder les commandements de l'Éternel et ses statuts que je te prescris aujourd'hui pour ton bien.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.14'>Voici, à l'Éternel, ton Dieu, appartiennent les Cieux et les Cieux des Cieux, la terre et tout ce qu'elle renferme ;</verse>
        <verse osisID='Deut.10.15'>cependant c'est à tes pères seuls que l'Éternel s'est attaché pour les aimer, et Il a choisi leur race qui viendrait après eux, vous, entre tous les peuples, comme [il arrive] aujourd'hui.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.16'>En conséquence circoncisez le prépuce de vos cœurs et n'ayez plus le col roide.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.17'>Car l'Éternel, votre Dieu, est le Dieu des Dieux, et le Seigneur des Seigneurs, le Dieu grand, puissant et redoutable qui ne fait point acception des personnes, et n'accepte point de présents,</verse>
        <verse osisID='Deut.10.18'>qui fait droit à l'orphelin et à la veuve et aime l'étranger et lui donne nourriture et vêtement.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.19'>Aimez donc les étrangers, car vous fûtes étrangers dans le pays d'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.20'>Crains l'Éternel, ton Dieu, sers-le, reste lui attaché et jure par son nom.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.21'>Il est ta gloire, et Il est ton Dieu qui a opéré pour toi ces choses grandes et terribles que tes yeux ont vues.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.22'>C'est avec soixante-dix âmes que tes pères descendirent en Egypte, et maintenant l'Éternel, ton Dieu, t'a rendu égal en nombre aux étoiles des Cieux.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.11'>
        <verse osisID='Deut.11.1'>Aime donc l'Éternel, ton Dieu, et observe ce qu'il veut qu'on observe, et ses statuts et ses lois et ses commandements, dans tous les temps.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.2'>Reconnaissez maintenant (car ce n'est pas à vos fils que je parle, ils sont dans l'ignorance et n'ont pas été témoins des leçons de l'Éternel, votre Dieu), sa grandeur, et sa main forte, et son bras étendu,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.3'>et ses signes et ses actes qu'il accomplit au sein de l'Egypte, sur Pharaon, roi d'Egypte, et sur tout son pays,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.4'>et ce qu'il a fait à l'armée d'Egypte, à ses chevaux et à ses chars qu'il submergea par les eaux de la Mer aux algues, lorsqu'ils vous poursuivaient, et qu'il a anéantis jusqu'à ce jour ;</verse>
        <verse osisID='Deut.11.5'>et ce qu'il vous a fait dans le désert jusqu'à votre arrivée en ce lieu,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.6'>et ce qu'il a fait à Dathan et à Abiram, fils d'Eliab, fils de Ruben, lorsque la terre s'entr'ouvrit et les engloutit avec leurs maisons et leurs tentes et tout leur train qui les suivait, au milieu de tout Israël.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.7'>Car vos yeux ont vu tous les grands faits accomplis par l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.8'>Et gardez tous les commandements que je vous prescris en ce jour, pour vous affermir afin que vous parveniez à conquérir le pays où vous allez entrer pour en faire la conquête,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.9'>et afin que vous ayez de longs jours sur le sol que l'Éternel a juré à vos pères de leur donner, à eux et à leur race, pays découlant de lait et de miel.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.10'>Car le pays où tu arrives pour en faire la conquête, n'est point comme le pays d'Egypte d'où vous êtes sortis, et où tu semais tes semences, et où tu devais arroser à l'aide de ton pied, comme un jardin de légumes.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.11'>Le pays où vous allez entrer pour le conquérir, est un pays de montagnes et de vallées ; il boit l'eau de la pluie du ciel,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.12'>c'est un pays que hante l'Éternel, ton Dieu ; toujours les yeux de l'Éternel, ton Dieu, sont fixés sur lui du commencement de l'année jusqu'à sa fin.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.13'>Et si vous obéissez à mes commandements que je vous prescris en ce jour, en aimant l'Éternel, votre Dieu, et en le servant de tout votre cœur et de toute votre âme,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.14'>j'enverrai en leur saison les pluies propres à votre pays, celle de l'automne et celle du printemps, afin que tu récoltes ton blé, ton moût et ton huile,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.15'>et je fournirai à ton bétail de l'herbe dans tes champs, afin que tu manges à rassasiement.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.16'>Veillez sur vous-mêmes de peur que votre cœur ne soit séduit et que vous ne fassiez défection et que vous ne serviez d'autres dieux et ne les adoriez ;</verse>
        <verse osisID='Deut.11.17'>car alors la colère de l'Éternel s'allumera contre vous, et Il fermera les Cieux et il n'y aura point de pluie, et le sol ne rendra pas son produit, et bientôt vous serez exterminés du beau pays que vous donne l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.18'>Mais déposez dans vos cœurs et dans vos âmes ces paroles que je vous dis, et liez-les sur vos mains comme des signes et portez-les comme bandelettes entre vos yeux ;</verse>
        <verse osisID='Deut.11.19'>et enseignez-les à vos fils, leur en parlant et assis dans ta maison et cheminant en voyage et à ton coucher et à ton lever,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.20'>et inscris-les sur les piliers de ta maison et à tes portes,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.21'>afin que vos jours et les jours de vos fils se multiplient sur la terre, que l'Éternel a juré à tes pères de leur donner, aussi longtemps que le soleil luira sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.22'>Car, si vous gardez tous ces commandements que je vous prescris, pour les pratiquer en aimant l'Éternel, votre Dieu, et en marchant dans toutes ses voies et en restant attachés à lui,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.23'>l'Éternel chassera devant vous tous ces peuples, et vous vous soumettrez des peuples plus grands et plus forts que vous ;</verse>
        <verse osisID='Deut.11.24'>tout lieu où vous marquerez la plante de vos pieds sera à vous ; votre frontière ira du Désert au Liban, du Fleuve de l'Euphrate à la Mer occidentale ;</verse>
        <verse osisID='Deut.11.25'>nul ne vous tiendra tête ; l'Éternel, votre Dieu, vous fera précéder de la terreur et de l'effroi que vous inspirerez, par tout le pays où vous allez marcher, comme Il vous l'a promis.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.26'>Voici, je mets devant vous en ce jour bénédiction et malédiction ;</verse>
        <verse osisID='Deut.11.27'>la bénédiction pour le cas où vous obéirez aux commandements de l'Éternel, votre Dieu, que je vous prescris en ce jour ;</verse>
        <verse osisID='Deut.11.28'>et la malédiction pour le cas où vous n'obéirez pas aux commandements de l'Éternel, votre Dieu, et où vous quitterez la voie que je vous prescris en ce jour, pour servir d'autres dieux que vous ne connaissez pas.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.29'>Et lorsque l'Éternel, ton Dieu, t'aura introduit dans le pays dont tu viens faire la conquête, tu prononceras la bénédiction du haut du mont Garizim et la malédiction du haut du mont Ebal.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.30'>Voici, ils se trouvent en deçà du Jourdain, derrière la route, vers le couchant, dans le pays des Cananéens habitants de la plaine, vis-à-vis de Gilgal, près des Térébinthes de Moreh.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.31'>Car vous allez passer le Jourdain pour marcher à la conquête du pays que l'Éternel, votre Dieu, vous donne, et vous en ferez la conquête et vous y établirez.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.32'>Veillez donc à pratiquer tous les statuts et les lois que je vous mets en ce jour devant les yeux.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.12'>
        <verse osisID='Deut.12.1'>Voici les statuts et les rites que vous garderez pour les pratiquer dans le pays que t'a donné pour en faire la conquête l'Éternel, Dieu de tes pères, aussi longtemps que vous vivrez sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.2'>Vous détruirez tous les lieux où les nations que vous allez chasser, rendaient un culte à leurs dieux sur les montagnes élevées, et sur les collines et sous tous les arbres verdoyants ;</verse>
        <verse osisID='Deut.12.3'>et vous mettrez leurs autels en ruine, et briserez leurs colonnes et brûlerez au feu leurs Aschères, et mettrez en pièces les effigies de leurs dieux, et effacerez leurs noms de ces lieux-là.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.4'>Ce n'est pas de la sorte que vous en agirez avec l'Éternel, votre Dieu ;</verse>
        <verse osisID='Deut.12.5'>mais vous chercherez le lieu que choisira l'Éternel, votre Dieu, dans toutes vos Tribus pour y fixer son nom et y résider, et il sera votre Rendez-vous :</verse>
        <verse osisID='Deut.12.6'>et là vous amènerez vos holocaustes et vos victimes et vos dîmes et les élévations de vos mains et vos oblations votives et volontaires et les premiers-nés de votre gros et de votre menu bétail ;</verse>
        <verse osisID='Deut.12.7'>et là vous ferez vos banquets devant l'Éternel, votre Dieu, vous réjouissant de tout le travail de vos mains, vous et les familles dont t'aura béni l'Éternel, ton Dieu.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.8'>Vous ne ferez pas tout ce que nous faisons ici aujourd'hui, où chacun agit à son gré.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.9'>Car jusqu'ici vous n'êtes point encore entrés dans le lieu de repos et dans la propriété que te donnera l'Éternel, ton Dieu.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.10'>Mais ayant une fois passé le Jourdain, et vous étant établis dans le pays dont l'Éternel, votre Dieu, veut vous mettre en possession après vous avoir débarrassés de tous vos ennemis d'alentour, et parvenus ainsi à un état de sécurité,</verse>
        <verse osisID='Deut.12.11'>alors, au lieu que vous choisira l'Éternel, votre Dieu, pour y fixer son nom, vous amènerez tout ce que je vous ai commandé, vos holocaustes et vos victimes, vos dîmes et les élévations de vos mains et le choix entier de vos oblations votives que vous aurez vouées à l'Éternel,</verse>
        <verse osisID='Deut.12.12'>et vous vous réjouirez en présence de l'Éternel, votre Dieu, vous et vos fils et vos filles et vos serviteurs et vos servantes et le Lévite qui sera dans vos Portes, car il n'a ni portion ni lot parmi vous.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.13'>Garde-toi de sacrifier tes holocaustes dans tous les lieux que tu auras en vue ;</verse>
        <verse osisID='Deut.12.14'>mais c'est au lieu que choisira l'Éternel dans l'une de tes Tribus ; c'est là que tu sacrifieras tes holocaustes, là que tu feras, tout ce que je te prescris.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.15'>Cependant toutes les fois que tu en auras le désir en ton âme, tue, et mange de la viande selon l'abondance dont l'Éternel, ton Dieu, te bénira, dans toutes tes Portes ; on en pourra manger dans l'état de pureté ou d'impureté, comme de la gazelle et du cerf ;</verse>
        <verse osisID='Deut.12.16'>seulement le sang vous ne le mangerez pas, vous le verserez sur la terre comme de l'eau.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.17'>Tu ne pourras manger dans tes Portes les dîmes de ton blé et de ton moût et de ton huile, ni les premiers-nés de ton gros et menu bétail, ni aucune de tes oblations votives que tu voueras et de tes dons volontaires, ni les élévations de tes mains ;</verse>
        <verse osisID='Deut.12.18'>mais c'est devant l'Éternel, ton Dieu, que tu les mangeras dans le lieu que choisira l'Éternel, ton Dieu, toi et ton fils et ta fille et ton serviteur et ta servante et le Lévite qui est dans tes Portes ; et tu te réjouiras en présence de l'Éternel, ton Dieu, de tout le travail de tes mains.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.19'>Garde-toi de négliger le Lévite durant tout ton séjour dans ton pays.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.20'>Lorsque l'Éternel, ton Dieu, aura étendu tes frontières, comme Il te l'a promis, et que tu diras : Je veux manger de la viande ; parce que ton désir sera d'en manger, tu pourras manger de la viande suivant tout le désir de ton âme.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.21'>Si le lieu choisi par l'Éternel, ton Dieu, pour y fixer son nom, est trop éloigné de toi, tue une pièce du gros et du menu bétail que t'aura donné l'Éternel, ainsi que je te l'ai commandé, et manges-en dans tes Portes suivant tout le désir de ton âme ;</verse>
        <verse osisID='Deut.12.22'>seulement tu devras en user comme on use de la gazelle et du cerf ; on en mangera dans l'état de pureté et dans l'état d'impureté également.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.23'>Seulement tiens ferme à ne pas manger le sang, car le sang est l'âme, et tu ne dois pas manger l'âme avec la chair ;</verse>
        <verse osisID='Deut.12.24'>tu ne le mangeras pas, tu le verseras sur la terre comme l'eau ;</verse>
        <verse osisID='Deut.12.25'>tu ne le mangeras pas, pour que tu sois heureux, toi et tes fils après toi, en faisant ce qui est droit aux yeux de l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.26'>D'ailleurs, quant aux choses saintes et aux oblations votives que tu auras, prends-les et rends-toi au lieu qu'aura choisi l'Éternel,</verse>
        <verse osisID='Deut.12.27'>et sacrifie tes holocaustes, la chair et le sang, sur l'Autel, de l'Éternel, ton Dieu, et que le sang de tes victimes soit versé à l'Autel de l'Éternel, ton Dieu ; quant à la chair, mange-la.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.28'>Garde et observe toutes ces choses que je te prescris, pour que tu sois heureux, toi et tes fils après toi, jusqu'à l'éternité, en faisant ce qui est bien et droit aux yeux de l'Éternel, ton Dieu.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.29'>Lorsque l'Éternel, ton Dieu, aura extirpé les nations que tu viens chasser devant toi, et que tu les auras chassées, et que tu seras assis dans leur pays,</verse>
        <verse osisID='Deut.12.30'>garde-toi de te laisser prendre au piège de leur exemple, une fois qu'elles auront été détruites par toi, ni attirer vers leurs dieux, pour dire : Le culte que ces nations rendent à leurs dieux, je veux l'imiter, moi aussi ;</verse>
        <verse osisID='Deut.12.31'>n'agis pas ainsi envers l'Éternel, ton Dieu ; car elles faisaient pour leurs dieux tout ce qui est l'abomination de l'Éternel et qu'il déteste, allant jusqu'à brûler dans les flammes, à leurs dieux, leurs fils et leurs filles.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.32'>Gardez pour les pratiquer tous les préceptes que je vous prescris, et n'y faites ni addition ni retranchement.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.13'>
        <verse osisID='Deut.13.1'>S'il s'élève au milieu de vous quelque prophète ou songeur, et s'il t'annonce un signe ou un prodige</verse>
        <verse osisID='Deut.13.2'>et qu'arrive le signe ou le prodige dont il te parlait tout en te disant : Suivons d'autres dieux (que tu ne connais pas) et servons-les !</verse>
        <verse osisID='Deut.13.3'>tu ne prêteras point l'oreille aux discours de ce prophète-là ou de ce songeur ; car l'Éternel, votre Dieu, veut vous mettre à l'épreuve pour savoir si vous aimez l'Éternel, votre Dieu, de tout votre cœur et de toute votre âme.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.4'>C'est l'Éternel, votre Dieu, que vous devez suivre, Lui que vous devez craindre, ses commandements que vous devez garder, et sa voix que vous devez écouter, et Lui que vous devez servir, et à Lui que vous devez vous attacher.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.5'>Ce prophète ou ce songeur-là sera mis à mort, parce qu'il a prêché la rébellion contre l'Éternel, votre Dieu, qui vous a retirés du pays d'Egypte et rachetés de la maison de servitude ; afin de te faire dévier de la voie dans laquelle t'a ordonné de marcher l'Éternel, ton Dieu : ainsi vous ôterez le mal du milieu de vous.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.6'>Si ton frère, fils de ta mère, ou ton fils ou ta fille, ou la femme, qui est entre tes bras, ou ton ami, qui est comme un autre toi-même, t'incite secrètement en disant : Allons et servons d'autres dieux (qui ne furent connus ni de toi ni de tes pères,</verse>
        <verse osisID='Deut.13.7'>l'un des dieux des peuples de vos alentours, rapprochés ou éloignés de toi, d'un bout de la terre à l'autre),</verse>
        <verse osisID='Deut.13.8'>tu ne lui donneras pas ton assentiment, et ne l'écouteras pas ; tu n'auras pour lui ni pitié, ni miséricorde, et tu ne le mettras pas à couvert ;</verse>
        <verse osisID='Deut.13.9'>mais tu le feras mourir, ta main se lèvera la première sur lui pour lui donner la mort, et la main de tout le peuple ensuite,</verse>
        <verse osisID='Deut.13.10'>et tu le lapideras à coups de pierres pour qu'il meure, parce qu'il a cherché à te détacher de l'Éternel, ton Dieu, qui t'a retiré du pays d'Egypte et de la maison de servitude ;</verse>
        <verse osisID='Deut.13.11'>et que tout Israël entende et craigne, pour ne pas répéter un acte aussi criminel au milieu de toi.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.12'>Si tu entends dire de l'une de tes villes que l'Éternel, ton Dieu, t'a données pour y habiter :</verse>
        <verse osisID='Deut.13.13'>Des hommes perdus, sortis du milieu de toi, ont séduit les habitants de leur ville en disant : Allons et servons d'autres dieux (que vous ne connaissez pas),</verse>
        <verse osisID='Deut.13.14'>fais des perquisitions, des enquêtes, des interrogatoires exacts ; et si voilà que c'est un fait avéré, si la chose est constatée, si cette abomination s'est commise dans ton sein,</verse>
        <verse osisID='Deut.13.15'>passe au fil de l'épée les habitants de cette ville-là ; tu la dévoueras ainsi que tout ce qu'elle renferme et ses bestiaux, avec le tranchant de l'épée.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.16'>Et tu réuniras toutes ses dépouilles au milieu de sa place, et tu brûleras au feu la ville et toutes ses dépouilles en holocauste à l'Éternel, ton Dieu ; et elle restera ruine éternelle : elle ne sera point rebâtie.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.17'>Et que rien de ce qui a été dévoué ne reste attaché à ta main, afin que l'Éternel revienne de son ardente colère, et te fasse miséricorde et ait pitié de toi, et te multiplie, comme Il l'a juré à tes pères,</verse>
        <verse osisID='Deut.13.18'>si tu obéis à la voix de l'Éternel, ton Dieu, en gardant tous ses commandements que je te prescris en ce jour, en faisant ce qui est droit aux yeux de l'Éternel, ton Dieu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.14'>
        <verse osisID='Deut.14.1'>Vous êtes fils de l'Éternel, votre Dieu : ne vous faites pas des incisions et ne vous rasez pas l'intervalle des yeux, pour un mort.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.2'>Car tu es un peuple consacré à l'Éternel, ton Dieu, et l'Éternel t'a choisi pour être son peuple particulier entre tous les peuples qui sont sur la face de la terre.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.3'>Abstiens-toi de tout aliment abominable.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.4'>Voici les animaux dont vous vous nourrirez : le bœuf, la brebis et la chèvre,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.5'>le cerf, et la gazelle et le daim, et le bouquetin, et le dischon et le theo, et le zamer,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.6'>et tout animal ayant la corne fendue, fendue de part en part, en fourche ; tout ce qui rumine parmi les animaux, vous servira de nourriture.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.7'>Voici seulement ceux que vous ne mangerez pas, des ruminants et de ceux qui ont la corne fendue de part en part : le chameau, et le lièvre, et la gerboise, car ils ruminent, mais n'ont pas la corne fendue : tenez-les pour immondes ;</verse>
        <verse osisID='Deut.14.8'>et le porc, car il a la corne fendue, mais ne rumine pas ; tenez-le pour immonde : vous ne mangerez pas leur chair et ne toucherez pas leurs cadavres.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.9'>Voici ceux que vous mangerez entre tous les aquatiques : tout ce qui a nageoires et écailles, vous pouvez le manger ;</verse>
        <verse osisID='Deut.14.10'>mais vous vous abstiendrez de tout ce qui n'a pas nageoires et écailles : tenez-le pour immonde.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.11'>Vous pouvez manger de tous les oiseaux purs, mais voici ceux dont vous vous abstiendrez :</verse>
        <verse osisID='Deut.14.12'>l'aigle, l'orfraie et l'aigle de mer</verse>
        <verse osisID='Deut.14.13'>et le faucon et le vautour et le milan selon leur espèce,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.14'>et tous les corbeaux selon leurs espèces, et l'autruche femelle</verse>
        <verse osisID='Deut.14.15'>et l'autruche mâle et la mouette et l'épervier selon leur espèce,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.16'>et le hibou et l'ibis et le cygne</verse>
        <verse osisID='Deut.14.17'>et le pélican et le percnoptère et le pélican sauteur</verse>
        <verse osisID='Deut.14.18'>et la cigogne et le perroquet selon leur espèce, et la huppe et la chauve-souris.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.19'>Et tenez pour immonde tout ver ailé : il ne se mangera pas.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.20'>Mangez de tous les oiseaux purs.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.21'>Vous ne mangerez point de bête morte, tu pourras la donner à l'étranger qui est dans tes Portes pour la manger ou la vendre à un homme du dehors ; car tu es un peuple consacré à l'Éternel, ton Dieu. Tu ne feras point cuire le chevreau au lait de sa mère.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.22'>Tu dîmeras tout le produit de tes semailles, que rend annuellement ton champ.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.23'>Et tu mangeras devant l'Éternel, ton Dieu, au lieu qu'il aura choisi pour y fixer son nom, la dîme de ton blé, de ton moût et de ton huile et la primogéniture de ton gros et menu bétail, afin que tu apprennes à craindre en tout temps l'Éternel, ton Dieu.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.24'>Et si le chemin est trop long pour que tu puisses l'y transporter vu la distance du lieu choisi par l'Éternel, ton Dieu, pour y fixer son nom, et l'abondance dont t'aura béni l'Éternel, ton Dieu,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.25'>échange-la contre de l'argent, et serre l'argent dans ta main, et va au lieu choisi par l'Éternel, ton Dieu.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.26'>Et donne cet argent en échange de tout ce que tu désires en fait de bœufs, de brebis, de vin, de cervoise, de tout ce que ton désir réclame, et mange, là, devant l'Éternel, ton Dieu, te réjouissant toi et ta famille.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.27'>Et ne néglige pas le Lévite qui est dans tes Portes, car il n'a ni portion ni lot parmi vous.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.28'>A la fin de chaque troisième année tu extrairas toute la dîme de ta récolte de cette année-là, et tu la déposeras dans tes Portes ;</verse>
        <verse osisID='Deut.14.29'>et le Lévite (car il n'a ni portion ni lot parmi vous) et l'étranger et l'orphelin et la veuve qui sont dans tes Portes, viendront et mangeront et se rassasieront, afin que l'Éternel, ton Dieu, te bénisse dans tout le travail de tes mains que tu entreprendras.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.15'>
        <verse osisID='Deut.15.1'>Au terme de sept années, tu feras relâche.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.2'>Et voici le mode du relâche : Tout créancier se relâchera pour ce qu'il aura prêté à son prochain ; il n'usera pas de rigueur contre son prochain et son frère ; car on a proclamé relâche de par l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.3'>Contre l'étranger tu pourras user de rigueur, mais tu te relâcheras pour ce que tu as chez ton frère.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.4'>Cependant il ne doit plus y avoir de pauvres chez vous, car l'Éternel te comblera de bénédictions dans le pays que l'Éternel, ton Dieu, te donne en propriété pour l'occuper,</verse>
        <verse osisID='Deut.15.5'>pourvu seulement que tu sois docile à la voix de l'Éternel, ton Dieu, pour t'appliquer à pratiquer la totalité de ce commandement que je te prescris en ce jour.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.6'>Car l'Éternel, ton Dieu, te bénira comme Il te l'a promis, et tu prêteras sur gages à beaucoup de nations, sans emprunter toi-même, et tu tiendras sous ta dépendance beaucoup de nations, mais elles ne te tiendront pas sous la leur.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.7'>S'il y a parmi vous quelque pauvre, lequel que ce soit de tes frères, à l'une de tes Portes, dans ton pays que l'Éternel, ton Dieu, te donne, tu n'endurciras pas ton cœur et ne fermeras point ta main pour ton frère indigent ;</verse>
        <verse osisID='Deut.15.8'>tu ouvriras au contraire ta main pour lui et lui prêteras sur gage, assez pour ses besoins, ce qui lui manque.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.9'>Prends garde qu'en ton cœur ne s'élève la criminelle pensée qui te ferait dire : La septième année, l'année du relâche, approche ! et que tu ne regardes d'un œil malveillant ton frère, le pauvre, pour ne lui rien donner, et qu'il ne réclame contre toi auprès de l'Éternel, et que tu ne te charges d'un péché.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.10'>Donne, donne-lui et n'aie pas le cœur chagrin en lui donnant, car c'est pour cela que l'Éternel, ton Dieu, te bénira dans tous tes travaux et toutes tes entreprises.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.11'>Puisqu'il ne manquera pas de pauvre dans le pays, c'est pourquoi je te donne ce commandement : Ouvre ta main pour ton frère, tes indigents et tes pauvres dans ton pays.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.12'>Si ton frère, Hébreu, ou femme de la nation des Hébreux, s'est vendu à toi et t'a servi six ans, la septième année tu le laisseras sortir libre de chez toi,</verse>
        <verse osisID='Deut.15.13'>et le laissant ainsi sortir libre de chez toi, tu ne le renverras pas à vide ;</verse>
        <verse osisID='Deut.15.14'>gratifie-le d'un don pris sur ton menu bétail, sur ton aire et à ton pressoir, c'est ce dont l'Éternel, ton Dieu, t'aura béni, que tu lui donneras.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.15'>Et souviens-toi que tu fus esclave dans le pays d'Egypte, et que l'Éternel, ton Dieu, t'a racheté ; c'est pourquoi je te prescris aujourd'hui ce commandement.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.16'>Mais s'il te dit : Je ne veux pas sortir de chez toi, car je t'aime toi et ta maison, parce qu'il se trouve bien chez toi,</verse>
        <verse osisID='Deut.15.17'>prends l'alêne et perce-lui-en l'oreille contre la porte ; et il sera ton esclave à perpétuité ; et pour ta servante tu procéderas de même.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.18'>Et qu'il ne te semble pas dur de le laisser sortir libre de chez toi, car son service de six années chez toi vaut le double de la paie d'un mercenaire ; et l'Éternel, ton Dieu, te bénira dans tout ce que tu feras.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.19'>Tu consacreras à l'Éternel, ton Dieu, tout premier-né qui naîtra dans ton gros et ton menu bétail, les mâles. Tu n'emploieras point à tes travaux le premier-né de ton bœuf, et ne tondras point le premier-né de tes brebis ;</verse>
        <verse osisID='Deut.15.20'>c'est devant l'Éternel, ton Dieu, que tu le mangeras chaque année, dans le lieu choisi par l'Éternel, toi et ta famille.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.21'>Et s'il a quelque défaut, étant ou boiteux ou aveugle, s'il est taré en quelque manière, tu ne le sacrifieras point à l'Éternel, ton Dieu,</verse>
        <verse osisID='Deut.15.22'>tu le mangeras dans tes Portes, en état d'impureté ou en état de pureté, comme de la gazelle et du cerf.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.23'>Seulement tu ne mangeras pas son sang, tu le verseras sur la terre comme de l'eau.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.16'>
        <verse osisID='Deut.16.1'>Observe le mois des épis pour faire la Pâque à l'Éternel, ton Dieu ; car c'est dans le mois des épis que l'Éternel, ton Dieu, t'a retiré de l'Egypte, pendant la nuit.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.2'>Et sacrifie comme Pâque à l'Éternel, ton Dieu, du menu et du gros bétail, dans le lieu que choisira l'Éternel, ton Dieu, pour y fixer son nom.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.3'>Et tu ne mangeras en même temps rien de fermenté ; pendant sept jours tu y joindras des azymes, pain du malheur, parce que tu sortis à la précipitée du pays d'Egypte ; afin que tu te souviennes toute ta vie du jour de ta sortie du pays d'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.4'>Et qu'il ne paraisse pas de levain chez toi dans tout ton territoire pendant sept jours, et que de la chair du sacrifice que tu feras le soir du premier jour, rien ne soit conservé au delà de la nuit jusqu'au matin.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.5'>Tu n'as pas la faculté de faire le sacrifice de la Pâque dans l'une de tes villes que l'Éternel, ton Dieu, te donne ;</verse>
        <verse osisID='Deut.16.6'>mais c'est dans le lieu que choisira l'Éternel, ton Dieu, pour y fixer son nom, que tu feras le sacrifice de la Pâque, le soir au coucher du soleil, moment de ta sortie de l'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.7'>Et fais-le cuire et le mange dans le lieu que choisira l'Éternel, ton Dieu, et le matin retourne-t'en et prends le chemin de tes tentes.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.8'>Pendant six jours tu mangeras des azymes, et le septième jour il y aura solennelle convocation en l'honneur de l'Éternel, ton Dieu, tu t'abstiendras de tout travail.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.9'>Tu compteras sept semaines ; à partir du moment où la faux commence à être mise aux blés, tu commenceras à compter sept semaines.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.10'>Puis célèbre la fête des Semaines en l'honneur de l'Éternel, ton Dieu, calculant l'oblation volontaire de ta main, que tu offriras, d'après la bénédiction que t'aura accordée l'Éternel, ton Dieu ;</verse>
        <verse osisID='Deut.16.11'>et tu te réjouiras devant l'Éternel, ton Dieu, toi et ton fils et ta fille et ton serviteur et ta servante et le Lévite qui est dans tes Portes et l'étranger et l'orphelin et la veuve qui sont au milieu de toi, dans le lieu que choisira l'Éternel, ton Dieu, pour y fixer son nom ;</verse>
        <verse osisID='Deut.16.12'>et tu te rappelleras que tu fus esclave en Egypte, pour garder et mettre en pratique tous ces statuts.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.13'>Tu célébreras la fête des loges pendant sept jours, lorsque tu auras retiré tes récoltes de ton aire et de ton pressoir.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.14'>Et réjouis-toi dans cette fête, toi et ton fils et ta fille et ton serviteur et ta servante et le Lévite et l'étranger et l'orphelin et la veuve qui sont dans tes Portes.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.15'>Tu fêteras sept jours en l'honneur de l'Éternel, ton Dieu, dans le lieu que choisira l'Éternel. Car l'Éternel, ton Dieu, te bénira dans toute ta récolte et dans tout le travail de tes mains, afin que tu n'aies que de la joie.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.16'>Trois fois dans l'année, tous tes hommes se présenteront devant la face de l'Éternel, ton Dieu, dans le lieu qu'il choisira, à la fête des azymes, et à la fête des Semaines, et à la fête des loges, et l'on ne paraîtra pas devant l'Éternel, les mains vides,</verse>
        <verse osisID='Deut.16.17'>mais chacun selon ce qu'il peut offrir en raison de l'abondance dont l'Éternel, ton Dieu, t'aura béni.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.18'>Tu établiras sur toi des Juges et des magistrats dans toutes tes Portes que te donnera l'Éternel, ton Dieu, d'après tes Tribus, afin qu'ils jugent le peuple d'un jugement juste.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.19'>Tu ne feras pas fléchir le droit, et tu ne feras pas acception des personnes, et tu n'accepteras point de présents, car les présents aveuglent les yeux des sages et gâtent les causes des justes.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.20'>La justice, la justice est le but que tu as à poursuivre afin que tu vives et te rendes maître du pays que l'Éternel, ton Dieu, te donne.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.21'>Tu ne planteras point d'Aschères d'aucune espèce d'arbres, à côté de l'Autel de l'Éternel, ton Dieu, que tu te construiras,</verse>
        <verse osisID='Deut.16.22'>et n'élèveras point des statues que hait l'Éternel, ton Dieu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.17'>
        <verse osisID='Deut.17.1'>Tu ne sacrifieras à l'Éternel, ton Dieu, ni bœuf, ni brebis qui ait un défaut, un vice quelconque, car c'est l'abomination de l'Éternel, ton Dieu.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.2'>S'il se rencontre au milieu de vous dans l'une des villes que l'Éternel, ton Dieu, te donnera, un homme ou une femme qui fasse ce qui est mal aux yeux de l'Éternel, en violant son alliance</verse>
        <verse osisID='Deut.17.3'>et en allant servir d'autres dieux, et les adorer, et le soleil ou la lune ou toute l'armée des cieux, ce qui est contre mon ordre ;</verse>
        <verse osisID='Deut.17.4'>et si l'on t'en fait rapport et que tu en sois informé, dresse une enquête exacte ; et si c'est la vérité et que le fait soit constaté et que cette abomination ait été commise en Israël,</verse>
        <verse osisID='Deut.17.5'>tu traduiras à tes Portes cet homme ou cette femme qui aura commis ce crime, l'homme ou la femme, et tu les lapideras à mort.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.6'>Celui qui mérite la mort, sera mis à mort sur la déposition de deux ou de trois témoins ; il ne sera pas mis à mort sur la déposition d'un témoin unique.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.7'>La main des témoins se lèvera la première contre lui pour le faire mourir, et la main de tout le peuple ensuite. Ainsi vous ôterez le mal du milieu de vous.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.8'>Si à tes Portes tu as une question trop difficile à juger, entre meurtre et meurtre, entre grief et grief, entre coup et coup, dans des cas litigieux, lève-toi et monte au lieu qu'aura choisi l'Éternel, ton Dieu,</verse>
        <verse osisID='Deut.17.9'>et adresse-toi aux Prêtres, Lévites, et au Juge qu'il y aura à cette époque, et enquiers-toi, et ils t'exposeront le point de droit.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.10'>Puis agis suivant le point de droit qu'ils t'auront exposé de ce lieu-là choisi par l'Éternel, et tu auras soin d'agir d'après tout ce qu'ils t'auront enseigné.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.11'>Tu agiras d'après la loi qu'ils t'enseigneront, et la règle de droit, qu'ils te diront, tu ne t'écarteras du point de droit qu'ils t'exposeront, ni à droite ni à gauche.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.12'>Et l'homme qui montrerait assez de présomption pour ne pas écouter le Prêtre qui est là en service devant l'Éternel, ton Dieu, ou auprès du Juge, cet homme-là mourra.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.13'>Ote ainsi le mal du sein d'Israël, et tout le peuple entendra et craindra, et n'aura plus cette audace dans la suite.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.14'>Lorsque tu seras entré dans le pays que l'Éternel, ton Dieu, te donne, et que tu l'auras conquis, et y seras établi, et que tu diras : Je veux me donner un Roi à l'exemple de toutes les nations qui m'environnent,</verse>
        <verse osisID='Deut.17.15'>tu te donneras pour Roi celui que choisira l'Éternel, ton Dieu ; c'est parmi tes frères que tu prendras le Roi à préposer sur toi ; tu ne pourras préposer sur toi un homme du dehors qui ne soit pas ton frère.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.16'>Seulement qu'il n'ait pas une multitude de chevaux et ne ramène pas le peuple en Egypte pour se procurer beaucoup de chevaux ; car l'Éternel vous a dit : Vous ne reprendrez plus ce chemin.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.17'>Et qu'il n'ait pas un grand nombre de femmes, afin que son cœur ne se détourne pas, non plus qu'une très grande quantité d'or et d'argent.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.18'>Et lorsqu'il sera assis sur le trône de son royaume, qu'il se copie un double de cette Loi-ci d'après l'exemplaire conservé par les Prêtres, les Lévites.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.19'>Et qu'il l'ait avec lui, et y lise tout le temps de sa vie, dans le but d'apprendre à craindre l'Éternel, son Dieu, à garder,</verse>
        <verse osisID='Deut.17.20'>pour les pratiquer, toutes les paroles de cette Loi et ces statuts, afin que son cœur ne s'élève pas au-dessus de ses frères, et qu'il ne dévie du commandement ni à droite ni à gauche, afin que les jours de lui et de ses fils se prolongent au sein d'Israël.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.18'>
        <verse osisID='Deut.18.1'>Les Prêtres, les Lévites, la Tribu de Lévi entière, n'auront ni portion ni lot au milieu d'Israël : ils jouiront des sacrifices ignés de l'Éternel et de Sa part ;</verse>
        <verse osisID='Deut.18.2'>ils n'auront aucune propriété parmi leurs frères.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.3'>L'Éternel est leur lot, comme Il le leur a dit. Et voici ce que les Prêtres ont le droit de réclamer du peuple et de ceux qui sacrifient des victimes, soit gros, soit menu bétail : on donnera au Prêtre l'épaule et les deux mâchoires et le ventricule gras.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.4'>Tu leur donneras les prémices de ton froment, de ton moût et de ton huile, et les prémices de la tonte de tes moutons.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.5'>Car l'Éternel, ton Dieu, l'a choisi entre toutes tes Tribus pour porter présence officiant de par l'Éternel, lui et ses fils à perpétuité.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.6'>Et si le Lévite sort de l'une de tes villes où il est domicilié, dans tout Israël, et que suivant tout le désir de son âme il arrive au lieu qu'aura choisi l'Éternel,</verse>
        <verse osisID='Deut.18.7'>et y officie de par l'Éternel, son Dieu, ainsi que tous ses frères les Lévites présents pour servir l'Éternel,</verse>
        <verse osisID='Deut.18.8'>ils jouiront de portions égales, outre ce qu'ils peuvent vendre de leur patrimoine.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.9'>Lorsque tu seras entré dans le pays que l'Éternel, ton Dieu, te donne, tu n'apprendras pas à imiter les abominations de ces nations-là.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.10'>Qu'on ne trouve chez toi personne qui fasse passer par le feu son fils ou sa fille, qui pratique la divination, les maléfices, les enchantements et les conjurations,</verse>
        <verse osisID='Deut.18.11'>personne qui fasse des nœuds magiques, évoque les morts, se livre aux sciences occultes, interroge les trépassés.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.12'>Car quiconque fait ces choses est l'abomination de l'Éternel, et c'est à cause de cette abomination-là que l'Éternel, ton Dieu, va les chasser devant toi.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.13'>C'est sans partage que tu dois appartenir à l'Éternel, ton Dieu.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.14'>Car ces nations que tu vas expulser, écoutent les enchanteurs et les devins ; mais à toi, l'Éternel, ton Dieu, ne le permet pas.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.15'>C'est un prophète de ton sein, d'entre tes frères, semblable à moi que te suscitera l'Éternel, ton Dieu, c'est Lui que vous écouterez ;</verse>
        <verse osisID='Deut.18.16'>ainsi que tu l'as demandé à l'Éternel, ton Dieu, en Horeb, le jour de l'Assemblée, lorsque tu dis : Désormais je ne veux plus entendre la voix de l'Éternel, mon Dieu, ni voir ce grand feu, afin de ne pas mourir.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.17'>Et l'Éternel me dit : Ce qu'ils ont dit est bien ;</verse>
        <verse osisID='Deut.18.18'>je leur susciterai un prophète du sein de leurs frères, semblable à toi, et je mettrai mes paroles en sa bouche, et il leur dira tout ce dont je le chargerai.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.19'>Et à quiconque n'écoutera pas mes paroles qu'il prononcera en mon nom, je lui en demanderai compte.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.20'>Mais le prophète qui aura l'audace de dire en mon nom ce que je ne lui aurai point commandé de dire, et celui qui parlera au nom de dieux étrangers, ce prophète mourra.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.21'>Et si tu dis en ton cœur : A quoi reconnaîtrons-nous la parole que l'Éternel n'aura point prononcée ?…</verse>
        <verse osisID='Deut.18.22'>ce que dira ce prophète au nom de l'Éternel et qui n'aura pas lieu, et ne s'accomplira pas, telle sera la parole que l'Éternel n'aura pas dite ; le prophète l'a dite par audace : n'aie pas peur de lui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.19'>
        <verse osisID='Deut.19.1'>Lorsque l'Éternel, ton Dieu, aura extirpé les nations dont l'Éternel, ton Dieu, te donne le pays, et que tu les auras expulsées, et que tu seras établi dans leurs villes et dans leurs maisons,</verse>
        <verse osisID='Deut.19.2'>tu sépareras trois villes au sein de ton pays que te donne l'Éternel, ton Dieu, pour l'occuper.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.3'>Tu construiras la route [pour y arriver], et tu diviseras en trois le territoire de ton pays dont l'Éternel, ton Dieu, va te mettre en possession, pour y ouvrir un asile à tout homicide.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.4'>Et voici la règle pour l'homicide qui s'y réfugiera afin de sauver sa vie : Celui qui aura tué son prochain par mégarde, ne le haïssant ni d'hier ni d'avant-hier,</verse>
        <verse osisID='Deut.19.5'>et comme celui qui sera allé dans la forêt couper du bois avec son prochain, et brandira sa main armée de la hache pour abattre l'arbre, si le fer se détache du manche et atteint son prochain qui en meure, il se réfugiera dans l'une de ces villes pour mettre sa vie en sûreté,</verse>
        <verse osisID='Deut.19.6'>afin que le vengeur du sang, dans réchauffement de la colère, ne poursuive et n'atteigne pas l'homicide à la faveur de la longueur du chemin et ne lui ôte pas la vie, quand pourtant il ne mérite pas la mort, puisqu'il n'avait contre lui aucune haine antérieure.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.7'>C'est pourquoi je te donne ce commandement : Tu sépareras trois villes.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.8'>Et lorsque l'Éternel, ton Dieu, aura étendu ton territoire, comme Il l'a juré à tes pères, et qu'il t'aura donné tout le pays qu'il a promis de donner à tes pères</verse>
        <verse osisID='Deut.19.9'>(si tu gardes la totalité de ce commandement que je te prescris en ce jour pour le pratiquer, aimer l'Éternel, ton Dieu, et marcher dans ses voies en tout temps), tu ajouteras encore trois villes à ces trois,</verse>
        <verse osisID='Deut.19.10'>afin que le sang innocent ne soit pas versé dans ton pays que l'Éternel, ton Dieu, va te donner en propriété et que tu ne te mettes pas sous le poids du meurtre.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.11'>Mais si un homme hait son prochain et le guette et l'attaque et le frappe à mort, et qu'il se réfugie dans l'une de ces villes,</verse>
        <verse osisID='Deut.19.12'>les Anciens de sa ville enverront [des gens] pour l'en tirer, et le livreront aux mains du vengeur du sang, afin qu'il meure.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.13'>Tu ne le regarderas pas avec pitié ; ainsi tu déchargeras Israël du sang innocent et seras heureux.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.14'>Tu ne déplaceras point les bornes de ton prochain, que les ancêtres ont placées dans ton héritage que tu posséderas dans le pays que l'Éternel, ton Dieu, va te donner pour en faire la conquête.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.15'>Un témoin unique ne sera pas recevable contre quelqu'un dans aucune espèce de délit ou de péché quelconque, dans une espèce quelconque de péché dont on se rend coupable ; une sentence ne sera valable que sur la déposition de deux ou de trois témoins.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.16'>Si un faux témoin se lève contre quelqu'un pour le déclarer coupable d'un crime,</verse>
        <verse osisID='Deut.19.17'>les deux parties comparaîtront devant l'Éternel, devant les Prêtres et les Juges qu'il y aura à cette époque.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.18'>Et les Juges informeront exactement ; et si le témoin est un faux témoin, s'il a déposé faussement contre son frère,</verse>
        <verse osisID='Deut.19.19'>vous lui ferez subir ce qu'il pensait à faire à son frère.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.20'>Ainsi vous ôterez le mal du milieu de vous ; et les autres entendront et craindront, et à l'avenir ne commettront plus cette mauvaise action au milieu de vous.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.21'>Point de pitié ! vie pour vie, œil pour œil, dent pour dent, main pour main, pied pour pied.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.20'>
        <verse osisID='Deut.20.1'>Lorsque tu te mettras en campagne contre tes ennemis, et que tu verras des chevaux et des chars, une armée plus nombreuse que toi, n'aie pas peur d'eux, car l'Éternel, ton Dieu, est avec toi, Lui qui t'a fait sortir du pays d'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.2'>Et quand vous serez près d'engager le combat, le Prêtre s'avancera et parlera au peuple</verse>
        <verse osisID='Deut.20.3'>et il leur dira : Écoutez, Israélites ! vous êtes aujourd'hui sur le point de livrer bataille à vos ennemis ; que votre cœur ne faiblisse pas, n'ayez pas peur et ne tremblez pas, et ne prenez pas l'alarme devant eux.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.4'>Car l'Éternel, votre Dieu, est Celui qui marche avec vous pour combattre pour vous contre vos ennemis, pour vous donner la victoire.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.5'>Ensuite les officiers parleront au peuple en ces termes : Lequel a bâti une maison neuve et n'en a pas encore fait la dédicace ? qu'il s'en aille et regagne sa maison, de peur qu'il ne périsse dans la bataille et qu'un autre n'en fasse la dédicace.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.6'>Et lequel a planté une vigne et n'en a pas encore eu la première jouissance ? qu'il s'en aille et regagne sa maison, de peur qu'il ne périsse dans la bataille et qu'un autre n'en ait la première jouissance.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.7'>Et lequel s'est fiancé à une femme, et ne l'a pas encore épousée ? qu'il s'en aille et regagne sa maison, de peur qu'il ne périsse dans la bataille et qu'un autre ne l'épouse.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.8'>Et les officiers continueront à parler au peuple en ces termes : Lequel a peur et est intimidé ? qu'il s'en aille et regagne sa maison, de peur que sa pusillanimité ne se communique à ses frères.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.9'>Et quand les officiers auront achevé de parler au peuple, ils mettront à la tête du peuple les chefs de corps d'armée.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.10'>Quand tu arriveras devant une place pour lui donner l'assaut, somme-la de capituler.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.11'>Et si elle te répond en acceptant la capitulation, et s'ouvre devant toi, tout le peuple qui s'y trouvera, te deviendra corvéable, et te sera asservi.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.12'>Mais si elle ne veut pas capituler avec toi, et qu'elle se mette en guerre contre toi et que tu l'assièges,</verse>
        <verse osisID='Deut.20.13'>et que l'Éternel, ton Dieu, la livre entre tes mains, tu en passeras tous les mâles au fil de l'épée,</verse>
        <verse osisID='Deut.20.14'>seulement tu feras ton butin des femmes et des enfants et des bestiaux et de tout ce qu'elle renfermera, et de toutes ses dépouilles, et vous jouirez de la dépouille de vos ennemis que vous livre l'Éternel, votre Dieu.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.15'>Ainsi traiterez-vous toutes les villes situées à une très grande distance de vous et ne faisant pas partie des villes de ces peuples d'ici.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.16'>Mais dans les villes de ces peuples-ci, que l'Éternel, ton Dieu, te donne en propriété, tu ne laisseras la vie à rien de ce qui respire ;</verse>
        <verse osisID='Deut.20.17'>tu les dévoueras, au contraire : les Héthiens et les Amoréens, les Cananéens et les Perizzites, les Hévites et les Jébusites, conformément à l'ordre de l'Éternel, ton Dieu,</verse>
        <verse osisID='Deut.20.18'>afin qu'ils ne vous apprennent pas à imiter toutes leurs abominations qu'ils font pour leurs dieux, et que vous ne vous rendiez pas coupables envers l'Éternel, votre Dieu.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.19'>Quand tu auras tenu longtemps une ville bloquée pour l'assiéger, pour la prendre, tu ne détruiras pas les arbres, en y mettant la hache, car tu peux t'en nourrir, et tu ne dois pas les abattre, car les arbres des champs sont [trop utiles] à l'homme pour être aussi assiégés par toi.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.20'>Les arbres seuls dont tu sais qu'ils ne fournissent point d'aliments, tu pourras les endommager et les abattre, et en construire des ouvrages propres à faire le siège de la ville qui est en guerre avec toi, jusqu'à ce qu'elle succombe.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.21'>
        <verse osisID='Deut.21.1'>Si l'on trouve dans le pays que l'Éternel, ton Dieu, te donne pour le conquérir un homme percé de coups, gisant dans la campagne, sans que l'on sache qui l'a tué,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.2'>tes Anciens et tes Juges sortiront et prendront les distances des villes qui se trouvent dans tous les environs du cadavre ;</verse>
        <verse osisID='Deut.21.3'>or la ville la plus proche du cadavre trouvée, les Anciens de cette ville-ci prendront une génisse qu'on n'ait pas employée au travail et qui n'ait pas encore tiré au joug,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.4'>et les Anciens de cette ville amèneront cette génisse auprès d'un cours d'eau qui ne tarit pas, et dont le lit ne soit ni labouré, ni ensemencé, et là ils rompront la nuque à la génisse dans le cours d'eau.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.5'>Alors s'approcheront les Prêtres, fils de Lévi, car l'Éternel, ton Dieu, les a choisis pour le servir et bénir au nom de l'Éternel, et ils prononcent sur tous les procès et dommages.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.6'>Et tous les Anciens de cette ville les plus rapprochés du cadavre laveront leurs mains sur la génisse à laquelle on a rompu la nuque dans le cours d'eau,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.7'>et ils feront cette déclaration : Nos mains n'ont point versé ce sang, et nos yeux n'ont pas vu ;</verse>
        <verse osisID='Deut.21.8'>sois propice à ton peuple d'Israël que tu as racheté, Éternel, et ne mets pas le sang innocent à la charge de ton peuple d'Israël : ainsi sera faite pour eux l'expiation de ce sang.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.9'>Et toi tu ôteras de ton sein le sang innocent, car tu dois faire ce qui est droit aux yeux de l'Éternel, ton Dieu.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.10'>Lorsque tu te mettras en campagne contre tes ennemis et que l'Éternel les livrera entre tes mains, et que tu leur feras des prisonniers,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.11'>si tu distingues parmi les captives une femme d'une belle figure et que tu t'attaches à elle et que tu veuilles l'épouser,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.12'>amène-la dans l'intérieur de ta maison, et qu'elle se rase la tête, et se fasse les ongles</verse>
        <verse osisID='Deut.21.13'>et dépouille ses habits de captive, et demeure dans ta maison et pleure son père et sa mère durant une lunaison ; et après ces choses ainsi faites, tu pourras t'approcher d'elle et l'épouser pour qu'elle soit ta femme.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.14'>Et si tu te dégoûtes d'elle, laisse-la libre d'aller où elle voudra ; mais tu ne la vendras pas à prix d'argent, ni ne l'emploieras comme esclave, puisque tu as usé envers elle des droits d'un mari.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.15'>Un homme ayant deux femmes, l'une aimée, l'autre haïe, et l'une et l'autre, celle qui est aimée et celle qui est haïe, lui ayant donné des fils, et le fils premier-né étant de l'épouse haïe,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.16'>il ne pourra, lorsqu'il fera entre ses fils le partage de ce qu'il a, conférer la primogéniture au fils de l'épouse aimée, en face du fils de l'épouse haïe, lequel est le premier-né ;</verse>
        <verse osisID='Deut.21.17'>mais il devra reconnaître le premier-né, fils de l'épouse haïe, en lui donnant double part dans sa succession entière, car il est les prémices de sa vigueur, à lui appartiennent les droits de primogéniture.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.18'>Un homme ayant un fils réfractaire et indiscipliné qui n'écoute ni la voix de son père, ni la voix de sa mère, et même châtié ne leur obéit pas,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.19'>le père et la mère le prendront et le traduiront devant les Anciens de sa ville et aux Portes du lieu qu'il habite,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.20'>et ils diront aux Anciens de sa ville : Notre fils ici présent est réfractaire et indiscipliné ; il n'écoute pas notre voix ; il est dissipateur et ivrogne.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.21'>Et tous les hommes de sa ville le lapideront, et il mourra. Ote ainsi le mal du milieu de toi, et que tout Israël entende et craigne.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.22'>Quand en suite d'un péché qui méritait la mort, un homme aura été mis à mort, et que tu l'auras pendu à un arbre,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.23'>son corps ne passera pas la nuit attaché au bois ; mais tu l'inhumeras le jour même, car le pendu est sous la malédiction de Dieu, et tu ne dois pas souiller ton pays que l'Éternel, ton Dieu, te donne en propriété.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.22'>
        <verse osisID='Deut.22.1'>Apercevant le bœuf de ton frère ou sa brebis, qui errent, ne les esquive pas ; ramène-les à ton frère.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.2'>Et si ton frère n'est pas à ta proximité, et si tu ne les connais pas, recueille-les dans ta maison et garde-les chez toi, jusqu'à ce que ton frère vienne les réclamer ; et alors rends-les-lui.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.3'>Et ainsi feras-tu s'il s'agit de son âne et ainsi feras-tu pour son manteau et ainsi feras-tu pour tout objet perdu que ton frère aura perdu et que tu trouveras : il ne t'est pas permis d'esquiver.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.4'>Quand tu verras l'âne de ton frère, ou son bœuf, tombés sur la route, ne les esquive pas : joins-toi à lui pour les relever.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.5'>Une femme ne prendra point le costume d'un homme, ni un homme des vêtements de femme ; car quiconque le fait, est l'abomination de l'Éternel, ton Dieu.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.6'>Si en chemin tu rencontres devant toi un nid d'oiseau, sur quelque arbre ou sur le sol, avec des petits ou des œufs et la mère posée sur les petits ou sur les œufs, tu ne prendras pas la mère avec la couvée.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.7'>Lâche la mère et prends la couvée pour toi, afin que tu sois heureux et aies de longs jours.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.8'>Lorsque tu bâtiras une maison neuve, munis ton toit d'un parapet, afin de ne pas entacher de sang ta maison, si quelqu'un en tombait.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.9'>Ne sème point dans ta vigne des semences de deux espèces, de peur que l'abondance donnée par la semence que tu sèmeras, et le produit de ta vigne, n'aille au sanctuaire.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.10'>Tu ne laboureras pas avec un bœuf et un âne réunis.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.11'>Tu ne t'habilleras pas d'un tissu mélangé, ourdi de laine et de lin réunis.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.12'>Tu te feras des houppes aux quatre angles du manteau dont tu t'enveloppes.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.13'>Si un homme épouse une femme, habite avec elle, puis la prend en haine,</verse>
        <verse osisID='Deut.22.14'>et lui attribue des choses criminelles, et répand de mauvais bruits sur son compte, et dit : J'ai épousé cette femme et me suis approché d'elle, mais je ne l'ai pas eue vierge ;</verse>
        <verse osisID='Deut.22.15'>dans ce cas le père de la fille et sa mère prendront les preuves de la virginité de la fille et les exhiberont aux Anciens de la ville, à la Porte.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.16'>Et le père de la fille dira aux Anciens : J'avais donné ma fille en mariage à l'homme ici présent, et il l'a prise en haine,</verse>
        <verse osisID='Deut.22.17'>et voilà qu'il lui impute des choses criminelles en disant : Je n'ai pas eu ta fille vierge. Mais voici les preuves de la virginité de ma fille. Puis ils étaleront le drap devant les Anciens de la ville.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.18'>Alors les Anciens de cette ville appréhenderont le mari et le châtieront</verse>
        <verse osisID='Deut.22.19'>et lui infligeront une amende de cent sicles d'argent, qu'ils donneront au père de la fille, parce qu'il a répandu de mauvais bruits sur une vierge d'Israël. Et elle restera sa femme, et de toute sa vie il ne pourra la répudier.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.20'>Mais si ce fait est avéré, si la fille n'a pas été trouvée vierge,</verse>
        <verse osisID='Deut.22.21'>que l'on amène la fille à la porte de la maison de son père, et que les hommes de sa ville la lapident et qu'elle meure pour avoir commis une infamie dans Israël, en s'abandonnant dans la maison de son père. Ote ainsi le mal du milieu de toi.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.22'>Si un homme est surpris couchant avec une femme mariée, ils mourront l'un et l'autre, l'homme qui a couché avec la femme, et la femme. Ote ainsi le mal du sein d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.23'>Si une fille vierge est fiancée à un homme, et qu'un individu la trouve dans la ville et habite avec elle,</verse>
        <verse osisID='Deut.22.24'>amenez-les l'un et l'autre à la Porte de cette ville et lapidez-les, et qu'ils meurent, la fille pour n'avoir jeté aucun cri dans la ville, et l'homme pour avoir déshonoré la femme de son prochain. Ote ainsi le mal du milieu de toi.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.25'>Mais si c'est dans les champs que l'individu a rencontré la fille fiancée, et s'est saisi d'elle, et a habité avec elle, la peine de mort ne sera infligée qu'à l'homme qui a habité avec elle, à l'homme seulement.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.26'>Et tu ne feras rien à la fille ; il n'y a à la charge de la fille aucun péché qui mérite la mort : c'est le même cas que celui de l'homme qui attaque son prochain et le tue.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.27'>Car c'est dans les champs qu'il l'a rencontrée ; la fille fiancée a jeté son cri, et personne n'est venu à son secours.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.28'>Si un homme rencontre une vierge non fiancée, et se saisit d'elle, et habite avec elle, et si on les prend sur le fait ;</verse>
        <verse osisID='Deut.22.29'>dans ce cas l'individu qui a habité avec la fille paiera au père de celle-ci cinquante sicles d'argent, et elle deviendra sa femme, parce qu'il lui a ôté sa virginité, et de toute sa vie il ne pourra la répudier.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.30'>Nul n'épousera la femme de son père, et ne soulèvera la couverture de son père.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.23'>
        <verse osisID='Deut.23.1'>Aucun individu mutilé par compression ou par amputation de l'urètre ne sera admis dans l'Assemblée de l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.2'>Aucun bâtard ne sera admis dans l'Assemblée de l'Éternel ; même sa dixième génération ne sera pas admise dans l'Assemblée de l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.3'>Ne seront pas admis non plus les Ammonites et les Moabites dans l'Assemblée de l'Éternel ; même leur dixième génération ne sera pas admise dans l'Assemblée de l'Éternel, jamais ;</verse>
        <verse osisID='Deut.23.4'>parce qu'ils ne vous ont pas présenté le pain et l'eau pendant le trajet, lors de votre sortie de l'Egypte, et parce qu'ils ont soudoyé pour te nuire, Balaam, fils de Behor, de Pethor en Mésopotamie, pour te maudire.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.5'>Mais l'Éternel, ton Dieu, n'a pas voulu écouter Balaam, et l'Éternel, ton Dieu, a changé sa malédiction en bénédiction, parce que l'Éternel, ton Dieu, t'aimait.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.6'>Tu ne t'intéresseras en aucun temps à leur prospérité et à leur bien-être, jamais. Tu n'abomineras pas l'Edomite, car il est ton frère.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.7'>Tu n'abomineras pas l'Égyptien, car tu fus son hôte dans son pays.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.8'>Les fils qui leur naîtront à la troisième génération, seront admissibles dans l'Assemblée de l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.9'>Quand tu seras en campement, marchant contre tes ennemis, évite avec soin toute indécence.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.10'>S'il se trouve chez toi quelqu'un qui ne soit pas en état de pureté à la suite d'un accident nocturne, qu'il se transporte hors du camp ; il ne doit pas entrer dans l'intérieur du camp,</verse>
        <verse osisID='Deut.23.11'>mais vers le soir il se baignera dans l'eau, et au coucher du soleil il rentrera dans l'intérieur du camp.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.12'>Tu auras aussi des lieux d'aisance hors du camp, et tu iras là, dehors.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.13'>Et à tes outils tu joindras une pelle, et quand tu iras dehors, tu t'en serviras pour en faire un creux et recouvrir tes déjections.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.14'>Car l'Éternel, ton Dieu, est présent dans ton camp, pour te délivrer, et faire céder tes ennemis devant toi ; ton camp doit donc être saint, de peur que s'il y voit quelque chose de dégoûtant, Il ne se retire loin de toi.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.15'>Tu ne livreras pas à son maître l'esclave qui se sera sauvé chez toi de chez son maître.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.16'>Il demeurera chez toi dans ton intérieur, au lieu qu'il aura choisi dans l'une de tes villes, où bon lui semblera ; tu ne seras pas dur envers lui.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.17'>Qu'il ne se trouve aucune prostituée parmi les filles d'Israël, et aucun prostitué parmi les fils d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.18'>Tu n'apporteras ni le don fait à une prostituée, ni le prix payé à un chien, dans la maison de l'Éternel, ton Dieu, ensuite d'un vœu quelconque, car l'un et l'autre sont l'abomination de l'Éternel, ton Dieu.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.19'>Tu n'exigeras point d'intérêts de ton frère, ni intérêt d'argent, ni intérêt de denrées, ni intérêt de rien de ce qui se prête à intérêts.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.20'>Mais de l'homme du dehors tu pourras exiger des intérêts, et non pas de ton frère, afin que l'Éternel, ton Dieu, te bénisse dans tout ce que tu entreprendras dans le pays dont tu viens faire la conquête.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.21'>Quand tu fais un vœu à l'Éternel, ton Dieu, ne tarde pas à l'accomplir ; car l'Éternel, ton Dieu, le réclamera de toi, et tu te chargerais d'un péché.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.22'>Si tu t'abstiens de vœux, tu ne te charges point d'un péché.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.23'>Tiens ce que tes lèvres ont exprimé, et agis conformément au vœu que tu as fait librement à l'Éternel, ton Dieu, à ce que ta bouche a prononcé.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.24'>Si tu entres dans la vigne de ton prochain, tu peux manger des raisins à souhait, à te rassasier, mais n'en mets point dans ton panier.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.25'>Si tu entres dans le champ de ton prochain, tu peux cueillir des épis avec la main, mais ne fais pas jouer la faucille dans la moisson de ton prochain.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.24'>
        <verse osisID='Deut.24.1'>Un homme prend une femme et devient son mari, mais il arrive qu'elle n'entre pas en grâce auprès de lui, parce qu'il a découvert en elle quelque chose de repoussant, il écrit pour elle une lettre de divorce, la lui remet en main et la renvoie de sa maison ;</verse>
        <verse osisID='Deut.24.2'>elle quitte sa maison et part ; puis elle devient la femme d'un autre mari ;</verse>
        <verse osisID='Deut.24.3'>ce dernier mari la prend en haine, et écrit pour elle une lettre de divorce, et la lui remet en main et la renvoie de sa maison ; ou bien l'homme qui l'avait épousée en dernier lieu, vient à mourir ;</verse>
        <verse osisID='Deut.24.4'>dans ce cas le premier mari qui l'a répudiée, ne pourra la reprendre pour femme après qu'elle se sera souillée, car c'est l'abomination de l'Éternel, et tu ne dois pas entacher de péché le pays que l'Éternel, ton Dieu, te donne en propriété.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.5'>Un nouveau marié ne fera point la campagne avec l'armée ; on ne lui imposera aucune charge quelconque ; il sera exempté pendant un an pour sa maison, afin qu'il puisse réjouir la femme qu'il a épousée.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.6'>L'on ne se nantira pas du moulin et de la meule ; car ce serait se nantir de la vie même.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.7'>Si quelqu'un est surpris volant un homme, l'un de ses frères, l'un des enfants d'Israël, et l'employant comme esclave et le vendant, ce voleur-là mourra. Ote ainsi le mal du milieu de toi.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.8'>Prends garde à l'affection de la lèpre, afin d'être bien attentif à faire tout ce que vous enjoindront les Prêtres, les Lévites. Ayez soin de vous conformer à ce que je leur ai prescrit.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.9'>Rappelle-toi ce que l'Éternel, ton Dieu, a fait à Marie, pendant la route lors de votre sortie de l'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.10'>Lorsque tu feras à ton frère un prêt quelconque, tu n'entreras point dans sa maison, pour t'y saisir d'un gage ;</verse>
        <verse osisID='Deut.24.11'>tu resteras dehors, et celui à qui tu fais le prêt, t'apportera le gage dehors.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.12'>Et si c'est un homme pauvre, tu ne te coucheras pas ayant encore son gage.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.13'>Tu lui rendras le gage au coucher du soleil, afin qu'il ait son manteau pour se coucher, et qu'il te bénisse ; et cela te sera compté comme justice devant l'Éternel, ton Dieu.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.14'>Ne frustre pas le mercenaire pauvre et indigent, d'entre tes frères ou les étrangers qui seront dans ton pays, dans tes Portes.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.15'>Donne-lui son salaire à son jour, et que le soleil ne se couche pas sans qu'il l'ait ; car il est pauvre, et c'est le souhait de son âme, de peur qu'il ne réclame contre toi auprès de l'Éternel, et que tu ne te charges d'un péché.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.16'>Les pères ne seront pas mis à mort pour les fils, ni les fils pour les pères : chacun sera mis à mort pour son propre péché.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.17'>Ne fais pas céder le droit de l'étranger, ni de l'orphelin, et ne prends pas en gage la robe de la veuve,</verse>
        <verse osisID='Deut.24.18'>te souvenant que tu as été esclave en Egypte, et que l'Éternel, ton Dieu, t'en a racheté ; c'est pourquoi je t'enjoins d'accomplir ce précepte.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.19'>Lorsque tu moissonneras tes blés dans ton champ, si tu oublies une gerbe au champ, ne reviens pas la prendre ; qu'elle soit pour étranger, l'orphelin et la veuve, afin que l'Éternel, ton Dieu, te bénisse dans tout le travail de tes mains.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.20'>Lorsque tu secoueras tes oliviers, ne fais pas après toi fouiller dans les rameaux ; que ce soit pour l'étranger, l'orphelin et la veuve.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.21'>Lorsque tu vendangeras ta vigne, tu ne grappilleras pas derrière toi ; que ce soit pour l'étranger, l'orphelin et la veuve :</verse>
        <verse osisID='Deut.24.22'>souviens-toi que tu as été esclave dans le pays d'Egypte ; c'est pourquoi je t'enjoins d'accomplir ce précepte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.25'>
        <verse osisID='Deut.25.1'>S'il s'élève un différend entre des hommes, ils se présenteront au Tribunal, pour qu'on les juge, et que l'on déclare innocent l'innocent, et coupable le coupable.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.2'>Et si le coupable mérite des coups, le Juge le fera étendre par terre et battre sous ses yeux d'un nombre de coups suffisant en raison de sa culpabilité.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.3'>Il lui fera donner quarante coups, pas plus, de peur que s'il y fait ajouter des coups en grand nombre, ton frère ne soit avili devant toi.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.4'>Tu n'emmusèleras pas le bœuf, quand il foule le grain.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.5'>Si des frères demeurent dans un même lieu, ou que l'un d'eux meure sans laisser de fils, la femme du frère mort ne se mariera point au dehors à un étranger ; son beau-frère s'approchera d'elle, et la prendra pour sa femme, et remplira envers elle le devoir du beau-frère.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.6'>Et ce cas échéant, le premier-né qu'elle enfantera, succédera au nom du frère défunt, afin que son nom ne disparaisse pas d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.7'>Mais si l'homme ne se soucie pas d'épouser sa belle-sœur, sa belle-sœur se présentera, à la Porte devant les Anciens et dira : Mon beau-frère se refuse à faire revivre le nom de son frère en Israël ; il ne veut pas remplir envers moi le devoir du Lévirat.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.8'>Alors les Anciens de sa ville le citeront, et ils lui parleront ;</verse>
        <verse osisID='Deut.25.9'>et s'il persiste et dit : Je ne me soucie pas de l'épouser ; sa belle-sœur s'avancera, vers lui, devant les yeux des Anciens, et lui détachera sa sandale du pied, et crachera en face de lui ; puis prenant la parole elle dira : Ainsi soit fait à l'homme qui n'édifie pas la maison de son frère.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.10'>Et en Israël on le désignera de ce nom : Maison du déchaussé.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.11'>Si des hommes ont entre eux une rixe, l'un avec l'autre, et que la femme de l'un accoure pour tirer son mari des mains de celui qui le bat, et qu'étendant la main elle saisisse celui-ci par les parties honteuses,</verse>
        <verse osisID='Deut.25.12'>coupe-lui la main, et cela sans pitié.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.13'>Tu n'auras pas dans ta bourse double pierre à peser, une grosse et une petite.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.14'>Tu n'auras pas dans ta maison double épha, un grand et un petit.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.15'>Aie des pierres d'un poids complet et juste, et un épha d'une capacité complète et juste, afin que tes jours se prolongent dans le pays que l'Éternel, ton Dieu, te donne.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.16'>Car quiconque le fait, quiconque fraude, est l'abomination de l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.17'>Rappelle-toi ce que t'a fait Amalek pendant le trajet lors de votre sortie d'Egypte,</verse>
        <verse osisID='Deut.25.18'>comment il t'a attaqué sur la route, est tombé sur ton arrière-garde, sur toute la troupe débile qui se traînait après toi, toi-même étant épuisé et las, et comment il n'eut aucune crainte de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.19'>Et lorsque l'Éternel, ton Dieu, t'aura donné le repos et t'aura débarrassé de tous les ennemis de tes alentours dans le pays que l'Éternel, ton Dieu, te donne en propriété pour le conquérir, tu mettras fin à la mémoire d'Amalek sous les Cieux. Ne l'oublie pas.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.26'>
        <verse osisID='Deut.26.1'>Lorsque ta seras entré dans le pays que l'Éternel, ton Dieu, te donne en propriété et que tu l'auras conquis, et t'y seras établi,</verse>
        <verse osisID='Deut.26.2'>tu prendras des prémices de tous les produits du sol, que tu retireras de ton pays à toi donné par l'Éternel, ton Dieu ; et tu les mettras dans une corbeille, et te rendras au lieu que choisira l'Éternel, ton Dieu, pour y fixer son nom ;</verse>
        <verse osisID='Deut.26.3'>puis tu t'adresseras au Prêtre qui existera à cette époque, et tu lui diras : Je déclare aujourd'hui à l'Éternel, ton Dieu, être entré dans le pays que l'Éternel a juré à nos pères de nous donner.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.4'>Et le Prêtre recevra la corbeille de ta main et la déposera devant l'Autel de l'Éternel, ton Dieu.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.5'>Alors tu prendras la parole et diras devant l'Éternel, ton Dieu : Mon père était un Araméen nomade, et il descendit en Egypte, et y séjourna n'ayant que peu de gens avec lui, et là il est devenu une grande, puissante et nombreuse nation.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.6'>Et les Égyptiens nous maltraitèrent et nous opprimèrent, et nous soumirent à un dur esclavage,</verse>
        <verse osisID='Deut.26.7'>et nous criâmes à l'Éternel, Dieu de nos pères, et l'Éternel entendit notre voix et vit notre misère et notre peine et notre oppression.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.8'>Et l'Éternel nous retira de l'Egypte d'une main forte et avec un bras étendu, et au moyen d'une grande terreur et de signes et de prodiges ;</verse>
        <verse osisID='Deut.26.9'>et Il nous a fait arriver en ce lieu, et nous a donné ce pays, pays découlant de lait et de miel.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.10'>Et maintenant, voici, j'apporte les prémices des produits du sol que tu m'as donné, Éternel. Puis dépose-les devant l'Éternel, ton Dieu, et adore l'Éternel, ton Dieu,</verse>
        <verse osisID='Deut.26.11'>et réjouis-toi de tous les biens que t'a donnés à toi et à ta maison l'Éternel, ton Dieu, toi et le Lévite et l'étranger qui sera chez toi.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.12'>Quand tu auras achevé de délivrer toute la dîme de ton revenu, la troisième année, année de cette dîme, et que tu auras donné au Lévite, à l'étranger, à l'orphelin et à la veuve de quoi manger et se rassasier dans tes Portes,</verse>
        <verse osisID='Deut.26.13'>tu diras devant l'Éternel ton Dieu : J'ai ôté de ma maison la chose sacrée, et l'ai donnée au Lévite, à l'étranger, à l'orphelin et à la veuve et me conformant en tout point au commandement que tu m'as prescrit, je n'ai ni transgressé, ni oublié tes commandements.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.14'>Je n'en ai point mangé pendant mon deuil, et n'en ai rien soustrait pour un [usage] immonde, et n'en ai rien donné pour un repas mortuaire ; j'ai été docile à la voix de l'Éternel, mon Dieu, j'ai agi en tout comme tu me l'as prescrit.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.15'>Abaisse tes regards de ta demeure sainte, des Cieux, et bénis ton peuple d'Israël et le sol que tu nous as donné à teneur du serment que tu fis à nos pères, pays découlant de lait et de miel.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.16'>En ce jour l'Éternel, ton Dieu, te commande de mettre en pratique ces statuts et ces lois : applique-toi donc à les pratiquer de tout ton cœur et de toute ton âme.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.17'>Aujourd'hui tu as obtenu de l'Éternel la déclaration qu'il sera ton Dieu, et que tu dois marcher dans ses voies et garder ses statuts, ses commandements et ses lois, et obéir à sa voix ;</verse>
        <verse osisID='Deut.26.18'>et aujourd'hui l'Éternel t'a fait promettre que tu seras son peuple particulier, comme Il te l'a promis, et que tu garderas tous ses commandements,</verse>
        <verse osisID='Deut.26.19'>et qu'il te rendra supérieur à toutes les nations qu'il a faites, en gloire, et en renom et en magnificence, et que tu seras un peuple consacré à l'Éternel, ton Dieu, comme Il l'a promis.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.27'>
        <verse osisID='Deut.27.1'>Et Moïse et les Anciens d'Israël intimèrent au peuple cet ordre : Gardez la totalité du commandement que je vous prescris en ce jour.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.2'>Au jour où vous passerez le Jourdain pour entrer dans le pays que l'Éternel, ton Dieu, te donne, tu érigeras de grandes pierres et les enduiras de chaux et</verse>
        <verse osisID='Deut.27.3'>tu y graveras toutes les paroles de cette loi, quand tu seras passé, afin que tu parviennes au pays que l'Éternel, ton Dieu, te donne, pays découlant de lait et de miel, comme l'Éternel, Dieu de tes pères, te l'a promis.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.4'>Après le passage du Jourdain, vous ferez donc l'érection de ces pierres, que je vous ordonne aujourd'hui, sur le mont Ebal et vous les enduirez de chaux.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.5'>Et tu bâtiras là un autel à l'Éternel, ton Dieu, et un autel de pierres sur lesquelles tu ne porteras pas le fer ;</verse>
        <verse osisID='Deut.27.6'>c'est de pierres brutes que tu bâtiras l'Autel de l'Éternel, ton Dieu ; et tu y offriras des holocaustes à l'Éternel, ton Dieu.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.7'>Et tu feras des sacrifices pacifiques ; et tu mangeras là et te réjouiras devant l'Éternel, ton Dieu ;</verse>
        <verse osisID='Deut.27.8'>et tu graveras sur les pierres toutes les paroles de cette Loi, en caractères nets.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.9'>Alors Moïse et les Prêtres, les Lévites, parlèrent à tout Israël en ces termes : Israël, fais silence et sois-attentif ! Aujourd'hui tu es devenu le peuple de l'Éternel, ton Dieu.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.10'>Obéis donc à la voix de l'Éternel, ton Dieu, et pratique ses commandements et ses statuts que je te prescris aujourd'hui.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.11'>Et ce jour-là Moïse donna cet ordre au peuple :</verse>
        <verse osisID='Deut.27.12'>Ceux-ci se placeront, pour bénir le peuple, sur le mont Garizim, quand vous aurez passé le Jourdain : Siméon et Lévi et Juda et Issaschar et Joseph et Benjamin.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.13'>Et ceux-ci se placeront, pour prononcer la malédiction, sur le mont Ebal : Ruben, Gad, et Asser et Zabulon, Dan et Nephthali.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.14'>Puis les Lévites prendront la parole et diront à tous les hommes d'Israël d'une voix élevée :</verse>
        <verse osisID='Deut.27.15'>Maudit soit l'homme qui fait une image sculptée ou jetée en fonte, abomination de l'Éternel, œuvre de main d'artiste, et l'érige en secret. Et tout le peuple répondra et dira : Ainsi soit-il !</verse>
        <verse osisID='Deut.27.16'>Maudit celui qui avilit son père et sa mère. Et tout le peuple dira : Ainsi soit-il !</verse>
        <verse osisID='Deut.27.17'>Maudit celui qui déplace la borne de son prochain. Et tout le peuple dira : Ainsi soit-il !</verse>
        <verse osisID='Deut.27.18'>Maudit celui qui fourvoie l'aveugle en chemin. Et tout le peuple dira : Ainsi soit-il !</verse>
        <verse osisID='Deut.27.19'>Maudit celui qui fait plier le droit de l'étranger, de l'orphelin et de la veuve. Et tout le peuple dira, : Ainsi soit-il !</verse>
        <verse osisID='Deut.27.20'>Maudit celui qui partage le lit de la femme de son père ; car il a soulevé la couverture de son père. Et tout le peuple dira : Ainsi soit-il !</verse>
        <verse osisID='Deut.27.21'>Maudit celui qui a commerce avec un animal quelconque. Et tout le peuple dira : Ainsi soit-il !</verse>
        <verse osisID='Deut.27.22'>Maudit celui qui partage le lit de sa sœur, fille de son père ou fille de sa mère. Et tout le peuple dira : Ainsi soit-il !</verse>
        <verse osisID='Deut.27.23'>Maudit celui qui partage le lit de sa belle-mère. Et tout le peuple dira : Ainsi soit-il !</verse>
        <verse osisID='Deut.27.24'>Maudit celui qui frappe son prochain clandestinement. Et tout le peuple dira : Ainsi soit-il !</verse>
        <verse osisID='Deut.27.25'>Maudit celui qui accepte des présents pour attenter à une vie, au sang innocent. Et tout le peuple dira : Ainsi soit-il !</verse>
        <verse osisID='Deut.27.26'>Maudit celui qui ne met pas à effet les paroles de cette Loi pour la pratiquer. Et tout le peuple dira : Ainsi soit-il !</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.28'>
        <verse osisID='Deut.28.1'>Et si tu es docile à la voix de l'Éternel, ton Dieu, pour t'appliquer à pratiquer tous ses commandements que je te prescris en ce jour, l'Éternel, ton Dieu, te donnera la prééminence sur toutes les nations de la terre,</verse>
        <verse osisID='Deut.28.2'>et toutes ces bénédictions t'arriveront et viendront te trouver, pourvu que tu sois docile à la voix de l'Éternel, ton Dieu ;</verse>
        <verse osisID='Deut.28.3'>tu seras béni à la ville et tu seras béni aux champs ;</verse>
        <verse osisID='Deut.28.4'>tu seras béni dans la fécondité de tes flancs, dans la fécondité de ton sol, et dans la fécondité de ton bétail, la progéniture de tes vaches et les portées de tes brebis.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.5'>La bénédiction remplira tes paniers et ta maie.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.6'>Tu seras béni, quand tu sortiras, béni quand tu entreras.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.7'>L'Éternel te livrera défaits tes ennemis levés contre toi ; par une seule route ils s'avanceront contre toi et par sept routes ils s'enfuiront devant toi.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.8'>Au commandement de l'Éternel tu auras la bénédiction dans tes greniers, et dans toutes tes entreprises, et Il te bénira dans le pays que l'Éternel, ton Dieu, te donne.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.9'>L'Éternel te constituera son peuple saint, comme Il te l'a juré, si tu gardes les commandements de l'Éternel, ton Dieu, et si tu marches dans ses voies.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.10'>Et tous les peuples de la terre verront que tu es appelé du nom de l'Éternel, et ils te craindront.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.11'>Et l'Éternel te comblera de biens par la fécondité de tes flancs, et par la fécondité de ton bétail et par la fécondité de ton sol dans le pays que l'Éternel a juré à tes pères de te donner.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.12'>L'Éternel t'ouvrira son trésor d'abondance, le Ciel, pour te donner à son époque la pluie propre à ton pays et bénir tout le travail de ta main ; et tu prêteras à beaucoup de nations, mais n'emprunteras pas toi-même.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.13'>Et l'Éternel fera de toi la tête et non pas la queue, et tu ne seras qu'en haut et non point en bas, si tu obéis aux commandements de l'Éternel, ton Dieu, que je te prescris en ce jour, pour les garder et les pratiquer,</verse>
        <verse osisID='Deut.28.14'>et si tu ne t'écartes de tous les ordres que je vous intime en ce jour, ni à droite ni à gauche, pour suivre d'autres dieux et les servir.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.15'>Mais si tu n'es pas docile à la voix de l'Éternel, ton Dieu, pour t'appliquer à la pratique de tous ses commandements et ses statuts que je te prescris en ce jour, toutes ces malédictions s'accompliront pour toi, et t'atteindront.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.16'>Tu seras maudit dans la ville, et maudit dans les champs.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.17'>Maudits seront tes paniers et ta maie.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.18'>Maudit seras-tu quant à la fécondité de tes flancs, à la fécondité de ton sol, à la progéniture de tes vaches et aux portées de tes brebis ;</verse>
        <verse osisID='Deut.28.19'>maudit lorsque tu entreras, maudit lorsque tu sortiras.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.20'>L'Éternel enverra contre toi la malédiction, l'alarme et la ruine à toutes tes entreprises que tu formeras, jusqu'à ce que tu sois détruit et promptement perdu, à cause de la méchanceté de tes actions, pour m'avoir abandonné.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.21'>L'Éternel mettra la peste à ta poursuite, jusqu'à ce qu'il t'ait exterminé du pays dont tu viens faire la conquête.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.22'>L'Éternel t'affligera de marasme et de fièvre, et d'inflammation, de sécheresse et de brûlure, de gangrène et de nielle, qui s'acharneront sur toi jusqu'à ce que tu périsses.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.23'>Et le ciel qui est au-dessus de ta tête, sera d'airain, et la terre que tu as sous les pieds, de fer.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.24'>Au lieu de pluie sur ton pays l'Éternel enverra de la poussière et du sable qui tomberont du ciel jusqu'à ce que tu sois détruit.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.25'>L'Éternel te livrera défait à tes ennemis ; par une route unique tu t'avanceras contre eux, et par sept routes tu t'enfuiras devant eux, et tu seras en butte aux vexations de tous les royaumes, de la terre.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.26'>Et ton cadavre sera la proie de tous les oiseaux des Cieux et de toutes les bêtes de la terre, que personne n'effarouchera.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.27'>L'Éternel t'affligera de l'ulcère d'Egypte, et de tumeurs, et de dartres, et de gale, dont tu ne pourras guérir.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.28'>L'Éternel t'affligera de délire et de cécité, et d'égarement d'esprit.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.29'>Et tu iras à tâtons en plein midi, comme l'aveugle tâtonne dans l'obscurité, et tu ne trouveras pas le succès sur ta route ; tu ne seras qu'opprimé et pillé tous les jours, et tu n'auras aucun libérateur.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.30'>Tu te fianceras à une femme et un autre homme entrera dans son lit ; tu bâtiras une maison et tu ne l'habiteras pas ; tu planteras une vigne et tu n'en goûteras pas les fruits.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.31'>Ton bœuf sera égorgé sous tes yeux, et tu n'en mangeras pas ; ton âne sera enlevé à ta face, et ne te reviendra pas ; tes brebis seront livrées à tes ennemis, et tu n'auras aucun auxiliaire.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.32'>Tes fils et tes filles seront donnés à un autre peuple, tes yeux le voyant et se consumant à regarder tout le jour du côté où ils sont ; et tu n'auras pas la force en main.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.33'>Le produit de ton sol et de tout ton labeur sera consommé par un peuple non connu de toi, et tu ne seras qu'opprimé et écrasé tous les jours.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.34'>Tu tomberas en démence à l'aspect de ce que tu verras de tes yeux.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.35'>L'Éternel t'affligera aux genoux et aux jambes d'ulcères malins et incurables, de la plante des pieds au sommet de la tête.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.36'>L'Éternel te chassera toi et ton roi que tu auras préposé sur toi, chez une nation inconnue à toi et à tes pères ; et là, tu serviras d'autres dieux, du bois et de la pierre.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.37'>Et tu exciteras la stupeur, tu passeras en proverbe et donneras lieu aux sarcasmes chez tous les peuples où l'Éternel te mènera.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.38'>Tu ensemenceras abondamment le terrain et tu récolteras peu ; car la sauterelle le broutera.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.39'>Tu planteras et cultiveras des vignes, mais tu ne boiras ni ne récolteras de vin, car les vers les consumeront.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.40'>Tu auras des oliviers dans tout ton territoire, mais tu ne t'oindras pas d'huile, car tes oliviers se dépouilleront.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.41'>Tu engendreras des fils et des filles, mais ils ne seront pas à toi, car ils iront en captivité.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.42'>De tous tes arbres, et des fruits de ton sol le grillon s'emparera.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.43'>L'étranger qui sera parmi vous s'élèvera au-dessus de toi toujours plus haut, et toi, tu descendras toujours plus bas.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.44'>C'est lui qui te prêtera, et toi, tu ne lui prêteras pas ; il deviendra la tête et tu deviendras la queue.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.45'>Et toutes ces malédictions s'accompliront sur toi et te poursuivront et t'atteindront jusqu'à ce que tu sois détruit, pour n'avoir pas obéi à la voix de l'Éternel, ton Dieu, en gardant ses commandements et ses statuts qu'il t'a prescrits,</verse>
        <verse osisID='Deut.28.46'>et elles resteront sur toi et sur ta postérité comme un signe et un exemple éternellement.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.47'>Pour n'avoir pas servi l'Éternel, ton Dieu, avec joie et de bon cœur au milieu de l'abondance de toutes choses,</verse>
        <verse osisID='Deut.28.48'>tu serviras tes ennemis que l'Éternel enverra contre toi, souffrant de la faim, de la soif, du dénuement et de la disette de toutes choses, et il chargera ton col d'un joug de fer jusqu'à ce qu'il t'ait détruit.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.49'>L'Éternel fera lever contre toi un peuple lointain, de l'extrémité de la terre, rapide comme l'aigle qui vole, un peuple dont tu n'entendras pas la langue,</verse>
        <verse osisID='Deut.28.50'>peuple au visage farouche, sans respect pour le vieillard, sans pitié pour le jeune homme.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.51'>Il dévorera la progéniture de tes bestiaux et les fruits de ton sol jusqu'à ce que tu sois détruit, ne te laissant ni blé, ni moût, ni huile, ni la progéniture de tes vaches ni les portées de tes brebis jusqu'à ce qu'il t'ait fait périr :</verse>
        <verse osisID='Deut.28.52'>il t'assiégera dans toutes tes Portes jusqu'à la chute de tes hautes et fortes murailles sur lesquelles tu te fies, dans tout ton pays, et il t'assiégera dans toutes tes Portes, dans tout ton pays que t'a donné l'Éternel, ton Dieu.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.53'>Et, dans la détresse et l'angoisse où te réduiront tes ennemis, tu te nourriras du fruit de tes entrailles, de la chair de tes fils et de tes filles que t'aura donnés l'Éternel, ton Dieu.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.54'>Le plus amolli de tes hommes, et le plus délicat regardera de mauvais œil son frère et la femme qui est entre ses bras, et ceux de ses fils qui auront survécu,</verse>
        <verse osisID='Deut.28.55'>pour ne pas partager avec l'un d'eux la chair de ses fils dont il se nourrira, parce qu'on ne lui aura rien laissé dans la détresse et l'angoisse où t'auront réduit tes ennemis dans toutes tes Portes.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.56'>La plus amollie de tes femmes et la plus délicate qui ne tentait pas de poser la plante de son pied sur la terre par excès de délicatesse et de mollesse, regardera de mauvais œil le mari qui est entre ses bras, et son fils et sa fille,</verse>
        <verse osisID='Deut.28.57'>pour ne point partager le placenta sorti d'entre ses pieds, et les enfants dont elle est accouchée ; car elle les mangera par disette de toutes choses en secret, dans la détresse et l'angoisse où l'auront réduite tes ennemis dans tes Portes.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.58'>Si tu ne t'appliques à pratiquer tous les préceptes de cette Loi transcrits dans ce livre, pour craindre ce magnifique et redoutable Nom, l'Éternel, ton Dieu,</verse>
        <verse osisID='Deut.28.59'>l'Éternel vous frappera de fléaux extraordinaires, toi et ta postérité, de fléaux grands et soutenus, et de maladies malignes et persistantes ;</verse>
        <verse osisID='Deut.28.60'>et Il ramènera sur toi toutes les infirmités de l'Egypte qui te font peur, afin qu'elles s'attachent à toi.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.61'>Toutes les maladies et toutes les plaies aussi, non consignées dans le volume de cette Loi, l'Éternel les attirera sur toi, jusqu'à ce que tu sois détruit.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.62'>Et vous survivrez en petit nombre, au lieu d'être comme maintenant aussi nombreux que les étoiles du ciel, parce que tu n'auras pas obéi à la voix de l'Éternel, ton Dieu.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.63'>Et de même que l'Éternel mettait sa joie à votre égard à vous faire du bien et à vous agrandir, de même l'Éternel mettra sa joie à votre égard à vous perdre et à vous détruire, et vous serez arrachés du pays dont tu viens faire la conquête.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.64'>Et l'Éternel te disséminera parmi tous les peuples d'un bout de la terre à l'autre, et là tu serviras d'autres dieux inconnus à toi et à tes pères, du bois et de la pierre.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.65'>Et parmi ces peuples tu ne seras pas tranquille, tu n'auras pas où reposer la plante de tes pieds, et l'Éternel t'y donnera un cœur inquiet, des yeux qui s'éteignent, une âme qui se consume.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.66'>Et devant toi ta vie sera toujours en suspens, tu seras alarmé la nuit et le jour, et ne seras pas sûr de vivre.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.67'>Le matin tu diras : Ah ! si le soir était là ! et le soir tu diras : Ah ! si le matin était là ! par l'effet des alarmes qui alarmeront ton cœur, et du spectacle que tu verras de tes yeux.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.68'>Et l'Éternel te ramènera en Egypte sur des navires, par le chemin duquel je te disais : tu ne le reverras plus, et là vous vous vendrez à vos ennemis comme esclaves et comme servantes ; et il n'y aura point d'acheteurs.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.29'>
        <verse osisID='Deut.29.1'>Voici les termes de l'alliance que l'Éternel ordonna à Moïse de conclure avec les enfants d'Israël dans le pays de Moab, outre l'alliance qu'il avait conclue avec eux en Horeb.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.2'>Et Moïse convoqua tous les Israélites et il leur dit :Vous avez vu tout ce qu'a fait l'Éternel sous tes yeux dans le pays d'Egypte à Pharaon et à tous ses serviteurs et à tout son pays,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.3'>les grandes épreuves que vos yeux ont vues, ces grands signes et prodiges.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.4'>Mais jusques aujourd'hui l'Éternel ne vous a pas donné un cœur pour sentir, des yeux pour voir, des oreilles pour entendre.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.5'>Et pendant quarante ans, je vous ai conduits dans le désert ; vos habits ne se sont point usés sur vous, ni vos sandales à vos pieds ;</verse>
        <verse osisID='Deut.29.6'>vous n'avez pas mangé de pain et n'avez bu ni vin ni cervoise, afin que vous comprissiez que moi, l'Éternel, je suis votre Dieu.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.7'>Et vous êtes arrivés en ce lieu. Alors, Sihon, roi de Hesbon, et Og, roi de Basan, se sont avancés contre nous pour nous attaquer, et nous les avons battus.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.8'>Et nous nous sommes emparés de leur pays et l'avons donné en propriété aux Rubénites, et aux Gadites et à la demi-Tribu de Manassé.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.9'>Gardez donc les paroles de cette alliance, et pratiquez-les, afin de réussir dans tout ce que vous entreprendrez.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.10'>Vous voilà comparaissant aujourd'hui tous devant l'Éternel, votre Dieu, vos Chefs, vos Tribus, vos Anciens et vos Officiers, tous les hommes d'Israël,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.11'>vos enfants, vos femmes et ton étranger qui est dans ton camp, depuis celui qui coupe ton bois à celui qui puise ton eau,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.12'>pour passer dans l'alliance de l'Éternel, ton Dieu, et sous sa sanction que l'Éternel, ton Dieu, solennise avec toi en ce jour,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.13'>pour te constituer aujourd'hui son peuple tandis qu'il sera ton Dieu, comme Il te l'a promis, et comme Il en a fait le serment à tes pères, à Abraham, à Isaac et à Jacob.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.14'>Et ce n'est pas avec vous seuls que je conclus cette alliance et ce pacte juré,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.15'>c'est avec ceux qui sont ici aujourd'hui comparaissant avec nous devant l'Éternel, notre Dieu, et avec ceux qui ne sont pas ici avec nous aujourd'hui.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.16'>Car vous savez comment nous avons séjourné dans le pays d'Egypte, et comment nous avons passé au milieu des nations que vous avez traversées ;</verse>
        <verse osisID='Deut.29.17'>et vous avez vu les horreurs de leur culte, et leurs idoles de bois et de pierre, d'argent et d'or qui étaient chez eux.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.18'>Ayez peur qu'il y ait parmi vous homme ou femme ou famille ou Tribu dont le cœur se détourne aujourd'hui de l'Éternel, notre Dieu, pour aller se mettre au service des dieux de ces nations-là ; ayez peur qu'il y ait chez vous quelque racine produisant poison ou absinthe !</verse>
        <verse osisID='Deut.29.19'>Et dans le cas où, à l'ouïe des termes de cette sanction, quelqu'un se promettrait en son cœur un sort heureux, en disant : Je serai sain et sauf quoique je veuille marcher suivant la malice de mon cœur et en amenant ainsi la ruine du sol abreuvé et du sol altéré,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.20'>l'Éternel ne voudra pas lui pardonner ; mais pour lors le courroux de l'Éternel et sa jalousie s'allumeront contre cet homme-là, et sur lui reposera toute la malédiction consignée dans ce livre-ci, et l'Éternel effacera son nom de dessous les Cieux,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.21'>et l'Éternel le séparera, pour le perdre, de toutes les Tribus d'Israël, suivant toutes les malédictions de l'alliance transcrites dans ce volume de la Loi.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.22'>Et la génération suivante, vos fils qui s'élèveront après vous, et l'étranger venu d'un pays lointain, diront à la vue du désastre de ce pays et des maux que lui aura infligés l'Éternel,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.23'>du soufre et du sel et de l'embrasement de tout son sol qui ne sera plus ensemencé, ne produira plus, où nulle plante ne croîtra, d'un bouleversement pareil à celui de Sodome et de Gomorrhe, d'Adema et de Tseboïm que l'Éternel bouleversa dans sa colère et sa fureur ;</verse>
        <verse osisID='Deut.29.24'>tous les peuples demanderont : Pourquoi l'Éternel a-t-Il ainsi traité ce pays-là ? pourquoi l'embrasement de cette grande colère ?</verse>
        <verse osisID='Deut.29.25'>Et l'on répondra : Parce qu'ils ont abandonné l'alliance de l'Éternel, Dieu de leurs pères, qu'il avait conclue avec eux, lorsqu'il les retira du pays d'Egypte,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.26'>et ils sont allés se mettre au service d'autres dieux et les adorer, dieux qu'ils ne connaissaient pas, et qu'il ne leur avait pas donnés en partage ;</verse>
        <verse osisID='Deut.29.27'>c'est alors que la colère de l'Éternel s'est allumée contre ce pays pour faire fondre sur lui toutes les malédictions consignées dans ce livre,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.28'>et l'Éternel les a arrachés de leur pays avec courroux, colère et grande irritation et les a jetés dans un autre pays [comme il arrive] aujourd'hui.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.29'>Les choses cachées sont à l'Éternel, notre Dieu, mais les choses révélées sont à nous et à nos enfants à perpétuité pour que nous mettions en pratique toutes les paroles de cette Loi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.30'>
        <verse osisID='Deut.30.1'>Mais quand s'accompliront pour toi toutes ces paroles, la bénédiction et la malédiction que je mets devant toi, et que tu les rappelleras dans ton cœur au milieu de toutes les nations chez lesquelles l'Éternel, ton Dieu, t'aura banni,</verse>
        <verse osisID='Deut.30.2'>et que tu reviendras à l'Éternel, ton Dieu, et obéiras à sa voix en tout ce que je te prescris aujourd'hui, toi et tes fils, de tout ton cœur et de toute ton âme,</verse>
        <verse osisID='Deut.30.3'>alors l'Éternel, ton Dieu, ramènera tes captifs et prendra pitié de toi, et de nouveau vous recueillera du milieu de tous les peuples, où l'Éternel, ton Dieu, t'aura disséminé.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.4'>Quand tes exilés seraient à l'extrémité de l'horizon, de là l'Éternel, ton Dieu, te recueillera, et de là Il te retirera.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.5'>Et l'Éternel, ton Dieu, te ramènera dans le pays possédé par tes pères et possédé par toi, et Il te fera du bien et te rendra plus nombreux que tes pères.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.6'>Et l'Éternel, ton Dieu, circoncira ton cœur, et le cœur de ta race pour que tu aimes l'Éternel, ton Dieu, de tout ton cœur et de toute ton âme, afin que tu vives.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.7'>Et l'Éternel, ton Dieu, rejettera toutes ces malédictions sur tes ennemis et sur les adversaires qui te persécutent.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.8'>De ton côté tu reviendras à obéir à la voix de l'Éternel, et à pratiquer tous ses commandements que je te prescris en ce jour.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.9'>Et l'Éternel, ton Dieu, accompagnera de l'abondance tout le travail de tes mains, la fécondité de tes flancs, la fécondité de ton bétail et la fécondité de ton sol, pour te faire prospérer, car l'Éternel retrouvera sa joie dans ton bonheur, comme Il trouvait sa joie dans celui de tes pères ;</verse>
        <verse osisID='Deut.30.10'>pourvu que tu obéisses à la voix de l'Éternel, ton Dieu, en gardant ses commandements et ses statuts consignés dans ce livre de la Loi ; pourvu que tu reviennes à l'Éternel, ton Dieu, de tout ton cœur et de toute ton âme.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.11'>Car ce commandement que je te prescris en ce jour, ne passe point ta portée, et n'est pas à grande distance ;</verse>
        <verse osisID='Deut.30.12'>il n'est pas au ciel pour que tu dises : Qui montera pour nous au ciel et nous l'en rapportera, et nous l'exposera pour que nous l'accomplissions ?</verse>
        <verse osisID='Deut.30.13'>Il n'est pas au delà de la mer, pour que tu dises : Qui traversera pour nous la mer et nous l'en rapportera, et nous l'exposera pour que nous l'accomplissions ?</verse>
        <verse osisID='Deut.30.14'>Mais cette parole est tout près de toi, dans ta bouche et dans ton cœur pour que tu l'accomplisses.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.15'>Vois ! j'ai mis aujourd'hui devant toi la vie et le bien, la mort et le mal,</verse>
        <verse osisID='Deut.30.16'>en te prescrivant aujourd'hui d'aimer l'Éternel, ton Dieu, de marcher dans ses voies et de garder ses commandements et ses statuts et ses lois, afin que tu vives et t'accroisses et que l'Éternel, ton Dieu, te bénisse dans le pays dont tu viens faire la conquête.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.17'>Mais si ton cœur se détourne et si tu désobéis, et si tu te laisses aller à adorer d'autres dieux et à les servir,</verse>
        <verse osisID='Deut.30.18'>je vous déclare aujourd'hui que vous êtes perdus ; vous n'aurez pas de longs jours dans le pays dont après le passage du Jourdain tu viens faire la conquête.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.19'>J'en prends aujourd'hui à témoin contre vous les Cieux et la terre : j'ai mis devant toi la vie et la mort, la bénédiction et la malédiction ; choisis donc la vie afin que tu vives, toi et ta race,</verse>
        <verse osisID='Deut.30.20'>en aimant l'Éternel, ton Dieu, en obéissant à sa voix, en t'attachant à lui (car Il est ta vie et prolongera tes jours), en demeurant dans le pays que l'Éternel a juré à tes pères, à Abraham, à Isaac et à Jacob, de leur donner.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.31'>
        <verse osisID='Deut.31.1'>Et Moïse alla et adressa ces paroles à tous les Israélites</verse>
        <verse osisID='Deut.31.2'>et leur dit : Je suis maintenant âgé de cent vingt ans, et je ne puis plus entrer et sortir, et l'Éternel m'a dit : Tu ne passeras pas ce Jourdain ;</verse>
        <verse osisID='Deut.31.3'>l'Éternel, ton Dieu, c'est Lui qui te précédera, Lui qui exterminera devant toi ces nations pour que vous en soyez maîtres. C'est Josué qui passera à votre tête, comme l'Éternel l'a annoncé.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.4'>Et l'Éternel les traitera, comme Il a traité Sihon et Og, rois des Amoréens, et leur pays qu'il a détruit.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.5'>Mais quand l'Éternel vous les livrera, traitez-les en tout point selon l'ordre que je vous ai prescrit.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.6'>Soyez courageux et fermes, n'ayez ni crainte ni peur d'eux, car c'est l'Éternel, ton Dieu, qui marchera avec toi. Il ne vous fera pas défaut, ne vous abandonnera pas.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.7'>Et Moïse appela Josué et lui dit en présence de tout Israël : Sois courageux et ferme, car c'est toi qui entreras avec ce peuple dans le pays que l'Éternel a juré à leurs pères de leur donner, et toi qui le leur partageras.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.8'>Et c'est l'Éternel qui te précédera ; Il sera avec toi, et ne te fera pas défaut, ne t'abandonnera pas ; sois sans crainte et sans alarmes.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.9'>Et Moïse mit par écrit cette Loi et la remit aux Prêtres, fils de Lévi, porteurs de l'Arche de l'alliance de l'Éternel, et à tous les Anciens d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.10'>Et Moïse leur donna cette instruction : Au terme de sept ans, à l'époque de l'année du relâche, à la Fête des Loges,</verse>
        <verse osisID='Deut.31.11'>lorsque tout Israël viendra se présenter devant l'Éternel, ton Dieu, dans le lieu choisi par Lui, tu donneras lecture de cette Loi devant tout Israël, à leurs oreilles.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.12'>Rassemble le peuple, les hommes et les femmes et les enfants et tes étrangers qui seront dans tes Portes, afin qu'ils entendent, et qu'ils apprennent à craindre l'Éternel, votre Dieu, et à s'appliquer à la pratique de tous les préceptes de cette Loi.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.13'>Et vos fils qui ignorent, écouteront et apprendront à craindre l'Éternel, votre Dieu, aussi longtemps que vous vivrez dans le pays dont après le passage du Jourdain vous allez faire la conquête.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.14'>Et l'Éternel dit à Moïse : Voici, le moment de ta mort approche ; appelle Josué, et placez-vous dans la Tente du Rendez-vous, et je lui donnerai mes ordres. Et Moïse et Josué allèrent se placer dans la Tente du Rendez-vous.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.15'>Alors l'Éternel apparut dans la Tente, dans une colonne de nuée ; et la colonne de nuée s'arrêta à la porte de la Tente.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.16'>Et l'Éternel dit à Moïse : Voici, tu vas être couché à côté de tes pères, et ce peuple se lèvera, et se prostituera à la suite des dieux étrangers du pays dans lequel il va entrer, et il m'abandonnera, et rompra l'alliance que j'ai conclue avec lui ;</verse>
        <verse osisID='Deut.31.17'>et ma colère s'allumera contre lui dans ce moment-là, et je l'abandonnerai et lui cacherai ma face, et il sera livré comme proie, et atteint par beaucoup de maux et de détresses, et il dira alors : N'est-ce pas parce que notre Dieu n'est pas au milieu de moi, que ces maux m'ont atteint ?</verse>
        <verse osisID='Deut.31.18'>Et je cacherai ma face dans ce temps-là, à cause de tout le mal qu'il aura fait en se tournant vers des dieux étrangers.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.19'>Et maintenant écrivez ce cantique, et apprends-le aux enfants d'Israël, mets-le dans leur bouche, afin que ce cantique me serve de témoin contre les enfants d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.20'>Car je les introduirai dans le pays que j'ai promis par serment à leurs pères, pays découlant de lait et de miel ; puis ils mangeront et se rassasieront et s'engraisseront et se tourneront vers d'autres dieux et les serviront et me mépriseront et rompront mon alliance,</verse>
        <verse osisID='Deut.31.21'>et quand alors ils seront atteints par beaucoup de maux et de détresses, que ce cantique dépose contre eux comme un témoin, car il ne doit ni être oublié, ni cesser d'être dans la bouche de leurs descendants. En effet, je connais leurs pensées qu'ils forment dès à présent, avant que je les aie introduits dans le pays que je leur ai promis par serment.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.22'>Moïse écrivit donc ce cantique ce jour-là, et il l'apprit aux enfants d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.23'>Et il donna ses instructions à Josué, fils de Nun, en ces termes : Aie courage et fermeté, car c'est toi qui introduiras les enfants d'Israël dans le pays que je leur ai promis par serment, et Moi-même Je serai avec toi.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.24'>Et lorsque Moïse eut achevé de transcrire sur un volume les paroles de cette Loi, au complet,</verse>
        <verse osisID='Deut.31.25'>Moïse fit cette injonction aux Lévites, porteurs de l'Arche de l'alliance de l'Éternel :</verse>
        <verse osisID='Deut.31.26'>Prenez ce Volume de la Loi et le placez à côté de l'Arche de l'alliance de l'Éternel, votre Dieu, et qu'il y serve de témoin contre vous.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.27'>Car je connais ton caractère rebelle, et la roideur de ton col ; voici, pendant que je suis encore vivant à vos côtés, déjà vous vous montrez rebelles à l'Éternel : combien plus le serez-vous après ma mort !</verse>
        <verse osisID='Deut.31.28'>Assemblez auprès de moi tous les Anciens de vos Tribus, et vos Officiers, afin que je redise à leurs oreilles ces choses-là, et que je prenne à témoin contre eux les Cieux et la terre.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.29'>Car je sais qu'après ma mort vous vous perdrez et quitterez la voie que je vous ai tracée, et que les maux fondront sur vous dans les temps à venir, parce que vous ferez ce qui est mal aux yeux de l'Éternel pour le provoquer par l'œuvre de vos mains.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.30'>Moïse prononça donc aux oreilles de toute l'Assemblée d'Israël les paroles de ce cantique dans leur entier :</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.32'>
        <verse osisID='Deut.32.1'>Cieux, écoutez ! et je parlerai, et que la terre entende les paroles de ma bouche !</verse>
        <verse osisID='Deut.32.2'>Que mes leçons s'épanchent comme la pluie, que ma parole coule comme la rosée, comme l'ondée sur la verdure, et comme les gouttes menues sur la plante.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.3'>Car je proclame le Nom de l'Éternel : magnifiez notre Dieu !</verse>
        <verse osisID='Deut.32.4'>Il est le Rocher ! son œuvre est parfaite ; car toutes ses voies sont équité ; Dieu fidèle et sans fraude, Il est juste, Il est droit.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.5'>Elle a forfait envers Lui, perdu par ses vices le rang de ses enfants, la race pervertie et trompeuse.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.6'>Payez-vous ainsi l'Éternel de retour, peuple insensé et dénué de sagesse ? N'est-Il pas ton père, ton créateur ? Il t'a formé, et t'a consolidé.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.7'>Rappelle-toi les jours d'autrefois, étudiez les années de tous les âges ! Interroge ton père et il t'instruira, tes Anciens, et ils te parleront.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.8'>Quand le Très-Haut assignait leurs lots aux nations, et quand Il séparait les fils d'Adam, alors Il plaça les bornes des Tribus d'après le nombre des fils d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.9'>Car le lot de l'Éternel, c'est son peuple, et Jacob est sa portion d'héritage.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.10'>Il le trouva sur le sol de la steppe, au désert des hurlements et de la solitude ; alors Il l'entoura et s'occupa de lui, et le garda comme la prunelle de Ses yeux.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.11'>Tel l'aigle fait lever sa couvée, plane autour de ses aiglons, déploie ses ailes et les prend, et les porte sur ses fortes pennes,</verse>
        <verse osisID='Deut.32.12'>ainsi l'Éternel seul le conduisit : Il n'avait pas avec lui de Dieu étranger ;</verse>
        <verse osisID='Deut.32.13'>Il lui fit franchir les hauteurs du pays, et il eut pour aliments les fruits des campagnes ; Il l'allaita du miel de la roche, et de l'huile qui vient sur la grève rocailleuse,</verse>
        <verse osisID='Deut.32.14'>de la crème des génisses, du lait des brebis, avec la graisse des agneaux, et des béliers élevés en Basan, et des boucs, avec la moelle intérieure du froment ; et tu bus le vin pur, sang du raisin.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.15'>Mais le peuple choyé devient gras et rétif ; — te voilà engraissé, épaissi, couvert d'embonpoint ! — Il quitte Dieu, son créateur, et méprise son Rocher Sauveur !</verse>
        <verse osisID='Deut.32.16'>Ils allumèrent sa jalousie par un culte étranger et le provoquèrent par des abominations.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.17'>Ils sacrifièrent à des maîtres : qui ne sont pas Dieu, à des dieux qu'ils ne connaissaient pas, dieux nouveaux, venus du voisinage, que ne redoutaient pas leurs pères.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.18'>Tu abandonnas le Rocher, auteur de ta naissance, et oublias Dieu qui t'avait enfanté.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.19'>L'Éternel le vit, et d'indignation Il rejeta ses fils, et ses filles,</verse>
        <verse osisID='Deut.32.20'>et dit : Je me cache la face à leur vue : je verrai comment ils finiront ; car c'est une race pervertie, des enfants sans foi.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.21'>Ils m'ont rendu jaloux par ce qui n'est pas Dieu, et contristé par leurs vaines idoles : je les rendrai jaloux par ce qui n'est pas un peuple, et les contristerai par une nation insensée.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.22'>Car un feu s'est allumé dans ma colère, et il embrasera jusqu'au fond des Enfers, et dévorera la terre et ses productions, et brûlera les bases des montagnes.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.23'>Je veux accumuler sur eux les maux, et épuiser contre eux mes traits.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.24'>Ils seront amaigris par la faim, rongés par la fièvre et par une peste venimeuse, et je lancerai contre eux la dent des bêtes féroces, en même temps que le venin des reptiles de la poudre,</verse>
        <verse osisID='Deut.32.25'>Au dehors l'épée sévira, et dans les chambres, la terreur sur le jeune homme et la vierge, sur le nourrisson et le vieillard.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.26'>Je dirais : je veux les dissiper, éteindre leur mémoire parmi les hommes,</verse>
        <verse osisID='Deut.32.27'>si je ne craignais l'insulte des ennemis, la méprise de leurs adversaires, et leurs propos : « C'est notre éminente main et non pas l'Éternel qui a fait toutes ces choses. »</verse>
        <verse osisID='Deut.32.28'>C'est un peuple destitué de raison, il y a chez lui défaut d'intelligence.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.29'>S'ils étaient sages, ils y prendraient garde, et seraient attentifs à leur avenir.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.30'>Comment est-ce qu'un homme en poursuivrait mille, et deux, en mettraient dix mille en fuite, sinon, parce que leur Rocher les a vendus et que l'Éternel les a livrés ?…</verse>
        <verse osisID='Deut.32.31'>Car leur Rocher n'est pas pareil à notre Rocher et nos ennemis en sont juges…</verse>
        <verse osisID='Deut.32.32'>C'est que leur vigne provient de la vigne de Sodome et des campagnes de Gomorrhe ; leurs raisins sont des raisins vénéneux dont les baies sont amères ;</verse>
        <verse osisID='Deut.32.33'>leur vin, c'est le virus du dragon, et le cruel venin de l'aspic.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.34'>Cela n'est-il pas serré par devers moi, scellé dans mes Trésors ?</verse>
        <verse osisID='Deut.32.35'>A moi la vengeance et la rétribution dans le temps où leur pied bronchera ! Car le jour de leur ruine approche, et leurs destinées se précipitent.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.36'>Oui, l'Éternel punira son peuple ; Mais Il prendra pitié de ses serviteurs, quand Il verra que la force s'est évanouie, et qu'il ne reste plus ni esclave, ni homme libre.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.37'>Alors Il dira : Où sont leurs dieux, ce rocher dans lequel ils avaient confiance,</verse>
        <verse osisID='Deut.32.38'>qui mangeaient la graisse de leurs victimes, et buvaient le vin de leurs libations ? Qu'ils se lèvent pour vous secourir, que ce rocher soit votre refuge !</verse>
        <verse osisID='Deut.32.39'>Voyez donc que c'est Moi, Moi qui le suis, et qu'il n'est aucun Dieu avec moi. Je donne et la mort et la vie ; je brise et je guéris : et nul ne sauve de ma main.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.40'>Car je lève ma main vers le Ciel et je dis : Aussi vrai que je vis éternellement,</verse>
        <verse osisID='Deut.32.41'>quand j'aurai aiguisé le foudre de mon glaive et que ma main s'armera du jugement, je reverserai la vengeance sur mes ennemis, et le salaire sur ceux qui me haïssent ;</verse>
        <verse osisID='Deut.32.42'>j'enivrerai mes flèches de sang, et mon glaive se repaîtra de chair, du sang des blessés et des captifs, de la tête des princes ennemis.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.43'>Triomphez, ô Tribus, vous, son peuple ! Car Il venge le sang de ses serviteurs, Il reverse la vengeance sur ses ennemis et Il fait la propitiation pour son pays, pour son peuple.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.44'>Et Moïse étant venu prononça toutes les paroles de ce cantique aux oreilles du peuple, lui et Josué, fils de Nun.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.45'>Et Moïse ayant achevé tous ses discours adressés à tout Israël,</verse>
        <verse osisID='Deut.32.46'>leur dit : Prenez à cœur toutes les sommations que je vous fais en ce jour pour les intimer à vos fils afin qu'ils s'appliquent à garder tous les préceptes de cette Loi.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.47'>Car ce n'est pas pour vous une parole vaine puisqu'elle est votre vie, et par le moyen de cette parole vous prolongerez vos jours dans le pays dont après le passage du Jourdain vous allez faire la conquête.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.48'>Et ce jour même l'Éternel parla à Moïse en ces termes :</verse>
        <verse osisID='Deut.32.49'>Monte sur cette montagne d'Abarim, au mont Nébo qui est dans le pays de Moab vis-à-vis de Jéricho, et regarde le pays de Canaan que je vais donner en propriété aux enfants d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.50'>Et tu mourras sur la montagne où tu vas monter, et tu seras recueilli auprès de ton peuple, de même que Aaron, ton frère, est mort au mont Hor et a été recueilli auprès de son peuple,</verse>
        <verse osisID='Deut.32.51'>parce que vous m'avez manqué au milieu des enfants d'Israël, aux Eaux de la Querelle en Cadès, dans le désert de Tsin, en ne manifestant pas ma sainteté au milieu des enfants d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.52'>Car devant toi tu verras le pays, mais tu n'y entreras pas, dans ce pays que je vais donner aux enfants d'Israël.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.33'>
        <verse osisID='Deut.33.1'>Et voici la bénédiction par laquelle Moïse, homme de Dieu, bénit les enfants d'Israël avant sa mort.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.2'>Or il dit :L'Éternel venait de Sinaï, et pour eux Il se leva de Séir, Il resplendit du mont de Paran. Et Il sortait du milieu des saintes myriades ; à sa droite était un feu, pour être leur guide.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.3'>Oui, Il chérit les Tribus ; tous Ses saints… sont dans Ta main, et prosternés à Tes pieds, ils ont recueilli Tes paroles.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.4'>Moïse nous prescrivit la Loi comme héritage de l'Assemblée de Jacob ;</verse>
        <verse osisID='Deut.33.5'>et Il est Roi du peuple aimé, lorsque sont convoqués les chefs de la nation, avec les Tribus d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.6'>Que Ruben vive et qu'il ne meure pas malgré le petit nombre de ses hommes.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.7'>Et de Juda il parla ainsi :Écoute, Éternel, la voix de Juda et le ramène à son peuple. Que de son bras il soutienne sa querelle, et soit son secours contre ses ennemis.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.8'>Et il dit de Lévi :Tes Thummim et tes Urim sont commis à ton pieux serviteur, que tu éprouvas à Massa, avec qui Tu contestas aux eaux de Mériba ;</verse>
        <verse osisID='Deut.33.9'>qui dit de son père et de sa mère : Je ne les ai point vus ! qui ne reconnaît pas son frère, et ignore ses fils. Car ils sont les gardiens de ta parole, les conservateurs de ton alliance ;</verse>
        <verse osisID='Deut.33.10'>ils enseignent tes arrêts à Jacob et ta Loi à Israël ; ils présentent l'encens à ta narine, et les holocaustes sur ton autel.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.11'>Bénis, Éternel, sa vertu, et agrée l'œuvre de ses mains. Brise les reins de ses adversaires et de ses ennemis, de peur qu'ils ne se lèvent !</verse>
        <verse osisID='Deut.33.12'>De Benjamin il dit :Chéri de l'Éternel, il demeure confiant près de Lui ; Il le couvre toujours de sa protection, et Il réside entre ses épaules.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.13'>Et de Joseph il dit :L'Éternel bénit son pays du précieux don du Ciel, de la rosée et des ondes qui reposent sous la terre,</verse>
        <verse osisID='Deut.33.14'>et des dons précieux, effet du soleil, et des fruits exquis des mois,</verse>
        <verse osisID='Deut.33.15'>et des premiers biens des montagnes antiques, et des dons exquis des coteaux éternels,</verse>
        <verse osisID='Deut.33.16'>et des dons exquis de la terre et de son abondance. Et que la faveur de Celui qui habitait le buisson descende sur la tête de Joseph, sur le front du prince de ses frères.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.17'>A son taureau premier-né, à lui l'honneur ! Ses cornes sont pareilles aux cornes du buffle. Avec elles il refoulera les peuples ensemble jusqu'aux limites de la terre : ce sont les myriades d'Ephraïm, ce sont les milliers de Manassé.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.18'>Et de Zabulon il dit :Réjouis-toi, Zabulon, de tes excursions, et toi, Issaschar, de tes tentes !</verse>
        <verse osisID='Deut.33.19'>Ils convient les Tribus à la Montagne où ils offrent de pieux sacrifices ; car ils jouissent des biens qui affluent de la mer et des trésors enfouis dans le sable.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.20'>De Gad il dit :Béni soit Celui qui met Gad au large ! Gad est couché comme la lionne, et déchire et le jarret et le crâne.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.21'>Il a vu que la première part a été pour lui et que là, de par le Chef, son lot lui fut gardé. Cependant il se met en marche en tête du peuple, il exécute la justice de l'Éternel, et Ses jugements, avec Israël.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.22'>Et de Dan il dit :Dan est un jeune lion qui s'élance de Basan.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.23'>Et de Nephthali il dit :Nephthali, comblé de faveurs, et tout plein de la bénédiction de l'Éternel, prends possession de la mer et du Midi.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.24'>Et d'Asser il dit :Qu'Asser soit béni en ayant des fils, qu'il ait la faveur de ses frères, et qu'il baigne ses pieds dans l'huile.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.25'>Que tes verrous soient de fer et d'airain ! que ton repos dure autant que tes jours ! —</verse>
        <verse osisID='Deut.33.26'>Peuple aimé, nul n'est égal à Dieu qui s'avance dans le Ciel pour venir à ton aide, et dans sa majesté sur les nues.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.27'>Le Dieu d'autrefois est un refuge, et ses bras éternels te soutiennent. Il chasse devant toi l'ennemi, et Il dit : Extermine.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.28'>Et Israël habite en sécurité, solitaire ; à l'œil de Jacob s'offre un pays de blé et de moût et son ciel distille la rosée.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.29'>Heureux Israël, qui est comme toi un peuple sauvé par l'Éternel, ton bouclier secourable, et ta magnifique épée ? Tes ennemis viendront te flatter, et tu fouleras leurs hauteurs.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.34'>
        <verse osisID='Deut.34.1'>Et Moïse monta des plaines de Moab au mont Nébo, sommité du Pisga, vis-à-vis de Jéricho, et l'Éternel lui fit regarder tout le pays, Galaad jusqu'à Dan,</verse>
        <verse osisID='Deut.34.2'>et tout Nephthali, et le pays d'Ephraïm et de Manassé, et tout le pays de Juda jusqu'à la Mer occidentale</verse>
        <verse osisID='Deut.34.3'>et le Midi et le District [du Jourdain], la vallée de Jéricho, ville des palmiers, jusqu'à Tsohar.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.4'>Et l'Éternel lui dit : Tel est le pays que j'ai promis par serment à Abraham, à Isaac et à Jacob en disant : Je le donnerai à ta race.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.5'>Je te l'ai fait regarder de tes yeux, mais tu n'y passeras point. Et ainsi mourut là Moïse, serviteur de l'Éternel, dans le pays de Moab, par l'ordre de l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.6'>Et Il l'ensevelit dans la vallée, au pays de Moab, vis-à-vis de Beth-Pehor, et personne n'a connu son tombeau jusqu'aujourd'hui.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.7'>Or Moïse à sa mort était âgé de cent vingt ans ; ses yeux ne s'étaient point éteints, et il n'avait point perdu ses forces.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.8'>Et les enfants d'Israël pleurèrent Moïse dans les plaines de Moab pendant trente jours ; et ils accomplirent le temps des pleurs et du deuil de Moïse.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.9'>Et Josué, fils de Nun, fut rempli de l'esprit de sagesse, car Moïse avait imposé ses mains sur lui et les enfants d'Israël lui obéirent et se conformèrent aux ordres que l'Éternel avait donnés à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.10'>Et il ne parut plus en Israël de prophète pareil à Moïse (que l'Éternel connaissait face en face)</verse>
        <verse osisID='Deut.34.11'>sous le rapport de tous les signes et miracles que l'Éternel lui avait donné la mission d'opérer dans le pays d'Egypte sur Pharaon et tous ses serviteurs et tout son pays,</verse>
        <verse osisID='Deut.34.12'>et sous le rapport de toute la main puissante et de tous les actes grands et terribles que Moïse exécuta aux yeux de tout Israël.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>