<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='fr' osisRefWork='Bible' osisIDWork='FrePGR'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2012-01-07</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='FrePGR'>
        <title>Bible Perret-Gentil et Rilliet</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (6)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2012-01-07</date>
        <description>http://theotex.org/</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>FrePGR</identifier>
        <source>no entry TextSource in sword.conf found</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Gen'>
      <chapter osisID='Gen.1'>
        <verse osisID='Gen.1.1'>Au commencement Dieu créa les cieux et la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.2'>Et la terre était le désert et le vide, et il y avait des ténèbres à la surface de l'abîme, mais l'Esprit de Dieu posait couvant à la surface des eaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.3'>Et Dieu dit : Que la lumière soit ! Et la lumière fut.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.4'>Et Dieu vit que la lumière était bonne. Et Dieu sépara la lumière et les ténèbres.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.5'>Et Dieu nomma la lumière jour, et nomma les ténèbres nuit. Et il y eut soir, et il y eut matin : premier jour.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.6'>Puis Dieu dit : Qu'il y ait un firmament entre les eaux, et qu'il sépare les eaux les unes des autres.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.7'>Et Dieu fit le firmament, et sépara les eaux qui sont au-dessous du firmament, des eaux qui sont au-dessus du firmament. Et ainsi fut. Et Dieu nomma le firmament cieux.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.8'>Et il y eut soir, et il y eut matin : second jour.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.9'>Puis Dieu dit : Que les eaux se rassemblent sous les cieux en un lieu unique, et que le sec apparaisse. Et ainsi fut.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.10'>Et Dieu nomma le sec terre, et nomma l'amas des eaux mer. Et Dieu vit que cela était bon.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.11'>Puis Dieu dit : Que la terre fasse germer la verdure, la plante portant graine, l'arbre fruitier donnant selon son espèce un fruit qui ait en lui sa graine, au-dessus de la terre. Et ainsi fut.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.12'>Et la terre produisit verdure, plante portant graine selon son espèce, et arbre donnant du fruit ayant en lui sa graine selon son espèce. Et Dieu vit que cela était bon.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.13'>Et il y eut soir, et il y eut matin : troisième jour.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.14'>Puis Dieu dit : Qu'il y ait des luminaires au firmament des cieux pour séparer le jour et la nuit,</verse>
        <verse osisID='Gen.1.15'>et qu'ils servent pour signes, et époques, et jours et années, et soient pour luminaires au firmament des cieux pour luire sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.16'>Et ainsi fut. Et Dieu fit les deux grands luminaires, le grand luminaire pour présider au jour et le petit luminaire pour présider à la nuit, et les étoiles.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.17'>Et Dieu les plaça au firmament des cieux pour luire sur la terre</verse>
        <verse osisID='Gen.1.18'>et présider au jour et à la nuit et pour séparer la lumière et les ténèbres. Et Dieu vit que cela était bon.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.19'>Et il y eut soir, et il y eut matin : quatrième jour.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.20'>Puis Dieu dit : Que les eaux fourmillent d'une multitude d'animaux vivants, et que les volatiles volent au-dessus de la terre au firmament des cieux.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.21'>Et Dieu créa les grands poissons de mer et tous les animaux vivants qui se meuvent, dont les eaux fourmillent, selon leurs espèces, et tous les volatiles à ailes selon leurs espèces. Et Dieu vit que cela était bon.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.22'>Et Dieu les bénit en disant : Soyez féconds, et vous multipliez, et remplissez les eaux dans les mers et que les volatiles multiplient sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.23'>Et il y eut soir et il y eut matin : cinquième jour.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.24'>Puis Dieu dit : Que la terre produise des animaux vivants selon leurs espèces, des bestiaux et des reptiles, et des bêtes terrestres selon leurs espèces. Et ainsi fut.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.25'>Et Dieu fit les animaux terrestres selon leurs espèces et les bestiaux selon leurs espèces et tous les reptiles du sol selon leurs espèces. Et Dieu vit que cela était bon.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.26'>Puis Dieu dit : Faisons l'homme à notre image, à notre ressemblance, et qu'ils dominent sur les poissons de la mer et sur les oiseaux des cieux et sur les bestiaux et sur toute la terre et sur tous les reptiles qui se meuvent sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.27'>Et Dieu créa l'homme à son image : à l'image de Dieu Il le créa ! Il les créa mâle et femelle.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.28'>Et Dieu les bénit, et Dieu leur dit : Soyez féconds et vous multipliez, et remplissez la terre et vous la soumettez, et dominez sur les poissons de la mer et sur les oiseaux des cieux et sur tous les animaux qui se meuvent sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.29'>Et Dieu dit : Voici, je vous donne toute plante portant graine, qui se trouve à la surface de toute la terre, et tout arbre ayant un fruit qui porte graine : ils vous serviront d'aliment ;</verse>
        <verse osisID='Gen.1.30'>et à tous les animaux de la terre, et à tous les oiseaux des cieux, et à tout ce qui se meut sur la terre ayant âme vivante, [je donne] toute la verdure des plantes pour aliment. Et ainsi fut.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.31'>Et Dieu vit tout ce qu'il avait fait ; et voici, cela était très bon. Et il y eut soir et il y eut matin : sixième jour.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.2'>
        <verse osisID='Gen.2.1'>Et ainsi furent achevés les cieux et la terre et toute leur armée.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.2'>Et Dieu acheva le septième jour son œuvre qu'il avait faite, et Il se reposa le septième jour de toute son œuvre qu'Il avait faite.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.3'>Et Dieu bénit le septième jour et le consacra, parce que ce jour-là Il se reposa de toute son œuvre qu'il avait créée en agissant.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.4'>C'est ici l'histoire des cieux et de la terre  lors de leur création, lorsque l'Éternel Dieu fit les cieux et la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.5'>Or, tous les arbustes des champs n'étaient point encore sur la terre, et toutes les plantes des champs n'avaient pas germé ; car l'Éternel Dieu n'avait pas encore fait pleuvoir sur la terre ; et il n'existait point d'homme pour travailler le sol.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.6'>Mais un brouillard s'élevait de la terre et imbibait toute la surface du sol.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.7'>Alors l'Éternel Dieu forma l'homme de la poudre de la terre, et Il souffla dans ses narines l'haleine de la vie, et l'homme devint une personne vivante.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.8'>Et l'Éternel Dieu planta un jardin en Eden vers l'Orient, et Il y établit l'homme qu'il avait formé.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.9'>Et l'Éternel Dieu fit germer du sol toutes sortes d'arbres agréables à la vue et bons pour la nourriture, et l'arbre de la vie au milieu du jardin et l'arbre de la connaissance du bien et du mal.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.10'>Et un fleuve sortait d'Eden pour arroser le jardin ; et depuis là il se divisait et formait quatre bras.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.11'>Le nom du premier est Pison : il entoure tout le pays de Havila, où est l'or ;</verse>
        <verse osisID='Gen.2.12'>et l'or de ce pays-là est bon : là se trouve le bdellium et la pierre d'onyx.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.13'>Et le nom du second fleuve est Gihon : il entoure tout le pays de Cus.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.14'>Et le nom du troisième fleuve est Hiddekel ; il coule à l'orient d'Assur. Et le quatrième fleuve c'est le Phrath.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.15'>Et l'Éternel Dieu prit l'homme, et l'établit dans le jardin d'Eden pour le cultiver et pour le garder.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.16'>Et l'Éternel Dieu imposa un commandement à l'homme en ces termes : Tu peux manger de tous les arbres du jardin ;</verse>
        <verse osisID='Gen.2.17'>mais de l'arbre de la connaissance du bien et du mal, tu n'en mangeras pas, car le jour où tu en mangeras, de mort tu mourras.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.18'>Et l'Éternel Dieu dit : Il n'est pas bon que l'homme soit seul ; je lui ferai une aide qui lui corresponde.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.19'>Puis l'Éternel Dieu forma de la terre tous les animaux des champs et tous les oiseaux des cieux, et Il les amena à l'homme pour voir quel nom il leur donnerait, et tous les noms que l'homme leur donnerait, aux animaux vivants, devaient rester leurs noms.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.20'>Et l'homme nomma de noms tous les bestiaux et tous les oiseaux des cieux, et toutes les bêtes des champs ; mais pour l'homme il ne trouva pas d'aide qui lui correspondît.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.21'>Alors l'Éternel Dieu fit tomber un profond sommeil sur l'homme, qui s'endormit ; et Il prit l'une de ses côtes, et referma les chairs en son lieu.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.22'>Et l'Etemel Dieu bâtit en femme la côte qu'il avait prise de l'homme, et Il l'amena à l'homme.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.23'>Alors l'homme dit : Cette fois, c'est os de mes os, chair de ma chair ! On l'appellera femme-d'homme, parce qu'elle a été prise de l'homme.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.24'>C'est pourquoi un homme quittera son père et sa mère pour s'attacher à sa femme, et ils formeront une seule chair.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.25'>Et ils étaient les deux nus, l'homme et sa femme, et ils n'en avaient point de honte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.3'>
        <verse osisID='Gen.3.1'>Or le serpent était plus rusé que tous les animaux des champs qu'avait faits l'Éternel Dieu ; et il dit à la femme : Dieu serait allé jusqu'à dire : Vous ne mangerez d'aucun des arbres du jardin !</verse>
        <verse osisID='Gen.3.2'>Et la femme dit au serpent : Nous mangeons du fruit des arbres du jardin ;</verse>
        <verse osisID='Gen.3.3'>mais du fruit de l'arbre qui est au milieu du jardin, Dieu a dit : vous n'en mangerez pas et n'y toucherez pas, de peur que vous ne mouriez.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.4'>Alors le serpent dit à la femme : Non, non, vous ne mourrez point ;</verse>
        <verse osisID='Gen.3.5'>mais Dieu sait que du jour où vous en mangerez vos yeux seront ouverts et vous serez comme des dieux connaissant le bien et le mal.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.6'>Et la femme vit que l'arbre était bon à manger et qu'il avait des appas pour les yeux et qu'il était délicieux à contempler ; puis elle prit de son fruit, et en mangea et en donna aussi à son mari qui en mangea.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.7'>Alors les yeux de l'un et de l'autre furent ouverts, et ils s'aperçurent qu'ils étaient nus, et ils cousirent des feuilles de figuier pour se faire des ceintures.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.8'>Et ils entendirent la voix de l'Éternel Dieu qui parcourait le jardin au moment du vent du jour, et l'homme et sa femme se cachèrent devant l'Éternel Dieu parmi les arbres du jardin.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.9'>Mais l'Éternel Dieu appela l'homme et lui dit : Où es-tu ?</verse>
        <verse osisID='Gen.3.10'>Et il répondit : J'ai entendu ta voix dans le jardin, et j'ai eu peur, parce que je suis nu, et je me suis caché.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.11'>Et Il dit : Qui t'a découvert que tu es nu ? As-tu mangé de l'arbre dont je t'avais défendu de manger ?</verse>
        <verse osisID='Gen.3.12'>Et l'homme répondit : La femme que tu m'as donnée pour compagne, c'est elle qui m'a donné [du fruit] de l'arbre, et j'ai mangé.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.13'>Alors l'Éternel Dieu dit à la femme : Qu'as-tu fait-là ? Et la femme répondit : Le serpent m'a séduite, et j'ai mangé.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.14'>Alors l'Éternel Dieu dit au serpent : Puisque tu as fait cela, sois maudit de tous les animaux et de toutes les bêtes des champs ; tu marcheras sur ton ventre et tu te nourriras de la poussière tout le temps de ta vie.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.15'>Et je mets l'inimitié entre toi et la femme, et entre ta postérité et sa postérité ; celle-ci s'attaquera à ta tête, et tu t'attaqueras à son talon.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.16'>A la femme Il dit : Je rendrai tes grossesses grandement pénibles ; c'est en travail que tu enfanteras des enfants ; et tes désirs tendront vers ton mari et il te tiendra sous sa dépendance.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.17'>Et Il dit à Adam : Parce que tu as prêté l'oreille à la voix de ta femme, et que tu as mangé de l'arbre au sujet duquel je t'avais donné cet ordre : Tu n'en mangeras point ! le sol sera maudit à cause de toi ; c'est avec labeur que tu en tireras ta nourriture tout le temps de ta vie,</verse>
        <verse osisID='Gen.3.18'>et il te produira des ronces et des chardons, et tu mangeras les plantes des champs ;</verse>
        <verse osisID='Gen.3.19'>tu mangeras ton pain à la sueur de ton front, jusqu'à ce que tu sois rendu à la terre ; car c'est d'elle que tu as été tiré ; car tu es poudre et tu seras rendu à la poudre.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.20'>Et Adam nomma sa femme Ève ; car elle fut la mère de tous les vivants.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.21'>Et l'Éternel Dieu fit pour Adam et pour sa femme des tuniques de fourrure et Il les en vêtit.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.22'>Et l'Éternel Dieu dit : Voici, l'homme est devenu comme l'un de nous pour la connaissance du bien et du mal, mais maintenant, de peur qu'il n'étende la main et ne prenne aussi de l'arbre de la vie et qu'il n'en mange et ne vive éternellement…</verse>
        <verse osisID='Gen.3.23'>Alors l'Éternel Dieu l'envoya loin du jardin d'Eden travailler le sol d'où il avait été tiré,</verse>
        <verse osisID='Gen.3.24'>et Il bannit l'homme et posta à l'orient du jardin d'Eden les Chérubins armés de la flamme de l'épée agitée pour garder le chemin de l'arbre de vie.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.4'>
        <verse osisID='Gen.4.1'>Et Adam connut Ève, sa femme, et elle conçut et enfanta Caïn, et elle dit : J'ai gagné un homme avec l'aide de l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.2'>Puis elle enfanta encore son frère Abel. Et Abel fut pasteur de brebis, et Caïn agriculteur.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.3'>Et au bout d'un certain temps Caïn offrit à l'Éternel une oblation de fruits de la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.4'>Et Abel offrit lui aussi des premiers-nés de ses troupeaux et de leur graisse. Et l'Éternel arrêta ses regards sur Abel et sur son offrande ;</verse>
        <verse osisID='Gen.4.5'>mais il n'arrêta point ses regards sur Caïn et son offrande. Et Caïn fut très irrité, et il avait le visage abattu.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.6'>Alors l'Éternel dit à Caïn : Pourquoi t'irrites-tu et as-tu le visage abattu ? N'est-ce pas ?</verse>
        <verse osisID='Gen.4.7'>Si tu fais bien, tu as la tête levée, mais si tu ne fais pas bien, le péché se rase à la porte, et ses désirs sont tendus vers toi ; mais tu dois le dominer.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.8'>Et Caïn parla à son frère Abel, et il arriva que, comme ils étaient aux champs, Caïn se dressa contre son frère Abel et le tua.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.9'>Alors l'Éternel dit à Caïn : Où est Abel, ton frère ? Et il répondit : Je ne sais pas : suis-je le gardien de mon frère ?</verse>
        <verse osisID='Gen.4.10'>Et Dieu : Qu'as-tu fait ? La voix du sang de ton frère crie de la terre jusqu'à moi.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.11'>Dès-là sois maudit de la terre qui a ouvert sa bouche pour recevoir de ta main le sang de ton frère.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.12'>Quand tu travailleras le sol, il ne t'accordera plus sa vertu ; tu seras errant et vagabond sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.13'>Et Caïn dit à l'Éternel : Ma peine est trop grande pour la supporter.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.14'>Voici, tu m'as banni en ce jour de la contrée, et loin de ta face il faut me cacher, et je me trouve errant et vagabond sur la terre, et quiconque me trouvera me tuera.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.15'>Et l'Éternel lui dit : Aussi, qui que ce soit qui tue Caïn, il sera vengé sept fois. Et l'Éternel assura Caïn par un signe que quiconque le trouverait, ne le tuerait point.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.16'>Et Caïn sortit de la présence de l'Éternel et séjourna dans la région de Nod ( exil ) à l'orient d'Eden.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.17'>Et Caïn connut sa femme, et elle devint enceinte et enfanta Henoch. Et il bâtit une ville qu'il nomma du nom de son fils Henoch.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.18'>Et à Henoch naquit Hirad, et Hirad engendra Mahujaël, et Mahujaël engendra Methusaël, et Methusaël engendra Lémech.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.19'>Et Lémech prit deux femmes : le nom de l'une était Hada et le nom de l'autre Tsilla.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.20'>Et Hada enfanta Jabal : c'est lui qui fut le père de ceux qui vivent sous des tentes et avec des troupeaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.21'>Et le nom de son frère était Jubal : c'est lui qui fut le père de tous ceux qui jouent du luth et de la cornemuse.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.22'>Et Tsilla de son côté enfanta Thubal-Caïn qui forgeait tous les instruments d'airain et de fer. Et la sœur de Thubal-Caïn était Nahuma.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.23'>Et Lémech dit à ses femmes :Hada et Tsilla, entendez ma voix, Femmes de Lémech, écoutez ma parole ! C'est que je tue l'homme qui me fait une blessure, Et le jeune homme qui me fait une piqûre !</verse>
        <verse osisID='Gen.4.24'>C'est que, sept fois Caïn a-t-il été vengé, Soixante-dix-sept fois Lémech saura l'être.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.25'>Et Adam connut encore sa femme, et elle enfanta un fils, et elle lui donna le nom de Seth ( remplaçant ) « car Dieu m'a constitué une autre postérité en place d'Abel, parce que Caïn lui a donné la mort. »</verse>
        <verse osisID='Gen.4.26'>Et il naquit aussi un fils à Seth, et il l'appela du nom de Enos. C'est alors que l'on commença à invoquer le nom de l'Éternel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.5'>
        <verse osisID='Gen.5.1'>C'est ici le livre de l'histoire d'Adam. Lorsque Dieu créa l'homme, Il le fit ressemblant à Dieu.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.2'>Il les créa mâle et femelle, et les bénit et leur donna le nom a d'homme lors de leur création.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.3'>Et Adam ayant vécu cent trente ans engendra [un fils] de sa ressemblance, à son image, et lui donna le nom de Seth.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.4'>Et les jours d'Adam après la naissance de Seth, furent de huit cents ans ; et il engendra des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.5'>Et tout le temps que vécut Adam fut de neuf cent trente ans, puis il mourut.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.6'>Et Seth ayant vécu cent cinq ans engendra Enos.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.7'>Et après la naissance d'Enos, Seth vécut huit cent-sept ans ; et il engendra des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.8'>Et tous les jours de Seth furent neuf cent douze ans, puis il mourut.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.9'>Et Enos ayant vécu quatre-vingt-dix ans engendra Keinan.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.10'>Et après la naissance de Keinan, Enos vécut huit cent quinze ans ; et il engendra des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.11'>Et tous les jours d'Enos furent neuf cent-cinq ans ; puis il mourut.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.12'>Et Keinan ayant vécu soixante-dix ans engendra Mahalaleël.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.13'>Et après la naissance de Mahalaleël, Keinan vécut huit cent quarante ans, et il engendra des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.14'>Et tous les jours de Keinan furent neuf cent-dix ans, puis il mourut.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.15'>Et Mahalaleël ayant vécu soixante-cinq ans engendra Jared.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.16'>Et après la naissance de Jared, Mahalaleël vécut huit cent trente ans, et il engendra des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.17'>Et tous les jours de Mahalaleël furent huit cent quatre-vingt-quinze ans, puis il mourut.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.18'>Et Jared ayant vécu cent soixante-deux ans engendra Henoch.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.19'>Et après la naissance de Henoch, Jared vécut huit cents ans, et il engendra des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.20'>Et tous les jours de Jared furent neuf cent soixante-deux ans, puis il mourut.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.21'>Et Henoch ayant vécu soixante-cinq ans engendra Methusalah.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.22'>Et après la naissance de Methusalah, Henoch marcha avec Dieu trois cents ans, et il engendra des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.23'>Et tous les jours de Henoch furent trois cent soixante-cinq ans.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.24'>Et Henoch marcha avec Dieu, et il disparut, parce que Dieu le prit.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.25'>Et Methusalah ayant vécu cent quatre-vingt-sept ans engendra Lémech, et après la naissance de Lémech,</verse>
        <verse osisID='Gen.5.26'>Methusalah vécut sept cent quatre-vingt-deux ans, et il engendra des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.27'>Et tous les jours de Methusalah furent neuf cent soixante-neuf ans, puis il mourut.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.28'>Et Lémech ayant vécu cent quatre-vingt-deux ans engendra un fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.29'>Et il lui donna le nom de Noé en disant : Celui-ci nous consolera du pénible labeur de nos mains, qui procède de la terre que l'Éternel a maudite.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.30'>Et après la naissance de Noé, Lémech vécut cinq cent quatre-vingt-quinze ans, et il engendra des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.31'>Et tous les jours de Lémech furent sept cent soixante-dix-sept ans, puis il mourut.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.32'>Et Noé étant âgé de cinq cents ans engendra Sem, Cham et Japheth.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.6'>
        <verse osisID='Gen.6.1'>Et lorsque les hommes eurent commencé à se multiplier sur la face de la terre, et que des filles leur furent nées,</verse>
        <verse osisID='Gen.6.2'>les fils de Dieu virent que les filles de l'homme étaient belles, et ils en prirent pour femmes parmi celles qu'ils préféraient.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.3'>Alors l'Éternel dit : Mon Esprit ne régira pas éternellement l'intérieur de l'homme ; par suite de son égarement il [n'] est [plus que] chair ; et sa vie sera de cent vingt ans.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.4'>Les géants existaient sur la terre en ce temps-là ; et aussi, après que les fils de Dieu se furent approchés des filles des hommes, celles-ci leur donnèrent des fils qui sont ces héros fameux dès l'antiquité.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.5'>Et l'Éternel vit que la méchanceté des hommes était grande et générale sur la terre, et que toutes les pensées formées par leur cœur n'étaient toujours que pure malice.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.6'>Et l'Éternel se repentit d'avoir fait l'homme sur la terre, et Il en ressentait de la douleur en son cœur.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.7'>Alors l'Éternel dit : Je ferai disparaître de la face de la terre l'homme que j'ai créé, à partir de l'homme jusqu'au bétail et aux reptiles et aux oiseaux des cieux ; car je me repens de les avoir faits.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.8'>Mais Noé trouva grâce aux yeux de l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.9'>C'est ici l'histoire de Noé.  Noé était un homme juste, accompli parmi les hommes de son temps. Noé marchait avec Dieu.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.10'>Et Noé engendra trois fils, Sem, Cham et Japheth.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.11'>Et la terre se corrompait à la face de Dieu, et la terre se remplissait de crimes.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.12'>Et Dieu regarda la terre, et voici, elle était corrompue, toute chair avait corrompu ses voies sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.13'>Alors Dieu dit à Noé : La fin de toute chair est arrêtée par devers moi, car la terre est remplie de crimes par eux, et voici je vais les détruire avec la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.14'>Fais-toi une arche de bois résineux ; tu feras l'arche par compartiments, et tu l'enduiras en dedans et en dehors de résine.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.15'>Et voici comment tu la feras : elle aura trois cents coudées de longueur, cinquante coudées de largeur et trente coudées de hauteur.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.16'>Tu y pratiqueras un jour auquel tu donneras une coudée à partir d'en-haut, et tu établiras une porte au côté de l'arche ; tu la composeras d'un bas, d'un second et d'un troisième étage.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.17'>Car, voici, je vais faire arriver sur la terre le déluge d'eaux pour détruire toute chair ayant souffle de vie sous le ciel ; tout ce qui est sur la terre périra.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.18'>Mais je dresse mon alliance avec toi, et tu entreras dans l'arche, toi et tes fils et ta femme et les femmes de tes fils avec toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.19'>Et de tout ce qui vit, de toute chair, tu introduiras avec toi dans l'arche une paire de tous, pour les conserver en vie avec toi ; ce sera un mâle et une femelle,</verse>
        <verse osisID='Gen.6.20'>des oiseaux selon leurs espèces, et des bestiaux selon leurs espèces et de tous les reptiles de la terre selon leurs espèces, une paire de chacun d'eux se retirera vers toi pour être conservés en vie.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.21'>Cependant munis-toi de tout aliment qui se mange, et fais tes provisions, afin qu'il y ait nourriture pour toi et pour eux.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.22'>Et Noé exécuta tous les ordres que Dieu lui donna ; ainsi fit-il.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.7'>
        <verse osisID='Gen.7.1'>Et l'Éternel dit à Noé : Entre dans l'arche, toi et toute ta maison ; car je t'ai vu juste devant moi dans cette génération.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.2'>De tous les animaux purs tu en prendras par groupes de sept, un mâle et sa femelle ; et des animaux qui ne sont pas purs, par paire, un mâle et sa femelle ;</verse>
        <verse osisID='Gen.7.3'>et des oiseaux des deux aussi par groupes de sept, mâle et femelle, afin de faire revivre la race sur la face de toute la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.4'>Car encore sept jours, et je ferai pleuvoir sur la terre quarante jours et quarante nuits et j'exterminerai tous les êtres que j'ai faits, de la face de la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.5'>Et Noé exécuta tous les ordres que l'Éternel lui donna.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.6'>Or Noé était âgé de six cents ans, quand le déluge d'eaux fut sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.7'>Alors Noé et ses fils et sa femme et les femmes de ses fils avec lui entrèrent dans l'arche en face des eaux du déluge.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.8'>Des animaux purs et des animaux qui ne sont pas purs, et des oiseaux et de tout ce qui se meut sur la terre,</verse>
        <verse osisID='Gen.7.9'>il entra paire par paire auprès de Noé dans l'arche, un mâle et une femelle conformément à l'ordre que Dieu avait donné à Noé.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.10'>Et sept jours après les eaux du déluge couvraient la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.11'>La six centième année de la vie de Noé, le second mois, le dix-septième jour du mois, en ce jour-là toutes les sources du grand abîme firent éruption, et les écluses des cieux s'ouvrirent,</verse>
        <verse osisID='Gen.7.12'>et il y eut pluie sur la terre quarante jours et quarante nuits.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.13'>Ce jour-là même Noé et Sem et Cham et Japheth, fils de Noé, et la femme de Noé, et les trois femmes de ses fils avec eux entrèrent dans l'arche,</verse>
        <verse osisID='Gen.7.14'>eux et tous les animaux selon leurs espèces, et tous les bestiaux selon leurs espèces, et tous les reptiles qui rampent sur la terre selon leurs espèces, et tous les volatiles selon leurs espèces, tout oiseau, tout ce qui est ailé.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.15'>Et de toute chair ayant esprit de vie il en vint paire par paire auprès de Noé dans l'arche,</verse>
        <verse osisID='Gen.7.16'>et ceux qui entraient étaient mâle et femelle de toute chair selon l'ordre que Dieu lui avait donné, et l'Éternel ferma sur lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.17'>Et le déluge se forma pendant quarante jours et quarante nuits, et les eaux crûrent et soulevèrent l'arche qui se trouva élevée au-dessus de la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.18'>Et les eaux devinrent très grosses et très grandes sur la terre, et l'arche voguait à la surface des eaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.19'>Et les eaux grossirent de plus en plus sur la terre et recouvrirent toutes les hautes montagnes qui sont sous le ciel entier.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.20'>Jusqu'à quinze coudées au-dessus les eaux montèrent et les montagnes furent couvertes.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.21'>Alors périt toute chair, tout ce qui se meut sur la terre en oiseaux, en bétail et en animaux et en reptiles rampant sur la terre et tous les hommes ;</verse>
        <verse osisID='Gen.7.22'>tout ce qui avait dans ses narine un souffle d'esprit de vie, tout ce qui était sur la terre sèche, mourut.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.23'>Et ainsi furent détruits tous les êtres qui étaient sur la face de la terre, de l'homme aux animaux, aux reptiles et aux oiseaux des cieux ; et ils furent exterminés de la terre. Et il ne survécut que Noé et ce qui était avec lui dans l'arche.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.24'>Et la hauteur des eaux se maintint sur la terre pendant cent cinquante jours.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.8'>
        <verse osisID='Gen.8.1'>Et Dieu se souvint de Noé et de tous les animaux et de tout le bétail qui était avec lui dans l'arche, et Dieu fit passer un vent sur la terre et les eaux s'affaissèrent.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.2'>Et les sources de l'abîme et les écluses des cieux se fermèrent, et la pluie fut arrêtée dans les cieux.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.3'>Et les eaux quittaient la terre s'en allant et se retirant et les eaux diminuèrent au bout de cent cinquante jours.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.4'>Et le septième mois, le dix-septième jour du mois l'arche s'arrêta sur les monts Ararat.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.5'>Et les eaux s'en allèrent et décrurent jusqu'au dixième mois ; le dixième mois, le premier jour du mois, les cimes des monts furent visibles.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.6'>Et au bout de quarante jours Noé ouvrit la fenêtre de l'arche qu'il avait faite.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.7'>Et il mit en liberté le corbeau, lequel sortit, partant et revenant jusqu'à ce que les eaux eussent tari sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.8'>Et il mit en liberté la colombe pour voir si les eaux étaient disparues de la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.9'>Mais la colombe ne trouva pas une place où poser la plante de son pied, et elle revint à lui dans l'arche, parce que les eaux couvraient toute la face de la terre ; et il étendit la main et la prit et la retira à lui dans l'arche.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.10'>Et il attendit encore sept autres jours, et de nouveau il laissa la colombe s'envoler de l'arche.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.11'>Alors la colombe revint à lui au temps du soir ; et voilà qu'une feuille fraîche d'olivier était dans son bec ! et Noé comprit que les eaux étaient disparues de la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.12'>Puis il attendit encore sept autres jours, et il donna la liberté à la colombe ; mais elle ne revint plus à lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.13'>Et l'année six cent et un, le premier mois, le premier jour du mois les eaux avaient laissé la terre à sec, et Noé enleva la couverture de l'arche, et il regarda, et voici, la face du sol se desséchait.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.14'>Et le second mois, le dix-septième jour du mois, la terre était sèche.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.15'>Et Dieu parla à Noé en ces termes :</verse>
        <verse osisID='Gen.8.16'>Sors de l'arche, toi et ta femme et tes fils et les femmes de tes fils avec toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.17'>Tous les animaux de toute chair qui sont avec toi, oiseaux, bétail et tout reptile rampant sur la terre, fais-les sortir avec toi, et qu'ils pullulent sur la terre et soient féconds et se multiplient sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.18'>Et Noé sortit, et ses fils et sa femme et les femmes de ses fils avec lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.19'>Tous les animaux, tous les reptiles et tous les oiseaux, tout ce qui se meut sur la terre, selon leurs familles sortirent de l'arche.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.20'>Alors Noé édifia un autel à l'Éternel, et il prit de tous les animaux purs et de tous les oiseaux purs et offrit des holocaustes sur l'autel.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.21'>Et l'Éternel odora le parfum suave, et l'Éternel dit en son cœur : Désormais je ne maudirai plus la terre à cause de l'homme ; car les imaginations du cœur de l'homme sont mauvaises dès sa jeunesse ; et désormais je ne frapperai plus tous les vivants comme j'ai fait.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.22'>A l'avenir, tant que la terre sera, les semailles et la moisson, la froidure et la chaleur, l'été et l'hiver, le jour et la nuit ne chômeront point.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.9'>
        <verse osisID='Gen.9.1'>Alors Dieu bénit Noé et ses fils, et leur dit : Soyez féconds et vous multipliez et remplissez la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.2'>Et soyez craints et redoutés de tous les animaux de la terre et de tous les oiseaux des cieux, de tout ce qui rampe sur le sol et de tous les poissons de la mer : ils sont mis dans vos mains.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.3'>Tout ce qui se meut ayant vie, vous servira d'aliment ; aussi bien que la verdure des plantes, je vous donne tout.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.4'>Ce n'est que la chair dans son âme, son sang, que vous ne mangerez point.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.5'>Et c'est votre sang seul qu'en faveur de votre vie je redemanderai ; je le redemanderai à tous les animaux, et je redemanderai la vie de l'homme à l'homme, à son frère, quel qu'il soit.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.6'>Quiconque versera le sang de l'homme, par l'homme son sang sera versé, car Dieu a fait l'homme à son image.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.7'>Pour vous, soyez féconds et vous multipliez, et pullulez sur la terre et vous y multipliez.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.8'>Et Dieu dit à Noé et à ses fils avec lui :</verse>
        <verse osisID='Gen.9.9'>Pour moi, voici, j'érige mon alliance avec vous et avec votre race après vous,</verse>
        <verse osisID='Gen.9.10'>et avec tous les êtres vivants qui sont à vos côtés, oiseaux, bétail et toute bête de la terre qui est à vos côtés, tous ceux qui sont sortis de l'arche avec vous, de tous les animaux de la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.11'>J'érige donc mon alliance avec vous à cet effet que dorénavant toute chair ne sera point exterminée par les eaux du déluge et que dorénavant il n'y aura plus de déluge pour détruire la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.12'>Et Dieu dit : Voici le signe de l'alliance que j'institue entre moi et vous et tous les êtres vivants qui sont à vos côtés, pour la suite des âges à jamais :</verse>
        <verse osisID='Gen.9.13'>je place mon arc dans la nuée pour qu'il devienne un signe d'alliance entre moi et la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.14'>Et lorsque je ferai surgir les nuées sur la terre, et que mon arc apparaîtra dans la nuée,</verse>
        <verse osisID='Gen.9.15'>alors je me rappellerai l'alliance qui existe entre moi et vous et tous les êtres vivant en toute chair, et [qui stipule] que les eaux ne deviendront plus un déluge pour détruire toute chair.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.16'>Et l'arc étant dans la nuée, je le regarderai pour me rappeler l'alliance éternelle qui existe entre Dieu et tout être vivant en toute chair qui se trouve sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.17'>Et Dieu dit à Noé : Tel est le signe de l'alliance que j'érige entre moi et toute chair qui se trouve sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.18'>Et les fils de Noé qui sortirent de l'arche étaient Sem, Cham et Japheth ; or Cham était le père de Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.19'>Ce sont là les trois fils de Noé, et c'est d'eux qu'est issue la population répandue sur toute la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.20'>Et Noé commença à être agriculteur et il planta de la vigne.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.21'>Et il but du vin, et il se trouva ivre et il se découvrit au milieu de sa tente.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.22'>Et Cham, père de Canaan, vit la nudité de son père, et le redit à ses deux frères dehors.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.23'>Alors Sem et Japheth prirent le manteau et le mirent les deux sur leurs épaules, et marchèrent à reculons et couvrirent la nudité de leur père ; mais leur visage était tourné, et ils ne virent point la nudité de leur père.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.24'>Et lorsque Noé se réveilla de son ivresse, il apprit ce que lui avait fait son fils cadet ;</verse>
        <verse osisID='Gen.9.25'>alors il dit :Maudit soit Canaan, Serviteur des serviteurs qu'il soit pour ses frères !</verse>
        <verse osisID='Gen.9.26'>Puis il dit : Béni soit l'Éternel, Dieu de Sem, et que Canaan soit son serviteur !</verse>
        <verse osisID='Gen.9.27'>Que Dieu donne de l'extension à Japheth, et qu'il habite dans les tentes de Sem, et que Canaan devienne leur serviteur !</verse>
        <verse osisID='Gen.9.28'>Et après le déluge Noé vécut trois cent cinquante ans ;</verse>
        <verse osisID='Gen.9.29'>et la totalité des jours de Noé fut neuf cent cinquante ans, puis il mourut.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.10'>
        <verse osisID='Gen.10.1'>Et c'est ici l'histoire des fils de Noé , Sem, Cham et Japheth.Et il leur naquit des fils après le déluge.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.2'>Les fils de Japheth sont : Gomer et Magog et Madai et Javan et Thubal et Mésech et Thiras.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.3'>Et les fils de Gomer : Askénas et Riphat et Thogarma.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.4'>Et les fils de Javan : Elisah et Tharsis, et Dodanim :</verse>
        <verse osisID='Gen.10.5'>d'eux sont issus ceux qui se sont répandus sur les terres maritimes des nations dans les pays qu'ils occupent, chacun selon sa langue, sa filiation, sa nationalité.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.6'>Et les fils de Cham : Cus et Mistraïm et Phut et Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.7'>Et les fils de Cus : Saba et Havila et Sabtha et Rahema et Sabtcha. Et les fils de Rahemah : Séba et Dedan.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.8'>Cus engendra Nemrod ; c'est lui qui commença à être un potentat sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.9'>C'est lui qui devint un puissant chasseur à la face de l'Éternel ; c'est pourquoi il se dit : Comme Nemrod, puissant chasseur à la face de l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.10'>Et le commencement de son empire fut Babel et Erech et Accad et Chalneh au pays de Sinear.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.11'>De ce pays-là il marcha sur Assur, et bâtit Ninive et Rechoboth-Hir et Calah</verse>
        <verse osisID='Gen.10.12'>et Resen entre Ninive et Calah ; c'est la grande ville.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.13'>Et Mitsraïm engendra les Ludim et les Hanamin et les Lehabim et les Naphthaïm</verse>
        <verse osisID='Gen.10.14'>et les Pathrusim et les Casluhim, d'où sont sortis les Philistim et les Caphthorim.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.15'>Et Canaan engendra Sidon, son premier-né, et Heth</verse>
        <verse osisID='Gen.10.16'>et Jebusi et Amori et Gergesi</verse>
        <verse osisID='Gen.10.17'>et Hivi et Arki et Sini</verse>
        <verse osisID='Gen.10.18'>et Arvadi et Tsemari et Hamathi, et ensuite les familles des Cananéens s'étendirent.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.19'>Et les limites des Cananéens furent de Sidon du côté de Gérar à Gaza, du côté de Sodome et de Gomorrhe et d'Adama et de Tseboïm à Lasah.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.20'>Tels sont les fils de Cham selon leurs familles, selon leurs langues, dans leurs pays, dans leurs peuplades.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.21'>Et il naquit aussi des fils à Sem, père de tous les fils de Héber, frère aîné de Japheth.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.22'>Les fils de Sem : Heilam et Assur et Arphachsad et Lud et Aram.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.23'>Et les fils de Aram : Uz et Hul et Gether et Mas.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.24'>Et Arphachsad engendra Sélach, et Sélach engendra Héber.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.25'>Et à Héber il naquit deux fils : le nom de l'un était Péleg, parce que de son temps la terre fut partagée, et le nom de son frère était Joctan.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.26'>Et Joctan engendra Almodad et Séleph et Hatsarmaveth, et Jerach</verse>
        <verse osisID='Gen.10.27'>et Adoram et Uzal et Dicla</verse>
        <verse osisID='Gen.10.28'>et Hobal et Abimaël et Séba</verse>
        <verse osisID='Gen.10.29'>et Ophir et Havila et Jobab, tous ceux-ci fils de Joctan.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.30'>Et leur habitation était depuis Mesa du côté de Sephar, la montagne de l'orient.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.31'>Ce sont là les fils de Sem selon leurs familles, selon leurs langues, dans leurs pays, selon leurs tribus.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.32'>Telles sont les familles des fils de Noé selon leurs familles, dans leurs tribus ; et d'eux sont sortis les peuples qui se sont répandus sur la terre après le déluge.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.11'>
        <verse osisID='Gen.11.1'>Et une seule langue et un seul langage existait sur toute la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.2'>Et il arriva que dans leurs migrations à l'Orient ils rencontrèrent une plaine au pays de Sinear, et ils s'y fixèrent.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.3'>Et ils se dirent l'un à l'autre : Allons ! fabriquons des briques, et nous les ferons cuire. Et les briques leur tinrent lieu de pierres, et l'asphalte leur tint lieu de mortier.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.4'>Et ils dirent : Allons ! bâtissons-nous une ville et une tour dont la cime touche au ciel, et faisons-nous un nom, afin que nous ne soyons pas dispersés sur la face de toute la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.5'>Alors l'Éternel descendit pour voir la ville et la tour que bâtissaient les fils des hommes.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.6'>Et l' Éternel dit : Voici, c'est un seul peuple et une seule langue pour eux tous, et c'est le commencement de leur entreprise, et maintenant ils ne seraient entravés dans rien de ce qu'ils projettent d'exécuter.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.7'>Allons ! descendons et confondons là leur langage, afin que l'un n'entende plus le langage de l'autre.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.8'>Et l'Éternel les dispersa ainsi de là sur la face de toute la terre, et ils discontinuèrent de bâtir la ville.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.9'>C'est pour cela qu'on l'appela du nom de Babel ; car c'est là que l'Éternel confondit le langage de toute la terre, et c'est de là que l'Éternel les dispersa sur la face de toute la terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.10'>C'est ici l'histoire de Sem.  – Sem était âgé de cent ans lorsqu'il engendra Arphachsad, deux ans après le déluge.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.11'>Et après la naissance d'Arphachsad, Sem vécut cinq cents ans et il engendra des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.12'>Et Arphachsad avait trente-cinq ans de vie lorsqu'il engendra Sélach.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.13'>Et après la naissance de Sélach, Arphachsad vécut quatre cent-trois ans, et il engendra des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.14'>Et Selach avait trente ans de vie lorsqu'il engendra Héber.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.15'>Et après la naissance de Héber, Sélach vécut quatre cent-trois ans, et il engendra des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.16'>Et Héber vécut trente-quatre ans, puis il engendra Péleg.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.17'>Et après la naissance de Péleg, Héber vécut quatre cent trente ans, et il engendra des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.18'>Et Péleg vécut trente ans, puis il engendra Régu.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.19'>Et après la naissance de Régu, Péleg vécut deux cent-neuf ans, et il engendra des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.20'>Et Régu vécut trente-deux ans, puis il engendra Sérug.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.21'>Et après la naissance de Sérug, Régu vécut deux cent-sept ans, et il engendra des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.22'>Et Sérug vécut trente ans, puis il engendra Nachor.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.23'>Et après la naissance de Nachor, Sérug vécut deux cents ans, et il engendra des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.24'>Et Nachor vécut vingt-neuf ans, puis il engendra Thérach.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.25'>Et après la naissance de Thérach, Nachor vécut cent dix-neuf ans, et il engendra des fils et des filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.26'>Et Thérach ayant soixante-dix ans de vie engendra Abram, Nachor et Haran.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.27'>Et c'est ici l'histoire de Thérach.  – Thérach engendra Abram, Nachor et Haran, et Haran engendra Lot.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.28'>Et Haran mourut avant Thérach, son père, au pays de sa naissance, à Ur en Chaldée.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.29'>Et Abram et Nachor prirent femme : le nom de la femme d'Abram était Saraï, et le nom de la femme de Nachor, Milcah, fille de Haran, père de Milcah, et père de Jiscah.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.30'>Or Saraï était stérile, elle était sans enfants.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.31'>Alors Thérach prit Abram, son fils, et Lot, fils de Haran, fils de son fils, et Saraï, sa bru, femme d'Abram, son fils, et ils émigrèrent l'un avec l'autre d'Ur en Chaldée pour gagner le pays de Canaan ; et ils atteignirent Charan, et ils s'y fixèrent.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.32'>Et les jours de Thérach furent deux cent-cinq ans, et Thérach mourut à Charan. –</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.12'>
        <verse osisID='Gen.12.1'>Et l'Éternel dit à Abram : Quitte ton pays et ta patrie et la maison de ton père pour aller au pays que je te montrerai.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.2'>Et je te ferai devenir un grand peuple et je te bénirai et te donnerai un grand nom et tu seras une bénédiction.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.3'>Et je bénirai qui te bénira, et qui te maudira je le maudirai, et c'est en toi que toutes les familles de la terre seront bénies.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.4'>Alors Abram s'achemina conformément à ce que lui avait dit l'Éternel, et Lot s'achemina avec lui. Or Abram avait soixante-quinze ans à son départ de Charan.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.5'>Et Abram prit Saraï, sa femme, et Lot, fils de son frère, et tout le bien qu'ils avaient acquis et le personnel qu'ils s'étaient fait à Charan, et ils partirent pour gagner le pays de Canaan et ils entrèrent au pays de Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.6'>Et Abram pénétra dans le pays jusqu'au lieu [nommé] Sichem, jusqu'à la chênaie de Moreh. Or les Cananéens étaient alors dans le pays.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.7'>Alors l'Éternel apparut à Abram et dit : Je donnerai ce pays à ta postérité. Et il bâtit là un autel à l'Éternel qui lui était apparu.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.8'>Et il se transporta de là vers la montagne à l'orient de Béthel, et tendit sa tente, ayant Béthel à l'occident et Aï à l'orient, et bâtit là un autel à l'Éternel, et invoqua le nom de l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.9'>Et de station en station Abram s'avançait vers le Midi. –</verse>
        <verse osisID='Gen.12.10'>Et il y eut famine dans le pays : alors Abram descendit en Egypte pour y séjourner, car la famine pesait sur le pays.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.11'>Et comme il était près d'entrer en Egypte, il dit à Saraï, sa femme : Eh bien ! voici, je sais que tu es une femme belle de figure.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.12'>Et il arrivera que lorsque les Egyptiens te verront, ils diront : C'est sa femme ! et ils me tueront, mais à toi ils laisseront la vie.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.13'>Dis donc que tu es ma sœur, afin que l'on me traite bien pour l'amour de toi, et que mon âme vive grâce à toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.14'>Et lorsque Abram fut arrivé en Egypte, les Égyptiens virent que c'était une femme d'une très grande beauté.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.15'>Et les Grands de Pharaon la virent et la vantèrent à Pharaon ; et la femme fut enlevée et menée dans la demeure de Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.16'>Et pour l'amour d'elle il traita bien Abram, qui eut des brebis et des bœufs et des ânes et des serviteurs et des servantes et des ânesses et des chameaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.17'>Mais l'Éternel frappa Pharaon de grandes plaies ainsi que sa maison, au sujet de Saraï, femme d'Abram.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.18'>Alors Pharaon manda Abram et lui dit : Pourquoi en as-tu agi de la sorte envers moi ? pourquoi ne pas m'avouer que c'est ta femme ?</verse>
        <verse osisID='Gen.12.19'>Pourquoi dire : C'est ma sœur ; aussi me suis-je emparé d'elle pour en faire ma femme ? Eh bien ! voici, puisque c'est ta femme, prends-la et t'en va.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.20'>Et Pharaon lui assigna des gens, qui l'escortèrent lui et sa femme et tout ce qu'il avait.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.13'>
        <verse osisID='Gen.13.1'>Et Abram remonta de l'Egypte, lui et sa femme et tout ce qu'il avait, et Lot avec lui, dans le Midi.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.2'>Or Abram était fort riche en troupeaux, en argent et en or.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.3'>Et il s'avança par stations du Midi jusqu'à Béthel, au lieu où avait été sa tente dans l'origine, entre Béthel et Aï,</verse>
        <verse osisID='Gen.13.4'>à l'emplacement de l'autel qu'il avait fait au début. Et là Abram invoqua le nom de l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.5'>Et Lot aussi, qui voyageait avec Abram, avait des brebis et des bœufs et des tentes.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.6'>Mais la contrée ne leur suffisait pas pour y demeurer ensemble ; car leurs biens étaient considérables, et ils ne pouvaient demeurer réunis.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.7'>Et il y eut rixe entre les bergers des troupeaux d'Abram et les bergers des troupeaux de Lot. Or les Cananéens et les Phérésiens étaient alors établis dans le pays.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.8'>Et Abram dit à Lot : Il ne faut pas qu'il y ait de rixe entre moi et toi, et entre mes bergers et tes bergers ; car nous sommes des frères !</verse>
        <verse osisID='Gen.13.9'>N'as-tu pas tout le pays devant toi ? Sépare-toi donc de moi ! Prends-tu la gauche, je prendrai la droite, prends-tu la droite, je prendrai la gauche.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.10'>Alors Lot leva les yeux et distingua tout le cercle du Jourdain, qui dans sa totalité était arrosé, avant que l'Éternel eût détruit Sodome et Gomorrhe, comme un jardin de l'Éternel, comme la terre d'Egypte du côté de Tsohar.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.11'>Et Lot choisit pour lui tout le cercle du Jourdain et Lot se transporta à l'Orient ; et ils se séparèrent l'un de l'autre.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.12'>Abram habita le pays de Canaan, et Lot habita les villes du cercle du Jourdain, et il dressa ses tentes jusqu'à Sodome.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.13'>Or les hommes de Sodome étaient méchants et excessivement pécheurs contre l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.14'>Et l'Éternel dit à Abram, après que Lot se fut séparé de lui : Lève donc les yeux, et du lieu où tu es, regarde au septentrion et au midi et à l'orient et à l'occident.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.15'>Car tout le pays que tu vois, je veux te le donner, à toi et à ta postérité, pour l'éternité.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.16'>Et je rendrai ta postérité égale à la poussière de la terre, de telle sorte que s'il est possible de compter les grains de la poussière de la terre, ta postérité sera aussi comptée.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.17'>Va et parcours le pays dans sa longueur et dans sa largeur, car je veux te le donner.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.18'>Et Abram dressa ses tentes et fit son entrée et habita sous les chênes de Mamré, qui sont près de Hébron, et là il bâtit un autel à l'Éternel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.14'>
        <verse osisID='Gen.14.1'>Et il arriva dans le temps de Amraphel, roi de Sinear, de Arioch, roi d'Elassar, de Kedorlahomer, roi d'Elam, et de Thideal, roi des Gentils,</verse>
        <verse osisID='Gen.14.2'>qu'ils firent la guerre à Berah, roi de Sodome, et à Birsah, roi de Gomorrhe, à Sineab, roi d'Adamah, et à Seméber, roi de Tseboïm, et au roi de Béla, c'est-à-dire de Tsohar.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.3'>Tous ils se réunirent dans la vallée de Siddim (qui est la mer Salée).</verse>
        <verse osisID='Gen.14.4'>Douze ans ils avaient été asservis à Kedorlahomer, et la treizième année ils se révoltèrent.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.5'>Et la quatorzième année Kedorlahomer et les rois ses alliés vinrent et défirent les Rephaïms à Astaroth-Karnaïm et les Zuzites à Ham et les Emim à Save-Kiriathaïm</verse>
        <verse osisID='Gen.14.6'>et les Horites sur leur montagne de Seïr jusqu'au chêne de Paran qui confine au désert.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.7'>Puis faisant volte-face ils se portèrent sur la Fontaine-du-Jugement qui est Kadès et mirent en déroute toute la contrée des Amalécites, et aussi les Amoréens établis à Hatsatson-Thamar.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.8'>Alors se mirent en campagne le roi de Sodome et le roi de Gomorrhe et le roi d'Adamah et le roi de Tseboïm et le roi de Béla (c'est-à-dire de Tsohar) et ils se rangèrent en bataille contre eux dans la vallée de Siddim,</verse>
        <verse osisID='Gen.14.9'>contre Kedorlahomer, roi d'Elam, et Thideal, roi des Gentils, et Amraphel, roi de Sinear, et Arioch, roi d'Elassar, quatre rois contre cinq.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.10'>Or dans la vallée de Siddim il y avait force puits de bitume ; et le roi de Sodome et celui de Gomorrhe prirent la fuite et y tombèrent, et les survivants s'enfuirent dans la montagne.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.11'>Alors ils prirent toute la richesse de Sodome et de Gomorrhe et toutes leurs provisions de bouche et partirent.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.12'>Et ils prirent Lot et sa richesse, le fils du frère d'Abram, et partirent ; or il habitait Sodome.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.13'>Alors arriva un fugitif qui informa Abram l'hébreu ; or il habitait sous les chênes de Mamré, l'Amoréen, frère d'Eskol et de Aner, qui étaient les alliés d'Abram.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.14'>Et Abram apprenant que son frère avait été emmené captif, mit en campagne ses gens éprouvés, serfs nés dans sa maison, au nombre de trois cent-dix-huit, et il poussa la poursuite jusqu'à Dan.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.15'>Et ayant formé ses divisions, il les attaqua de nuit, lui et ses serviteurs, et les défit et les poursuivit jusqu'à Chobah, située à gauche de Damas.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.16'>Et il ramena toute la richesse, et aussi Lot, son frère, et sa richesse, et aussi les femmes et le peuple.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.17'>Alors le roi de Sodome sortit à sa rencontre, quand après avoir défait Kedorlahomer et les rois ses auxiliaires il fut de retour dans la vallée de Save, qui est la vallée royale.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.18'>Et Melchisédek, roi de Salem, apporta du pain et du vin ; (or il était prêtre de Dieu le Très-Haut ; )</verse>
        <verse osisID='Gen.14.19'>et il le bénit et dit : Qu'Abram soit béni de Dieu le Très-Haut, maître des cieux et de la terre !</verse>
        <verse osisID='Gen.14.20'>Et béni soit Dieu le Très-Haut qui a mis tes ennemis entre tes mains ! Et il lui donna la dîme de tout.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.21'>Et le roi de Sodome dit à Abram : Donne-moi les personnes et prends pour toi les richesses.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.22'>Mais Abram répondit au roi de Sodome : La main levée vers l'Éternel, Dieu très-haut, Maître des cieux et de la terre !</verse>
        <verse osisID='Gen.14.23'>non, du brin de fil à la courroie de la chaussure, je n'accepterai rien de ce qui t'appartient, afin que tu ne dises pas : J'ai enrichi Abram ;</verse>
        <verse osisID='Gen.14.24'>j'excepte uniquement ce qu'ont mangé mes gens, la portion des hommes qui ont marché avec moi, d'Aner, d'Eskol et de Mamré : pour eux, qu'ils prennent leur part !</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.15'>
        <verse osisID='Gen.15.1'>Après ces choses la parole de l'Éternel fut adressée à Abram dans la vision, en ces termes : Sois sans crainte, Abram. Je suis un bouclier pour toi, ta rémunération immense.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.2'>Et Abram dit : Seigneur, Éternel, que me donneras-tu, tandis que je m'en vais sans enfants, et que l'héritier de ma maison est Eliézer de Damas ?</verse>
        <verse osisID='Gen.15.3'>Et Abram dit : Voici, tune m'as pas donné de postérité, et mon domestique recueillera ma succession.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.4'>Mais voilà que la parole de l'Éternel lui fut adressée en ces termes : Ce n'est pas lui qui recueillera ta succession, mais celui qui sortira de tes entrailles, c'est lui qui la recueillera.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.5'>Puis Il le conduisit dehors et dit : Regarde donc les cieux, et compte les étoiles, si tu peux les compter. Et Il lui dit : Telle sera ta postérité.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.6'>Et il eut confiance dans l'Éternel, qui le lui imputa à justice.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.7'>Puis Il lui dit : Je suis l'Éternel qui t'ai fait sortir d'Ur en Chaldée pour te donner ce pays-ci en propriété.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.8'>Et il dit : Seigneur Éternel, à quoi reconnaîtrai-je que je le posséderai ?</verse>
        <verse osisID='Gen.15.9'>Et Il lui dit : Amène-moi une génisse de trois ans et une chèvre de trois ans et un bélier de trois ans et une tourterelle et une colombe.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.10'>Et il Lui amena tous ces [animaux], et il les coupa par le milieu, et plaça chacune des moitiés vis-à-vis de l'autre ; mais il ne coupa point les oiseaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.11'>Et les oiseaux de proie s'abattirent sur les moitiés, mais Abram leur donna la chasse.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.12'>Et comme le soleil était près de se coucher, un profond sommeil assaillit Abram, et voici, une terreur, une obscurité profonde fondit sur lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.13'>Et Il dit à Abram : Il faut que tu saches que ta postérité séjournera dans un pays qui ne sera pas le sien, et auquel elle sera asservie et qui l'opprimera durant quatre cents ans.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.14'>Mais je jugerai aussi la nation à qui elle sera asservie, et après cela elle sortira avec une richesse considérable.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.15'>Mais toi, tu rejoindras tes pères en paix ; tu seras porté au tombeau dans une belle vieillesse.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.16'>Et à la quatrième génération ils reviendront ici, car jusque-là l'iniquité des Amoréens ne sera pas à son comble.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.17'>Et quand le soleil fut couché et qu'il fit sombre, voici, il y eut une fournaise fumante et une torche enflammée qui passèrent entre ces quartiers.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.18'>En ce jour-là l'Éternel conclut une alliance avec Abram et dit : Je donne ce pays à ta postérité depuis le fleuve d'Egypte jusqu'au grand fleuve, le fleuve Le Phrath,</verse>
        <verse osisID='Gen.15.19'>le pays des Kénites, et des Kénisites et des Cadmonites,</verse>
        <verse osisID='Gen.15.20'>et des Héthiens et des Phérisiens et des Rephaïms</verse>
        <verse osisID='Gen.15.21'>et des Amorites et des Cananéens et des Gergésiens et des Jébusites.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.16'>
        <verse osisID='Gen.16.1'>Et Saraï, femme d'Abram, ne lui donnait point d'enfants ; mais elle avait une servante Egyptienne dont le nom était Agar.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.2'>Et Saraï dit à Abram : Voici, l'Éternel met donc obstacle à ce que j'aie des enfants : approche-toi donc de ma servante, peut-être par elle fonderai-je ma maison. Et Abram prêta l'oreille à la voix de Saraï.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.3'>Alors Saraï, femme d'Abram, prit l'Egyptienne Agar, sa servante, au bout de dix ans de séjour d'Abram dans le pays de Canaan, et la donna à Abram, son mari, pour femme.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.4'>Et il s'approcha d'Agar qui devint enceinte, et quand elle se vit enceinte, sa maîtresse fut déconsidérée à ses yeux.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.5'>Et Saraï dit à Abram : L'outrage que je reçois retombe sur toi ! J'ai mis ma servante entre tes bras, et comme elle se voit enceinte, je suis déconsidérée à ses yeux : que l'Éternel soit juge entre moi et toi !</verse>
        <verse osisID='Gen.16.6'>Et Abram dit à Saraï : Voici, ta servante est en ton pouvoir, traite-la comme tu le trouveras bon. Alors Saraï lui fit des avanies, et Agar s'enfuit loin de sa présence.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.7'>Et l'Ange de l'Éternel la trouva près de la source d'eau dans le désert, près de la source qui est sur le chemin de Sur.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.8'>Et il dit : Agar, servante de Saraï, d'où viens-tu et où vas-tu ? Et elle dit : Loin de la présence de Saraï, ma maîtresse, je fuis.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.9'>Et l'Ange de l'Éternel lui dit : Retourne chez ta maîtresse et laisse-toi humilier sous sa main.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.10'>Et l'Ange de l'Éternel lui dit : Je multiplierai ta postérité tellement qu'on ne pourra la compter, tant elle sera nombreuse.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.11'>Et l'Ange de l'Éternel lui dit : Voici, tu es enceinte, et tu enfanteras un fils, et tu le nommeras Ismaël, car Dieu a ouï ton affliction.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.12'>Et il sera un onagre en fait d'homme, opposant sa main à tous et ayant contre lui la main de tous, et à l'orient de tous ses frères il habitera.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.13'>Et elle appela l'Éternel qui avait parlé avec elle du nom de : Tu es le Dieu qui voit ! Car elle disait : Et ici n'ai-je pas aussi vu après avoir été vue ?</verse>
        <verse osisID='Gen.16.14'>C'est pourquoi l'on a appelé ce puits : Le Puits du Vivant qui me Voit ; voici, il est entre Kadès et Bered.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.15'>Et Agar enfanta un fils à Abram, et Abram appela son fils, que Agar lui avait enfanté, du nom d'Ismaël.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.16'>Or, Abram avait quatre-vingt-six ans, lorsque Agar enfanta Ismaël à Abram.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.17'>
        <verse osisID='Gen.17.1'>Et lorsque Abram eut quatre-vingt-dix-neuf ans, l'Éternel apparut à Abram et lui dit : Je suis Dieu, le Tout-puissant, marche en ma présence et sois irréprochable,</verse>
        <verse osisID='Gen.17.2'>et j'établirai mon alliance entre moi et toi, et je te donnerai un accroissement de plus en plus grand.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.3'>Alors Abram tomba la face contre terre et Dieu lui parla en ces termes :</verse>
        <verse osisID='Gen.17.4'>Pour moi, voici, je tiens mon alliance avec toi, et tu deviendras père d'une multitude de peuples.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.5'>Et désormais on ne t'appellera plus de ton nom d'Abram, mais ton nom sera Abraham, car je te constitue père d'une multitude de peuples.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.6'>Et je te rendrai de plus en plus fécond, et je ferai de toi une souche de peuples et des rois proviendront de toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.7'>Et j'érige mon alliance entre moi et toi et tes descendants après toi pour toutes leurs générations en alliance éternelle, savoir que je serai ton Dieu à toi et à ta postérité après toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.8'>Et je te donne et à ta postérité après toi le pays de tes pèlerinages, le pays de Canaan, en propriété éternelle, et je serai leur Dieu.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.9'>Et Dieu dit à Abraham : Pour toi, tu garderas mon alliance, toi et tes descendants après toi dans toutes leurs générations.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.10'>Voici l'alliance que vous observerez entre moi et vous, et ta postérité après toi, c'est que tous vos mâles seront circoncis ;</verse>
        <verse osisID='Gen.17.11'>vous vous circoncirez la chair de votre prépuce, et ce sera un signe d'alliance entre moi et vous.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.12'>Tout mâle sera circoncis par vous à l'âge de huit jours dans vos générations, le serf soit né à la maison, soit acquis à prix d'argent, chacun des fils de l'étranger qui ne sera pas de ta race ;</verse>
        <verse osisID='Gen.17.13'>vous aurez à circoncire le serf soit né à la maison, soit acquis à prix d'argent, et ainsi vous porterez en votre chair mon alliance, en alliance éternelle.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.14'>Quant au mâle incirconcis dont la chair du prépuce n'aura pas subi la circoncision, un tel individu sera exterminé du milieu de son peuple ; il aura violé mon alliance.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.15'>Et Dieu dit à Abraham : Saraï, ta femme, ne sera plus le appelée du nom de Saraï, mais son nom sera Sarah.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.16'>Et je la bénis, et je te ferai aussi naître d'elle un fils ; je la bénis et elle deviendra une souche de peuples, et des rois proviendront d'elle.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.17'>Alors Abraham tomba la face contre terre, et il rit et dit en son cœur : A un centenaire naîtrait-il un fils, et Sarah, nonagénaire, enfanterait-elle ?</verse>
        <verse osisID='Gen.17.18'>Et Abraham dit à Dieu : Puisse Ismaël vivre sous ton regard !</verse>
        <verse osisID='Gen.17.19'>Et Dieu dit : Ce n'est pas cela ! Sarah, ta femme, t'enfantera un fils, et tu l'appelleras du nom d'Isaac ; et j'érigerai mon alliance avec lui en alliance éternelle pour sa postérité après lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.20'>Et je t'exauce quant à Ismaël : voici je le bénirai et le rendrai fécond, et lui donnerai un grand accroissement ; il engendrera douze princes et je le ferai devenir un grand peuple.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.21'>Et je dresserai mon alliance avec Isaac que Sarah t'enfantera à pareille époque l'année prochaine.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.22'>Et lorsqu'il eut achevé de parler avec lui, Dieu s'éleva quittant Abraham.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.23'>Alors Abraham prit Ismaël, son fils et tous les serfs nés dans sa maison et tous les serfs achetés à prix d'argent, tous les mâles de la maison d'Abraham et il circoncit la chair de leur prépuce ce jour-là même selon ce que Dieu lui avait dit.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.24'>Or Abraham avait quatre-vingt-dix-neuf ans lorsqu'il fut circoncis en la chair de son prépuce.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.25'>Et Ismaël, son fils, avait treize ans lorsqu'il fut circoncis en la chair de son prépuce.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.26'>C'est en ce jour même que furent circoncis Abraham et Ismaël, son fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.27'>Et tous les hommes de sa maison, serfs nés dans la maison et serfs acquis à prix d'argent d'entre les fils de l'étranger, furent circoncis avec lui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.18'>
        <verse osisID='Gen.18.1'>Et l'Éternel lui apparut sous les chênes de Mamré, comme il était assis à la porte de sa tente au temps chaud de la journée.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.2'>Et ayant levé les yeux il regarda, et voici, trois hommes étaient debout devant lui. Et les ayant vus, il courut à leur rencontre depuis l'entrée de sa tente, et il s'inclina jusqu'à terre</verse>
        <verse osisID='Gen.18.3'>et dit : Seigneur, si je peux trouver grâce à tes yeux, ne passe donc pas outre devant ton serviteur.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.4'>Permets qu'on apporte un peu d'eau pour laver vos pieds, et reposez-vous sous cet arbre.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.5'>Et j'irai chercher un morceau de pain pour vous refaire le cœur ; après cela vous pourrez passer plus loin ; car c'est pour cela que vous passez près de votre serviteur. Et ils répondirent : Ainsi fais, comme tu as dit.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.6'>Et vite Abraham entra dans la tente vers Sarah et dit : Prends vite trois mesures de fleur de farine que tu pétriras pour en faire des galettes.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.7'>Puis Abraham courut à l'étable et prit un veau délicat et bon et le donna au valet qui se hâta de l'apprêter.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.8'>Et il prit de la crème et du lait et le veau qu'il avait apprêté et il le leur servit ; mais il se tenait debout devant eux sous l'arbre, et ils mangèrent.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.9'>Alors ils lui dirent : Où est Sarah, ta femme ? Et il répondit : La voici dans la tente.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.10'>Et il dit : Je reviendrai chez toi à la renaissance de l'année ; et voici, Sarah, ta femme, aura un fils. Et Sarah était aux écoutes à l'entrée de la tente qui était derrière lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.11'>Or Abraham et Sarah étaient vieux, avancés en âge ; et il y avait chez Sarah suppression de ce qui survient aux femmes.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.12'>Et Sarah rit intérieurement disant : Maintenant que je suis passée, y aurait-il pour moi volupté ? et mon seigneur est vieux.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.13'>Alors l'Éternel dit à Abraham : Pourquoi donc Sarah a-t-elle ri, et dit-elle : Est-ce en vérité que j'enfanterais toute vieille que je suis ?</verse>
        <verse osisID='Gen.18.14'>Pour l'Éternel est-il rien d'impossible ? A pareille époque je reviendrai chez toi à la renaissance de l'année, et Sarah aura un fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.15'>Et Sarah nia et dit : Je n'ai pas ri ; car elle avait peur. Et il dit : Non ! tu as ri.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.16'>Alors ces hommes se levèrent et partirent de là et se dirigèrent du côté de Sodome ; or Abraham s'achemina avec eux pour les accompagner.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.17'>Et l'Éternel dit : Cèlerais-je à Abraham ce que je veux faire ?</verse>
        <verse osisID='Gen.18.18'>Mais Abraham deviendra un peuple grand et fort, et tous les peuples de la terre auront en lui leur bénédiction.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.19'>Car je l'ai distingué, afin qu'il prescrive à ses fils et à sa maison après lui de garder la voie de l'Éternel pour pratiquer le droit et la justice, afin que l'Éternel dispense à Abraham ce qu'il lui a promis.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.20'>Et l'Éternel dit : Il est de fait que le décri de Sodome et de Gomorrhe est bien grand, et de fait que leur péché est très grave.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.21'>Il faut donc que je descende et que je voie s'ils ont mis le comble à leur forfait d'accord avec le cri venu jusqu'à moi, et je veux savoir si ce n'est pas le cas.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.22'>Alors les hommes partirent de là et prirent leur chemin vers Sodome ; mais Abraham resta encore en la présence de l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.23'>Et Abraham s'approcha et dit : Irais-tu jusqu'à emporter le juste avec l'impie ?</verse>
        <verse osisID='Gen.18.24'>Peut-être y a-t-il cinquante justes dans la ville ; veux-tu les emporter aussi et ne pardonneras-tu pas à ce lieu en considération des cinquante justes qui s'y trouvent ?</verse>
        <verse osisID='Gen.18.25'>Loin de toi la pensée d'agir ainsi et de donner la mort au juste en même temps qu'à l'impie, pour qu'il en soit du juste comme de l'impie ! loin de toi cette pensée ! Le Juge de la terre ne rendrait-Il pas justice ?</verse>
        <verse osisID='Gen.18.26'>Et l'Éternel dit : Si à Sodome je trouve cinquante justes dans la ville, je pardonnerai au lieu entier en considération d'eux.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.27'>Et Abraham reprit et dit : Ah ! voici, je m'enhardis avec le Seigneur, tout poudre et cendre que je suis.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.28'>Peut-être des cinquante justes il en manquera cinq : pour cinq détruiras-tu la ville entière ? Et Il dit : Je ne la détruirai pas, si j'y en trouve quarante-cinq.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.29'>Et il continua encore l'entretien avec Lui et dit : Peut-être s'y en trouvera-t-il quarante. Et Il dit : En considération des quarante je m'abstiendrai.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.30'>Et il dit : Ah ! que le Seigneur ne s'irrite pas si je parle ! Peut-être s'y en trouvera-t-il trente. Et Il dit : Je m'abstiendrai, si j'y en trouve trente.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.31'>Et il dit : Ah ! voici, je m'enhardis à parler avec le Seigneur ! Peut-être s'y en trouvera-t-il vingt. Et Il dit : En considération des vingt je ne détruirai pas.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.32'>Et il dit : Ah ! que le Seigneur ne s'irrite pas si je parle cette fois encore ! Peut-être s'y en trouvera-t-il dix. Et Il dit : En considération des dix je ne détruirai pas.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.33'>Et l'Éternel se retira lorsqu Il eut fini son entretien avec Abraham, et Abraham regagna son lieu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.19'>
        <verse osisID='Gen.19.1'>Et les deux anges arrivèrent à Sodome le soir ; or Lot était assis à la porte de Sodome. Et les ayant vus, Lot se leva, alla au devant d'eux et se prosterna la face contre terre</verse>
        <verse osisID='Gen.19.2'>et dit : Oh ! je vous prie, mes seigneurs, descendez à la maison de votre serviteur et passez-y la nuit, et baignez vos pieds : puis vous vous lèverez le matin et continuerez votre route. Et ils dirent : Non, mais nous voulons passer la nuit dans la place.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.3'>Et il insista fort auprès d'eux, et ils descendirent chez lui et entrèrent dans sa maison. Et il leur prépara un repas et fit cuire des galettes azymes, et ils mangèrent.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.4'>Ils n'étaient pas encore couchés que les hommes de la ville, les hommes de Sodome, cernèrent la maison, depuis l'enfant au vieillard, tout le peuple en masse.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.5'>Et ils appelèrent Lot et lui dirent : Où sont les hommes arrivés chez toi cette nuit ? Amène-nous-les dehors, afin que nous les connaissions !</verse>
        <verse osisID='Gen.19.6'>Et Lot sortit vers eux devant la porte qu'il referma derrière lui ;</verse>
        <verse osisID='Gen.19.7'>et il dit : Oh ! mes frères, ne commettez pas le crime !</verse>
        <verse osisID='Gen.19.8'>Eh bien ! voici, j'ai deux filles qui n'ont point encore connu d'homme ; je vais donc vous les amener dehors, et vous en userez avec elles à votre gré ; seulement ne faites rien à ces hommes ; car c'est dans cette supposition qu'ils sont entrés à l'ombre de mon toit.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.9'>Et ils dirent : Avance davantage. Et ils dirent : L'individu est venu en hôte, et il veut faire le juge ! Eh bien ! nous te ferons pis qu'à eux. Et ils pressèrent fortement l'homme, Lot, et ils approchaient pour enfoncer la porte.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.10'>Alors les deux hommes étendirent et retirèrent Lot vers eux dans la maison et fermèrent la porte.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.11'>Quant aux gens qui se tenaient devant la porte de la maison, ils les frappèrent de cécité depuis le plus petit au plus grand ; et ceci se tourmentèrent à trouver la porte.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.12'>Et les hommes dirent à Lot : Tous ceux que tu as encore ici, tes gendres et tes fils et tes filles, et tous ceux qui tiennent à toi dans la ville, fais-les sortir de ce lieu.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.13'>Car nous allons détruire ce lieu-ci, parce que ces gens sont grandement décriés devant l'Éternel, et l'Éternel nous a envoyés pour détruire la ville.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.14'>Alors Lot sortit et parla à ses gendres qui prétendaient à ses filles et dit : Mettez-vous en devoir de sortir de ce lieu-ci, car l'Éternel va détruire la ville. Mais il eut, aux yeux de ses gendres, l'air de plaisanter.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.15'>Et au lever de l'aurore, les anges insistèrent auprès de Lot et dirent : Lève-toi, prends ta femme et tes deux filles qui se trouvent-là, de peur que tu ne périsses par suite du crime de cette ville.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.16'>Et comme il tardait, les hommes le prirent sa main et la main de sa femme et la main de ses deux filles, parce que l'Éternel voulait l'épargner, et ils le firent sortir, et le laissèrent en dehors de la ville.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.17'>Et après les avoir fait sortir, l'un [d'eux] dit : Sauve-loi, au nom de ta vie, ne regarde pas derrière toi, et ne t'arrête pas dans tout le district ! Sauve-toi sur la montagne pour ne pas périr.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.18'>Et Lot leur dit : Oh ! non ! Seigneur ;</verse>
        <verse osisID='Gen.19.19'>vois donc ! ton serviteur a trouvé grâce à tes yeux, et grand a été l'amour que tu m'as témoigné pour me conserver la vie ; mais je ne puis me sauver sur la montagne, le désastre pourrait m'atteindre et je périrais.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.20'>Vois donc ! Cette ville-là est à portée pour y fuir, et elle est petite : c'est là que je voudrais me réfugier (n'est-elle pas petite ?) afin que mon âme vive.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.21'>Et Il lui dit : Voici, je veux aussi te satisfaire en ce point, en ne bouleversant pas la ville dont tu parles.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.22'>Hâte-toi de t'y réfugier, car je ne puis rien faire que tu n'y sois arrivé. – C'est pourquoi l'on donne à cette ville le nom de Tsohar  (petite ).</verse>
        <verse osisID='Gen.19.23'>Le soleil se levait sur la terre, lorsque Lot entra dans Tsohar.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.24'>Et l'Éternel fit tomber sur Sodome et sur Gomorrhe une pluie de soufre et de feu, de par l'Éternel depuis le ciel,</verse>
        <verse osisID='Gen.19.25'>et Il bouleversa ces villes et toute la contrée, et la population des villes et les productions du sol.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.26'>Mais sa femme regarda derrière elle, et elle devint statue de sel.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.27'>Et Abraham se leva le matin et gagna le lieu où il s'était tenu en la présence de l'Éternel,</verse>
        <verse osisID='Gen.19.28'>et porta ses regards à ses pieds sur Sodome et Gomorrhe et toute la contrée du district, et il vit, et voilà qu'une fumée s'élevait de la terre, comme la fumée d'une fournaise.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.29'>Et quand Dieu détruisit les villes du district, Dieu se souvint d'Abraham et fit échapper Lot du milieu du bouleversement, lorsqu'il bouleversa les villes où habitait Lot.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.30'>Et de Tsohar Lot gagna la hauteur, et il se fixa sur la montagne, et il avait ses deux filles avec lui, car il redoutait de demeurer à Tsohar. Et il habitait une grotte, lui et ses deux filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.31'>Alors L'aînée dit à la cadette : Notre père est vieux, et il n'y a plus d'homme sur la terre pour s'approcher de nous selon l'usage de tout le monde ;</verse>
        <verse osisID='Gen.19.32'>viens ! faisons prendre du vin à notre père et couchons avec lui, et ainsi nous donnerons la vie à une lignée par notre père.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.33'>Elles firent donc boire du vin à leur père cette nuit-là, et l'aînée s'introduisit et coucha avec son père, qui ne s'aperçut ni quand elle se coucha, ni quand elle se leva.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.34'>Et le lendemain l'aînée dit à la cadette : Voici, j'ai couché la nuit dernière avec mon père : faisons-lui encore boire du vin cette nuit, et introduis-toi et couche avec lui et nous donnerons vie à une lignée par notre père.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.35'>Elles firent donc encore cette nuit boire du vin à leur père. Et la cadette se leva et coucha avec lui, et il ne s'aperçut ni quand elle se coucha ni quand elle se leva.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.36'>Et les deux filles de Lot devinrent enceintes du fait de leur père.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.37'>Et l'aînée enfanta un fils et elle l'appela du nom de Moab ( issu du père ) ; c'est le père des Moabites jusqu'aujourd'hui.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.38'>Et la cadette aussi enfanta un fils et elle l'appela du nom de Ben Ammi ( fils de mon peuple ) ; c'est le père des fils d'Ammon, jusqu'aujourd'hui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.20'>
        <verse osisID='Gen.20.1'>Et Abraham se transporta de là dans la région du Midi, et se fixa entre Kadès et Sur, et fit un séjour à Gérar.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.2'>Et Abraham disait de Sarah, sa femme : C'est ma sœur. Alors Abimélech, roi de Gérar, envoya enlever Sarah.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.3'>Mais Dieu descendit vers Abimélech dans un songe de la nuit, et lui dit : Voici, tu vas mourir à cause de la femme que tu as enlevée et qui est mariée à un mari.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.4'>Cependant Abimélech ne s'était point approché d'elle. Et il dit : Seigneur, veux-tu faire périr un peuple, même innocent ?</verse>
        <verse osisID='Gen.20.5'>Ne m'a-t-il pas dit : C'est ma sœur, et elle, elle-même a dit : Il est mon frère ? C'est dans l'innocence de mon cœur et la pureté de mes mains que je l'ai fait.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.6'>Et Dieu lui dit en songe : Je sais aussi que tu l'as fait dans l'innocence de ton cœur, et aussi t'ai-je empoché de pécher contre moi ; c'est pourquoi je n'ai pas permis que tu la touchasses.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.7'>Maintenant donc rends la femme à son mari, car il est prophète et il intercédera pour toi, afin que tu vives ; mais si tu ne la rends pas, sache que tu mourras, toi et tout ce qui t'appartient.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.8'>Alors Abimélech se leva le matin, et manda tous ses serviteurs, et redit toutes ces choses à leurs oreilles, et ces hommes furent très effrayés.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.9'>Et Abimélech fit appeler a Abraham et lui dit : Qu'est-ce que tu nous as fait, et en quoi ai-je manqué à ton égard que tu aies attiré sur moi et sur mon royaume une si grande culpabilité ? Tu t'es porté envers moi à des actions qu'on ne fait pas.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.10'>Et Abimélech dit à Abraham : Qu'avais-tu en vue pour en agir ainsi avec moi ?</verse>
        <verse osisID='Gen.20.11'>Et Abraham dit : C'est que je me disais : assurément il n'y a aucune crainte de Dieu dans ce lieu, et ils me tueront à cause de ma femme.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.12'>Aussi bien elle est vraiment ma sœur, fille de mon père, seulement n'est-elle pas fille de ma mère, et elle est devenue ma femme.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.13'>Et lorsque Dieu me fit quitter, pour voyager, la maison de mon père, je lui dis : Fais-moi cette grâce : dans quelque lieu que nous allions, dis de moi : C'est mon frère.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.14'>Alors Abimélech prit des brebis et des bœufs et des serviteurs et des servantes, et en fit un don à Abraham et lui rendit Sarah, sa femme.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.15'>Et Abimélech dit : Tu as tout mon pays devant toi ; établis-toi où il le plaira.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.16'>Et à Sarah il dit : Voici, j'ai donné mille sicles d'argent à ton frère : eh bien ! que ce soit une réparation auprès de tous tes entours, et auprès de tous le voilà justifiée.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.17'>Alors Abraham intercéda auprès de Dieu, et Dieu guérit Abimélech et sa femme et ses servantes, et elles purent enfanter.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.18'>Car l'Éternel avait frappé de stérilité toutes les femmes de la maison d'Abimélech, à cause de Sarah, femme d'Abraham.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.21'>
        <verse osisID='Gen.21.1'>Et l'Éternel intervint chez Sarah comme Il avait dit, et l'Éternel opéra pour Sarah ce qu'il avait promis.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.2'>Et Sarah devint enceinte et enfanta à Abraham un fils dans ses vieux jours à l'époque que Dieu avait indiquée.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.3'>Et Abraham appela son fils qui lui était né, que lui avait enfanté Sarah, du nom d'Isaac.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.4'>Et Abraham circoncit Isaac, son fils, quand il eut huit jours, ainsi que Dieu lui en avait donné l'ordre.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.5'>Or Abraham était âgé de cent ans, lorsque lui naquit Isaac, son fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.6'>Et Sarah dit : Dieu m'a mise à même de rire, et quiconque l'ouïra me sourira.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.7'>Et elle dit : Qui eût pu faire cette prédiction à Abraham : Sarah allaitera des fils ? Cependant je lui ai enfanté un fils dans sa vieillesse.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.8'>Et l'enfant grandit et fut sevré, et Abraham fit un grand festin le jour où Isaac fut sevré.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.9'>Alors Sarah vit le fils d'Agar l'Egyptienne, que celle-ci avait enfanté à Abraham, qui jouait,</verse>
        <verse osisID='Gen.21.10'>et elle dit à Abraham : Chasse cette servante-là et son fils, car le fils de cette servante ne doit pas hériter avec mon fils, avec Isaac.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.11'>Mais cette parole déplut fort à Abraham à cause de son fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.12'>Alors Dieu dit à Abraham : N'aie aucun déplaisir à l'occasion de l'enfant et de ta servante : dans tout ce que Sarah dira, défère à sa voix, car c'est par Isaac qu'il sera fait mention pour toi d'une postérité.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.13'>D'ailleurs du fils de la servante je ferai aussi un peuple, car c'est ta progéniture.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.14'>Alors Abraham se leva le matin, et il prit un pain et une outre d'eau, et les remit à Agar les posant sur son épaule, et l'enfant aussi, puis il la congédia. Et elle partit et erra dans le désert de Beerséba.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.15'>Et quand l'eau fut épuisée dans l'outre, elle jeta l'enfant sous l'un des buissons,</verse>
        <verse osisID='Gen.21.16'>et s'en alla s'asseoir vis-à-vis à la distance d'une portée d'arc ; car elle disait : Je ne veux pas être témoin de la mort de l'enfant. Et elle était assise vis-à-vis, et elle élevait la voix et pleurait.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.17'>Alors Dieu entendit la voix de l'enfant, et l'ange de Dieu appela Agar du ciel et lui dit : Qu'as-tu Agar ? Ne t'alarme point, car Dieu a écouté la voix de l'enfant, du lieu où Il est.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.18'>Lève-toi, relève l'enfant et le prends par la main ; car je ferai de lui un grand peuple.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.19'>Et Dieu ouvrit les yeux à Agar, et elle aperçut une fontaine, et elle alla et emplit l'outre d'eau et donna à boire à l'enfant.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.20'>Et Dieu fut avec l'enfant, et il grandit, et il demeura dans le désert, et adulte il fut tireur d'arc.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.21'>Et il habita le désert de si Paran, et sa mère lui choisit une femme au pays d'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.22'>Et dans ce même temps Abimélech et Phichol, son général d'armée, s'adressèrent à Abraham en ces termes : Dieu est avec toi dans tout ce que tu fais.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.23'>Or maintenant jure-moi ici au nom de Dieu que tu ne tromperas ni moi, ni mes enfants, ni mes petits-enfants ; tu useras envers moi et le pays où tu séjournes, de la même bienveillance dont j'ai usé envers toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.24'>Et Abraham dit : Je le jurerai.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.25'>Mais Abraham fit des réclamations à Abimélech au sujet d'un puits dont s'étaient emparés les serviteurs d'Abimélech.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.26'>Sur quoi Abimélech dit : J'ignore qui l'a fait, et je n'ai été ni informé par toi, ni instruit de cela sinon aujourd'hui.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.27'>Et Abraham prit des brebis et des bœufs et les donna à Abimélech, et tous deux ils firent alliance.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.28'>Et Abraham mit à part sept agneaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.29'>Et Abimélech dit à Abraham : Qu'est-ce que ces sept agneaux que tu as mis à part ?</verse>
        <verse osisID='Gen.21.30'>Et il répondit : C'est pour que tu les acceptes de ma main, afin que ce me soit un témoignage que c'est moi qui ai creusé ce puits.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.31'>C'est pourquoi on appelle ce lieu Beerséba à cause du serment qu'ils y firent l'un et l'autre.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.32'>C'est ainsi qu'ils traitèrent alliance à Beerséba. Et Abimélech se leva ainsi que Phichol, son général d'armée, et ils regagnèrent le pays des Philistins.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.33'>Et Abraham planta des tamariscs à Beerséba et y invoqua le nom de l'Éternel, Dieu éternel.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.34'>Et Abraham fit un long séjour dans le pays des Philistins.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.22'>
        <verse osisID='Gen.22.1'>Et après ces choses il arriva que Dieu mit Abraham à l'épreuve ; et Il lui dit : Abraham ! Et il répondit : Me voici !</verse>
        <verse osisID='Gen.22.2'>Et Il dit : Eh bien ! prends ton fils, ton unique, que tu aimes, Isaac, et va-t'en au pays de Moriah, et là offre-le en holocauste sur l'une des montagnes que je te dirai.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.3'>Et Abraham se leva Je matin et bâta son âne, et prit deux de ses valets avec lui, et Isaac, son fils, et il fendit du bois pour l'holocauste, et il se leva et prit son chemin vers le lieu que Dieu lui avait indiqué.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.4'>Le troisième jour Abraham, levant les yeux, aperçut le lieu de loin.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.5'>Alors Abraham dit à ses valets : Restez ici avec l'âne, et moi et l'enfant nous irons jusque-là, et nous adorerons, puis nous vous rejoindrons.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.6'>Puis Abraham prit le bois de l'holocauste, et en chargea Isaac, son fils, et il prit en sa main le feu et le couteau ; et ils s'acheminèrent les deux ensemble.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.7'>Et Isaac parla à Abraham, son père, et dit : Mon père ! Et il répondit : Me voici, mon fils. Et il dit : Voici bien le feu et le bois ; mais où est la victime pour l'holocauste ?</verse>
        <verse osisID='Gen.22.8'>Et Abraham répondit : Dieu verra à se trouver la victime pour l'holocauste, mon fils. Puis ils cheminèrent les deux ensemble.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.9'>Et ils arrivèrent au lieu que Dieu lui avait dit, et Abraham y éleva l'autel, et disposa le bûcher, et lia Isaac, son fils, et le plaça sur l'autel par dessus le bûcher.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.10'>Et Abraham étendit la main et prit le couteau pour immoler son fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.11'>Alors l'ange de l'Éternel l'appela des cieux et dit : Abraham ! Abraham ! Et il répondit : Me voici !</verse>
        <verse osisID='Gen.22.12'>Et il dit : Ne porte pas la main sur l'enfant, et ne lui fais rien ; car maintenant je sais que tu crains Dieu, et tu ne m'as pas refusé ton fils, ton unique.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.13'>Alors Abraham leva les yeux et regarda, et voilà que derrière lui un bélier était pris par les cornes dans le hallier, et Abraham alla prendre le bélier, et il l'offrit en holocauste à la place de son fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.14'>Et Abraham donna à ce lieu le nom de :  L'Éternel verra ;  d'où vient l'expression d'aujourd'hui : A la montagne de l'Éternel Il se rendra visible.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.15'>Et l'ange de l'Éternel appela une seconde fois Abraham des cieux</verse>
        <verse osisID='Gen.22.16'>et dit : Je jure par moi-même, déclare l'Éternel, que parce que tu as accompli cet acte, et n'as point refusé ton fils, ton unique,</verse>
        <verse osisID='Gen.22.17'>je te bénirai et multiplierai ta postérité comme les étoiles du ciel et comme le sable qui est sur le bord de la mer ; et ta postérité sera maîtresse de la porte de ses ennemis.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.18'>Et toutes les nations de la terre chercheront leur bénédiction dans ta postérité par la raison que tu as obéi à ma voix.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.19'>Et Abraham rejoignit ses valets ; puis ils se levèrent, et gagnèrent ensemble Beerséba, et Abraham demeura à Beerséba. –</verse>
        <verse osisID='Gen.22.20'>Et sur ces entrefaites Abraham reçut un renseignement conçu en ces termes : Voici, Milca a aussi enfanté des fils à Nachor, ton frère :</verse>
        <verse osisID='Gen.22.21'>Uts, son premier-né, et Buz, son frère, et Kemuel, père d'Aram,</verse>
        <verse osisID='Gen.22.22'>et Chésed et Hazo et Pila:das et Jidlaph et Bethuel.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.23'>Et Bethuel a engendré Rebecca : Ce sont là les huit enfants que Milca a enfantés à Nachor, frère d'Abraham.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.24'>Et sa concubine, nommée Reumah, a aussi enfanté Tebach et Gaham et Thachas et Maacha.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.23'>
        <verse osisID='Gen.23.1'>Et la vie de Sarah fut de cent vingt-sept ans, années de vie de Sarah.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.2'>Et Sarah mourut à Kiriafh-Arba (qui est Hébron)au pays de Canaan, et Abraham vint pour le deuil de Sarah et pour la pleurer.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.3'>Et Abraham se leva de devant son cadavre, et il s'adressa aux fils de Heth en ces termes :</verse>
        <verse osisID='Gen.23.4'>Je suis un hôte et un étranger chez vous : accordez-moi une propriété sépulcrale chez vous, afin que je puisse donner la sépulture à mon cadavre et l'éloigner de moi.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.5'>Sur quoi les fils de Heth répondirent à Abraham en lui disant :</verse>
        <verse osisID='Gen.23.6'>Oh, écoute-nous, mon seigneur : Tu es un prince de Dieu au milieu de nous, donne la sépulture à ton cadavre dans le meilleur de nos tombeaux ; aucun de nous ne te refusera son tombeau pour y donner la sépulture à ton cadavre.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.7'>Alors Abraham se leva et s'inclina devant le peuple du pays, devant les fils de Heth, et leur parla en ces termes :</verse>
        <verse osisID='Gen.23.8'>Si c'est votre sentiment que je donne la sépulture à mon cadavre et que je l'éloigne de moi, écoutez-moi et intercédez pour moi auprès de Ephron, fils de Tsohar,</verse>
        <verse osisID='Gen.23.9'>pour qu'il me cède la grotte de Macpéla qui lui appartient et qui est à l'extrémité de son champ ; qu'il me la cède contre paiement en plein au milieu de vous comme propriété sépulcrale.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.10'>Or Ephron demeurait parmi les fils de Heth. Alors Ephron, le Héthien, répondit à Abraham aux oreilles des fils de Heth, de tous ceux qui passaient par la porte de sa ville, et il dit :</verse>
        <verse osisID='Gen.23.11'>Non pas ! mon seigneur, écoule-moi ! Je te fais don du champ et de la grotte qui y est ; je t'en fais don ; c'est aux yeux des fils de Heth que j'en fais don à toi : donne la sépulture à ton cadavre.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.12'>Alors Abraham s'inclina devant le peuple du pays ;</verse>
        <verse osisID='Gen.23.13'>et s'adressant à Ephron aux oreilles du peuple du pays il dit : Si seulement tu voulais m'écouter ! Je paierai le prix du champ et j'y donnerai la sépulture à mon cadavre.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.14'>Sur cela Ephron répondit à Abraham en ces termes :</verse>
        <verse osisID='Gen.23.15'>Mon seigneur, écoute-moi ! un terrain de quatre cents sicles d'argent, qu'est-ce que cela entre moi et toi ? Donne donc la sépulture à ton cadavre.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.16'>Et Abraham entendit Ephron. Et Abraham pesa à Ephron l'argent qu'il avait indiqué aux oreilles des fils de Heth, quatre cents sicles d'argent ayant cours chez le marchand.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.17'>Et ainsi fut constitué le champ d'Ephron à Macpéla à l'orient de Mamré (le champ et la grotte y comprise et tous les arbres qui étaient dans le champ et se trouvaient entre toutes ses limites dans son enceinte)</verse>
        <verse osisID='Gen.23.18'>à Abraham comme propriété aux yeux des fils de Heth, en présence de tous ceux qui passaient par la porte de la ville.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.19'>Et après cela Abraham donna la sépulture à Sarah, sa femme, dans la grotte du champ de Macpéla à l'orient de Mamré, c'est-à-dire Hébron, au pays de Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.20'>Ainsi le champ et la grotte y comprise furent constitués à Abraham comme propriété sépulcrale par les fils de Heth.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.24'>
        <verse osisID='Gen.24.1'>Et Abraham était vieux, avancé en âge, et l'Éternel avait béni Abraham en toute chose.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.2'>Alors Abraham dit à son serviteur, le plus ancien de sa maison, qui avait le gouvernement de tout ce qui lui appartenait : Pose ta main sous ma hanche,</verse>
        <verse osisID='Gen.24.3'>afin que je t'adjure au nom de l'Éternel, Dieu des cieux et Dieu de la terre, de ne choisir pour la femme de mon fils aucune des filles des Cananéens au milieu desquels je demeure,</verse>
        <verse osisID='Gen.24.4'>mais d'aller dans mon pays et dans ma patrie choisir une femme pour mon fils Isaac.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.5'>Alors le serviteur lui dit : Peut-être la femme ne voudra-t-elle pas me suivre dans ce pays-ci : dois-je pour lors reconduire ton fils dans le pays d'où tu es sorti ?</verse>
        <verse osisID='Gen.24.6'>Et Abraham lui dit : Garde-toi d'y reconduire mon fils !</verse>
        <verse osisID='Gen.24.7'>L'Éternel, Dieu du ciel, qui m'a tiré de la maison de mon père, et de ma patrie et qui m'a fait cette promesse et ce serment : Je donnerai ce pays-ci à ta postérité, Lui-même enverra son ange pour te précéder, afin que tu ramènes de là une femme pour mon fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.8'>Que si la femme ne voulait pas te suivre, alors tu seras libéré de ce serment que je t'impose ; seulement ne dois-tu pas reconduire mon fils là.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.9'>Le serviteur posa donc la main sous la hanche d'Abraham, son seigneur, et lui prêta le serment dans ce sens.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.10'>Alors le serviteur prit dix chameaux parmi les chameaux de son maître, et il partit chargé de toutes sortes de beaux dons de son seigneur, et il se mit en route et gagna la Mésopotamie, la ville de Nachor.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.11'>Et il agenouilla les chameaux en dehors de la ville près d'une fontaine au temps de la soirée, au temps où sortent celles qui puisent l'eau.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.12'>Et il dit : Éternel, Dieu de mon seigneur Abraham, daigne me faire rencontrer aujourd'hui, et use de bienveillance envers mon seigneur Abraham !</verse>
        <verse osisID='Gen.24.13'>Voici je reste posté près de la fontaine, et les filles des hommes de la ville sortent pour puiser de l'eau.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.14'>Or, qu'il se fasse que la jeune fille à qui je dirai : Penche donc ta cruche, afin que je boive, et qui dira : Bois ! et j'abreuverai aussi tes chameaux, se trouve être celle que tu as destinée à ton serviteur Isaac ; et à cela je reconnaîtrai que tu uses de bienveillance envers mon seigneur.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.15'>Et il n'avait pas encore achevé de parler que voici venir Rebecca, qui était née à Béthuel, fils de Milca, femme de Nachor, frère d'Abraham, sa cruche sur son épaule.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.16'>Or la jeune fille était très belle de figure, encore vierge, et nul homme ne l'avait connue. Et elle descendit à la fontaine, et emplit sa cruche et remonta.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.17'>Alors le serviteur courut au-devant d'elle, et dit : Laisse-moi donc boire un peu d'eau de ta cruche !</verse>
        <verse osisID='Gen.24.18'>Et elle répondit : Bois, mon seigneur ! et vite elle abaissa sa cruche sur sa main et lui donna à boire.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.19'>Et après l'avoir entièrement désaltéré, elle dit : Je puiserai aussi pour tes chameaux jusqu'à ce qu'ils soient entièrement abreuvés.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.20'>Et vite elle vida sa cruche dans l'auge, et courut encore à la fontaine pour puiser, et elle puisa pour tous ses chameaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.21'>Et l'homme la contemplait en silence pour voir si l'Éternel donnerait ou non du succès à son voyage.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.22'>Et lorsque les chameaux eurent fini de s'abreuver, l'homme prit un anneau d'or, pesant un demi-sicle, et deux bracelets pour ses poignets, du poids de dix sicles d'or,</verse>
        <verse osisID='Gen.24.23'>et dit : De qui es-tu fille ? Indique-le moi donc ! Y a-t-il pour nous dans la maison de ton père une place où passer la nuit ?</verse>
        <verse osisID='Gen.24.24'>Et elle lui répondit : Je suis fille de Béthuel, fils de Milca, que celle-ci a enfanté à Nachor.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.25'>Et elle lui dit : Et paille et fourrage sont en abondance chez nous, et il y a gîte aussi pour passer la nuit.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.26'>Alors l'homme s'inclina et se prosterna devant l'Éternel,</verse>
        <verse osisID='Gen.24.27'>et dit : Béni soit l'Éternel, Dieu de mon seigneur Abraham, qui ne s'est pas départi de son amour et de sa fidélité envers mon seigneur ! Pour moi, l'Éternel m'a guidé sur la route de la maison des frères de mon seigneur.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.28'>Et la jeune fille courut informer de ces choses la maison de sa mère.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.29'>Or Rebecca avait un frère, dont le nom était Laban. Et Laban accourut vers l'homme dehors à la fontaine.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.30'>Et ayant vu l'anneau et les bracelets aux mains de sa sœur, et entendu les discours de Rebecca, sa sœur, qui disait : Ainsi m'a parlé cet homme, il vint auprès de l'homme ; et voici, il se tenait près de ses chameaux à la fontaine.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.31'>Et il dit : Entre, béni de l'Éternel ! pourquoi te tiens-tu dehors ? J'ai disposé la maison, et il y a place pour les chameaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.32'>Et l'homme entra dans la maison ; et [Laban] débâta les chameaux, et donna de la paille et du fourrage pour les chameaux, et de l'eau pour laver ses pieds et les pieds des gens de sa suite.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.33'>Et on lui servit à manger. Mais il dit : Je ne mangerai point que je n'aie dit ce que j'ai à dire.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.34'>Et [Laban] répondit : Parle ! Et il dit : Je suis serviteur d'Abraham.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.35'>Et l'Éternel a grandement béni mon seigneur qui a est un homme considérable, et auquel Il a donné des brebis et des bœufs et de l'argent et de l'or et des serviteurs et des servantes, et des chameaux et des ânes.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.36'>Et Sarah, femme d'Abraham, mon seigneur, a dans sa vieillesse enfanté un fils à mon seigneur, et il lui a donné tout ce qu'il possède.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.37'>Et mon seigneur m'a adjuré en ces termes : Tu ne choisiras pour femme de mon fils aucune des filles des Cananéens dont j'habite le pays ;</verse>
        <verse osisID='Gen.24.38'>mais tu te rendras dans la maison de mon père et dans ma famille, et tu y choisiras une femme pour mon fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.39'>Et je dis à mon seigneur : Peut-être la femme ne voudra-t-elle pas me suivre !</verse>
        <verse osisID='Gen.24.40'>Et il me dit : L'Éternel en la présence de qui j'ai marché, enverra son ange avec toi, et fera réussir ton voyage, et tu prendras une femme pour mon fils dans ma famille et dans la maison de mon père.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.41'>Alors tu seras libéré du serment que tu me fais, si tu vas t'adresser à ma famille ; et si on ne te l'accorde pas, tu seras libéré du serment que tu me fais.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.42'>Et en arrivant aujourd'hui à la fontaine, j'ai dit : Éternel, Dieu de mon seigneur Abraham, si tu daignes faire réussir mon voyage que je fais :</verse>
        <verse osisID='Gen.24.43'>voici, je me tiendrai près de la fontaine ; et qu'il se fasse que la jeune fille sortant pour puiser de l'eau, à qui je dirai : Laisse-moi donc boire un peu d'eau de ta cruche,</verse>
        <verse osisID='Gen.24.44'>et qui me répondra : Bois toi-même, et je puiserai aussi pour tes chameaux, se trouve être la femme que l'Éternel a destinée au fils de mon seigneur.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.45'>Je n'avais pas encore fini de parler en mon cœur que voilà que Rebecca sort, la cruche sur l'épaule, et descend à la fontaine et puise ; et je lui dis : Donne-moi donc à boire !</verse>
        <verse osisID='Gen.24.46'>Et vite elle abaissa sa cruche de dessus son épaule et dit : Bois, et j'abreuverai aussi tes chameaux, et je bus et elle abreuva aussi les chameaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.47'>Puis je lui fis cette question : De qui es-tu fille ? Et elle répondit : De Béthuel, fils de Nachor à qui Milca l'a enfanté. Et je mis l'anneau à sa narine, et les bracelets à ses poignets.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.48'>Et je m'inclinai et me prosternai devant l'Éternel, et je bénis l'Éternel, Dieu de mon seigneur Abraham, qui m'a guidé dans la vraie voie pour marier la fille du frère de mon seigneur à son fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.49'>Et maintenant, si votre intention est de témoigner à mon seigneur bienveillance et fidélité, déclarez-le-moi ; dans le cas contraire, déclarez-le-moi, afin que je me tourne à droite ou à gauche.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.50'>Alors Laban et Béthuel répondirent et dirent : Ceci procède de l'Éternel ; nous ne pouvons rien te dire ni en mal, ni en bien.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.51'>Voilà Rebecca devant toi ; prends-la et t'en va, et qu'elle devienne la femme du fils de ton seigneur, ainsi qu'a prononcé l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.52'>Et lorsque le serviteur d'Abraham entendit leur discours, il se prosterna contre terre devant l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.53'>Et le serviteur sortit des joyaux d'argent et des joyaux d'or, et des habillements, et les donna à Rebecca, et il donna des objets de prix à son frère et à sa mère.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.54'>Alors ils mangèrent et burent, lui et les gens de sa suite, et passèrent la nuit. Et le matin ils se levèrent, et il dit : Laissez-moi retourner vers mon seigneur.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.55'>Et le frère et la mère de Rebecca dirent : Que la jeune fille reste avec nous quelques jours, soit dix jours ; ensuite tu partiras.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.56'>Mais il leur dit : Ne me retardez pas ! L'Éternel a fait réussir mon voyage, laissez-moi partir, afin que je retourne chez mon seigneur.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.57'>Et ils dirent : Nous appellerons la jeune fille et nous lui demanderons de se prononcer.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.58'>Et ils appelèrent Rebecca et lui dirent : Vas-tu avec cet homme ? Et elle répondit : Je vais.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.59'>Sur quoi ils laissèrent partir Rebecca, leur sœur, et sa nourrice et le serviteur d'Abraham et son monde.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.60'>Et ils bénirent Rebecca et lui dirent :O toi, notre sœur ! deviens des milliers de myriades, Et que ta race occupe la porte de tes ennemis !</verse>
        <verse osisID='Gen.24.61'>Alors Rebecca et ses femmes se levèrent, et se placèrent sur les chameaux, et suivirent l'homme ; et le serviteur ayant pris Rebecca se mit en route.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.62'>Cependant Isaac était revenu de la fontaine du Vivant-qui-voit, car il habitait le Midi du pays.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.63'>Et Isaac était sorti pour se livrer à ses pensées dans les champs à l'approche du soir ; et il leva les yeux et regarda, et voilà que des chameaux arrivaient.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.64'>Et Rebecca levant les yeux aperçut Isaac, et elle descendit de son chameau.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.65'>Et elle dit au serviteur : Qui est cet homme qui s'avance par les champs à notre rencontre ? Et le serviteur dit : C'est mon seigneur. Alors elle prit son voile et s'en couvrit.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.66'>Et le serviteur raconta à Isaac toutes les choses qu'il avait faites.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.67'>Et Isaac introduisit Rebecca dans la tente de Sarah, sa mère, et il prit Rebecca, et elle devint sa femme et il l'aima ; et Isaac se consola après le deuil de sa mère.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.25'>
        <verse osisID='Gen.25.1'>Et Abraham prit une seconde femme, et son nom était Ketura.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.2'>Et elle lui enfanta Zimran et Jocsan et Medan et Midian et Jisbac et Suah.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.3'>Et Jocsan engendra Séba et Dedan ; et les fils de Dedan furent les Assurim et les Letusim et les Leummim.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.4'>Et les fils de Midian : Epha et Epher et Henoch et Abida et Eldaah : tout autant de fils de Ketura.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.5'>Et Abraham donna tout ce qu'il avait à Isaac ;</verse>
        <verse osisID='Gen.25.6'>quant aux fils des concubines qu'eut Abraham, il leur donna leur dot, et encore de son vivant il les envoya à distance d'Isaac, son fils, vers l'orient, au pays d'Orient.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.7'>Et voici les jours des années de vie que vécut Abraham : cent soixante-quinze ans.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.8'>Et Abraham expira et il mourut dans une belle vieillesse, âgé et rassasié de jours, et il fut recueilli auprès de son peuple.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.9'>Et Isaac et Ismaël, ses fils, lui donnèrent la sépulture dans la grotte de Macpéla, dans le champ de Ephron, fils de Tsohar, le Héthien, qui est à l'orient de Mamré,</verse>
        <verse osisID='Gen.25.10'>champ qu'Abraham avait acquis des fils de Heth ; c'est là qu'Abraham reçut la sépulture, ainsi que Sarah sa femme.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.11'>Et après la mort d'Abraham Dieu bénit Isaac, son fils, et Isaac demeura près de la fontaine du Vivant-qui-voit.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.12'>Et c'est ici l'histoire d'Ismaël , fils d'Abraham, qu'enfanta Agar, l'Egyptienne, servante de Sarah, à Abraham.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.13'>Et ce sont ici les noms des fils d'Ismaël, nominativement, selon leurs familles : le premier né d'Ismaël Nebaioth, et Cedar et Adbeel et Mibsam</verse>
        <verse osisID='Gen.25.14'>et Misma, et Duma et Massa,</verse>
        <verse osisID='Gen.25.15'>Hadar et Theima, Jetur-Naphis et Kedma.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.16'>Tels sont les fils d'Ismaël et ce sont là leurs noms selon leurs parcs et leurs campements, douze princes de leurs tribus.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.17'>Et ce sont ici les années de vie d'Ismaël : cent trente-sept ans ; et il expira et mourut et fut recueilli auprès de son peuple.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.18'>Et ils habitèrent de Havila à Sur qui est à l'orient de l'Egypte du côté d'Assur ; c'est à l'orient de tous ses frères qu'il s'établit.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.19'>Et c'est ici l'histoire d'Isaac , fils d'Abraham.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.20'>Abraham engendra Isaac. Et Isaac avait quarante ans lorsqu'il prit pour femme Rebecca, fille de Béthuel, l'Araméen, de Mésopotamie, sœur de Laban, l'Araméen.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.21'>Et Isaac éleva sa prière à l'Éternel au regard de sa femme, car elle était stérile. Et l'Éternel se laissa fléchir par lui, et Rebecca, sa femme, devint enceinte.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.22'>Et les enfants s'entrechoquaient dans son sein. Alors elle dit : Si c'est ainsi, pourquoi existé-je ? Et elle alla consulter l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.23'>Et l'Éternel lui dit :Deux nations sont dans tes flancs, Et deux peuples se dédoubleront au sortir de ton sein, Et l'un sera plus fort que l'autre, Et le grand sera sujet du petit.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.24'>Et le moment de sa délivrance étant arrivé, voici, deux jumeaux étaient dans son sein ;</verse>
        <verse osisID='Gen.25.25'>et le premier vint, tout fauve comme un manteau de fourrure, et on lui donna le nom d'Esaü ( velu ).</verse>
        <verse osisID='Gen.25.26'>Et ensuite son frère sortit et sa main tenait le talon de son frère, et on lui donna le nom de Jacob ( supplanteur ). Or Isaac avait soixante ans lorsqu'ils naquirent.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.27'>Et les enfants devinrent grands, et Esaü devint habile à la chasse, et fut un homme des champs ; mais Jacob fut un homme rangé qui se tenait dans les tentes.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.28'>Et Isaac aimait Esaü, parce que Isaac était friand de venaison, tandis que Rebecca aimait Jacob.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.29'>Et [un jour] Jacob faisait cuire un potage, et Esaü revenait des champs, et il était rendu.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.30'>Et Esaü dit à Jacob : Régale-moi donc de roux, de ce roux-là, car je suis rendu. C'est pour cela qu'il reçut le nom de Edom ( le roux ).</verse>
        <verse osisID='Gen.25.31'>Et Jacob dit : Vends-moi d'abord ton droit d'aînesse !</verse>
        <verse osisID='Gen.25.32'>Et Esaü dit : Voici, je vais à la mort, à quoi me sert mon droit d'aînesse ?</verse>
        <verse osisID='Gen.25.33'>Et Jacob dit : Fais-moi d'abord serment. Et il lui fit serment et vendit son droit d'aînesse à Jacob.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.34'>Et Jacob donna à Esaü du pain et un potage de lentilles ; et celui-ci mangea et but, et se leva et partit. C'est ainsi qu'Esaü méprisa son droit d'aînesse.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.26'>
        <verse osisID='Gen.26.1'>Et il y eut une famine dans le pays, outre la première famine qui eut lieu au temps d'Abraham ; et Isaac alla a chez Abimélech, roi des Philistins, à Gérar.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.2'>Et l'Éternel lui apparut et dit : Ne descends point en Egypte, reste dans le pays que je t'indique.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.3'>Séjourne dans ce pays-ci, et je serai avec toi et te bénirai, car je veux te donner à toi et à ta postérité toutes ces contrées, et je maintiens le serment que j'ai fait à Abraham, ton père.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.4'>Et je rendrai ta postérité nombreuse comme les étoiles du ciel, et je donnerai à ta postérité toutes ces contrées-ci, et toutes les nations de la terre chercheront leur bénédiction dans ta postérité,</verse>
        <verse osisID='Gen.26.5'>par la raison qu'Abraham a écouté ma voix et observé mes observances, mes commandements, mes statuts et mes lois.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.6'>Isaac resta donc à Gérar.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.7'>Et lorsque les gens du lieu s'informaient de sa femme, il disait : C'est ma sœur, car il craignait de dire : c'est ma femme, ayant peur que les gens du lieu ne le fissent mourir à cause de Rebecca, car elle était belle de figure.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.8'>Et comme son séjour s'y était prolongé, il arriva qu'Abimélech, roi des Philistins, regardant par la fenêtre, aperçut Isaac qui faisait des caresses à Rebecca, sa femme.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.9'>Alors Abimélech manda Isaac et dit : Voici, c'est assurément ta femme ; et comment as-tu pu dire : C'est ma sœur ? Et Isaac lui dit : Je pensais recevoir la mort à cause d'elle.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.10'>Et Abimélech dit : Pourquoi nous as-tu fait cela ? peu s'en est fallu que quelqu'un de ce peuple n'ait habité avec ta femme, et tu nous aurais chargés d'un crime.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.11'>Alors Abimélech donna cet ordre à tout le peuple : Qui touchera à cet homme ou à sa femme, sera mis à mort.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.12'>Et Isaac fit les semailles dans ce pays, et il obtint cette année-là le centuple ; car l'Éternel le bénissait.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.13'>Et il s'accrut et alla en s'accroissant et en augmentant jusqu'à devenir très considérable.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.14'>Et il avait des troupeaux de menu bétail et des troupeaux de gros bétail, et un nombreux domestique, et les Philistins lui portèrent envie.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.15'>Et tous les puits qu'avaient creusés les serviteurs de son père au temps d'Abraham, les Philistins les obstruèrent et les comblèrent avec de l'arène.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.16'>Et Abimélech dit à Isaac : Va-t-en de chez nous, car tu es devenu trop puissant pour nous.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.17'>Alors Isaac partit de là et campa dans le ravin de Gérar, et il y demeura.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.18'>Et Isaac recreusa les puits qui avaient été creusés au temps d'Abraham, son père, et qu'avaient obstrués les Philistins après la mort d'Abraham, et il les appela des mêmes noms dont son père les avait appelés.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.19'>Et les serviteurs d'Isaac creusèrent dans le ravin et y trouvèrent une fontaine d'eau vive.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.20'>Et les bergers de Gérar cherchèrent querelle aux bergers d'Isaac, disant : Cette eau est à nous. Et il donna à la fontaine le nom de Esec ( querelle ), parce qu'ils lui avaient cherché querelle.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.21'>Et ils creusèrent un autre puits, et on lui chercha encore querelle pour celui-ci, et il l'appela du nom de Sitna  hostilité ).</verse>
        <verse osisID='Gen.26.22'>Et il partit de là, et il creusa un autre puits, et pour celui-ci on ne lui chercha pas querelle et il l'appela du nom de Rechoboth ( le large ) et dit : Maintenant l'Éternel nous a donné du large, et nous nous propageons dans le pays.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.23'>Et de là il si remonta à Beersébah.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.24'>Alors l'Éternel lui apparut cette nuit même et dit : Je suis le Dieu d'Abraham, ton père : sois sans peur, car je suis avec toi, et je bénirai et multiplierai ta postérité en considération d'Abraham, mon serviteur.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.25'>Et il éleva là un autel, et invoqua le nom de l'Éternel, et il y dressa sa tente, et les serviteurs d'Isaac y creusèrent un puits.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.26'>Et Abimélech vint le trouver depuis Gérar avec Achuzath, son ami, et Phichol, son général d'armée.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.27'>Et Isaac leur dit : Pourquoi venez-vous chez moi, puisque vous me haïssez et m'avez renvoyé de chez vous ?</verse>
        <verse osisID='Gen.26.28'>Et ils répondirent : Nous voyons bien que l'Éternel est avec toi ! c'est pourquoi nous disons : Il faut qu'un serment intervienne entre nous, entre nous et toi,</verse>
        <verse osisID='Gen.26.29'>et nous voulons stipuler avec toi par une alliance que tu ne nous feras aucun mal, de même que nous ne t'avons point porté atteinte, et de même que nous n'avons eu pour toi que de bons procédés et que nous t'avons laissé partir sain et sauf. Tu es toujours béni de l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.30'>Alors il leur fil un festin, et ils mangèrent et burent.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.31'>Et ils se levèrent le matin, et ils se firent serment l'un à l'autre, et Isaac les congédia et ils le quittèrent en paix.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.32'>Et le même jour il arriva que des serviteurs d'Isaac vinrent le renseigner sur le puits qu'ils creusaient et lui dirent : Nous avons trouvé de l'eau.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.33'>Et il l'appela Siba ( sept ) ; c'est pourquoi la ville a porté jusqu'aujourd'hui le nom de Beersébah.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.34'>Et Esaü étant âgé de quarante ans, prit pour femmes Judith, fille de Beeri, Héthien, et Bosemath, fille de Elon, Héthien.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.35'>Et elles furent un chagrin de cœur pour Isaac et Rebecca.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.27'>
        <verse osisID='Gen.27.1'>Et Isaac devenu vieux et ayant les yeux faibles à ne plus voir, appela son fils aîné et lui dit : Mon fils ! Et il lui répondit : Me voici !</verse>
        <verse osisID='Gen.27.2'>Et Isaac dit : Me voici donc vieux, et j'ignore le jour de ma mort.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.3'>Prends donc à présent ton attirail de chasse, ton carquois et ton arc, et va dans les champs à la chasse d'un gibier pour moi ;</verse>
        <verse osisID='Gen.27.4'>et fais-m'en un mets appétissant comme j'aime, et apporte-le-moi, afin que j'en mange pour que mon âme te bénisse avant ma mort.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.5'>Or Rebecca avait écouté l'entretien d'Isaac avec Esaü, son fils. Et Esaü s'en alla dans les champs pour chasser un gibier et le rapporter.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.6'>Mais Rebecca parla à Jacob, son fils, en ces termes : J'ai ouï ton père parler à Esaü, ton frère, et lui dire :</verse>
        <verse osisID='Gen.27.7'>Apporte-moi un gibier et fais-m'en un mets appétissant, et j'en mangerai, et je te bénirai devant l'Éternel avant de mourir.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.8'>Dès lors, mon fils, sois docile à ma voix pour ce que je vais te prescrire.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.9'>Va-t'en au bercail, et m'y choisis deux bons chevreaux, et j'en ferai un mets appétissant pour ton père comme il aime.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.10'>Et tu le serviras à ton père, pour qu'il en mange, pour qu'il te bénisse avant de mourir.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.11'>Et Jacob dit à Rebecca, sa mère : Voici, Esaü, mon frère, est velu, et j'ai le corps lisse :</verse>
        <verse osisID='Gen.27.12'>peut-être mon père voudra-t-il me palper, et alors j'aurais à ses yeux l'air de le jouer et j'attirerais sur moi une malédiction et non une bénédiction.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.13'>Et sa mère lui dit : Je me charge de la malédiction que tu recevrais, mon fils ! Sois seulement docile à ma voix, et va me les chercher ?…</verse>
        <verse osisID='Gen.27.14'>Alors il alla les chercher, et il les apporta à sa mère qui en fit un mets appétissant, comme aimait son père.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.15'>Et Rebecca prit les habits d'Esaü, son fils aîné, ses habits de prix qu'elle avait chez elle dans la maison, et elle en revêtit Jacob, son fils cadet,</verse>
        <verse osisID='Gen.27.16'>et avec les peaux des chevreaux elle recouvrit ses mains, et la partie lisse de son col.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.17'>Et elle mit dans la main de Jacob, son fils, le mets appétissant et le pain qu'elle avait préparés.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.18'>Alors il entra chez son père et dit : Mon père ! Et il répondit : Me voici ! qui es-tu, mon fils ?</verse>
        <verse osisID='Gen.27.19'>Et Jacob dit à son père : Je suis Esaü, ton premier-né, j'ai fait ce que tu m'as dit. Lève-toi donc, mets-toi sur ton séant et mange de mon gibier afin que ton âme me bénisse.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.20'>Et Isaac dit à son fils : Comme tu as promptement trouvé, mon fils ! Et celui-ci dit : L'Éternel, ton Dieu, l'a fait venir au-devant de moi.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.21'>Et Isaac dit à Jacob : Approche donc, mon fils, pour que je sente au toucher si c'est toi qui es mon fils Esaü, ou non.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.22'>Et Jacob s'approcha d'Isaac, qui le palpa, puis dit : La voix est la voix de Jacob, et les mains sont les mains d'Esaü.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.23'>Et il ne le reconnut pas, parce que ses mains étaient, comme les mains d'Esaü, velues ; et il le bénit.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.24'>Et il dit : C'est toi présent qui es mon fils Esaü ? Et Jacob répondit : Je le suis.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.25'>Et [Isaac] dit : Sers-moi et je mangerai de ton gibier, mon fils, afin que mon âme te bénisse. Et Jacob le servit, et il mangea ; et il lui présenta du vin se et il but.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.26'>Et Isaac, son père, lui dit : Approche donc, et embrasse-moi, mon fils !</verse>
        <verse osisID='Gen.27.27'>Et il s'approcha et l'embrassa. Alors il sentit l'odeur de ses habits et il le bénit et dit : Voyez ! le parfum de mon fils est le parfum d'un champ que l'Éternel a béni.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.28'>Que Dieu te donne de la rosée des cieux et les lieux les plus gras de la terre, et abondance de blé et de moût !</verse>
        <verse osisID='Gen.27.29'>Que des peuples te soient asservis et que des nations te rendent leur hommage ! Aie la suprématie sur tes frères et que les fils de ta mère s'inclinent devant toi. Maudits soient ceux qui te maudiront, et bénis soient ceux qui te béniront !</verse>
        <verse osisID='Gen.27.30'>Et lorsque Isaac eut terminé la bénédiction de Jacob, et comme Jacob ne faisait que sortir de la présence d'Isaac, son père, Esaü, son frère, arriva de la chasse.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.31'>Et il apprêta aussi un mets appétissant, et il le servit à son père et lui dit : Que mon père se lève et mange du gibier de son fils, afin que ton âme me bénisse !</verse>
        <verse osisID='Gen.27.32'>Et Isaac, son père, lui dit : Qui es-tu ? Et il répondit : Je suis ton fils premier-né, Esaü.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.33'>Alors la consternation d'Isaac fut grande, il fut profondément consterné et dit : Qui était-ce donc qui a chassé du gibier et me l'a apporté ? et j'ai mangé de tout avant que tu vinsses, et je l'ai béni, et béni il sera.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.34'>A l'ouïe des paroles de son père, Esaü se récria grandement et avec amertume et il dit à son père : Bénis-moi, moi aussi, mon père.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.35'>Et il dit : Ton frère est venu par surprise et a enlevé la bénédiction qui était à toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.36'>Et il dit : Ne l'a-t-on pas appelé du nom de Jacob ( supplanteur ) ? Et voici deux fois qu'il me supplante : il m'a enlevé mon droit d'aînesse, et voilà que maintenant il m'enlève ma bénédiction ! Et il dit : Ne m'as-tu point réservé de bénédiction ?</verse>
        <verse osisID='Gen.27.37'>Et Isaac répondit et dit à Esaü : Voici, je lui ai donné la suprématie sur toi et j'ai constitué tous ses frères ses serviteurs, et je l'ai pourvu de blé et de moût : que pourrais-je donc faire pour toi, mon fils ?</verse>
        <verse osisID='Gen.27.38'>Et Esaü dit à son père : Est-ce là ton unique bénédiction, mon père ? Bénis-moi, moi aussi, mon père ! Et Esaü éleva sa voix et pleura.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.39'>Alors Isaac, son père, répondit et lui dit : Vois ! des fertiles terrains seront ton séjour, et d'en haut tu auras de la rosée des cieux !</verse>
        <verse osisID='Gen.27.40'>Et tu vivras de ton épée, et à ton frère tu seras asservi ; mais il arrivera que, mobile comme tu l'es, brisant son joug tu le secoueras de ton col.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.41'>Et Esaü devint hostile à Jacob ensuite de la bénédiction dont son père l'avait béni. Et Esaü dit en son cœur : Les jours du deuil de mon père approchent, alors je tuerai Jacob, mon frère.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.42'>Et l'on rapporta à Rebecca les propos d'Esaü, son fils aîné ; et elle envoya chercher Jacob, son fils cadet, et lui dit : Voici, Esaü, ton frère, va tirer vengeance de toi en te tuant.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.43'>Dès lors, mon fils, sois docile à ma voix : lève-toi et t'enfuis chez Laban, mon frère, à Charan,</verse>
        <verse osisID='Gen.27.44'>et reste auprès de lui quelque temps</verse>
        <verse osisID='Gen.27.45'>jusqu'à ce que l'animosité de ton frère se calme, que la colère de ton frère cesse à ton égard et qu'il oublie ce que tu lui as fait : alors je te ferai rechercher. Pourquoi vous perdrais-je les deux en un jour ?</verse>
        <verse osisID='Gen.27.46'>Et Rebecca dit à Isaac : Je suis dégoûtée de la vie à cause des filles de Heth ; si Jacob prend parmi les filles de Heth, parmi les filles du pays, une femme pareille à celles-là, que sera pour moi la vie ?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.28'>
        <verse osisID='Gen.28.1'>Alors Isaac fit venir Jacob et le bénit, et il lui donna ses ordres en ces termes : Tu ne prendras point de femme parmi les filles de Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.2'>Lève-toi et t'en va en Mésopotamie dans la maison de Béthuel, père de ta mère, et là choisis-toi une femme parmi les filles de Laban, frère de ta mère.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.3'>Et que Dieu, le Tout-Puissant, te bénisse et te rende fécond et te multiplie, afin que tu deviennes une multitude de peuples.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.4'>Et qu'il te confère la bénédiction d'Abraham, à toi et à ta postérité avec toi, afin que tu possèdes le pays de tes pèlerinages, que Dieu a donné à Abraham.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.5'>Et Isaac congédia Jacob, qui prit son chemin vers la Mésopotamie, vers Laban, fils de Bcthuel, l'Araméen, frère de Rebecca, mère de Jacob et d'Esaü.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.6'>Et Esaü voyant qu'Isaac avait béni Jacob et l'avait envoyé en Mésopotamie pour s'y choisir une femme, en le bénissant et lui donnant cet ordre : Tu ne prendras point de femme parmi les filles de Canaan ;</verse>
        <verse osisID='Gen.28.7'>et que Jacob avait obéi à son père et à sa mère et était parti pour la Mésopotamie,</verse>
        <verse osisID='Gen.28.8'>Esaü vit alors que les filles de Canaan déplaisaient à son père Isaac,</verse>
        <verse osisID='Gen.28.9'>et Esaü alla chez Ismaël, et en sus des femmes qu'il avait, il épousa Mahalath, fille d'Ismaël, fils d'Abraham, sœur de Nebaioth.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.10'>Ainsi Jacob partit de Beersébah et gagna Charan.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.11'>Et étant arrivé en un certain lieu, il y passa la nuit, car le soleil était couché. Et prenant une des pierres de l'endroit il en fit son chevet, et il coucha dans ce lieu-là.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.12'>Alors il eut un songe, et voici, une échelle était dressée sur la terre, et son sommet touchait au ciel, et voici, les anges de Dieu la montaient et la descendaient.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.13'>Et voici, l'Éternel se tenait au-dessus d'elle et disait : Je suis l'Éternel, Dieu d'Abraham, ton père, et Dieu d'Isaac. Cette terre où tu es couché, je te la donnerai à toi et à ta postérité.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.14'>Et ta postérité deviendra comme la poussière de la terre, et tu t'étendras à l'occident et à l'orient et au septentrion et au midi, et toutes les races de la terre auront leur bénédiction dans toi et dans ta postérité.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.15'>Et voici, je suis avec toi pour te garder partout où tu iras, et te ramener dans ce pays ; car je ne te quitterai point que je n'aie exécuté ce que je t'ai promis.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.16'>Alors Jacob se réveilla de son sommeil et dit : En vérité, l'Éternel est en ce lieu, et je ne le savais pas !</verse>
        <verse osisID='Gen.28.17'>Et il eut crainte et dit : Que ce lieu est redoutable ! Ce n'est autre chose que la maison de Dieu, et c'est la porte des cieux !</verse>
        <verse osisID='Gen.28.18'>Et Jacob se leva le matin, et prit la pierre dont il avait fait son chevet, et l'érigea en monument et versa de l'huile sur sa cime.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.19'>Et il donna à ce lieu le nom de Béthel ( maison de Dieu ) ; or dans l'origine Luz était le nom de la ville.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.20'>Et Jacob prononça un vœu en ces termes : Si Dieu est avec moi et me garde pendant le voyage que je fais maintenant, et me donne du pain pour me nourrir et des habits pour me vêtir,</verse>
        <verse osisID='Gen.28.21'>et si je reviens sain et sauf dans la maison de mon père, l'Éternel sera mon Dieu,</verse>
        <verse osisID='Gen.28.22'>et cette pierre que j'ai dressée comme monument, deviendra une maison de Dieu, et je Te paierai la dîme de tout ce que Tu me donneras.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.29'>
        <verse osisID='Gen.29.1'>Et levant les pieds, Jacob s'en alla au pays des enfants de l'orient.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.2'>Et il regarda, et voici, c'était une fontaine dans la campagne, et voici, là à côté reposaient trois troupeaux de brebis ; car c'est à cette fontaine qu'on abreuvait les troupeaux, et grande était la pierre qui en fermait l'ouverture.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.3'>Et tous les troupeaux y étaient ramassés, puis les bergers écartaient la pierre de l'ouverture de la fontaine, et abreuvaient leurs troupeaux, et ramenaient la pierre sur l'ouverture de la fontaine à sa place.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.4'>Alors Jacob leur dit : Mes frères, d'où êtes-vous ? Et ils répondirent : Nous sommes de Charan.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.5'>Et il leur dit : Connaissez-vous Laban, fils de Nachor ? Et ils répondirent : Nous le connaissons.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.6'>Et il leur dit : Tout va-t-il bien pour lui ? Et ils répondirent : Bien ; et voici venir Rachel, sa fille, avec son troupeau.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.7'>Et il dit : Voici, il est encore grand jour ; et il n'est pas temps de réunir les troupeaux ; abreuvez les brebis, puis allez, faites-les paître !</verse>
        <verse osisID='Gen.29.8'>Et ils répondirent : Nous ne le pouvons pas que tous les troupeaux ne soient ramassés ; c'est alors qu'on écarte la pierre de l'ouverture de la fontaine, et nous abreuvons les brebis.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.9'>Il s'entretenait encore avec eux, lorsque Rachel arriva avec le troupeau de son père, car elle était bergère.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.10'>Et lorsque Jacob vit Rachel, fille de Laban, frère de sa mère, et le troupeau de Laban, frère de sa mère, il s'approcha, et écarta la pierre de l'ouverture de la fontaine, et abreuva le troupeau de Laban, frère de sa mère.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.11'>Et Jacob embrassa Rachel, et éleva sa voix et pleura.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.12'>Et Jacob découvrit à Rachel qu'il était parent de son père, et qu'il était fils de Rebecca ; et elle courut en donner avis à son père.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.13'>Et lorsque Laban ouït parler de Jacob, fils de sa sœur, il accourut au devant de lui, et l'étreignit et l'embrassa, et l'amena dans sa maison ; et il raconta à Laban tous ces détails.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.14'>Alors Laban lui dit : Oui, tu es ma chair et mes os ! Et il demeura chez lui un mois de temps.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.15'>Alors Laban dit à Jacob : Mais n'es-tu pas mon parent, et me servirais-tu gratuitement ? Dis-moi quel doit être ton salaire.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.16'>Or Laban avait deux filles, l'aînée s'appelait Léa et la cadette, Rachel ;</verse>
        <verse osisID='Gen.29.17'>et Léa avait les yeux délicats, mais Rachel était belle de taille et belle de figure.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.18'>Et Jacob aimait Rachel et dit : Je te servirai sept ans pour Rachel, ta fille cadette.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.19'>Et Laban dit : J'aime mieux te la donner que de la donner à un autre homme : reste avec moi !</verse>
        <verse osisID='Gen.29.20'>Et Jacob servit sept années pour Rachel, et elles lui semblèrent comme quelques jours, parce qu'il l'aimait.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.21'>Et Jacob dit à Laban : Donne-moi ma femme, car mon temps est accompli, afin que j'habite avec elle.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.22'>Alors Laban rassembla tous les gens du lieu, et fit un festin.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.23'>Et le soir il prit Léa, sa fille, et la lui amena, et il s'approcha d'elle.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.24'>Et Laban donna à Léa, sa fille, pour servante, Zilpa sa servante.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.25'>Et le matin, voilà que c'était Léa ! Et il dit à Laban : Pourquoi en as-tu agi ainsi avec moi ? N'est-ce pas pour, Rachel que je t'ai servi ? et pourquoi m'as-tu trompé ?</verse>
        <verse osisID='Gen.29.26'>Et Laban dit : Ce n'est pas la pratique de ce lieu de placer la cadette avant l'aînée.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.27'>Passe la semaine [de noces] de celle-ci, puis nous te donnerons aussi l'autre pour le service que tu feras chez moi sept nouvelles années encore.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.28'>Et ainsi fit Jacob, qui accomplit la semaine de Léa ; puis il lui donna sa fille Rachel pour femme.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.29'>Et Laban donna pour servante à Rachel, sa fille, Bilha, sa servante.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.30'>Et il habita aussi avec Rachel et il aima aussi Rachel plus que Léa ; et il le servit sept nouvelles années encore.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.31'>Et l'Éternel voyant que Léa n'était pas aimée, la rendit féconde, tandis que Rachel était stérile.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.32'>Et Léa devint enceinte, et enfanta un fils, et elle l'appela du nom de Ruben ( voyez un fils ) ; car elle dit : L'Éternel a vu ma misère ; et maintenant mon mari m'aimera.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.33'>Et elle devint encore enceinte et enfanta un fils et dit : L'Éternel a ouï que je ne suis pas aimée, et Il m'a accordé aussi celui-ci. Et elle l'appela du nom de Siméon ( exaucement ).</verse>
        <verse osisID='Gen.29.34'>Et elle devint encore enceinte, et enfanta un fils et dit : Pour cette fois mon mari s'attachera à moi, car je lui ai enfanté trois fils ; c'est pourquoi on l'appela du nom de Lévi ( attachement ).</verse>
        <verse osisID='Gen.29.35'>Et elle devint encore enceinte et enfanta un fils et dit : Cette fois je louerai l'Éternel ; c'est pourquoi elle l'appela du nom de Juda ( louange de Dieu ). Et elle cessa d'enfanter.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.30'>
        <verse osisID='Gen.30.1'>Et Rachel voyant qu'elle ne donnait point d'enfants à Jacob, elle fut jalouse de sa sœur, et elle dit à Jacob : Procure-moi des enfants ! sinon, je meurs !</verse>
        <verse osisID='Gen.30.2'>Et Jacob s'irrita contre Rachel et dit : Ne suis-je pas aussi sous la dépendance de Dieu qui t'a refusé le fruit d'un sein fécond ?</verse>
        <verse osisID='Gen.30.3'>Et elle dit : Voici ma servante Bilha, habite avec elle afin que je reçoive sur mes genoux ce qui naîtra d'elle, et que par elle moi aussi je me fasse une maison.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.4'>Et elle lui donna Bilha, sa servante, pour femme, et Jacob habita avec elle.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.5'>Et Bilha devint enceinte et enfanta à Jacob un fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.6'>Alors Rachel dit : Dieu a été mon arbitre et a aussi écouté ma voix et m'a donné un fils. C'est pourquoi elle l'appela du nom de Dan ( arbitre ).</verse>
        <verse osisID='Gen.30.7'>Et Bilha, servante de Rachel, devint encore enceinte et enfanta à Jacob un second fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.8'>Alors Rachel dit : J'ai soutenu avec ma sœur des luttes de Dieu, et je l'ai emporté. Et elle l'appela du nom de Nephthali ( ma lutte ).</verse>
        <verse osisID='Gen.30.9'>Et Léa, voyant qu'elle cessait d'avoir des enfants, prit Zilpa, sa servante, et la donna à Jacob pour femme.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.10'>Et Zilpa, servante de Léa, enfanta à Jacob un fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.11'>Alors Léa dit : Avec bonheur ! Et elle l'appela du nom de Gad ( bonne étoile ).</verse>
        <verse osisID='Gen.30.12'>Et Zilpa, servante de Léa, enfanta à Jacob un second fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.13'>Alors Léa dit : A ma félicité ! Car les filles des hommes me féliciteront. Et elle l'appela du nom d'Asser ( l'heureux ).</verse>
        <verse osisID='Gen.30.14'>Et Ruben sortit au temps de la moisson des blés, et trouva des mandragores dans les champs, et il les apporta à Léa, sa mère. Alors Rachel dit à Léa : Donne-moi donc des mandragores de ton fils !</verse>
        <verse osisID='Gen.30.15'>Et Léa lui répondit : Est-ce si peu de m'avoir pris mon mari, que tu veux aussi prendre les mandragores de mon fils ? Et Rachel dit : Eh bien ! il couchera avec toi cette nuit pour les mandragores de ton fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.16'>Et comme Jacob revenait des champs le soir, Léa sortit à sa rencontre et lui dit : Tu t'approcheras de moi, car je t'ai retenu en cédant les mandragores de mon fils. Et il coucha avec elle cette nuit-là.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.17'>Et Dieu exauça Léa, et elle devint enceinte, et enfanta à Jacob un cinquième fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.18'>Alors Léa dit : Dieu ma donné mon salaire, pour avoir donné ma servante à mon mari. Et elle l'appela du nom de Issaschar ( c'est le salaire ).</verse>
        <verse osisID='Gen.30.19'>Et Léa devint encore enceinte et enfanta à Jacob un sixième fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.20'>Alors Léa dit : Dieu m'a fait un beau don ; maintenant mon mari demeurera avec moi, puisque je lui ai enfanté six fils. Et elle l'appela du nom de Zabulon ( demeure ).</verse>
        <verse osisID='Gen.30.21'>Et ensuite elle enfanta une fille et l'appela du nom de Dina.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.22'>Et Dieu se souvint de Rachel et l'exauça et la rendit féconde.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.23'>Et elle devint enceinte et enfanta un fils et dit : Dieu a enlevé mon opprobre.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.24'>Et elle l'appela du nom de Joseph ( il enlève ) et dit : Que Dieu ajoute en ma faveur un autre fils !</verse>
        <verse osisID='Gen.30.25'>Et lorsque Rachel eut enfanté Joseph, Jacob dit à Laban : Donne-moi mon congé, pour que je puisse m'en aller chez moi et dans mon pays.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.26'>Donne-moi mes femmes et mes enfants pour lesquels je t'ai servi, afin que je parte ; car tu connais mon service que j'ai accompli pour toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.27'>Laban lui dit : Ah ! si j'avais trouvé grâce à tes yeux… J'avais bien auguré que l'Éternel me bénirait par ton moyen.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.28'>Et il dit : Fixe le salaire que je te devrai, et je te le paierai.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.29'>Et [Jacob] lui dit : Tu sais comment je t'ai servi, et ce que ton troupeau est devenu avec moi.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.30'>Car ce que tu avais avant moi était peu de chose, et il y a eu accroissement considérable, et l'Éternel envoyait chez toi la bénédiction sur mes pas ; et maintenant, quand travaillerai-je aussi pour ma maison ?</verse>
        <verse osisID='Gen.30.31'>Et [Laban] dit : Que dois-je te donner ? Et Jacob répondit : Tu ne me donneras rien ; mais si tu veux me traiter à ces conditions-ci, je reprendrai la conduite et la garde de tes brebis :</verse>
        <verse osisID='Gen.30.32'>aujourd'hui je parcourrai tout ton troupeau, mettant à part parmi les brebis toutes les pièces marquetées et tachetées, et toutes les brunes, et parmi les chèvres toutes celles qui sont tachetées et marquetées ; et ce sera là mon salaire.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.33'>Et ma droiture répondra pour moi demain, quand tu en viendras à mon salaire : toutes les chèvres qui ne seront pas tachetées et marquetées, et toutes les brebis qui ne seront pas brunes, seront un vol chez moi.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.34'>Et Laban dit : Eh bien ! qu'il en soit comme tu le dis.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.35'>Et le jour même il mit à part les boucs bigarrés et tachetés, et toutes les chèvres marquetées et tachetées, toutes celles où il y avait du blanc, et tout ce qu'il y avait de brebis noires, et il les remit aux soins de ses fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.36'>Et il mit un espace de trois journées de marche entre lui et Jacob, et Jacob eut la conduite du reste du troupeau de Laban.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.37'>Alors Jacob se pourvut de baguettes fraîches de peuplier blanc, d'amandier et d'érable, et il y pela des bandes blanches, en mettant à nu le blanc du bois.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.38'>Puis il plaça les verges qu'il avait ainsi écorcées, dans les auges, les abreuvoirs où les brebis venaient boire les unes vis-à-vis des autres. Et elles s'accouplaient lorsqu'elles venaient boire.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.39'>Et les brebis s'accouplaient tournées vers les baguettes, et elles mettaient bas des portées bigarrées, tachetées et marquetées.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.40'>Et Jacob mettait à part les agneaux bigarrés, et il faisait que les brebis eussent en vue les bigarrées et toutes les brunes appartenant au troupeau de Laban, et il se formait des troupeaux séparés qu'il ne joignait point au troupeau de Laban.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.41'>Et toutes les fois que les moutons vigoureux s'accouplaient, Jacob plaçait les verges devant les yeux des brebis dans les auges, pour que l'accouplement se fit en face des baguettes ;</verse>
        <verse osisID='Gen.30.42'>mais quand les brebis étaient débiles, il ne les plaçait pas ; et ainsi les débiles allaient à Laban et les vigoureuses à Jacob.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.43'>Et Jacob s'accrut de plus en plus, et il acquit un grand nombre de brebis et de servantes et de serviteurs et de chameaux et d'ânes.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.31'>
        <verse osisID='Gen.31.1'>Et il entendit les propos des fils de Laban qui disaient : Jacob s'est emparé de tout ce qui était à notre père, et c'est de ce qui était à notre père qu'il a formé toute cette opulence.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.2'>Et Jacob remarqua l'air de Laban, et voici, il n'était plus envers lui comme ci-devant.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.3'>Et l'Éternel dit à Jacob : Retourne au pays de tes pères et au lieu de ta naissance, et je serai avec toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.4'>Alors Jacob dépêcha auprès de Rachel et de Léa pour les faire venir aux champs vers son troupeau.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.5'>Et il leur dit : Je vois que votre père n'a plus pour moi le même air que ci-devant ; mais le Dieu de mon père a été avec moi.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.6'>Vous-mêmes vous savez que j'ai servi votre père de tout mon pouvoir,</verse>
        <verse osisID='Gen.31.7'>mais votre père m'a trompé et a changé mon salaire dix fois, mais Dieu ne lui a pas permis de me nuire.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.8'>Quand il parlait ainsi : Tu auras pour ton salaire les tachetées, toutes les brebis mettaient bas des agneaux tachetés ; et quand il disait : Tu auras pour salaire les bigarrées, tout le troupeau mettait bas des portées bigarrées.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.9'>C'est ainsi que Dieu a retiré le troupeau de votre père et me l'a donné.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.10'>Et il arriva à l'époque de l'accouplement des brebis que je levai les yeux, et eus une vue en songe ; et voilà que les béliers qui saillissaient les brebis, étaient bigarrés, tachetés et marquetés.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.11'>Et l'ange de Dieu me dit dans le songe : Jacob ! Et je dis : Me voici.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.12'>Et il dit : Lève donc les yeux et regarde ! tous les béliers qui saillissent les brebis, sont bigarrés, tachetés et marquetés ; car j'ai vu tout ce que te fait Laban.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.13'>Je suis le Dieu de Beth-El où tu as oint un monument et où tu m'as fait un vœu. Or lève-toi, quitte ce pays, et retourne au pays de ta naissance.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.14'>Alors Rachel et Léa répondirent et lui dirent : Avons-nous encore une part et un héritage dans la maison de notre père ?</verse>
        <verse osisID='Gen.31.15'>N'avons-nous pas été regardées par lui comme des étrangères ? car il nous a vendues, et a aussi mangé l'argent payé pour nous.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.16'>Toute la richesse que Dieu a retirée à notre père, est à nous et à nos enfants : dès lors fais tout ce que Dieu t'a dit.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.17'>Sur quoi Jacob se mit en devoir et fit monter ses fils et ses femmes sur les chameaux</verse>
        <verse osisID='Gen.31.18'>et emmena tout son bétail et tous ses biens qu'il avait acquis, le bétail qui était sa propriété acquise en Mésopotamie, pour venir joindre son père Isaac au pays de Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.19'>Cependant Laban était allé faire la tonte de ses brebis. Et Rachel déroba les Théraphims de son père.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.20'>Et Jacob trompa le cœur de Laban, l'Araméen, en ne le prévenant pas de sa fuite.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.21'>Il prit donc la fuite avec tout ce qui lui appartenait, et il se mit en route et passa le fleuve, et prit la direction de la montagne de Galaad.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.22'>Et le troisième jour Laban eut avis de la fuite de Jacob.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.23'>Alors il prit ses frères avec lui, et le poursuivit sept journées de marche et il l'atteignit à la montagne de Galaad.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.24'>Mais Dieu vint trouver Laban, l'Araméen, dans un songe de la nuit et lui dit : Garde-toi de rien dire à Jacob, ni en bien, ni en mal !</verse>
        <verse osisID='Gen.31.25'>Laban atteignit donc Jacob. Or Jacob avait dressé sa tente sur la montagne, et Laban la dressa aussi avec ses frères sur la montagne de Galaad.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.26'>Alors Laban dit à Jacob : Qu'as-tu fait d'avoir trompé mon cœur et emmené mes filles comme des captives prises avec l'épée ?</verse>
        <verse osisID='Gen.31.27'>Pourquoi fuir clandestinement, et me tromper et ne pas m'informer ? et je t'aurais accompagné joyeusement, au son des chants, de la cymbale et du luth.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.28'>Et pourquoi ne m'as-tu pas laissé donner le baiser à mes fils et à mes filles ? Dès lors tu as follement agi.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.29'>J'ai la force en main pour vous faire du mal, mais le Dieu de votre père m'a parlé hier et m'a dit : Garde-toi de rien dire à Jacob, ni en bien, ni en mal.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.30'>Eh bien ! tu es parti parce que tu languissais après la maison de ton père ; mais pourquoi m'as-tu dérobé mes dieux ?</verse>
        <verse osisID='Gen.31.31'>Alors Jacob répondit et dit à Laban : J'étais en crainte pensant que tu me soustrairais tes filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.32'>Mais celui chez qui tu trouveras tes dieux, ne restera pas en vie ! En présence de nos frères fouille ce qui m'appartient, et reprends-les. Or Jacob ignorait que Rachel les avait dérobés.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.33'>Puis Laban entra dans la tente de Jacob et dans la tente de Léa et dans la tente des deux servantes, et ne trouva rien ; et il sortit de la tente de Léa et entra dans la tente de Rachel.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.34'>Or Rachel avait pris les Théraphims et les avait mis dans le bât d'un chameau et s'était assise dessus. Et Laban fouilla toute la tente et ne trouva rien.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.35'>Et elle dit à son père : Que mon seigneur ne s'irrite pas de ce que je ne puis me lever devant toi, car j'ai ce qui survient aux femmes. Et il chercha et ne trouva point les Théraphims.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.36'>Alors Jacob s'irrita et querella Laban ; et prenant la parole Jacob dit à Laban : Quel est mon crime, quel est mon péché</verse>
        <verse osisID='Gen.31.37'>pour que tu m'aies poursuivi, pour que tu aies fouillé tous mes bagages ? Lequel de tous les meubles de ta maison as-tu trouvé ? Produis-le ici devant mes frères et tes frères, et qu'ils soient arbitres entre nous deux !</verse>
        <verse osisID='Gen.31.38'>Voici vingt ans que j'ai passés avec toi ; tes brebis et tes chèvres n'ont point avorté, et je n'ai pas mangé les béliers de ton troupeau ;</verse>
        <verse osisID='Gen.31.39'>je ne t'apportais point les bêtes déchirées, j'en supportais la perte, et tu me réclamais ce qui m'était volé de jour et ce qui m'était volé de nuit ;</verse>
        <verse osisID='Gen.31.40'>de jour j'étais dévoré par le chaud, et de nuit par la froidure, et le sommeil fuyait mes paupières.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.41'>Me voici avec vingt ans passés à te servir dans ta maison, quatorze ans pour tes deux filles et six ans pour ton troupeau ; et dix fois tu as changé mon salaire.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.42'>Si le Dieu de mon père et le Dieu d'Abraham et Celui qu'Isaac redoute n'eût été avec moi, tu m'aurais laissé partir sans rien. Dieu a eu égard à ma misère et au labeur de mes mains, et la nuit dernière Il a jugé.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.43'>Alors Laban répondit et dit à Jacob : Ces filles sont mes filles, et ces fils, mes fils, et ce troupeau, mon troupeau, et tout ce que tu vois, est à moi ; et pour mes filles que puis-je faire aujourd'hui, et pour leurs fils qu'elles ont enfantés ?</verse>
        <verse osisID='Gen.31.44'>Eh bien donc ! faisons un pacte moi et toi et qu'il soit témoin entre moi et toi !</verse>
        <verse osisID='Gen.31.45'>Alors Jacob prit une pierre, et l'érigea en monument.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.46'>Et Jacob dit à ses frères : Ramassez des pierres ; et ils prirent des pierres et en firent une pile, et ils mangèrent là sur la pile.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.47'>Et Laban l'appela du nom de Jegar Sahadutha ; mais Jacob l'appela Galed ( pile du témoignage ).</verse>
        <verse osisID='Gen.31.48'>Et Laban dit : Que cette pile soit aujourd'hui témoin entre moi et toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.49'>C'est pourquoi on l'appelle du nom de Galed et de Mitspa ( vedette ) parce qu'il dit : Que l'Éternel veille entre toi et moi, quand nous ne serons plus en vue l'un de l'autre,</verse>
        <verse osisID='Gen.31.50'>à ce que tu ne rendes pas mes filles malheureuses, et que tu n'associes pas d'autres femmes à mes filles. Personne n'est avec nous, vois, Dieu est témoin entre moi et toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.51'>Et Laban dit à Jacob : Voici cette pile, et voici ce monument que j'ai élevé entre toi et moi,</verse>
        <verse osisID='Gen.31.52'>qu'elle soit témoin cette pile, qu'il soit témoin ce monument, que pour nous nuire l'un à l'autre nous ne nous avancerons point au-delà de ce monument, ni moi de ton côté, ni toi de mon côté.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.53'>Que le Dieu d'Abraham et le Dieu de Nachor soit soit juge entre nous, le Dieu de leurs pères. Alors Jacob jura par Celui qu'Isaac, son père, redoutait.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.54'>Et Jacob offrit un sacrifice sur la montagne, et il invita ses frères à manger le pain, et ils mangèrent le pain et passèrent la nuit sur la montagne.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.55'>Et Laban se leva le matin, et donna le baiser à ses fils et à ses filles, et les bénit et partit, et Laban retourna chez lui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.32'>
        <verse osisID='Gen.32.1'>Jacob de son côté poursuivit sa route, et il eut la rencontre d'anges de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.2'>Et il dit en les voyant : C'est le camp de Dieu ! Et il donna à ce lieu le nom de Mahanaïm ( double camp ).</verse>
        <verse osisID='Gen.32.3'>Et Jacob envoya devant lui des messagers à Esaü, son frère, dans le pays de Seïr, dans le pays d'Edom ;</verse>
        <verse osisID='Gen.32.4'>et il leur donna ses instructions en ces termes : Ainsi vous parlerez à mon seigneur Esaü : Ainsi parle ton serviteur Jacob : J'ai séjourné chez Laban et y suis resté jusqu'à présent,</verse>
        <verse osisID='Gen.32.5'>et j'ai acquis des bœufs et des ânes, des brebis, et des serviteurs et des servantes, et j'en fais donner avis à mon seigneur, pour trouver grâce à tes yeux.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.6'>Et les messagers revinrent auprès de Jacob en disant : Nous nous sommes rendus chez ton frère, chez Esaü ; et de plus il est en marche à ta rencontre et a quatre cents hommes avec lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.7'>Alors Jacob craignit fort et fut dans la détresse, et il partagea le monde qui était avec lui, et le menu et le gros bétail et les chameaux, en deux camps.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.8'>Et il dit : Si Esaü fond sur l'un des camps et le met en déroute, le camp qui restera pourra se sauver.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.9'>Et Jacob dit : Dieu de mon père Abraham, et Dieu de mon père Isaac, Éternel, qui m'as dit : Retourne dans ton pays et dans ta patrie, je veux être ton bienfaiteur !</verse>
        <verse osisID='Gen.32.10'>je Suis trop petit pour toutes les grâces et pour toute la fidélité que tu as montrée à ton serviteur ; car avec mon bâton j'ai passé ce Jourdain, et maintenant je forme deux caravanes.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.11'>Ah ! sauve-moi de la main de mon frère, de la main d'Esaü, car je le redoute, je crains qu'il ne vienne et ne me fasse tomber sous ses coups, la mère sur les enfants.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.12'>Aussi bien tu as dit : Je veux être ton bienfaiteur, et rendre ta postérité égale au sable de la mer, qu'on ne peut compter tant il est immense.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.13'>Et il passa cette nuit en ce lieu, et il prit dans ce qu'il transportait avec lui un présent pour Esaü, son frère,</verse>
        <verse osisID='Gen.32.14'>deux cents chèvres, vingt boucs, deux cents brebis et vingt béliers,</verse>
        <verse osisID='Gen.32.15'>trente chamelles mères avec leurs petits, quarante vaches et dix taureaux, vingt ânesses et dix ânes.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.16'>Et il les remit à ses serviteurs, chaque troupeau séparément, et il dit à ses serviteurs : Précédez-moi, et laissez une distance entre un troupeau et l'autre.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.17'>Et il donna cet ordre au premier : Si Esaü, mon frère, te rencontre et te fait cette question : A qui es-tu ? et où vas-tu ? et à qui est ce troupeau qui est devant toi ?</verse>
        <verse osisID='Gen.32.18'>tu répondras : A ton serviteur Jacob ; c'est un présent envoyé à mon seigneur Esaü, et voici, il vient lui-même après nous.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.19'>Et il donna aussi ses ordres et au second, et au troisième, et à tous ceux qui marchaient derrière les troupeaux, en ces termes : C'est en ces termes que vous parlerez à Esaü, quand vous le trouverez,</verse>
        <verse osisID='Gen.32.20'>et vous direz : Voici, ton serviteur Jacob vient aussi après nous. Car il se disait : Je veux l'apaiser au moyen du présent qui me précède, et ensuite je le verrai ; peut-être me fera-t-il bon accueil.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.21'>Et ainsi le présent prenait l'avance sur lui ; et il passa cette nuit au camp.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.22'>Et il se leva la même nuit et prit ses deux femmes et ses deux servantes et ses onze enfants, et passa le gué du Jabok,</verse>
        <verse osisID='Gen.32.23'>et les prit et leur fit passer la rivière, et il transporta tout ce qu'il avait.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.24'>Et Jacob resta ainsi seul. Alors un homme lutta avec lui jusqu'au lever de l'aurore.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.25'>Et voyant qu'il ne pouvait le vaincre, il le frappa à l'articulation de la hanche, et l'articulation de la hanche de Jacob fut luxée pendant qu'il luttait avec lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.26'>Et il dit : Laisse-moi aller, car l'aurore se lève. Et il dit : Je ne te laisse point aller que tu ne m'aies béni.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.27'>Et il lui dit : Quel est ton nom ? Et il répondit : Jacob.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.28'>Et il dit : Jacob ne sera plus le nom dont on t'appellera, mais Israël, car tu as lutté avec Dieu et avec des hommes et tu l'as emporté.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.29'>Et Jacob l'interrogeant lui dit : Découvre-moi donc ton nom. Et il dit : Pourquoi me demandes-tu donc mon nom ? Et Il le bénit là.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.30'>Et Jacob appela ce lieu du nom de Pniel ( face de Dieu ) ; « car j'ai vu Dieu face à face et mon âme a été sauvée. »</verse>
        <verse osisID='Gen.32.31'>Et le soleil se levait comme il passait à Pniel ; mais il boitait de sa hanche.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.32'>C'est pourquoi les enfants d'Israël ne mangent point jusqu'aujourd'hui le tendon qui est à l'articulation de la hanche, parce qu'il avait frappé l'articulation de la hanche de Jacob, le tendon.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.33'>
        <verse osisID='Gen.33.1'>Et Jacob leva les yeux et regarda, et voilà qu'Esaü arrivait, et avec lui quatre cents hommes. Alors il distribua les enfants à Léa et Rachel, et aux deux servantes ;</verse>
        <verse osisID='Gen.33.2'>et il plaça les servantes et leurs enfants en tête et Léa et ses enfants ensuite et Rachel et Joseph à l'arrière.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.3'>Lui-même marchait devant eux, et il s'inclina sept fois contre terre jusqu'à ce qu'il fût près de son frère.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.4'>Alors Esaü courut à sa rencontre, et l'étreignit et se jeta à son cou et l'embrassa ; et ils pleurèrent.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.5'>Et levant les yeux il aperçut les femmes et les enfants et il dit : Qui as-tu là ? Et il répondit : Les enfants dont Dieu a gratifié ton serviteur.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.6'>Alors les servantes s'avancèrent avec leurs enfants et se prosternèrent.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.7'>Et Léa s'avança aussi avec ses enfants et ils se prosternèrent ; puis Joseph s'avança et Rachel, et ils se prosternèrent.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.8'>Et il dit : Que te proposes-tu avec toute cette caravane que j'ai rencontrée ? Et il répondit : De trouver grâce aux yeux de mon seigneur.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.9'>Et Esaü dit : Je suis dans l'abondance, mon frère ! garde ce que tu as !</verse>
        <verse osisID='Gen.33.10'>Et Jacob dit : Mais non ! si j'ai pu trouver grâce à tes yeux, tu accepteras mon présent de ma main ; c'est pourquoi j'ai regardé ta face comme on regarde la face de Dieu, et tu m'as fait un gracieux accueil.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.11'>Accepte donc mon présent qui t'a été offert ; car Dieu m'a été propice et le tout m'appartient. Et il le pressa, et il accepta.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.12'>Et Esaü dit : Partons et mettons-nous en route, et je te précéderai.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.13'>Et Jacob dit : Mon seigneur sait que les enfants sont délicats et que j'ai des brebis et des vaches qui allaitent ; et si on leur faisait hâter le pas un seul jour, tout le troupeau périrait.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.14'>Que mon seigneur prenne l'avance sur son serviteur, et moi je pourrai cheminer à mon aise en suivant le pas des troupeaux qui me précéderont, et le pas des enfants jusqu'à ce que j'arrive chez mon seigneur à Seïr.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.15'>Et Esaü dit : Je te laisserai une escorte des gens qui sont avec moi. Et il répondit : Pourquoi donc ? que je trouve seulement grâce aux yeux de mon seigneur !</verse>
        <verse osisID='Gen.33.16'>Et ce jour-là Esaü prit son chemin vers Séïr.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.17'>Jacob de son côté se transporta à Succoth et il bâtit une maison pour lui, et pour ses troupeaux il fit des huttes ; c'est pourquoi on appelle ce lieu du nom de Succoth ( huttes ).</verse>
        <verse osisID='Gen.33.18'>Et Jacob arriva sain et sauf à la ville de Sichem située dans le pays de Canaan, lors de son retour de Mésopotamie, et il campa devant la ville.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.19'>Et il acheta la portion de terrain où il avait dressé sa tente, des fils de Hémor, père de Sichem, pour le prix de cent kesitas.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.20'>Et là il érigea un autel qu'il nomma [Autel] de Dieu, du Dieu d'Israël.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.34'>
        <verse osisID='Gen.34.1'>Et Dina, fille de Léa de qui elle était née à Jacob, sortit pour visiter les filles du pays.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.2'>Et elle fut aperçue de Sichem, fils de Hémor, le Hévite, prince du pays, qui l'enleva et coucha avec elle et la déshonora.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.3'>Et son cœur était épris de Dina, fille de Jacob, et il aimait la jeune fille, et lui parlait à toucher son cœur.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.4'>Et Sichem s'adressa à Hémor, son père, et dit : Procure-moi cette jeune fille pour femme.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.5'>Et Jacob apprit qu'il avait déshonoré Dina, sa fille ; or ses fils étaient aux champs avec ses troupeaux, et Jacob se tut jusqu'à leur retour.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.6'>Alors Hémor, père de Sichem, se rendit chez Jacob pour lui parler.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.7'>Et aussitôt informés, les fils de Jacob revinrent des champs ; et ces hommes furent chagrinés et fort irrités de ce qu'il eût commis en Israël une infamie en couchant avec la fille de Jacob, ce qui ne devait pas se faire.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.8'>Alors Hémor leur parla en ces termes : Le cœur de Sichem, mon fils, s'est attaché à votre fille : accordez-la-lui pour femme.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.9'>Et alliez-vous avec nous, donnez-nous vos filles et épousez les nôtres ;</verse>
        <verse osisID='Gen.34.10'>et demeurez avec nous ; le pays vous étant ouvert, fixez-vous-y, et y faites vos affaires et y devenez propriétaires !</verse>
        <verse osisID='Gen.34.11'>Et Sichem dit au père et aux frères de Dina : Que je trouve grâce à vos yeux, et ce que vous me direz je le donnerai :</verse>
        <verse osisID='Gen.34.12'>imposez-moi fortement pour la dot et le présent nuptial, et je paierai ainsi que vous fixerez ; mais accordez-moi la jeune fille pour femme.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.13'>Alors les fils de Jacob dans leur réponse à Sichem et à Hémor, son père, usèrent de supercherie, ainsi que dans leurs discours, parce qu'il avait déshonoré Dina leur sœur,</verse>
        <verse osisID='Gen.34.14'>et leur dirent : Nous ne saurions faire ceci que de donner notre sœur à un incirconcis, car ce serait un opprobre pour nous.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.15'>Nous ne consentirons à votre demande que sous une condition, c'est que vous vous assimiliez à nous en circoncisant tous vos mâles :</verse>
        <verse osisID='Gen.34.16'>pour lors nous vous donnerons nos filles, nous prendrons vos filles et nous demeurerons avec vous et formerons un seul peuple.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.17'>Que si vous refusez de nous écouter et de vous faire circoncire, nous prendrons notre fille et nous en irons.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.18'>Et ces propositions agréèrent à Hémor et à Sichem, fils de Hémor.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.19'>Et le jeune homme ne balança pas à s'exécuter parce qu'il avait de l'inclination pour la fille de Jacob ; et il était plus honoré que personne dans la maison de son père.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.20'>Alors Hémor et Sichem, son fils, se rendirent à la porte de leur ville et parlèrent aux hommes de leur ville en ces termes :</verse>
        <verse osisID='Gen.34.21'>Ces hommes se montrent bien en tout avec nous ; il faut donc les laisser habiter le pays et y faire leurs affaires, et voici, le pays, vaste dans les deux sens, leur est ouvert, nous prendrons leurs filles pour femmes et nous sa leur marierons nos filles.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.22'>Mais ces hommes ne consentiront à demeurer avec nous pour former un seul peuple qu'autant que tous nos mâles seront circoncis, comme ils sont eux-mêmes circoncis.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.23'>Leurs troupeaux et leurs biens et tout leur bétail ne seront-ils pas à nous ? Seulement acceptons leur condition, afin qu'ils restent chez nous.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.24'>Et tous ceux qui parurent à la porte de la ville écoutèrent Hémor et Sichem, son fils, et se firent circoncire, tous les mâles qui parurent à la porte de la ville.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.25'>Et le troisième jour, comme ils ressentaient les douleurs, les deux fils de Jacob, Siméon et Lévi, frères de Dina, prirent chacun son épée et attaquèrent la ville en sécurité et égorgèrent tous les mâles,</verse>
        <verse osisID='Gen.34.26'>et ils passèrent aussi au fil de l'épée Hémor et Sichem, son fils, et retirèrent Dina de la maison de Sichem et partirent.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.27'>Cependant les fils de Jacob se jetèrent sur les blessés et pillèrent la ville à cause du déshonneur fait à leur sœur ;</verse>
        <verse osisID='Gen.34.28'>et ils enlevèrent le gros et le menu bétail, et leurs ânes et ce qui était dans la ville, et ce qui était dans les champs,</verse>
        <verse osisID='Gen.34.29'>et ils emmenèrent comme butin toutes leurs richesses et tous leurs enfants et leurs femmes, et pillèrent tout ce qui était dans les maisons.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.30'>Alors Jacob dit à Siméon et à Lévi : Vous me perdez en me mettant en mauvaise odeur auprès des habitants du pays des Cananéens et des Phériziens. Or je ne forme qu'une poignée d'hommes, et ils se ligueront contre moi, et ils me mettront en déroute, et je serai exterminé moi et ma maison.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.31'>Et ils dirent : Fallait-il traiter notre sœur comme une prostituée ?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.35'>
        <verse osisID='Gen.35.1'>Et Dieu dit à Jacob : Lève-toi, monte à Béthel et y demeure et fais-y un autel au Dieu qui t'est apparu quand tu fuyais devant Esaü, ton frère.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.2'>Alors Jacob dit à sa maison a et à tous ceux qui étaient avec lui : Éloignez les dieux étrangers qui sont parmi vous, et purifiez-vous et changez vos habits,</verse>
        <verse osisID='Gen.35.3'>puis nous partirons et monterons à Béthel, et là je ferai un autel au Dieu qui m'a exaucé au jour de ma détresse et a été avec moi durant le voyage que j'ai accompli.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.4'>Alors ils livrèrent à Jacob tous les dieux étrangers qu'ils retenaient, et les boucles qui étaient à leurs oreilles, et Jacob les enfouit sous le chêne qui se trouvait près de Sichem.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.5'>Et ils se mirent en marche. Et la terreur de Dieu gagna toutes les villes de leurs alentours, tellement qu'on ne poursuivit point les fils de Jacob.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.6'>Et Jacob parvint à Luz, situé dans le pays de Canaan (c'est Béthel) lui et tout le monde qui était avec lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.7'>Et là il édifia un autel et donna à l'endroit le nom de [Autel] du Dieu de Béthel, parce que c'était là que Dieu s'était révélé à lui, quand il fuyait devant son frère.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.8'>Et alors mourut Debora, nourrice de Rebecca, et elle reçut la sépulture au-dessous de Béthel sous le chêne, auquel il donna le nom de Allon-Bachuth ( chêne des pleurs ).</verse>
        <verse osisID='Gen.35.9'>Et Dieu apparut encore à Jacob après son retour de Mésopotamie, et le bénit.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.10'>Et Dieu lui dit : Ton nom est Jacob ; désormais ton nom ne sera plus Jacob, mais Israël sera ton nom. Et Il lui donna le nom d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.11'>Et Dieu lui dit : Je suis Dieu, le Tout-Puissant. Sois fécond et te multiplie ; un peuple et une masse de peuples naîtront de toi et des rois sortiront de tes reins.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.12'>Et le pays que j'ai donné à Abraham et à Isaac, je veux te le donner et le donner à ta postérité après toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.13'>Et Dieu remontant le quitta au lieu où Il avait parlé avec lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.14'>Alors Jacob érigea un monument dans le lieu où Il avait parlé avec lui, un monument en pierre et y fit une libation et y versa de l'huile.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.15'>Et Jacob donna au lieu où Dieu avait parlé avec lui le nom de Beth-El ( maison de Dieu ).</verse>
        <verse osisID='Gen.35.16'>Et ils partirent de Béthel. Et on avait encore à franchir une traite jusqu'à Ephrata, lorsque Rachel enfanta, et elle eut un enfantement laborieux.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.17'>Et comme l'enfantement était laborieux, la sage-femme lui dit : Ne t'alarme pas, car c'est encore un fils qui te vient !</verse>
        <verse osisID='Gen.35.18'>Et lorsque rendant l'âme, elle se mourait, elle nomma son nom Ben-Oni ( mon fils de douleur ) ; mais son père l'appela Benjamin ( fils de la droite ).</verse>
        <verse osisID='Gen.35.19'>Ainsi mourut Rachel, et elle reçut la sépulture sur le chemin d'Ephrata, qui est Bethléhem.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.20'>Et Jacob érigea un cippe sur son tombeau, c'est le cippe de Rachel qu'on voit encore aujourd'hui.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.21'>Et Israël partit et dressa sa tente au-delà de la Tour-aux-Troupeaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.22'>Et pendant qu'Israël habitait cette contrée, Ruben prit son chemin, et coucha avec Bilha, concubine de son père. El Israël l'apprit.Et les fils de Jacob étaient au nombre de douze.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.23'>Fils de Léa : le premier-né de Jacob, Ruben, et Siméon et Lévi, et Juda et Issaschar et Zabulon.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.24'>Fils de Rachel : Joseph et Benjamin.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.25'>Fils de Bilha, servante de Rachel : Dan et Nephthali.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.26'>Fils de Zilpa, servante de Léa : Gad et Asser. Tels sont les fils de Jacob, qui lui naquirent en Mésopotamie.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.27'>Et Jacob arriva chez Isaac, son père, à Mamré, Kiriath-Arba, qui est Hébron, où Abraham et Isaac avaient séjourné.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.28'>Et les jours d'Isaac furent cent quatre-vingts ans ;</verse>
        <verse osisID='Gen.35.29'>alors Isaac expira et mourut, et il fut recueilli auprès de son peuple, vieux et rassasié de jours. Et Esaü et Jacob, ses fils, lui donnèrent la sépulture.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.36'>
        <verse osisID='Gen.36.1'>Et c'est ici l'histoire d'Esaü , qui est Edom.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.2'>Esaü prit ses femmes parmi les filles de Canaan : Ada, fille d'Elon, le Héthicn, et Oholibama, fille d'Ana, fille de Tsibéon, le Hévite, et</verse>
        <verse osisID='Gen.36.3'>Bosmath, fille d'Ismaël, sœur de Nebaioth.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.4'>Et Ada enfanta à Esaü Eliphaz, et Bosmath enfanta Reguel.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.5'>Et Oholibama enfanta Jeüs et Jaelam et Corah. Tels sont les fils d'Esaü, qui lui naquirent dans le pays de Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.6'>Et Esaü prit ses femmes et ses fils et ses filles et toutes les personnes de sa maison, et ses troupeaux et tout son bétail et tout son bien qu'il avait acquis au pays de Canaan, et se transporta dans un [autre] pays à distance de Jacob, son frère.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.7'>Car leurs biens étaient trop considérables pour qu'ils restassent ensemble, et le pays de leur séjour ne suffisait pas pour les contenir à cause de leurs troupeaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.8'>Et Esaü s'était établi dans la montagne de Séïr. Esaü est Edom.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.9'>Et c'est ici l'histoire d'Esaü, père des Edomites dans la montagne de Séïr.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.10'>Voici les noms des fils d'Esaü : Eliphaz, fils d'Ada, femme d'Esaü, Reguel, fils de Bosmath, femme d'Esaü.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.11'>Et les fils d'Eliphaz furent : Therman, Omar, Tsepho, et Gaetham et Kenaz.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.12'>Et Thimna était la concubine d'Eliphaz, fils d'Esaü, et elle enfanta Amalek à Eliphaz. Tels sont les fils d'Ada, femme d'Esaü.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.13'>Et voici les fils de Reguel : Nahath et Zerah, Samma et Mizza. Tels furent les fils de Bosmath, femme d'Esaü.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.14'>Et voici les fils d'Oholibama, fille d'Ana, fille de Tsibéon, femme d'Esaü : elle enfanta à Esaü Jehus et Jaelam et Corah.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.15'>Voici les chefs des fils d'Esaü : des fils d'Eliphaz, premier-né d'Esaü : le chef de Theiman, le chef d'Omar, le chef de Tsepho,</verse>
        <verse osisID='Gen.36.16'>le chef de Kenaz, le chef de Corah, le chef de Gaetham, le chef d'Amalek. Tels sont les chefs d'Eliphaz au pays d'Edom, tels les fils de Ada.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.17'>Et voici les fils de Reguel, fils d'Esaü : le chef de Nahath, le chef de Zerah, le chef de Samma, le chef de Mizza. Tels sont les chefs de Reguel au pays d'Edom, tels les fils de Bosmath, femme d'Esaü.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.18'>Et voici les fils d'Oholibama, femme d'Esaü : le chef de Jehus, le chef de Jaelam, le chef de Corah. Tels sont les fils d'Oholibama, fille de Ana, femme d'Esaü.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.19'>Tels sont les fils d'Esaü, tels leurs chefs ; il est le même que Edom.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.20'>Voici les fils de Séir, le Horite, habitants du pays : Lotan et Sobal et Tsibéon, et Ana</verse>
        <verse osisID='Gen.36.21'>et Dison et Etser et Disan. Tels sont les chefs des Horites, des fils de Séir au pays d'Edom.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.22'>Et les fils de Lotan furent : Hori et Heimam, et la sœur de Lotan était Thimna.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.23'>Et voici les fils de Sobal : Alvan et Manahath, et Eibal, Sepho et Onam.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.24'>Et voici les fils de Tsibéon : Aja et Ana ; c'est cet Ana qui trouva les sources chaudes dans le désert en gardant les ânes de Tsibeon, son père.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.25'>Et voici les fils d'Ana : Dison et Oholibama, fille d'Ana.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.26'>Et voici les fils de Dison : Hemdan et Esban et Jithran et Chran.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.27'>Voici les fils de Etser : Bilhan et Zahvan et Acan.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.28'>Voici les fils de Disan : Uz et Aran.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.29'>Voici les chefs des Horites : le chef de Lotan, le chef de Sobal, le chef de Tsibéon, le chef de Ana,</verse>
        <verse osisID='Gen.36.30'>le chef de Dison, le chef de Etser, le chef de Disan. Tels sont les chefs des Horites, leurs chefs au pays de Séir.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.31'>Et voici les rois qui régnèrent au pays d'Edom, avant que des rois régnassent sur les enfants d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.32'>Et Béla, fils de Beor, régna en Edom ; et le nom de sa ville était Dinaba.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.33'>Et Béla mourut, et il fut remplacé comme roi par Jobab, fils de Zerah, de Botsra.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.34'>Et Jobab mourut, et il fut remplacé comme roi par Husani du pays des Theimanites.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.35'>Et Husam mourut et il fut remplacé comme roi par Hadad, fils de Bedad, qui défit les Madianites dans les campagnes de Moab ; et le nom de sa ville était Havith.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.36'>Et Hadad mourut, et il fut remplacé comme roi par Samla de Masréca.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.37'>Et Samla mourut, et il fut remplacé comme roi par Saul, de Rechoboth sur le fleuve.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.38'>Et Saul mourut, et il fut remplacé comme roi par Baal-Hanan, fils de Achbor.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.39'>Et Baal-Hanan, fils de Achbor, mourut, et il fut remplacé comme roi par Hadar ; et le nom de sa ville était Pagu, et le nom de sa femme Mehetabeel, fille de Matred, fille de Mezaab.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.40'>Et voici les noms des chefs d'Esaü, selon leurs tribus, leurs territoires, leurs noms : le chef de Thimna, le chef de Alva, le chef de Jétheth,</verse>
        <verse osisID='Gen.36.41'>le chef de Oholibama, le chef d'Ela, le chef de Pinon,</verse>
        <verse osisID='Gen.36.42'>le chef de Kenaz, le chef de Theiman, le chef de Mibtsar,</verse>
        <verse osisID='Gen.36.43'>le chef de Magdiel, le chef de Iram. Tels sont les chefs d'Edom selon leurs territoires dans le pays de leur propriété. Tel est Esaü, père des Ëdomites.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.37'>
        <verse osisID='Gen.37.1'>Cependant Jacob habitait la contrée où séjournait son père, le pays de Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.2'>C'est ici l'histoire de Jacob. Joseph avait dix-sept ans lorsqu'il faisait avec ses frères paître les brebis ; or il était comme jeune garçon auprès des fils de Bilha et des fils de Zilpa, femmes de son père.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.3'>Et Joseph rapportait à son père le mal qu'on disait d'eux. Or Israël préférait Joseph à tous ses autres fils, parce qu'il était le fils de ses vieux jours ; et il lui fit une tunique longue à manches.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.4'>Et lorsque ses frères virent que le père le préférait à tous ses frères, ils le prirent en haine et ils ne pouvaient lui parler amicalement.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.5'>Et Joseph eut un songe, et il le raconta à ses frères, et ils le prirent encore plus en haine.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.6'>Et il leur dit : Ecoutez donc ce songe que j'ai eu !</verse>
        <verse osisID='Gen.37.7'>Voici, nous étions dans le champ à lier des gerbes ; et voilà que ma gerbe se dressa et resta debout ; et voilà que vos gerbes entourèrent ma gerbe et s'inclinèrent devant elle.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.8'>Alors ses frères lui dirent : Prétends-tu régner sur nous, et prétends-tu exercer l'empire sur nous ? Et ils le haïrent encore davantage à cause de ses songes et de ses discours.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.9'>Ensuite il eut encore un autre songe : Et voici, le soleil et la lune et onze étoiles s'inclinaient devant moi.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.10'>Et il le raconta à son père et à ses frères ; alors son père le tança et lui dit : Qu'est-ce que ce songe que tu as eu ? Faut-il que moi et ta mère et tes frères nous venions nous prosterner contre terre devant toi !</verse>
        <verse osisID='Gen.37.11'>Et ses frères furent jaloux de lui, mais son père garda la chose par devers lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.12'>Et ses frères partirent pour mener paître les troupeaux de leur père à Sichem.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.13'>Alors Israël dit à Joseph : Tes frères ne sont-ils pas au pâturage à Sichem ? Viens, je veux t'envoyer vers eux. Et il lui répondit : Me voici.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.14'>Et il lui dit : Va donc et vois dans quel état sont tes frères et les troupeaux, et rapporte-m'en des nouvelles. Il l'envoya ainsi de la vallée de Hébron, et il se rendit à Sichem.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.15'>Et un homme le trouva errant dans la campagne ; et l'homme l'interrogeant lui dit : Que cherches-tu ?</verse>
        <verse osisID='Gen.37.16'>Et il répondit : Je suis à la recherche de mes frères : indique-moi donc le pâturage où ils sont.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.17'>Et l'homme dit : Ils sont partis d'ici, car j'ai entendu qu'ils disaient : Allons à Dothan ! Alors Joseph se mit sur les traces de ses frères, et les trouva à Dothan.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.18'>Et ils l'aperçurent de loin ; et avant qu'il fût près d'eux, ils complotèrent de le faire mourir.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.19'>Et ils se disaient l'un à l'autre : Voici l'homme aux songes, le personnage arrive !</verse>
        <verse osisID='Gen.37.20'>Eh bien ! allons ! tuons-le, et nous le jetterons dans une de ces citernes, puis nous dirons : Une bête féroce l'a dévoré ; et nous verrons ce qu'il en sera de ses songes.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.21'>Et Ruben entendit, et il le sauva de leurs mains et dit : N'attentons pas à sa vie !</verse>
        <verse osisID='Gen.37.22'>Et Ruben leur dit : Ne versez point de sang, jetez-le dans cette citerne-ci au désert, mais ne portez point la main sur lui ! Son but était de le sauver de leurs mains pour le rendre à son père.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.23'>Et lorsque Joseph fut arrivé auprès de ses frères, ils le dépouillèrent de sa tunique, de cette tunique longue qu'il portait ;</verse>
        <verse osisID='Gen.37.24'>et ils le prirent et le jetèrent dans la citerne ; or la citerne était vide ; il n'y avait point d'eau.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.25'>Et ils s'assirent pour manger le pain ; alors ils levèrent les yeux et regardèrent, et voilà que c'était une caravane d'Ismaélites arrivant de Galaad ; et leurs chameaux étaient chargés d'aromates, de baume et de ladanum ; ils étaient en route pour les transporter en Égypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.26'>Alors Juda dit à ses frères : A quoi bon tuer notre frère et cacher son sang ?</verse>
        <verse osisID='Gen.37.27'>Venez, vendons-le aux Ismaélites, et ne portons pas la main sur lui ; car c'est notre frère, notre chair. Et ses frères l'écoutèrent.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.28'>Et il passait des Madianites, marchands ; alors ils retirèrent Joseph de la citerne et vendirent Joseph aux Ismaélites pour vingt sicles d'argent, et ceux-ci emmenèrent Joseph en Egygte.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.29'>Et lorsque Ruben revint à la citerne, voilà que Joseph n'était plus dans la citerne ! et il déchira ses vêtements.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.30'>Et il rejoignit ses frères et dit : L'enfant n'y est plus, et moi, où irai-je ?</verse>
        <verse osisID='Gen.37.31'>Et ils prirent la tunique de Joseph, et ayant tué un bouc ils plongèrent la tunique dans son sang,</verse>
        <verse osisID='Gen.37.32'>et ils envoyèrent porter la tunique longue à leur père avec ces paroles : Voici ce que nous avons trouvé, reconnais si c'est ou non la tunique de ton fils !</verse>
        <verse osisID='Gen.37.33'>Et il la reconnut et dit : La tunique de mon fils ! une bête féroce l'a dévoré : Joseph déchiré, déchiré !</verse>
        <verse osisID='Gen.37.34'>Et Jacob déchira ses habits, et entoura ses reins d'un cilice, et garda longtemps le deuil de son fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.35'>Et tous ses fils et toutes ses filles s'approchèrent pour le consoler, mais il ne voulut accepter aucune consolation et dit : Je veux descendre avec mon deuil vers mon fils aux Enfers ! et son père le pleurait.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.36'>Cependant les Madianites le vendirent en Égypte à Potiphar eunuque de Pharaon, chef des satellites.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.38'>
        <verse osisID='Gen.38.1'>Et il arriva dans ce temps-là que Juda alla se fixer plus bas que ses frères, et se tourna vers un homme d'Adullam nommé Hirah.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.2'>Et là Juda vit la fille d'un Cananéen nommé Suah, et il l'épousa, et habita avec elle.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.3'>Et elle devint enceinte et enfanta un fils, qu'il appela du nom de Ger.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.4'>Et elle devint encore enceinte et enfanta un fils qu'elle appela du nom d'Onan.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.5'>Et derechef elle enfanta un fils qu'elle appela du nom de Sélah ; or Juda était à Chesib, quand elle l'enfanta.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.6'>Et Juda choisit une femme à Ger, son premier-né, et Thamar était son nom.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.7'>Et Ger, premier-né de Juda, était méchant aux yeux de l'Éternel, et l'Éternel le fit mourir.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.8'>Alors Juda dit à Onan : Approche-toi de la femme de ton frère, et remplis à son égard le devoir du beau-frère, et suscite une postérité à ton frère.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.9'>Mais Onan savait que cette postérité ne serait pas pour lui ; et lorsqu'il s'approchait de la femme de son frère, il polluait le sol, afin de ne pas donner de postérité à son frère.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.10'>Et le procédé d'Onan déplut à l'Éternel qui le fit aussi mourir.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.11'>Alors Juda dit à Thamar, sa bru : Demeure veuve dans la maison de ton père, jusqu'à ce que Sélah, mon fils, soit adulte. Car il pensait empêcher que celui-ci ne mourût comme ses frères. Thamar s'en alla donc, et elle demeura dans la maison de son père.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.12'>Et il se passa longtemps, et la fille de Suah, femme de Juda, mourut ; et lorsque Juda fut consolé, il monta à Thimna vers les tondeurs de ses brebis, lui et Hirah d'Adullam, son ami.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.13'>Et avis en fut donné à Thamar en ces termes : Voilà que ton beau-père monte à Thimna pour la tonte de ses brebis.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.14'>Alors elle ôta ses habits de veuve, et se couvrit du voile, et ainsi enveloppée elle s'assit à la porte d'Enaïm qui est sur la route de Thimna. Car elle voyait que Sélah était adulte et qu'on ne la mariait point avec lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.15'>Et Juda la vit et la prit pour une prostituée, parce qu'elle avait caché son visage.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.16'>Et tirant de côté il l'accosta sur le chemin et lui dit : Allons ! livre-toi, je veux m'approcher de toi. Car il ignorait que ce fût sa bru.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.17'>Et elle dit : Que me donneras-tu pour ton approche ? Et il dit : Je t'enverrai un chevreau de mon troupeau. Et elle dit : A condition que tu me donnes un gage en attendant ton envoi.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.18'>Et il dit : Quel gage me faut-il te donner ? Et elle dit : Ton sceau et ton cordon et le bâton que tu as à la main. Alors il lui remit ces objets, et il s'approcha d'elle, et elle devint enceinte de lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.19'>Alors elle se leva et s'en alla, et ôta son voile et reprit son costume de veuve.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.20'>Et Juda envoya le chevreau par son ami d'Adullam, afin de retirer le gage des mains de la femme ; mais il ne la trouva point.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.21'>Et il interrogea les gens du lieu où elle était, disant : Où est cette courtisane qui était à Enaïm sur la route ? Et ils répondirent : Il n'y a pas eu ici de courtisane.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.22'>Et il retourna auprès de Juda et dit : Je ne l'ai point trouvée et même les gens du lieu m'ont dit : Il n'y a pas eu ici de courtisane.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.23'>Alors Juda dit : Qu'elle garde ! craignons de nous faire honnir. Ah bah ! j'ai envoyé ce chevreau ; et tu ne l'as pas trouvée !</verse>
        <verse osisID='Gen.38.24'>Et il arriva environ trois mois après que Juda reçut cet avis : Thamar, ta bru, s'est prostituée, et même la voilà enceinte ensuite de sa prostitution. Alors Juda dit : Amenez-la dehors et qu'elle soit brûlée !</verse>
        <verse osisID='Gen.38.25'>Comme on l'amenait, elle dépêcha auprès de son beau-père en lui faisant dire : C'est de l'homme auquel sont ces objets que je suis enceinte ; et ajoutant : Reconnais donc à qui est ce sceau, ce cordon et ce bâton !</verse>
        <verse osisID='Gen.38.26'>Alors Juda les reconnut, et dit : Elle est plus innocente que moi, parce que je ne l'ai pas donnée à mon fils Sélah. Et dès lors il ne la connut plus.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.27'>Et à l'époque où elle devait accoucher, voici, elle portait deux jumeaux dans son sein.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.28'>Et pendant l'enfantement l'un des deux présenta la main, et la sage-femme la prit et y attacha un fil de pourpre en disant : Celui-ci a paru le premier.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.29'>Et celui-ci ayant retiré sa main, son frère parut, et elle dit : Comme tu t'es ouvert la brèche ! Et on l'appela du nom de Pérets ( ouverture de brèche ).</verse>
        <verse osisID='Gen.38.30'>Et ensuite parut son frère qui avait à la main le fil de pourpre, et on l'appela du nom de Zérah ( point du jour ).</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.39'>
        <verse osisID='Gen.39.1'>Cependant Joseph fut emmené en Égypte, et Potiphar, eunuque de Pharaon, chef des satellites, Egyptien, l'acheta des Ismaélites qui l'avaient amené.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.2'>Et l'Éternel fut avec Joseph, et il fut un homme qui réussit étant dans la maison de son maître, l'Egyptien.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.3'>Et son maître voyant que l'Éternel était avec lui et faisait réussir entre ses mains tout ce qu'il entreprenait,</verse>
        <verse osisID='Gen.39.4'>Joseph trouva grâce à ses yeux, et fut à son service personnel, et son maître le fit intendant de sa maison et lui remit en main tout ce qu'il avait.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.5'>Et dès qu'il lui eut confié l'intendance de sa maison et de tout ce qu'il avait, l'Éternel bénit la maison de l'Egyptien pour l'amour de Joseph, et il y eut bénédiction de l'Éternel sur tout ce qui lui appartenait au dedans et au dehors.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.6'>Et il abandonna à Joseph le maniement de tout ce qu'il avait, et avec lui, il ne prenait plus souci de rien, sinon des aliments dont il se nourrissait. Or Joseph avait une belle taille et une belle figure.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.7'>Et sur ces entrefaites il advint que la femme de son maître porta ses regards sur Joseph, et lui dit : Couche avec moi !</verse>
        <verse osisID='Gen.39.8'>Et il s'y refusa et dit à la femme de son maître : Voici, mon maître ne revoit après moi quoi que ce soit dans la maison, et il m'a donné le maniement de tout ce qu'il a ;</verse>
        <verse osisID='Gen.39.9'>il n'a pas dans cette maison une plus haute position que moi, et il ne me tient à distance de rien, que de toi, parce que tu es sa femme : comment donc pour-rais-je commettre ce grand crime et pécher contre Dieu ?</verse>
        <verse osisID='Gen.39.10'>Et quoiqu'elle parlât à Joseph tous les jours, il ne voulait point l'écouter, pour coucher auprès d'elle et avoir commerce avec elle ;</verse>
        <verse osisID='Gen.39.11'>et il lui arriva dans ce temps, d'entrer dans la maison pour vaquer à son occupation, dans un moment où aucun des gens de la maison n'était au logis ;</verse>
        <verse osisID='Gen.39.12'>alors elle le saisit par son vêtement en disant : Couche avec moi ! Et il laissa son vêtement dans sa main, et s'enfuit et courut dehors.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.13'>Et quand elle vit qu'il lui avait laissé son vêtement dans la main, et s'était enfui dehors,</verse>
        <verse osisID='Gen.39.14'>elle appela les gens de sa maison et leur dit : Voyez, il nous a amené un homme hébreu pour se jouer de nous. Il est entré chez moi pour coucher avec moi ; alors j'ai appelé à haute voix,</verse>
        <verse osisID='Gen.39.15'>et quand il m'a entendu élever la voix et appeler, il a laissé son vêtement à mes côtés et s'est enfui et a couru dehors ;</verse>
        <verse osisID='Gen.39.16'>et elle posa le vêtement à côté d'elle en attendant le retour de son seigneur au logis.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.17'>Et elle lui parla dans ce sens en ces termes : L'esclave hébreu que tu nous as amené est entré chez moi pour se jouer de moi ;</verse>
        <verse osisID='Gen.39.18'>puis quand j'ai élevé la voix et appelé, il a laissé son vêtement à côté de moi et s'est enfui dehors.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.19'>Et à l'ouïe des discours de sa femme qui lui avait parlé en ces termes : Ton esclave m'a traitée de la sorte, le maître de Joseph fut enflammé de colère,</verse>
        <verse osisID='Gen.39.20'>et il le prit et le mit dans la maison de force, dans le lieu où les prisonniers du roi étaient détenus ; et il fut là dans la maison de force.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.21'>Mais l'Éternel fut avec Joseph et lui concilia de la bienveillance et lui fit trouver grâce aux yeux du commandant de la maison de force.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.22'>Et le commandant de la maison de force plaça sous l'autorité de Joseph tous les prisonniers qui étaient dans la maison de force ; et tout ce qui s'y faisait se faisait par lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.23'>Le commandant de la maison de force ne contrôlait rien de ce qu'il avait à manier, parce que l'Éternel était avec lui ; et l'Éternel faisait réussir ce qu'il entreprenait.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.40'>
        <verse osisID='Gen.40.1'>Et il arriva après ces choses que l'échanson du roi d'Égypte et le panetier faillirent envers leur seigneur, le roi d'Égypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.2'>Et Pharaon se courrouça contre ses deux eunuques, le grand échanson et le grand panetier.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.3'>Et il les incarcéra dans la maison du chef des satellites, dans la maison de force, lieu où Joseph était détenu.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.4'>Et le chef des satellites plaça Joseph auprès d'eux, et il les servait, et ils furent quelque temps en prison.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.5'>Alors ils eurent tous les deux un songe ; chacun le sien, dans une seule nuit, chacun avec un sens attaché à son songe, l'échanson et le panetier du roi d'Égypte détenus dans la maison de force.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.6'>Et Joseph entrant chez eux le matin les regarda, et voici, ils étaient sombres.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.7'>Et Joseph questionna les deux eunuques de Pharaon détenus avec lui dans la maison de son maître et leur dit : Pourquoi avez-vous un air triste aujourd'hui ?</verse>
        <verse osisID='Gen.40.8'>Et ils lui répondirent : Nous avons eu un songe, et il n'y a personne pour l'interpréter. Alors Joseph leur dit : N'est-ce pas à Dieu qu'appartiennent les interprétations ?</verse>
        <verse osisID='Gen.40.9'>Faites-m'en donc le récit ! Alors le grand échanson raconta à Joseph le songe qu'il avait eu, et lui dit : En songeant voilà que j'avais un cep devant moi.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.10'>Et le cep avait trois pampres ; et après avoir jeté ses bourgeons, il épanouit ses fleurs et les grappes donnèrent des raisins mûrs.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.11'>Or j'avais dans ma main la coupe de Pharaon ; alors je pris les raisins, et en exprimai le jus dans la coupe de Pharaon, et je mis la coupe dans la main de Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.12'>Alors Joseph lui dit : En voici l'interprétation : Les trois pampres sont trois jours ;</verse>
        <verse osisID='Gen.40.13'>encore trois jours et Pharaon te relèvera la tête et te rétablira dans ton poste, et tu mettras la coupe dans la main de Pharaon l'usage de ci-devant, quand tu étais son échanson.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.14'>Mais garde par devers toi le souvenir de moi, quand tu seras en bon point, et montre-moi de la bonté, et fais mention de moi auprès de Pharaon et tire-moi de cette maison !</verse>
        <verse osisID='Gen.40.15'>Car j'ai été ravi du pays des Hébreux, et ici je n'ai rien fait non plus pour être mis en prison.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.16'>Et le grand panetier voyant qu'il interprétait en bien, dit à Joseph : Dans le songe que j'ai fait, voici, j'avais trois corbeilles de pain blanc sur la tête.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.17'>Et la corbeille supérieure contenait de tous les aliments préparés pour Pharaon en boulangerie, et les oiseaux les mangeaient dans la corbeille que je portais sur la tête.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.18'>Alors Joseph répondit et dit : En voici l'interprétation : les trois corbeilles sont trois jours ;</verse>
        <verse osisID='Gen.40.19'>encore trois jours et Pharaon t'élèvera la tête, et te pendra à un arbre, et les oiseaux mangeront ta chair sur toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.20'>Et le troisième jour, jour de naissance de Pharaon, il se fit un festin à tous ses serviteurs, et il éleva la tête du grand échanson et la tête du grand panetier parmi ses serviteurs,</verse>
        <verse osisID='Gen.40.21'>en rétablissant le grand échanson dans son office d'échanson, pour qu'il mît la coupe dans la main de Pharaon,</verse>
        <verse osisID='Gen.40.22'>et en faisant pendre le grand panetier, conformément à l'interprétation que Joseph leur avait donnée.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.23'>Mais le grand échanson ne pensa point à Joseph qu'il oublia.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.41'>
        <verse osisID='Gen.41.1'>Et au bout de deux ans Pharaon eut un songe, et voici, il se tenait près du Nil.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.2'>Et voilà que du Nil surgirent sept vaches de belle apparence et au corps bien nourri, et elles se mirent à brouter parmi les roseaux ;</verse>
        <verse osisID='Gen.41.3'>et voilà que sept autres vaches surgirent après elles du fleuve, de chétive apparence et au corps maigre, et elles se mirent à côté des vaches qui étaient sur la rive du fleuve.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.4'>Et les vaches de chétive apparence et au corps maigre mangèrent les sept vaches de belle apparence et bien nourries. Puis Pharaon s'éveilla.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.5'>Et il se rendormit et fit un deuxième songe, et voici, sept épis croissaient sur une seule tige, bien fournis et beaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.6'>Et voilà que sept épis maigres et brûlés par le vent d'Est poussèrent après les premiers.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.7'>Et les épis maigres engloutirent les épis bien fournis et pleins. Puis Pharaon se réveilla, et voilà que c'était un songe.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.8'>Et le matin son esprit était agité, et il fit mander tous les hiérogrammates de l'Égypte et tous ses sages, et Pharaon leur raconta le songe qu'il avait eu ; mais aucun d'eux ne sut lui en donner l'interprétation.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.9'>Alors le grand échanson s'adressa à Pharaon en ces termes : Je me rappelle aujourd'hui mes manquements.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.10'>Pharaon s'était courroucé contre ses serviteurs, et m'avait incarcéré dans la maison du chef des satellites, moi et le grand panetier.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.11'>Et dans une même nuit nous eûmes l'un et l'autre un songe, et le songe que chacun de nous avait, était en rapport avec sa signification.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.12'>Et il y avait là avec nous un jeune Hébreu, esclave du chef des satellites, et nous lui racontâmes et il nous interpréta nos songes ; il nous donna à chacun une interprétation en rapport avec le songe qu'il avait eu.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.13'>Et il est arrivé que l'événement a correspondu à l'interprétation qu'il nous avait donnée : Pharaon me rétablit dans mon office et fit pendre le grand panetier.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.14'>Alors Pharaon fit mander Joseph, qu'on se hâta de tirer de la prison ; et il se rasa et changea d'habits et il se présenta devant Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.15'>Et Pharaon dit à Joseph : J'ai fait un songe, et il n'y a personne pour l'interpréter ; et j'ai appris qu'ayant entendu ]e récit d'un songe tu l'interprètes.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.16'>Alors Joseph répondit à Pharaon et dit : Je n'y suis pour rien. C'est Dieu qui donnera une réponse favorable à Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.17'>Et Pharaon dit à Joseph : Pendant que je songeais, voici, je me tenais sur le bord du Nil.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.18'>Et voilà que du fleuve surgirent sept vaches au corps bien nourri et de belle apparence, et elles se mirent à brouter parmi les roseaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.19'>Et voilà que sept autres vaches surgirent après elles, d'une très chétive et très grêle apparence et au corps maigre ; je n'en avais jamais vu de si chétives dans tout le pays d'Égypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.20'>Et les vaches maigres et chétives mangèrent les sept premières qui étaient bien nourries ;</verse>
        <verse osisID='Gen.41.21'>et celles-ci passèrent dans leur panse, et l'on ne pouvait se douter qu'elles eussent passé dans leur panse ; et leur apparence était aussi chétive qu'auparavant. Alors je m'éveillai.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.22'>Et pendant le songe je regardais, et voici, sept épis croissaient sur une seule tige, pleins et beaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.23'>Et voilà que sept épis stériles, maigres, brûlés par le vent d'Est poussèrent après les premiers,</verse>
        <verse osisID='Gen.41.24'>et les épis maigres engloutirent les sept beaux épis. Et c'est ce que j'ai raconté aux hiérogrammates, mais aucun n'a pu me donner d'explication.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.25'>Alors Joseph dit à Pharaon : C'est un songe unique qu'a eu Pharaon ; Dieu a indiqué à Pharaon ce qu'il veut faire.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.26'>Les sept belles vaches sont sept années, et les sept beaux épis sont sept années ; c'est un seul songe.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.27'>Et les sept vaches maigres et hideuses qui surgirent après les premières sont sept années, et les sept épis vides, brûlés par le vent d'Est, seront sept années de famine.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.28'>C'est le sens de ce que j'ai dit à Pharaon en ces termes : Dieu a montré à Pharaon ce qu'il veut faire.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.29'>Voici, sept années viennent de grande abondance pour tout le pays d'Égypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.30'>Et elles seront suivies de sept années de famine, qui feront oublier toute abondance au pays d'Égypte, et la famine consumera le pays.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.31'>Et l'on ne saura plus ce que c'est que l'abondance dans le pays en face de cette famine-là qui suivra, car elle sera très intense.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.32'>Que si Pharaon a vu le songe se répéter deux fois, c'est que la chose est arrêtée par devers Dieu et que Dieu va se hâter de la mettre à exécution.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.33'>Maintenant donc, que Pharaon voie à se trouver un homme entendu et sage et qu'il le prépose sur le pays d'Égypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.34'>Il s'agit pour Pharaon d'établir des inspecteurs sur le pays et de prélever un cinquième dans le pays d'Égypte, pendant les sept années d'abondance. Et qu'ils recueillent toutes les subsistances de ces bonnes années qui viennent,</verse>
        <verse osisID='Gen.41.35'>et que, sous la main de Pharaon, ils amassent du blé dans les villes pour la subsistance, et le mettent en réserve,</verse>
        <verse osisID='Gen.41.36'>afin que ces denrées soient une ressource pour le pays dans les sept années de famine qu'il y aura dans le pays d'Égypte, afin que le pays ne succombe pas à la famine.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.37'>Et ce discours agréa à Pharaon et à tous ses serviteurs.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.38'>Et Pharaon dit à ses serviteurs : Pourrions-nous trouver un homme tel que celui-ci, ayant en lui l'esprit de Dieu ?</verse>
        <verse osisID='Gen.41.39'>Et Pharaon dit à Joseph : Puisque Dieu t'a donné la connaissance de tout cela, nul n'est entendu et sage comme toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.40'>C'est toi qui seras préposé sur ma maison, et tout mon peuple se conformera aux paroles de ta bouche, ce n'est que par le trône que je serai supérieur à toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.41'>Et Pharaon dit à Joseph : Voici, je te prépose sur tout le pays d'Égypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.42'>Et Pharaon ôta son anneau de son doigt et le mit au doigt de Joseph, et il le revêtit d'habits de lin et lui passa une chaîne d'or au col.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.43'>Et il le fit monter sur le second de ses chars, et l'on criait devant lui : Inclinez-vous ! car il l'a préposé sur tout le pays d'Égypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.44'>Et Pharaon dit à Joseph : Je suis Pharaon ! et sans ton ordre nul ne lèvera la main ni le pied dans tout le pays d'Égypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.45'>Et Pharaon appela Joseph du nom de Tsaphnath-Phaheneach ( sauveur du monde ) et lui donna pour femme Asnath, fille de Potiphar, prêtre de On. Et Joseph inspecta le pays d'Égypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.46'>Or Joseph avait l'âge de trente ans lorsqu'il parut devant Pharaon, roi d'Égypte. Et Joseph se retira de devant Pharaon, et fit la tournée de tout le pays d'Égypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.47'>Et pendant les sept années d'abondance la terre produisit à foison.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.48'>Alors il recueillit toutes les denrées des sept bonnes années qu'il y eut au pays d'Égypte, et déposa les denrées dans les villes, mettant dans chaque ville les denrées du territoire qui l'entourait.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.49'>Et Joseph amassa le blé, comme le sable de la mer, en quantité immense, jusqu'à ce qu'on dut cesser de compter, car c'était incalculable.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.50'>Cependant avant qu'arrivât l'année de la famine, il naquit à Joseph deux fils que lui enfanta Asnath, fille de Potiphar, prêtre de On.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.51'>Et Joseph appela le premier-né du nom de Manassé : « car Dieu m'a fait oublier toute ma peine, et toute la maison de mon père. »</verse>
        <verse osisID='Gen.41.52'>Et il appela le second du nom de Ephraïm : « car Dieu m'a rendu fécond dans le pays de ma tribulation. »</verse>
        <verse osisID='Gen.41.53'>Et les sept années d'abondance qu'il y eut au pays d'Egypte s'écoulèrent,</verse>
        <verse osisID='Gen.41.54'>puis commencèrent à venir les sept années de famine, ainsi que Joseph l'avait annoncé, et il y avait famine dans toutes les contrées, mais dans tout le pays d'Égypte il y avait du pain.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.55'>Et quand tout le pays fut affamé et que le peuple éleva ses cris vers Pharaon pour avoir du pain, Pharaon dit à tous les Egyptiens : Allez à Joseph ! faites ce qu'il vous dira.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.56'>Et la famine régnait sur toute la face de la terre, et Joseph ouvrit tous les lieux où il y avait du blé, et en vendit aux Egyptiens, et la famine était forte dans le pays d'Égypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.57'>Et tous les pays arrivaient en Égypte pour acheter du blé auprès de Joseph, car la famine était forte dans tous les pays.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.42'>
        <verse osisID='Gen.42.1'>Et lorsque Jacob vit qu'il y avait du blé en Égypte, il dit à ses fils : Pourquoi vous entre-regardez-vous ?</verse>
        <verse osisID='Gen.42.2'>Et il dit : Voici, j'ai appris qu'il y a du blé en Égypte : descendez-y et y faites des achats pour nous, afin que nous vivions et ne mourions pas.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.3'>Alors les dix frères de Joseph descendirent en Égypte pour y acheter du blé.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.4'>Mais quant à Benjamin, frère de Joseph, Jacob ne l'envoya point avec ses frères, car il disait : Je ne veux pas que malheur lui arrive.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.5'>Les fils d'Israël vinrent donc pour acheter du blé, parmi ceux qui venaient d'ailleurs ; car la famine était dans le pays de Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.6'>Or Joseph avait le pouvoir dans le pays ; c'est lui qui vendait du blé à tout le peuple du pays. Et les frères de Joseph vinrent, et ils s'inclinèrent devant lui la face contre terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.7'>Et à la vue de ses frères, Joseph les reconnut, mais il ne se fit pas connaître à eux, et il prit avec eux un langage dur et leur dit : D'où venez-vous ? Et ils répondirent : Du pays de Canaan pour acheter des subsistances.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.8'>Et Joseph reconnaissait ses frères, mais eux ne le reconnaissaient pas.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.9'>Et Joseph se rappela les songes qu'il avait faits sur eux, et il leur dit : Vous êtes des espions ; c'est pour observer les endroits faibles du pays que vous êtes venus.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.10'>Et ils lui répondirent : Non, monseigneur, et tes serviteurs sont venus pour acheter des subsistances.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.11'>Tous nous sommes fils d'un seul homme ; nous sommes honnêtes ; tes serviteurs ne sont point des espions.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.12'>Et il leur dit : Non, car vous êtes venus pour observer les endroits faibles du pays.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.13'>Et ils répondirent : Nous, tes serviteurs, sommes douze frères, fils d'un seul homme au pays de Canaan ; et voici, le cadet est maintenant auprès de notre père, et l'un n'est plus.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.14'>Et Joseph leur dit : C'est ce que je vous disais : Vous êtes des espions.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.15'>Voici l'épreuve que vous subirez : par la vie de Pharaon ! vous ne sortirez pas d'ici que votre frère cadet n'y vienne.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.16'>Envoyez l'un de vous chercher votre frère ; quant à vous, restez prisonniers, pour montrer par cette épreuve s'il y a chez vous vérité ou non. Par la vie de Pharaon ! vous êtes des espions.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.17'>Et il les mit ensemble en prison pendant trois jours.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.18'>Et le troisième jour Joseph leur dit : Faites ceci et vous vivrez ; je crains Dieu !</verse>
        <verse osisID='Gen.42.19'>Si vous êtes honnêtes, que l'un de vos frères reste prisonnier dans le lieu de votre détention, et vous, partez pour porter les subsistances nécessaires à vos maisons,</verse>
        <verse osisID='Gen.42.20'>et ramenez-moi votre frère cadet ; ainsi, vos discours seront vérifiés, et vous ne mourrez pas.Et c'est ce qu'ils firent.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.21'>Alors ils se dirent l'un à l'autre : Certainement nous fûmes coupables envers notre frère, lorsque témoins de l'angoisse de son âme nous ne voulûmes point l'écouter quand il nous suppliait ; c'est pour cela que cette détresse nous est survenue.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.22'>Et Ruben leur répondit en disant : Ne vous ai-je pas dit : Ne commettez pas un péché sur cet enfant ? mais vous n'avez pas écouté ; et son sang, voici, il est redemandé.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.23'>Or ils ne se doutaient pas que Joseph comprenait ; car ils communiquaient par un interprète.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.24'>Alors Joseph se tira à l'écart et pleura. Et revenant auprès d'eux il leur parla, et choisit parmi eux Siméon, qu'il lia sous leurs yeux.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.25'>Et Joseph fit remplir leurs sacs de blé, et remettre leur argent, à chacun dans son sac, et leur fit donner des vivres pour la route. Et c'est ce qui fut fait pour eux.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.26'>Et ils chargèrent leur denrée sur leurs ânes, et partirent de là.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.27'>Et l'un d'eux ouvrit son sac pour donner du fourrage à son âne, dans le caravansérail, et il vit son argent, et voilà qu'il était à l'ouverture de son sac !</verse>
        <verse osisID='Gen.42.28'>Et il dit à ses frères : Mon argent a été rendu, et le voici dans mon sac ! Alors le cœur leur manqua ; et se regardant l'un l'autre avec effroi ils disaient : Pourquoi Dieu nous a-t-il fait cela ?</verse>
        <verse osisID='Gen.42.29'>Cependant ils arrivèrent chez Jacob, leur père, au pays de Canaan, et ils lui racontèrent tout ce qui leur était survenu et dirent :</verse>
        <verse osisID='Gen.42.30'>L'homme qui est le seigneur du pays nous a tenu un langage dur et nous a traités comme si nous venions épier le pays.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.31'>Et nous lui avons dit : Nous sommes honnêtes, ne sommes point des espions ;</verse>
        <verse osisID='Gen.42.32'>nous sommes douze frères, fils de notre père ; l'un n'est plus, et le cadet est maintenant avec notre père au pays de Canaan.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.33'>Alors l'homme qui est le seigneur du pays, nous a dit : Voici ce qui me prouvera que vous êtes honnêtes : laissez chez moi l'un de vos frères, et emportez le nécessaire de vos maisons et partez ; mais ramenez-moi votre frère cadet,</verse>
        <verse osisID='Gen.42.34'>pour que j'aie la preuve que vous n'êtes pas des espions, que vous êtes honnêtes, puis je vous rendrai votre frère et vous pourrez faire vos affaires dans le pays. –</verse>
        <verse osisID='Gen.42.35'>Et lorsqu'il vidèrent leurs sacs, voici, chacun d'eux avait sa bourse d'argent dans son sac ; et à la vue de leur bourse d'argent ils furent effrayés, eux et leur père. –</verse>
        <verse osisID='Gen.42.36'>Et Jacob, leur père, leur dit : Vous m'ôtez mes enfants ! Joseph n'est plus et Siméon n'est plus, et vous voulez prendre Benjamin ! tout tombe sur moi.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.37'>Et Ruben dit à son père : Tu peux faire mourir mes deux fils, si je ne te le ramène pas. Remets-le entre mes mains et je te le rendrai.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.38'>Et il dit : Mon fils ne descendra pas avec vous ; car son frère est mort et lui seul survit, et s'il lui arrivait malheur sur la route que vous suivrez, vous feriez descendre mes cheveux blancs douloureusement aux Enfers.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.43'>
        <verse osisID='Gen.43.1'>Cependant la famine pesait sur le pays.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.2'>Et lorsqu'ils eurent entièrement consommé le blé qu'ils avaient apporté d'Égypte, leur père leur dit : Allez nous acheter encore quelques subsistances.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.3'>Et Juda lui répondit en disant : L'homme nous a fait cette protestation : Vous ne serez point admis en ma présence à moins que votre frère ne soit avec vous.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.4'>Si tu veux laisser venir notre frère avec nous, nous irons t'acheter des subsistances ;</verse>
        <verse osisID='Gen.43.5'>mais si tu ne veux pas le laisser venir, nous n'irons pas, car l'homme nous a dit : Vous ne serez point admis en ma présence, à moins que votre frère ne soit avec vous.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.6'>Et Israël dit : Pourquoi en avez-vous si mal agi envers moi que de découvrir à cet homme, si vous aviez encore un frère ?</verse>
        <verse osisID='Gen.43.7'>Et ils répondirent : Il nous a questionnés sur nous et notre famille en disant : Votre père vit-il encore ? avez-vous encore un frère ? Et nous nous sommes expliqués aux termes de ces questions-là. Pouvions-nous nous douter qu'il dirait : Allez chercher votre frère ?</verse>
        <verse osisID='Gen.43.8'>Et Juda dit à Israël, son père : Laisse l'enfant venir avec nous, et nous nous lèverons et nous partirons, et nous vivrons et nous ne mourrons pas, ni nous, ni toi, ni nos enfants !</verse>
        <verse osisID='Gen.43.9'>Je réponds de lui, tu le réclameras de ma main ; si je ne te le ramène pas et ne te le représente pas, je me constitue coupable envers toi pour toute ma vie.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.10'>Car si nous n'avions pas tardé, nous serions déjà revenus deux fois.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.11'>Alors Israël, leur père, leur dit : S'il faut qu'il en soit ainsi, faites ceci : Prenez dans vos valises des produits les plus vantés du pays, et portez-les à cet homme comme une offrande, un peu de baume et un peu de miel [de raisin], d'aromates et de ladanum, de pistaches et d'amandes.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.12'>Et prenez d'autre argent dans vos mains, et reprenez l'argent qui a été remis à l'entrée de vos sacs : peut-être y a-t-il eu méprise.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.13'>Et prenez votre frère, et mettez-vous en marche et retournez vers cet homme.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.14'>Et que Dieu, le Tout-Puissant, vous fasse trouver miséricorde devant l'homme, afin qu'il vous relâche votre autre frère et Benjamin ! Pour moi, comme j'ai perdu mes enfants, je les perds encore.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.15'>Et ces hommes prirent ce présent, et ils prirent d'autre argent dans leurs mains, et Benjamin, et ils partirent et descendirent en Égypte, et se présentèrent devant Joseph.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.16'>Et lorsque Joseph vit Benjamin avec eux, il dit à l'intendant de sa maison : Conduis ces hommes à la maison, et égorge des bêtes de boucherie, et apprête-les ; car ces hommes mangeront avec moi à midi.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.17'>Et l'intendant exécuta ce que lui disait Joseph, et conduisit ces hommes à la maison de Joseph.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.18'>Et ces hommes eurent peur quand ils se virent menés à la maison de Joseph, et ils dirent : C'est au sujet de l'argent qui s'est retrouvé dans nos sacs, qu'on nous y mène pour nous assaillir et tomber sur nous et nous prendre comme esclaves avec nos ânes.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.19'>Alors ils abordèrent l'intendant de la maison de Joseph, et lui parlèrent à la porte de la maison, en ces termes :</verse>
        <verse osisID='Gen.43.20'>Nous t'en conjurons, monseigneur ! Nous sommes d'abord descendus ici pour acheter des substances.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.21'>Puis quand nous fûmes arrivés à l'hôtellerie, et que nous eûmes ouvert nos sacs, voilà que l'argent de chacun de nous s'est trouvé en haut de son sac, notre argent avec tout son poids, et nous l'avons rapporté dans nos mains ;</verse>
        <verse osisID='Gen.43.22'>et nous apportons d'autre argent pour acheter des subsistances. Nous ignorons qui a mis notre argent dans nos sacs.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.23'>Et il répondit : Vous resterez sains et saufs ! Soyez sans crainte ! Votre Dieu et le Dieu de votre père a déposé pour vous un trésor dans vos sacs, votre argent m'est parvenu. Et il leur amena Siméon élargi.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.24'>Et l'intendant les introduisit dans la maison de Joseph, et donna de l'eau pour baigner leurs pieds, et il donna du fourrage pour leurs ânes.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.25'>Et ils préparèrent le présent en attendant que Joseph vînt à midi ; car ils avaient appris qu'ils mangeraient le pain en ce lieu.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.26'>Et Joseph étant arrivé au logis, ils lui apportèrent dans la maison le présent qu'ils avaient entre les mains, et ils s'inclinèrent devant lui contre terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.27'>Et il leur demanda de leurs nouvelles et dit : Est-il en santé votre père, ce vieillard dont vous m'avez parlé ? vit-il encore ?</verse>
        <verse osisID='Gen.43.28'>Et ils répondirent : Ton serviteur, notre père, est en santé, il vil encore. Et ils s'inclinèrent et se prosternèrent.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.29'>Alors levant les yeux il aperçut Benjamin, son frère, fils de sa mère, et dit : Est-ce là votre frère cadet dont vous m'avez parlé ?</verse>
        <verse osisID='Gen.43.30'>Et il dit : Que Dieu te soit propice, mon fils ! Et Joseph avait hâte, car son cœur s'embrasait pour son frère et il cherchait où pleurer, et il entra dans l'intérieur, et il pleura.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.31'>Puis s'étant lavé le visage, il sortit, et il se contenait et dit : Servez !</verse>
        <verse osisID='Gen.43.32'>Et on le servit à part, et eux à part, et les Égyptiens qui mangeaient avec lui, à part ; car les Egyptiens n'osent pas manger le pain avec les Hébreux, parce que c'est une abomination pour les Egyptiens.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.33'>Et ils se trouvaient assis devant lui, le premier-né selon son rang de primogéniture, et le cadet à son rang de cadet ; et ces hommes s'entre-regardaient stupéfaits.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.34'>Et Joseph leur faisait porter des portions des mets qui lui étaient servis, et la portion de Benjamin était cinq fois plus grande que les portions d'eux tous. Et ils burent, et firent gaie chère avec lui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.44'>
        <verse osisID='Gen.44.1'>Et Joseph donna cet ordre à l'intendant de sa maison : Remplis les sacs de ces hommes de denrées, autant qu'ils en pourront emporter, et mets l'argent de chacun à l'entrée de son sac,</verse>
        <verse osisID='Gen.44.2'>et ma coupe, la coupe d'argent, mets-la à l'entrée du sac du plus jeune ainsi que l'argent payé pour son blé. Et il exécuta l'ordre de Joseph tel qu'il le lui avait donné.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.3'>A l'aube du matin ces hommes furent congédiés, eux et leurs ânes.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.4'>Ils étaient sortis de la ville et n'étaient pas loin, quand Joseph dit à l'intendant de sa maison : Lève-toi, poursuis ces gens, et les ayant atteints dis-leur : Pourquoi avez-vous rendu le mal pour le bien ?</verse>
        <verse osisID='Gen.44.5'>N'est-ce pas ce dont mon seigneur se sert pour boire et pour tirer des présages ? Ce que vous avez fait est mal.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.6'>Et il les atteignit et il leur tint ce langage.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.7'>Et ils lui répondirent : Pourquoi ? monseigneur tient-il ce langage ? Il serait odieux pour tes serviteurs d'avoir agi de la sorte !</verse>
        <verse osisID='Gen.44.8'>Voici, l'argent que nous avions trouvé à l'entrée de nos sacs, nous te l'avons rapporté du pays de Canaan ; comment donc aurions-nous dérobé dans la maison de ton maître argent ou or ?</verse>
        <verse osisID='Gen.44.9'>Qu'il meure celui de tes serviteurs sur lequel l'objet se trouvera ; et nous, nous serons les esclaves de notre seigneur.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.10'>Et il dit : Eh bien ! soit comme vous le dites : celui sur qui l'objet se trouvera, sera mon esclave, et vous, vous serez quittes.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.11'>Alors ils se hâtèrent de décharger leurs sacs à terre, et chacun ouvrit son sac.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.12'>Et il fouilla commençant par l'aîné, et finissant par le cadet, et la coupe se trouva dans le sac de Benjamin.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.13'>Alors ils déchirèrent leurs vêtements, et ils rechargèrent chacun son âne et regagnèrent la ville.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.14'>Et Juda avec ses frères se rendit à la maison de Joseph, qui y était encore ; et ils tombèrent devant lui la face contre terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.15'>Alors Joseph leur dit : Quelle est l'action que vous avez faite ? Ne saviez-vous pas qu'un homme tel que moi, sait deviner ?</verse>
        <verse osisID='Gen.44.16'>Et Juda dit : Que dirons-nous à notre seigneur ? quel langage employer, et comment nous justifier ? Dieu a trouvé le crime de tes serviteurs : voici, nous sommes les esclaves de monseigneur, et nous et celui dans la main duquel la coupe s'est trouvée.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.17'>Et il reprit : Loin de moi la pensée d'agir de la sorte ! L'homme dans la main duquel la coupe s'est trouvée, sera, lui, mon esclave ; mais vous, retournez en paix chez votre père.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.18'>Alors Juda s'avança vers lui et dit : Je t'en conjure, mon seigneur ! que ton serviteur puisse dire une parole aux oreilles de mon seigneur, et que ta colère ne s'enflamme pas contre ton serviteur, car tu es l'égal de Pharaon !</verse>
        <verse osisID='Gen.44.19'>Mon seigneur a adressé cette question à ses serviteurs : Avez-vous un père ou quelque frère ?</verse>
        <verse osisID='Gen.44.20'>Et nous répondîmes à monseigneur : Nous avons un père âgé et un cadet, enfant de sa vieillesse, et son frère étant mort, il lui est resté seul de sa mère, et son père l'aime.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.21'>Et tu dis à tes serviteurs : Amenez-le moi, afin que je le voie de mes yeux.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.22'>Et nous dîmes à monseigneur : Le jeune homme ne saurait quitter son père ; s'il quitte son père, celui-ci mourra.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.23'>Et tu dis à tes serviteurs : Si votre frère cadet ne vient avec vous, vous ne serez plus admis en ma présence.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.24'>Et étant retournés auprès de ton serviteur, mon père, nous lui avons rapporté les paroles de monseigneur.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.25'>Et notre père dit : Allez nous acheter encore un peu de blé.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.26'>Et nous répondîmes : Il nous est impossible d'aller ; si notre frère cadet nous accompagne, pour lors nous irons, car nous ne saurions être admis en présence de l'homme, si notre frère cadet n'est pas avec nous.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.27'>Et ton serviteur, notre père, nous dit : Vous savez que ma femme m'a enfanté deux fils.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.28'>Et l'un a été séparé de moi, et je me dis : Certainement il a été dévoré, et je ne l'ai plus revu jusqu'à présent.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.29'>Si vous m'enlevez encore celui-ci, et qu'il lui arrive malheur, vous ferez descendre douloureusement mes cheveux blancs aux Enfers.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.30'>Or si je reviens auprès de ton serviteur, mon père, sans avoir avec nous l'enfant à l'âme duquel son âme est attachée, quand il verra que l'enfant n'est pas avec nous,</verse>
        <verse osisID='Gen.44.31'>il mourra, et tes serviteurs auront fait descendre douloureusement les cheveux blancs de ton serviteur, notre père, aux Enfers.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.32'>Car ton serviteur a répondu du jeune homme à mon père : Si, lui ai-je dit, je ne te le ramène pas, je serai un coupable envers mon père toute ma vie.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.33'>Maintenant donc permets que ton serviteur demeure comme esclave de monseigneur à la place du jeune homme, et que le jeune homme retourne avec ses frères ;</verse>
        <verse osisID='Gen.44.34'>car comment retournerais-je chez mon père sans avoir le jeune homme avec moi ? Ah ! fais que je n'aie pas à être témoin du chagrin qui affligerait mon père !</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.45'>
        <verse osisID='Gen.45.1'>Et Joseph ne pouvait plus se contenir devant tous ceux qui l'entouraient, et il s'écria : Faites retirer toute ma cour. Et il ne restait personne auprès de lui, lorsqu'il se fit connaître à ses frères.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.2'>Alors il fit entendre sa voix mêlée de larmes, à être entendu des Egyptiens, et à être entendu de la maison de Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.3'>Et Joseph dit à ses frères Je suis Joseph ! mon père vit-il encore ? Et ses frères ne pouvaient lui répondre, car ils étaient consternés devant lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.4'>Joseph dit à ses frères : Approchez donc ! Et ils s'approchèrent. Et il dit : Je suis Joseph, votre frère, que vous avez vendu en Égypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.5'>Or ne vous chagrinez pas et ne vous irritez pas contre vous-mêmes de m'avoir amené ici en me vendant ; car c'est dans des vues de salut que Dieu m'a envoyé ici avant vous.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.6'>Car voici deux ans qu'il y a famine dans le pays, et pendant cinq ans encore il n'y aura ni labour ni moisson.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.7'>Or Dieu m'a envoyé avant vous afin de vous faire survivre sur la terre et de vous conserver pour une grande délivrance.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.8'>Ce n'est donc pas vous qui m'avez envoyé ici, mais c'est Dieu, qui de même m'a fait servir de père à Pharaon et m'a établi seigneur de toute sa maison et gouverneur de tout le pays d'Égypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.9'>Hâtez-vous de retourner auprès de mon père pour lui dire : Ainsi parle ton fils Joseph : Dieu m'a établi seigneur de toute l'Égypte descends auprès de moi, ne tarde pas !</verse>
        <verse osisID='Gen.45.10'>Et tu habiteras le pays de Gosen, et tu seras près de moi, toi et tes fils et les fils de tes fils, et tes brebis et tes bœufs et tout ce qui tient à toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.11'>Et je t'y entretiendrai, car il y aura encore cinq années de famine, afin que tu ne t'appauvrisses pas ni toi, ni ta maison, ni rien de ce qui tient à toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.12'>Voici, vous voyez de vos yeux, et mon frère Benjamin voit de ses yeux que c'est ma bouche qui vous parle.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.13'>Et informez mon père de ma glorieuse condition en Égypte et de tout ce que vous avez vu, et hâtez-vous d'amener mon père ici.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.14'>Et il se jeta au cou de son frère Benjamin et il pleura, et Benjamin pleura à son cou.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.15'>Et il embrassa tous ses frères et pleura dans leurs bras, et ensuite ses frères s'entretinrent avec lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.16'>Et le bruit en vint jusqu'à la maison de Pharaon où l'on disait : Les frères de Joseph sont arrivés. Et cela fut agréable à Pharaon et à ses serviteurs.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.17'>Et Pharaon dit à Joseph : Dis à tes frères : Faites ceci : chargez vos bêtes de somme, et allez, rendez-vous au pays de Canaan,</verse>
        <verse osisID='Gen.45.18'>et prenez votre père et vos maisons, et venez chez moi, et je vous donnerai ce qu'il y a de mieux au pays d'Égypte et vous vous nourrirez de la graisse du pays.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.19'>Et tu es autorisé ; faites ceci : prenez dans le pays d'Égypte des chariots pour vos enfants et vos femmes, et amenez votre père et venez !</verse>
        <verse osisID='Gen.45.20'>ne plaignez pas vos bagages, puisque vous aurez, tout ce qu'il y a de mieux dans tout le pays d'Égypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.21'>Et ainsi firent les fils d'Israël, et Joseph leur fournit des chariots selon l'ordre de Pharaon, et les fournit de vivres pour la route.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.22'>Et il leur donna à tous pour chacun d'eux des vêtements de rechange ; mais à Benjamin il donna trois cents sicles d'argent et cinq habits de rechange.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.23'>Et à son père il envoya dix ânes chargés des meilleures denrées du pays, et dix ânesses chargées de blé et de pain et de vivres pour l'usage de son père pendant le trajet.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.24'>Puis il congédia ses frères qui partirent, et il leur dit : Ne vous irritez point entre vous pendant le voyage.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.25'>Et ils quittèrent l'Égypte et arrivèrent au pays de Canaan auprès de Jacob, leur père.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.26'>Et ils lui rendirent compte en ces termes : Joseph vit encore, et, bien plus, il est gouverneur de tout le pays d'Égypte. Mais son cœur demeurait froid, parce qu'il ne les croyait pas.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.27'>Et ils lui rapportèrent toutes les paroles que Joseph leur avait dites, et il vit les chariots que Joseph avait envoyés pour le transporter ; alors l'âme de Jacob, leur père, se ranima.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.28'>Et Israël dit : C'est assez ! Joseph, mon fils, vit encore. Je veux partir et le voir avant de mourir.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.46'>
        <verse osisID='Gen.46.1'>Et Israël partit avec tout ce qui lui appartenait ; et arrivé à Beersébah il offrit des sacrifices au Dieu de son père Isaac.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.2'>Et Dieu parla à Israël dans une vision de la nuit et dit : Jacob ! Jacob ! Et il répondit. Me voici.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.3'>Et Il dit : Je suis Dieu, le Dieu de ton père : ne crains pas de descendre en Égypte, car là je te ferai devenir une grande nation.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.4'>Moi-même je descendrai avec toi en Égypte, et je t'en ramènerai, et Joseph te fermera les yeux.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.5'>Alors Jacob quitta Beersébah, et les fils d'Israël transportèrent Jacob, leur père, et leurs enfants et leurs femmes sur les chariots que Pharaon avait envoyés pour les transporter.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.6'>Et ils prirent leurs troupeaux et leurs biens acquis dans le pays de Canaan, et vinrent en Égypte, Jacob et toute sa lignée avec lui ;</verse>
        <verse osisID='Gen.46.7'>il amena en Égypte les fils et les fils de ses fils avec lui, ses filles et les filles de ses fils et toute sa lignée avec lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.8'>Et voici les noms des fils d'Israël qui vinrent en Égypte :</verse>
        <verse osisID='Gen.46.9'>Jacob et ses fils : le premier-né de ses fils, Ruben. Et les fils de Ruben : Hanoch et Phallu et Hestrom et Charmi.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.10'>Et les fils de Siméon : Jemuel et Jamin et Ohad et Jachin et Tsohar et Saul, fils de la Cananéenne.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.11'>Et les fils de Lévi : Gerson, Kahath et Merari.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.12'>Et les fils de Juda : Ger et Onan et Sélah et Pérets et Zarah ; mais Ger et Onan moururent dans le pays de Canaan. Et les fils de Pérets furent : Hetsron et Hamul.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.13'>Et les fils d'Issaschar : Thola et Phuva et Job et Simron.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.14'>Et les fils de Zabulon : Sered et Elon et Jahléel.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.15'>Tels sont les fils de Léa, qu'elle enfanta à Jacob en Mésopotamie, de même que Dina sa fille. Ses fils et ses filles étaient au nombre de trente-trois âmes en tout.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.16'>Et les fils de Gad : Tsiphjon et Haggi, Suni et Etsbon, Eri et Arodi et Areli.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.17'>Et les fils d'Asser : Jimna et Jisva et Jisvi et Bria, et Sérah, leur sœur. Et les fils de Bria : Héber et Malchiel.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.18'>Tels sont les fils de Zilpa que Laban donna à Léa, sa fille, et elle les enfanta à Jacob, seize âmes.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.19'>Les fils de Rachel, femme de Jacob : Joseph et Benjamin.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.20'>Et les enfants qu'eut Joseph au pays d'Égypte, de Asnath, fille de Potiphar, prêtre de On : Manassé et Ephraïm.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.21'>Et les fils de Benjamin : Bela et Becher et Asbel, Géra et Naaman, Echi et Ros, Muppim et Huppim et Ard.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.22'>Tels sont les fils de Rachel qui naquirent à Jacob, ensemble quatorze âmes.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.23'>Et les fils de Dan : Husim.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.24'>Et les fils de Nephthali : Jatseel et Guni et Jetser et Sillem.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.25'>Tels sont les fils de Bilha que Laban donna à Rachel, sa fille, et elle les enfanta à Jacob, ensemble sept âmes.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.26'>Le nombre total des personnes qui vinrent avec Jacob en Égypte et étaient issues de ses reins, était, sans compter les femmes des fils de Jacob, de soixante-six âmes en tout ;</verse>
        <verse osisID='Gen.46.27'>et les fils de Joseph qui lui naquirent en Égypte étaient deux. Toutes les personnes de la maison de Jacob qui vinrent en Égypte formaient ensemble soixante-dix personnes.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.28'>Cependant il dépêcha Juda en avant vers Joseph, pour que celui-ci, avant son arrivée, dirigeât Juda sur Gosen ; et ils arrivèrent dans la contrée de Gosen.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.29'>Aussitôt Joseph attela son char et s'avança à la rencontre de son père jusqu'à Gosen. Et quand il fut en sa présence, il se jeta à son cou et pleura longtemps sur le cou de son père.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.30'>Et Israël dit à Joseph : Je puis mourir maintenant, puisque j'ai vu ton visage et que je te vois en vie !</verse>
        <verse osisID='Gen.46.31'>Et Joseph dit à ses frères et à la maison de son père : Je vais retourner pour informer Pharaon et lui dire : Mes frères et la maison de mon père qui étaient au pays de Canaan, sont arrivés auprès de moi.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.32'>Et ces hommes sont pasteurs, car ils s'adonnent au soin des troupeaux, et ils ont amené avec eux leur menu et leur gros bétail, et tout ce qui est à eux.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.33'>S'il arrive donc que Pharaon vous interpelle et vous dise :</verse>
        <verse osisID='Gen.46.34'>Quelle est votre occupation ? vous répondrez : Tes serviteurs s'adonnent au soin des troupeaux depuis leur jeunesse jusqu'à maintenant, nous aussi bien que nos pères ; et cela afin que vous puissiez habiter la contrée de Gosen. Car tous les pasteurs de brebis sont l'abomination des Egyptiens.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.47'>
        <verse osisID='Gen.47.1'>Joseph vint donc informer Pharaon et lui dit : Mon père et mes frères sont arrivés du pays de Canaan avec leur menu et leur gros bétail et tout ce qui leur appartient, et voici, ils sont dans la contrée de Gosen.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.2'>Et dans le nombre de ses frères il choisit cinq hommes et il les présenta à Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.3'>Et Pharaon dit aux frères de Joseph : Quelle est votre occupation ? Et ils répondirent à Pharaon : Tes serviteurs sont pasteurs de brebis, nous aussi bien que nos pères.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.4'>Et ils dirent à Pharaon : Nous sommes venus pour séjourner dans le pays, car il n'y a plus de pâture pour les brebis que possèdent tes serviteurs, parce que la famine pèse sur le pays de Canaan ; maintenant donc permets à tes serviteurs de s'établir dans la contrée de Gosen.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.5'>Pharaon dit à Joseph : Ton père et tes frères sont venus te joindre :</verse>
        <verse osisID='Gen.47.6'>tu as devant toi tout le pays d'Égypte ; établis ton père et tes frères dans la meilleure partie du pays. Qu'ils s'établissent dans la contrée de Gosen ; et si tu connais parmi eux des hommes de ressource, fais-les inspecteurs des troupeaux que j'ai.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.7'>Et Joseph introduisit Jacob, son père, et le présenta à Pharaon. Et Jacob bénit Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.8'>Et Pharaon dit à Jacob : Combien as-tu d'années de vie ?</verse>
        <verse osisID='Gen.47.9'>Et Jacob dit à Pharaon : Mon pèlerinage est de cent trente ans ; les jours de ma vie ont été courts et mauvais, et n'atteignent pas à la durée de la vie de mes pères dans leur pèlerinage.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.10'>Et Jacob bénit Pharaon et se retira de devant Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.11'>Et Joseph établit son père et ses frères, et leur donna une propriété dans le pays d'Égypte, dans la meilleure partie du pays, dans la contrée de Ramsès, conformément à l'ordre de Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.12'>Et Joseph fournit de pain son père et ses frères et toute la maison de son père, en raison du nombre d'enfants.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.13'>Et dans tout le pays il n'y avait point de pain, car la famine était très intense, et le pays d'Égypte et le pays de Canaan languissaient de faim.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.14'>Et Joseph recueillit tout l'argent qui se trouva au pays d'Égypte et au pays de Canaan pour les achats de blé, et Joseph fit entrer tout cet argent dans la maison de Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.15'>Et lorsque l'argent fut disparu du pays d'Égypte et du pays de Canaan, tous les Egyptiens vinrent à Joseph en disant : Donne-nous du pain ? pourquoi faut-il donc que nous mourions sous tes yeux ? car l'argent manque.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.16'>Et Joseph dit : Amenez votre bétail et pour votre bétail je vous en donnerai, si l'argent manque.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.17'>Alors ils amenèrent leur bétail à Joseph, et il leur donna du pain en échange des chevaux, du menu et du gros bétail et des ânes, et il les fournit de pain cette année-là en échange de tout leur bétail.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.18'>Et cette année-là s'étant écoulée, ils vinrent à lui l'année suivante disant : Nous ne pouvons dissimuler à monseigneur que l'argent étant épuisé, et notre bétail dévolu à monseigneur, il ne nous reste plus en face de monseigneur que nos corps et notre sol.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.19'>Pourquoi nous faudrait-il périr sous tes yeux, nous aussi bien que notre sol ? Achète-nous, nous et notre sol pour du pain, et nous deviendrons avec notre sol les serfs de Pharaon, et donne-nous de quoi faire les semailles afin que nous vivions et ne mourions pas, et que notre sol ne soit pas un désert.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.20'>Alors Joseph acheta tout le sol de l'Égypte pour Pharaon ; car les Egyptiens vendirent chacun son champ parce que la famine les pressait. Et le pays fut ainsi dévolu à Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.21'>Quant au peuple, il le fit passer dans les villes d'un bout à l'autre du territoire de l'Égypte.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.22'>Les terres des prêtres furent les seules qu'il n'acheta point ; car les prêtres recevant un fixe de Pharaon et se nourrissant de leur fixe que Pharaon leur payait, purent pour cette raison ne point vendre leurs terres.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.23'>Alors Joseph dit au peuple : Voici, j'ai acheté aujourd'hui pour Pharaon vos personnes et vos terres ; voici des semences pour vous, ensemencez le sol.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.24'>Et au temps des récoltes vous donnerez un cinquième à Pharaon et les quatre autres parties vous resteront pour ensemencer le sol et pour vous nourrir vous et ceux qui sont dans vos maisons, et pour nourrir vos enfants.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.25'>Et ils dirent : Tu nous sauves la vie ! puissions-nous trouver grâce aux yeux de notre seigneur, et nous serons les serfs de Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.26'>Et c'est ce que Joseph établit comme une règle perpétuée jusqu'à ce jour, savoir que sur le sol de l'Égypte Pharaon prélèverait un cinquième ; les terres des prêtres seuls ne furent pas dévolues à Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.27'>Et Israël habita au pays d'Égypte la contrée de Gosen, et ils y possédèrent, et ils furent féconds et ils y devinrent très nombreux.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.28'>Et Jacob vécut dix-sept ans au pays d'Égypte, et les années de la vie de Jacob étaient cent quarante-sept années.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.29'>Et lorsque les jours de Jacob approchèrent de leur terme, il manda son fils Joseph et lui dit : Si j'ai trouvé grâce à tes yeux, veuille mettre la main sous ma hanche, et me montrer amour et fidélité : ne me donne point la sépulture en Égypte,</verse>
        <verse osisID='Gen.47.30'>je veux reposer avec mes pères, et tu me transporteras hors de l'Égypte, et tu me déposeras dans leur tombeau. Et il répondit : Je me conformerai à ton ordre.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.31'>Et il dit : Jure-le-moi ! et il le lui jura, et Israël adora à la tête du lit.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.48'>
        <verse osisID='Gen.48.1'>Et après ces choses il arriva que l'on dit à Joseph : Voilà ton père malade. Et il prit avec lui ses deux fils, Manassé et Ephraïm.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.2'>Et on l'annonça à Jacob en ces termes : Voici que ton fils Joseph arrive chez toi. Et Jacob recueillit ses forces et s'assit au lit.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.3'>Et Jacob dit à Joseph : Dieu, le Tout-Puissant, m'est apparu à Luz au pays de Canaan, et m'a béni</verse>
        <verse osisID='Gen.48.4'>et m'a dit : Voici, je veux te rendre fécond et te multiplier et te faire devenir une masse de peuples, et je donnerai ce pays-ci à ta postérité après toi en propriété éternelle.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.5'>Et maintenant tes deux fils qui te sont nés au pays d'Égypte avant mon arrivée chez toi au pays d'Égypte, seront miens ; Ephraïm et Manassé seront miens à l'égal de Ruben et Siméon.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.6'>Mais tes enfants que tu engendreras après eux, seront tiens ; ils seront compris sous le nom de leurs frères dans le lot de ceux-ci.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.7'>Et quand je revenais de Mésopotamie, à mes côtés mourut Rachel dans le pays de Canaan, en route, à quelque distance d'Ephrata ; et c'est là que je lui donnai la sépulture sur le chemin d'Ephrata, c'est-à-dire Bethléhem.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.8'>Alors Israël vit les deux fils de Joseph et dit : Qui sont-ils ?</verse>
        <verse osisID='Gen.48.9'>Et Joseph dit à son père : Ce sont mes fils que Dieu m'a donnés ici. Et il dit : Eh bien ! amène-les-moi afin que je les bénisse.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.10'>Or les yeux d'Israël étaient accablés par l'âge et il ne pouvait plus voir. Et il les fit approcher de lui, et il les embrassa et les étreignit.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.11'>Et Israël dit à Joseph : Je ne pensais pas revoir ton visage et voilà que Dieu m'a accordé de voir aussi ta postérité !</verse>
        <verse osisID='Gen.48.12'>Et Joseph les éloigna de ses genoux et se prosterna la face contre terre.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.13'>Puis Joseph les prit les deux, Ephraïm à sa droite, à la gauche d'Israël, et Manassé à sa gauche, à la droite d'Israël, et il les fit approcher de lui.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.14'>Mais Israël étendit sa main droite et la posa sur la tête d'Ephraïm qui était pourtant le cadet, et il posa sa main gauche sur la tête de Manassé ; ce fut sciemment qu'il posa ainsi sa main, car Manassé était le premier-né.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.15'>Et il bénit Joseph et dit : Dieu en la présence duquel ont marché mes pères, Abraham et Isaac, le Dieu qui a été mon berger depuis que j'existe jusqu'à ce jour,</verse>
        <verse osisID='Gen.48.16'>l'Ange qui m'a délivré de tous les maux, bénisse ces enfants ; que mon nom et le nom de mes pères, Abraham et Isaac, soient portés par eux, et qu'ils multiplient abondamment dans le pays.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.17'>Mais Joseph ayant vu que son père posait sa main droite sur la tête d'Ephraïm en eut du déplaisir, et il prit la main de son père pour la transférer de la tête d'Ephraïm sur la tête de Manassé.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.18'>Et Joseph dit à son père : Non pas ainsi, mon père, car celui-ci est le premier-né, pose ta main droite sur sa tête.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.19'>Mais son père refusa et dit : Je le sais, mon fils, je le sais ! lui aussi il deviendra un peuple, lui aussi il grandira ; mais son frère cadet sera plus grand que lui, et sa postérité sera une multitude de peuples.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.20'>Il les bénit donc ainsi ce jour-là et il dit : Israël bénira par toi et dira : Que Dieu te traite comme Ephraïm et comme Manassé ! et il mit ainsi Ephraïm avant Manassé.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.21'>Et Israël dit à Joseph : Voici, je meurs, et Dieu sera avec vous et vous ramènera au pays de vos pères,</verse>
        <verse osisID='Gen.48.22'>je te donne de plus qu'à tes frères une portion que j'ai conquise sur les Amoréens avec mon épée et mon arc.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.49'>
        <verse osisID='Gen.49.1'>Et Jacob fit venir ses fils et dit :Rassemblez-vous, je vais vous découvrir ce qui vous arrivera dans les temps à venir !</verse>
        <verse osisID='Gen.49.2'>Réunissez-vous, et écoutez, fils de Jacob, écoutez Israël, votre père.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.3'>Ruben, tu es mon premier-né, ma vigueur, et les prémices de ma virilité ; tu as la prééminence du rang, la prééminence de la force.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.4'>Toi qui bous comme les eaux, tu perdras ton rang ! car tu es monté au lit de ton père, tu l'as profané !… c'est dans ma couche qu'il est monté !</verse>
        <verse osisID='Gen.49.5'>Siméon et Lévi sont des frères ; leurs glaives furent instruments de violence.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.6'>Que mon âme n'entre point en leur conseil, que ma personne ne se joigne point à leur ligue ! Dans leur courroux ils ont tué des hommes, et dans leur passion coupé les nerfs des taureaux.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.7'>Maudit soit leur courroux, car il fut violent, et leur fureur, car elle fut cruelle ! Je les distribuerai dans Jacob et les disséminerai dans Israël.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.8'>Juda, c'est toi que tes frères loueront ; ta main saisit le col de tes ennemis, les fils de ton père s'inclineront devant toi.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.9'>Juda est un jeune lion, après la capture, tu reviens, mon fils ! il se replie, il se rase comme le lion, comme la lionne, qui le fera lever ?</verse>
        <verse osisID='Gen.49.10'>Le sceptre ne se retire point de Juda, ni le bâton de l'empire d'entre ses pieds, jusqu'à ce qu'il entre à Silo, et que les peuples lui rendent obéissance.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.11'>Il attache son âne à la vigne, et au noble cep le poulain de son ânesse ; il baigne son habit dans le vin, et son manteau dans le sang du raisin ;</verse>
        <verse osisID='Gen.49.12'>le vin fait étinceler ses yeux, et le lait blanchit ses dents.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.13'>Zabulon habite la plage de la mer, il habite la plage des navires, et ses confins atteignent à Sidon.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.14'>Issaschar, âne robuste, repose entre les parcs,</verse>
        <verse osisID='Gen.49.15'>et voyant la beauté de son lieu de son repos, et les agréments de la contrée, il présente son épaule au fardeau, et fait le service des corvées.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.16'>Dan juge son peuple, comme chacune des tribus d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.17'>Dan est un serpent sur le chemin, un céraste sur le sentier, il mord les pâturons des chevaux, et le cavalier tombe à la renverse.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.18'>C'est ton salut que j'attends, Éternel !…</verse>
        <verse osisID='Gen.49.19'>Gad est assailli par des escadrons, mais il assaille l'arrière-garde.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.20'>D'Asser sort le pain savoureux, il fournit les friandises des rois.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.21'>Nephthali est une biche élancée : il prononce des discours élégants.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.22'>Joseph est le rameau d'un arbre fécond, le rameau d'un arbre fécond près d'une source, ses jets franchissent la muraille.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.23'>On le provoque, on tire, et les archers le poursuivent ;</verse>
        <verse osisID='Gen.49.24'>mais son arc reste ferme et ses mains ont force et souplesse. Que la main du Héros de Jacob, du lieu où réside le Berger et le Rocher d'Israël,</verse>
        <verse osisID='Gen.49.25'>la main du Dieu de ton père, qui fut ton aide, du Tout-Puissant qui t'a béni, répande les bénédictions du ciel exhaussé, les bénédictions des ondes de la couche inférieure, les bénédictions des mamelles et de la maternité.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.26'>La bénédiction de ton père est supérieure à la bénédiction des monts élevés, aux attraits des coteaux éternels : qu'elle repose sur la tête de Joseph, sur le front du prince de ses frères !</verse>
        <verse osisID='Gen.49.27'>Benjamin est le loup qui déchire ; le matin il dévore une proie, et le soir il partage le butin.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.28'>Tels sont tous ceux qui forment les tribus d'Israël, douze en nombre, et telles sont les paroles que leur adressa leur père ; et c'est ainsi qu'il les bénit, leur donnant à chacun une bénédiction particulière.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.29'>Et il leur laissa ses instructions en ces termes : Je vais être recueilli auprès de mon peuple ; vous me donnerez la sépulture à côté de mes pères dans la grotte du champ de Ephron le Héthien,</verse>
        <verse osisID='Gen.49.30'>dans la grotte du champ de Macpéla à l'orient de Mamré au pays de Canaan, qu'Abraham a achetée de Ephron le Héthien, avec le champ comme propriété sépulcrale ;</verse>
        <verse osisID='Gen.49.31'>c'est là qu'ont reçu la sépulture Abraham et Sarah, sa femme ; c'est là qu'ont reçu la sépulture Isaac et Rebecca, sa femme, et c'est là que j'ai donné la sépulture à Léa,</verse>
        <verse osisID='Gen.49.32'>dans le champ acheté des enfants de Heth, et dans la grotte qui s'y trouve.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.33'>Et lorsque Jacob eut achevé de donner ses ordres à ses fils, il assembla ses pieds sur le lit, et il expira et fut recueilli auprès de ses pères.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.50'>
        <verse osisID='Gen.50.1'>Alors Joseph se jeta sur le visage de son père, et penché sur lui il pleura et l'embrassa.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.2'>Et Joseph ordonna à ses serviteurs, les médecins, d'embaumer son père. Et les médecins embaumèrent Israël.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.3'>Et quarante jours y furent employés car c'est le nombre de jours qu'on emploie pour embaumer.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.4'>Et les Egyptiens le pleurèrent soixante-dix jours. Et quand les jours où on le pleura, furent passés, Joseph s'adressa à la maison de Pharaon en ces termes : Si j'ai trouvé grâce à vos yeux, veuillez redire aux oreilles de Pharaon ces paroles :</verse>
        <verse osisID='Gen.50.5'>Mon père m'a adjuré et m'a dit : Voici, je me meurs ; c'est dans mon tombeau que je me suis acheté au pays de Canaan, que tu me donneras la sépulture Permets-moi donc d'aller donner la sépulture à mon père, après quoi je reviendrai.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.6'>Et Pharaon dit : Va donner la sépulture à ton père selon le serment qu'il t'a fait prêter.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.7'>Alors Joseph partit pour la sépulture de son père et il fut accompagné par tous les serviteurs de Pharaon, les Anciens de sa maison et tous les Anciens du pays d'Égypte,</verse>
        <verse osisID='Gen.50.8'>et par toute la maison de Joseph et par ses frères et la maison de son père ; et ce ne fut que leurs enfants et leurs brebis et leurs bestiaux qu'ils laissèrent dans la contrée de Gosen,</verse>
        <verse osisID='Gen.50.9'>et il avait une escorte de chars et de cavaliers, de sorte que la caravane était très considérable.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.10'>Et arrivés à l'aire d'Atad située au-delà du Jourdain, ils y firent une très grande et très plaintive lamentation funèbre, et il célébra en l'honneur de son père un deuil de sept jours.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.11'>Et les habitants du pays, les Cananéens, témoins de la lamentation près de l'aire d'Atad, dirent : C'est un grand deuil des Egyptiens. C'est pourquoi on a donné à l'aire située au-delà du Jourdain le nom de Abel-Mistraim ( deuil des Egyptiens ).</verse>
        <verse osisID='Gen.50.12'>Et les fils de Jacob exécutèrent à son égard les ordres qu'il leur avait donnés.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.13'>Et ses fils le transportèrent au pays de Canaan, et lui donnèrent la sépulture dans la grotte du champ de Macpéla, qu'Abraham avait achetée avec le champ comme propriété sépulcrale, de Ephron, le Héthien, à l'orient de Mamré.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.14'>Et Joseph regagna l'Égypte, lui et ses frères et tous ceux qui l'avaient accompagné aux funérailles de son père après qu'il eut donné la sépulture à son père.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.15'>Et les frères de Joseph voyant leur père mort se dirent : Et si Joseph conservait de la haine contre nous et nous rendait tout le mal que nous lui avons fait ?</verse>
        <verse osisID='Gen.50.16'>Et ils firent faire à Joseph ce message : Ton père avant de mourir nous a donné cet ordre :</verse>
        <verse osisID='Gen.50.17'>Ainsi vous parlerez à Joseph : Oh ! pardonne le crime de tes frères, et le péché qu'ils ont commis en te faisant du mal ! A présent pardonne donc le péché des serviteurs du Dieu de ton père ! Et Joseph pleura à l'ouïe de leur message.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.18'>Et ses frères vinrent eux-mêmes et se prosternèrent devant lui et dirent : Voici, nous sommes tes esclaves.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.19'>Alors Joseph leur dit : Soyez sans crainte ! Usurperais-je la place de Dieu ?</verse>
        <verse osisID='Gen.50.20'>Vous aviez pensé à me faire du mal, mais Dieu a pensé à opérer du bien, afin d'exécuter ce qui arrive aujourd'hui, de sauver la vie à un peuple nombreux.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.21'>Soyez donc sans crainte, je vous entretiendrai vous et vos enfants. Et il les consola et parla à leur cœur.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.22'>Ainsi Joseph demeura en Égypte, lui et la maison de son père, et Joseph vécut cent-dix ans.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.23'>Et Joseph vit les fils d'Ephraïm jusqu'à la troisième génération, et les fils de Machir, fils de Manassé, furent aussi reçus à leur naissance sur les genoux de Joseph.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.24'>Et Joseph dit à ses frères : Je vais mourir et Dieu prendra soin de vous, et vous fera remonter de ce pays-ci au pays qu'il a promis par serment à Abraham, à Isaac et à Jacob.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.25'>Et Joseph fit prêter ce serment aux fils d'Israël : Quand Dieu vous visitera, vous emmènerez mes os d'ici.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.26'>Et Joseph mourut âgé de cent-dix ans, et ils l'embaumèrent, et on le mit dans un cercueil en Égypte.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>