<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='fr' osisRefWork='Bible' osisIDWork='FrePGR'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2012-01-07</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='FrePGR'>
        <title>Bible Perret-Gentil et Rilliet</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (6)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2012-01-07</date>
        <description>http://theotex.org/</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>FrePGR</identifier>
        <source>no entry TextSource in sword.conf found</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Neh'>
      <chapter osisID='Neh.1'>
        <verse osisID='Neh.1.1'>Dits et faits  de Néhémie, fils de Hachalia.Et il arriva au mois de Chisleu, de la vingtième année, comme j'étais dans Suse, la ville capitale,</verse>
        <verse osisID='Neh.1.2'>qu'alors vint Chanani, l'un de mes frères, ayant avec lui quelques hommes de Juda. Et je les interrogeai sur les Juifs, sur les réchappés qui étaient restés de la captivité, et sur Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Neh.1.3'>Et ils me dirent : Les restants qui ont survécu à la captivité sont là dans la province en une grande misère et dans l'opprobre, et le mur de Jérusalem est démoli, et ses portes brûlées au feu.</verse>
        <verse osisID='Neh.1.4'>Et lorsque j'entendis ce récit, je m'assis et pleurai, et je fus dans le deuil plusieurs jours, et je jeûnai et fis ma prière devant le Dieu des Cieux,</verse>
        <verse osisID='Neh.1.5'>et je dis : Ah ! Éternel, Dieu des Cieux, Dieu grand et redoutable, toi qui gardes ton alliance et ta grâce à ceux qui t'aiment et gardent tes commandements !</verse>
        <verse osisID='Neh.1.6'>Que ton oreille soit donc attentive et tes yeux ouverts pour ouïr la prière de ton serviteur que je porte devant ta face à cette heure, jour et nuit pour les fils d'Israël, tes serviteurs, et la confession que je fais des péchés des enfants d'Israël, dont nous nous sommes rendus coupables envers toi ; moi aussi et la maison de mon père nous avons péché.</verse>
        <verse osisID='Neh.1.7'>Nous avons forfait à notre devoir envers toi, et n'avons point gardé les commandements, ni les statuts, ni les lois que tu prescrivis à Moïse, ton serviteur.</verse>
        <verse osisID='Neh.1.8'>Ah ! souviens-toi de la promesse que tu as fait prononcer par Moïse, ton serviteur, en ces termes : Si vous vous rebellez, je vous disséminerai parmi les peuples ;</verse>
        <verse osisID='Neh.1.9'>mais si vous revenez à moi et observez mes commandements et les mettez en pratique, quand vos bannis seraient à l'extrémité des Cieux, je vous y recueillerai et vous ramènerai au lieu que j'ai choisi pour y faire résider Mon Nom.</verse>
        <verse osisID='Neh.1.10'>Mais ils sont tes serviteurs et ton peuple, que tu as rachetés par ton grand pouvoir et ta puissante main.</verse>
        <verse osisID='Neh.1.11'>Oh ! Seigneur, que ton oreille soit attentive à la prière de ton serviteur, et à la prière de tes serviteurs, qui sont disposés à craindre ton Nom, et accorde aujourd'hui le succès à tes serviteurs et fais-leur trouver grâce aux yeux de cet homme. Or j'étais échanson du roi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.2'>
        <verse osisID='Neh.2.1'>Et au mois de Nisan, la vingtième année du roi Arthachsastha, comme le vin était devant lui, je pris le vin et le servis au roi ; (d'ailleurs je n'avais jamais été mal avec lui.)</verse>
        <verse osisID='Neh.2.2'>Alors le roi me dit : Pourquoi as-tu l'air triste ? Tu n'es pourtant pas malade ? Ce n'est pas autre chose que chagrin du cœur. Et j'éprouvai une grande crainte.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.3'>Et je dis au roi : Que le roi vive éternellement ! Comment n'aurais-je pas un air triste quand la cité, sépulture de mes pères, gît désolée, et que le feu a consumé ses portes ?</verse>
        <verse osisID='Neh.2.4'>Et le roi me dit : Que me demandes-tu donc ? Alors j'adressai ma prière au Dieu des Cieux,</verse>
        <verse osisID='Neh.2.5'>et je dis au roi : Avec l'agrément du roi, et si ton serviteur a tes bonnes grâces, c'est que tu m'envoies en Juda, dans la ville des tombeaux de mes pères, pour la restaurer.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.6'>Alors le roi et l'épouse assise à ses côtés me dirent : Combien de temps durera ton voyage, et quand seras-tu de retour ? Et il plut au roi de m'envoyer, et je lui fixai un temps.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.7'>Et je dis au roi : Avec l'agrément du roi je voudrais que l'on me donnât des lettres pour les gouverneurs de l'autre côté du Fleuve, afin qu'ils m'accordent le passage jusqu'à mon arrivée en Juda,</verse>
        <verse osisID='Neh.2.8'>et une lettre pour Asaph, l'intendant de la forêt royale, afin qu'il me fournisse le bois pour la charpente des portes de la citadelle près du Temple, et pour le mur de la ville, et la Maison en vue de laquelle je vais. Et le roi me l'accorda par l'effet de la bénigne main de Dieu qui me protégeait.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.9'>J'arrivai donc chez les gouverneurs de l'autre côté du Fleuve, et je leur remis les lettres du roi ; et le roi me fit escorter par des officiers de l'armée et de la cavalerie.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.10'>Mais lorsque Saneballat, de Choronaïm, et Tobie, le serviteur, Ammonite, en furent informés, ils furent extrêmement chagrins de ce qu'il vînt un homme pour chercher l'intérêt des enfants d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.11'>Et j'arrivai à Jérusalem, et après y avoir été trois jours,</verse>
        <verse osisID='Neh.2.12'>je me levai pendant la nuit, moi et le peu d'hommes que j'avais avec moi, mais je ne m'ouvris à personne sur ce que mon Dieu m'avait mis dans le cœur de faire pour Jérusalem ; et point de bête de somme avec moi, sinon l'animal qui me servait de monture.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.13'>Et de nuit je sortis par la porte de la Vallée, en allant à la source des dragons jusqu'à la porte du Fumier et j'examinai les murs de Jérusalem qui étaient là en ruine, et ses portes consumées par le feu.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.14'>Puis je passai à la porte de la Fontaine et à l'Étang Royal ; et il n'y avait pas de place où pût passer l'animal que je montais.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.15'>Et de nuit je montai la Vallée, examinant les murs, et reprenant mon chemin par la porte de la Vallée je rentrai.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.16'>Cependant les chefs ignoraient où j'étais allé et ce que j'avais fait. Car ni aux Juifs, ni aux Prêtres, ni aux notables, ni aux chefs, ni aux autres qui devaient faire les travaux, jusqu'ici je ne m'étais encore ouvert.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.17'>Alors je leur dis : Vous voyez l'état misérable où nous sommes, comme Jérusalem est désolée et ses portes brûlées par le feu. Venez ! relevons le mur de Jérusalem, afin que nous ne soyons plus dans l'opprobre.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.18'>Et je leur découvris comment la bénigne main de mon Dieu m'avait protégé, et aussi les paroles que le roi m'avait adressées. Et ils dirent : Nous sommes prêts pour faire la restauration. Et ils s'encouragèrent au bien.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.19'>Mais lorsque Saneballat de Choronaïm, et Tobie, le serviteur, Ammonite, et Gésem l'Arabe, l'apprirent, ils se moquèrent de nous, et nous montrèrent du mépris et dirent : Qu'est-ce que vous faites là ? Est-ce que vous vous révoltez contre le roi ?</verse>
        <verse osisID='Neh.2.20'>Et je leur répliquai en ces termes : Le Dieu des Cieux nous donnera le succès, et nous, ses serviteurs, nous allons nous mettre à restaurer. Mais vous n'avez ni communauté, ni droit, ni souvenir en Jérusalem.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.3'>
        <verse osisID='Neh.3.1'>Alors se mirent à l'œuvre le Grand-Prêtre Eliasib et ses frères, les Prêtres, et ils construisirent la Porte des Brebis. Ils la consacrèrent et en établirent les battants ; et ils la consacrèrent jusqu'à la Tour Mea, jusqu'à la Tour Hananeël.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.2'>Et à côté de lui bâtirent les hommes de Jéricho ; et à côté de lui bâtit Zaccur, fils d'Imri.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.3'>Et la Porte des Poissons fut construite par les fils de Senaa. Et ils en firent la charpente et en établirent les battants, les serrures et les verrous.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.4'>Et à côté d'eux restaurait Merémoth, fils d'Urie, fils de Haccots ; et à côté d'eux restaurait Mesullam, fils de Beréchia, fils de Meseizabeël ; et à côté d'eux restaurait Tsadoc, fils de Baëna.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.5'>Et à côté d'eux restauraient les Thékôïtes, mais leurs notables ne prêtèrent pas leur dos au service de leur maître.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.6'>Et la Porte Ancienne fut restaurée par Joiada, fils de Paseach, et Mesullam, fils de Besodia : ils en firent la charpente, et en posèrent les battants, les serrures et les verrous.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.7'>Et à côté d'eux restauraient Melathia, le Gabaonite, et Jadon, le Méronothite, les gens de Gabaon et de Mitspa ressortissant au siège du gouverneur de ce côté du Fleuve.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.8'>A côté d'eux restaurait Uzziel, fils de Charaïa, [l'un] des orfèvres ; et à côté de lui restaurait Hanania, fils du parfumeur. [Or ils (l es Chaldéens ) avaient laissé Jérusalem debout jusqu'au large mur.]</verse>
        <verse osisID='Neh.3.9'>Et à côté d'eux restaurait Rephaïa, fils de Hur, chef de la moitié du Cercle de Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.10'>Et à côté d'eux restaurait Jedaïa, fils de Harumaph, vis-à-vis de sa maison ; et à côté de lui restaurait Hattus, fils de Hasabenia.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.11'>Malchiia, fils de Harim, et Hassub, fils de Pachath-Moab, restauraient une section et la Tour des Fourneaux.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.12'>Et à côté de lui restaurait Sallum, fils de Halloës, chef de l'autre moitié du Cercle de Jérusalem, lui et ses filles.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.13'>La Porte de la Vallée fut restaurée par Hanun et les habitants de Zanoah ; ils la bâtirent et en posèrent les battants, les serrures et les verrous, et mille coudées au mur jusqu'à la Porte du Fumier.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.14'>Et la Porte du Fumier fut restaurée par Malchiia, fils de Rechab, chef du Cercle de Beth-Haccarem ; il la bâtit et en posa les battants, les serrures et les verrous.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.15'>Et la Porte de la Source fut restaurée par Sallun, fils de Col-Hozeh, chef du Cercle de Mitspa ; il la bâtit, en fit la toiture, et en posa les battants, les serrures et les verrous, et le mur de l'Étang de Siloé près du Jardin Royal jusqu'à la rampe qui descend de la Cité de David.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.16'>Après lui restaurait Néhémie, fils de Azbuc, chef de la moitié du Cercle de Beth-Tsur, jusque vis-à-vis des tombeaux de David vis-à-vis jusqu'à l'étang artificiel et jusqu'à l'hôtel des héros.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.17'>Après lui restauraient les Lévites, Rehum, fils de Bani. A côté de lui restaurait Hasabia, chef de la moitié du Cercle de Kehila, pour son Cercle.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.18'>Après lui restauraient ses frères, Bavvaï, fils de Hénadad, chef de l'autre moitié du Cercle de Kehila.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.19'>Et à côté de lui restaurait Eser, fils de Jésuah, chef de Mitspa, une autre section vis-à-vis de la montée de l'arsenal de l'angle.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.20'>Après lui avec ardeur restaurait Baruch, fils de Zabbaï, une seconde section à partir de l'angle jusqu'à la porte de la maison d'Eliasib, le Grand-Prêtre.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.21'>Après lui restaurait Merémoth, fils de Urie, fils de Haccots, une seconde section à partir de la porte de la maison d'Eliasib jusqu'à l'extrémité de la maison d'Eliasib.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.22'>Et après lui restauraient les Prêtres, les hommes du District [du Jourdain].</verse>
        <verse osisID='Neh.3.23'>Après eux restauraient Benjamin et Hassub vis-à-vis de leur maison. Après eux restaurait Azaria, fils de Mahaseïa, fils d'Ananias, à côté de sa maison.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.24'>Après lui restaurait Binnuï, fils de Hénadad, une seconde section à partir de la maison d'Azaria jusqu'à l'angle et jusqu'au coin.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.25'>Palal, fils de Usaï, vis-à-vis de l'angle et de la Tour qui sort de la maison supérieure du roi dans la cour de la prison.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.26'>Après lui Pedaïa, fils de Paréos. Or les assujettis habitaient sur la colline vis-à-vis de la Porte de l'Eau au Levant, et de la Tour saillante.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.27'>Après eux restauraient les Thékôïtes, une seconde section vis-à-vis de la Grande Tour saillante jusqu'au mur de la colline.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.28'>Au-dessus de la Porte des Chevaux restauraient les Prêtres, chacun vis-à-vis de sa maison.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.29'>Après eux restaurait Tsadoc, fils de Immer, vis-à-vis de sa maison, et après lui restaurait Semaïa, fils de Sechania, garde de la Porte du Levant.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.30'>Après lui restauraient Hanania, fils de Sélémia, et Hanun, le sixième fils de Tsalaph, une seconde section. Après eux restaurait Mesullam, fils de Béréchia, vis-à-vis de sa cellule.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.31'>Après lui restaurait Malchiia, l'orfèvre, jusqu'à la maison des assujettis et des marchands, vis-à-vis de la Porte de la Revue, jusqu'à la haute chambre de l'angle.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.32'>Et entre la haute chambre de l'angle et la Porte des Brebis restauraient les orfèvres et les marchands.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.4'>
        <verse osisID='Neh.4.1'>Et lorsque Saneballat apprit que nous relevions les murs, il fut irrité et très chagrin, et il se moqua des Juifs.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.2'>Et il parla devant ses frères et les puissants de Samarie en ces termes : Que font les Juifs impuissants ? les laissera-t-on faire ? Sacrifieront-ils ? achèveront-ils maintenant ? feront-ils renaître les pierres du sein des décombres poudreux, quand elles sont brûlées ?</verse>
        <verse osisID='Neh.4.3'>Et Tobie, l'Ammonite, se tenait à ses côtés et dit : Aussi bien qu'est-ce qu'ils bâtissent ? Quand un renard sauterait dessus, il ferait crouler leur mur de pierres ! —</verse>
        <verse osisID='Neh.4.4'>Entends, ô notre Dieu, que nous sommes méprisés, et fais retomber leurs outrages sur leur tête, et livre-les au pillage dans le pays de la captivité !</verse>
        <verse osisID='Neh.4.5'>Ne couvre pas leur forfait, et que leur péché ne soit pas effacé devant toi, car ils t'ont provoqué en s'opposant aux réparateurs. —</verse>
        <verse osisID='Neh.4.6'>Cependant nous relevâmes le mur, et tout le mur fut achevé jusqu'à la moitié ; et le peuple avait cœur au travail.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.7'>Et lorsque Saneballat et Tobie et les Arabes et les Ammonites et les Asdodites apprirent que le mur de Jérusalem était remis en état et que les brèches commençaient à se fermer, ils en eurent une colère extrême.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.8'>Et ils se liguèrent tous entre eux pour venir attaquer Jérusalem et lui porter dommage.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.9'>Alors nous priâmes notre Dieu, et nous fîmes le guet jour et nuit par précaution contre eux.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.10'>Mais Juda dit : La vigueur des porteurs cède, et il y a trop de décombres : nous ne pouvons plus travailler au mur !</verse>
        <verse osisID='Neh.4.11'>Et nos adversaires avaient cette idée : il faut qu'ils ne se doutent, ne s'aperçoivent de rien, jusqu'à ce que nous soyons arrivés au milieu d'eux, et que nous les massacrions, et fassions cesser l'ouvrage.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.12'>Et comme il vint des Juifs qui habitaient près d'eux, et qu'ils nous le répétèrent bien dix fois, de tous les lieux d'où ils allaient et venaient chez nous,</verse>
        <verse osisID='Neh.4.13'>je posai des postes dans l'enfoncement à l'endroit qui est derrière le mur, dans les places exposées au soleil, et je postai le peuple par familles avec leurs épées, leurs lances et leurs arcs.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.14'>Et j'examinai, puis je me levai et dis aux nobles et aux chefs et au reste du peuple : N'ayez pas peur d'eux ! Pensez au Seigneur, le Grand et le Redoutable, et combattez pour vos frères, vos fils et vos filles, vos femmes et vos maisons !</verse>
        <verse osisID='Neh.4.15'>Et lorsque nos ennemis apprirent que nous étions informés, par là Dieu déjoua leur plan, et nous retournâmes tous au mur, chacun à sa besogne.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.16'>Et à partir de ce jour, la moitié de mes écuyers travaillaient à l'ouvrage, et l'autre moitié restait sous les armes avec lances, boucliers, et arcs et cuirasses. Et les chefs se tenaient derrière toute la Maison de Juda.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.17'>Ceux qui travaillaient au mur et ceux qui portaient et chargeaient les fardeaux, d'une main travaillaient à l'ouvrage et de l'autre tenaient leur armure.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.18'>Les constructeurs avaient chacun son épée ceinte autour de ses reins, et travaillaient. Et celui qui sonnait de la trompette, était à mes côtés.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.19'>Et je dis aux nobles et aux chefs et au reste du peuple : L'ouvrage est considérable et étendu, et nous sommes épars sur les murs, l'un à distance de l'autre :</verse>
        <verse osisID='Neh.4.20'>au lieu donc d'où vous entendrez partir le son de la trompette, réunissez-vous-y à nous ! Notre Dieu combattra pour nous.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.21'>Et c'est ainsi que nous travaillions à l'ouvrage ; et une moitié des hommes tenaient la lance depuis le lever de l'aurore jusqu'à l'apparition des étoiles.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.22'>Et dans le même temps je dis aussi au peuple : Que chacun avec son écuyer passe la nuit dans Jérusalem, et que la nuit il fasse le guet pour nous, et que le jour il soit à l'ouvrage.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.23'>Ni moi, ni mes frères, ni mes écuyers, ni les hommes de la garde qui me suivaient, ne quittâmes nos habits ; pour bain — chacun avait son armure.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.5'>
        <verse osisID='Neh.5.1'>Et il y eut grande réclamation du peuple et des femmes auprès de leurs frères les Juifs.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.2'>Et il y en avait qui disaient : De nos fils et de nos filles nous avons un grand nombre : fournissez-nous donc de blé afin que nous ayons de quoi manger pour vivre.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.3'>Et il y en avait qui disaient : Nous allons engager nos champs et nos vignes et nos maisons pour nous procurer du blé dans la disette.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.4'>Puis il y en avait qui disaient : Nous avons emprunté de l'argent, pour les impôts à payer au roi, sur nos champs et nos vignes.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.5'>Et pourtant notre corps est comme le corps de nos frères, et nos enfants comme leurs enfants. Et voilà que nous devons soumettre à l'esclavage nos fils et nos filles ; et il y a déjà de nos filles qui le subissent, et nous ne possédons absolument rien, et nos champs et nos vignes sont à d'autres.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.6'>Alors j'eus une colère extrême, lorsque j'entendis leur clameur et ces discours.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.7'>Et mon cœur me fit prendre la résolution de réprimander les nobles et les chefs, et je leur dis : Vous pratiquez l'usure l'un envers l'autre. Et je provoquai contre eux une grande assemblée</verse>
        <verse osisID='Neh.5.8'>et je leur dis : Nous avons racheté nos frères, les Juifs, qui avaient été vendus aux nations, selon nos moyens ; et vous aussi vous voulez vendre nos frères ! et ils devront se vendre à nous !</verse>
        <verse osisID='Neh.5.9'>Alors ils se turent, et ils ne trouvèrent mot à dire. Et je dis : Il n'est pas bien à vous d'en agir de la sorte ! Ne devriez-vous pas marcher dans la crainte de notre Dieu, pour n'être pas honnis par les peuples, nos ennemis ?</verse>
        <verse osisID='Neh.5.10'>Moi aussi, mes frères et mes écuyers nous leur avons prêté de l'argent et du blé. Faisons donc abandon de ce dû !</verse>
        <verse osisID='Neh.5.11'>Restituez-leur donc aujourd'hui leurs champs, leurs vignes, leurs olivaies et leurs maisons et le centième de l'argent et du blé et du moût et de l'huile, que vous avez reçu d'eux comme intérêt.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.12'>Alors ils dirent : Nous voulons le restituer et ne rien exiger d'eux, nous voulons nous conformer à ce que tu as dit. Et j'appelai les Prêtres et leur fis jurer d'agir en ce sens.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.13'>Et je secouai aussi le pan de mon manteau et dis : Qu'ainsi Dieu secoue quiconque n'exécutera pas cette promesse, hors de sa maison et de ses biens, et qu'il soit ainsi secoué et vidé ! Alors toute l'Assemblée s'écria : Ainsi soit-il ! Et ils louèrent l'Éternel et le peuple agit dans ce sens.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.14'>De même, à partir du jour où l'on me préposa comme gouverneur du pays, depuis la vingtième jusqu'à la trente-deuxième année du roi Arthachsastha, douze années durant, ni moi, ni mes frères ne mangeâmes la pension de gouverneur.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.15'>Car les premiers gouverneurs, mes prédécesseurs, avaient opprimé le peuple, et reçu de lui du pain et du vin outre quarante sicles d'argent ; leurs écuyers aussi tyrannisaient le peuple. Mais moi je n'agis point ainsi, par crainte de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.16'>Et je m'appliquai fortement à la restauration de ces murs ; et nous n'achetâmes point de champs, et tous mes écuyers étaient réunis là pour l'ouvrage.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.17'>Et [chaque jour] j'avais à ma table cent cinquante hommes, Juifs et Chefs, outre ceux qui arrivaient chez moi des peuples d'alentour.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.18'>Et l'ordinaire de chaque jour, un bœuf, six moutons gras et de la volaille, était préparé à mes frères ; et aussi de dix jours en dix jours tout le vin en abondance ; et avec cela je ne réclamai point le traitement de gouverneur, car le service pesait lourdement sur ce peuple. —</verse>
        <verse osisID='Neh.5.19'>Garde-moi bonne mémoire, ô mon Dieu, de tout ce que j'ai fait pour ce peuple.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.6'>
        <verse osisID='Neh.6.1'>Et lorsque Saneballat et Tobie et Gésem, l'Arabe, et nos autres ennemis eurent appris que j'avais restauré les murs, et qu'il n'y restait plus de brèche, quoique jusqu'à ce moment-là je n'y eusse point encore posé les battants aux portes,</verse>
        <verse osisID='Neh.6.2'>Saneballat et Gésem m'adressèrent ce message : Viens, et ayons une conférence dans les bourgs du val d'Ono ! Or ils pensaient à me faire un mauvais parti.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.3'>Alors je leur dépêchai des messagers pour leur dire : Une grande affaire m'occupe et je ne puis descendre : pourquoi faire cesser l'ouvrage en me relâchant et en descendant auprès de vous ?</verse>
        <verse osisID='Neh.6.4'>Et ils me firent faire le même message quatre fois, et je leur renvoyai la même réponse.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.5'>Alors Saneballat m'adressa le même message une cinquième fois par son écuyer, porteur d'une lettre ouverte.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.6'>Elle était conçue en ces termes : « Parmi les nations court ce bruit, et Gasmu dit : Toi et les Juifs vous pensez à vous révolter ; c'est pourquoi tu relèves les murs, et tu dois devenir leur roi d'après ces dires.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.7'>Tu as aussi aposté des prophètes pour te proclamer à Jérusalem en disant : Roi de Juda ! Et maintenant ces propos viendront aux oreilles du roi. Viens donc afin que nous nous concertions ensemble ! »</verse>
        <verse osisID='Neh.6.8'>Et je lui envoyai ce message : Il ne s'est rien fait dans le sens que tu dis ; mais c'est une imagination de ton cœur.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.9'>Car tous ils voulaient nous intimider, et ils se disaient : De guerre lasse ils quitteront l'ouvrage qui ne s'achèvera pas. Eh bien ! ô Dieu, prête force à mes mains !</verse>
        <verse osisID='Neh.6.10'>Et j'entrai chez Semaïa, fils de Delaia, fils de Meheitabéel, or il s'était renfermé. Et il dit : Réunissons-nous dans la Maison de Dieu, dans l'intérieur du Temple, et fermons les portes du Temple, car il vient des gens pour t'assassiner, et c'est cette nuit qu'ils arrivent pour t'assassiner.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.11'>Et je dis : Un homme comme moi fuirait ! Et quel est mon pareil qui pénétrerait dans le Temple et resterait en vie ? Je n'entre point.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.12'>Et je reconnus, et voilà que ce n'était pas Dieu qui l'envoyait, et il prononçait une prophétie contre moi parce que Saneballat et Tobie l'avaient soudoyé.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.13'>Et le but pour lequel il avait été soudoyé, c'était que je prisse peur et agisse en conséquence, et commisse un péché, et que, m'étant fait un mauvais nom, ils eussent de quoi me calomnier.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.14'>O mon Dieu, garde de Tobie et de Saneballat un souvenir conforme à leurs œuvres, et aussi de la prophétesse Noadia et des autres prophètes qui prétendaient m'intimider !</verse>
        <verse osisID='Neh.6.15'>Et le mur fut achevé le vingt-cinq Elul au bout de cinquante-deux jours.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.16'>Et quand tous nos ennemis l'apprirent, tous les peuples d'alentour prirent peur, et ils furent extrêmement découragés, et ils comprirent que cette œuvre s'était accomplie de par notre Dieu.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.17'>Et il y eut aussi dans ce même temps beaucoup de nobles Juifs qui adressèrent des lettres à Tobie et en reçurent de Tobie.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.18'>Car plusieurs en Juda s'étaient conjurés avec lui. Car il était beau-frère de Sechania, fils d'Arach, et son fils Jochanan avait épousé la fille de Mesullam, fils de Béréchia.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.19'>Même ils parlaient devant moi de ses bonnes qualités, et ils lui rapportaient mes discours. C'est pourquoi Tobie envoya des lettres pour m'intimider.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.7'>
        <verse osisID='Neh.7.1'>Et lorsque le mur fut restauré, je posai les battants des portes, et les Portiers, et les Chantres et les Lévites furent mis en fonctions.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.2'>Et je donnai mes ordres à Hanani, mon frère, et à Hanania, commandant de la citadelle de Jérusalem, (car c'était un homme fidèle et craignant Dieu plus que beaucoup)</verse>
        <verse osisID='Neh.7.3'>et je leur dis : Les portes de Jérusalem ne s'ouvriront pas avant que le soleil soit ardent ; et pendant qu'on est encore debout, il faudra les fermer et les clore. Et formez un guet des habitants de Jérusalem, et que chacun soit à son poste vis-à-vis de sa maison.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.4'>Or la ville était spacieuse et grande, mais ne contenait que peu de population, et l'on n'avait pas encore bâti de maisons.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.5'>Alors mon Dieu me mit dans le cœur l'idée d'assembler les nobles et les chefs et le peuple pour un recensement. Et je trouvai un registre de ceux qui étaient rentrés les premiers, et voici ce que j'y trouvai consigné.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.6'>Ce sont ici les ressortissants de la province revenus de la captivité, de la déportation, que Nebucadnetsar, roi de Babel, avait emmenés et qui revinrent à Jérusalem et en Juda, chacun dans sa ville,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.7'>lesquels vinrent avec Zorobabel : Jésuah, Néhémie, Azaria, Raamia, Nahemani, Mordechaï, Bilsan, Mispéreth, Bigvaï, Nehum, Baëna. Nombre des hommes du peuple d'Israël :</verse>
        <verse osisID='Neh.7.8'>les fils de Paréos, deux mille cent soixante-douze ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.9'>les fils de Sephatia, trois cent soixante-douze ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.10'>les fils d'Arach, six cent cinquante-deux ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.11'>les fils de Pachath-Moab, des fils de Jésuah et de Joab, deux mille huit cent dix-huit ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.12'>les fils de Eilam, mille deux cent cinquante-quatre ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.13'>les fils de Zattu, huit cent quarante-cinq ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.14'>les fils de Zaccaï, sept cent soixante ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.15'>les fils de Binnuï, six cent quarante-huit ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.16'>les fils de Bébaï, six cent vingt-huit ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.17'>les fils de Azgad, deux mille trois cent vingt-deux ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.18'>les fils d'Adonicam, six cent soixante-sept ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.19'>les fils de Bigvaï, deux mille soixante-sept ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.20'>les fils d'Adin, six cent cinquante-cinq ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.21'>les fils de Ater [de la famille de] Ézéchias, quatre-vingt-dix-huit ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.22'>les fils de Hasum, trois cent vingt-huit ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.23'>les fils de Betsaï, trois cent vingt-quatre ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.24'>les fils de Hariph, cent douze ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.25'>les fils de Gibéon, quatre-vingt-quinze ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.26'>les gens de Bethléhem et Netopha, cent quatre-vingt-huit ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.27'>les gens d'Anathoth, cent vingt-huit ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.28'>les gens de Beth-Azmaveth, quarante-deux ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.29'>les gens de Kiriath-Jearim, Caphira et Beéroth, sept cent quarante-trois ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.30'>les gens de Rama et Géba, six cent vingt-un ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.31'>les gens de Michmas, cent vingt-deux ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.32'>les gens de Béthel et Aï, cent vingt-trois ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.33'>les gens de Nebo, l'autre, cinquante-deux ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.34'>les fils d'Eilam, l'autre, mille deux cent cinquante-quatre ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.35'>les fils de Harim, trois cent vingt ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.36'>les fils de Jéricho, trois cent quarante-cinq ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.37'>les fils de Lod, Hadid et Ono, sept cent vingt-un ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.38'>les fils de Senaa, trois mille neuf cent trente ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.39'>les Prêtres : les fils de Jedaïa, de la maison de Jésuah, neuf cent soixante-treize ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.40'>les fils de Immer, mille cinquante-deux ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.41'>les fils de Paschur, mille deux cent quarante-sept ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.42'>les fils de Harim, mille dix-sept ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.43'>les Lévites : les fils de Jésuah, de Cadmiel, des fils de Hodva, soixante-quatorze ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.44'>les Chantres : les fils d'Asaph, cent quarante-huit ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.45'>les Portiers : les fils de Sallum, les fils d'Ater, les fils de Talmon, les fils d'Accub ; les fils de Hatita, les fils de Sobaï, cent trente-huit ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.46'>les Assujettis : les fils de Tsiha, les fils de Hasupha, les fils de Tabbaoth,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.47'>les fils de Keiros, les fils de Sia, les fils de Phadon,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.48'>les fils de Lebana, les fils de Hagaba, les fils de Salmaï,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.49'>les fils de Hanan, les fils de Giddel, les fils de Gahar,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.50'>les fils de Reaïa, les fils de Retsin, les fils de Necoda,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.51'>les fils de Gazzam, les fils de Uzza, les fils de Paseach,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.52'>les fils de Bèsaï, les fils de Meünim, les fils de Nephusim,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.53'>les fils de Bacbuc, les fils de Hacupha, les fils de Harhur,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.54'>les fils de Bathsélith, les fils de Mehida, les fils de Harsa,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.55'>les fils de Barcos, les fils de Sisera, les fils de Thamach,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.56'>les fils de Netsiah, les fils de Hatipha ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.57'>les fils des serviteurs de Salomon : les fils de Sotaï, les fils de Sophéreth, les fils de Pherida,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.58'>les fils de Jaëla, les fils de Darcon, les fils de Giddel,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.59'>les fils de Sephatia, les fils de Hattil, les fils de Pochéreth-Halsébaïm, les fils de Amon :</verse>
        <verse osisID='Neh.7.60'>tous les assujettis et fils des serviteurs de Salomon : trois cent quatre-vingt-douze.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.61'>Et voici ceux qui revinrent de Thel-Mélah, Thel-Harsa, Chérub-Addon et Immer (mais ils ne purent indiquer leurs maisons patriarcales, ni leur souche, ni s'ils étaient d'Israël) :</verse>
        <verse osisID='Neh.7.62'>les fils de Delaïa, les fils de Tobie, les fils de Necoda, six cent quarante-deux ;</verse>
        <verse osisID='Neh.7.63'>et des Prêtres : les fils de Hobaïa, les fils de Haccots, les fils de Barzillaï qui prit femme parmi les filles de Barzillaï de Galaad et fut appelé de leur nom.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.64'>Ceux-là cherchèrent leur acte généalogique, mais il ne se trouva pas, et ils furent exclus du sacerdoce.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.65'>Et le Thirsatha ( gouverneur ) leur défendit de manger des choses sacro-saintes jusqu'à ce que reparût un Prêtre pour consulter l'Urim et le Thummim.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.66'>Toute l'Assemblée en masse était de quarante-deux mille trois cent soixante,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.67'>sans leurs serviteurs et leurs servantes dont il y avait sept mille trois cent trente-sept. A eux appartenaient deux cent quarante-cinq chantres et chanteresses.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.68'>Ils avaient sept cent trente-six chevaux, deux cent quarante-cinq mulets,</verse>
        <verse osisID='Neh.7.69'>quatre cent trente-cinq chameaux, six mille sept cent vingt ânes.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.70'>Et sur le nombre des chefs des maisons patriarcales plusieurs firent des dons pour l'entreprise.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.71'>Le Thirsatha donna pour le trésor, en or mille dariques, cinquante jattes, cinq cent trente costumes de Prêtres. Et parmi les chefs des maisons patriarcales plusieurs donnèrent pour la caisse de l'entreprise, en or vingt mille dariques, et en argent deux mille deux cents mines.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.72'>Et ce que le reste du peuple donna, était, en or vingt mille dariques, et. en argent deux mille mines, et soixante-sept costumes de Prêtres.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.73'>Et ainsi les Prêtres et les Lévites, et les Portiers et les Chantres et les gens du peuple et les assujettis et tous les Israélites habitèrent dans leurs villes.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.8'>
        <verse osisID='Neh.8.1'>Et à l'approche du septième mois, comme les enfants d'Israël étaient dans leurs villes, tout le peuple se rassembla comme un seul homme dans la place qui est devant la Porte de l'Eau. Et ils dirent à Esdras, le Scribe, d'apporter le livre de la Loi de Moïse, prescrite par l'Éternel à Israël.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.2'>Et le Prêtre Esdras apporta la Loi devant l'Assemblée composée d'hommes et de femmes et de tous ceux qui étaient capables de l'entendre, le premier jour du septième mois.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.3'>Et il en fit la lecture en face de la Place qui est devant la Porte de l'Eau, depuis l'aube jusqu'à midi, en présence des hommes et des femmes et de tous ceux qui étaient capables d'entendre. Et les oreilles de tout le peuple se dirigeaient vers le livre de la Loi.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.4'>Et Esdras, le Scribe, se tenait sur une estrade en bois qu'on avait faite pour cet objet. Et à côté de lui se tenaient Matthithia et Sema et Anaïa et Uri et Hilkia et Maaseïa à sa droite ; et à sa gauche étaient Pedaïa et Misaël et Malchiia et Hasum et Hasbaddana, Zacharie, Mesullam.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.5'>Et Esdras ouvrit le volume devant les yeux de tout le peuple, car il était placé plus haut que tout le peuple ; et quand il l'ouvrit, tout le peuple se leva.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.6'>Et Esdras bénit l'Éternel, le Grand Dieu, et tout le peuple répondit : Ainsi soit-il ! Ainsi soit-il ! en élevant leurs mains, et ils s'inclinèrent et se prosternèrent devant l'Éternel la face contre terre.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.7'>Et Jésuah et Bani et Sérébia, Jamin, Accub, Sabthaï, Hodia, Maaseïa, Kelita, Azaria, Jozabad, Hanan, Pelaïa et les Lévites interprétaient la Loi au peuple, et le peuple restait en place.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.8'>Et ils lurent dans le livre de la Loi de Dieu distinctement et indiquaient le sens, et expliquaient en faisant lecture.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.9'>Et Néhémie, le Thirsatha, et le Prêtre Esdras, le Scribe, et les Lévites qui enseignaient le peuple, dirent à tout le peuple : Ce jour est consacré à l'Éternel, votre Dieu. Ne soyez ni dans le deuil ni dans les larmes ! (car tout le peuple pleurait en écoutant les paroles de la Loi.)</verse>
        <verse osisID='Neh.8.10'>Et il leur dit : Allez, faites chère grasse et buvez des boissons douces, et envoyez des parts à ceux qui n'ont rien d'apprêté, car ce jour est consacré à notre Seigneur. Et ne vous tourmentez pas, — car la joie que vous donne l'Éternel, doit être votre réconfort.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.11'>Et les Lévites calmèrent tout le peuple et dirent : Silence ! car le jour est Saint ! et ne vous tourmentez pas !</verse>
        <verse osisID='Neh.8.12'>Là-dessus tout le peuple s'en alla manger et boire et envoyer des portions et faire une grande réjouissance. Car ils avaient compris les paroles dont il leur avait été donné connaissance.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.13'>Et le second jour s'assemblèrent les chefs des maisons patriarcales de tout le peuple, les Prêtres et les Lévites, auprès d'Esdras, le Scribe, pour étudier les paroles de la Loi.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.14'>Et ils trouvèrent consigné dans la Loi, que l'Éternel avait prescrite par l'organe de Moïse : que les enfants d'Israël devaient se loger dans des huttes, à la fête du septième mois,</verse>
        <verse osisID='Neh.8.15'>et qu'ils devaient publier et faire circuler dans toutes leurs villes et à Jérusalem cet appel : Allez à la montagne et en rapportez des rameaux d'olivier à huile et des rameaux d'olivier sauvage, et des rameaux de myrte et des branches de palmier et des branches d'arbres touffus pour en faire des loges, comme c'est écrit.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.16'>Et le peuple sortit et en rapporta, et ils se firent des loges, chacun sur sa terrasse, et dans leurs cours et dans les cours de la Maison de Dieu, et dans la Place de la Porte de l'Eau, et dans la Place de la Porte d'Éphraïm.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.17'>Et toute l'Assemblée de ceux qui étaient revenus de la captivité, fit des loges, et habita dans des loges. Car depuis l'époque de Josué, fils de Nun, jusqu'à ce jour, les enfants d'Israël n'avaient rien fait de pareil, et ce fut une très grande réjouissance.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.18'>Et on lut dans le livre de la Loi de Dieu chaque jour, du premier au dernier jour. Et ils firent la fête pendant sept jours, et le huitième jour eut lieu la Grande Convocation selon l'usage.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.9'>
        <verse osisID='Neh.9.1'>Et le vingt-quatrième jour de ce mois-là les enfants d'Israël s'assemblèrent en jeûne, et vêtus de cilices, et ils se couvrirent de poussière.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.2'>Et la race d'Israël fut séparée de tous les enfants de l'étranger. Et ils se présentèrent et confessèrent leurs péchés et les égarements de leurs pères.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.3'>Et ils se levèrent à leur place et lurent dans le livre de la Loi de l'Éternel, leur Dieu, pendant le quart de la journée, et pendant l'autre quart ils firent leur confession et se prosternèrent devant l'Éternel, leur Dieu.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.4'>Et à l'estrade des Lévites parurent Jésuah et Bani, Cadmiel, Sebania, Bunni, Sérébia, Bani, Chenani, et à voix forte ils crièrent vers l'Éternel, leur Dieu.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.5'>Et les Lévites Jésuah et Cadmiel, Bani, Hasabnia, Sérébia, Hodia, Sebania, Pethahia, dirent : Sus ! bénissez l'Éternel, votre Dieu, de l'Éternité jusqu'à l'Éternité ! Que l'on bénisse Ton Nom glorieux élevé au-dessus de toute bénédiction et louange !</verse>
        <verse osisID='Neh.9.6'>C'est Toi, Éternel, toi seul qui as fait les Cieux, les Cieux des Cieux, et toute leur armée, la terre et tout ce qui la couvre, les mers et tout ce qui est en elles. Et tu fais vivre tous ces êtres, et l'armée des Cieux t'adore.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.7'>C'est toi, Éternel, ô Dieu, qui fis choix d'Abram et le tiras d'Ur en Chaldée et lui conféras le nom de Abraham.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.8'>Et tu trouvas son cœur fidèle devant toi et tu conclus avec lui l'engagement de lui donner le pays des Cananéens, des Héthiens, des Amoréens et des Phérézites et des Jébusites et des Girgésiens, de le donner à sa postérité. Et tu as tenu Ta Parole, car tu es juste !</verse>
        <verse osisID='Neh.9.9'>Et tu vis la misère de nos pères en Egypte et entendis leurs cris vers la mer aux Algues ;</verse>
        <verse osisID='Neh.9.10'>et tu opéras des signes et des miracles sur Pharaon et sur tous ses serviteurs et sur tout le peuple de son pays ; car tu savais qu'ils les traitaient avec orgueil, et tu te fis un Nom tel qu'il est aujourd'hui.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.11'>Et tu partageas la mer devant eux, et ils passèrent à sec par le milieu de la mer, et ceux qui les poursuivaient, tu les abîmas dans les flots comme une pierre dans les eaux puissantes.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.12'>Et dans une colonne de nuée tu les guidais le jour, et la nuit dans une colonne de feu pour leur éclairer la voie où ils avaient à marcher.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.13'>Et tu descendis sur le mont Sinaï, et du Ciel tu parlas avec eux et leur donnas des lois justes, et des règles vraies, et des statuts et commandements excellents.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.14'>Et tu leur révélas ton saint Sabbat, et leur prescrivis des commandements, des statuts et une Loi par l'organe de Moïse, ton serviteur.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.15'>Et pour leur faim tu leur donnas un pain céleste, et pour leur soif tu leur fis sourdre l'eau du rocher. Et tu leur dis de marcher à la conquête du pays que tu avais levé la main de leur donner.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.16'>Et eux, nos pères, ils furent orgueilleux et roidirent leur col et n'obéirent point à tes commandements.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.17'>Et ils refusèrent l'obéissance et ne se souvinrent plus de tes merveilles que tu avais opérées pour eux, et ils roidirent leur col, et dans leur rébellion se donnèrent un chef pour rentrer sous leur esclavage. Mais tu es un Dieu qui pardonnes, clément et miséricordieux, patient et riche d'amour, et tu ne les abandonnas pas.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.18'>Même quand ils se fabriquèrent un veau en fonte et dirent : Voilà ton Dieu qui t'a retiré de l'Egypte ! et qu'ils firent de grands blasphèmes,</verse>
        <verse osisID='Neh.9.19'>alors même, dans ton immense miséricorde, tu ne les abandonnas pas au Désert. La colonne de nuée ne leur fit point défaut le jour pour les guider dans le trajet, ni de nuit la colonne de feu pour leur éclairer la voie où ils avaient à marcher.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.20'>Et tu leur donnas ton bon esprit pour les instruire, et ne refusas point ta manne à leur bouche, et tu leur fournis de l'eau pour leur soif.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.21'>Et quarante ans tu les entretins au Désert ; ils n'eurent point de disette ; leurs habits ne s'usèrent point, et leurs pieds n'enflèrent point.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.22'>Et tu leur livras des royaumes et des peuples, et tu les répartis dans tous les sens ; et ils conquirent le pays de Sihon, et le pays du roi de Hesbon, et le pays de Og, roi de Basan.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.23'>Et tu multiplias leurs fils comme les étoiles du ciel, et tu les introduisis dans le pays que tu avais promis à leurs pères pour qu'ils en vinssent faire la conquête.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.24'>Et les fils vinrent faire la conquête du pays. Et tu fis plier devant eux les habitants du pays, les Cananéens, et tu les livras à leurs mains, ainsi que leurs rois et les peuples du pays pour les traiter à leur gré.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.25'>Et ils occupèrent des villes fortes et un sol gras, et s'emparèrent de maisons remplies de tous les biens, de puits creusés, de vignes, d'olivaies et d'arbres à fruit en quantité. Et ils mangèrent et se rassasièrent et s'engraissèrent et vécurent dans les délices par ta grande bonté.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.26'>Mais ils furent rebelles et s'insurgèrent contre toi, et jetèrent ta Loi derrière leur dos et massacrèrent tes prophètes qui les sommaient de revenir à toi, et ils se portèrent à de grands blasphèmes.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.27'>Alors tu les livras aux mains de leurs ennemis qui les opprimèrent. Mais à l'heure de leur détresse ils crièrent vers toi, et toi des Cieux tu exauças, et en vertu de la grande miséricorde tu leur accordas des libérateurs qui les sauvèrent des mains de leurs oppresseurs.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.28'>Mais quand ils avaient trêve, de nouveau ils faisaient le mal devant toi ; alors tu les abandonnais aux mains de leurs ennemis qui les subjuguaient. Alors de nouveau ils criaient vers toi, et toi du ciel tu exauçais, et dans ta grande miséricorde tu les sauvas à maintes époques.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.29'>Et tu les sommais de revenir à ta Loi ; mais eux ils étaient orgueilleux, et n'écoutaient point tes commandements, et ils péchaient contre tes lois, que l'homme doit pratiquer pour vivre par elles, et ils opposaient une épaule rebelle et raidissaient leur col, et n'obéissaient pas.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.30'>Et tu différas avec eux de longues années et tu les sommas par ton Esprit, par l'organe de tes prophètes, mais ils ne prêtèrent point l'oreille.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.31'>Alors tu les livras aux mains des peuples des nations. Mais en vertu de ta grande miséricorde tu n'en as point fini avec eux, et tu ne les as point abandonnés, parce que tu es un Dieu clément et miséricordieux.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.32'>Et maintenant, ô notre Dieu, ô toi, le Grand Dieu, le puissant et le redoutable, qui gardes l'alliance et la grâce, ne tiens pas pour peu de chose toute la tribulation qui nous a atteints, nous, nos Rois, nos Chefs et nos Prêtres et nos Prophètes, et nos pères et tout ton peuple, depuis le jour des rois d'Assyrie jusqu'à ce jour.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.33'>Mais tu as été juste dans tout ce qui nous est advenu ; car tu agis fidèlement, et c'est nous qui sommes coupables.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.34'>Et nos Rois, nos Chefs, nos Prêtres et nos pères n'ont point pratiqué ta Loi, ni pris garde à tes commandements et à tes sommations par lesquelles tu les as adjurés.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.35'>Et dans leur gouvernement et au milieu des bienfaits nombreux dont tu les as comblés, et dans le pays spacieux et fertile que tu avais mis à leur disposition, ils ne t'ont point servi, et n'ont point renoncé à leurs mauvaises œuvres.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.36'>Voici, nous sommes aujourd'hui esclaves, et dans le pays que tu as donné à nos pères, pour jouir de ses fruits et de ses biens, voilà que nous y sommes esclaves ; et il multiplie ses produits pour les rois que tu as établis sur nous à cause de nos péchés.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.37'>Et ils dominent sur nos personnes et sur notre bétail, selon leur bon plaisir, et nous sommes dans une grande angoisse.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.38'>Et avec tout cela nous stipulâmes un pacte que nous mîmes par écrit et qui fut revêtu du seing de nos Chefs, de nos Lévites, de nos Prêtres.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.10'>
        <verse osisID='Neh.10.1'>Et présidèrent à la signature : Néhémie, le Thirsatha, fils de Hachalia,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.2'>et Sédécias, Seraïa, Azaria, Jérémie,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.3'>Paschur, Amaria, Malchiia,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.4'>Hattus, Sebania, Malluc,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.5'>Harim, Merémoth, Obadia,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.6'>Daniel, Ginthon, Baruch,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.7'>Mesullam, Abia, Mijamin,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.8'>Mahazia, Rilgaï, Semaïa, ce sont les Prêtres ;</verse>
        <verse osisID='Neh.10.9'>et les Lévites : Jésuah, fils de Azania, Binnui, des fils de Hénadad, Cadmiel,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.10'>et leurs frères : Sebania, Hodiia, Kelita, Pelaïa, Hanan,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.11'>Micha, Rehob, Hasabia,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.12'>Zaccur, Sérébia, Sebania,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.13'>Hodiia, Bani, Beninu ;</verse>
        <verse osisID='Neh.10.14'>les Chefs du peuple : Paréos, Pachath-Moab, Eilam, Zatthu, Bani,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.15'>Bunni, Azgad, Bébaï,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.16'>Adoniia, Bigvaï, Adin,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.17'>Ater, Ezéchias, Azzur,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.18'>Hodiia, Hasum, Betsaï,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.19'>Hariph, Anathoth, Nèbaï,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.20'>Magpias, Mesullam, Hézir,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.21'>Mesèzabéel, Tsadoc, Jaddus,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.22'>Platia, Hanan, Anaïa,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.23'>Hosée, Hanania, Hassub,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.24'>Hallohes, Pilcha, Sobec,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.25'>Rehum, Hasabna, Maaseïa</verse>
        <verse osisID='Neh.10.26'>et Ahia, Hanan, Anan,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.27'>Malluch, Harim, Baëna.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.28'>Et le reste du peuple, les Prêtres, les Lévites, les Portiers, les Chantres, les Assujettis, et tous ceux qui s'étaient séparés des peuples des autres pays pour adhérer à la Loi de Dieu, leurs femmes, leurs fils et leurs filles, et tous ceux qui avaient la connaissance et l'intelligence,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.29'>se joignirent à leurs frères notables, et se soumirent à l'adjuration et au serment de marcher selon la loi de Dieu, donnée par l'organe de Moïse, serviteur de Dieu, et de garder et pratiquer tous les commandements de l'Éternel, notre Seigneur, et ses lois et ses statuts,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.30'>et de ne pas donner nos filles aux peuples de la terre, et de ne pas marier nos fils à leurs filles,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.31'>et dans le cas où les peuples du pays apporteraient des marchandises, et toutes sortes de grains le jour du Sabbat pour les vendre, de ne pas les acheter d'eux le jour du Sabbat, ou d'autres saints jours, et de laisser relâche la septième année en remettant toutes les dettes.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.32'>Et nous nous prescrivîmes de nous soumettre à la règle de nous imposer annuellement d'un tiers de sicle pour le service de la Maison de notre Dieu,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.33'>pour les pains de présentation et l'oblation perpétuelle, et l'holocauste perpétuel, celui des Sabbats et des nouvelles lunes, et pour les fêtes et pour les consécrations et pour les victimes expiatoires destinées à la propitiation pour Israël, et pour tout le mouvement de la Maison de notre Dieu.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.34'>Et nous, Prêtres, Lévites et peuple, nous jetâmes aussi les sorts au sujet des prestations en bois à amener dans la Maison de notre Dieu, selon nos familles patriarcales, à époques fixes, année par année, pour le brûler sur l'autel de l'Éternel, notre Dieu, conformément au texte de la Loi.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.35'>Et nous arrêtâmes d'apporter les prémices de notre sol, et les prémices de tous les arbres fruitiers annuellement à la Maison de l'Éternel,</verse>
        <verse osisID='Neh.10.36'>et d'amener les premiers-nés de nos fils et de nos bestiaux, selon le texte de la Loi, et les premiers-nés de notre gros et de notre menu bétail dans la Maison de notre Dieu aux Prêtres desservant la Maison de notre Dieu ;</verse>
        <verse osisID='Neh.10.37'>et les prémices de nos gruaux et nos offrandes et les fruits de tous les arbres, moût et huile, nous les apporterons aux Prêtres dans les cellules de la Maison de notre Dieu, et les dîmes de notre pays aux Lévites ; car les Lévites [à leur tour] paient la dîme dans toutes nos villes rurales.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.38'>Et le Prêtre, fils d'Aaron, s'adjoindra aux Lévites, lorsque les Lévites paieront la dîme, afin que les Lévites apportent la dîme de la dîme dans la Maison de notre Dieu, dans les cellules, au trésor.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.39'>Car les enfants d'Israël et les fils de Lévi doivent apporter dans les cellules l'oblation prélevée sur le blé, le moût et l'huile ; car là sont les vases sacrés et les Prêtres qui font le service et les Portiers et les Chantres. Et nous ne délaisserons point la Maison de notre Dieu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.11'>
        <verse osisID='Neh.11.1'>Et les Chefs du peuple demeuraient dans Jérusalem, et le reste du peuple tira au sort pour en faire venir un sur dix habiter Jérusalem, la Ville Sainte, et distribuer les neuf autres dixièmes dans les villes.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.2'>Et le peuple bénit tous les hommes qui volontairement consentirent à habiter Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.3'>Et voici les chefs de la province dont le domicile fut à Jérusalem. Or dans les villes de Juda chacun habitait sur sa propriété dans leurs villes, Israélites, Prêtres et Lévites et Assujettis et fils des serviteurs de Salomon.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.4'>Et à Jérusalem habitaient des fils de Juda et des fils de Benjamin ; des fils de Juda : Athaïa, fils de Uzzia, fils de Zacharie, fils d'Amaria, fils de Sephatia, fils de Mahalaleël, des fils de Pérets,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.5'>et Maaseïa, fils de Baruch, fils de Chol-Hoseh, fils de Hazaïa, fils de Adaïa, fils de Jojarib, fils de Zacharie, fils de Siloni.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.6'>Tous les fils de Pérets domiciliés à Jérusalem étaient au nombre de quatre cent soixante-huit, hommes vaillants.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.7'>Et voici les fils de Benjamin : Sallu, fils de Mesullam, fils de Joëd, fils de Pedaïa, fils de Colaïa, fils de Maaseïa, fils de Ithiel, fils d'Esaïe ;</verse>
        <verse osisID='Neh.11.8'>et après lui Gabbaï et Sallaï, neuf cent vingt-huit,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.9'>et Joël, fils de Zichri, était préposé sur eux, et Juda, fils de Hasnua, était préposé en second sur la Ville.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.10'>Des Prêtres : Jedaïa, fils de Jojarib, Jachin,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.11'>Seraïa, fils de Hilkia, fils de Mesullam, fils de Tsadoc, fils de Meraïoth, fils de Ahitub, primicier de la Maison,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.12'>et leurs frères occupés aux affaires de la Maison de Dieu, huit cent vingt-deux ; et Adaïa, fils de Jeroham, fils de Pelalia, fils de Amtsi, fils de Zacharie, fils de Paschur, fils de Malchiia,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.13'>et ses frères, chefs des maisons patriarcales, deux cent quarante-deux ; et Amassai, fils de Azareël, fils de Achzaï, fils de Mesillémoth, fils de Immer,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.14'>et leurs frères, hommes vaillants, cent vingt-huit ; et sur eux était préposé Zabdiel, fils de Gedolim.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.15'>Et des Lévites : Semaïa, fils de Hassub, fils de Azricam, fils de Hasabia, fils de Bunni,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.16'>et Sabthaï, et Jozabad, préposé sur les affaires extérieures dans la Maison de Dieu, des chefs des Lévites,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.17'>et Matthania, fils de Micha, fils de Zabdi, fils de Asaph, le chef qui le premier entonnait la louange à la prière, et Bakbukia, le second de ses frères, et Abda, fils de Sammua, fils de Galal, fils de Jeduthun :</verse>
        <verse osisID='Neh.11.18'>total des Lévites dans la Ville Sainte, deux cent quatre-vingt-quatre.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.19'>Et les Portiers : Accub, Talmon et leurs frères, gardes des Portes, cent soixante-douze.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.20'>Et les autres Israélites, les Prêtres, les Lévites étaient dans toutes les villes de Juda, chacun sur sa propriété.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.21'>Et les Assujettis habitaient sur la Colline, et Tsiha et Gispa étaient préposés sur les Assujettis.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.22'>Et le préposé des Lévites à Jérusalem était Uzzi, fils de Bani, fils de Hasabia, fils de Matthania, fils de Micha, des fils d'Asaph les Chantres, pour les affaires de la Maison de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.23'>Car un ordre du roi avait été donné à leur égard, et il y avait un salaire assuré pour les Chantres, un ordinaire de chaque jour.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.24'>Et Pethahia, fils de Meseizabéel, des fils de Zérah, fils de Juda, était à la portée du roi dans toutes les choses du peuple.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.25'>Quant aux bourgs de leurs campagnes, des fils de Juda habitaient Kiriath-Arba et ses annexes, et Dibon et ses annexes et Jecabtseël et ses bourgs</verse>
        <verse osisID='Neh.11.26'>et Jésua et Molada et Beth-Palet</verse>
        <verse osisID='Neh.11.27'>et Hatsar-Sual et Bëerséba et ses annexes</verse>
        <verse osisID='Neh.11.28'>et Tsiklag et Mechona et ses annexes</verse>
        <verse osisID='Neh.11.29'>et Ein-Rimmon et Tsoreha et Jarmuth,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.30'>Zanoah, Adullam et leurs bourgs, Lachis et ses campagnes, Azeca et ses annexes. Et ils s'établirent de Béerséba à la vallée de Hinnom.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.31'>Et les fils de Benjamin depuis Géba dans Michmas et Aïa et Béthel et ses annexes,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.32'>Anathoth, Nob, Anania,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.33'>Hatsor, Rama, Githaïm,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.34'>Hadid, Tseboïm, Neballat,</verse>
        <verse osisID='Neh.11.35'>Lod et Ono dans la vallée des charpentiers.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.36'>Et des Lévites habitaient par divisions entre Juda et Benjamin.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.12'>
        <verse osisID='Neh.12.1'>Et voici les Prêtres et les Lévites qui rentrèrent avec Zorobabel, fils de Sealthiel, et Jésuah : Seraïa, Jérémie, Esdras,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.2'>Amaria, Malluch, Hattus,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.3'>Sechania, Rehum, Merémoth,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.4'>Iddo, Ginthoï, Abia,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.5'>Mijamin, Maadia, Bilga,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.6'>Semaïa et Jojarib, Jedaïa,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.7'>Sallu, Amoc, Hilkia, Jedaïa. C'étaient les Chefs des Prêtres et de leurs frères au temps de Jésuah.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.8'>Et les Lévites : Jésuah, Binnuï, Cadmiel, Sérébia, Juda, Matthania [préposés] pour les hymnes, lui et ses frères,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.9'>et Bacbukia et Unni, leurs frères, collatéralement avec eux pour faire la garde.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.10'>Et Jésuah engendra Jojakim, et Jojakim engendra Eliasib, et Eliasib engendra Jojada,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.11'>et Jojada engendra Jonathan, et Jonathan engendra Jadduah.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.12'>Et au temps de Jojakim parmi les Prêtres étaient patriarches : de Seraïa Meraïa, de Jérémie Hanania,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.13'>d'Esdras Mesullam, d'Amaria Jochanan,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.14'>de Meluchi Jonathan, de Sebania Joseph,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.15'>de Harim Adna, de Meraïoth Helcaï,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.16'>de Iddo Zacharie, de Ginthon Mesullam,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.17'>de Abia Zichri, de Minjamin, de Moadia Piltaï,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.18'>de Bilga Sammua, de Semaïa Jonathan,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.19'>de Jojarib Matthnaï, de Jedaïa Uzzi,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.20'>de Sallaï Callaï, de Amoc Eber,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.21'>de Hilkia Hasabia, de Jedaïa Nethaneël.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.22'>Quant aux Lévites au temps d'Eliasib, de Jojada, de Jochanan et de Jaddua les patriarches furent inscrits, et quant aux Prêtres ce fut sous le règne de Darius, le Perse.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.23'>Les patriarches des fils de Lévi sont inscrits dans le livre des Annales jusqu'au temps de Jochanan, fils d'Eliasib.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.24'>Or les chefs des Lévites étaient : Hasabia, Sérébia et Jésuah, fils de Cadmiel, et leurs frères étaient collatéralement chargés de la louange et de l'action de grâces, selon l'ordonnance de David, l'homme de Dieu, une fonction correspondant à une fonction.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.25'>Matthania et Bacbukia, Obadia, Mesullam, Talmon, Accub montaient la garde comme portiers aux magasins des portes.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.26'>Ceux-ci appartenaient à l'époque de Jojakim, fils de Jésuah, fils de Jotsadac, et à l'époque de Néhémie, le Gouverneur, et d'Esdras, le Prêtre, le Scribe.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.27'>Et lorsqu'il s'agit de la consécration du mur de Jérusalem, on alla chercher les Lévites dans toutes leurs localités pour les amener à Jérusalem, pour faire la consécration et la réjouissance avec des hymnes et des cantiques, avec des cymbales, des harpes et des luths.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.28'>Alors se réunirent les fils des Chantres du district qui entoure Jérusalem, et des bourgs des Netophatites,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.29'>et de Beth-Gilgal, et des campagnes de Géba et d'Azmaveth ; car les Chantres s'étaient bâti des bourgs autour de Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.30'>Et les Prêtres et les Lévites se purifièrent, et purifièrent le peuple, et les portes et le mur.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.31'>Alors je fis monter les chefs de Juda sur la muraille, et je disposai deux grands chœurs pour l'action de grâces et des processions : [le premier marcha] à droite sur le mur vers la Porte du Fumier.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.32'>Et après eux marchaient Hosaïa et une moitié des Princes de Juda,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.33'>savoir Azaria, Esdras et Mesullam,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.34'>Juda et Benjamin et Semaïa et Jérémie ;</verse>
        <verse osisID='Neh.12.35'>et des fils des Prêtres avec des trompettes : Zacharie, fils de Jonathan, fils de Semaïa, fils de Matthania, fils de Michaïa, fils de Zaccur, fils d'Asaph</verse>
        <verse osisID='Neh.12.36'>et ses frères : Semaïa et Azareël, Milelaï, Gilelaï, Maaï, Nethaneël et Juda, Hanani, avec les instruments de musique de David, l'homme de Dieu, et Esdras, le Scribe, les précédait.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.37'>Et à la Porte de la Source vis-à-vis d'eux ils montèrent la rampe de la Cité de David, la montée du mur au-dessus du palais de David jusqu'à la Porte de l'Eau à l'Orient.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.38'>Et le second chœur marchait à l'opposite, et moi derrière lui, ainsi que l'autre moitié du peuple, sur le mur au-dessus de la Tour aux Fourneaux, jusqu'au large mur</verse>
        <verse osisID='Neh.12.39'>et au-dessus de la Porte d'Éphraïm et de l'Ancienne Porte et de la Porte aux Poissons et de la Tour Hananeël et de la Tour Méa jusqu'à la Porte des Brebis, et ils firent halte près de la Porte des Prisons.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.40'>Et ainsi, les deux chœurs se trouvèrent à la Maison de Dieu, ainsi que moi et la moitié des chefs qui m'accompagnaient et les Prêtres :</verse>
        <verse osisID='Neh.12.41'>Eliakim, Maaseïa, Minjamin, Michaïa, Elioeinaï, Zacharie, Hanania avec des trompettes,</verse>
        <verse osisID='Neh.12.42'>et Maaseïa et Semaïa et Éléazar et Uzzi et Jochanan et Malchiia et Eilam et Ezer. Et les Chantres se firent entendre, et Jizerahia dirigeait.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.43'>Et l'on offrit dans cette journée de grands sacrifices et ils furent dans l'allégresse, car Dieu leur avait accordé une grande joie, et les femmes et les enfants se réjouirent aussi, et la réjouissance de Jérusalem fut entendue au loin.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.44'>Et le même jour des hommes furent préposés sur les cellules, aux trésors et aux oblations, aux prémices et aux dîmes, pour y recueillir des campagnes, des villes, les prestations légales attribuées aux Prêtres et aux Lévites. Car c'était pour Juda plaisir que de voir les Prêtres et les Lévites en fonctions ;</verse>
        <verse osisID='Neh.12.45'>et ils s'acquittaient de tout ce dont il fallait s'acquitter pour leur Dieu, et de ce dont il fallait s'acquitter pour la purification, ainsi que les Chantres et les Portiers, selon l'ordonnance de David et de Salomon, son fils.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.46'>Car autrefois à l'époque de David et d'Asaph, il y avait des chefs des Chantres et des chefs d'orchestre pour la louange et l'action de grâces à l'honneur de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.47'>Et tout Israël, à l'époque de Zorobabel et à l'époque de Néhémie, paya les redevances aux Chantres et aux Portiers, l'ordinaire de chaque jour, et l'on donna aux Lévites des choses consacrées, et les Lévites firent part des consécrations aux fils d'Aaron.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.13'>
        <verse osisID='Neh.13.1'>Le même jour on lut dans le Livre de Moïse aux oreilles du peuple, et l'on y trouva écrit : Aucun Ammonite ou Moabite n'aura entrée dans l'Assemblée de Dieu, jamais,</verse>
        <verse osisID='Neh.13.2'>parce qu'ils ne prévinrent pas les enfants d'Israël avec le pain et l'eau, et qu'ils soudoyèrent contre eux Balaam pour les maudire ; mais notre Dieu fit tourner la malédiction en bénédiction.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.3'>Et lorsqu'ils eurent entendu cette loi, ils séparèrent d'Israël tous les étrangers.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.4'>Cependant avec cela le Prêtre Eliasib, préposé sur une cellule dans la maison de Dieu, parent de Tobie,</verse>
        <verse osisID='Neh.13.5'>lui avait arrangé une grande cellule où l'on déposait auparavant les offrandes, l'encens et la vaisselle et la dîme du blé, du moût et de l'huile, les redevances dues aux Lévites, aux Chantres et aux Portiers, et ce qui était prélevé pour les Prêtres.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.6'>Et quand cela se fit, je n'étais point à Jérusalem, car c'est la trente-deuxième année d'Arthachsastha, roi de Babel, que je me présentai au roi et à la fin de l'année que j'obtins l'agrément du roi.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.7'>Étant ainsi arrivé à Jérusalem, je m'aperçus de l'abus qu'avait commis Eliasib en faveur de Tobie en lui laissant l'usage d'une cellule dans les Parvis de la Maison de Dieu,</verse>
        <verse osisID='Neh.13.8'>et je fus fort mécontent, et je jetai tous les meubles de la demeure de Tobie dehors, hors de la cellule.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.9'>Et j'ordonnai qu'on purifiât les cellules, et j'y fis rentrer les meubles de la Maison de Dieu, l'offrande et l'encens.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.10'>Et j'appris que les redevances dues aux Lévites n'avaient point été payées, et qu'avaient fui, chacun vers son champ, les Lévites et Chantres qui exerçaient les fonctions.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.11'>Alors je pris à partie les chefs et je dis : Pourquoi la Maison de Dieu est-elle délaissée ? Et je les rassemblai et les mis à leur poste.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.12'>Et tout Juda apporta la dîme de blé, moût et huile au trésor.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.13'>Et j'établis comme préposés sur le trésor, Sélémia, le Prêtre, et Tsadoc, le Scribe, et Pedaïa d'entre les Lévites, et comme leurs adjoints, Hanan, fils de Zaccur, fils de Matthania, car ils étaient réputés hommes sûrs, et c'était à eux à faire les répartitions à leurs frères. —</verse>
        <verse osisID='Neh.13.14'>Souviens-toi de moi, ô mon Dieu, à cause de cela, et ne raie pas les actes pieux que j'ai accomplis dans la Maison de Dieu et dans son administration !</verse>
        <verse osisID='Neh.13.15'>Dans le même temps, je vis en Juda des pressureurs aux pressoirs le jour du Sabbat et des gens rentrer des gerbes et les charger sur des ânes, ainsi que du vin, des raisins et des figues et toutes sortes de fardeaux, et les amener à Jérusalem le jour du Sabbat. Et je leur fis une remontrance le jour où ils vendaient les denrées.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.16'>Il s'y trouvait aussi des Tyriens qui apportaient du poisson et toutes sortes de marchandises qu'ils vendaient le jour du Sabbat aux enfants de Juda et de Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.17'>Alors je pris à partie les notables de Juda et leur dis : Qu'est-ce que ce mal que vous faites là, profanant ainsi le jour du Sabbat ?</verse>
        <verse osisID='Neh.13.18'>N'est-ce pas ainsi qu'ont agi vos pères, ensuite de quoi notre Dieu a fait tomber sur nous et sur cette ville tous ces malheurs ? Et vous accumulez la colère divine sur Israël par la profanation du Sabbat !</verse>
        <verse osisID='Neh.13.19'>Et lorsqu'il fit sombre dans les Portes de Jérusalem avant le Sabbat, j'ordonnai que les portes fussent fermées, et ordonnai de ne les rouvrir qu'après le Sabbat passé. Et je postai de mes écuyers aux portes, afin qu'il n'entrât aucune charge le jour du Sabbat.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.20'>Et les marchands et vendeurs de toutes sortes de marchandises durent passer la nuit en dehors de Jérusalem, une et deux fois.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.21'>Et je les tançai et leur dis : Pourquoi passez-vous la nuit devant le mur ? Si vous réitérez, je mettrai la main sur vous. Dès ce moment ils ne vinrent plus le jour du Sabbat.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.22'>Et je dis aux Lévites de se purifier et de venir garder les portes pour sanctifier le jour du Sabbat. — De cela aussi conserve-moi le souvenir, ô mon Dieu, et use de clémence envers moi selon ta grande miséricorde !</verse>
        <verse osisID='Neh.13.23'>Dans ce temps aussi je vis des Juifs qui avaient épousé des femmes Asdodites, Ammonites, Moabites.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.24'>Et la moitié de leurs fils parlaient asdodite, et ne savaient pas parler le juif, mais bien la langue de tel ou tel de ces peuples-là.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.25'>Et je les pris à partie, et les maudis et en battis quelques-uns, et leur arrachai les cheveux, et je leur fis jurer ceci par le Nom de Dieu : Vous ne donnerez point vos filles à leurs fils et ne prendrez point de leurs filles pour vos fils, ni pour vous-mêmes.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.26'>N'est-ce pas en ce point qu'a péché Salomon, le roi d'Israël ? et dans le nombre des peuples il n'y eut pas de roi comme lui, et il était aimé de son Dieu, et Dieu l'établit roi de tout Israël ; néanmoins c'est lui qu'entraînèrent au péché des femmes étrangères !</verse>
        <verse osisID='Neh.13.27'>Nous faudrait-il vous faire la concession de commettre un si grand crime que de nous révolter contre notre Dieu par des mariages avec des femmes étrangères ?</verse>
        <verse osisID='Neh.13.28'>Et l'un des fils de Joïada, fils d'Eliasib, le Grand-Prêtre, était devenu gendre de Saneballat, l'Horonite, et je le chassai loin de moi.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.29'>Souviens-toi d'eux, ô mon Dieu, à cause de la souillure du Sacerdoce, et de la constitution Sacerdotale et Lévitique !</verse>
        <verse osisID='Neh.13.30'>Et ainsi, je les purifiai de tout étranger, et je fixai les fonctions pour les Prêtres et pour les Lévites, pour chacun dans son office,</verse>
        <verse osisID='Neh.13.31'>et les prestations en bois à fournir par époques déterminées, et en prémices. — Garde de moi, ô mon Dieu, un favorable souvenir !</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>