<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='fr' osisRefWork='Bible' osisIDWork='FrePGR'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2012-01-07</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='FrePGR'>
        <title>Bible Perret-Gentil et Rilliet</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (6)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2012-01-07</date>
        <description>http://theotex.org/</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>FrePGR</identifier>
        <source>no entry TextSource in sword.conf found</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Phil'>
      <chapter osisID='Phil.1'>
        <verse osisID='Phil.1.1'>Paul et Timothée, esclaves de Christ Jésus, à tous les saints en Christ Jésus qui sont à Philippes, avec les évêques et les diacres :</verse>
        <verse osisID='Phil.1.2'>Que la grâce et la paix vous soient données par Dieu notre Père, et par le Seigneur Jésus-Christ !</verse>
        <verse osisID='Phil.1.3'>Je rends de constantes actions de grâces à mon Dieu</verse>
        <verse osisID='Phil.1.4'>dans chacune de mes prières pour tout le souvenir que je conserve de vous ; Lui adressant avec joie ma prière pour vous tous,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.5'>à cause de votre commun accord pour l'Évangile</verse>
        <verse osisID='Phil.1.6'>dès le premier jour jusques à maintenant, ayant la confiance positive que Celui qui a commencé en vous une œuvre excellente la consommera d'ici à la journée de Christ Jésus.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.7'>Il est juste en effet que je pense ainsi sur vous tous, car je vous porte dans mon cœur, vous, qui tous, soit dans mes chaînes, soit dans la défense et la confirmation de l'Évangile, partagez avec moi la grâce qui m'est faite ;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.8'>car Dieu m'est témoin, que je vous chéris tous avec la tendresse de Christ Jésus.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.9'>Et, ce que je demande dans mes prières, c'est que votre charité abonde encore plus en connaissance et en toute espèce de discernement,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.10'>pour que vous appréciiez ce qui est excellent, afin d'être purs et irréprochables pour la journée de Christ,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.11'>possédant pleinement par Jésus-Christ le fruit de la justice, à la gloire et à la louange de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.12'>Je veux cependant que vous sachiez, frères, que ma position a plutôt contribué aux progrès de l'Évangile,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.13'>en sorte que, dans tout le prétoire et partout ailleurs, il est devenu manifeste que c'est pour Christ que je suis dans les chaînes,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.14'>et la plupart des frères, prenant, grâce au Seigneur, confiance en mes chaînes, se sentent beaucoup plus enhardis à annoncer sans crainte la parole de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.15'>Quelques-uns, il est vrai, prêchent aussi Christ par un esprit d'envie et de dispute, tandis que quelques autres le font aussi par bienveillance :</verse>
        <verse osisID='Phil.1.16'>les uns agissent par charité, sachant que je suis chargé de la défense de l'Évangile ;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.17'>les autres, agissant par intrigue, annoncent Christ sans pureté, avec l'intention de provoquer une tribulation pour mes chaînes.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.18'>Qu'importe ? Car, de manière ou d'autre, avec ou sans arrière-pensée, Christ est annoncé, et c'est là ce dont je me réjouis, et ce dont je me réjouirai encore.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.19'>Je sais d'ailleurs que cela me tournera à salut, grâce à vos prières et à l'assistance de l'Esprit de Jésus-Christ,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.20'>selon ma vive attente et l'espoir où je suis que je n'aurai à rougir sur aucun point, mais que, maintenant comme toujours, Christ sera magnifié en mon corps avec une pleine franchise, soit par ma vie, soit par ma mort ;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.21'>car pour moi la vie est Christ, et la mort est un gain.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.22'>Mais si la vie dans la chair était utile pour mon œuvre ? En ce cas, je ne sais ce que je dois préférer ;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.23'>mais je suis pressé de part et d'autre, ayant le désir de partir et d'être avec Christ, car cela est de beaucoup le meilleur,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.24'>mais toutefois le séjour en la chair est plus nécessaire à cause de vous.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.25'>Et c'est parce que j'ai cette confiance, que je sais que je demeurerai, et que je resterai auprès de vous tous pour l'avancement et la joie de votre foi,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.26'>afin que le motif de m'enorgueillir à votre sujet s'accroisse pour moi en Christ Jésus lors de mon retour parmi vous.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.27'>Seulement, comportez-vous d'une manière digne de l'évangile de Christ, afin que, soit que je vienne et que je vous voie, soit que je sois absent, j'apprenne, en ce qui vous concerne, que vous demeurez fermes dans un seul et même esprit, luttant ensemble d'une seule et même âme pour la foi de l'Évangile,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.28'>et ne vous laissant sur aucun point effrayer par les adversaires ; ce qui est pour eux une démonstration de leur perdition, mais de votre salut ; et cela vient de Dieu,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.29'>car il vous a été fait la grâce, quant à Christ, non seulement de croire en lui, mais encore de souffrir pour lui,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.30'>en soutenant le même combat que vous m'avez vu soutenir, et que vous apprenez maintenant que je soutiens encore.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.2'>
        <verse osisID='Phil.2.1'>Si donc il existe quelque consolation en Christ, s'il existe quelque soulagement de la charité, s'il existe quelque union d'esprit, s'il existe quelque tendresse et quelques compassions,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.2'>rendez ma joie parfaite, afin d'être animés du même sentiment, ayant la même charité, formant une seule âme, étant animés d'un seul et même sentiment,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.3'>et d'aucun de ceux qu'inspirent l'intrigue et la vaine gloire, mais regardant réciproquement les autres par humilité comme supérieurs à vous-mêmes,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.4'>ne songeant point chacun à vos propres intérêts, mais chacun aussi à ceux des autres.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.5'>Soyez animés au dedans de vous des sentiments dont fut aussi animé Christ Jésus,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.6'>lequel, existant en forme de Dieu, n'a pas considéré comme une proie l'égalité avec Dieu,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.7'>mais s'est dépouillé lui-même, en prenant une forme d'esclave, en naissant d'une manière semblable aux hommes ;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.8'>et, après avoir été trouvé, quant à l'apparence, semblable à un homme, il s'est humilié lui-même en se montrant obéissant jusques à mourir, à mourir même sur une croix ;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.9'>c'est pourquoi aussi Dieu l'a haut élevé, et lui a octroyé le nom qui est au-dessus de toute espèce de nom,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.10'>afin qu'au nom de Jésus tout genou fléchisse dans les cieux, sur la terre, et sous la terre,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.11'>et que toute langue confesse que Jésus-Christ est Seigneur, à la gloire de Dieu le Père.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.12'>Ainsi, mes bien-aimés, comme vous avez toujours obéi, que ce ne soit pas seulement en ma présence, mais bien plus encore maintenant en mon absence, que vous travailliez à votre propre salut avec crainte et tremblement,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.13'>car c'est Dieu qui effectue en vous, et la volonté, et l'action, d'après Son bon plaisir.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.14'>Faites toutes choses sans murmures ni hésitations,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.15'>afin de devenir irréprochables et purs, des enfants de Dieu irrépréhensibles au milieu d'une génération pervertie et corrompue, parmi laquelle vous brillez comme des luminaires dans le monde,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.16'>en portant avec vous la parole de vie, ce qui sera pour moi un motif de m'enorgueillir, lors de la journée de Christ, de n'avoir ni couru en vain, ni travaillé en vain.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.17'>Mais, dussé-je servir de libation en officiant dans le sacrifice de votre foi, je m'en réjouis, et je suis dans la joie avec vous tous ;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.18'>vous aussi, réjouissez-vous de même, et soyez avec moi dans la joie.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.19'>Or, j'espère dans le Seigneur Jésus vous envoyer incessamment Timothée, afin que, moi aussi, je reprenne courage en apprenant ce qui vous concerne ;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.20'>car je n'ai ici personne qui, sentant de même, puisse prendre véritablement souci de ce qui vous concerne ;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.21'>tous, en effet, ils recherchent leurs propres intérêts, et non ceux de Christ Jésus ;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.22'>mais, quant à lui, vous savez qu'il a été mis à l'épreuve, en s'assujettissant avec moi, comme un enfant sous son père, au service de l'Évangile.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.23'>C'est donc lui que j'espère vous envoyer, aussitôt que j'aurai pu juger de la tournure de mes affaires.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.24'>Or, j'ai la confiance dans le Seigneur que, de mon côté aussi, j'arriverai incessamment.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.25'>En attendant, j'ai cru nécessaire de vous expédier Épaphrodite, mon frère, mon compagnon d'œuvre et de combat, que vous aviez député pour pourvoir à mes besoins,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.26'>car il soupirait après vous tous, et il se désespérait de ce que vous aviez ouï dire qu'il avait été malade ;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.27'>et en effet il a été malade à la mort ; mais Dieu a eu compassion de lui, et non seulement de lui, mais aussi de moi, afin que je n'eusse pas tristesse sur tristesse.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.28'>J'ai donc mis d'autant plus d'empressement à l'envoyer ; afin que, en le voyant, vous redeveniez joyeux, et que, moi-même, je sois moins triste.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.29'>Accueillez-le donc dans le Seigneur avec une joie entière, et honorez ceux qui lui ressemblent,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.30'>car c'est pour l'œuvre de Christ qu'il a été à la mort, en exposant sa vie afin de suppléer à votre absence dans le service qui m'était rendu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.3'>
        <verse osisID='Phil.3.1'>Au reste, mes frères, réjouissez-vous dans le Seigneur. Je ne me lasse point, quant à moi, de vous écrire les mêmes choses, et, quant à vous, cela importe à votre sûreté.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.2'>Prenez garde aux chiens, prenez garde aux mauvais ouvriers, prenez garde à l'incision,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.3'>car c'est nous qui sommes la circoncision, nous qui, par l'Esprit de Dieu, rendons un culte, et qui nous glorifions en Christ Jésus, et qui ne mettons point notre confiance en la chair,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.4'>quoique, pour moi, je puisse mettre aussi ma confiance en la chair ; si quelque autre s'imagine mettre sa confiance en la chair, moi, je le puis davantage,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.5'>moi, qui ai été circoncis le huitième jour, qui suis de la race d'Israël, de la tribu de Benjamin, Hébreu né d'Hébreux, quant à la loi, pharisien,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.6'>quant au zèle, persécuteur de l'Église, quant à la justice qui gît dans la loi, demeuré irréprochable.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.7'>Mais toutes les choses qui, pour moi, étaient des gains, je les ai regardées, à cause de Christ, comme une perte ;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.8'>mais il y a plus : je regarde même toutes choses comme une perte, à cause de l'excellence de la connaissance de Christ Jésus mon Seigneur, à cause duquel je les ai toutes perdues, et je les regarde comme des ordures, afin de gagner Christ</verse>
        <verse osisID='Phil.3.9'>et d'être trouvé uni à lui, ne possédant point pour ma justice celle qui vient de la loi, mais celle qui s'obtient par la foi en Christ, la justice qui vient de Dieu en conséquence de la foi,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.10'>afin de le connaître, et de connaître aussi la puissance de sa résurrection et l'union avec ses souffrances, en m'assimilant à sa mort,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.11'>pour tâcher de parvenir à la résurrection d'entre les morts.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.12'>Non que j'aie déjà remporté le prix, ou que je sois déjà arrivé à la perfection, mais je me hâte pour tâcher de le saisir, car c'est pour cela que j'ai été aussi saisi par Christ.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.13'>Frères, pour moi, je ne crois point l'avoir moi-même saisi ;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.14'>mais, occupé d'une seule chose, oubliant ce qui est derrière moi et me portant vers ce qui est devant moi, je me hâte pour atteindre au but, et pour remporter le prix de l'appel que, d'en haut, Dieu nous adresse en Christ Jésus.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.15'>Nous tous donc, qui sommes parfaits, soyons animés de ce sentiment, et, s'il est quelque point sur lequel vous soyez animés de sentiments contraires, Dieu vous le révélera aussi.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.16'>En attendant, au point où nous sommes parvenus, marchez du même pas.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.17'>Devenez tous ensemble mes imitateurs, et portez vos regards sur ceux qui se conduisent selon le modèle que vous avez en nous.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.18'>Il en est en effet plusieurs qui se conduisent… eux dont je vous parlais souvent, et dont maintenant je parle encore avec larmes, les ennemis de la croix de Christ,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.19'>qui n'ont à attendre que la perdition, qui ont pour dieu leur ventre, et qui mettent leur gloire dans leur infamie, les amateurs des choses de la terre ;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.20'>car, pour nous, notre société est dans les cieux, d'où nous attendons aussi, comme sauveur, le Seigneur Jésus-Christ</verse>
        <verse osisID='Phil.3.21'>qui transformera le corps de notre humiliation à la ressemblance du corps de sa gloire, selon l'efficace du pouvoir qu'il possède de s'assujettir même toutes choses.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.4'>
        <verse osisID='Phil.4.1'>Ainsi donc, mes frères bien-aimés, après lesquels je soupire, vous qui êtes ma joie et ma couronne, demeurez ainsi fermes dans le Seigneur, mes bien-aimés !</verse>
        <verse osisID='Phil.4.2'>J'exhorte Évodie, et j'exhorte Syntyche à être animées des mêmes sentiments dans le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.3'>Et même je t'en prie aussi, toi, digne collègue, intéresse-toi à elles, car elles ont combattu avec moi pour l'Evangile, ainsi que Clément et mes autres coopérateurs, dont les noms se trouvent dans le livre de vie.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.4'>Réjouissez-vous toujours dans le Seigneur ; je vous le répète : Réjouissez-vous.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.5'>Que votre mansuétude se fasse connaître à tous les hommes. Le Seigneur est proche.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.6'>Ne vous inquiétez de rien, mais, qu'en toute chose, vos demandes se fassent connaître à Dieu par la prière et l'intercession, avec actions de grâces,</verse>
        <verse osisID='Phil.4.7'>et la paix de Dieu, qui surpasse toute intelligence, tiendra sous sa garde en Christ Jésus vos cœurs et vos pensées.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.8'>Au reste, frères, que toutes les choses qui sont vraies, toutes celles qui sont honorables, toutes celles qui sont justes, toutes celles qui sont pures, toutes celles qui sont aimables, toutes celles qui sont approuvées, qu'en un mot toute vertu et toute louange fassent l'objet de vos pensées ;</verse>
        <verse osisID='Phil.4.9'>et ce que vous avez appris et reçu, ouï et vu de moi, pratiquez-le ; et le Dieu de paix sera avec vous.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.10'>Quant à moi, je me suis grandement réjoui dans le Seigneur de ce que vous avez enfin repris de l'intérêt pour moi ; vous y pensiez bien, mais l'occasion vous manquait.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.11'>Ce n'est pas que je parle par motif de dénuement ; car j'ai appris à me suffire à moi-même dans la position où je me trouve ;</verse>
        <verse osisID='Phil.4.12'>je sais vivre dans l'humiliation, et je sais aussi vivre dans l'abondance ; en toutes choses et en toutes circonstances, je suis initié, soit à être rassasié, soit à avoir faim, soit à vivre dans l'abondance, soit à vivre dans la disette ;</verse>
        <verse osisID='Phil.4.13'>je peux tout en Celui qui me rend fort.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.14'>Néanmoins, vous avez bien fait de prendre part à ma tribulation ;</verse>
        <verse osisID='Phil.4.15'>d'ailleurs, vous aussi, Philippiens, vous savez que, au commencement de la prédication de l'Évangile, quand je quittai la Macédoine, aucune église n'ouvrit avec moi un compte réciproque de don et de recette, si ce n'est vous seuls,</verse>
        <verse osisID='Phil.4.16'>car, déjà à Thessalonique, vous m'avez envoyé, à deux reprises, de quoi subvenir à mes besoins.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.17'>Ce n'est pas que je recherche les cadeaux, mais je recherche le fruit qui surabonde pour votre compte.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.18'>D'ailleurs j'ai reçu tout ce qu'il me faut, et je suis dans l'abondance ; je suis comblé, depuis que j'ai reçu par Épaphrodite ce qui vient de vous, parfum d'agréable odeur, sacrifice agréé et approuvé de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.19'>Mais c'est mon Dieu qui, selon Sa richesse, satisfera pleinement tous vos besoins avec gloire en Christ Jésus.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.20'>Qu'à Dieu notre Père soit rendue la gloire pour les siècles des siècles.  Amen !</verse>
        <verse osisID='Phil.4.21'>Saluez en Christ Jésus tous les saints. Les frères qui sont avec moi vous saluent.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.22'>Tous les saints vous saluent, et principalement ceux de la maison de l'empereur.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.23'>Que la grâce du Seigneur Jésus-Christ soit avec votre esprit !</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>