<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='fr' osisRefWork='Bible' osisIDWork='FrePGR'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2012-01-07</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='FrePGR'>
        <title>Bible Perret-Gentil et Rilliet</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (6)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2012-01-07</date>
        <description>http://theotex.org/</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>FrePGR</identifier>
        <source>no entry TextSource in sword.conf found</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Zech'>
      <chapter osisID='Zech.1'>
        <verse osisID='Zech.1.1'>Le huitième mois, la seconde année de Darius, la parole de l'Éternel fut adressée à Zacharie, fils de Barachie, fils de Iddo, le prophète, en ces mots :</verse>
        <verse osisID='Zech.1.2'>L'Éternel a été irrité, irrité contre vos pères.</verse>
        <verse osisID='Zech.1.3'>Dis-leur donc : Ainsi parle l'Éternel des armées : Revenez à moi, dit l'Éternel des armées, et je reviendrai à vous, dit l'Éternel des armées.</verse>
        <verse osisID='Zech.1.4'>Ne soyez pas comme vos pères à qui les premiers prophètes criaient et disaient : « Ainsi parle l'Éternel des armées : Quittez donc vos voies mauvaises et vos mauvaises œuvres ! » mais ils n'écoutèrent point et ne tinrent nul compte de moi, dit l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Zech.1.5'>Vos pères, où sont-ils ? et les prophètes vivent-ils éternellement ?</verse>
        <verse osisID='Zech.1.6'>Cependant mes paroles et mes décrets dont j'avais chargé mes serviteurs, les prophètes, n'ont-ils pas atteint vos pères ? Et ils se convertirent et dirent : Comme l'Éternel des armées avait résolu de nous traiter selon nos voies et nos œuvres, ainsi nous a-t-Il traités.</verse>
        <verse osisID='Zech.1.7'>Le vingt-quatrième jour du onzième mois (c'est le mois de Sébat), la seconde année de Darius, la parole de l'Éternel fut adressée à Zacharie, fils de Barachie, fils de Iddo, le prophète, en ces mots :</verse>
        <verse osisID='Zech.1.8'>J'eus une vision pendant la nuit, et voici, c'était un homme monté sur un cheval rouge, et il se tenait parmi les myrtes qui étaient dans un fond, et derrière lui étaient des chevaux rouges, fauves et blancs.</verse>
        <verse osisID='Zech.1.9'>Et je dis : Qui sont-ils, mon Seigneur ? Et l'ange qui parlait avec moi, me dit : Je te ferai voir qui ils sont.</verse>
        <verse osisID='Zech.1.10'>Et l'homme qui se tenait parmi les myrtes, prit la parole et dit : Ce sont ceux que l'Éternel a envoyés parcourir la terre.</verse>
        <verse osisID='Zech.1.11'>Et ils répondirent à l'ange de l'Éternel qui se tenait parmi les myrtes, et dirent : Nous avons parcouru la terre, et voici, toute la terre est calme et tranquille.</verse>
        <verse osisID='Zech.1.12'>Et l'ange de l'Éternel répondit et dit : Éternel des armées, jusques à quand seras-tu sans pitié pour Jérusalem et les villes de Juda contre lesquelles tu fus irrité ces soixante-dix ans ?</verse>
        <verse osisID='Zech.1.13'>Et l'Éternel répondit à l'ange qui parlait avec moi, des paroles de bonté, des paroles de consolation.</verse>
        <verse osisID='Zech.1.14'>Et l'ange qui parlait avec moi, me dit : Proclame ces paroles : Ainsi parle l'Éternel des armées : J'ai pour Jérusalem et Sion une vive passion ;</verse>
        <verse osisID='Zech.1.15'>aussi suis-je ému d'un grand courroux contre les nations [maintenant] en sécurité : quand j'étais un peu irrité [contre Juda], elles contribuèrent à son malheur.</verse>
        <verse osisID='Zech.1.16'>Aussi ainsi parle l'Éternel : Je reviens à Jérusalem avec des miséricordes ; ma maison y sera bâtie, dit l'Éternel des armées, et le cordeau sera tendu sur Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Zech.1.17'>Proclame encore ces paroles : Ainsi parle l'Éternel des armées : Mes villes regorgeront encore de biens et l'Éternel consolera encore Sion et fera encore choix de Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Zech.1.18'>Et je levai les yeux et regardai, et voici quatre cornes.</verse>
        <verse osisID='Zech.1.19'>Et je dis à l'ange qui parlait avec moi : Qu'est-ce ? Et il me dit : Ce sont les cornes qui ont dispersé Juda, Israël et Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Zech.1.20'>Et l'Éternel me fit voir quatre forgerons.</verse>
        <verse osisID='Zech.1.21'>Et je dis : Que viennent-ils faire ? Et Il dit : Ce sont les cornes qui ont dispersé Juda de telle sorte que nul homme ne releva la tête ; et ceux-ci viennent pour les épouvanter, pour abattre les cornes des nations qui ont levé la corne contre le pays de Juda pour le disperser.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.2'>
        <verse osisID='Zech.2.1'>Et je levai les yeux et regardai, et voici un homme ayant dans sa main un cordeau à mesurer.</verse>
        <verse osisID='Zech.2.2'>Et je dis : Où vas-tu ? Et il me dit : Prendre la mesure de Jérusalem, voir quelle en sera la largeur, et quelle en sera la longueur.</verse>
        <verse osisID='Zech.2.3'>Et voici, l'ange qui parlait avec moi s'avança, et un autre ange s'avança au-devant de lui.</verse>
        <verse osisID='Zech.2.4'>Et il dit à celui-ci : Cours ! et parle ainsi à ce jeune homme-là : Jérusalem sera habitée comme ville ouverte, tant il y aura d'hommes et de bestiaux en son sein ;</verse>
        <verse osisID='Zech.2.5'>et moi je serai pour elle, dit l'Éternel, un mur de feu qui l'entoure, et je serai une gloire au milieu d'elle.</verse>
        <verse osisID='Zech.2.6'>Sus ! sus ! fuyez du pays du nord, dit l'Éternel, car je vous ai disséminés aux quatre vents des Cieux, dit l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Zech.2.7'>Sus, ô Sion ! sauve-toi, toi qui habites chez la fille de Babel !</verse>
        <verse osisID='Zech.2.8'>Car ainsi parle l'Éternel des armées : C'est après la gloire qu'il m'a envoyé chez les peuples qui vous ont dépouillés (car qui vous touche, touche à la prunelle de son œil).</verse>
        <verse osisID='Zech.2.9'>En effet voici, je brandis ma main sur eux et ils seront la proie de ceux qui leur furent asservis, et vous saurez que l'Éternel des armées m'a envoyé.</verse>
        <verse osisID='Zech.2.10'>Sois dans la joie et l'allégresse, fille de Sion ! car voici, je viens et j'habiterai dans ton sein, dit l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Zech.2.11'>Et beaucoup de peuples s'attacheront à l'Éternel en ce jour-là, et deviendront mon peuple, et j'habiterai dans ton sein et tu sauras que l'Éternel des armées m'a envoyé auprès de toi.</verse>
        <verse osisID='Zech.2.12'>Et l'Éternel possédera Juda comme son lot dans la terre sainte, et fera encore choix de Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Zech.2.13'>Silence, vous tous qui êtes chair, en présence de l'Éternel ! car II se lève de sa demeure sainte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.3'>
        <verse osisID='Zech.3.1'>Et Il me fit voir Josué, le grand sacrificateur, debout devant l'ange de l'Éternel, et Satan debout à sa droite pour l'attaquer.</verse>
        <verse osisID='Zech.3.2'>Et l'Éternel dit à Satan : Que l'Éternel te tance, Satan, que l'Éternel te tance, lui qui a choisi Jérusalem ! Celui-ci n'est-il pas un tison sauvé du feu ?</verse>
        <verse osisID='Zech.3.3'>Et Josué était vêtu d'habits sales, et se tenait debout devant l'ange ;</verse>
        <verse osisID='Zech.3.4'>lequel prit la parole et dit à ceux qui étaient debout devant lui : Otez-lui ses habits sales ! et lui dit : Voici ! je te décharge de ton crime, et te revêts de superbes habits.</verse>
        <verse osisID='Zech.3.5'>Et je dis : Qu'on pose une tiare pure sur sa tête ! Et ils posèrent une tiare pure sur sa tête et lui mirent des habits. Et l'ange de l'Éternel y présidait.</verse>
        <verse osisID='Zech.3.6'>Et l'ange de l'Éternel lit à Josué cette déclaration solennelle :</verse>
        <verse osisID='Zech.3.7'>Ainsi parle l'Éternel des armées : Si tu suis mes voies et observes mes ordonnances, tu jugeras aussi ma maison, et garderas mes parvis, et je te donnerai des guides parmi ceux qui sont ici présents.</verse>
        <verse osisID='Zech.3.8'>Écoute donc, Josué, grand sacrificateur, toi et tes collègues siégeant devant toi ! (Car ce sont des hommes figuratifs ; car, voici, je fais arriver mon serviteur, le Germe.)</verse>
        <verse osisID='Zech.3.9'>Car, voici, la pierre que j'ai placée devant Josué, sur cette seule pierre sept yeux sont fixés et j'en graverai les traits, dit l'Éternel des armées, et j'enlèverai le crime de ce pays en un jour.</verse>
        <verse osisID='Zech.3.10'>En ce jour-là, dit l'Éternel des armées, vous vous crierez l'un à l'autre : Sous la vigne et sous le figuier !</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.4'>
        <verse osisID='Zech.4.1'>Et l'ange qui parlait avec moi revint, et me réveilla comme un homme que l'on réveille de son sommeil.</verse>
        <verse osisID='Zech.4.2'>Et il me dit : Que vois- tu ? Et je dis : Je vois ! et voici un chandelier tout d'or, ayant son réservoir à son sommet et portant sept lampes, et sept tuyaux pour chacune des lampes qui sont à son sommet ;</verse>
        <verse osisID='Zech.4.3'>et auprès, deux oliviers, un à droite du réservoir et un à sa gauche.</verse>
        <verse osisID='Zech.4.4'>Et je pris la parole et dis à l'ange qui parlait avec moi : Qu'est-ce que cela, mon Seigneur ?</verse>
        <verse osisID='Zech.4.5'>Et l'ange qui parlait avec moi, répondit et me dit : Ne sais-tu pas ce que c'est ? Et je dis : Non ! mon Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Zech.4.6'>Et il répondit et me dit : C'est ici la parole de l'Éternel adressée à Zorobabel : Ni par la force, ni par la puissance, mais par mon Esprit, dit l'Éternel des armées.</verse>
        <verse osisID='Zech.4.7'>Qui es-tu, grosse montagne ? Devant Zorobabel aplanis-toi ! Il fait saillir la pierre du faîte aux cris de : La grâce ! la grâce pour elle !</verse>
        <verse osisID='Zech.4.8'>Et la parole de l'Éternel me fut adressée en ces termes :</verse>
        <verse osisID='Zech.4.9'>Les mains de Zorobabel ont fondé cette maison, et ses mains l'achèveront, et tu sauras que l'Éternel des armées m'a envoyé à vous.</verse>
        <verse osisID='Zech.4.10'>Car qui pourrait mépriser le jour des faibles commencements ? Avec joie ils contempleront le plomb dans la main de Zorobabel, ces sept, les yeux de l'Éternel qui parcourent toute la terre.</verse>
        <verse osisID='Zech.4.11'>Et je répondis et lui dis : Que sont ces deux oliviers à la droite du chandelier et à sa gauche ?</verse>
        <verse osisID='Zech.4.12'>Et reprenant une seconde fois la parole je lui dis : Que sont ces deux rameaux d'olivier qui touchent aux deux conduits d'or d'où découle la liqueur dorée.</verse>
        <verse osisID='Zech.4.13'>Et il me dit : Ne sais-tu pas ce que c'est ? Et je dis : Non ! mon Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Zech.4.14'>Et il dit : Ce sont les deux oints qui se tiennent debout auprès du Seigneur de toute la terre.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.5'>
        <verse osisID='Zech.5.1'>Et de nouveau je levai les yeux et regardai, et voici un volume qui volait.</verse>
        <verse osisID='Zech.5.2'>Et il me dit : Que vois-tu ? Et je dis : Je vois un volume qui vole ; sa longueur est de vingt coudées, et sa largeur de dix coudées.</verse>
        <verse osisID='Zech.5.3'>Et il me dit : C'est la malédiction qui se promène sur tout le pays, et ensuite de laquelle, d'une part, tout voleur sera exterminé, et d'autre part, tout parjure sera exterminé.</verse>
        <verse osisID='Zech.5.4'>Je l'ai lancée, dit l'Éternel des armées, afin qu'elle entre dans la maison du voleur, et dans la maison de qui fait par mon nom de faux serments, qu'elle séjourne dans sa maison et la détruise toute, et son bois et ses pierres.</verse>
        <verse osisID='Zech.5.5'>Et l'ange qui parlait avec moi, parut et me dit : Lève donc les yeux et regarde ! qu'est-ce qui sort là ? Et je dis : Qu'est-ce ?</verse>
        <verse osisID='Zech.5.6'>Et il dit : C'est l'épha sortant. Et il dit : C'est à cela qu'ils visent dans tout le pays.</verse>
        <verse osisID='Zech.5.7'>Et voici, une masse de plomb fut soulevée, et il y avait dans l'épha une femme assise.</verse>
        <verse osisID='Zech.5.8'>Et il dit : C'est l'Impiété. Et il la repoussa au dedans de l'épha dont il referma l'ouverture avec la masse de plomb.</verse>
        <verse osisID='Zech.5.9'>Et je levai les yeux et regardai, et voici, deux femmes parurent : le vent était dans leurs ailes, et elles avaient des ailes comme des ailes de cigogne, et elles enlevèrent l'épha entre la terre et le ciel.</verse>
        <verse osisID='Zech.5.10'>Et je dis à l'ange qui parlait avec moi : Où emportent-elles l'épha ?</verse>
        <verse osisID='Zech.5.11'>Et il me dit : Elles vont lui établir une demeure dans le pays de Sinear, et une fois consolidée, il y sera posé sur son piédestal.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.6'>
        <verse osisID='Zech.6.1'>Et de nouveau je levai les yeux et je regardai, et voici quatre chars qui partaient d'entre deux montagnes, et les montagnes étaient des montagnes d'airain.</verse>
        <verse osisID='Zech.6.2'>Au premier char étaient des chevaux rouges, et au second char des chevaux noirs,</verse>
        <verse osisID='Zech.6.3'>et au troisième char des chevaux blancs, et au quatrième char des chevaux tachetés, vigoureux.</verse>
        <verse osisID='Zech.6.4'>Et je pris la parole et dis à l'ange qui parlait avec moi :</verse>
        <verse osisID='Zech.6.5'>Qu'est-ce, mon Seigneur ? Et l'ange répondit et me dit : Ce sont les quatre vents des Cieux qui sortent après avoir pris les ordres du Seigneur de toute la terre.</verse>
        <verse osisID='Zech.6.6'>Les chevaux noirs attelés à l'un partirent pour le pays du nord, et les blancs partirent après eux, et les tachetés partirent pour le pays du midi.</verse>
        <verse osisID='Zech.6.7'>Et les rouges partirent et demandèrent à parcourir la terre. Et il dit : Allez, parcourez la terre ! Et ils parcoururent la terre.</verse>
        <verse osisID='Zech.6.8'>Et il m'interpella et me parla en disant : Vois, ceux qui partent pour le pays du nord, font reposer ma colère sur le pays du nord.</verse>
        <verse osisID='Zech.6.9'>Et la parole de l'Éternel me fut adressée en ces mots :</verse>
        <verse osisID='Zech.6.10'>Accepte de la part des captifs, Heldaï, Tobie et Jédaïa (et en ce même jour va, va dans la maison de Josias, fils de Sophonie, où ils sont descendus en arrivant de Babel)</verse>
        <verse osisID='Zech.6.11'>accepte, [dis-je], de l'argent et de l'or et en fais des couronnes, et pose-les sur la tête de Josué, fils de Jéhotsadak, grand sacrificateur,</verse>
        <verse osisID='Zech.6.12'>et dis-lui : Ainsi parle l'Éternel des armées : Voici, un homme dont le nom est Germe et qui croîtra sur son lieu même, bâtira le temple de l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Zech.6.13'>Et c'est lui qui bâtira le temple de l'Éternel, et il portera les insignes de la majesté et siégera, et exercera la royauté sur son trône et la sacrificature sur son trône, et le conseil de la paix sera entre elles deux.</verse>
        <verse osisID='Zech.6.14'>Et les couronnes seront pour Hélem et pour Tobie, et pour Jédaïa, et pour Hen fils de Sophonie, un mémorial dans le temple de l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Zech.6.15'>Et des [peuples] lointains viendront et travailleront au temple de l'Éternel, et vous saurez que l'Éternel des armées m'a envoyé à vous. Et cela arrivera, si vous écoutez la voix de l'Éternel, votre Dieu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.7'>
        <verse osisID='Zech.7.1'>Et la quatrième année du roi Darius, la parole de l'Éternel fut adressée à Zacharie, le quatrième jour du neuvième mois, celui de Cisleu.</verse>
        <verse osisID='Zech.7.2'>Et la maison de Dieu envoya Scharetser et Régem-Mélech et leurs gens pour implorer l'Éternel,</verse>
        <verse osisID='Zech.7.3'>et dire aux sacrificateurs de la maison de l'Éternel des armées et aux prophètes : « Continuerai-je à prendre le deuil au cinquième mois, avec abstinence, ainsi que je le fais depuis combien d'années ? »</verse>
        <verse osisID='Zech.7.4'>Et la parole de l'Éternel des armées me fut adressée en ces mots :</verse>
        <verse osisID='Zech.7.5'>Dis à tout le peuple du pays et aux sacrificateurs : Quand vous avez jeûné et pris le deuil au cinquième et au septième mois, et cela pendant ces soixante-dix ans, est-ce pour moi que vous avez jeûné ?</verse>
        <verse osisID='Zech.7.6'>Et quand vous mangez et buvez, n'est-ce pas vous qui mangez, et vous qui buvez ?</verse>
        <verse osisID='Zech.7.7'>N'avez-vous pas les paroles que proclama l'Éternel par les premiers prophètes, quand Jérusalem était habitée et tranquille avec les villes de ses alentours, et que le midi et le bas pays étaient habités ?</verse>
        <verse osisID='Zech.7.8'>Et la parole de l'Éternel fut adressée à Zacharie en ces mots : Ainsi a dit l'Éternel des armées :</verse>
        <verse osisID='Zech.7.9'>Rendez la justice en vérité, et traitez-vous l'un l'autre avec bonté et miséricorde ;</verse>
        <verse osisID='Zech.7.10'>et n'opprimez ni la veuve, ni l'orphelin, ni l'étranger, ni le pauvre, et ne pensez pas à mal l'un contre l'autre dans vos cœurs.</verse>
        <verse osisID='Zech.7.11'>Mais ils refusèrent d'être attentifs, et opposèrent une épaule rénitente, et se bouchèrent les oreilles pour ne point entendre ;</verse>
        <verse osisID='Zech.7.12'>et ils endurcirent leurs cœurs comme le diamant, pour ne pas entendre la loi et les paroles qu'envoyait l'Éternel des armées par son Esprit, par les premiers prophètes ; et ainsi survint une grande colère de l'Éternel des armées.</verse>
        <verse osisID='Zech.7.13'>Et il arriva que, comme Il appela et qu'ils n'écoutèrent pas, de même ils appelèrent, et je n'écoutai pas, dit l'Éternel des armées ;</verse>
        <verse osisID='Zech.7.14'>et je les disséminai parmi tous les peuples qu'ils ne connaissaient pas ; et le pays demeura désert derrière eux ; il n'y avait ni allant ni venant, et ils firent ainsi d'un pays de délices une solitude.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.8'>
        <verse osisID='Zech.8.1'>Et la parole de l'Éternel des armées fut adressée en ces mots :</verse>
        <verse osisID='Zech.8.2'>Ainsi parle l'Éternel des armées : Pour Sion un grand zèle m'anime, et par un grand courroux je lui montre mon zèle.</verse>
        <verse osisID='Zech.8.3'>Ainsi parle l'Éternel : Je reviens en Sion et fixe ma demeure au sein de Jérusalem ; et Jérusalem sera nommée Cité fidèle, et la montagne de l'Éternel des armées Montagne sainte.</verse>
        <verse osisID='Zech.8.4'>Ainsi parle l'Éternel des armées : Des vieillards et des femmes âgées s'assiéront encore dans les rues de Jérusalem, ayant chacun son bâton à la main à cause de leur grand âge ;</verse>
        <verse osisID='Zech.8.5'>et les rues de la ville seront remplies de jeunes garçons et de jeunes filles jouant dans ses rues.</verse>
        <verse osisID='Zech.8.6'>Ainsi parle l'Éternel des armées : Si la chose est impossible aux yeux des restes de ce peuple dans ces jours-là, sera-t-elle aussi impossible à mes yeux, dit l'Éternel des armées ?</verse>
        <verse osisID='Zech.8.7'>Ainsi parle l'Éternel des armées : Voici, je sauverai mon peuple du pays du lever et du pays du coucher du soleil ;</verse>
        <verse osisID='Zech.8.8'>et je les ramènerai, et ils habiteront au sein de Jérusalem, et ils seront mon peuple, et moi je serai leur Dieu en vérité et en justice.</verse>
        <verse osisID='Zech.8.9'>Ainsi parle l'Éternel des armées : Que vos mains reprennent force, à vous tous qui en ces jours entendîtes ces paroles de la bouche des prophètes, qui parurent au temps où fût fondée la maison de l'Éternel des armées, le temple pour être relevé.</verse>
        <verse osisID='Zech.8.10'>Car avant ces jours-là l'homme ne retirait point le prix de sa peine, ni le bétail le prix de sa peine, et à ceux qui entraient et sortaient l'ennemi ne laissait point de paix, et je mettais aux prises les hommes les uns avec les autres.</verse>
        <verse osisID='Zech.8.11'>Mais maintenant je ne serai pas envers les restes de ce peuple, comme j'ai été dans les premiers jours, dit l'Éternel des armées.</verse>
        <verse osisID='Zech.8.12'>Car les semailles se feront en paix, la vigne donnera son fruit et la terre donnera son produit, et les Cieux donneront leur rosée, et je donnerai au reste de ce peuple la propriété de toutes ces choses ;</verse>
        <verse osisID='Zech.8.13'>et de même que vous fûtes parmi les peuples en malédiction, maison de Juda et maison d'Israël, de même je veux vous sauver, et vous serez en bénédiction. N'ayez point de peur, que vos mains se raffermissent !</verse>
        <verse osisID='Zech.8.14'>Car ainsi parle l'Éternel des armées : De même que je pensai à vous faire du mal, quand vos pères m'irritèrent, dit l'Éternel des armées, et que je n'en eus point de repentir,</verse>
        <verse osisID='Zech.8.15'>ainsi je pense de nouveau en ces jours à faire du bien à Jérusalem et à la maison de Juda. N'ayez point de peur !</verse>
        <verse osisID='Zech.8.16'>Voici les choses que vous devez faire : parlez-vous vrai l'un à l'autre, rendez vos jugements dans vos Portes selon la vérité et en vue de la paix ;</verse>
        <verse osisID='Zech.8.17'>que nul ne pense à mal contre son prochain dans son cœur, et n'aimez pas le faux serment, car ce sont tout autant de choses que je hais, dit l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Zech.8.18'>Et la parole de l'Éternel des armées me fut adressée en ces mots :</verse>
        <verse osisID='Zech.8.19'>Ainsi parle l'Éternel des armées : Le jeûne du quatrième mois et le jeûne du cinquième, et le jeûne du septième et le jeûne du dixième se changeront pour la maison de Juda en joie et en allégresse, et en fêtes de bonheur… Mais aimez la vérité et la paix.</verse>
        <verse osisID='Zech.8.20'>Ainsi parle l'Éternel des armées : Un jour encore viendront des peuples et les habitants de beaucoup de villes,</verse>
        <verse osisID='Zech.8.21'>et les habitants d'une ville aborderont ceux de l'autre en disant : Allons implorer l'Éternel et chercher l'Éternel des armées ! Je veux aller aussi !</verse>
        <verse osisID='Zech.8.22'>Et beaucoup de peuples et de nombreuses nations viendront chercher l'Éternel des armées à Jérusalem et implorer l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Zech.8.23'>Ainsi parle l'Éternel des armées : En ces jours-là dix hommes de toutes les langues des nations saisiront le pan du manteau d'un Juif et diront : Nous voulons aller avec vous, car nous avons appris que Dieu est avec vous !</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.9'>
        <verse osisID='Zech.9.1'>Prononcé de la parole de l'Éternel contre le pays de Hadrach, et sur Damas elle vient s'arrêter, (car l'Éternel a l'œil sur les hommes et sur toutes les tribus d'Israël)</verse>
        <verse osisID='Zech.9.2'>et sur Hamath aussi qui touche à ses confins, sur Tyr et Sidon qui a tant de sagesse.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.3'>Tyr se bâtit des remparts et entassa l'argent comme la poussière, et l'or comme la boue des rues.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.4'>Voici, le Seigneur s'en rend maître et abat dans la mer ses fortifications, et elle est dévorée par le feu.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.5'>Askalon le voit et s'effraie, et Gaza qui en tremble fort, ainsi que Hécron ; car son espoir est déjoué, et le roi est exterminé de Gaza, et Askalon est sans habitants.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.6'>Et une race étrangère habite en Asdod, et je détruis l'orgueil des Philistins.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.7'>Et je lui ôte le sang de la bouche, et les abominations d'entre les lèvres, et celui-ci aussi reste pour notre Dieu, et il est comme un chef en Juda, et Hécron comme un Jébusien.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.8'>Et par un camp je défends ma maison contre l'agresseur, et contre ceux qui passent et repassent, et l'oppresseur ne les envahira plus ; car maintenant j'y regarde de mes yeux.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.9'>Sois transportée de joie, fille de Sion ! pousse des cris, fille de Jérusalem ! Voici, ton Roi vient à toi, il est juste et rendu vainqueur, pauvre et ayant pour monture un âne, un poulain, le petit d'une ânesse.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.10'>Et j'exterminerai les chars d'Éphraïm et les chevaux de Jérusalem, et les arcs de guerre seront exterminés : et il parlera de paix aux peuples, et son empire ira d'une mer à l'autre mer, et du Fleuve aux extrémités de la terre.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.11'>Et je veux aussi, en vertu de ton alliance scellée par le sang, retirer pour toi tes captifs de la fosse qui est sans eau.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.12'>Revenez au fort, captifs qui espérez ! Aujourd'hui encore je le déclare, je te rendrai au double.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.13'>Car je me bande Juda comme un arc, et je l'arme d'Éphraïm, et je fais lever tes enfants, ô Sion, contre tes enfants, ô Javan, et je te rends pareille à l'épée d'un héros.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.14'>Et l'Éternel sur eux apparaîtra, et sa flèche partira comme l'éclair, et le Seigneur, l'Éternel, sonnera de la trompette, et s'avancera dans les tempêtes du midi.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.15'>L'Éternel des armées les protégera, et ils dévoreront [leurs ennemis] et les fouleront comme des pierres de fronde, et boiront [leur sang] et feront vacarme comme dans le vin, et seront remplis comme les coupes des sacrifices, comme les angles de l'autel.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.16'>Et l'Éternel, leur Dieu, les sauvera en ce jour-là, comme un troupeau, son peuple, car ils seront les pierreries d'un diadème, saillantes dans son pays.</verse>
        <verse osisID='Zech.9.17'>En effet, quelle sera leur beauté ! quel sera leur éclat ! Le blé donnera croissance à de jeunes hommes, et le moût à des vierges.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.10'>
        <verse osisID='Zech.10.1'>Demandez à l'Éternel la pluie au temps de l'arrière-saison ; l'Éternel fera éclater la foudre et Il leur donnera la pluie par torrents, à chacun de l'herbe dans son champ.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.2'>Car les Théraphims ont un langage vain, et les devins des visions menteuses, les songes expriment ce qui n'est pas, c'est par le néant qu'ils consolent ; c'est pourquoi ils sont emmenés comme des brebis, ils sont misérables, parce qu'il n'y a point de pasteurs.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.3'>Contre les pasteurs ma colère s'enflamme et des boucs je veux tirer vengeance, car l'Éternel des armées vengera son troupeau, la maison de Juda, et Il en fait son superbe cheval de bataille.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.4'>De son sein sortira la pierre angulaire, de son sein ses soutiens, de son sein les arcs de guerre, de son sein tous les chefs ensemble.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.5'>Et ils seront comme des héros qui foulent aux pieds la boue des rues dans le combat, et ils combattront, parce que l'Éternel sera avec eux, et les cavaliers sur leurs chevaux seront couverts de honte.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.6'>Et je donnerai force à la maison de Juda et salut à la maison de Joseph, et leur rendrai leurs demeures, car je prends pitié d'eux, et ils seront comme n'ayant pas été rejetés de moi, car je suis l'Éternel, leur Dieu, et je les exaucerai.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.7'>Et Éphraïm sera comme un héros, et leur cœur aura la joie que donne le vin, et leurs enfants le verront et en seront joyeux, et leur cœur se réjouira en l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.8'>D'un cri je les appellerai et les recueillerai, car je les ai rachetés, et ils seront nombreux comme ils furent nombreux.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.9'>Je les dissémine parmi les peuples, mais dans les pays lointains ils se souviendront de moi : aussi vivront-ils avec leurs enfants, et il y aura pour eux un retour.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.10'>Et je les tirerai du pays d'Egypte, et les recueillerai de l'Assyrie et les conduirai au pays de Galaad et au Liban, où l'espace ne leur suffira pas.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.11'>Et [l'Éternel] passera la mer étroite et frappera les flots dans la mer, et toutes les profondeurs du Nil seront desséchées, et l'orgueil d'Assur abaissé, et le sceptre de l'Egypte disparu.</verse>
        <verse osisID='Zech.10.12'>Et je les fortifierai dans l'Éternel ; et en son nom ils marcheront, dit l'Éternel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.11'>
        <verse osisID='Zech.11.1'>Liban, ouvre tes portes, et que le feu dévore tes cèdres !</verse>
        <verse osisID='Zech.11.2'>Cyprès, gémis, car le cèdre tombe, ceux qui s'élèvent sont dévastés ; gémissez, chênes de Basan, car la forêt inaccessible tombe !</verse>
        <verse osisID='Zech.11.3'>Écoutez ! les bergers gémissent, car leur gloire est anéantie. Écoutez ! les lions rugissent, car la parure du Jourdain est anéantie.</verse>
        <verse osisID='Zech.11.4'>Ainsi parle l'Éternel, mon Dieu : Sois le pasteur des brebis à tuer,</verse>
        <verse osisID='Zech.11.5'>que leurs acheteurs égorgent sans être coupables, et dont les vendeurs disent : « Loué soit l'Éternel, car je me suis enrichi ! » et que les pasteurs n'épargnent point.</verse>
        <verse osisID='Zech.11.6'>Car je n'épargnerai plus les habitants du pays, dit l'Éternel ; et voici, je vais livrer les hommes aux mains les uns des autres, et aux mains de leur Roi, et ils extermineront le pays, et je ne délivrerai pas de leurs mains. –</verse>
        <verse osisID='Zech.11.7'>Et je fus le pasteur des brebis à tuer, à cause de leur misère extrême. Et je pris deux houlettes : à l'une je donnai le nom de Grâce, et à l'autre le nom d'Union, et je fis paître les brebis.</verse>
        <verse osisID='Zech.11.8'>Et je détruisis les trois pasteurs en un mois ; et j'étais las d'eux, et ils avaient aussi de l'aversion pour moi.</verse>
        <verse osisID='Zech.11.9'>Alors je dis : Je ne veux pas être votre pasteur. Meure qui doit mourir, et périsse qui doit périr, et que les survivantes dévorent la chair l'une de l'autre !</verse>
        <verse osisID='Zech.11.10'>Et je pris ma houlette Grâce et la brisai, pour rompre mon alliance conclue par moi avec tous les peuples.</verse>
        <verse osisID='Zech.11.11'>Et elle fut rompue en ce jour-là, et par là les plus malheureuses brebis qui regardèrent vers moi, comprirent que c'était la parole de l'Éternel.</verse>
        <verse osisID='Zech.11.12'>Et je leur dis : S'il vous semble bon, donnez-moi mon salaire ; sinon, n'en faites rien ! Et ils me pesèrent mon salaire, trente sicles d'argent.</verse>
        <verse osisID='Zech.11.13'>Et l'Éternel me dit : Jette-le au potier, ce prix magnifique auquel ils m'évaluent. Et je pris les trente sicles d'argent et les jetai dans la maison de l'Éternel pour le potier.</verse>
        <verse osisID='Zech.11.14'>Et je brisai ma seconde houlette Union, pour rompre la fraternité entre Juda et Israël.</verse>
        <verse osisID='Zech.11.15'>Et l'Éternel me dit : Prends encore l'équipement d'un pasteur insensé ;</verse>
        <verse osisID='Zech.11.16'>car voici, je susciterai un pasteur dans le pays, qui ne s'inquiétera pas des brebis perdues, n'ira pas à la recherche de celles qui s'égarent, et ne guérira pas les blessées, et ne sustentera pas les saines, et mangera la chair des grasses, et entr'ouvrira leur sabot.</verse>
        <verse osisID='Zech.11.17'>Malheur au méchant pasteur qui abandonne ses brebis ! que l'épée fonde sur son bras et sur son œil droit ! que son bras sèche, et que son œil droit s'éteigne.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.12'>
        <verse osisID='Zech.12.1'>Prononcé de la parole de l'Éternel sur Israël. Ainsi parle l'Éternel, qui déploya les Cieux et fonda la terre, et forma l'esprit de l'homme au dedans de lui :</verse>
        <verse osisID='Zech.12.2'>Voici, je ferai de Jérusalem un seuil qui branle pour tous les peuples d'alentour, et Juda sera aussi compris dans le siège de Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.3'>Et en ce jour-là je ferai de Jérusalem une pierre à soulever pour tous les peuples ; tous ceux qui la soulèveront, s'y déchireront, et tous les peuples de la terre s'assembleront contre elle.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.4'>En ce jour-là, dit l'Éternel, je frapperai tous les chevaux d'épouvante, et leurs cavaliers du délire, mais j'aurai l'œil ouvert sur la maison de Juda, et je frapperai tous les chevaux des peuples de cécité.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.5'>Alors les chefs de Juda diront en leurs cœurs : Notre force est dans les habitants de Jérusalem, par l'Éternel des armées, leur Dieu.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.6'>En ce jour-là je rendrai les chefs de Juda pareils à un fourneau ardent parmi des arbres, et à une torche ardente parmi des gerbes, et ils dévoreront à droite et à gauche tous les peuples d'alentour, et Jérusalem demeurera assise sur son sol à Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.7'>Et l'Éternel sera d'abord en aide aux tentes de Juda, afin que la gloire de la maison de David et la gloire des habitants de Jérusalem ne s'élève pas au-dessus de Juda.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.8'>En ce jour-là, l'Éternel protégera les habitants de Jérusalem, et le faible parmi eux en ce jour-là sera comme David, et la maison de David semblable à Dieu, à l'ange de l'Éternel à leur tête.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.9'>Et en ce jour je me mettrai à détruire toutes les nations qui auront marché contre Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.10'>Alors je verserai sur la maison de David et sur les habitants de Jérusalem l'esprit de grâce et de supplication, et ils regarderont vers moi, celui qu'ils ont transpercé, et le pleureront comme on pleure un unique, et s'affligeront à son sujet, comme on s'afflige au sujet d'un premier-né.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.11'>En ce jour-là grand sera le deuil à Jérusalem, tel que fut le deuil à Hadadrimmon dans la vallée de Mégiddo.</verse>
        <verse osisID='Zech.12.12'>Et tout le pays sera en deuil, chaque famille de son côté : la race de la maison de David de son côté, et leurs femmes de leur côté ; la race de la maison de Nathan de son côté, et leurs femmes de leur côté ;</verse>
        <verse osisID='Zech.12.13'>la race de la maison de Lévi de son côté, et leurs femmes de leur côté ; la race de Siméi de son côté, et leurs femmes de leur côté ;</verse>
        <verse osisID='Zech.12.14'>toutes les familles restées, chaque race de son côté, et leurs femmes de leur côté.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.13'>
        <verse osisID='Zech.13.1'>En ce jour-là il y aura une source ouverte pour la maison de David et pour les habitants de Jérusalem, pour le péché et la souillure.</verse>
        <verse osisID='Zech.13.2'>Et en ce jour-là, dit l'Éternel des armées, j'exterminerai du pays les noms des idoles, pour que leur mémoire se perde, et je bannirai aussi du pays les prophètes et l'esprit impur.</verse>
        <verse osisID='Zech.13.3'>Que si quelqu'un prophétise encore, son père et sa mère, ses parents lui diront : « Tu ne dois pas vivre, car tu as proféré le mensonge au nom de l'Éternel ; » et son père et sa mère, ses parents, le transperceront lui prophétisant.</verse>
        <verse osisID='Zech.13.4'>Et en ce jour-là les prophètes auront tous honte de leur vision eux prophétisant, et ils ne revêtiront plus le manteau velu pour tromper.</verse>
        <verse osisID='Zech.13.5'>Et chacun d'eux dira : Je ne suis point prophète, je suis laboureur, car quelqu'un me vendit dès ma jeunesse.</verse>
        <verse osisID='Zech.13.6'>Et si on lui dit : Qu'est-ce donc que ces blessures que tu as aux mains ? il dira : J'ai reçu ces coups dans la maison de mes amants.</verse>
        <verse osisID='Zech.13.7'>Épée, réveille-toi ! [fonds] sur mon pasteur et sur un homme qui est mon proche ! dit l'Éternel des armées ; frappe le pasteur, et le troupeau se dispersera, mais je reporterai ma main sur les petits.</verse>
        <verse osisID='Zech.13.8'>Et il arrivera dans tout le pays, dit l'Éternel, que les deux tiers en seront exterminés, périront, et que le tiers y survivra.</verse>
        <verse osisID='Zech.13.9'>Et je mettrai le tiers au feu et les purifierai, comme on purifie l'argent, et les éprouverai, comme on éprouve l'or. Et ce tiers invoquera mon nom, et moi je l'exaucerai ; je dirai : C'est mon peuple ; et ils diront : L'Éternel est mon Dieu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Zech.14'>
        <verse osisID='Zech.14.1'>Voici, un jour arrive pour l'Éternel, et tes dépouilles seront partagées dans ton sein ;</verse>
        <verse osisID='Zech.14.2'>et je rassemblerai toutes les nations contre Jérusalem pour y porter la guerre, et la ville sera prise, et les maisons pillées, et les femmes déshonorées ; et la moitié delà ville s'en ira captive, mais le reste du peuple ne sera point exterminé de la ville.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.3'>Alors l'Éternel s'avancera, et livrera bataille à ces nations-là, comme à la journée où Il livra bataille le jour de la mêlée.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.4'>Et en ce jour-là ses pieds poseront sur la montagne des Oliviers, située en face de Jérusalem à l'orient ; et la montagne des Oliviers se fendra par le milieu, de l'orient à l'occident, pour former une vallée très grande, et une moitié de la montagne reculera vers le nord, et une moitié vers le midi.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.5'>Et vous fuirez par la vallée de mes montagnes, car la vallée des montagnes s'étendra jusqu'à Atsal, et vous fuirez comme vous avez fui devant le tremblement de terre, au temps de Hosias, roi de Juda. Et l'Éternel, mon Dieu, viendra, et tous ses Saints avec lui.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.6'>Et en ce jour-là il n'y aura point de lumière, les splendeurs s'éclipseront :</verse>
        <verse osisID='Zech.14.7'>et ce sera un seul jour ; (l'Éternel sait ce qu'il sera) il ne fera ni jour ni nuit, mais au temps du soir la clarté paraîtra.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.8'>Et en ce jour-là des eaux vives jailliront de Jérusalem, et une moitié ira à la mer orientale et une moitié à la mer occidentale, et cela été et hiver.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.9'>Et l'Éternel régnera sur tout le pays ; en ce jour-là il n'y aura qu'un seul Éternel ; et il n'y aura que son nom seul.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.10'>Tout le pays sera transformé, assimilé à la plaine, de Géba à Rimmon au midi de Jérusalem, qui sera éminente et assise sur son sol, de la porte de Benjamin jusqu'au lieu de la première porte, jusqu'à la porte de l'angle, et de la tour de Hananéel aux pressoirs du roi.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.11'>Et ils y habiteront, et il n'y aura plus d'interdit, et Jérusalem siégera en sécurité.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.12'>Or, voici la plaie qu'infligera l'Éternel à tous les peuples qui auront marché contre Jérusalem : Il fera tomber en pourriture la chair de chacun tandis qu'il est debout sur ses pieds, et leurs yeux tomberont en pourriture dans leurs cavités, et leur langue tombera en pourriture dans leur bouche.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.13'>Et en ce jour-là il y aura un grand trouble de par l'Éternel parmi eux, l'un saisira la main de l'autre, et l'un lèvera la main sur la main de l'autre.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.14'>Et Juda combattra aussi dans Jérusalem, et les richesses de toutes les nations d'alentour, or et argent et vêtements en grande abondance, seront ramassées.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.15'>Et pareille sera la plaie infligée aux chevaux, aux mulets, aux chameaux et aux ânes, et à tous les bestiaux qui seront dans ces camps, pareille a cette plaie-là.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.16'>Et tous ceux qui survivront, de toutes les nations qui auront marché contre Jérusalem, monteront chaque année pour adorer le Roi, l'Éternel des armées, et célébrer la fête des Tabernacles.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.17'>Et si des familles de la terre il en est qui ne montent pas à Jérusalem pour adorer le Roi, l'Éternel des armées, sur elles la pluie ne tombera pas.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.18'>Et si la famille d'Egypte ne monte pas et ne vient pas, [la pluie ne tombera pas] non plus sur elle, mais ce sera la plaie que l'Éternel infligera aux nations qui ne monteront pas pour célébrer la fête des Tabernacles.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.19'>Ce sera le péché de l'Egypte et le péché de tous les peuples qui ne monteront pas pour célébrer la fête des Tabernacles.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.20'>En ce jour-là les clochettes des chevaux porteront : « Sainteté à l'Éternel ! » Et les chaudières dans la maison de l'Éternel seront comme les vases des sacrifices devant l'autel.</verse>
        <verse osisID='Zech.14.21'>Et toute chaudière en Jérusalem et en Juda sera « sainteté à l'Éternel des armées, » et tous ceux qui sacrifieront, viendront et en prendront et y cuiront [les viandes], et il n'y aura plus de Cananéen dans la maison de l'Éternel des armées en ce jour-là.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>