<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='TAF' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='TAF'>
        <title>Tafelbibel</title>
        <contributor>Martin</contributor>
        <creator>Jens Grabner</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Die Bibel - Übersetzung von Johann Friedrich Leonhard Tafel

      Die vorliegende Neuausgabe ist eine Abschrift der Übersetzung von Dr. Leonhard
      Tafel, revidiert von Ludwig H. Tafel, dritte Ausgabe 1911, und wurde auf ihre
      Vollständigkeit überprüft. Es wurde die Rechtschreibregel der heutigen Zeit (noch
      vor der Rechtschreibreform 1998) angewendet, ohne den Stil der Sprache zu verändern.

      Wer in dieser Bibel einige Bücher vermisst, sei auf das Vorwort der Source verwiesen.
      Auf der zweiten Seite steht dort:
      Der zweite Band enthält die übrigen, sogenannten
      Hagiographen oder heiligen Bücher: die Bücher Hiob, Sprichwörter, Hohelied, Prediger, Ruth, Chronika, Esra,
      Nehemia, Esther und die Apokryphen.²
      2. Gegenwärtige, Revision des Zefania XML Moduls  enthält die Hagiographen und Apokryphen nicht, da
      sie nicht verfügbar waren.</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>TAF</identifier>
        <source>http://www.ubf-dortmund.de/bibel/tafel.htm</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>Mit freundlicher Genehmigung des Swedenborg Verlag Postfach 1205 CH - 8032 Zürich</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Luke'>
      <chapter osisID='Luke.1'>
        <title>Evangelium des Lukas</title>
        <title>Geburt und Kindheit des Johannes.</title>
        <verse osisID='Luke.1.1'>Sintemal es viele unternommen haben, eine Erzählung der bei uns sich erfüllten Dinge darzustellen,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.2'>Wie solche uns überliefert haben, die von Anfang an Augenzeugen und Diener<note>Amtsdiener</note> des Wortes geworden sind,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.3'>So schien es auch mir gut, nachdem ich alles von Anbeginn genau verfolgt hatte, solches für dich, bester Theophilus, der Reihe nach zu schreiben;</verse>
        <verse osisID='Luke.1.4'>Auf daß du über die Worte, in denen du unterrichtet worden, Gewißheit erfahrest.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.5'>In den Tagen Herodes, König von Judäa, war ein Priester mit Namen Zacharias, von der Abteilung<note>Tagordnung</note> Abiah, und sein Weib war von den Töchtern Aharons, und ihr Name war Elisabeth.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.6'>Sie waren aber beide gerecht vor Gott und wandelten untadelhaft in allen Geboten und Rechten<note>Gerechtigkeiten</note> des Herrn.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.7'>Und sie hatten kein Kind, weil Elisabeth unfruchtbar und beide in ihren Tagen vorgeschritten waren.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.8'>Und es geschah, als er nach der Ordnung seiner Abteilung<note>Tagordnung</note> den Priesterdienst hatte vor Gott,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.9'>Daß ihn nach der Gewohnheit des Priestertums das Los traf, zu räuchern, und er ging hinein in den Tempel des Herrn.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.10'>Und die ganze Menge des Volkes war draußen und betete zur Stunde der Räucherung.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.11'>Es erschien ihm aber der Engel des Herrn, der stand zur Rechten des Rauchaltars.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.12'>Und Zacharias erbebte, als er ihn sah, und eine Furcht fiel auf ihn.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.13'>Der Engel aber sprach zu ihm: Fürchte dich nicht, Zacharias! denn dein Flehen ist erhört, und dein Weib Elisabeth wird dir einen Sohn gebären, und du sollst seinen Namen Johannes heißen.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.14'>Und er wird dir zur Freude und zum Frohlocken sein; und viele werden ob seiner Geburt sich freuen.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.15'>Denn er wird groß sein vor dem Herrn; und Wein und starke Getränke wird er nicht trinken, und vom Heiligen Geist erfüllt werden noch im Leibe<note>Bauche</note> seiner Mutter.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.16'>Und wird viele der Söhne Israels zum Herrn, ihrem Gott, bekehren;</verse>
        <verse osisID='Luke.1.17'>Und er wird vorangehen vor Ihm, in dem Geist und der Kraft des Elias, die Herzen der Väter zu den Kindern und Ungehorsame zur Gesinnung der Gerechten zu bekehren, zu bereiten dem Herrn ein zugerüstetes Volk.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.18'>Und Zacharias sprach zu dem Engel: Woran soll ich das erkennen? Denn ich bin alt und mein Weib ist vorgeschritten in ihren Tagen.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.19'>Und der Engel antwortete und sprach zu ihm: Ich bin Gabriel, der vor Gott steht, und bin gesandt, zu dir zu reden und dir diese gute Botschaft zu bringen.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.20'>Und siehe, du wirst stilleschweigen und nicht reden können bis zu dem Tage, da dies geschieht, darum, daß du nicht geglaubt hast meinen Worten, die zu ihrer bestimmten Zeit erfüllt werden.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.21'>Und das Volk wartete auf Zacharias und verwunderte sich, daß er im Tempel verzog.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.22'>Als er aber herauskam, konnte er nicht zu ihnen reden; und sie erkannten, daß er im Tempel eine Erscheinung gesehen hatte; und er winkte ihnen und verblieb stumm.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.23'>Und es geschah, da die Tage seines Amtes erfüllt waren, ging er hin in sein Haus.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.24'>Nach diesen Tagen aber empfing Elisabeth, sein Weib, und verbarg sich fünf Monate, indem sie sprach:</verse>
        <verse osisID='Luke.1.25'>Also hat mir der Herr getan in den Tagen, da Er mich ansah, und meine Schmach unter den Menschen von mir wegnahm.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.26'>Im sechsten Monat aber ward der Engel Gabriel von Gott gesandt in eine Stadt in Galiläa, mit Namen Nazareth,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.27'>Zu einer Jungfrau, die verlobt war einem Manne namens Joseph vom Hause Davids. Und der Name der Jungfrau war Maria.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.28'>Und da der Engel zu ihr eintrat, sprach er: Gegrüßet seiest du, Begnadigte! Der Herr ist mit dir, du Gesegnete unter den Weibern!</verse>
        <verse osisID='Luke.1.29'>Da sie ihn aber sah, erbebte sie über sein Wort und bedachte, was das für ein Gruß wäre.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.30'>Und der Engel sprach zu ihr: Fürchte dich nicht, Maria; denn du hast Gnade gefunden bei Gott.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.31'>Und siehe, du wirst empfangen im Leibe und einen Sohn gebären, und du sollst Seinen Namen Jesus heißen.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.32'>Der wird groß sein und der Sohn des Höchsten heißen, und der Herr Gott wird Ihm den Thron Davids, seines Vaters, geben.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.33'>Und Er wird König sein über das Haus Jakobs in die Ewigkeiten, und Seines Königtums wird kein Ende sein.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.34'>Maria aber sprach zu dem Engel: Wie soll das sein, sintemal ich keinen Mann kenne?</verse>
        <verse osisID='Luke.1.35'>Und der Engel antwortete und sprach zu ihr: Der Heilige Geist wird über dich kommen, und die Kraft des Höchsten wird dich überschatten; darum wird auch das Heilige, das aus dir geboren wird, Sohn Gottes heißen.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.36'>Und siehe, Elisabeth, deine Verwandte, hat auch einen Sohn empfangen in ihrem Alter, und dies ist bei ihr, die unfruchtbar hieß, der sechste Monat.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.37'>Denn bei Gott ist kein Ding<note>keine Rede</note> unmöglich.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.38'>Maria aber sprach: Siehe, die Magd des Herrn. Mir geschehe nach deiner Rede. Und der Engel ging weg von ihr.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.39'>Maria aber stand in selbigen Tagen auf und ging mit Eile ins Gebirge, in eine Stadt in Judah;</verse>
        <verse osisID='Luke.1.40'>Und kam in das Haus des Zacharias und grüßte Elisabeth.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.41'>Und es geschah, als Elisabeth den Gruß Marias hörte, hüpfte das Kindlein<note>der Spröß- ling</note> in ihrem Leib<note>Bauche</note>; und Elisabeth ward vom Heiligen Geist erfüllt,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.42'>Und rief aus mit großer Stimme und sprach: Gesegnet bist du unter den Weibern, und gesegnet die Frucht deines Leibes<note>Bauche</note>!</verse>
        <verse osisID='Luke.1.43'>Und woher ist mir das, daß die Mutter meines Herrn zu mir kommt?</verse>
        <verse osisID='Luke.1.44'>Denn siehe, wie mir die Stimme deines Grußes in meine Ohren drang<note>ward</note>, hüpfte frohlockend das Kindlein<note>der Sprößling</note> in meinem Leib<note>Bauche</note>!</verse>
        <verse osisID='Luke.1.45'>Und selig bist du, die du geglaubt hast, daß, was zu dir vom Herrn geredet worden, vollbracht werden wird.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.46'>Und Maria sprach: Meine Seele erhebet<note>macht groß</note> den Herrn.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.47'>Und mein Geist frohlocket über Gott, meinen Heiland.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.48'>Daß Er die Niedrigkeit Seiner Magd hat angesehen; denn siehe, von nun an werden alle Geschlechter mich selig preisen.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.49'>Denn Großes hat an mir getan, Der da Kraft hat, und heilig ist Sein Name.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.50'>Und Seine Barmherzigkeit ist in die Geschlechter der Geschlechter für die, so Ihn fürchten.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.51'>Er übet<note>tut</note> Macht mit Seinem Arm; Er zerstreut, die hoffärtig sind in der Gesinnung<note>dem Gemüte</note> ihres Herzens.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.52'>Er bringt die Gewalthaber<note>Krafthaber</note> herab von den Thronen und erhöht die Niedrigen.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.53'>Er füllt die Hungernden mit Gutem, und sendet die Reichen leer hinweg.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.54'>Er nimmt Sich an Seines Dieners<note>Knaben</note> Israel, daß Er gedächte der Barmherzigkeit;</verse>
        <verse osisID='Luke.1.55'>Wie Er geredet hat zu unseren Vätern, dem Abraham und seinem Samen in Ewigkeit.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.56'>Maria aber blieb bei ihr bei drei Mona- ten, und sie kehrte zurück in ihr Haus.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.57'>Elisabeth aber ward die Zeit erfüllt, daß sie gebären sollte, und sie gebar einen Sohn.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.58'>Und ihre Nachbarn und ihre Verwandten hörten, daß der Herr Seine große Barmherzigkeit an ihr getan<note>groß gemacht</note>, und freuten sich mit ihr.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.59'>Und es geschah am achten Tage, daß sie kamen, das Kindlein zu beschneiden, und sie hießen ihn nach seines Vaters Namen Zacharias.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.60'>Und seine Mutter antwortete und sprach: Mitnichten, sondern Johannes soll er heißen.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.61'>Und sie sprachen zu ihr: Es ist niemand in deiner Verwandtschaft, der nach diesem Namen hieße.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.62'>Sie winkten aber seinem Vater, wie er ihn wollte heißen lassen.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.63'>Und er bat um ein Täfelchen und schrieb und sprach: Johannes ist sein Name. Und sie verwunderten sich alle.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.64'>Und zugleich ward ihm der Mund aufgetan und seine Zunge, und er redete und segnete Gott.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.65'>Und es kam<note>ward</note> eine Furcht auf alle, die um sie her wohnten, und in dem ganzen Gebirge Judäas redete man über alle diese Dinge<note>Reden</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.66'>Und alle, die es hörten, nahmen<note>legten</note> es sich zu Herzen und sagten: Was wird wohl aus diesem Kindlein werden? Denn die Hand des Herrn war mit ihm.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.67'>Und sein Vater Zacharias ward vom Heiligen Geiste erfüllt, weissagte und sprach:</verse>
        <verse osisID='Luke.1.68'>Gesegnet sei der Herr, der Gott Israels! Denn Er hat heimgesucht und Erlösung bereitet<note>geschafft</note> Seinem Volke,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.69'>Und uns auferweckt ein Horn des Heils im Hause Davids, Seines Dieners<note>Knaben</note>,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.70'>Wie Er geredet hat durch den Mund Seiner heiligen Propheten von Ewigkeit her.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.71'>Zur Rettung von unseren Feinden und aus der Hand aller, die uns hassen.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.72'>Und Barmherzigkeit an unseren Vätern zu tun, und Seines heiligen Bundes zu gedenken,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.73'>Des Eides, den Er Abraham, unserem Vater, geschworen hat, uns zu geben,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.74'>Daß wir ohne Furcht, entrissen aus der Hand unserer Feinde, Ihm dienten<note>Ihn verehrten</note></verse>
        <verse osisID='Luke.1.75'>In Heiligkeit<note>Frömmigkeit</note> und Gerechtigkeit vor Seinem Angesicht all unsere Tage.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.76'>Und du, Kindlein, wirst ein Prophet des Höchsten heißen; denn du wirst vorangehen vor dem Angesicht des Herrn, daß du Ihm Seine Wege bereitest;</verse>
        <verse osisID='Luke.1.77'>Und Erkenntnis des Heils gebest Seinem Volke zur Vergebung ihrer Sünden;</verse>
        <verse osisID='Luke.1.78'>Durch die innige Barmherzigkeit<note>die Eingeweide der Barmherzigkeit</note> unseres Gottes, mit der uns heimgesucht hat der Aufgang aus den Höhen,</verse>
        <verse osisID='Luke.1.79'>Auf daß Er erschiene denen, die da sitzen in der Finsternis und im Schatten des Todes, um unsere Füße auf den Weg des Friedens zu richten.</verse>
        <verse osisID='Luke.1.80'>Das Knäblein aber wuchs und ward mächtig im Geist; und er war in den Wüsten bis zu dem Tage, da er sich vor Israel zeigen sollte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.2'>
        <title>Jesus geboren, beschnitten, dargestellt im Tempel, erzogen in Nazareth. - Simeon. Hannah.</title>
        <verse osisID='Luke.2.1'>In selbigen Tagen aber geschah es, daß vom Kaiser Augustus eine Vorschrift ausging, daß der ganze Erdkreis sich sollte schätzen lassen.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.2'>Diese Schätzung war die erste, da Quirinius Landpfleger in Syrien war.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.3'>Und es gingen alle, sich schätzen zu lassen, jeder in seine eigene Stadt.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.4'>Joseph aber ging auch hinauf aus Galiläa, aus der Stadt Nazareth nach Judäa in die Stadt Davids, welche Bethlehem heißt, weil er aus dem Haus und dem Geschlechte<note>Abstammung</note> Davids war,</verse>
        <verse osisID='Luke.2.5'>Um sich mit Maria, seinem verlobten Weibe, welche schwanger war, schätzen zu lassen.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.6'>Es geschah aber, als sie daselbst waren, daß die Tage erfüllt wurden, da sie gebären sollte.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.7'>Und sie gebar ihren erstgeborenen Sohn, und wickelte Ihn in Windeln und legte Ihn hin in die Krippe, weil sie keinen Platz<note>Ort</note> in der Herberge hatten.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.8'>Und es waren in selbiger Gegend Hirten auf dem Felde, die hüteten der Hut ihrer Herde bei Nacht.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.9'>Und siehe, des Herrn Engel stand bei ihnen, und die Herrlichkeit des Herrn umleuchtete sie; und sie fürchteten sich mit großer Furcht.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.10'>Und der Engel sprach zu ihnen: Fürchtet euch nicht ! Denn siehe, ich verkündige<note>bringe gute Botschaft</note> euch große Freude, die allem Volk sein wird.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.11'>Denn heute ist euch ein Heiland geboren, Welcher ist Christus der Herr, in der Stadt Davids.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.12'>Und das habt zum Zeichen: Ihr werdet finden ein Kindlein<note>den Sprößling</note> in Windeln gewickelt und in einer Krippe liegen.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.13'>Und plötzlich war bei dem Engel die Menge der himmlischen Heerscharen, die lobten Gott und sprachen:</verse>
        <verse osisID='Luke.2.14'>Ehre<note>Herrlichkeit</note> sei Gott in den Höhen und Frieden auf Erden, unter Menschen ein Wohlgefallen!</verse>
        <verse osisID='Luke.2.15'>Und es geschah, da die Engel von ihnen gen Himmel weggingen, sagten auch die Menschen, die Hirten, zueinander: Lasset uns hingehen nach Bethlehem und sehen die Geschichte<note>Rede</note>, die dort geschehen ist, die der Herr uns hat kundgetan.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.16'>Und sie kamen eilig und fanden beide, Maria und Joseph; dazu das Kindlein<note>den Sprößling</note> in der Krippe liegen.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.17'>Als sie es aber gesehen, machten sie kund die Rede, die über dieses Kindlein zu ihnen war geredet worden.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.18'>Und alle, die es hörten, verwunderten sich über das, was die Hirten zu ihnen redeten.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.19'>Maria aber behielt alle diese Reden und erwog sie<note>warf sie zusammen</note> in ihrem Herzen.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.20'>Und die Hirten kehrten zurück, verherrlichten und lobten Gott über alles, das sie gehört und gesehen hatten, wie es zu ihnen geredet war.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.21'>Und da die acht Tage erfüllt waren, um das Kindlein zu beschneiden, war Sein Name geheißen Jesus, wie Er vom Engel war gehei-ßen worden, ehe denn Er im Mutterleib<note>Bauch</note> empfangen war.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.22'>Und da die Tage ihrer Reinigung nach dem Gesetze des Moses erfüllt waren, brachten sie Ihn hinauf gen Jerusalem, um Ihn dem Herrn darzustellen.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.23'>Wie im Gesetze des Herrn ist geschrieben: Jegliches Männliche, das den Mutterschoß auftut, soll dem Herrn geheiligt heißen.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.24'>Und das Opfer zu geben, nach dem, so im Gesetze des Herrn gesagt ist: Ein Paar Turteltauben, oder zwei junge Tauben.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.25'>Und siehe, da war ein Mensch in Jerusalem, mit Namen Simeon; und dieser Mensch war gerecht und gottesfürchtig, und wartete auf den Trost Israels; und der Heilige Geist war auf ihm.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.26'>Und ihm war vom Heiligen Geiste eine Antwort geworden, er werde den Tod nicht sehen, er hätte denn zuvor den Christ des Herrn gesehen.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.27'>Und er kam im Geiste in das Heiligtum; und als die Eltern des Knäblein Jesus hereinbrachten, auf daß sie für Ihn täten, wie man pflegt nach dem Gesetz;</verse>
        <verse osisID='Luke.2.28'>Da nahm er Ihn in seine Arme, und segnete Gott und sprach:</verse>
        <verse osisID='Luke.2.29'>Nun entlässest Du Deinen Knecht im Frieden, o Herr<note>Meister</note>, nach Deiner Rede.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.30'>Denn meine Augen haben Dein Heil gesehen.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.31'>Welches Du Angesichts aller Völker bereitet hast,</verse>
        <verse osisID='Luke.2.32'>Ein Licht zur Offenbarung für die Völkerschaften und zur Herrlichkeit Deines Volkes Israel.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.33'>Und Sein Vater und Seine Mutter verwunderten sich über das, was von Ihm geredet wurde.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.34'>Und Simeon segnete sie und sprach zu Maria, Seiner Mutter: Siehe, Dieser liegt da zum Falle und zum Auferstehen vieler in Israel und zu einem Zeichen, dem widersprochen wird.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.35'>Und ein Schwert wird dir durch deine Seele hindurchgehen, auf daß aus vielen Herzen die Gedanken offenbar werden.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.36'>Es war auch da Hannah, eine Prophetin, eine Tochter Phanuels, vom Stamm Asser, die war in viele Tage vorgerückt, und hatte sieben Jahre mit einem Manne gelebt nach ihrer Jungfrauschaft;</verse>
        <verse osisID='Luke.2.37'>Und war eine Witwe bei vierundachtzig Jahren und wich nicht vom Heiligtum, und diente<note>verehrte</note> mit Fasten und Flehen Nacht und Tag.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.38'>Auch sie stand dabei zu der Stunde, lobpreiste<note>bekannte</note> den Herrn und redete von Ihm zu allen, die in Jerusalem auf die Erlösung warteten.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.39'>Und da sie alles nach dem Gesetze des Herrn vollendet hatten, kehrten sie zurück nach Galiläa in ihre Stadt Nazareth.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.40'>Das Knäblein aber wuchs und ward mächtig am Geist, erfüllt mit Weisheit, und die Gnade Gottes war auf Ihm.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.41'>Und es gingen Seine Eltern jedes Jahr gen Jerusalem auf das Paschafest.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.42'>Und da Er zwölf Jahre wurde, da sie nach der Gewohnheit des Festes hinauf gen Jerusalem gingen,</verse>
        <verse osisID='Luke.2.43'>Und da sie die Tage vollbracht hatten und zurückkehrten, blieb der Knabe Jesus zurück in Jerusalem, und Joseph und Seine Mutter wußten es nicht,</verse>
        <verse osisID='Luke.2.44'>Dachten aber, Er wäre in der Reisegesellschaft, und kamen eines Tages Weg, und suchten Ihn unter den Verwandten und Bekannten.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.45'>Und da sie Ihn nicht fanden, kehrten sie zurück gen Jerusalem und suchten Ihn.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.46'>Und es geschah nach dreien Tagen, daß sie Ihn fanden im Heiligtum, wie Er inmitten der Lehrer saß und ihnen zuhörte und sie fragte.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.47'>Es waren aber alle, die Ihn hörten, außer sich über Seinen Verstand und Seine Antworten.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.48'>Und da sie Ihn sahen, staunten sie, und Seine Mutter sprach zu Ihm: Kind, warum hast Du uns das getan? Siehe, Dein Vater und ich haben Dich mit Schmerzen<note>Pein</note> gesucht.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.49'>Und Er sprach zu ihnen: Was ist es, daß ihr Mich suchtet? Wußtet ihr nicht, daß Ich sein muß in dem, das Meines Vaters ist?</verse>
        <verse osisID='Luke.2.50'>Und sie verstanden nicht die Rede, die Er zu ihnen redete.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.51'>Und Er zog mit ihnen hinab und kam gen Nazareth und war ihnen untertan. Und Seine Mutter behielt alle diese Reden in ihrem Herzen.</verse>
        <verse osisID='Luke.2.52'>Jesus aber nahm zu an Weisheit und an Wuchs und Gnade bei Gott und den Menschen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.3'>
        <title>Johannes predigt Buße und tauft Jesus.</title>
        <verse osisID='Luke.3.1'>Im fünfzehnten Jahre aber der Regierung des Kaisers Tiberius, da Pontius Pilatus Landpfleger war von Judäa, und Herodes Vierfürst von Galiläa, sein Bruder, Philippus, aber Vierfürst von Ituräa und von der Gegend Trachonitis, und Lysanias Vierfürst von Abilene.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.2'>Unter den Hohenpriestern Hannas und Kajaphas geschah die Rede Gottes zu Johannes, dem Sohn des Zacharias, in der Wüste.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.3'>Und er kam in all die Umgegend des Jordan und predigte die Taufe der Buße zur Vergebung der Sünden.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.4'>Wie geschrieben ist im Buch der Worte des Propheten Jesajas, der da sagt: Die Stimme eines Rufenden in der Wüste: Bereitet den Weg des Herrn, machet Seine Pfade gerade!</verse>
        <verse osisID='Luke.3.5'>Jegliches Tal<note>jede Schlucht</note> soll ausgefüllt und aller Berg und Hügel erniedrigt, und was krumm ist, soll gerade, und was rauh ist, zu ebenen Wegen werden.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.6'>Und alles Fleisch soll das Heil Gottes sehen.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.7'>Er sprach nun zu dem Gedränge, das herauszog, um sich von ihm taufen zu lassen: Ihr Otterngezüchte, wer hat euch gewiesen, vor dem kommenden Zorn zu fliehen?</verse>
        <verse osisID='Luke.3.8'>So tut nun würdige Früchte der Buße und fanget nicht an, in euch zu sagen: Wir haben Abraham zum Vater; denn ich sage euch: Gott kann aus diesen Steinen dem Abraham Kinder erwecken.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.9'>Schon ist aber auch die Axt den Bäumen an die Wurzel gelegt. Jeglicher Baum nun, der nicht gute<note>schöne</note> Frucht trägt<note>macht</note>, wird abgehauen und ins Feuer geworfen.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.10'>Und es fragte ihn das Gedränge und sprach: Was sollen wir denn tun?</verse>
        <verse osisID='Luke.3.11'>Er antwortete aber und sprach zu ihnen: Wer zwei Röcke hat, der gebe dem ab, der keinen hat, und wer Speise hat, der tue ähnliches.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.12'>Es kamen aber auch Zöllner, sich taufen zu lassen, und sprachen zu ihm: Lehrer, was sollen wir tun?</verse>
        <verse osisID='Luke.3.13'>Er aber sprach zu ihnen: Fordert nicht mehr ein, denn euch verordnet ist.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.14'>Es fragten ihn aber auch Kriegsleute und sagten: Und was sollen wir tun? Und er sprach zu ihnen: Tut niemand Gewalt an und gebet niemand fälschlich an, und lasset euch an eurem Solde genügen!</verse>
        <verse osisID='Luke.3.15'>Da das Volk aber in Erwartung war, und alle in ihrem Herzen von Johannes dachten, ob er nicht Christus wäre,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.16'>Antwortete Johannes allen und sprach: Ich taufe euch zwar mit Wasser; aber es kommt ein Stärkerer denn ich, Dem ich nicht genugsam bin, die Riemen Seiner Schuhe<note>Sandalen</note> zu lösen, Der wird euch mit Heiligem Geiste und mit Feuer taufen.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.17'>Der hat die Wurfschaufel in Seiner Hand, und wird Seine Tenne fegen<note>durchfegen</note>, und den Weizen in Seine Scheune sammeln, die Spreu aber mit unauslöschlichem Feuer verbrennen.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.18'>Vieles nun, auch anderes ermahnte<note>tröstete</note> er das Volk, da er die gute Botschaft verkündete.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.19'>Der Vierfürst Herodes aber, der von ihm gerügt ward ob Herodias, seines Bruders Weib, und ob all des Übels, das Herodes getan,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.20'>Tat zu dem allen auch dieses hinzu, daß er den Johannes ins Gefängnis einschloß.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.21'>Es geschah aber, da alles Volk sich taufen ließ, und Jesus Sich taufen ließ und betete, daß sich der Himmel auftat,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.22'>Und der Heilige Geist in leibhafter Gestalt<note>Aussehen</note> wie eine Taube auf Ihn herabstieg, und eine Stimme vom Himmel geschah und sprach: Du bist Mein geliebter Sohn! An Dir habe Ich Wohlgefallen.</verse>
        <verse osisID='Luke.3.23'>Und Jesus Selbst war bei dreißig Jahren alt, da Er anfing, und war, wie man dachte, ein Sohn Josephs, des<note>d.h. eines Sohnes des</note> Eli,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.24'>Des Matthat, des Levi, des Melchi, des Jannah, des Joseph;</verse>
        <verse osisID='Luke.3.25'>Des Mattathiah, des Amos, des Nahum, des Esli, des Naggai;</verse>
        <verse osisID='Luke.3.26'>Des Maath, des Mattathiah, des Semei, des Joseph, des Judah,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.27'>Des Johannah, des Resa, des Zorobabel, des Salathiel, des Neri;</verse>
        <verse osisID='Luke.3.28'>Des Melchi, des Addi, des Kosam, des Elmodam, des Er,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.29'>Des Jose, des Elieser, des Jorim, des Matthat, des Levi,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.30'>Des Simeon, des Judah, des Joseph, des Jonan, des Eliakim,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.31'>Des Melea, des Mainan, des Mattatha, des Nathan, des David,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.32'>Des Isai, des Obed, des Boas, des Salmon, des Nahasson,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.33'>Des Amminadab, des Aram, des Esrom, des Perez, des Judah,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.34'>Des Jakob, des Isaak, des Abraham, des Tharah, des Nachor,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.35'>Des Seruch, des Regu, des Peleg, des Eber, des Selah,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.36'>Des Kainan, des Arphachschad, des Sem, des Noach, des Lamech,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.37'>Des Methusalach, des Henoch, des Jared, des Maleleel, des Kainan,</verse>
        <verse osisID='Luke.3.38'>Des Enosch, des Seth, des Adam, der war Gottes.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.4'>
        <title>Jesus wird versucht und tut Wunder</title>
        <verse osisID='Luke.4.1'>Jesus aber, voll des Heiligen Geistes, kehrte zurück vom Jordan und ward vom Geist in die Wüste geführt;</verse>
        <verse osisID='Luke.4.2'>Und ward vierzig Tage vom Teufel versucht; und aß nichts in selbigen Tagen; und als sie vollendet waren, hungerte Ihn danach.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.3'>Und der Teufel sprach zu Ihm: Wenn Du Gottes Sohn bist, so sprich zu diesem Steine, daß er Brot werde.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.4'>Und Jesus antwortet ihm und sprach: Es ist geschrieben: Der Mensch lebt nicht vom Brot allein, sondern von jeglicher Rede Gottes.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.5'>Und der Teufel führte Ihn auf einen hohen Berg und zeigte Ihm alle Reiche des Erdkreises in einem Augenblick der Zeit.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.6'>Und der Teufel sprach zu Ihm: All diese Gewalt will ich Dir geben und ihre Herrlichkeit; denn mir ist sie übergeben, und ich gebe sie, wem ich will:</verse>
        <verse osisID='Luke.4.7'>So Du nun vor mir anbetest, soll es alles Dein sein.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.8'>Und Jesus antwortete ihm und sprach: Gehe weg hinter Mich, Satanas. Es ist geschrieben: Du sollst den Herrn, deinen Gott, anbeten und Ihm allein dienen<note>Ihn verehren</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.9'>Und er führte Ihn gen Jerusalem und stellte Ihn auf die Zinne des Heiligtums und sprach zu Ihm: Bist du Gottes Sohn, so wirf Dich von hinnen hinab;</verse>
        <verse osisID='Luke.4.10'>Denn es ist geschrieben: Er wird Seinen Engeln über Dir gebieten, daß sie Dich bewahren.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.11'>Und auf den Händen sollen sie Dich tragen, daß Du Deinen Fuß nicht an einen Stein stoßest.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.12'>Und Jesus antwortete und sprach zu ihm: Es ist gesagt: Du sollst den Herrn, deinen Gott, nicht versuchen.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.13'>Und da der Teufel alle Versuchung vollendet hatte, wich er auf einige Zeit von Ihm.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.14'>Und Jesus kehrte in des Geistes Kraft nach Galiläa zurück und das Gerücht über Ihn ging aus in die ganze Umgegend.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.15'>Und Er Selbst lehrte in ihren Synagogen, von jedermann verherrlicht.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.16'>Und Er kam gen Nazareth, wo Er erzogen ward, und ging nach Seiner Gewohnheit am Tage der Sabbathe in die Synagoge und stand auf, um zu lesen.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.17'>Und man übergab Ihm das Buch des Propheten Jesajas, und Er schlug das Buch auf und fand den Ort, wo geschrieben ist:</verse>
        <verse osisID='Luke.4.18'>Der Geist des Herrn ist auf Mir, darum hat Er Mich gesalbt, daß Ich den Armen die gute Botschaft verkündige, Er hat Mich gesandt, gesund zu machen, die zerknirschten Herzens sind,</verse>
        <verse osisID='Luke.4.19'>Zu verkündigen den Gefangenen Freisetzung und den Blinden, daß sie wieder sehen sollen, die Zerschlagenen freigesetzt auszusenden, das angenehme Jahr des Herrn zu verkündigen.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.20'>Und Er tat das Buch zu, gab es dem Diener<note>Amtsdiener</note> zurück und setzte Sich nieder; und aller Augen in der Synagoge sahen fest auf Ihn.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.21'>Er aber fing an zu ihnen zu sprechen: Heute ist diese Schrift vor euren Ohren erfüllt.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.22'>Und alle gaben Ihm Zeugnis und verwunderten sich über die Worte der Gnade, die aus Seinem Munde ausgingen, und sprachen: Ist das nicht Josephs Sohn?</verse>
        <verse osisID='Luke.4.23'>Und Er sprach zu ihnen: Ihr werdet allerdings zu Mir sagen das Gleichnis: Arzt, heile dich selber. Welche große Dinge wir von Dir, als in Kapernaum geschehen, gehört haben, die tue auch hier in Deiner Vaterstadt!</verse>
        <verse osisID='Luke.4.24'>Aber Er sprach: Wahrlich sage Ich euch: Kein Prophet ist angenehm in seiner Vaterstadt.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.25'>In Wahrheit aber sage Ich euch: Viele Witwen waren in Israel in den Tagen des Elias, da der Himmel für drei Jahre und sechs Monate verschlossen war, so daß eine große Hun- gersnot im ganzen Lande war.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.26'>Und keiner von ihnen ward Elias gesandt, als nach Sarepta im Sidonischen, zu einer Frau, die eine Witwe war.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.27'>Und viele Aussätzige waren in Israel unter dem Propheten Elischa und keiner von ihnen ward gereinigt, als der Syrer Naeman.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.28'>Und alle in der Synagoge, als sie dies hörten, wurden von Grimm erfüllt.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.29'>Und standen auf und warfen Ihn zur Stadt hinaus und führten Ihn an den Abhang des Berges, auf dem ihre Stadt gebaut war, um Ihn hinabzustürzen.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.30'>Aber Er ging mitten durch sie und ging hin.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.31'>Und Er kam hinab nach Kapernaum, einer Stadt in Galiläa, und lehrte sie an den Sabbathen.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.32'>Und sie staunten über Seine Lehre; denn Sein Wort war mit Gewalt.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.33'>Und in der Synagoge war ein Mensch, der hatte den Geist eines unreinen Dämons, und schrie auf mit großer Stimme:</verse>
        <verse osisID='Luke.4.34'>Und sagte: Laß ab, was haben wir mit Dir<note>Laß, was ist uns und Dir</note> zu schaffen, Jesus von Nazareth? Du bist gekommen, uns zu verderben. Ich weiß, wer Du bist - der Heilige Gottes.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.35'>Und Jesus bedrohte ihn und sprach: Verstumme und fahre<note>gehe</note> aus von ihm! Und der Dämon warf ihn hin mitten unter sie, fuhr<note>ging</note> aus von ihm, und tat ihm keinen Schaden.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.36'>Und sie alle waren in Bestürzung, und sie unterredeten sich miteinander und sagten: Was ist dies Wort? Er gebietet<note>verordnet</note> mit Gewalt und Kraft den unreinen Geistern und sie fahren<note>gehen</note> aus!</verse>
        <verse osisID='Luke.4.37'>Und das Gerücht<note>Schall</note> über Ihn ging aus in jeden Ort der Umgegend.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.38'>Er aber stand auf und kam von der Synagoge in Simons Haus. Siemons Schwiegermutter aber war mit einem heftigen<note>großen</note> Fieber behaftet, und sie baten<note>fragten</note> Ihn für sie.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.39'>Und Er stand über Ihr, bedrohte das Fieber, und es verließ sie. Sie aber stand sogleich auf und bediente sie.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.40'>Als aber die Sonne unterging, brachten alle die, so Sieche hatten, mit allerlei Krankheiten behaftet, dieselben zu Ihm. Er aber legte einem jeglichen von ihnen die Hände auf und heilte sie.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.41'>Es gingen aber auch von vielen Dämonen aus, die schrien und sprachen: Du bist Christus, der Sohn Gottes. Und Er bedrohte sie und ließ sie nicht reden, weil sie wußten, daß Er Christus war.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.42'>Da es aber Tag ward, ging Er hinaus und kam an einen wüsten Ort; und das Volk<note>Gedränge</note> suchte Ihn, und sie kamen zu Ihm und hielten<note>behielten</note> Ihn auf, daß Er nicht sollte von ihnen gehen.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.43'>Er aber sprach zu ihnen: Auch den anderen Städten muß Ich die gute Botschaft von dem Reiche Gottes verkünden; denn dazu bin Ich ausgesandt.</verse>
        <verse osisID='Luke.4.44'>Und Er predigte in den Synagogen von Galiläa.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.5'>
        <title>Fischzug des Petrus. - Ein Aussätziger und ein Gichtbrüchiger. - Berufung des Matthäus.</title>
        <verse osisID='Luke.5.1'>Es geschah aber, daß die Menge Ihn drängte<note>das Gedränge auf Ihm lag</note>, um das Wort Gottes zu hören; und Er stand am See Gennesareth.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.2'>Und Er sah zwei Schifflein am See stehen; die Fischer aber waren davon ausgestiegen und wuschen die Netze.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.3'>Er stieg aber in der Schifflein eines, das des Simon war, und bat<note>fragte</note> ihn, ein wenig vom Lande abzufahren, und Er setzte Sich und lehrte vom Schifflein aus das Gedränge.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.4'>Als Er aber zu reden aufhörte, sprach Er zu Simon: Fahre ab auf die Tiefe und lasset da eure Netze hinab zum Fang.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.5'>Und Simon antwortete und sprach zu Ihm: Meister, die ganze Nacht über mühten wir uns ab und fingen<note>nahmen</note> nichts; auf Deine Rede aber will ich das Netz hinablassen.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.6'>Und als sie es getan, umschlossen sie eine große<note>viele</note> Menge Fische, aber ihr Netz zerriß;</verse>
        <verse osisID='Luke.5.7'>Und sie winkten ihren Mitgenossen im anderen Schifflein zu, sie sollten kommen und ihnen mithelfen; und sie kamen und füllten beide Schifflein, also daß sie gar tief gingen.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.8'>Als aber Simon Petrus dies sah, fiel er zu den Knien Jesu und sprach: Herr, gehe von mir hinaus; denn ich bin ein sündiger Mann!</verse>
        <verse osisID='Luke.5.9'>Denn eine Bestürzung erfaßte ihn und alle, die mit ihm waren, über dem Fange der Fische, den sie gemacht<note>zusammen genommen</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.10'>Desgleichen auch den Jakobus und den Johannes, die Söhne des Zebedäus, Simons Teilhaber. Und Jesus sprach zu Simon: Fürchte dich nicht. Von nun an sollst du ein Fänger von Menschen sein.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.11'>Und sie führten die Schifflein ans Land, verließen alles und folgten Ihm nach.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.12'>Und es geschah, als er in einer der Städte war, und siehe, da war ein Mann voll Aussatzes. Und als er Jesus sah, fiel er auf sein Angesicht und flehte Ihn an und sprach: Herr, so Du willst, kannst Du mich reinigen!</verse>
        <verse osisID='Luke.5.13'>Und Er reckte die Hand aus, berührte ihn und sprach: Ich will, sei gereinigt! Und alsbald ging der Aussatz weg von ihm.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.14'>Und Er gebot ihm, daß er es niemand sage, sondern: Gehe hin und zeige dich dem Priester, und bringe für deine Reinigung dar, wie Moses verordnet hat, ihnen zum Zeugnisse.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.15'>Es ging aber das Wort über Ihn aus<note>durch</note>; und viel Gedränge kam zusammen, Ihn zu hören, und sich von ihren Gebrechen von Ihm heilen zu lassen.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.16'>Er aber entwich in die Wüste und betete.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.17'>Und es geschah an einem der Tage, daß Er lehrte, und es saßen da Pharisäer und Gesetzlehrer, die aus allen Flecken von Galiläa und Judäa und von Jerusalem gekommen waren, und die Kraft des Herrn war da, daß Er sie gesund machte.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.18'>Und siehe, da brachten Männer einen Menschen, der gichtbrüchig war, auf einem Bette, und suchten, wie sie ihn hineinbrächten und vor Ihn legeten.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.19'>Da sie aber vor dem Gedränge nicht fanden, wie sie ihn hineinbrächten, stiegen sie hinauf auf das Dach und ließen ihn mit dem Bett<note>Bettlein</note> durch die Ziegel hinab in die Mitte vor Jesus.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.20'>Und da Er ihren Glauben sah, sprach Er zu ihm: Mensch, dir sind deine Sünden vergeben.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.21'>Und die Schriftgelehrten und die Pharisäer fingen an bei sich zu bedenken und sprachen: Wer ist der, daß er Lästerungen redet? Wer kann Sünden vergeben, denn allein Gott!</verse>
        <verse osisID='Luke.5.22'>Da aber Jesus ihre Gedanken erkannte, antwortete Er und sprach zu ihnen: Was bedenket ihr solches in euren Herzen?</verse>
        <verse osisID='Luke.5.23'>Was ist leichter, zu sagen: Dir sind deine Sünden vergeben, oder zu sagen: Mache Dich auf und wandle?</verse>
        <verse osisID='Luke.5.24'>Auf daß ihr aber wisset, daß des Menschen Sohn Gewalt hat auf Erden, Sünden zu vergeben<note>sprach Er zu dem Gichtbrüchigen</note>: Ich sage dir: Mache dich auf, nimm dein Bett<note>Bettlein</note> auf und gehe in dein Haus.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.25'>Und sogleich stand er auf, vor ihnen, nahm auf, worauf er gelegen, ging in sein Haus und verherrlichte Gott.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.26'>Und Entsetzen erfaßte alle, und sie verherrlichten Gott, und wurden erfüllt von Furcht und sprachen: Wir haben heute Außerordentliches gesehen!</verse>
        <verse osisID='Luke.5.27'>Und danach ging Er aus und sah<note>sah an</note> einen Zöllner, mit Namen Levi, am Zollhaus sitzen und sprach zu ihm: Folge Mir nach!</verse>
        <verse osisID='Luke.5.28'>Und er verließ alles, stand auf und folgte Ihm nach.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.29'>Und Levi machte Ihm ein großes Mahl<note>Empfangsmahl</note> in seinem Hause, und es war viel Gedränge von Zöllnern und anderen, die mit ihnen zu Tische lagen.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.30'>Und die Pharisäer und die Schriftgelehrten unter ihnen murrten wider Seine Jünger und sprachen: Warum esset und trinket ihr mit den Zöllnern und Sündern?</verse>
        <verse osisID='Luke.5.31'>Und Jesus antwortete und sprach zu ihnen: Die Gesunden bedürfen des Arztes nicht, sondern die Leidenden.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.32'>Ich bin nicht gekommen, die Gerechten, sondern die Sünder zur Buße zu rufen.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.33'>Sie aber sprachen zu Ihm: Warum fasten die Jünger des Johannes häufig und machen Gebete, desgleichen auch die der Pharisäer, die Deinigen dagegen essen und trinken?</verse>
        <verse osisID='Luke.5.34'>Er aber sprach zu ihnen: Könnet ihr die Söhne des Brautgemachs, solange der Bräutigam bei ihnen ist, fasten lassen?</verse>
        <verse osisID='Luke.5.35'>Es werden aber Tage kommen, da der Bräutigam von ihnen weggenommen wird, in selbigen Tagen werden sie dann fasten.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.36'>Er sagte aber auch ein Gleichnis zu ihnen: Niemand setzt ein Flickstück von einem neuen Kleid auf ein altes Kleid; sonst zerreißt<note>spaltet</note> er das neue, und mit dem alten stimmt das Flickstück vom neuen nicht zusammen.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.37'>Auch tut niemand neuen Wein in alte Schläuche; sonst zersprengt der neue Wein die Schläuche, und wird selber verschüttet, und die Schläuche kommen um.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.38'>Sondern neuen Wein muß man in neue Schläuche fassen, und beide werden zusammen erhalten.</verse>
        <verse osisID='Luke.5.39'>Auch will niemand, der alten getrunken, alsbald neuen; denn der alte, sagt er, ist milder<note>nützlicher</note>.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.6'>
        <title>Ährenraufung. Verdorrte Hand. - Berufung der Apostel. Predigt.</title>
        <verse osisID='Luke.6.1'>Es geschah aber auf einen Sabbath, den zweiten nach dem ersten, daß Er durch das Saatfeld hindurchging, und Seine Jünger rauften die Ähren aus und aßen sie und zerrieben dieselben mit den Händen.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.2'>Etliche aber der Pharisäer sprachen zu ihnen: Was tut ihr, das nicht erlaubt ist, an den Sabbathen zu tun?</verse>
        <verse osisID='Luke.6.3'>Und Jesus antwortete und sprach zu ihnen: Habt ihr nicht auch das gelesen, was David tat, da ihn hungerte und die mit ihm waren.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.4'>Wie er in das Haus Gottes einging und die Schaubrote<note>Brote der Vorlegung</note> nahm und aß, und auch denen, die mit ihm waren, gab, die doch niemandem als den Priestern allein erlaubt ist zu essen?</verse>
        <verse osisID='Luke.6.5'>Und Er sprach zu ihnen: Des Menschen Sohn ist Herr auch des Sabbaths.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.6'>An einem anderen Sabbath aber geschah, daß Er in die Synagoge einging und lehrte. Und da war ein Mensch, und dessen rechte Hand war verdorrt.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.7'>Die Schriftgelehrten und die Pharisäer aber hielten auf Ihn, ob Er am Sabbathe heilen würde, auf daß sie eine Anklage gegen Ihn fänden.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.8'>Er aber wußte ihre Gedanken und sprach zu dem Menschen, der die verdorrte Hand hatte: Richte dich auf und stelle dich in die Mitte! Und er stand auf und stand da.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.9'>Nun sprach Jesus zu ihnen: Ich frage euch: Was ist erlaubt an Sabbathen zu tun, Gutes tun oder Böses tun, das Leben zu retten oder zu verderben?</verse>
        <verse osisID='Luke.6.10'>Und Er blickte auf sie alle umher und sprach zu dem Menschen: Strecke deine Hand aus! Er aber tat also, und seine Hand war wiederhergestellt, gesund, wie die andere.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.11'>Sie aber waren ganz von Sinnen<note>wurden erfüllt von Unsinn</note>, und besprachen sich untereinander, was sie mit Jesus tun wollten.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.12'>In diesen Tagen aber geschah es, daß Er auf den Berg hinausging, zu beten; und Er war die ganz Nacht hindurch im Gebete zu Gott.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.13'>Und da es Tag ward, rief Er Seine Jünger zu Sich und erwählte aus ihnen zwölf, die Er auch Apostel benannte.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.14'>Simon, den Er auch Petrus benannte, und seinen Bruder Andreas, Jakobus und Johannes, Philippus und Bartholomäus;</verse>
        <verse osisID='Luke.6.15'>Matthäus und Thomas, Jakobus, den Sohn des Alphäus, und Simon, den man Zelotes<note>d.h. Eiferer</note> hieß;</verse>
        <verse osisID='Luke.6.16'>Judas, des Jakobus Sohn<note>Sohn steht nicht im Griech.</note>, und Judas Iskarioth<note>d.h. Mann von Karioth</note>, der auch zum Verräter wurde.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.17'>Und mit ihnen stieg Er hinab und stand auf einem ebenen Platz<note>Ort</note>, und ein Gedränge Seiner Jünger und eine große<note>viel</note> Menge des Volkes aus ganz Judäa und Jerusalem und der Meeresküste von Tyrus und Sidon,</verse>
        <verse osisID='Luke.6.18'>Die gekommen waren, Ihn zu hören und von ihren Krankheiten zu gesunden, und die von unreinen Geistern bedrängt waren, und sie wurden geheilt.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.19'>Und all das Gedränge suchte Ihn zu berühren; denn es ging eine Kraft von Ihm aus und machte alle gesund.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.20'>Und Er hob Seine Augen auf über Seine Jünger und sprach: Selig seid ihr Armen; denn das Reich Gottes ist euer.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.21'>Selig seid ihr, die ihr jetzt hungert; denn ihr sollt gesättigt werden. Selig seid ihr, die ihr jetzt weinet; denn ihr sollt lachen.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.22'>Selig seid ihr, wenn euch die Menschen hassen und wenn sie euch von sich ausscheiden und schmähen und euren Namen als übel verwerfen um des Menschen Sohnes willen.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.23'>Freuet euch am selbigen Tage und hüpfet; denn siehe, eures Lohnes ist viel in dem Himmel; denn also haben ihre Väter den Propheten getan.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.24'>Wehe dagegen euch Reichen; denn ihr habt euren Trost dahin.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.25'>Wehe euch, ihr jetzt völlig Gesättigten<note>Aufgefüllten</note>; denn ihr werdet hungern. Wehe euch, die ihr jetzt lachet; denn ihr werdet trauern und weinen.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.26'>Wehe euch, wenn alle Menschen schön von euch sprechen; denn so taten ihre Väter den falschen Propheten.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.27'>Euch aber sage Ich, die ihr höret: Liebet eure Feinde; tut wohl<note>Schönes</note> denen, die euch hassen;</verse>
        <verse osisID='Luke.6.28'>Segnet, die euch fluchen. Betet für die, so euch beleidigen.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.29'>Dem, der dich schlägt auf den Backen, biete den andern auch dar; und dem, der dir das Oberkleid nimmt, wehre auch den Rock nicht!</verse>
        <verse osisID='Luke.6.30'>Gib jedem, der dich bittet. Und nimmt dir einer das Deine, so fordere es nicht wieder ab.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.31'>Und wie ihr wollet, daß euch die Menschen tun, tut auch ihr ihnen desgleichen.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.32'>Und so ihr liebet, die euch lieben, was für Dank habt ihr davon? Denn auch die Sünder lieben die, so sie lieben.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.33'>Und so ihr Gutes tut denen, die euch Gutes tun, was für Dank habt ihr davon? Dasselbe tun ja auch die Sünder.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.34'>Und so ihr leihet denen, von denen ihr es wieder zu empfangen hoffet, was für Dank habt ihr? Denn auch die Sünder leihen den Sündern, auf daß sie das gleiche wieder empfangen.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.35'>Liebet vielmehr eure Feinde und tut Gutes und leihet, wo ihr nichts dafür hoffet, und eures Lohnes wird viel sein, und ihr werdet Söhne des Höchsten sein; denn Er ist gütig<note>nützlich</note> auch gegen die Undankbaren und Schlechten.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.36'>Darum seid mitleidig, wie auch euer Vater mitleidig ist.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.37'>Und richtet nicht, so werdet ihr auch nicht gerichtet. Verurteilt nicht, so werdet ihr auch nicht verurteilt. Erlasset, so wird auch euch erlassen.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.38'>Gebet, so wird euch gegeben. Ein gut<note>schön</note>, gedrückt und gerüttelt und überflüssig Maß wird man in den Schoß<note>Busen</note> euch geben; denn mit demselben Maß, womit ihr messet, wird man euch wieder messen.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.39'>Er sagte ihnen aber ein Gleichnis: Kann auch ein Blinder einem Blinden den Weg weisen? Werden nicht beide in die Grube fallen?</verse>
        <verse osisID='Luke.6.40'>Ein Jünger ist nicht über seinem Lehrer; ist er aber ganz unterrichtet<note>zugerichtet</note>, so wird er sein gleich wie sein Lehrer.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.41'>Was blickst du aber auf den Splitter in deines Bruders Auge, gewahrst aber nicht des Balkens im eigenen Auge?</verse>
        <verse osisID='Luke.6.42'>Oder wie kannst du zu deinem Bruder sagen: Bruder, laß mich, ich will dir den Splitter in deinem Auge herausziehen, und du erblickst den Balken in deinem Auge nicht? Du Heuchler, ziehe zuvor den Balken aus deinem Auge heraus, und dann wirst du recht sehen, wie du den Splitter aus deines Bruders Auge herausziehst.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.43'>Denn es ist kein guter<note>schöner</note> Baum, der faule Frucht bringt, noch ein fauler Baum, der gute<note>schöne</note> Frucht bringt.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.44'>Denn ein jeglicher Baum wird an seiner eigenen Frucht erkannt; denn von Dornen sammelt man nicht Feigen, noch liest man Trauben vom Dornbusch.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.45'>Der gute Mensch bringt Gutes hervor aus dem guten Schatz seines Herzens, und der schlechte Mensch bringt Schlechtes hervor aus dem schlechten Schatz seines Herzens; denn aus dem Überfließen des Herzens redet der Mensch.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.46'>Was heißet ihr Mich aber: Herr, Herr! und tuet nicht, was Ich sage?</verse>
        <verse osisID='Luke.6.47'>Wer zu Mir kommt und höret Meine Worte und tut sie, von dem will Ich euch zeigen, wem er ähnlich ist.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.48'>Er ist ähnlich einem Menschen, der ein Haus baute, der ausgrub und tief ging und legte den Grund auf den Felsen. Da aber eine Überschwemmung ward und der Strom<note>Fluß</note> sich an selbigem Hause brach, vermochte er es nicht zu erschüttern; denn es war auf den Felsen gegründet.</verse>
        <verse osisID='Luke.6.49'>Wer aber hört und nicht tut, der ist ähnlich einem Menschen, der sein Haus ohne Grund auf die Erde baute. An ihm brach sich der Strom<note>Fluß</note>, und es fiel alsobald, und der Bruch selbigen Hauses ward groß.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.7'>
        <title>Des Hauptmanns Knecht. Jüngling zu Nain. - Johannes. Fußsalbung.</title>
        <verse osisID='Luke.7.1'>Nachdem Er aber alle diese Reden vor den Ohren<note>dem Gehör</note> des Volkes vollendet<note>erfüllt</note> hatte, ging Er hinein gen Kapernaum.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.2'>Der Knecht eines Hauptmannes aber, der von diesem geehrt wurde, war leidend und war am Sterben<note>Enden</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.3'>Als er aber von Jesus hörte, sandte er Älteste der Juden an Ihn und ließ Ihn bitten<note>fragen</note>, zu kommen und seinen Knecht zu retten.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.4'>Da sie aber zu Jesus herzutraten, flehen sie Ihn angelegentlich<note>eilig</note> an und sprachen: Er ist es würdig, daß Du ihm solches erbietest;</verse>
        <verse osisID='Luke.7.5'>Denn er liebt unsere Völkerschaft, und er selbst hat uns die Synagoge gebaut.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.6'>Jesus aber ging mit ihnen; da Er aber nicht mehr ferne von dem Hause weg war, schickte der Hauptmann Freunde zu Ihm und ließ Ihm sagen: Herr, bemühe Dich nicht; denn ich bin nicht genugsam, daß Du unter mein Dach eingehst.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.7'>Darum habe ich mich auch nicht für würdig erachtet, daß ich zu Dir käme. Sprich aber ein Wort, so wird mein Knecht<note>Knabe</note> gesund.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.8'>Denn auch ich bin ein Mensch, der Obergewalt<note>Gewalt</note> untertan, und habe Kriegsknechte unter mir; und sage ich zu einem: Gehe hin, so geht er; und zu einem andern: Komm her, so kommt er; und zu meinem Knechte: Tue das, so tut er es.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.9'>Da aber Jesus solches hörte, verwunderte Er Sich sein, und wandte Sich um zu dem Gedränge, das Ihm nachfolgte, und sprach: Ich sage euch, solchen Glauben habe Ich selbst in Israel nicht gefunden.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.10'>Und die Abgesandten kehrten ins Haus zurück und fanden den siechen Knecht gesund.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.11'>Und es geschah in der Folge, daß Er in eine Stadt zog, die hieß Nain, und viele<note>genug</note> Seiner Jünger gingen mit Ihm, und viel Gedränge.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.12'>Wie Er aber dem Tor der Stadt nahte, siehe, da trug man einen Toten heraus, welcher der einzige<note>eingeborne</note> Sohn seiner Mutter war, und sie war eine Witwe und ein großes<note>genug</note> Gedränge aus der Stadt mit ihr.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.13'>Und da sie der Herr sah, jammerte Ihn derselben, und Er sprach zu ihr: Weine nicht.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.14'>Und Er kam hinzu und berührte den Sarg, und die ihn trugen, standen. Und Er sprach: Jüngling, Ich sage dir: Richte dich auf!</verse>
        <verse osisID='Luke.7.15'>Und der Tote saß auf und fing an zu reden, und Er gab ihn seiner Mutter.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.16'>Und alle überkam<note>nahm</note> eine Furcht, und sie verherrlichten Gott und sprachen: Ein großer Prophet ist unter uns erwecket, und Gott hat Sein Volk heimgesucht.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.17'>Und dieses Wort über Ihn ging aus in ganz Judäa und in die ganze Umgegend.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.18'>Und dem Johannes sagten seine Jünger das alles an.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.19'>Und Johannes rief zwei seiner Jünger zu sich, schickte sie an Jesus und sprach: Bist Du, Der da kommen soll, oder sollen wir eines andern warten?</verse>
        <verse osisID='Luke.7.20'>Die Männer aber kamen her zu Ihm und sprachen: Johannes, der Täufer, hat uns zu Dir gesandt und läßt Dir sagen: Bist Du, Der da kommen soll, oder sollen wir eines andern warten?</verse>
        <verse osisID='Luke.7.21'>Zur selbigen Stunde aber heilte Er viele von Krankheiten und Plagen und bösen<note>argen</note> Geistern und schenkte<note>schenkte gnädig</note> vielen Blinden das Gesicht.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.22'>Und Jesus antwortete und sprach zu ihnen: Gehet hin und saget dem Johannes an, was ihr gesehen und gehört habt: Die Blinden sehen wieder, die Lahmen wandeln, die Aussätzigen werden rein, die Tauben hören, die Toten werden auferweckt und den Armen wird das Evangelium gepredigt;</verse>
        <verse osisID='Luke.7.23'>Und selig ist, wer sich nicht an Mir ärgert.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.24'>Als aber die Boten des Johannes abgingen, fing Er an über Johannes zu dem Gedränge zu sprechen: Was seid ihr in die Wüste hinausgegangen euch anzusehen? Ein Rohr, das vom Winde geschüttelt wird?</verse>
        <verse osisID='Luke.7.25'>Oder was seid ihr hinausgegangen zu sehen? Einen Menschen, mit weichen Kleidern umkleidet? Siehe, die in herrlichen Kleidern und in Üppigkeit leben, sind in den königlichen Palästen.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.26'>Oder was seid ihr hinausgegangen zu sehen? Einen Propheten? Ja, Ich sage euch, und der noch mehr ist, denn ein Prophet.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.27'>Er ist es, von dem geschrieben ist: Siehe, Ich sende Meinen Engel vor Deinem Angesichte her, der Deinen Weg vor Dir zurüsten soll.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.28'>Denn Ich sage euch: Unter den von Weibern Geborenen ist kein größerer Prophet, denn Johannes, der Täufer. Aber der Kleinste im Reiche Gottes ist größer denn er.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.29'>Und alles Volk, das ihn hörte, und die Zöllner rechtfertigten Gott und ließen sich taufen mit der Taufe des Johannes.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.30'>Die Pharisäer aber und die Gesetzeslehrer setzten den Rat Gottes für sich beiseite und ließen sich nicht von ihm taufen.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.31'>Aber der Herr sprach: Wem soll Ich nun die Menschen dieses Geschlechts vergleichen und wem sind sie ähnlich?</verse>
        <verse osisID='Luke.7.32'>Sie sind den Kindlein ähnlich, die im Markte sitzen, und einander zurufen und sagen: Wir haben euch gepfiffen und ihr habt nicht getanzt; wir haben vor euch geklagt und ihr habt nicht geweint.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.33'>Denn Johannes, der Täufer, ist gekommen, aß kein Brot und trank keinen Wein, und ihr saget: Er hat einen Dämon.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.34'>Des Menschen Sohn ist gekommen, ißt und trinkt, und ihr sagt: Siehe, der Mensch ist ein Fresser und Weintrinker, der Zöllner und Sünder Freund!</verse>
        <verse osisID='Luke.7.35'>Und die Weisheit wird gerechtfertigt von allen Kindern.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.36'>Es bat<note>fragte</note> Ihn aber einer der Pharisäer, daß Er bei ihm äße; und Er ging ein in des Pharisäers Haus und ließ Sich nieder.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.37'>Und siehe, ein Weib in der Stadt, die eine Sünderin war, erfuhr, daß Er in des Pharisäers Hause zu Tische lag, brachte eine Alabasterbüchse mit Salbe,</verse>
        <verse osisID='Luke.7.38'>Und stand hinten zu Seinen Füßen, weinte und fing an, Seine Füße mit den Tränen zu benetzen, und wischte sie ab mit den Haaren ihres Hauptes, und küßte Seine Füße und salbte sie mit der Salbe.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.39'>Als dies der Pharisäer, der Ihn gerufen hatte, sah, sprach er bei sich selbst und sagte: Wenn dieser ein Prophet wäre, so erkennete Er wohl, wer und was für ein Weib die ist, die Ihn berührt, daß sie eine Sünderin ist.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.40'>Und Jesus antwortete und sprach zu ihm: Simon, ich habe dir etwas zu sagen: Er aber spricht: Sag an, Lehrer!</verse>
        <verse osisID='Luke.7.41'>Ein Gläubiger hatte zwei Schuldleute; der eine schuldete ihm fünfhundert Denare, der andere aber fünfzig.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.42'>Da sie aber nicht hatten zu bezahlen, schenkte<note>schenkte gnädiglich</note> er es beiden. Sage nun, welcher von ihnen wird ihn mehr lieben?</verse>
        <verse osisID='Luke.7.43'>Simon aber antwortete und sagte: Ich nehme an, der, dem er mehr geschenkt<note>gnädiglich geschenkt</note> hat. Er aber sprach zu ihm: Du hast recht gerichtet.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.44'>Und Er wandte Sich zu dem Weibe und sprach zu Simon: Siehst du dieses Weib? Ich kam herein in dein Haus. Du hast Mir kein Wasser für Meine Füße gegeben; sie aber hat Meine Füße mit den Tränen benetzt und mit den Haaren ihres Hauptes abgewischt.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.45'>Du hast Mir keinen Kuß gegeben; sie aber hat, seit sie hereingekommen ist, nicht abgelassen, Meine Füße zu küssen.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.46'>Du hast Mein Haupt nicht mit Öl gesalbt; sie aber hat Meine Füße mit Salbe gesalbt.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.47'>Um dessentwillen sage Ich dir: Ihr sind ihre vielen Sünden vergeben, weil sie viel geliebt hat. Wem aber wenig vergeben wird, der liebt wenig.</verse>
        <verse osisID='Luke.7.48'>Er sprach aber zu ihr: Deine Sünden sind dir vergeben!</verse>
        <verse osisID='Luke.7.49'>Und die, so mit ihm zu Tische lagen, fingen an bei sich zu sprechen: Wer ist Der, daß Er auch Sünden vergibt?</verse>
        <verse osisID='Luke.7.50'>Er aber sprach zu dem Weibe: Dein Glaube hat dich gerettet; gehe hin im Frieden!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.8'>
        <title>Die Nachfolgerinnen Jesu. - Der Same des Wortes Gottes. - Seine Verwandten. - Bedrohung des Meeres. Heilungen. - Des Jairus Töchterlein.</title>
        <verse osisID='Luke.8.1'>Und es geschah in der Folge, daß Er umherzog durch Stadt und Flecken, predigte und die gute Botschaft vom Reiche Gottes verkündigte, und die Zwölfe mit Ihm;</verse>
        <verse osisID='Luke.8.2'>Und etliche Weiber, die durch Ihn von üblen Geistern und Gebrechen geheilt worden waren, Maria, die man Magdalena heißt, von der sieben Dämonen ausgefahren.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.3'>Und Johanna, das Weib von Chuza, dem Schaffner des Herodes, und Susanna, und viele andere, die Ihm von ihren Gütern Dienstleistung taten.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.4'>Da nun viel Volk<note>Gedränge</note> zusammenkam und die, so aus den Städten Ihm zuzogen, sprach Er durch ein Gleichnis:</verse>
        <verse osisID='Luke.8.5'>Es ging der Sämann aus, seinen Samen zu säen; und da er säte, fiel etliches an den Weg und ward niedergetreten, und das Gevögel des Himmels fraß es auf.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.6'>Und anderes fiel auf den Felsen, und da es aufwuchs, verdorrte es, weil es keine Feuchtigkeit hatte.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.7'>Und etliches fiel mitten unter die Dornen, und die Dornen wuchsen mit auf und erstickten es.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.8'>Und etliches fiel auf das gute Land, wuchs auf und trug<note>machte</note> hundertfältige Frucht. Da Er das sagte, rief Er: Wer Ohren hat zu hören, der höre.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.9'>Seine Jünger aber fragten Ihn und sprachen: Was ist wohl dieses Gleichnis?</verse>
        <verse osisID='Luke.8.10'>Er aber sprach; Euch ist gegeben, die Geheimnisse des Reiches Gottes zu erkennen, den übrigen aber in Gleichnissen; daß sie sehen und nicht sehen, hören und nicht verstehen.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.11'>Das ist aber das Gleichnis: Der Same ist das Wort Gottes.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.12'>Die am Wege sind die, so es hören; dann kommt der Teufel und nimmt das Wort aus ihrem Herzen weg, auf daß sie nicht glauben und gerettet werden.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.13'>Die aber auf dem Felsen sind die, so das Wort, wenn sie es hören, mit Freuden aufnehmen, und diese haben keine Wurzel. Eine Zeitlang<note>bestimmte Zeit</note> glauben sie, und in der Zeit<note>bestimmte Zeit</note> der Versuchung weichen sie ab.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.14'>Das aber in die Dornen fiel, das sind die, so es hören, aber hingehen unter den Sorgen und den Reichtümern und Vergnügungen des Lebens und werden erstickt und bringen nichts zur Reife.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.15'>Das aber auf gutem<note>schönem</note> Lande sind die, so das Wort in schönem, gutem Herzen anhören und behalten, und Frucht bringen mit Geduld.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.16'>Niemand aber zündet eine Kerze an und verdeckt sie mit einem Gefäß oder setzt sie unter ein Bett, sondern er setzt sie auf den Leuchter auf, so daß die, so hereinkommen, das Licht sehen.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.17'>Denn nichts ist verborgen, das nicht wird offenbar werden, und nichts heimlich, das nicht bekannt wird und an das Offenbare kommt.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.18'>So sehet nun zu, wie ihr höret; denn wer da hat, dem wird gegeben werden, und wer da nicht hat, dem wird auch das, was er zu haben meint, weggenommen werden.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.19'>Es traten aber Seine Mutter und Seine Brüder herzu zu Ihm und konnten vor dem Gedränge nicht zu Ihm gelangen.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.20'>Und man sagte Ihm an: Deine Mutter und Deine Brüder stehen draußen und wollen Dich sehen.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.21'>Er aber antwortete und sprach zu ihnen: Meine Mutter und Meine Brüder sind die, so Gottes Wort hören und tun.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.22'>Und es geschah an der Tage einem, daß Er und Seine Jünger in ein Schifflein einstiegen und Er sprach zu ihnen: Wir wollen hinüber über den See fahren; und sie fuhren ab.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.23'>Da sie aber schifften, schlief Er ein; und es fuhr ein Wirbel eines Windes in den See herab, und sie wurden überschüttet<note>aufgefüllt</note> und waren in Gefahr.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.24'>Sie aber kamen herzu, weckten Ihn auf und sprachen: Meister, Meister, wir sind verloren! Er aber machte Sich auf, bedrohte den Wind und die Wogen des Wassers; und sie hörten auf, und es ward eine Windstille.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.25'>Er aber sprach zu ihnen: Wo ist euer Glaube? Sie fürchteten sich aber, und verwundert sagten sie zueinander: Wer ist wohl Dieser, Daß Er den Winden und dem Wasser gebietet<note>anordnet</note> und sie Ihm gehorchen!</verse>
        <verse osisID='Luke.8.26'>Und sie schifften hin in die Gegend der Gadarener, das Galiläa gegenüber ist.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.27'>Da Er aber hinaus ans Land kam, kam Ihm ein Mann aus der Stadt entgegen, der von langer<note>genugsamer</note> Zeit her von Dämonen besessen war und kein Kleid antat und in keinem Hause blieb, sondern in den Grüften.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.28'>Wie der aber Jesus sah, schrie er auf, fiel vor Ihm nieder und sprach mit großer Stimme: Was habe ich mit Dir zu schaffen<note>Was ist mir und Dir?</note>, Jesus, Du Sohn des höchsten Gottes? Ich flehe Dich, quäle mich nicht!</verse>
        <verse osisID='Luke.8.29'>Denn Er entbot dem unreinen Geiste, aus dem Menschen auszufahren; er hatte ihn viele Male<note>Zeiten</note> erhascht, und er ward mit Ketten gebunden und mit Fußeisen verwahrt; und er zerriß die Bande, und ward von dem Dämon in die Wüsten getrieben.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.30'>Jesus aber fragte ihn und sprach: Was ist dein Name? Er aber sprach: Legion; denn viele Dämonen waren in ihn gefahren.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.31'>Und er flehte Ihn an, daß Er sie nicht heißen<note>anordnen</note> möchte in den Abgrund abfahren.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.32'>Es war aber daselbst ein großer<note>genugsamer</note> Trieb von Schweinen, die am Berge weideten, und sie flehten Ihn an, daß Er ihnen gestatte, in selbe zu fahren. Und Er gestattete es ihnen.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.33'>Die Dämonen aber fuhren aus von dem Menschen und fuhren in die Schweine und der Trieb stürzte sich von der Anhöhe in den See und ertrank<note>erstickte</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.34'>Da aber die Hüter sahen, was geschah, flohen sie und sagten es in der Stadt an und auf den Feldern.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.35'>Sie aber kamen heraus, um zu sehen, was geschehen war, und kamen zu Jesus und fanden den Menschen, von dem die Dämonen ausgefahren waren, bekleidet und vernünftig zu Jesu Füßen sitzen, und sie fürchteten sich.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.36'>Und die es gesehen hatten, sagten ihnen an, wie der Besessene war gerettet worden.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.37'>Und die gesamte Menge aus der Umgegend der Gadarener bat<note>fragte</note> Ihn, daß Er von ihnen wegginge; denn sie waren von großer Furcht erfaßt. Er aber stieg ein in das Schifflein und kehrte zurück.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.38'>Der Mann aber, von dem die Dämonen waren ausgefahren, flehte Ihn an, daß er dürfte bei Ihm sein. Jesus aber entließ ihn und sagte:</verse>
        <verse osisID='Luke.8.39'>Kehre zurück in dein Haus und erzähle, wie große Dinge Gott an dir getan hat. Und er ging hin und verkündigte in der ganzen Stadt, wie große Dinge Jesus ihm getan hatte.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.40'>Es geschah aber, als Jesus zurrückkehrte, daß das Gedränge Ihn aufnahm, denn alle warteten auf Ihn.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.41'>Und siehe, da kam ein Mann mit Namen Jairus, der auch ein Oberster der Synagoge war, und fiel zu Jesu Füßen und flehte Ihn an, daß Er in sein Haus kommen möchte;</verse>
        <verse osisID='Luke.8.42'>Denn er hatte eine einzige<note>eingeborene</note> Tochter bei zwölf Jahren, und diese war am Sterben. Und da Er hinging, drängte<note>erstickte</note> Ihn das Gedränge.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.43'>Und ein Weib hatte den Blutfluß seit zwölf Jahren, und hatte all ihr Vermögen<note>ihren Lebensunterhalt</note> an Ärzte aufgewendet, und konnte von keinem geheilt werden.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.44'>Die kam von hinten herzu, berührte den Saum Seines Kleides und sogleich hörte<note>stand</note> ihr Blutfluß auf.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.45'>Und Jesus sprach: Wer hat Mich angerührt? Da aber alle es leugneten, sprach Petrus und die mit ihm waren: Das Gedränge beengt und drückt Dich, und Du sagst: Wer hat Mich angerührt?</verse>
        <verse osisID='Luke.8.46'>Jesus aber sprach: Es hat Mich jemand angerührt; denn Ich habe erkannt, daß eine Kraft von Mir ausging.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.47'>Da das Weib aber sah, daß es nicht verborgen war, kam sie zitternd, und fiel vor Ihm nieder und sagte vor allem Volke an, warum sie Ihn angerührt habe, und daß sie sogleich gesund worden sei.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.48'>Er aber sprach zu ihr: Sei getrost Tochter! Dein Glaube hat dich gerettet. Gehe hin im Frieden!</verse>
        <verse osisID='Luke.8.49'>Indem Er noch redete, kam einer vom Synagogenobersten und sprach zu diesem: Deine Tochter ist gestorben; bemühe den Lehrer nicht.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.50'>Jesus aber hörte es, antwortete ihm und sprach: Fürchte dich nicht, glaube nur, so wird sie gerettet.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.51'>Als Er aber in das Haus kam, ließ Er keinen hineingehen, außer Petrus und Johannes, und Jakobus und den Vater des Kindes und die Mutter.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.52'>Es weinten aber alle und jammerten um sie. Er aber sprach: Weinet nicht; sie ist nicht gestorben, sondern schlummert.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.53'>Und sie verlachten Ihn, denn sie wußten, daß sie gestorben war.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.54'>Er aber trieb sie alle hinaus und ergriff sie bei der Hand, rief und sprach: Mädchen, richte dich auf!</verse>
        <verse osisID='Luke.8.55'>Und ihr Geist kehrte zurück und sie stand sogleich auf. Und er verordnete, daß man ihr zu essen gebe.</verse>
        <verse osisID='Luke.8.56'>Ihre Eltern aber waren außer sich. Er entbot ihnen aber, daß sie niemand sagen sollten, was geschehen war.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.9'>
        <title>Aussendung der Zwölfe. Herodes. - Speisung der Fünftausend. - Verklärung Jesu. - Die Heilung eines Besessenen. - Ehrgeiz der Jünger.</title>
        <verse osisID='Luke.9.1'>Da rief Er aber die Zwölfe zusammen, gab ihnen Kraft und Gewalt über alle Dämonen, und die Krankheiten zu heilen:</verse>
        <verse osisID='Luke.9.2'>Und sandte sie aus, das Reich Gottes zu predigen und die Siechen gesund zu machen.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.3'>Und sprach zu ihnen: Nehmet nichts mit auf den Weg, keinen Stab noch Tasche, noch Brot, noch Silber, noch sollt ihr je zwei Röcke haben.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.4'>Und wenn ihr in ein Haus eingehet, so bleibet allda, und ziehet von dannen aus.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.5'>Und wo sie euch nicht aufnehmen, da geht hinaus von selbiger Stadt und schüttelt den Staub von euren Füßen ab, zum Zeugnis über sie.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.6'>Und sie gingen aus und durchzogen die Flecken, predigten das Evangelium und heilten überall.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.7'>Herodes, der Vierfürst, aber hörte, was alles von Ihm geschah und war betroffen; denn die einen sagten: Johannes ist von den Toten auferweckt!</verse>
        <verse osisID='Luke.9.8'>Andere aber: Elias ist erschienen; andere aber: Einer der alten Propheten ist auferstanden.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.9'>Und Herodes sprach: Den Johannes ließ ich enthaupten; wer ist aber Der, von Dem ich solches höre? Und er trachtete Ihn zu sehen.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.10'>Und die Apostel kehrten zurück und erzählten Ihm, was sie getan hätten; und Er nahm sie zu Sich und entwich besonders an einen wüsten Ort bei einer Stadt, die da heißet Bethsaida.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.11'>Das Gedränge aber erfuhr es und folgte Ihm nach. Und Er nahm sie an, redete zu ihnen vom Reiche Gottes und machte die, so des Heilens bedürftig waren, gesund.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.12'>Der Tag aber fing an sich zu neigen; die Zwölfe aber kamen herzu und sprachen zu Ihm: Entlasse das Gedränge, daß sie in die umliegenden Flecken und auf die Felder gehen, auf daß sie Herberge und Beköstigung finden; denn hier sind wir an einem wüsten Ort.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.13'>Er aber sprach zu ihnen: Gebet ihr ihnen zu essen! Sie aber sprachen: Wir haben nicht mehr denn fünf Brote und zwei Fische; es sei denn, daß wir hingehen und für all dies Volk Speise kaufen.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.14'>Denn es waren bei fünftausend Männer. Er sprach aber zu Seinen Jüngern: Lasset sie sich in Lager zu fünfzig niederlagern.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.15'>Und sie taten also, und ließen alle sich niederlagern.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.16'>Er aber nahm die fünf Brote und die zwei Fische, blickte zum Himmel auf, segnete sie und brach und gab sie den Jüngern, daß sie dem Gedränge vorlegten.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.17'>Und sie aßen und wurden alle satt; und wurde aufgehoben, was ihnen überblieb von Brocken, zwölf Körbe.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.18'>Und es geschah, da Er allein war und betete, und Seine Jünger mit Ihm waren, fragte Er sie und sprach: Wer sagt das Gedränge, daß Ich sei?</verse>
        <verse osisID='Luke.9.19'>Sie aber antworteten und sagten: Johannes der Täufer; andere aber: Elias; andere aber: einer der alten Propheten sei auferstanden.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.20'>Er aber sprach zu ihnen: Wer saget ihr aber, daß Ich sei? Petrus aber antwortete und sprach: Der Christus Gottes.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.21'>Er aber bedrohte sie und entbot ihnen, es niemand zu sagen,</verse>
        <verse osisID='Luke.9.22'>Und sprach: Denn des Menschen Sohn muß viel leiden und von den Ältesten und Hohenpriestern und Schriftgelehrten verworfen und getötet werden, und am dritten Tage auferweckt werden.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.23'>Er sprach aber zu allen: Wer Mir folgen<note>hinter Mir kommen</note> will, der verleugne sich selbst, nehme täglich sein Kreuz auf und folge Mir nach.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.24'>Denn wer sein Leben<note>seine Seele</note> retten will, der wird es verlieren; wer aber sein Leben<note>seine Seele</note> verlieren wird um Meinetwillen, der wird es retten.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.25'>Denn was nützt es dem Menschen, wenn er die ganze Welt gewinnt, sich selbst aber verliert oder Schaden nimmt?</verse>
        <verse osisID='Luke.9.26'>Denn wer sich Mein und Meiner Worte schämt, dessen wird Sich des Menschen Sohn auch schämen, wenn Er kommen wird in Seiner und des Vaters und der heiligen Engel Herrlichkeit.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.27'>Aber in Wahrheit sage Ich euch: Es sind etliche von denen, die hier stehen, die den Tod nicht schmecken werden, bis daß sie das Reich Gottes sehen.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.28'>Es geschah aber bei acht Tagen nach diesen Worten, daß Er Petrus und Johannes und Jakobus zu Sich nahm und stieg hinauf auf den Berg, um zu beten.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.29'>Und es geschah, wie Er betete, ward das Aussehen Seines Angesichtes ein anderes, und Seine Kleidung weiß strahlend.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.30'>Und siehe, zwei Männer unterredeten sich mit Ihm, welches Moses und Elias waren;</verse>
        <verse osisID='Luke.9.31'>Welche in Herrlichkeit gesehen, von Seinem Ausgang sprachen, den Er in Jerusalem erfüllen sollte.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.32'>Petrus aber und die mit ihm waren, wurden von Schlaf beschwert; da sie aber erwachten<note>recht erwachten</note>, sahen sie Seine Herrlichkeit, und die zwei Männer bei Ihm stehen.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.33'>Und es geschah, da sie sich von Ihm trennten, sprach Petrus zu Jesus: Meister, hier ist es gut<note>schön</note> sein für uns, und wir wollen drei Hütten<note>Zelte</note> machen, Dir eine, und Moses eine und Elias eine, - er wußte nicht, was er sagte.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.34'>Während er aber dieses sprach, kam<note>geschah</note> eine Wolke und überschattete sie. Sie aber fürchteten sich, als jene in die Wolke eingingen.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.35'>Und aus der Wolke geschah eine Stimme, die sprach: Dies ist Mein geliebter Sohn, Ihn höret!</verse>
        <verse osisID='Luke.9.36'>Und als die Stimme geschah, fand Sich Jesus allein. Und sie schwiegen und sagten in jenen Tagen niemand etwas an von dem, das sie gesehen hatten.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.37'>Es geschah aber vom folgenden Tage, da sie vom Berge herabkamen, kam ihnen viel Gedränge entgegen.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.38'>Und siehe, ein Mann aus dem Gedränge schrie auf und sprach: Lehrer, ich flehe dich an, blicke auf meinen Sohn; denn er ist mein einziger<note>eingeborener</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.39'>Und siehe, ein Geist erfaßt ihn, und plötzlich schreit er, und er zerrt ihn mit Schäumen und kaum weicht er von ihm, wenn er ihn zerschlägt<note>zerreibt</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.40'>Und ich flehte zu Deinen Jüngern, sie möchten ihn austreiben, und sie konnten nicht.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.41'>Jesus aber antwortete und sprach: O du ungläubig und verkehrt Geschlecht! Wie lange soll Ich bei euch sein und euch ertragen? Führe deinen Sohn hierher.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.42'>Als er aber nah herkam, riß ihn der Dämon und zerrte ihn herum. Jesus aber bedrohte den unreinen Geist, und machte den Knaben gesund und übergab ihn seinem Vater.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.43'>Alle aber staunten über die Größe Gottes. Während aber alle sich wunderten über alles, was Jesus tat, sprach Er zu Seinen Jüngern:</verse>
        <verse osisID='Luke.9.44'>Nehmet<note>leget ihr</note> zu Ohren<note>in eure Ohren</note> diese Worte: Denn des Menschen Sohn wird in der Menschen Hände überantwortet.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.45'>Aber sie verstanden diese Rede nicht, und es etwa vor ihnen verdeckt, daß sie solche nicht wahrnahmen. Und sie fürchteten sich, Ihn über diese Rede zu fragen.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.46'>Es kam in ihnen auch der Gedanke auf, welcher unter ihnen wohl der Größte wäre.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.47'>Da aber Jesus ihres Herzens Gedanken sah, nahm Er ein Kindlein herbei, und stellte es neben Sich.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.48'>Und sprach zu ihnen: Wer dieses Kindlein aufnimmt in Meinem Namen, der nimmt Mich auf, und wer Mich aufnimmt, der nimmt Den auf, Der Mich gesandt hat; denn der, so der Kleinste ist unter euch allen, der wird groß sein.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.49'>Johannes aber antwortete und sprach: Meister, wir sahen einen, der trieb in Deinem Namen Dämonen aus; und wir wehrten es ihm, weil er nicht mit uns nachfolgt.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.50'>Und Jesus sprach zu ihm: Wehret ihm nicht; denn wer nicht wider uns ist, der ist für uns.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.51'>Es geschah aber, als die Tage sich erfüllten, daß Er sollte hinaufgenommen werden, und Er Sein Angesicht fest gerichtet hatte, gen Jerusalem zu ziehen,</verse>
        <verse osisID='Luke.9.52'>Da sandte Er Boten vor Seinem Angesicht; und die gingen hin und kamen in einen samaritischen Flecken, um für Ihn zu bereiten.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.53'>Und sie nahmen Ihn nicht auf, weil Sein Angesicht gewendet war, gen Jerusalem zu ziehen<note>Sein Angesicht gen Jerusalem ziehend war</note>!</verse>
        <verse osisID='Luke.9.54'>Da aber Seine Jünger Jakobus und Johannes dies sahen, sprachen sie: Herr, willst Du, daß wir sagen, daß Feuer vom Himmel herabkomme und sie verzehre, wie auch Elias tat?</verse>
        <verse osisID='Luke.9.55'>Er aber wandte Sich um, bedrohte sie und sprach: Wisset ihr nicht, wessen Geistes ihr seid?</verse>
        <verse osisID='Luke.9.56'>Denn des Menschen Sohn ist nicht gekommen, die Seelen der Menschen zu verderben, sondern zu retten. Und sie zogen in einen anderen Flecken.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.57'>Es geschah aber, als sie auf dem Wege waren, sprach einer zu Ihm: Herr, ich will dir nachfolgen, wo Du hingehst.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.58'>Und Jesus sprach zu ihm: Die Füchse haben Baue, und das Gevögel des Himmels Nester; aber des Menschen Sohn hat nicht, wo Er Sein Haupt hinlege.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.59'>Zu einem anderen aber sagte Er: Folge du Mir nach! Der aber sprach: Herr, gestatte mir, daß ich zuerst hingehe, meinen Vater zu begraben.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.60'>Aber Jesus sprach zu ihm: Laß die Toten ihre Toten begraben. Du aber gehe hin und verkündige das Reich Gottes.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.61'>Ein anderer aber sprach auch: Ich, Herr, will Dir nachfolgen. Gestatte aber zuerst, von denen, die in meinem Hause sind, mich zu verabschieden.</verse>
        <verse osisID='Luke.9.62'>Jesus aber sprach zu ihm: Keiner, der die Hand an den Pflug legt und nach hinten blickt, ist tauglich für das Reich Gottes.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.10'>
        <title>Die siebzig Jünger. - Der barmherzige Samariter. - Martha und Maria.</title>
        <verse osisID='Luke.10.1'>Danach aber bestellte der Herr noch siebzig andere, und sandte sie zu je zwei vor Seinem Angesicht in jede Stadt und jeden Ort, dahin Er Selbst kommen wollte.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.2'>Er sprach dann zu ihnen: Der Ernte zwar ist viel, aber der Arbeiter wenig. Flehet denn zum Herrn der Ernte, daß Er Arbeiter in Seine Ernte ausschicke.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.3'>Gehet hin! Siehe, Ich sende euch, wie Lämmer mitten unter Wölfe.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.4'>Traget keinen Beutel, noch Tasche, noch Schuhe, und grüßet niemand auf dem Wege.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.5'>In welches Haus ihr aber eingehet, sprechet zuerst: Friede diesem Hause!</verse>
        <verse osisID='Luke.10.6'>Und wenn allda ein Sohn des Friedens ist, so wird euer Friede auf ihm ruhen, wo aber nicht, so wird er sich wieder zu euch wenden.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.7'>In demselben Hause aber bleibet. Esset und trinket, was sie haben; denn der Arbeiter ist Seines Lohnes wert. Geht nicht von Haus zu Hause über.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.8'>Und wo ihr in eine Stadt eingehet, und sie euch aufnehmen, da esset, was euch wird vorgelegt.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.9'>Und heilet die Siechen in ihr, und sprechet zu ihnen: Das Reich Gottes hat sich euch genaht.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.10'>So ihr aber in eine Stadt kommt, und sie euch nicht aufnehmen, da geht heraus auf ihre Straßen und sprechet:</verse>
        <verse osisID='Luke.10.11'>Auch den Staub, der sich von eurer Stadt an uns gehängt hat, wischen wir ab auf euch. Aber das sollt ihr erkennen, daß euch das Reich Gottes nahe gewesen ist.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.12'>Das aber sage Ich euch: Es wird Sodom an jenem Tage erträglicher sein, denn solcher Stadt.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.13'>Wehe dir, Chorazin, wehe dir, Bethsaida! denn wären in Tyrus und Sidon die Wundertaten<note>Kräfte</note> geschehen, die in euch geschehen sind, sie hätten längst im Sack und in der Asche gesessen und Buße getan.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.14'>Doch Tyrus und Sidon wird es erträglicher sein im Gericht, als euch.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.15'>Und du, Kapernaum, die du bis zum Himmel erhöhet worden, wirst bis in die Hölle hinabgestoßen werden.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.16'>Wer euch hört, hört Mich; und wer euch verwirft<note>beiseite setzt</note>, verwirft Mich, wer aber Mich verwirft, verwirft Den, Der Mich gesandt hat.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.17'>Die Siebzig aber kehrten zurück mit Freude und sagten: Herr, auch die Dämonen sind uns untertan in Deinem Namen.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.18'>Er sprach aber zu ihnen: Ich schaute den Satan wie einen Blitz aus dem Himmel fallen.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.19'>Siehe, Ich gebe euch Gewalt, auf Schlangen und Skorpione zu treten, und über die ganze Kraft des Feindes, und nichts wird euch schädigen.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.20'>Doch freuet euch nicht darüber, daß euch die Geister untertan sind; freuet euch aber, daß eure Namen in den Himmeln geschrieben sind.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.21'>Zu der Stunde frohlockte Jesus im Geist und sprach: Ich bekenne Dich, Vater, Herr des Himmels und der Erde, daß Du solches vor Weisen und Verständigen verheimlicht und Unmündigen geoffenbart hast. Ja, Vater, also ward es vor Dir wohlgefällig.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.22'>Alles ist Mir von Meinem Vater übergeben, und niemand erkennt, wer der Sohn ist, denn nur der Vater, und wer der Vater ist, denn der Sohn, und wem der Sohn willens ist, es zu offenbaren.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.23'>Und Er wandte Sich an Seine Jünger besonders und sprach: Selig sind die Augen, die erblicken, was ihr erblickt.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.24'>Denn Ich sage euch: Viele Propheten und Könige wollten sehen, was ihr erblickt, und haben es nicht gesehen, und hören, was ihr hört, und haben es nicht gehört.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.25'>Und siehe, da stand ein Gesetzlehrer auf, Ihn zu versuchen und sprach: Lehrer, was muß ich tun, daß ich das ewige Leben ererbe?</verse>
        <verse osisID='Luke.10.26'>Er aber sprach zu ihm: Was ist im Gesetz geschrieben? Wie liesest du?</verse>
        <verse osisID='Luke.10.27'>Er aber antwortete und sprach: Du sollst den Herrn, deinen Gott, lieben von deinem ganzen Herzen und von deiner ganzen Seele und von deiner ganzen Stärke und von deinem ganzen Gemüte, und deinen Nächsten wie dich selbst.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.28'>Er aber sprach zu ihm: Du hast recht geantwortet. Tue das, so wirst du leben.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.29'>Der aber wollte sich rechtfertigen und sprach zu Jesus: Und wer ist mein Nächster?</verse>
        <verse osisID='Luke.10.30'>Jesus aber nahm es auf und sprach: Es war ein Mensch, der ging<note>stieg</note> hinab von Jerusalem nach Jericho und fiel unter Räuber. Die zogen ihn auch aus, schlugen ihn wund<note>taten Schläge dazu</note> und gingen weg und ließen ihn halbtot liegen<note>seiend</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.31'>Durch Zufall aber ging ein Priester desselben Weges hinab, und da er ihn sah, ging er vorüber<note>gegenüber vorüber</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.32'>Desgleichen aber auch ein Levit. Als er an den Ort gelangte, kam er, sah ihn und ging vorüber<note>gegenüber vorüber</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.33'>Ein Samariter aber reiste und kam an ihn heran, sah ihn, und es jammerte ihn seiner.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.34'>Und er kam hinzu, verband ihm die Wunden und goß Öl und Wein darauf; er setzte ihn aber auf sein eigen Lasttier, führte ihn in eine Herberge und pflegte seiner.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.35'>Und da er am anderen Tage auszog, zog er zwei Denare heraus, gab sie dem Gastwirt und sprach zu ihm: Pflege sein, und was du etwa mehr aufwendest, will ich dir bezahlen, wenn ich wiederkomme.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.36'>Welcher nun dieser drei, dünkt dir, war der Nächste dem, der unter die Räuber fiel?</verse>
        <verse osisID='Luke.10.37'>Er aber sprach: Der Barmherzigkeit an ihm tat. Da sprach Jesus zu ihm: So gehe auch du hin und tue desgleichen.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.38'>Es geschah aber, da sie hinzogen, kamen sie in einen Flecken. Da war aber ein Weib mit Namen Martha, die nahm Ihn auf in ihr Haus.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.39'>Und sie hatte eine Schwester, die Maria hieß. Und diese setzte sich zu Jesu Füßen und hörte auf Sein Wort.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.40'>Martha aber machte sich sehr zu schaffen mit vielem Dienen. Sie trat aber hinzu und sprach: Herr, kümmerst Du Dich nicht darum, daß mich meine Schwester allein läßt bei der Bedienung? Sage ihr doch, daß sie mit mir angreife.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.41'>Jesus aber antwortete und sprach zu ihr: Martha, Martha, du sorgest und beunruhigst dich um vieles.</verse>
        <verse osisID='Luke.10.42'>Eins aber ist Not. Maria aber hat das gute Teil erwählt, das soll nicht von ihr weggenommen werden.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.11'>
        <title>Gebet des Herrn. Der stumme Geist. - Strafpredigt wider die Pharisäer.</title>
        <verse osisID='Luke.11.1'>Und es geschah, als Er an einem Orte war und betete, wie Er aufgehört hatte, sprach Seiner Jünger einer zu Ihm: Herr, lehre uns beten, so wie auch Johannes seine Jünger gelehrt hat.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.2'>Er aber sprach zu ihnen: Wenn ihr betet, so sprechet: Unser Vater in den Himmeln, geheiligt werde Dein Name. Dein Reich komme. Dein Wille geschehe, wie im Himmel, also auch auf Erden.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.3'>Gib uns unser täglich Brot jeden Tag!</verse>
        <verse osisID='Luke.11.4'>Und vergib uns unsere Sünden; denn auch wir vergeben einem jeden, der uns schuldig ist. Und bringe uns nicht in Versuchung, sondern errette uns vom Übel.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.5'>Und Er sprach zu ihnen: Wer von euch hat einen Freund und geht zu ihm um Mitternacht und spricht zu ihm: Freund, leihe mir drei Brote!</verse>
        <verse osisID='Luke.11.6'>Denn mein Freund ist zu mir hergekommen von der Reise und ich habe nichts, ihm vorzusetzen!</verse>
        <verse osisID='Luke.11.7'>Und jener drinnen würde antworten und sagen: Mache mir keine Ungelegenheiten; die Tür ist schon verschlossen, und meine Kindlein sind bei mir zu Bette<note>im Lager</note>; ich kann nicht aufstehen und dir geben.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.8'>Ich sage euch: Wenn er auch nicht aufsteht und gibt ihm, weil er sein Freund ist, so wird er doch wegen seiner Unverschämtheit aufstehen und ihm geben, soviel er bedarf.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.9'>Und Ich sage euch: Bittet, so wird euch gegeben; suchet, so werdet ihr finden; klopfet an, so wird euch aufgetan.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.10'>Denn jeder, der bittet, der empfängt, und wer da sucht, der findet, und wer da anklopft, dem wird aufgetan.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.11'>Wo ist aber unter euch ein Vater, der dem Sohne, so er ihn um Brot bäte, einen Stein übergäbe? oder auch ihm, so er um einen Fische bäte<note>bäte nicht im Griech.</note>, statt eines Fisches eine Schlange übergäbe?</verse>
        <verse osisID='Luke.11.12'>Oder ihm, so er ihn um ein Ei bäte, ihm einen Skorpion übergäbe?</verse>
        <verse osisID='Luke.11.13'>So nun ihr, die ihr doch arg seid, wisset euren Kindern gute Gaben zu geben, wieviel mehr wird der Vater aus dem Himmel den Heiligen Geist geben denen, die Ihn darum bitten?</verse>
        <verse osisID='Luke.11.14'>Und Er trieb einen Dämon aus, und der war stumm. Es geschah aber, als der Dämon ausgefahren war, daß der Stumme redete. Und das Gedränge verwunderte sich.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.15'>Etliche aber unter ihnen sagten: Durch Beelzebul, der Dämonen Obersten, treibt Er die Dämonen aus.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.16'>Andere aber versuchten Ihn und begehrten<note>suchten</note> ein Zeichen aus dem Himmel von Ihm.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.17'>Er aber wußte ihre Gedanken und sprach zu ihnen: Jegliches Reich, das gegen sich selbst sich zerteilt, wird wüste, und so Haus ist wider Haus, fällt es.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.18'>Wenn aber der Satan auch gegen sich selbst zerteilt ist, wie kann sein Reich bestehen - weil ihr sagt, Ich treibe die Dämonen aus durch Beelzebul?</verse>
        <verse osisID='Luke.11.19'>Wenn Ich aber die Dämonen durch Beelzebul austreibe, durch wen treiben dann eure Söhne sie aus? Darum werden sie eure Richter sein.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.20'>Wenn Ich aber durch Gottes Finger die Dämonen austreibe, so ist ja das Reich Gottes über euch herbeigekommen.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.21'>Wenn der Starke gewappnet seinen Hof hütet, so bleibt das Seinige im Frieden.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.22'>Wenn aber ein Stärkerer denn er über ihn kommt und ihn überwindet, so nimmt er ihm seine Waffenrüstung weg, auf die er vertraute, und verteilt die Beute.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.23'>Wer nicht mit Mir ist, der ist wider Mich, und wer nicht mit Mir sammelt, der zerstreut.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.24'>Wenn der unreine Geist vom Menschen ausgefahren ist, durchzieht er wasserlose Orte, sucht Ruhe und findet sie nicht; da spricht er: Ich will zurückkehren in mein Haus, daraus ich ausgegangen bin.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.25'>Und wenn er kommt, findet er es gekehrt und geschmückt;</verse>
        <verse osisID='Luke.11.26'>Dann geht er hin und nimmt zu sich sieben andere Geister, ärger denn er, und sie gehen ein und wohnen daselbst, und es wird das Letzte bei selbigen Menschen ärger, als das Erste.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.27'>Und es geschah, da Er solches redete, erhob ein Weib aus dem Gedränge die Stimme und sprach zu Ihm: Selig ist der Leib<note>Bauch</note>, der Dich getragen, und die Brüste, die Du gesogen hast.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.28'>Er aber sprach: Selig sind vielmehr, die das Wort Gottes hören und bewahren.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.29'>Als aber das Gedränge hinzuströmte, fing Er an zu sprechen: Dies Geschlecht ist arg; es sucht ein Zeichen, und kein Zeichen soll ihm gegeben werden, denn nur das Zeichen Jonas, des Propheten.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.30'>Denn wie Jonas den Nineviten zum Zeichen ward, so soll es auch des Menschen Sohn sein diesem Geschlechte.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.31'>Die Königin von Mittag wird im Gericht auftreten mit den Männern dieses Geschlechtes und sie verdammen; denn sie kam von den Enden<note>Äußersten</note> der Erde, Salomohs Weisheit zu hören; und siehe, hier ist mehr den Salomoh!</verse>
        <verse osisID='Luke.11.32'>Die Männer von Nineveh werden aufstehen im Gericht mit diesem Geschlecht und es verdammen; denn sie taten Buße auf die Predigt des Jonas; und siehe, hier ist mehr denn Jonas.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.33'>Niemand zündet aber eine Kerze an und setzt sie ins Verborgene oder unter den Scheffel, sondern auf den Leuchter, daß die, so eintreten, den Schein erblicken.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.34'>Das Licht<note>die Kerze</note> des Leibes ist das Auge. Wenn dein Auge einfältig ist, so ist auch dein ganzer Leib licht; so aber dein Auge böse<note>übel</note> ist, ist auch dein Leib finster.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.35'>So schaue denn darauf, daß nicht das Licht in dir Finsternis sei.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.36'>Wenn nun dein Leib ganz licht ist, und kein finsteres Teil darin ist, so wird er dann ganz licht sein, wie wenn das Licht<note>die Kerze</note> mit seinem Strahle dich erleuchtet.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.37'>Da Er aber redete, bat<note>fragte</note> Ihn ein Pharisäer, Er möchte bei ihm frühstücken. Und Er ging hinein und ließ Sich nieder<note>fiel hin</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.38'>Da das der Pharisäer sah, verwunderte er sich, daß Er Sich nicht vor dem Mahle<note>Frühstück</note> gewaschen<note>eingetaucht</note> hatte.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.39'>Der Herr aber sprach zu ihm: Ihr Pharisäer reinigt wohl das Auswendige des Kelches und der Platte, das Inwendige bei euch ist aber soll von Raub und Schlechtigkeit.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.40'>Ihr Toren, hat nicht der das Auswendige machte, auch das Inwendige gemacht?</verse>
        <verse osisID='Luke.11.41'>Gebt jedoch Almosen von dem, was da ist, und siehe, alles ist rein für euch.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.42'>Aber wehe euch Pharisäern, daß ihr verzehntet die Minze und die Raute und jegliches Gartenkraut, und geht vorbei an dem Gericht und der Liebe zu Gott. Dies sollte man tun und jenes nicht lassen.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.43'>Wehe euch Pharisäern, daß ihr liebt den ersten Sitz in den Synagogen und die Grüße auf dem Markte.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.44'>Wehe euch Schriftgelehrten und Pharisäern, ihr Heuchler, daß ihr seid wie ungesehene Gräber<note>Grüfte</note>, und die Menschen wandeln darüber und wissen es nicht.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.45'>Da antwortete einer der Gesetzlehrer und sprach zu Ihm: Lehrer, indem Du solches sagst, beschimpfst Du auch uns!</verse>
        <verse osisID='Luke.11.46'>Er aber sprach: Wehe auch euch Gesetzlehrern, daß ihr die Menschen mit unerträglichen Lasten belastet, und ihr selbst regt die Lasten mit keinem eurer Finger an.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.47'>Wehe euch, die ihr baut die Grüfte der Propheten, eure Väter aber haben sie getötet.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.48'>Damit bezeugt ihr und habt Wohlgefallen mit ihnen an den Werken eurer Väter; denn sie töteten sie zwar, ihr aber bauet ihre Grüfte.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.49'>Darum spricht auch die Weisheit Gottes: Ich sende an sie Propheten und Apostel; und sie werden etliche von ihnen töten und verfolgen<note>hinaus verfolgen</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.50'>Damit von diesem Geschlecht gefordert werde das Blut aller Propheten, das seit der Gründung der Welt vergossen ward.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.51'>Von Abels Blut bis auf das Blut des Zacharias, der zwischen dem Altar und dem Hause umgebracht wurde. Ja, Ich sage euch, von diesem Geschlecht wird es gefordert werden.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.52'>Wehe euch Gesetzlehrern, daß ihr den Schlüssel der Erkenntnis habt weggenommen. Ihr selbst seid nicht hineingekommen und habt den Hineinkommenden gewehrt.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.53'>Da Er solches zu ihnen sprach, fingen die Schriftgelehrten und die Pharisäer an, Ihm hart zuzusetzen und Ihn über vielerlei auszulocken.</verse>
        <verse osisID='Luke.11.54'>Indem sie Ihm auflauerten und danach trachteten, ob sie aus Seinem Munde etwas erjagen könnten, daß sie Ihn verklageten.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.12'>
        <title>Gleichnisse und Ermahnungen.</title>
        <verse osisID='Luke.12.1'>Als das Gedränge zu Zehntausenden sich versammelte, so daß sie einander niedertraten, fing Er an zu Seinen Jünger zu sagen: Zum ersten nehmet euch in acht vor dem Sauerteig der Pharisäer, welcher ist Heuchelei.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.2'>Nichts ist verdeckt, das nicht aufgedeckt werden, und verborgen, das nicht erkannt werden wird.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.3'>Weshalb, was ihr im Finstern gesprochen habt, wird im Licht gehört werden. Und was ihr in den Kammern ins Ohr geredet habt, wird auf den Dächern gepredigt werden.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.4'>Ich aber sage euch, Meinen Freunden: Fürchtet euch nicht vor denen, die den Leib töten, nach dem aber nichts weiter haben, das sie tun können.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.5'>Ich will euch aber weisen, vor wem ihr euch zu fürchten habt. Fürchtet euch vor Dem, Der, nachdem Er getötet hat, die Gewalt hat, in die Hölle<note>gr. Gehenna</note> zu werfen. Ja, Ich sage euch, vor Dem fürchtet euch.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.6'>Verkauft man nicht fünf Sperlinge um zwei Pfennige, und doch ist keiner derselben vor Gott vergessen.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.7'>Aber auch die Haare eures Hauptes sind alle gezählt. Darum fürchtet euch nicht; ihr seid mehr wert, denn viele Sperlinge.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.8'>Ich sage euch aber: Jeder, der Mich bekennt vor den Menschen, den wird auch des Menschen Sohn bekennen vor den Engeln Gottes.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.9'>Wer Mich aber vor den Menschen verleugnet hat, der wird auch vor den Engel Gottes verleugnet werden.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.10'>Und jeder, der ein Wort spricht wider des Menschen Sohn, dem soll es vergeben werden; wer aber wider den Heiligen Geist lästert, dem soll es nicht vergeben werden.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.11'>Wenn sie euch aber vor die Synagogen und die Obrigkeiten und Gewalten führen, so sorget nicht, wie oder womit ihr euch verantworten oder was ihr sprechen sollet.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.12'>Denn der Heilige Geist wird euch zur selben Stunde lehren, was ihr sprechen müßt.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.13'>Einer aber aus dem Gedränge sagte zu Ihm: Lehrer, sage meinem Bruder, daß er das Erbe mit mir teilen soll.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.14'>Er aber sprach zu ihm: Mensch, wer hat Mich zum Rechtsprecher oder Erbteiler über euch gesetzt?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.15'>Er sprach aber zu ihnen: Sehet zu und hütet euch vor der Habsucht. Denn niemand hat das Leben in dem Überfluß aus seiner Habe.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.16'>Er aber sagte ihnen ein Gleichnis und sprach: Es war ein reicher Mann, dem hatte sein Acker wohl getragen.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.17'>Und er bedachte bei sich und sprach: Was soll ich tun? Denn ich habe nicht, wo ich meine Früchte hinsammle.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.18'>Und er sagte: Das will ich tun: ich will meine Scheunen abbrechen und größere bauen, und all meinen Ertrag und meine Güter allda sammeln,</verse>
        <verse osisID='Luke.12.19'>Und werde meiner Seele sagen: Seele, du hast nun viele Güter auf viele Jahre daliegen. Ruhe aus, iß, trink und sei fröhlich.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.20'>Gott aber sprach zu ihm: Du Tor, heute Nacht wird man deine Seele von dir abfordern. Wessen wird dann sein, das du bereitet hast?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.21'>So ist es mit dem, der sich Schätze sammelt und ist nicht reich in Gott.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.22'>Er sagte aber zu Seinen Jüngern: Darum sage Ich euch: Sorget nicht für eure Seele, was ihr essen, noch für euren Leib, was ihr antun sollet.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.23'>Die Seele ist mehr denn die Nahrung, und der Leib mehr denn die Kleidung.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.24'>Betrachtet die Raben; sie säen nicht, sie ernten nicht, sie haben keine Kammer noch Scheune, und Gott ernährt sie. Wieviel mehr seid ihr als das Gevögel.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.25'>Wer von euch aber kann mit seinem Sorgen seinem Wuchse eine Elle zusetzen?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.26'>So ihr denn das Geringste nicht könnt, warum sorgt ihr um das Übrige?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.27'>Betrachtet die Lilien, wie sie wachsen. Sie mühen sich nicht ab, noch spinnen sie! Aber Ich sage euch, daß auch Salomoh in all seiner Herrlichkeit nicht umkleidet war, wie deren eine.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.28'>Wenn aber Gott das Gras, das heute auf dem Felde ist und morgen in den Ofen geworfen wird, also ankleidet, wieviel mehr euch, ihr Kleingläubigen!</verse>
        <verse osisID='Luke.12.29'>So fraget<note>suchet</note> denn auch ihr nicht, was ihr essen oder was ihr trinken werdet, und seid nicht im Zweifel<note>in der Schwebe</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.30'>Nach solchem allem trachten die Heiden<note>Völkerschaften</note> der Welt. Euer Vater aber weiß, daß ihr dessen bedürfet.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.31'>Trachtet vielmehr nach dem Reich Gottes, so wird euch dies alles hinzugetan.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.32'>Fürchte dich nicht, du kleines Herdlein; denn es ist eures Vaters Wohlgefallen, euch das Reich zu geben.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.33'>Verkaufet, was ihr habt, und gebt Almosen. Machet euch Beutel, die nicht altern, einen Schatz in den Himmeln, der nicht versiegt, wo der Dieb nicht naht, noch die Motte verdirbt.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.34'>Denn wo euer Schatz ist, da wird auch euer Herz sein.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.35'>Eure Lenden seien umgürtet, und lasset eure Kerzen brennen.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.36'>Und seid ihr ähnlich den Menschen, die auf ihren Herrn warten, wenn er aufbricht von der Hochzeit, daß, wenn er kommt und anklopft, sie ihm alsbald auftun.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.37'>Selig selbige Knechte, die der Herr, so er kommt, wachend findet. Wahrlich, Ich sage euch, er umgürtet sich, läßt sie zu Tische gehen<note>liegen</note>, und kommt herzu und bedient sie.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.38'>Und so er in der zweiten Wache und in der dritten Wache kommt und findet sie also: selig sind selbige Knechte.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.39'>Dieses aber erkennet: Wenn der Hausherr wüßte, zu welcher Stunde der Dieb käme, so bliebe er wach und ließe nicht in sein Haus einbrechen.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.40'>So seid denn auch ihr bereit; denn des Menschen Sohn wird kommen zu einer Stunde, da ihr es nicht meinet.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.41'>Petrus aber sprach zu Ihm: Herr, sagst Du dieses Gleichnis für uns, oder auch für alle?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.42'>Der Herr aber sprach: Wer ist wohl der treue und kluge Haushalter, den der Herr über sein Gesinde setzen wird, auf daß er ihnen zur bestimmten Zeit den Mundbedarf gebe?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.43'>Selig ist selbiger Knecht, den sein Herr findet also tun, wenn er kommt.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.44'>In Wahrheit, Ich sage euch, er wird ihn über all seine Habe setzen.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.45'>Wenn aber selbiger Knecht in seinem Herzen spricht: Mein Herr verzieht zu kommen, und fängt an, die Knechte<note>Knaben</note> und die Mägde zu schlagen und zu essen und zu trinken und sich zu berauschen;</verse>
        <verse osisID='Luke.12.46'>So wird der Herr desselbigen Knechts kommen an einem Tage, an dem er es nicht erwartet, und zu einer Stunde, die er nicht weiß<note>erkennt</note>, und ihn zerscheitern und ihm sein Teil setzen mit den Ungetreuen.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.47'>Selbiger Knecht aber, der seines Herrn Willen wußte<note>erkannte</note> und sich nicht bereitete, und nicht nach seinem Willen tat, wird viel Streiche erleiden<note>gestäupt werden</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.48'>Der es aber nicht wußte<note>erkannte</note>, aber doch tat, was der Streiche wert ist, wird wenig Streiche leiden<note>gestäupt werden</note>. Bei einem jeglichen aber, dem viel gegeben ist, von dem wird man viel suchen, und bei dem man viel niedergelegt hat, von dem wird man mehr fordern<note>bitten</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.49'>Ich bin gekommen, ein Feuer auf die Erde zu werfen, und was wollte Ich, als daß es schon angezündet wäre.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.50'>Ich habe aber eine Taufe, mit der Ich getauft werde, und wie bin Ich bedrängt, bis sie vollendet ist!</verse>
        <verse osisID='Luke.12.51'>Meinet ihr, Ich sei hergekommen<note>herzugetreten</note>, Frieden zu geben auf Erden? Nein, sage Ich euch, sondern Zerteilung.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.52'>Von nun an werden fünf in einem Hause zerteilt sein, drei wider zwei, und zwei wider drei.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.53'>Der Vater wird entzweit<note>zerteilt werden</note> sein mit dem Sohn und der Sohn mit dem Vater, die Mutter mit der Tochter und die Tochter mit der Mutter, die Schwieger mit ihrer Schnur und die Schnur mit ihrer Schwieger.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.54'>Er sprach aber auch zu dem Gedränge: Wenn ihr eine Wolke vom Niedergang aufgehen sehet, so saget ihr alsbald: Es kommt ein Platzregen! Und es geschieht also.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.55'>Und wenn der Mittagswind weht, saget ihr: Es wird eine Hitze! Und es geschieht.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.56'>Ihr Heuchler, das Gesichte der Erde und des Himmel wisset ihr zu prüfen; wie aber ist es, daß ihr diese Zeit<note>bestimmte Zeit</note> nicht prüfet?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.57'>Warum richtet ihr von euch selbst aus nicht, was gerecht ist?</verse>
        <verse osisID='Luke.12.58'>Denn wenn du mit deinem Widersacher vor die Obrigkeit hingehst, so befleißige dich<note>gib Fleiß</note>, noch auf dem Wege von ihm loszuwerden, auf daß er dich nicht vor den Richter hinunterschleppe, und der Richter dich dem Gerichtsdiener übergebe und der Gerichtsdiener dich ins Gefängnis werfe.</verse>
        <verse osisID='Luke.12.59'>Ich sage dir: Du wirst von dannen nicht herauskommen, bis daß du auch den letzten Heller bezahlst hast.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.13'>
        <title>Bußpredigt. Feigenbaum. Heilung. - Die enge Pforte. Herodes. - Zerstörung Jerusalems.</title>
        <verse osisID='Luke.13.1'>Es waren aber zur selben Zeit etliche da, die sagten Ihm an von den Galiläern, deren Blut Pilatus mit ihren Opfern vermischte.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.2'>Und Jesus antwortete und sprach zu ihnen: Meint ihr, diese Galiläer seien Sünder gewesen vor allen Galiläern, weil sie solches erlitten haben?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.3'>Nein, sage Ich euch, sondern wenn ihr nicht Buße tut, werdet ihr alle auch also umkommen.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.4'>Oder meint ihr, daß jene achtzehn, auf die der Turm in Siloam fiel und sie tötete, seien Schuldner gewesen vor allen Menschen, die in Jerusalem wohnen?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.5'>Nein, sage Ich euch; sondern wenn ihr nicht Buße tut, werdet ihr alle auch also umkommen.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.6'>Er sagte ihnen aber dies Gleichnis: Es hatte einer einen Feigenbaum, der in seinem Weinberg gepflanzt war, und kam und suchte Frucht darauf und fand keine.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.7'>Er sprach aber zu dem Weinbauer: Siehe, drei Jahre komme ich und suche Frucht darauf und finde sie nicht. Haue ihn ab, was versperrt er das Land?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.8'>Der aber antwortete und sagte zu ihm: Herr, laß ihn noch dieses Jahr, bis daß ich um ihn grabe und Dünger hinwerfe;</verse>
        <verse osisID='Luke.13.9'>Ob er dann Frucht bringt<note>macht</note>. Wo aber nicht, so haue ihn künftighin ab.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.10'>Er lehrte aber in einer der Synagogen am Sabbath.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.11'>Und siehe, da war ein Weib, das hatte achtzehn Jahre einen Geist des Gebrechens, und war zusammengekrümmt und konnte sich nicht völlig aufrichten.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.12'>Da aber Jesus sie sah, rief Er sie herzu und sprach zu ihr: Weib, du bist erlöst von deinem Gebrechen.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.13'>Und Er legte die Hände auf sie; und sogleich wurde sie gerade und verherrlichte Gott.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.14'>Der Oberste der Synagoge aber antwortete, unwillig, daß Jesus auf den Sabbath heilte, und sprach zu dem Gedränge: Sechs Tage sind es, an denen man arbeiten soll. An diesen kommt und lasset euch heilen, und nicht am Tage des Sabbaths.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.15'>Da antwortete ihm der Herr und sprach: Du Heuchler, löst nicht jeder von euch am Sabbath seine Ochsen oder Esel von der Krippe und führt ihn hin, ihn zu tränken?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.16'>Diese aber, die eine Tochter Abrahams ist, die der Satan nun, siehe, achtzehn Jahre gebunden hatte, sie sollte nicht am Tage des Sabbaths von diesem Bande gelöst werden?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.17'>Und da Er solches sprach, mußten sich schämen alle Seine Widersacher; und das ganze Gedränge freute sich über all das Herrliche, das von Ihm geschah.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.18'>Er aber sprach: Wem ist das Reich Gottes gleich, und wem soll Ich es vergleichen?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.19'>Es ist gleich einem Senfkorn, das ein Mensch nahm und warf es in seinen Garten. Und es wuchs und ward zu einem großen Baum, so daß das Gevögel des Himmels in seinen Zweigen wohnte<note>zeltete</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.20'>Und abermals sprach Er: Wem soll Ich das Reich Gottes vergleichen?</verse>
        <verse osisID='Luke.13.21'>Es ist gleich einem Sauerteig, den ein Weib nahm und in drei Seahs Mehl verbarg, bis daß das Ganze durchsäuert war.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.22'>Und Er durchzog Städte und Flecken und lehrte, und machte die Reise nach Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.23'>Es sprach aber einer zu Ihm: Herr, sind es wenige, die gerettet werden? Er aber sprach zu ihnen:</verse>
        <verse osisID='Luke.13.24'>Ringet danach, daß ihr eingeht durch das enge Tor; denn viele, sage Ich euch, werden versuchen, einzugehen und werden es nicht vermögen.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.25'>Wenn<note>Von dem an, wenn</note> der Hausherr sich aufgemacht hat und die Tür verschlossen hat, und ihr anfanget, draußen zu stehen und an die Tür zu klopfen, und sagt: Herr, Herr, tue uns auf! Und er wird antworten und zu euch sagen: Ich kenne euch nicht, woher ihr seid.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.26'>Dann werdet ihr anfangen zu sagen: Wir haben vor dir gegessen und getrunken und in unseren Straßen hast du gelehrt.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.27'>Und er wird sprechen: Ich sage euch: Ich kenne euch nicht, woher ihr seid. Weichet von mir alle, die Ungerechtigkeit wirken.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.28'>Da wird sein Heulen<note>Weinen</note> und Zähneknirschen, wenn ihr sehen werdet Abraham und Isaak und Jakob und alle die Propheten im Reiche Gottes, ihr aber werdet hinausgeworfen.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.29'>Und kommen werden vom Aufgang und Niedergang und von Mitternacht und Mittag und im Reiche Gottes zu Tische liegen.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.30'>Und siehe, es sind Letzte, die Erste sein werden, und sind Erste, die Letzte sein werden.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.31'>An selbigen Tage kamen einige Pharisäer herzu und sprachen zu Ihm: Gehe hinaus und ziehe von hinnen; denn Herodes will Dich töten.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.32'>Und Er sprach zu ihnen: Geht hin und sagt diesem Fuchs: Siehe, Ich treibe Dämonen aus und vollbringe Heilungen heute und morgen, und am dritten Tage werde Ich vollendet.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.33'>Doch muß Ich heute und morgen und am folgenden Tage hinziehen; denn es tut es nicht, daß ein Prophet umkomme außerhalb Jerusalems.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.34'>Jerusalem, Jerusalem, die du tötest die Propheten und steinigst, die zu dir gesandt werden. Wie oft habe Ich deine Kinder versammeln wollen, wie die Henne ihr Brut unter die Flügel, und ihr habt nicht gewollt.</verse>
        <verse osisID='Luke.13.35'>Siehe, euer Haus wird euch wüste gelassen. Aber Ich sage euch: Ihr werdet Mich nicht sehen, bis es kommen wird, daß ihr sagt: Gesegnet sei, Der da kommt im Namen des Herrn.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.14'>
        <title>Der Wassersüchtige. - Gleichnis vom Gastmahl. Wahre Nachfolge.</title>
        <verse osisID='Luke.14.1'>Und es geschah, daß Er in das Haus eines der Obersten der Pharisäer kam, am Sabbath das Brot zu essen; und sie hielten auf Ihn.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.2'>Und siehe, da war vor Ihm ein Mensch, der war wassersüchtig.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.3'>Und Jesus antwortete und sprach zu den Gesetzlehrern und Pharisäern und sagte: Ist es erlaubt, am Sabbath zu heilen?</verse>
        <verse osisID='Luke.14.4'>Sie waren aber stille. Und Er nahm ihn, machte ihn gesund und entließ ihn.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.5'>Und Er antwortete und sprach zu ihnen: Welcher ist unter euch, dem ein Esel oder ein Ochs in den Brunnen fällt, und der ihn nicht alsbald heraufzieht am Tage des Sabbaths?</verse>
        <verse osisID='Luke.14.6'>Und sie vermochten Ihm nicht darauf zu entgegnen.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.7'>Er aber sagte denen, die gerufen waren, ein Gleichnis, da Er bemerkte, daß sie sich die ersten Plätze auswählten, und sprach zu ihnen:</verse>
        <verse osisID='Luke.14.8'>Wenn du von jemand zur Hochzeit gerufen wirst, so laß dich nicht nieder an den ersten Platz. Es möchte sonst ein Geehrterer denn du von ihm gerufen sein,</verse>
        <verse osisID='Luke.14.9'>Und der, so dich und ihn gerufen hat, kommen und zu dir sagen: Gib diesem den Platz<note>Ort</note>, da du dann beschämt den letzten Platz<note>Ort</note> einnehmen müßtest<note>anfangen müßtest einzunehmen</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.10'>Sondern wenn du geladen<note>gerufen</note> wirst, gehe hin, laß dich an den letzten Platz<note>Ort</note> nieder, auf daß, wenn der kommt, der dich geladen<note>gerufen</note> hat, er zu dir spreche: Rücke<note>Steige</note> weiter hinauf, mein Freund, und du dann Ehre<note>Herrlichkeit</note> habest vor denen, die mit dir zu Tische liegen.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.11'>Denn wer sich selbst erhöht, der wird erniedrigt, und wer sich selbst erniedrigt, der wird erhöht werden.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.12'>Er sprach aber auch zu dem, der Ihn geladen<note>gerufen</note> hatte: Wenn du ein Mittagsmahl oder ein Abendmahl machst, so rufe nicht deine Freunde noch deine Brüder, noch deine Verwandten, noch reiche Nachbarn, auf daß nicht etwa auch sie dich wieder laden, und dir Vergeltung werde;</verse>
        <verse osisID='Luke.14.13'>Sondern wenn du ein Mahl<note>Empfangsmahl</note> machst, so rufe Arme, Krüppel, Lahme, Blinde;</verse>
        <verse osisID='Luke.14.14'>Und du wirst selig sein; weil sie nichts haben, es dir zu vergelten; denn bei der Auferstehung der Gerechten wird es dir vergolten werden.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.15'>Als solches aber einer derer, die mit zu Tische lagen, hörte, sprach er zu Ihm: Selig ist, der das Brot isset im Reiche Gottes!</verse>
        <verse osisID='Luke.14.16'>Er aber sprach zu ihm: Es war ein Mensch, der machte ein großes Abendmahl und lud viele ein;</verse>
        <verse osisID='Luke.14.17'>Und zur Stunde des Abendmahls sandte er seinen Knecht aus und ließ denen, die geladen<note>gerufen</note> waren, sagen: Kommet, denn alles ist schon bereitet.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.18'>Und sie fingen alle übereins an, sich zu entschuldigen. Der erste sagte ihm: Ich habe ein Feld gekauft und muß notwendig hinausgehen, es zu besehen. Ich bitte dich, entschuldige mich.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.19'>Und ein anderer sagte: Ich habe fünf Joch Ochsen gekauft, und gehe hin, sie zu prüfen. Ich bitte dich, entschuldige mich.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.20'>Und ein anderer sagte: Ich habe ein Weib gefreit, und darum kann ich nicht kommen.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.21'>Und selbiger Knecht trat herzu und sagte solches seinem Herrn an. Da ward der Hausherr zornig und sprach zu seinem Knecht: Gehe schnell hinaus auf die Straßen und die Gassen der Stadt und führe die Armen und die Krüppel und die Blinden und die Lahmen hier herein!</verse>
        <verse osisID='Luke.14.22'>Und der Knecht sprach: Herr, es ist geschehen, wie du verordnet hast, und es ist noch Platz<note>Ort</note> da.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.23'>Und der Herr sprach zu dem Knecht: Gehe hinaus auf die Wege und die Zäune und nötige sie hereinzukommen, auf daß mein Haus voll werde.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.24'>Denn ich sage euch, daß keiner selbiger Männer, die geladen<note>gerufen</note> worden, mein Abendmahl kosten soll.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.25'>Es zog aber viel Gedränge mit Ihm, und Er wandte Sich, und sprach zu ihnen:</verse>
        <verse osisID='Luke.14.26'>So jemand zu Mir kommt und haßt nicht seinen Vater und die Mutter und das Weib und die Kinder und die Brüder und die Schwestern, ja selbst auch seine eigene Seele, der kann Mein Jünger nicht sein.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.27'>Und wer nicht sein Kreuz trägt und Mir nachkommt, der kann Mein Jünger nicht sein.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.28'>Denn wer von euch, der einen Turm bauen will, setzt sich nicht zuvor hin und berechnet die Kosten, ob er es hat zur Ausführung?</verse>
        <verse osisID='Luke.14.29'>Auf daß nicht, so er den Grund gelegt, und nicht vermag es zu vollenden, alle, die es schauen, anfangen, ihn zu verspotten,</verse>
        <verse osisID='Luke.14.30'>Und zu sagen: Dieser Mensch fing an zu bauen, und vermochte es nicht zu vollenden.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.31'>Oder, wo ist ein König, der hinzieht, um mit einem anderen König im Krieg zusammenzutreffen, und sich nicht zuvor hinsetzt und berät, ob er kann mit Zehntausenden begegnen dem der mit Zwanzigtausenden über ihn kommt?</verse>
        <verse osisID='Luke.14.32'>Ist er es aber nicht, so sendet er, da er noch ferne ist, eine Gesandtschaft und bittet<note>fragt</note> um Frieden.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.33'>Also ist es mit jeglichem unter euch: so er nicht alles, das er besitzt, aufgibt<note>verabschiedet</note>, kann er nicht Mein Jünger sein.</verse>
        <verse osisID='Luke.14.34'>Das Salz ist gut<note>schön</note>; so aber das Salz fade wird, womit wird man es würzen?</verse>
        <verse osisID='Luke.14.35'>Es ist weder für das Land, noch für den Düngerhaufen tauglich. Hinaus wirft man es! Wer Ohren hat zu hören, der höre!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.15'>
        <title>Das verlorene Schaf. Der verlorene Sohn.</title>
        <verse osisID='Luke.15.1'>Es nahten sich Ihm aber alle Zöllner und Sünder, auf daß sie Ihn hörten.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.2'>Und die Pharisäer und die Schriftgelehrten murrten durcheinander und sagten: Dieser nimmt die Sünder an und ißt mit ihnen.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.3'>Er aber sagte ihnen dies Gleichnis und sprach:</verse>
        <verse osisID='Luke.15.4'>Welcher Mensch von euch, der hundert Schafe hat und eines derselben verliert, verläßt nicht die neunundneunzig in der Wüste, und geht hin nach dem verlorenen, bis daß er es finde?</verse>
        <verse osisID='Luke.15.5'>Und wenn er es gefunden hat, legt er es mit Freuden auf seine Schultern;</verse>
        <verse osisID='Luke.15.6'>Und wenn er nach Hause kommt, ruft er die Freunde und Nachbarn zusammen und spricht zu ihnen: Freuet euch mit mir, ich habe mein Schaf gefunden, das verloren war.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.7'>Ich sage euch: So wird Freude sein im Himmel über einen Sünder, der Buße tut, mehr denn über neunundneunzig Gerechte, die der Buße nicht bedürfen.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.8'>Oder welches Weib ist, das zehn Drachmen hat, wenn sie eine Drachme verliert, die nicht eine Kerze anzündet und das Haus kehrt und fleißig sucht, bis daß sie sie findet?</verse>
        <verse osisID='Luke.15.9'>Und wenn sie dieselbe gefunden hat, ruft sie die Freundinnen und Nachbarinnen zusammen und spricht: Freuet euch mit mir, denn ich habe die Drachme gefunden, die ich verloren hatte.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.10'>Also, sage Ich euch, wird Freude sein vor den Engeln Gottes über einen Sünder, der Buße tut.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.11'>Er sprach aber: Ein Mensch hatte zwei Söhne.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.12'>Und der Jüngere von ihnen sprach zum Vater: Gib mir, Vater, den Teil des Guts, der mich trifft. Und er verteilte unter sie das Vermögen.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.13'>Und nicht viel Tage danach sammelte der jüngere Sohn alles zusammen und zog fort in eine ferne Landschaft und vergeudete<note>verstreute</note> da sein Gut mit schwelgendem Leben.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.14'>Als er aber all das Seine verausgabt hatte, ward eine starke Hungersnot in selbiger Landschaft, und er fing an Mangel zu leiden.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.15'>Und er ging hin und hängte sich an einen der Bürger derselbigen Landschaft. Und der schickte ihn auf seine Felder, die Schweine zu hüten.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.16'>Und er begehrte, seinen Magen<note>Bauch</note> mit Schoten<note>d.i. des Johannesbrotbaumes</note> zu füllen, welche die Schweine fraßen; aber niemand gab sie ihm.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.17'>Da kam er aber zu sich selber und sprach: Wie viele Mietlinge meines Vaters haben Brot im Überfluß, und ich verderbe vor Hunger!</verse>
        <verse osisID='Luke.15.18'>Ich will aufstehen und zu meinem Vater hingehen und zu ihm sagen: Vater, ich habe gesündigt am Himmel und vor dir;</verse>
        <verse osisID='Luke.15.19'>Und ich bin hinfort nicht mehr wert, daß ich dein Sohn heiße. Mache mich wie einen deiner Mietlinge.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.20'>Und er stand auf und kam zu seinem Vater. Da er aber noch weit weg war, sah ihn sein Vater, und es jammerte ihn; und er lief, fiel ihm um den Hals und küßte ihn.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.21'>Der Sohn aber sprach zu ihm: Vater, ich habe gesündigt am Himmel und vor dir; ich bin nicht mehr wert, daß ich dein Sohn heiße.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.22'>Der Vater aber sprach zu seinen Knechten: Bringt das erste Gewand und tut es ihm an, und gebt ihm einen Ring an die Hand und Schuhe<note>Sandalen</note> an die Füße.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.23'>Und bringt das Mastkalb her, und schlachtet es. Und lasset uns essen und fröhlich sein!</verse>
        <verse osisID='Luke.15.24'>Denn dieser mein Sohn war tot und ist wieder lebendig. Er war verloren und ist gefunden. Und sie fingen an, fröhlich zu werden.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.25'>Sein ältester Sohn aber war auf dem Felde, und wie der kam und dem Hause nahte, hörte er Musik und Reigen,</verse>
        <verse osisID='Luke.15.26'>Und er rief zu sich der Knechte<note>Knaben</note> einen und fragte, was das wäre.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.27'>Der aber sagte ihm: Dein Bruder ist gekommen, und dein Vater hat das Mastkalb geschlachtet, weil er ihn gesund wieder empfangen hat.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.28'>Er ward aber zornig und wollte nicht hineingehen. Da ging sein Vater denn hinaus und flehte ihn an.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.29'>Er aber antwortete und sprach zu dem Vater: Siehe, so viele Jahre diene ich dir und habe nie dein Gebot übergangen, und noch nie hast du mir einen Bock gegeben, daß ich mit meinen Freunden fröhlich wäre.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.30'>Nun aber dieser dein Sohn gekommen ist, der dein Vermögen mit Buhlerinnen aufgegessen, hast du ihm das Mastkalb geschlachtet.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.31'>Er sprach aber zu ihm: Kind, du bist allzeit bei mir, und all das Meine ist dein.</verse>
        <verse osisID='Luke.15.32'>Man mußte aber fröhlich sein und sich freuen, daß dieser dein Bruder tot war und ist wieder lebendig, und daß er verloren war und wieder gefunden ist.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.16'>
        <title>Der ungerechte Haushalter. - Der reiche Mann.</title>
        <verse osisID='Luke.16.1'>Er sprach aber auch zu Seinen Jüngern: Es war ein reicher Mensch, der hatte einen Haushalter; der ward vor ihm bezichtigt, daß er seine Habe verschleudere<note>zerstreue</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.2'>Und er rief ihn und sprach zu ihm: Wie ist es, daß ich dieses von dir höre? Gib Rech- nung von deiner Haushaltung, denn du kannst nicht mehr haushalten.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.3'>Der Haushalter aber sprach bei sich: Was soll ich tun? Mein Herr nimmt mir die Haushaltung ab. Zu graben vermag ich nicht, zu betteln schäme ich mich.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.4'>Ich weiß<note>erkenne</note>, was ich tue, wenn ich vom Haushalt abtreten muß, auf daß sie mich in ihre Häuser aufnehmen.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.5'>Und er rief einen jeglichen der Schuldleute seines Herrn zu sich und sprach zu dem ersten: Wieviel schuldest du meinem Herrn?</verse>
        <verse osisID='Luke.16.6'>Er aber sprach: Hundert Bath Öl. Und er sprach zu ihm: Nimm deinen Brief und setze dich und schreibe schnell fünfzig.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.7'>Danach sprach er zu einem andern: Aber du, wieviel bist du schuldig? Dieser aber sagte: Hundert Kor Weizen. Und er sprach zu ihm: Nimm deinen Brief und schreibe achtzig.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.8'>Und der Herr lobte den ungerechten Haushalter, daß er klüglich getan habe; denn die Söhne dieses Zeitlaufes sind klüger, als die Söhne des Lichts in ihrem Geschlechte.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.9'>Und Ich sage auch euch: Machet euch Freunde mit dem Mammon der Ungerechtigkeit, auf daß, wenn es mit euch zu Ende geht, sie euch aufnehmen in die ewigen Hütten<note>Zelte</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.10'>Wer im Geringsten treu ist, ist auch in vielem treu; und wer im Geringsten ungerecht ist, ist auch in vielem ungerecht.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.11'>So ihr nun in dem ungerechten Mammon nicht treu waret, wer wird euch das Wahre anvertrauen?</verse>
        <verse osisID='Luke.16.12'>Und so ihr in dem Fremden nicht treu waret, wer wird euch das Eure geben?</verse>
        <verse osisID='Luke.16.13'>Kein Hausknecht kann zwei Herren dienen; denn entweder wird er den einen hassen und den andern lieben; oder dem einen anhangen und den andern verachten. Ihr könnt nicht Gott und dem Mammon dienen.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.14'>Es hörten aber solches alles auch die Pharisäer, die geldsüchtig waren, und sie spotteten Ihn aus.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.15'>Und Er sprach zu ihnen: Ihr seid es, die sich rechtfertigen vor den Menschen; Gott aber erkennt eure Herzen; denn was hoch ist unter Menschen, ist ein Greuel vor Gott.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.16'>Das Gesetz und die Propheten waren bis auf Johannes; von da an wird das Reich Gottes verkündigt, und jeder dringt mit Gewalt hinein.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.17'>Es ist aber leichter, daß Himmel und Erde vergehen, denn daß ein Strichlein vom Gesetz fiele.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.18'>Jeder, der sich von seinem Weibe scheidet und eine andere freit, bricht die Ehe, und jeder, der eine vom Mann Geschiedene freit, bricht die Ehe.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.19'>Es war aber ein reicher Mensch, und er kleidete sich in Purpur und Byssus, lebte alle Tage fröhlich und glänzend.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.20'>Es war aber ein Armer, mit Namen Lazarus, der war voller Schwären vor sein Tor hingeworfen.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.21'>Und er begehrte sich zu sättigen von den Brosamen, die von des Reichen Tische fielen; doch kamen auch die Hunde, die seine Schwären beleckten.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.22'>Und es geschah, daß der Arme starb und von den Engeln in Abrahams Schoß<note>Busen</note> hingetragen ward. Der Reiche aber starb auch und ward begraben.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.23'>Und er hob seine Augen auf in der Hölle, da er in Qualen war, sah Abraham von weitem und Lazarus in seinem Schoß<note>Busen</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.24'>Und er rief und sprach: Vater Abraham, erbarme dich mein, und schicke Lazarus, daß er die Spitze seines Fingers in Wasser tauche und mir die Zunge abkühle; denn ich leide Pein in dieser Flamme.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.25'>Abraham aber sprach: Gedenke, Kind, du hast dein Gutes in deinem Leben emp- fangen, und Lazarus dagegen Böses. Nun aber wird er getröstet, du aber gepeinigt.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.26'>Und über alles dies ist eine große Kluft befestigt, zwischen uns und euch, so daß die, so wollten von hinnen zu euch hinübergehen, nicht können, und auch nicht die von dannen zu uns herüberkommen.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.27'>Er aber sprach: So bitte<note>frage</note> ich dich nun, Vater, du wollest ihn in meines Vaters Haus schicken.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.28'>Denn ich habe fünf Brüder; auf daß er es ihnen ernstlich bezeuge, damit sie nicht auch kommen an diesen Ort der Qual.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.29'>Spricht zu ihm Abraham: Sie haben Moses und die Propheten. Auf die sollen sie hören.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.30'>Er aber sprach: Nein, Vater Abraham. Aber wenn einer von den Toten zu ihnen hinginge, da werden sie Buße tun.</verse>
        <verse osisID='Luke.16.31'>Er aber sprach zu ihm: Wenn sie auf Moses und die Propheten nicht hören, so werden sie sich auch nicht überzeugen lassen, wenn einer von den Toten aufersteht.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.17'>
        <title>Ärgernis. Versöhnlichkeit. Zehn Aussätzige. - Zukunft des Reiches Gottes.</title>
        <verse osisID='Luke.17.1'>Er sprach aber zu Seinen Jüngern: Es ist unmöglich<note>unvermeidlich</note>, daß nicht Ärgernisse kommen; aber wehe dem, durch den sie kommen!</verse>
        <verse osisID='Luke.17.2'>Es wäre ihm nützlicher, so ein Mühlstein<note>Esels-Mühlstein</note> um seinen Hals umgehängt und er ins Meer dahingeworfen würde, denn daß er dieser Kleinen einen ärgerte.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.3'>Habt Acht auf euch! So aber dein Bruder wider dich sündigt, so verweise<note>bedrohe ihn</note> es ihm; und so er Buße tut, vergib ihm.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.4'>Und wenn er siebenmal des Tages an dir sündiget, und siebenmal des Tages zu dir sich umwendete und sagt: Ich tue Buße, so sollst du ihm vergeben.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.5'>Und die Apostel sprachen zum Herrn: Lege uns Glauben zu!</verse>
        <verse osisID='Luke.17.6'>Der Herr aber sprach: Wenn ihr Glauben habt wie ein Senfkorn, so sprächet ihr zu diesem Maulbeerfeigenbaume: Entwurzle dich und pflanze dich ins Meer! und er würde euch gehorchen.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.7'>Welcher aber ist unter euch, der einen Knecht hat, der ihm pflügt oder weidet, der, wenn er hereinkommt vom Felde, zu ihm sagt: Komm alsbald her und laß dich zu Tische nieder.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.8'>Wird er nicht vielmehr zu ihm sagen: Bereite, was ich zu Abend esse, und umgürte dich, bediene mich, bis ich gegessen und getrunken habe, und danach iß und trink du!</verse>
        <verse osisID='Luke.17.9'>Wird er demselbigen Knechte danken, daß er tat, was verordnet war? Ich meine nicht.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.10'>So auch ihr: Wenn ihr alles getan habt, was euch verordnet war, sprechet: Wir sind unnütze Knechte. Wir haben getan, was wir zu tun schuldig waren.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.11'>Und es geschah, da Er nach Jerusalem zog, kam Er mitten durch Samarien und Galiläa.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.12'>Und wie er in einen Flecken kam, begegneten Ihm zehn aussätzige Männer, die standen von ferne.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.13'>Und sie erhoben die Stimme und sprachen: Jesus, Meister, erbarme Dich unser!</verse>
        <verse osisID='Luke.17.14'>Und da Er sie sah, sprach Er zu ihnen: Gehet hin, zeigt euch den Priestern! Und es geschah, da sie hingingen, wurden sie gereinigt.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.15'>Einer aber aus ihnen, da er sah, daß er gesund geworden, kehrte zurück, und mit großer Stimme verherrlichte er Gott.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.16'>Und fiel auf das Angesicht zu Seinen Füßen und dankte Ihm. Und der war ein Samariter.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.17'>Jesus aber antwortete und sprach: Sind nicht die zehn gereinigt worden? Wo sind aber die neune?</verse>
        <verse osisID='Luke.17.18'>Haben sich sonst keine gefunden, die zurückkehrten und Gott die Herrlichkeit gäben, denn dieser Fremdling<note>Ausländer</note>?</verse>
        <verse osisID='Luke.17.19'>Und Er sprach zu ihm: Stehe auf, gehe hin! dein Glaube hat dich gerettet!</verse>
        <verse osisID='Luke.17.20'>Von den Pharisäern aber befragt: Wann kommt das Reich Gottes? antwortete Er ihnen und sprach: Das Reich Gottes kommt nicht augenfällig<note>mit Aufmerken</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.21'>Sie werden auch nicht sagen: Siehe, hier! oder: Siehe, dort! denn siehe, das Reich Gottes ist inwendig in euch!</verse>
        <verse osisID='Luke.17.22'>Er sprach aber zu den Jüngern: Es werden Tage kommen, da ihr werdet begehren, einen der Tage des Menschensohnes zu sehen, und werdet ihn nicht sehen!</verse>
        <verse osisID='Luke.17.23'>Und sie werden zu euch sagen: Siehe, hier! oder: Siehe, da! Gehet nicht hin, und folget ihnen nicht!</verse>
        <verse osisID='Luke.17.24'>Denn gleichwie der Blitz unter dem Himmel hervorstrahlend, leuchtet hin unter dem Himmel, also wird des Menschen Sohn an Seinem Tage sein.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.25'>Zuerst aber muß Er viel leiden und verworfen werden von diesem Geschlecht.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.26'>Und wie es geschah in den Tagen Noachs, also wird es sein in den Tagen des Menschensohns.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.27'>Sie aßen, sie tranken, sie freiten, sie ließen sich freien bis zu dem Tage, da Noach in die Arche einging, und die Flut kam und sie alle verdarb.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.28'>Desgleichen auch, wie es geschah in den Tagen Lots: Sie aßen, sie tranken, sie kauften, sie verkauften, sie pflanzten, sie bauten.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.29'>An dem Tage aber, da Lot aus Sodom ausging, regnete es vom Himmel Feuer und Schwefel und verdarb sie alle.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.30'>Ebenso wird es sein an dem Tage, da des Menschen Sohn wird geoffenbart werden.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.31'>Wer an selbigem Tage auf dem Dache ist, und sein Gerät im Hause, der steige nicht herab, es zu holen, und wer auf dem Felde ist desgleichen, der kehre nicht zurück nach dem, was dahinten ist.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.32'>Gedenket an Lots Weib.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.33'>Wer seine Seele zu retten sucht, der wird sie verlieren, und wer sie verloren hat, der wird sie lebendig erhalten.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.34'>Ich sage euch: In selbiger Nacht werden zwei auf einem Bette sein. Einer wird angenommen, und der andere gelassen werden.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.35'>Zwei werden beieinander mahlen. Die eine wird angenommen, und die andere gelassen werden.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.36'>Zwei werden auf dem Felde sein. Der eine wird angenommen, und der andere gelassen werden.</verse>
        <verse osisID='Luke.17.37'>Und sie antworteten und sagten zu Ihm: Wo, Herr? Er aber sprach zu ihnen: Wo der Leib ist, da sammeln sich die Adler.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.18'>
        <title>Ungerechter Richter. Pharisäer. Zöllner. - Kindersinn. Reichtum. Blinde.</title>
        <verse osisID='Luke.18.1'>Er sagte ihnen aber auch ein Gleichnis dafür, daß man allezeit beten und nicht verzagen sollte,</verse>
        <verse osisID='Luke.18.2'>Und sprach: Es war in einer Stadt ein Richter, der Gott nicht fürchtete, noch den Menschen scheute.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.3'>Es war aber in selbiger Stadt eine Witwe, und die kam zu ihm und sprach: Räche mich an meinem Widersacher.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.4'>Und er wollte eine Zeitlang nicht. Danach aber sprach er bei sich: Wenn ich mich auch vor Gott nicht fürchte, noch vor dem Menschen scheue,</verse>
        <verse osisID='Luke.18.5'>Weil mir diese Witwe Ungelegenheit macht, will ich sie rächen, daß sie nicht am Ende kommt und mir ins Gesicht fährt<note>das Gesicht bläut</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.6'>Der Herr aber sagte: Ihr hört, was der Richter der Ungerechtigkeit sagt.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.7'>Sollet aber Gott nicht Rache verschaffen<note>tun</note> Seinen Auserwählten, die zu Ihm rufen Tag und Nacht, und Langmut mit ihnen haben?</verse>
        <verse osisID='Luke.18.8'>Ich sage euch, daß Er ihnen schnell Rache verschaffen<note>tun</note> wird. Doch wenn des Menschen Sohn kommt, wird Er wohl Glauben finden auf Erden?</verse>
        <verse osisID='Luke.18.9'>Er sagte aber auch über etliche, die auf sich selbst vertrauen, daß sie gerecht wären und die übrigen mißachteten, dies Gleichnis:</verse>
        <verse osisID='Luke.18.10'>Zwei Menschen gingen hinauf in das Heiligtum, zu beten, der eine ein Pharisäer, und der andere ein Zöllner.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.11'>Der Pharisäer stand da für sich und betete also: Ich danke Dir, Gott, daß ich nicht bin wie die übrigen Menschen, Räuber, Ungerechte, Ehebrecher, oder auch wie dieser Zöllner.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.12'>Ich faste zweimal in der Woche und verzehnte alles, was ich besitze.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.13'>Und der Zöllner stand von weitem und wollte auch nicht die Augen aufheben zum Himmel, sondern schlug an seine Brust und sprach: Gott, sei mir Sünder gnädig<note>versöhnt</note>!</verse>
        <verse osisID='Luke.18.14'>Ich sage euch: Dieser ging hinab in sein Haus gerechtfertigt mehr denn jener; denn wer sich selbst erhöht, der wird erniedrigt werden, wer aber sich selbst erniedrigt, der wird erhöht werden.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.15'>Sie brachten auch Kindlein<note>Sprößlinge</note> zu Ihm her, daß Er sie berühren möchte. Als die Jünger sie aber sahen, bedrohten sie dieselben.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.16'>Jesus aber rief sie zu Sich und sprach: Lasset die Kindlein zu Mir kommen und wehret ihnen nicht; denn solcher ist das Reich Gottes.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.17'>Wahrlich, Ich sage euch: Wer das Reich Gottes nicht aufnimmt wie ein Kindlein, der wird nicht darein eingehen.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.18'>Und es fragte Ihn ein Oberster und sprach: Guter Lehrer, was muß ich tun, daß ich das ewige Leben ererbe?</verse>
        <verse osisID='Luke.18.19'>Jesus aber sprach zu ihm: Was nennst du Mich gut? Niemand ist gut, denn der alleinige Gott.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.20'>Du weißt die Gebote: Du sollst nicht ehebrechen, du sollst nicht morden, du sollst nicht stehlen, du sollst kein falsch Zeugnis reden. Ehre deinen Vater und die Mutter.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.21'>Er aber sprach: Dies alles habe ich gehalten<note>gewahrt</note> von meiner Jungend auf.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.22'>Als Jesus aber dies hörte, sprach Er zu ihm: Eines fehlt dir noch: Verkaufe alles, was du hast, und gib es den Armen hin, und du wirst einen Schatz im Himmel haben, und komm her und folge Mir nach.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.23'>Da er aber das hörte, ward er sehr betrübt; denn er war sehr reich.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.24'>Da aber Jesus sah, daß er sehr betrübt wurde, sprach Er: Wie schwer ist es für die, so Vermögen haben, in das Reich Gottes einzugehen!</verse>
        <verse osisID='Luke.18.25'>Denn es ist leichter, daß ein Kamel durch ein Nadelöhr eingehe, denn daß ein Reicher in das Reich Gottes eingehe.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.26'>Da sprachen aber die, so es hörten: Wer kann dann gerettet werden?</verse>
        <verse osisID='Luke.18.27'>Er aber sprach: Was unmöglich ist bei Menschen, ist möglich bei Gott.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.28'>Petrus aber sprach: Siehe, wir haben alles verlassen und sind Dir nachgefolgt.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.29'>Er aber sprach zu ihnen: Wahrlich, Ich sage euch: Es ist niemand, der Haus oder Eltern oder Brüder oder Weib oder Kinder verläßt um des Reiches Gottes willen,</verse>
        <verse osisID='Luke.18.30'>Der es nicht vielfältig wieder empfängt in dieser Zeit<note>bestimmten Zeit</note>, und in dem zukünftigen Zeitlauf das ewige Leben.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.31'>Er aber nahm zu Sich die Zwölfe und sprach zu ihnen: Siehe, wir ziehen hinauf gen Jerusalem, und es wird alles vollendet werden, was durch die Propheten über des Menschen Sohn geschrieben ist.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.32'>Denn Er wird den Heiden<note>Völkerschaften</note> überantwortet und verspottet und beschimpft und angespieen werden.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.33'>Und sie werden Ihn geißeln und töten, und am dritten Tage wird Er auferstehen.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.34'>Und sie verstanden davon nichts, und diese Rede war ihnen verborgen, und sie erkannten nicht, was gesagt ward.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.35'>Es geschah aber, da Er Jericho nahte, daß ein Blinder am Wege saß und bettelte.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.36'>Da er aber hörte, daß ein Gedränge durchzog, erfragte er, was das wäre.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.37'>Sie sagten ihm aber an, daß Jesus der Nazarener vorbeigehe.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.38'>Und er schrie und sprach: Jesus, Sohn Davids, erbarme dich meiner!</verse>
        <verse osisID='Luke.18.39'>Und die, so voran zogen, bedrohten ihn, er solle stillschweigen. Er aber schrie noch viel mehr: Sohn Davids, erbarme Dich meiner!</verse>
        <verse osisID='Luke.18.40'>Jesus aber blieb stehen und befahl, ihn zu Ihm zu führen; da er aber sich nahte, fragte Er ihn,</verse>
        <verse osisID='Luke.18.41'>Und sprach: Was willst du, daß Ich dir tun soll? Er aber sprach: Herr, daß ich sehend werde!</verse>
        <verse osisID='Luke.18.42'>Und Jesus sprach zu ihm: Sei sehend; dein Glaube hat dich gerettet.</verse>
        <verse osisID='Luke.18.43'>Und sogleich ward er sehend, folgte Ihm nach und verherrlichte Gott. Und alles Volk, das es sah, gab Gott Lob.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.19'>
        <title>Zachäus. Anvertraute Pfunde. - Einzug in Jerusalem. Tempelreinigung.</title>
        <verse osisID='Luke.19.1'>Und Er kam hinein und ging durch Jericho.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.2'>Und siehe, da war ein Mann, der mit Namen Zachäus hieß; und er war Oberzöllner, und er war reich.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.3'>Und er suchte Jesus zu sehen, wer Er wäre, und konnte nicht vor dem Gedränge; denn er war klein von Wuchs.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.4'>Und er lief voraus vornhin und stieg auf einen Maulbeerfeigenbaum, auf daß er Ihn sähe; weil Er allda vorbeiziehen sollte.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.5'>Und da Jesus an den Ort kam, blickte Er auf, sah ihn und sprach zu ihm: Zachäus, steige eilends herab; denn heute muß Ich in deinem Hause bleiben.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.6'>Und er stieg eilends hernieder und nahm Ihn auf mit Freuden.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.7'>Und die es sahen, murrten alle und sagten: Bei einem sündhaften Manne ist Er zur Einkehr eingegangen.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.8'>Zachäus aber stand und sprach zum Herrn: Siehe, Herr, die Hälfte meiner Habe gebe ich den Armen, und so ich jemand in etwas betrogen<note>fälschlich angegeben</note>, gebe ich es vierfältig wieder.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.9'>Jesus aber sprach zu ihm: Heute ist diesem Hause Heil geworden, sintemal auch er ein Sohn Abrahams ist.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.10'>Denn des Menschen Sohn ist gekommen, zu suchen und zu retten, das verloren ist.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.11'>Da sie aber solches hörten, fuhr Er fort<note>tat Er hinzu</note> und sagte ein Gleichnis, darum, daß Er nahe bei Jerusalem war, und sie meinten, daß das Reich Gottes sogleich erscheinen werde.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.12'>Er sprach nun: Ein wohlgeborener Mensch zog in eine ferne Landschaft, um ein Reich zu empfangen und dann zurückzukehren.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.13'>Er rief aber zehn seiner Knechte und gab ihnen zehn Pfunde und sprach zu ihnen: Handelt damit, bis ich komme.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.14'>Seine Bürger aber haßten ihn und sandten eine Gesandtschaft hinter ihm und her und sprachen: Wir wollen nicht, daß dieser über uns König sei;</verse>
        <verse osisID='Luke.19.15'>Und es geschah, da er wiederkam, als er das Reich an sich genommen, daß er sagte, man solle ihm diese Knechte rufen, denen er das Silber gegeben hatte, auf daß er erführe, wieviel ein jeder erhandelt hätte.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.16'>Da trat aber herzu der erste uns sprach: Herr, dein Pfund hat zehn Pfund dazu erworben.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.17'>Und er sprach zu ihm: Wohlan, guter Knecht! weil du bist im Geringsten treu gewesen, sollst du Gewalt über zehn Städte haben.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.18'>Und der zweite kam und sprach: Herr, dein Pfund hat fünf Pfund, gewonnen<note>gemacht</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.19'>Er sprach aber auch zu diesem: Und du sollst über fünf Städte sein!</verse>
        <verse osisID='Luke.19.20'>Und ein anderer kam und sprach: Herr, siehe, dein Pfund, das ich im Schweißtuche daliegen hatte.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.21'>Denn ich fürchtete dich, weil du ein strenger Mensch bist. Du nimmst, das du nicht hingelegt, und erntest, das du nicht gesät hast.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.22'>Er aber sprach zu ihm: Aus deinem Munde richte ich dich, du schlimmer Knecht! Du wußtest, daß ich ein strenger Mensch bin, nehme, was ich nicht hingelegt, und ernte, was ich nicht gesät habe?</verse>
        <verse osisID='Luke.19.23'>Und warum hast du mein Silber nicht auf die Wechselbank<note>den Tisch</note> gegeben? So hätte ich es, wann ich gekommen wäre, mit Zins eingefordert.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.24'>Und er sprach zu den Dabeistehenden: Nehmt das Pfund von ihm weg und gebt es dem, der zehn Pfunde hat.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.25'>Und sie sagten zu ihm: Herr, er hat zehn Pfunde.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.26'>Denn Ich sage euch: Wer da hat, dem wird gegeben werden; wer aber nicht hat, dem wird auch weggenommen werden, das er hat.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.27'>Aber jene meine Feinde, die nicht wollen, daß ich König sei über sie, führet her und schlaget<note>schlachtet</note> sie nieder vor mir!</verse>
        <verse osisID='Luke.19.28'>Und als Er solches gesprochen hatte, zog Er voran auf Seinem Zug hinauf gen Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.29'>Und es geschah, als Er nahe an Bethphage und Bethania, an den Berg, den man Ölberg heißt, kam, sandte Er zwei Seiner Jünger ab,</verse>
        <verse osisID='Luke.19.30'>Und sprach: Gehet hin in den Flecken gegenüber von euch, und wenn ihr hineinkommt, werdet ihr ein Füllen angebunden finden, auf dem noch nie ein Mensch gesessen ist. Löst es und führt es her.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.31'>Und wenn euch jemand fragt: Warum löst ihr es? so sprechet also zu ihm: Der Herr bedarf seiner.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.32'>Und die so gesandt waren, gingen hin und fanden es, wie Er ihnen gesagt hatte.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.33'>Als sie aber das Füllen lösten, sprachen dessen Herren zu ihnen: Warum löst ihr das Füllen?</verse>
        <verse osisID='Luke.19.34'>Sie aber sagten: Der Herr bedarf seiner.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.35'>Und sie führten es zu Jesus und warfen ihre Kleider auf das Füllen und setzten Jesus darauf.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.36'>Da Er aber dahinzog, breiteten sie ihre Kleider unter Ihm auf den Weg.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.37'>Und da Er Sich bereits dem Abhang des Ölberges nahte, fing die ganze Menge der Jünger an, freudig mit großer Stimme Gott zu loben über alle die Wundertaten<note>Kräfte</note>, die sie gesehen hatten,</verse>
        <verse osisID='Luke.19.38'>Und sprachen: Gesegnet sei der König, der da kommt im Namen des Herrn! Friede im Himmel und Herrlichkeit in den Höhen!</verse>
        <verse osisID='Luke.19.39'>Und etliche der Pharisäer aus dem Gedränge sprachen zu Ihm: Lehrer, bedrohe deine Jünger!</verse>
        <verse osisID='Luke.19.40'>Und Er antwortete und sprach zu ihnen: Ich sage euch, wenn diese stilleschwiegen, so würden die Steine schreien.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.41'>Und wie Er Sich näherte, sah Er die Stadt an und weinte über sie,</verse>
        <verse osisID='Luke.19.42'>Und sprach: Wenn du erkenntest, auch du, noch an diesem deinem Tage, was für deinen Frieden ist! Nun aber ist es vor deinen Augen verborgen.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.43'>Denn es werden Tage über dich kommen, da deine Feinde einen Wall um dich aufwerfen, und dich ringsum umringen, und dich von allen Seiten bedrängen werden;</verse>
        <verse osisID='Luke.19.44'>Und sie werden dich und deine Kinder in dir zu Boden reißen und keinen Stein in dir auf dem Steine lassen, darum, daß du die Zeit<note>bestimmte Zeit</note> deiner Heimsuchung nicht erkannt hast.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.45'>Und Er ging in das Heiligtum und fing an, die Verkäufer und Käufer darin auszutreiben,</verse>
        <verse osisID='Luke.19.46'>Und sprach zu ihnen: Es ist geschrieben: Mein Haus ist ein Bethaus, ihr aber habt es zu einer Räuberhöhle gemacht.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.47'>Und Er lehrte täglich im Heiligtum; die Hohenpriester aber und die Schriftgelehrten und die Vornehmsten des Volkes trachteten danach, daß sie Ihn umbrächten.</verse>
        <verse osisID='Luke.19.48'>Und sie fanden nicht, was sie tun sollten; denn das ganze Volk hing Ihm an und hörte auf Ihn.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.20'>
        <title>Christi Vollmacht. Kaisersteuer. - Auferstehung. Messias, Davids Sohn.</title>
        <verse osisID='Luke.20.1'>Und es geschah an einem jener Tage, als Er das Volk im Heiligtum lehrte und das Evangelium verkündigte, da traten<note>standen bei Ihm</note> die Hohenpriester und die Schriftgelehrten samt den Ältesten zu Ihm,</verse>
        <verse osisID='Luke.20.2'>Und sprachen zu Ihm und sagten: Sage uns, aus was für Gewalt tust Du das? Oder wer ist es, der Dir diese Gewalt gegeben hat?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.3'>Er aber antwortete und sprach zu ihnen: Ich will euch auch ein Wort fragen, und sagt Mir:</verse>
        <verse osisID='Luke.20.4'>Die Taufe des Johannes, war sie vom Himmel oder von Menschen?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.5'>Sie aber überlegten es sich bei sich und sagten: Sprechen wir: Vom Himmel, so wird Er sagen: Warum glaubtet ihr ihm dann nicht?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.6'>Sprechen wir aber: Von Menschen, so wird alles Volk uns steinigen<note>niedersteinigen</note>; denn es ist überzeugt, daß Johannes ein Prophet ist.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.7'>Und sie antworteten, sie wüßten es nicht, woher.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.8'>Und Jesus sprach zu ihnen: So sage Ich euch auch nicht, aus was für Gewalt Ich das tue.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.9'>Er fing aber an, dieses Gleichnis zum Volk zu sagen: Ein Mensch pflanzte einen Weinberg und gab ihn an Weingärtner aus und zog für geraume<note>genugsame</note> Zeit über Land.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.10'>Und zur bestimmten Zeit sandte er einen Knecht an die Weingärtner, auf daß sie ihm von der Frucht des Weinberges gäben. Die Weingärtner aber stäupten ihn und sandten ihn leer hinweg.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.11'>Und er schickte noch<note>tat hinzu zu schicken</note> einen anderen Knecht; auch den stäupten und beschimpften sie und sandten in leer hinweg.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.12'>Und er schickte noch<note>tat hinzu zu schicken</note> eine dritten; aber auch diesen verwundeten sie und warfen ihn hinaus.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.13'>Der Herr des Weinberges aber sprach: Was soll ich tun? Ich will meinen geliebten Sohn schicken; vielleicht, wenn sie den sehen, scheuen sie sich.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.14'>Da die Weingärtner ihn aber sahen, bedachten sie bei sich und sprachen: Dies ist der Erbe. Kommt, lasset uns ihn töten, auf daß das Erbe unser werde.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.15'>Und sie warfen ihn hinaus aus dem Weinberg und töteten ihn. Was wird ihnen nun der Herr des Weinberges tun?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.16'>Er wird kommen und diese Weingärtner umbringen und den Weinberg andern geben. Da sie aber das hörten, sprachen sie: Das werde doch nicht!</verse>
        <verse osisID='Luke.20.17'>Er aber blickte sie an und sprach: Was ist denn das, das geschrieben ist: Der Stein, den die Bauleute verworfen haben, der ist zum Eckstein<note>Haupt der Ecke</note> geworden?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.18'>Jeder, der auf diesen Stein fällt, der wird zerschellen; auf den er aber fällt, den wird er zerschmettern.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.19'>Und die Hohenpriester und die Schriftgelehrten trachteten danach, daß sie zur selben Stunde Hand an Ihn legten, und sie fürchteten das Volk; denn sie erkannten, daß Er auf sie dieses Gleichnis gesagt hatte.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.20'>Und sie hielten auf Ihn und sandten Laurer aus, die sich stellen sollten, als ob sie gerecht wären, auf daß sie Ihn in einem Worte fingen und sie Ihn der Obrigkeit und der Gewalt des Landpflegers überantworten könnten.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.21'>Und sie fragten Ihn und sprachen: Lehrer, wir wissen, daß Du recht sprichst und lehrst, und nicht auf das Angesicht siehst<note>nimmst</note>, sondern nach der Wahrheit den Weg Gottes lehrst.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.22'>Ist es uns erlaubt, dem Kaiser den Schoß zu geben, oder nicht?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.23'>Er aber gewahrte ihre Arglist und sprach zu ihnen: Was versuchet ihr Mich?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.24'>Zeigt Mir einen Denar! Wessen Bildnis und Überschrift hat er? Sie aber antworteten und sagten: Des Kaisers.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.25'>Er aber sprach zu ihnen: So gebet denn dem Kaiser, was des Kaisers ist, und Gott, was Gottes ist.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.26'>Und sie vermochten nicht, Ihn in der Rede zu fangen vor dem Volk, und verwunderten sich über Seine Antwort und schwiegen.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.27'>Da kamen aber etliche der Sadduzäer herzu, die da widersprechen, daß eine Auferstehung sei, fragten Ihn,</verse>
        <verse osisID='Luke.20.28'>Und sprachen: Lehrer, Moses hat uns geschrieben: So jemandes Bruder stirbt, der ein Weib hat, und dieser kinderlos stirbt, soll sein Bruder dessen Weib nehmen und seinem Bruder Samen erwecken<note>auferstehen lassen</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.29'>Nun waren sieben Brüder. Und der erste nahm ein Weib und starb kinderlos.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.30'>Und der zweite nahm das Weib, und dieser starb kinderlos.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.31'>Und der dritte nahm sie, desgleichen aber auch die sieben, und hinterließen keine Kinder und starben.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.32'>Zuletzt von allen starb auch das Weib.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.33'>In der Auferstehung nun, wessen Weib wird sie sein von diesen? Denn die sieben haben sie zum Weibe gehabt.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.34'>Und Jesus antwortete und sprach zu ihnen: Die Söhne dieses Zeitlaufs freien und lassen sich freien.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.35'>Die aber gewürdigt werden, jenen Zeitlauf und die Auferstehung von den Toten zu erlangen, die werden weder freien, noch sich freien lassen.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.36'>Noch können sie mehr sterben; denn sie sind den Engeln gleich, und sind Söhne Gottes, da sie Söhne der Auferstehung sind.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.37'>Daß aber die Toten auferweckt werden, hat auch Moses angezeigt bei dem Dornbusch, wenn er den Herrn nennt den Gott Abrahams und den Gott Isaaks und den Gott Jakobs.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.38'>Gott aber ist nicht der Toten, sondern der Lebendigen; denn sie leben Ihm alle.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.39'>Da antworteten aber etliche der Schriftgelehrten und sagten: Lehrer, Du hast wohl<note>schön</note> gesprochen.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.40'>Sie wagten es aber nicht mehr, Ihn irgend etwas zu fragen.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.41'>Er sprach aber zu ihnen: Wie sagen sie denn, Christus sei Davids Sohn?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.42'>Und David selbst sagt in dem Buch der Psalmen: Der Herr sprach zu meinem Herrn: Setze Dich zu Meiner Rechten,</verse>
        <verse osisID='Luke.20.43'>Bis daß Ich lege Deine Feinde zum Schemel Deiner Füße.</verse>
        <verse osisID='Luke.20.44'>David nennt Ihn also Herr. Und wie ist er denn Sein Sohn?</verse>
        <verse osisID='Luke.20.45'>Da aber alles Volk zuhörte, sprach Er zu Seinen Jüngern:</verse>
        <verse osisID='Luke.20.46'>Nehmt euch in Acht vor den Schriftgelehrten, die da wollen in Gewändern wandeln und gern haben die Begrüßungen auf den Märkten und die ersten Sitze in den Synagogen und die ersten Plätze<note>Bänke</note> bei den Gastmählern<note>Abendmählern</note>;</verse>
        <verse osisID='Luke.20.47'>Welche die Häuser der Witwen aufessen und zum Vorwande lange beten. Diese werden desto schwereres<note>überfließenderes</note> Gericht empfangen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.21'>
        <title>Das Scherflein der Witwe. - Zerstörung Jerusalems. - Zukunft des Herrn.</title>
        <verse osisID='Luke.21.1'>Als Er aber aufblickte, sah Er, wie die Reichen ihre Gaben in den Schatzkasten einlegten.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.2'>Er sah aber auch eine dürftige Witwe, die legte zwei Scherflein ein.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.3'>Und Er sprach: Wahrlich, Ich sage euch, diese arme Witwe hat mehr denn alle eingelegt.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.4'>Denn diese alle haben von ihrem Überflusse zu den Gaben Gottes eingelegt. Sie aber hat von ihrem Mangel allen ihren Unterhalt, den sie hatte, eingelegt.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.5'>Und als einige vom Heiligtum sagten, daß es mit schönen Steinen und Weihgeschenken geschmückt wäre, sprach Er:</verse>
        <verse osisID='Luke.21.6'>Was ihr schaut: Da werden Tage kommen, in denen nicht Stein auf Stein gelassen wird, der nicht niedergerissen würde.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.7'>Sie fragten Ihn aber und sagten: Lehrer, wann wird dies nun sein? Und welches ist das Zeichen, wann das geschehen wird?</verse>
        <verse osisID='Luke.21.8'>Er aber sprach: Seht zu, daß ihr nicht irre geführt werdet; denn viele werden kommen auf Meinen Namen und sprechen: Ich bin es, und die bestimmte Zeit hat sich genaht. Geht ihnen nicht nach!</verse>
        <verse osisID='Luke.21.9'>Wenn ihr aber von Kriegen und Zerrüttungen hört, so erschreckt nicht; denn solches muß erst geschehen; aber das Ende ist nicht alsbald da.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.10'>Dann sprach Er zu ihnen: Völkerschaft wird wider Völkerschaft und Reich wider Reich auftreten.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.11'>Große Erdbeben an Orten und Teuerungen und Pestilenzen werden sein, und große Schrecknisse und Zeichen vom Himmel geschehen.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.12'>Vor alle dem aber werden sie ihre Hände an euch legen, und euch verfolgen, indem sie euch an Synagogen und in Gefängnisse überantworten, und ihr vor Könige und Landpfleger geführt werdet um Meines Namens willen.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.13'>Es wird aber euch zu einem Zeugnisse geraten,</verse>
        <verse osisID='Luke.21.14'>Nehmt<note>Legt</note> es euch nun zu Herzen, daß ihr nicht voraussorgt, wie ihr euch verantworten möget.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.15'>Denn Ich will euch Mund und Weisheit geben, der alle eure Widersacher nicht werden widersprechen, noch widerstehen können.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.16'>Ihr werdet aber auch überantwortet werden von Eltern und Brüdern, und Verwandten und Freunden, und sie werden euer etliche zum Tode bringen.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.17'>Und ihr werdet gehaßt werden von allen um Meines Namens willen.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.18'>Und kein Haar von eurem Haupte soll verloren gehen.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.19'>In eurer Geduld besitzt ihr eure Seelen.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.20'>Wenn ihr aber Jerusalem von Heerlagern umringt seht, dann erkennt, daß seine Verwüstung sich genaht hat.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.21'>Dann sollen die, so in Judäa sind, fliehen auf die Berge, und die mitten darin sind, entweichen von dannen; und die in den Landschaften sind, gehen nicht hinein!</verse>
        <verse osisID='Luke.21.22'>Denn das sind die Tage der Rache, auf daß erfüllt werde alles, was geschrieben ist.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.23'>Wehe aber den Schwangeren<note>so im Leibe haben</note> und den Säugenden in jenen Tagen! denn große Not wird sein auf Erden, und Zorn wider dieses Volk.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.24'>Und durch des Schwertes Schärfe<note>Mund</note> werden sie fallen und gefangen geführt unter alle Völkerschaften, und zertreten werden wird Jerusalem von den Völkerschaften, bis auch der Völkerschaften bestimmte Zeiten erfüllt werden.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.25'>Und es werden Zeichen sein in Sonne und Mond und Sternen und auf Erden wird sein Bedrängnis der Völkerschaften mit Verzweiflung ob des brausenden Meeres und den Wogen.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.26'>Die Menschen werden entseelt vor Furcht und Erwartung der Dinge, die da über den Erdkreis kommen werden; denn der Himmel Kräfte werden erschüttert werden.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.27'>Und dann werden sie des Menschen Sohn kommen sehen in einer Wolke mit Kraft und großer Herrlichkeit.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.28'>Wenn dies anfängt zu geschehen, so richtet euch auf und erhebet eure Häupter, denn eure Erlösung naht.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.29'>Und Er sagte ihnen eine Gleichnis: Seht den Feigenbaum und alle Bäume.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.30'>Wenn sie jetzt hervorknospen, seht ihr von euch selber und erkennt, daß bereits der Sommer nahe ist.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.31'>So auch ihr: Wenn ihr seht, daß dies geschieht, so erkennt, daß das Reich Gottes nahe ist.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.32'>Wahrlich, Ich sage euch: Dieses Geschlecht wird nicht vergehen, bis alles dies geschieht.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.33'>Himmel und Erde werden vergehen, aber Meine Worte werden nicht vergehen.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.34'>Aber habt Acht auf euch, daß eure Herzen nicht beschwert werden mit Völlerei und Trunkenheit und Sorgen um den Unterhalt, und jener Tag nicht plötzlich dastehe über euch!</verse>
        <verse osisID='Luke.21.35'>Denn wie ein Fallstrick wird er über alle kommen, die auf dem Angesicht der ganzen Erde wohnen<note>sitzen</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.36'>So wachet denn alle Zeit<note>die bestimmte Zeit</note>, und flehet, daß ihr gewürdigt werdet, diesem allem, das da geschehen soll, zu entfliehen und zu stehen vor des Menschen Sohn.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.37'>Er war aber die Tage über im Heiligtum und lehrte, nachts aber ging Er hinaus und übernachtete auf dem Berge, so man den Ölberg heißt.</verse>
        <verse osisID='Luke.21.38'>Und alles Volk kam frühe zu Ihm ins Heiligtum, um Ihn zu hören.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.22'>
        <title>Judas. Abendmahl. Rangstreit. - Anfang der Leidensgeschichte.</title>
        <verse osisID='Luke.22.1'>Es nahte aber das Fest der ungesäuerten Brote<note>der Ungesäuerten</note>, genannt das Pascha.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.2'>Und die Hohenpriester und die Schriftgelehrten trachteten danach, wie sie Ihn umbrächten<note>hinaufnähmen</note>; denn sie fürchteten sich vor dem Volk.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.3'>Es fuhr<note>ging ein</note> aber der Satan ein in Judas, der Iskariot hieß, der aus der Zahl der Zwölfe war.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.4'>Und er ging hin und unterredete sich mit den Hohenpriestern und den Hauptleuten, wie er Ihn ihnen überantworten wollte.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.5'>Und sie freuten sich und kamen überein, ihm Silber zu geben.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.6'>Und er sagte zu und suchte eine gute Gelegenheit, Ihn ohne Gedränge zu überantworten.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.7'>Es kam aber der Tag der ungesäuerten Brote<note>der Ungesäuerten</note>, an dem das Pascha geschlachtet werden sollte.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.8'>Und Er sandte Petrus und Johannes und sprach: Ziehet hin, bereitet uns das Pascha, auf daß wir es essen.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.9'>Sie aber sagten zu Ihm: Wo willst Du, daß wir es bereiten?</verse>
        <verse osisID='Luke.22.10'>Er aber sagte zu ihnen: Siehe, wenn ihr in die Stadt hineinkommt, wird euch ein Mensch begegnen, der einen Krug mit Wasser trägt. Dem folgt nach in das Haus, da er hineingeht.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.11'>Und ihr sollt dem Hausherrn des Hauses sagen: Der Lehrer läßt dir sagen: Wo ist die Herberge, da Ich mit Meinen Jüngern das Pascha essen kann?</verse>
        <verse osisID='Luke.22.12'>Und er wird euch einen großen bepolsterten Obersaal zeigen. Dort bereitet es!</verse>
        <verse osisID='Luke.22.13'>Sie aber gingen hin und fanden es, wie Er ihnen gesagt hatte, und bereiteten das Pascha.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.14'>Und da die Stunde kam<note>ward</note>, ließ Er Sich nieder<note>fiel Er dahin</note> und mit Ihm die zwölf Apostel.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.15'>Und Er sprach zu ihnen: Mit Verlangen<note>Begierde</note> habe Ich begehrt, dies Pascha mit euch zu essen, ehe denn Ich leide.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.16'>Denn Ich sage euch, daß Ich nicht mehr davon essen werde, bis es erfüllt wird im Reiche Gottes.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.17'>Und Er empfing den Kelch, dankte und sprach: Nehmet dies und verteilet es unter euch.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.18'>Denn Ich sage euch, daß Ich von dem Gewächse des Weinstocks nicht mehr trinken werde, bis das Reich Gottes komme.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.19'>Und Er nahm Brot, dankte, brach es und gab es ihnen und sprach: Dies ist Mein Leib, der für euch gegeben wird, das tut zu Meinem Gedächtnisse.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.20'>Desselbigen gleichen auch den Kelch, nach dem Abendmahl, und sprach: Dieser Kelch ist der neue Bund in Meinem Blute, das für euch vergossen wird.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.21'>Doch siehe, die Hand dessen, der Mich verrät, ist mit Mir über Tisch.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.22'>Und zwar geht des Menschen Sohn hin, wie es bestimmt ist; doch wehe demselbigen Menschen, durch den Er verraten wird.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.23'>Sie aber fingen an, untereinander sich zu befragen, wer es wohl wäre unter ihnen, der solches tun würde?</verse>
        <verse osisID='Luke.22.24'>Es ward aber auch ein Wettstreit unter ihnen, welcher von ihnen für den Größten zu halten<note>meinen</note> wäre.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.25'>Er aber sprach zu ihnen: Die Könige der Völkerschaften herrschen über sie, und die Gewalt haben über sie, heißen sie Wohltäter.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.26'>Ihr aber nicht also; sondern der Größte unter euch werde wie der Jüngste; und der Leiter wie der Diener.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.27'>Denn welcher ist der größere? der zu Tische liegt, oder der bedient? Ist es nicht der, so zu Tische liegt? Ich aber bin in eurer Mitte, wie einer, der dient.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.28'>Ihr aber seid es, die in Meinen Versuchungen bei Mir geblieben seid.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.29'>Und so bescheide Ich euch das Reich, wie Mir es Mein Vater beschieden hat.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.30'>Daß ihr essen und trinken sollt an Meinem Tisch in Meinem Reich, und sitzen auf Thronen und richten die zwölf Stämme Israels.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.31'>Der Herr aber sprach: Simon, Simon, siehe, der Satan hat sich auch ausgebeten, um euch zu sichten, wie den Weizen.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.32'>Ich aber habe für dich gefleht, damit dein Glaube nicht zu Ende gehe; und wenn du dereinst dich bekehrst, so festige du deine Brüder.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.33'>Er aber sprach zu Ihm: Herr, ich bin bereit, mit Dir ins Gefängnis und in den Tod zu gehen.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.34'>Er aber sprach: Ich sage dir, Petrus, der Hahn wird heute nicht krähen, ehe denn du dreimal verleugnet hast, daß du Mich kennst.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.35'>Und Er sprach zu ihnen: Wenn Ich euch aussandte ohne Beutel und Tasche und Schuhe, hat euch je etwas gemangelt? Sie aber sprachen: Nichts.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.36'>Da sprach Er zu ihnen: Nun aber, wer einen Beutel hat, der nehme ihn, desgleichen auch die Tasche. Und wer keine hat, der verkaufe sein Kleid und kaufe ein Schwert.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.37'>Denn Ich sage euch: Es muß auch das noch an Mir vollendet werden, das geschrieben steht: Und Er ist unter die Missetäter gerechnet! Denn das, was Mich angeht, hat ein Ende.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.38'>Sie sprachen aber: Herr, siehe, hier sind zwei Schwerter. Er aber sprach zu ihnen: Es ist genug!</verse>
        <verse osisID='Luke.22.39'>Und Er ging hinaus und nach Seiner Gewohnheit ging Er hin an den Ölberg; es folgten Ihm aber auch Seine Jünger nach.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.40'>Als Er aber an den Ort kam<note>ward</note>, sprach Er zu ihnen: Betet, daß ihr nicht in Versuchung kommt.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.41'>Und Er riß Sich los von ihnen bei einem Steinwurf, fiel auf die Knie und betete.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.42'>Und Er sprach: Vater, bist Du willens, so laß diesen Kelch an Mir vorübergehen! Doch nicht Mein Wille, sondern der Deinige geschehe!</verse>
        <verse osisID='Luke.22.43'>Es erschien Ihm aber ein Engel vom Himmel und stärkte Ihn.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.44'>Und es geschah, daß Er mit dem Tode rang, und betete insbrünstiger. Sein Schweiß aber ward wie Blutstropfen, die zur Erde hinabfallen.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.45'>Und Er stand auf vom Gebet und kam zu Seinen Jüngern und fand sie schlummernd vor Betrübnis.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.46'>Und Er sprach zu ihnen: Was schlummert ihr? Steht auf und betet, auf daß ihr nicht in Versuchung kommt.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.47'>Da Er aber noch redete, siehe, da kam ein Gedränge, und einer von den Zwölfen, Judas genannt, ging vor ihnen her und nahte sich Jesus, Ihn zu küssen.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.48'>Jesus aber sprach zu ihm: Judas, verrätst du des Menschen Sohn mit einem Kuß?</verse>
        <verse osisID='Luke.22.49'>Da aber die, so um Ihn waren, sahen, was da werden wollte, sprachen sie zu Ihm: Herr, sollen wir mit dem Schwert dreinschlagen?</verse>
        <verse osisID='Luke.22.50'>Und einer von ihnen schlug des Hohenpriesters Knecht und hieb ihm das rechte Ohr ab.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.51'>Jesus aber antwortete und sprach: Lasset es so weit sein! Und Er berührte sein Ohr und heilte ihn<note>machte ihn gesund</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.52'>Jesus aber sprach zu den Hohenpriestern und den Hauptleuten des Heiligtums und den Ältesten, die über Ihn hergekommen waren: Wie gegen einen Räuber seid ihr mit Schwertern und Knitteln ausgezogen.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.53'>Täglich war Ich bei euch im Heiligtum, und ihr habt keine Hand gegen Mich ausgereckt. Aber dies ist eure Stunde und die Gewalt der Finsternis.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.54'>Sie nahmen Ihn aber und führten Ihn und brachten Ihn in das Haus des Hohenpriesters hinein. Petrus aber folgte nach von weitem.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.55'>Sie hatten aber mitten im Hof ein Feuer angezündet, und setzten sich zusammen, und Petrus setzte sich in ihre Mitte.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.56'>Als ihn aber eine Magd beim Lichte sitzen sah, sah sie ihn fest an und sprach: Dieser war auch mit Ihm!</verse>
        <verse osisID='Luke.22.57'>Er aber verleugnete Ihn und sprach: Weib, ich kenne Ihn nicht.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.58'>Und nach einer Weile<note>Kurzem</note> sah ihn ein anderer und sagte: Auch du bist einer von ihnen! Petrus aber sprach: Mensch, ich bin es nicht.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.59'>Und nach Verlauf von etwa einer Stunde bekräftigte es ein anderer und sprach: Wahrhaftig, der da ist auch mit Ihm gewesen; denn er ist ja auch ein Galiläer.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.60'>Petrus aber sprach: Mensch, ich weiß nicht, was du sagst. Und sogleich, da er noch redete, krähte der Hahn.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.61'>Und der Herr wandte Sich und blickte Petrus an, und Petrus gedachte an das Wort des Herrn, als Er zu ihm gesprochen: Ehe der Hahn kräht, wirst du Mich dreimal verleugnen.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.62'>Und Petrus ging hinaus und weinte bitterlich.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.63'>Und die Männer, die Jesus festhielten, verspotteten und stäupten Ihn;</verse>
        <verse osisID='Luke.22.64'>Und sie umhüllten Ihn, schlugen Ihn ins Angesicht, und fragten ihn und sagten: Weissage, wer ist es, der Dich schlug?</verse>
        <verse osisID='Luke.22.65'>Und vieles andere sprachen sie lästernd wider Ihn.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.66'>Und als es Tag ward, versammelten sich die Ältesten des Volkes, die Hohenpriester und Schriftgelehrten, führten Ihn hinauf in ihren Rat,</verse>
        <verse osisID='Luke.22.67'>Und sprachen: Bist Du Christus, so sage es uns! Er aber sprach zu ihnen: Sage Ich es euch, so glaubet ihr nicht;</verse>
        <verse osisID='Luke.22.68'>Wenn Ich euch auch fragte, so würdet ihr Mir nicht antworten, noch Mich losgeben.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.69'>Von nun wird des Menschen Sohn sitzen zur Rechten der Kraft Gottes.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.70'>Sie aber sprachen alle: So bist Du den Gottes Sohn? Er aber sprach zu ihnen: Ihr sagt es; denn Ich bin.</verse>
        <verse osisID='Luke.22.71'>Sie aber sprachen: Was bedürfen wir weiter Zeugnis? Denn wir selbst haben es aus Seinem Mund gehört!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.23'>
        <title>Jesus vor Herodes und Pilatus. Kreuzigung. - Tod und Begräbnis.</title>
        <verse osisID='Luke.23.1'>Und ihre ganze Menge stand auf, und sie führten Ihn zu Pilatus.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.2'>Sie fingen aber an, Ihn zu verklagen, und sagten: Den haben wir gefunden, daß Er unsere Völkerschaft verkehrt und ihr wehrt, dem Kaiser den Schoß zu geben, indem Er sagt, Er sei Christus, ein König.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.3'>Pilatus aber fragte Ihn und sprach: Bist Du der Juden König? Er aber antwortete ihm und sprach: Du sagst es.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.4'>Pilatus aber sprach zu den Hohenpriestern und zu dem Gedränge: Ich finde keine Schuld an diesem Menschen.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.5'>Sie aber bestanden darauf und sagten: Er wiegelt das Volk auf, indem Er durch ganz Judäa hin lehrt und in Galiläa angefangen hat bis hierher.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.6'>Als Pilatus aber von Galiläa hörte, fragte er, ob der Mensch ein Galiläer wäre.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.7'>Und da er erfuhr, daß Er aus des Herodes Gebiete<note>Gewalt</note> war, schickte er Ihn hin an Herodes, der in selbigen Tagen selbst auch in Jerusalem war.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.8'>Herodes aber freute sich ungemein, da er Jesus sah; denn er hatte Ihn schon längst<note>genügend `lang'</note> sehen wollen, weil er viel von Ihm hörte, und er hoffte, er würde ein Zeichen von Ihm sehen.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.9'>Und er fragte Ihn mit vielen<note>genügenden</note> Worten; Er antwortete ihm aber nichts.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.10'>Aber die Hohenpriester und die Schriftgelehrten standen und verklagten Ihn heftig.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.11'>Herodes aber mit seinen Kriegsleuten verachtete und verspottete Ihn, umkleidete Ihn mit glänzenden Anzuge, und schickte Ihn an Pilatus zurück.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.12'>Auf selbigen Tag wurden Pilatus und Herodes Freunde miteinander; denn zuvor waren sie in Feindschaft gegeneinander gewesen.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.13'>Pilatus aber rief die Hohenpriester und die Obersten und das Volk zusammen,</verse>
        <verse osisID='Luke.23.14'>Und sprach zu ihnen: Ihr habt diesen Menschen vor mich gebracht, als mache Er das Volk abwendig; und siehe, ich selbst habe Ihn vor euch verhört und an diesem Menschen nichts gefunden, das Ihn dessen schuldig machte, was ihr gegen Ihn klagt;</verse>
        <verse osisID='Luke.23.15'>Herodes aber auch nicht; denn ich schickte euch an ihn, und siehe, Er hat nichts dargetan, was des Todes wert wäre.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.16'>Darum will ich Ihn züchtigen und losgeben.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.17'>Es war aber Not, daß er ihnen auf das Fest einen losgebe.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.18'>Sie aber schrien in ganzer Menge und sagten: Nimm diesen weg, gib uns aber Barabbas los!</verse>
        <verse osisID='Luke.23.19'>Dieser aber war wegen eines Aufstandes, so in der Stadt geschah, und eines Mordes wegen ins Gefängnis geworfen.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.20'>Pilatus rief nun abermals ihnen zu und wollte Jesus losgeben.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.21'>Sie aber riefen ihm zu und sprachen: Kreuzige, kreuzige Ihn!</verse>
        <verse osisID='Luke.23.22'>Er aber sprach zum drittenmal zu ihnen: Was hat denn Dieser Böses getan? Ich habe keine Todesschuld an Ihm gefunden, darum will ich Ihn züchtigen und losgeben.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.23'>Sie aber lagen ihm an mit lauten<note>gro-ßen</note> Stimmen und baten, daß Er gekreuzigt würde. Und ihre und der Hohenpriester Stimmen wurden immer stärker<note>überwältigten</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.24'>Pilatus aber urteilte, daß nach ihrer Bitte geschehen sollte.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.25'>Er gab aber den los, der wegen Aufstand und Mord ins Gefängnis geworfen war, um den sie baten; Jesus aber übergab er ihrem Willen.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.26'>Und da sie Ihn abführten, erfaßten sie einen Simon von Kyrene, der vom Felde kam, und legten ihm das Kreuz auf, daß er es hinter Jesus hertrüge.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.27'>Es folgte Ihm aber eine große<note>viele</note> Menge des Volkes und Weiber nach, welche jammerten und um Ihn klagten.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.28'>Jesus aber wandte Sich um zu ihnen und sprach: Ihr Töchter von Jerusalem! Weinet nicht über Mich; weinet vielmehr über euch selbst und über eure Kinder.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.29'>Denn siehe, es kommen Tage, in denen sie sagen werden: Selig sind die Unfruchtbaren und die Leiber, die nicht geboren, und die Brüste, die nicht gesäugt haben.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.30'>Dann werden sie anfangen und zu den Bergen sagen: Fallet über uns! und zu den Hügeln: Bedecket uns!</verse>
        <verse osisID='Luke.23.31'>Denn wenn sie solches tun am grünen<note>saftigen</note> Holz, was will mit dem dürren werden?</verse>
        <verse osisID='Luke.23.32'>Es wurden aber auch zwei andere, Übeltäter, hingeführt, daß sie mit Ihm umge- bracht<note>hinaufgenommen</note> würden.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.33'>Und als sie an den Ort hinkamen, den man heißt Schädelstätte, kreuzigten sie Ihn allda und die Übeltäter, den einen zur Rechten, den anderen aber zu Linken.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.34'>Jesus aber sprach: Vater, vergib ihnen; denn sie wissen nicht, was sie tun. Sie zerteilten aber Seine Kleider und warfen das Los darum.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.35'>Und das Volk stand da und schaute zu; die Obersten aber mit ihnen spotteten Ihn auch aus und sagten: Andere hat Er gerettet; Er rette Sich selber; so Dieser ist Christus, der Auserwählte Gottes.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.36'>Aber auch die Kriegsknechte verspotteten Ihn, kamen herzu und brachten Ihm Essig herbei,</verse>
        <verse osisID='Luke.23.37'>Und sprachen: Wenn Du der Juden König bist, so rette Dich selber!</verse>
        <verse osisID='Luke.23.38'>Es war aber auch eine Überschrift über Ihm, geschrieben in griechischer, lateinischer und hebräischer Schrift: Dies ist der Juden König.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.39'>Einer aber der Übeltäter, die gehängt waren, lästerte Ihn und sprach: Wenn Du der Christus bist, so rette Dich Selbst und uns.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.40'>Der andere aber antwortete, und bedrohte ihn und sagte: Fürchtest du dich nicht vor Gott, der du doch in gleicher Verurteilung<note>Gerichte</note> bist?</verse>
        <verse osisID='Luke.23.41'>Und wir zwar gerechter Weise; denn wir empfangen, was unsere Taten wert sind; Dieser aber hat nichts Ungehöriges<note>was nicht am Platze ist</note> getan.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.42'>Und zu Jesus sprach er: Gedenke meiner, Herr, wenn Du in Dein Reich kommst.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.43'>Und Jesus sprach zu ihm: Wahrlich, Ich sage dir, heute wirst du mit Mir im Paradiese sein.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.44'>Es war aber um die sechste Stunde, und es ward eine Finsternis über das ganze Land bis zur neunten Stunde.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.45'>Und die Sonne ward verfinstert, und der Vorhang des Tempels riß mitten entzwei<note>spaltete sich</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.46'>Und Jesus rief mit großer Stimme und sprach: Vater, in Deine Hände befehle Ich<note>lege Ich hin</note> Meinen Geist. Und als Er das gesagt hatte, hauchte Er aus.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.47'>Da aber der Hauptmann sah, was geschah, verherrlichte er Gott und sprach: In der Tat, dieser Mensch war gerecht.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.48'>Und all das Gedränge, das zum Schauen herbeigekommen war, da sie schauten, was geschah, schlugen sie an ihre Brust und kehrten zurück.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.49'>Es standen aber von weitem alle Seine Bekannten und die Weiber, die Ihm aus Galiläa nachgefolgt waren, und sahen das an.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.50'>Und siehe, ein Mann mit Namen Joseph, der ein Ratsherr war, ein guter und gerechter Mann.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.51'>Er hatte ihrem Ratschluß und ihrem Tun nicht beigestimmt aus Arimathäa, einer Stadt der Juden, der selber auch auf das Reich Gottes wartete,</verse>
        <verse osisID='Luke.23.52'>Der ging hin zu Pilatus und bat um den Leib Jesu;</verse>
        <verse osisID='Luke.23.53'>Und er nahm ihn ab, wickelte ihn in feine Leinwand und legte ihn in eine aus dem Felsen ausgehauene Gruft, darin niemand je gelegen war.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.54'>Und es war Rüsttag und der Sabbath brach an<note>dämmerte</note>.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.55'>Es folgten aber auch die Weiber nach, die mit Ihm aus Galiläa gekommen waren, und schauten die Gruft, und wie Sein Leib gelegt ward.</verse>
        <verse osisID='Luke.23.56'>Sie kehrten aber zurück und bereiteten Spezereien und Salben, und waren den Sabbath über stille nach dem Gebote.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Luke.24'>
        <title>Des Herrn Auferstehung und Himmelfahrt.</title>
        <verse osisID='Luke.24.1'>Am ersten Wochentage aber, tief in der Frühe, kamen sie zur Gruft und brachten die Spezereien, die sie bereitet hatten, und etliche mit ihnen.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.2'>Sie fanden aber den Stein von der Gruft weggewälzt,</verse>
        <verse osisID='Luke.24.3'>Und gingen hinein und fanden den Leib des Herrn Jesus nicht.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.4'>Und es geschah, da sie darüber betroffen waren, und siehe, da standen zwei Männer in strahlendem Anzuge bei ihnen.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.5'>Und da sie sich fürchteten und ihr Angesicht zur Erde neigten, sprachen sie zu ihnen: Was suchet ihr den Lebendigen bei den Toten?</verse>
        <verse osisID='Luke.24.6'>Er ist nicht hier, sondern ist auferweckt! Gedenket, wie Er zu euch redete, da Er noch in Galiläa war,</verse>
        <verse osisID='Luke.24.7'>Und sagte: Des Menschen Sohn muß in die Hände sündhafter Menschen überantwortet und gekreuzigt werden und am dritten Tage auferstehen.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.8'>Und sie gedachten Seiner Reden.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.9'>Und sie kehrten zurück von der Gruft und sagten das alles den Elfen und allen übrigen an.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.10'>Dies waren aber Maria von Magdala und Johannah und Maria, des Jakobus Mutter<note>Mutter nicht im Griech.</note>, und die übrigen mit ihnen, die solches den Aposteln sagten.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.11'>Und ihre Reden erschienen vor ihnen wie ein Märchen, und sie glaubten ihnen nicht.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.12'>Petrus aber stand auf, lief zu der Gruft, bückte sich hinein und sah<note>erblickte</note> die leinenen Tücher alleine liegen, und ging weg und verwunderte sich über das Geschehene.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.13'>Und siehe, zwei von ihnen gingen hin an demselbigen Tag nach einem Flecken, der sechzig Stadien von Jerusalem entfernt war, mit Namen Emmaus.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.14'>Und sie unterhielten sich miteinander über alles, das sich zugetragen hatte.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.15'>Und es geschah, als sie sich so unterhielten und sich befragten, daß Jesus zu ihnen nahte, und mit ihnen dahinging.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.16'>Aber ihre Augen wurden festgehalten<note>ergriffen</note>, daß sie Ihn nicht erkannten.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.17'>Er aber sprach zu ihnen: Was sind diese Worte, die ihr da miteinander wechselt beim Wandeln und sehet düster?</verse>
        <verse osisID='Luke.24.18'>Der eine aber, mit Namen Kleopas, antwortete und sprach zu Ihm: Bist du der einzige Fremdling in Jerusalem, der nicht weiß, was in diesen Tagen allda geschehen ist?</verse>
        <verse osisID='Luke.24.19'>Und Er sprach zu ihnen: Welches? Sie aber sprachen zu Ihm: Das über Jesus, den Nazarener, Welcher war ein Mann, ein Prophet, kräftig in Werk und Wort vor Gott und allem Volk;</verse>
        <verse osisID='Luke.24.20'>Wie Ihn unsere Hohenpriester und Obersten zum Urteil des Todes überantwortet und gekreuzigt haben.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.21'>Wir aber hofften, daß Er Der sei, Der Israel erlösen sollte. Und es ist bei alledem heute der dritte Tag, daß solches geschehen ist.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.22'>Aber es haben uns auch einige Weiber von den unseren außer uns gebracht, die in der Frühe zur Gruft kamen,</verse>
        <verse osisID='Luke.24.23'>Und da sie Seinen Leib allda nicht gefunden, kommen sie und sagen, sie hätten auch eine Erscheinung von Engeln gesehen, die sagen, Er lebe.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.24'>Und etliche derer, die mit uns sind, gingen hin zur Gruft, und fanden es so, wie die Weiber gesagt; Ihn aber sahen sie nicht.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.25'>Und Er sprach zu ihnen: O ihr Unsinnigen und träg von Herzen zu glauben an alles, das die Propheten geredet haben.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.26'>Mußte nicht Christus solches leiden und eingehen zu Seiner Herrlichkeit?</verse>
        <verse osisID='Luke.24.27'>Und Er fing an mit Moses und allen Propheten und legte ihnen in allen Schriften aus, was über Ihn geschrieben war.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.28'>Und sie nahten sich dem Flecken, wohin sie gingen; und Er tat, als wollte Er fürder ziehen.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.29'>Und sie drangen in Ihn und sprachen: Bleibe bei uns; denn es ist gegen Abend und der Tag hat sich geneigt. Und Er ging hinein, bei ihnen zu bleiben.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.30'>Und es geschah, als Er Sich mit ihnen niedergelassen, nahm Er das Brot, segnete und brach es, und gab es ihnen;</verse>
        <verse osisID='Luke.24.31'>Da wurden aber ihre Augen geöffnet und sie erkannten Ihn. Und Er ward ihnen unsichtbar.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.32'>Und sie sprachen zueinander: Brannte nicht unser Herz in uns, wie Er zu uns redete auf dem Wege und uns die Schrift auftat?</verse>
        <verse osisID='Luke.24.33'>Und sie standen auf zur selbigen Stunde und kehrten nach Jerusalem zurück und fanden die Elf und die mit ihnen waren, beisammen versammelt.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.34'>Und sie sprachen: Der Herr ist in der Tat auferstanden und dem Simon erschienen!</verse>
        <verse osisID='Luke.24.35'>Und sie taten kund, was auf dem Wege geschehen, und wie Er von ihnen beim Brechen des Brotes erkannt worden wäre.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.36'>Während sie aber solches redeten, stand Jesus Selbst in ihrer Mitte und sprach zu ihnen: Friede sei mit euch!</verse>
        <verse osisID='Luke.24.37'>Sie erschraken aber und fürchteten sich und meinten einen Geist zu schauen.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.38'>Und Er sprach zu ihnen: Was erbebet ihr, und warum steigen solche Gedanken in euren Herzen auf?</verse>
        <verse osisID='Luke.24.39'>Seht Meine Hände und Meine Füße! daß Ich Selbst es bin. Befühlt Mich und seht! denn ein Geist hat nicht Fleisch und Bein, wie ihr schaut, daß Ich habe.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.40'>Und da Er dies gesprochen hatte, zeigte Er ihnen die Hände und die Füße.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.41'>Als sie aber vor Freuden noch nicht glaubten und sich verwunderten, sprach Er zu ihnen: Habt ihr etwas Speise hier?</verse>
        <verse osisID='Luke.24.42'>Sie aber gaben Ihm einen Teil eines gebratenen Fisches und von einer Honigwabe.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.43'>Und Er nahm es vor ihnen und aß.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.44'>Er sprach aber zu ihnen: Das sind die Worte, die Ich zu euch redete, da Ich noch bei euch war, daß alles erfüllt werden müßte, was in Moses Gesetz und in den Propheten und den Psalmen von Mir geschrieben ist.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.45'>Dann tat Er ihnen das Verständnis auf, daß sie die Schriften verstünden;</verse>
        <verse osisID='Luke.24.46'>Und sprach zu ihnen: So ist geschrieben, und also mußte Christus leiden und am dritten Tage von den Toten auferstehen;</verse>
        <verse osisID='Luke.24.47'>Und gepredigt werden in Seinem Namen Buße und Vergebung der Sünden unter allen Völkerschaften, anfangend in Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.48'>Ihr aber seid dessen Zeugen.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.49'>Und siehe, Ich sende auf euch die Verheißung Meines Vaters; ihr aber sollt bleiben<note>sitzen</note> in der Stadt Jerusalem, bis daß ihr mit Kraft aus den Höhen angetan werdet.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.50'>Er führte sie aber hinaus bis gen Bethanien, hob Seine Hände auf und segnete sie.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.51'>Und es geschah, da Er sie segnete, schied Er von ihnen und ward in den Himmel hinaufgetragen.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.52'>Und sie beteten Ihn an und kehrten mit großer Freude nach Jerusalem zurück.</verse>
        <verse osisID='Luke.24.53'>Und sie waren allezeit im Heiligtum, lobten und segneten Gott.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>