<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='chi' xml:lang='zh'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='chi'>
        <title>Chinese Union Version</title>
        <contributor>
		  The Unbound Bible
		  Biola University: Administrative Computing
		  13800 Biola Ave.
		  La Mirada, CA 90639
		  United States of America
        	  562-903-4722 
		
		</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Chinese Union Version</description>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>chi</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/Chinese_Union_Trad_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>zh</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>I think public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Chr'>
      <chapter osisID='2Chr.1'>
        <verse osisID='2Chr.1.1'>大 衛 的 兒 子 所 羅 門 、 國 位 堅 固 、 耶 和 華 他 的 　 神 與 他 同 在 、 使 他 甚 為 尊 大 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.2'>所 羅 門 吩 咐 以 色 列 眾 人 、 就 是 千 夫 長 、 百 夫 長 、 審 判 官 、 首 領 與 族 長 都 來 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.3'>所 羅 門 和 會 眾 都 往 基 遍 的 邱 壇 去 、 因 那 裡 有 　 神 的 會 幕 、 就 是 耶 和 華 僕 人 摩 西 在 曠 野 所 製 造 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.4'>只 是 　 神 的 約 櫃 、 大 衛 已 經 從 基 列 耶 琳 搬 到 他 所 豫 備 的 地 方 、 因 他 曾 在 耶 路 撒 冷 為 約 櫃 支 搭 了 帳 幕 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.5'>並 且 戶 珥 的 孫 子 烏 利 的 兒 子 比 撒 列 所 造 的 銅 壇 、 也 在 基 遍 耶 和 華 的 會 幕 前 。 所 羅 門 和 會 眾 都 就 近 壇 前 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.6'>所 羅 門 上 到 耶 和 華 面 前 會 幕 的 銅 壇 那 裡 、 獻 一 千 犧 牲 為 燔 祭 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.7'>當 夜 　 神 向 所 羅 門 顯 現 、 對 他 說 、 你 願 我 賜 你 甚 麼 、 你 可 以 求 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.8'>所 羅 門 對 　 神 說 、 你 曾 向 我 父 大 衛 大 施 慈 愛 、 使 我 接 續 他 作 王 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.9'>耶 和 華 　 神 阿 、 現 在 求 你 成 就 向 我 父 大 衛 所 應 許 的 話 ． 因 你 立 我 作 這 民 的 王 、 他 們 如 同 地 上 塵 沙 那 樣 多 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.10'>求 你 賜 我 智 慧 聰 明 、 我 好 在 這 民 前 出 入 ． 不 然 、 誰 能 判 斷 這 眾 多 的 民 呢 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.11'>　 神 對 所 羅 門 說 、 我 已 立 你 作 我 民 的 王 、 你 既 有 這 心 意 、 並 不 求 貲 財 豐 富 尊 榮 、 也 不 求 滅 絕 那 恨 你 之 人 的 性 命 、 又 不 求 大 壽 數 ． 只 求 智 慧 聰 明 好 判 斷 我 的 民 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.12'>我 必 賜 你 智 慧 聰 明 ． 也 必 賜 你 貲 財 豐 富 尊 榮 ． 在 你 以 前 的 列 王 、 都 沒 有 這 樣 、 在 你 以 後 也 必 沒 有 這 樣 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.13'>於 是 所 羅 門 從 基 遍 邱 壇 會 幕 前 、 回 到 耶 路 撒 冷 、 治 理 以 色 列 人 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.14'>所 羅 門 聚 集 戰 車 馬 兵 ． 有 戰 車 一 千 四 百 輛 、 馬 兵 一 萬 二 千 名 、 安 置 在 屯 車 的 城 邑 、 和 耶 路 撒 冷 、 就 是 王 那 裡 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.15'>王 在 耶 路 撒 冷 、 使 金 銀 多 如 石 頭 、 香 柏 木 多 如 高 原 的 桑 樹 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.16'>所 羅 門 的 馬 是 從 埃 及 帶 來 的 ． 是 王 的 商 人 一 群 一 群 按 著 定 價 買 來 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.1.17'>他 們 從 埃 及 買 來 的 車 、 每 輛 價 銀 七 百 舍 客 勒 、 馬 每 匹 一 百 五 十 舍 客 勒 ． 赫 人 諸 王 和 亞 蘭 諸 王 所 買 的 車 馬 、 也 是 按 這 價 值 經 他 們 手 買 來 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.2'>
        <verse osisID='2Chr.2.1'>所 羅 門 定 意 要 為 耶 和 華 的 名 建 造 殿 宇 、 又 為 自 己 的 國 建 造 宮 室 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.2'>所 羅 門 就 挑 選 七 萬 扛 抬 的 、 八 萬 在 山 上 鑿 石 頭 的 、 三 千 六 百 督 工 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.3'>所 羅 門 差 人 去 見 推 羅 王 希 蘭 說 、 你 曾 運 香 柏 木 與 我 父 大 衛 建 宮 居 住 ． 求 你 也 這 樣 待 我 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.4'>我 要 為 耶 和 華 我 　 神 的 名 建 造 殿 宇 、 分 別 為 聖 獻 給 他 、 在 他 面 前 焚 燒 美 香 、 常 擺 陳 設 餅 、 每 早 晚 、 安 息 日 、 月 朔 、 並 耶 和 華 我 們 　 神 所 定 的 節 期 獻 燔 祭 ． 這 是 以 色 列 人 永 遠 的 定 例 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.5'>我 所 要 建 造 的 殿 宇 甚 大 ． 因 為 我 們 的 　 神 至 大 、 超 乎 諸 神 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.6'>天 和 天 上 的 天 、 尚 且 不 足 他 居 住 的 ． 誰 能 為 他 建 造 殿 宇 呢 ． 我 是 誰 、 能 為 他 建 造 殿 宇 麼 ． 不 過 在 他 面 前 燒 香 而 已 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.7'>現 在 求 你 差 一 個 巧 匠 來 、 就 是 善 用 金 、 銀 、 銅 、 鐵 、 和 紫 色 朱 紅 色 藍 色 線 、 並 精 於 雕 刻 之 工 的 巧 匠 、 與 我 父 大 衛 在 猶 大 和 耶 路 撒 冷 所 豫 備 的 巧 匠 一 同 作 工 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.8'>又 求 你 從 利 巴 嫩 運 些 香 柏 木 、 松 木 、 檀 香 木 、 到 我 這 裡 來 ． 因 我 知 道 你 的 僕 人 善 於 砍 伐 利 巴 嫩 的 樹 木 ． 我 的 僕 人 也 必 與 你 的 僕 人 同 工 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.9'>這 樣 、 可 以 給 我 豫 備 許 多 的 木 料 ． 因 我 要 建 造 的 殿 宇 、 高 大 出 奇 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.10'>你 的 僕 人 砍 伐 樹 木 、 我 必 給 他 們 打 好 了 的 小 麥 二 萬 歌 珥 、 大 麥 二 萬 歌 珥 、 酒 二 萬 罷 特 、 油 二 萬 罷 特 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.11'>推 羅 王 希 蘭 寫 信 回 答 所 羅 門 說 、 耶 和 華 因 為 愛 他 的 子 民 、 所 以 立 你 作 他 們 的 王 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.12'>又 說 、 創 造 天 地 的 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 、 是 應 當 稱 頌 的 、 他 賜 給 大 衛 王 一 個 有 智 慧 的 兒 子 、 使 他 有 謀 略 聰 明 、 可 以 為 耶 和 華 建 造 殿 宇 、 又 為 自 己 的 國 建 造 宮 室 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.13'>現 在 我 打 發 一 個 精 巧 有 聰 明 的 人 去 、 他 是 我 父 親 希 蘭 所 用 的 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.14'>是 但 支 派 一 個 婦 人 的 兒 子 ． 他 父 親 是 推 羅 人 、 他 善 用 金 、 銀 、 銅 、 鐵 、 石 、 木 、 和 紫 色 藍 色 朱 紅 色 線 、 與 細 麻 、 製 造 各 物 、 並 精 於 雕 刻 、 又 能 想 出 各 樣 的 巧 工 ． 請 你 派 定 這 人 、 與 你 的 巧 匠 和 你 父 我 主 大 衛 的 巧 匠 、 一 同 作 工 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.15'>我 主 所 說 的 小 麥 、 大 麥 、 酒 、 油 、 願 我 主 運 來 給 眾 僕 人 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.16'>我 們 必 照 你 所 需 用 的 、 從 利 巴 嫩 砍 伐 樹 木 、 紮 成 筏 子 、 浮 海 運 到 約 帕 ． 你 可 以 從 那 裡 運 到 耶 路 撒 冷 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.17'>所 羅 門 仿 照 他 父 大 衛 數 點 住 在 以 色 列 地 所 有 寄 居 的 外 邦 人 ． 共 有 十 五 萬 三 千 六 百 名 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.2.18'>使 七 萬 人 扛 抬 材 料 、 八 萬 人 在 山 上 鑿 石 頭 、 三 千 六 百 人 督 理 工 作 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.3'>
        <verse osisID='2Chr.3.1'>所 羅 門 就 在 耶 路 撒 冷 、 耶 和 華 向 他 父 大 衛 顯 現 的 摩 利 亞 山 上 、 就 是 耶 布 斯 人 阿 珥 楠 的 禾 場 上 、 大 衛 所 指 定 的 地 方 、 豫 備 好 了 、 開 工 建 造 耶 和 華 的 殿 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.2'>所 羅 門 作 王 第 四 年 、 二 月 初 二 日 開 工 建 造 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.3'>所 羅 門 建 築 　 神 殿 的 根 基 、 乃 是 這 樣 ． 長 六 十 肘 、 寬 二 十 肘 、 都 按 著 古 時 的 尺 寸 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.4'>殿 前 的 廊 子 長 二 十 肘 、 與 殿 的 寬 窄 一 樣 、 高 一 百 二 十 肘 ． 裡 面 貼 上 精 金 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.5'>大 殿 的 牆 、 都 用 松 木 板 遮 蔽 、 又 貼 了 精 金 、 上 面 雕 刻 棕 樹 和 鍊 子 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.6'>又 用 寶 石 裝 飾 殿 牆 、 使 殿 華 美 ． 所 用 的 金 子 都 是 巴 瓦 音 的 金 子 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.7'>又 用 金 子 貼 殿 和 殿 的 棟 樑 、 門 檻 、 牆 壁 、 門 扇 ． 牆 上 雕 刻 惹 韁 皎 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.8'>又 建 造 至 聖 所 、 長 二 十 肘 、 與 殿 的 寬 窄 一 樣 、 寬 也 是 二 十 肘 ． 貼 上 精 金 、 共 用 金 子 六 百 他 連 得 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.9'>金 釘 重 五 十 舍 客 勒 。 樓 房 都 貼 上 金 子 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.10'>在 至 聖 所 按 造 像 的 法 子 造 兩 個 惹 韁 皎 ． 用 金 子 包 裹 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.11'>兩 個 惹 韁 皎 的 翅 膀 共 長 二 十 肘 ． 這 惹 韁 皎 的 一 個 翅 膀 長 五 肘 、 挨 著 殿 這 邊 的 牆 ． 那 一 個 翅 膀 也 長 五 肘 、 與 那 惹 韁 皎 翅 膀 相 接 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.12'>那 惹 韁 皎 的 一 個 翅 膀 長 五 肘 、 挨 著 殿 那 邊 的 牆 、 那 一 個 翅 膀 也 長 五 肘 、 與 這 惹 韁 皎 的 翅 膀 相 接 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.13'>兩 個 惹 韁 皎 張 開 翅 膀 、 共 長 二 十 肘 、 面 向 外 殿 而 立 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.14'>又 用 藍 色 紫 色 朱 紅 色 線 、 和 細 麻 織 幔 子 、 在 其 上 繡 出 惹 韁 皎 來 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.15'>在 殿 前 造 了 兩 根 柱 子 、 高 三 十 五 肘 、 每 柱 頂 高 五 肘 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.16'>又 照 聖 所 內 鍊 子 的 樣 式 作 鍊 子 、 安 在 柱 頂 上 ． 又 作 一 百 石 榴 、 安 在 鍊 子 上 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.3.17'>將 兩 根 柱 子 立 在 殿 前 、 一 根 在 右 邊 、 一 根 在 左 邊 ． 右 邊 的 起 名 叫 雅 斤 、 左 邊 的 起 名 叫 波 阿 斯 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.4'>
        <verse osisID='2Chr.4.1'>他 又 製 造 一 座 銅 壇 、 長 二 十 肘 、 寬 二 十 肘 、 高 十 肘 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.2'>又 鑄 一 個 銅 海 、 樣 式 是 圓 的 、 高 五 肘 、 徑 十 肘 、 圍 三 十 肘 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.3'>海 周 圍 有 野 瓜 的 樣 式 、 每 肘 十 瓜 、 共 有 兩 行 ． 是 鑄 海 的 時 候 鑄 上 的 。 〔 野 瓜 原 文 作 牛 〕</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.4'>有 十 二 隻 銅 牛 馱 海 、 三 隻 向 北 、 三 隻 向 西 、 三 隻 向 南 、 三 隻 向 東 ． 海 在 牛 上 、 牛 尾 向 內 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.5'>海 厚 一 掌 、 邊 如 杯 邊 、 又 如 百 合 花 ． 可 容 三 千 罷 特 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.6'>又 製 造 十 個 盆 、 五 個 放 在 右 邊 、 五 個 放 在 左 邊 ． 獻 燔 祭 所 用 之 物 、 都 洗 在 其 內 ． 但 海 是 為 祭 司 沐 浴 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.7'>他 又 照 所 定 的 樣 式 造 十 個 金 燈 臺 、 放 在 殿 裡 、 五 個 在 右 邊 、 五 個 在 左 邊 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.8'>又 造 十 張 桌 子 、 放 在 殿 裡 、 五 張 在 右 邊 、 五 張 在 左 邊 。 又 造 一 百 個 金 碗 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.9'>又 建 立 祭 司 院 、 和 大 院 、 並 院 門 、 用 銅 包 裹 門 扇 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.10'>將 海 安 在 殿 門 的 右 邊 、 就 是 南 邊 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.11'>戶 蘭 又 造 了 盆 、 鏟 、 碗 。 這 樣 、 他 為 所 羅 門 王 作 完 了 　 神 殿 的 工 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.12'>所 造 的 就 是 兩 根 柱 子 、 和 柱 上 兩 個 如 球 的 頂 、 並 兩 個 蓋 柱 頂 的 網 子 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.13'>和 四 百 石 榴 、 安 在 兩 個 網 子 上 、 每 網 兩 行 、 蓋 著 兩 個 柱 上 如 球 的 頂 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.14'>盆 座 和 其 上 的 盆 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.15'>海 和 海 下 的 十 二 隻 牛 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.16'>盆 、 鏟 子 、 肉 鍤 子 、 與 耶 和 華 殿 裡 的 一 切 器 皿 、 都 是 巧 匠 戶 蘭 用 光 亮 的 銅 為 所 羅 門 王 造 成 的 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.17'>是 在 約 但 平 原 、 疏 割 和 撒 利 但 中 間 、 藉 膠 泥 鑄 成 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.18'>所 羅 門 製 造 的 這 一 切 甚 多 ． 銅 的 輕 重 、 無 法 可 查 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.19'>所 羅 門 又 造 　 神 殿 裡 的 金 壇 、 和 陳 設 餅 的 桌 子 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.20'>並 精 金 的 燈 臺 、 和 燈 盞 、 可 以 照 例 點 在 內 殿 前 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.21'>燈 臺 上 的 花 、 和 燈 盞 、 並 蠟 剪 、 都 是 金 的 、 且 是 純 金 的 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.4.22'>又 用 精 金 製 造 鑷 子 、 盤 子 、 調 羹 、 火 鼎 ． 至 於 殿 門 、 和 至 聖 所 的 門 扇 、 並 殿 的 門 扇 、 都 是 金 子 妝 飾 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.5'>
        <verse osisID='2Chr.5.1'>所 羅 門 作 完 了 耶 和 華 殿 的 一 切 工 ． 就 把 他 父 大 衛 分 別 為 聖 的 金 銀 和 器 皿 都 帶 來 、 放 在 　 神 殿 的 府 庫 裡 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.2'>那 時 所 羅 門 將 以 色 列 的 長 老 、 各 支 派 的 首 領 、 並 以 色 列 的 族 長 、 招 聚 到 耶 路 撒 冷 、 要 把 耶 和 華 的 約 櫃 、 從 大 衛 城 就 是 錫 安 運 上 來 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.3'>於 是 以 色 列 眾 人 在 七 月 節 前 、 都 聚 集 到 王 那 裡 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.4'>以 色 列 眾 長 老 來 到 ． 利 未 人 便 抬 起 約 櫃 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.5'>祭 司 利 未 人 將 約 櫃 運 上 來 、 又 將 會 幕 和 會 幕 的 一 切 聖 器 具 都 帶 上 來 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.6'>所 羅 門 王 和 聚 集 到 他 那 裡 的 以 色 列 全 會 眾 、 都 在 約 櫃 前 獻 牛 羊 為 祭 、 多 得 不 可 勝 數 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.7'>祭 司 將 耶 和 華 的 約 櫃 抬 進 內 殿 、 就 是 至 聖 所 、 放 在 兩 個 惹 韁 皎 的 翅 膀 底 下 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.8'>惹 韁 皎 張 著 翅 膀 在 約 櫃 之 上 、 遮 掩 約 櫃 和 抬 櫃 的 杠 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.9'>這 杠 甚 長 、 杠 頭 在 內 殿 前 可 以 看 見 、 在 殿 外 卻 不 能 看 見 ． 直 到 如 今 還 在 那 裡 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.10'>約 櫃 裡 惟 有 兩 塊 石 版 、 就 是 以 色 列 人 出 埃 及 後 、 耶 和 華 與 他 們 立 約 的 時 候 、 摩 西 在 何 烈 山 所 放 的 ． 除 此 以 外 、 並 無 別 物 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.11'>當 時 在 那 裡 所 有 的 祭 司 、 都 已 自 潔 、 並 不 分 班 供 職 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.12'>他 們 出 聖 所 的 時 候 、 歌 唱 的 利 未 人 亞 薩 、 希 幔 、 耶 杜 頓 和 他 們 的 眾 子 眾 弟 兄 、 都 穿 細 麻 布 衣 服 、 站 在 壇 的 東 邊 、 敲 鈸 、 鼓 瑟 、 彈 琴 、 同 著 他 們 有 一 百 二 十 個 祭 司 吹 號 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.13'>吹 號 的 、 歌 唱 的 、 都 一 齊 發 聲 、 聲 合 為 一 、 讚 美 感 謝 耶 和 華 ． 吹 號 、 敲 鈸 、 用 各 種 樂 器 、 揚 聲 讚 美 耶 和 華 說 、 耶 和 華 本 為 善 、 他 的 慈 愛 永 遠 長 存 ． 那 時 耶 和 華 的 殿 有 雲 充 滿 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.5.14'>甚 至 祭 司 不 能 站 立 供 職 、 因 為 耶 和 華 的 榮 光 充 滿 了 　 神 的 殿 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.6'>
        <verse osisID='2Chr.6.1'>那 時 所 羅 門 說 、 耶 和 華 曾 說 他 必 住 在 幽 暗 之 處 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.2'>但 我 已 經 建 造 殿 宇 、 作 你 的 居 所 、 為 你 永 遠 的 住 處 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.3'>王 轉 臉 為 以 色 列 會 眾 祝 福 ． 以 色 列 會 眾 就 都 站 立 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.4'>所 羅 門 說 、 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 、 是 應 當 稱 頌 的 、 因 他 親 口 向 我 父 大 衛 所 應 許 的 、 也 親 手 成 就 了 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.5'>他 說 、 『 自 從 我 領 我 民 出 埃 及 地 以 來 、 我 未 曾 在 以 色 列 眾 支 派 中 選 擇 一 城 、 建 造 殿 宇 、 為 我 名 的 居 所 ． 也 未 曾 揀 選 一 人 作 我 民 以 色 列 的 君 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.6'>但 選 擇 耶 路 撒 冷 為 我 名 的 居 所 ． 又 揀 選 大 衛 治 理 我 民 以 色 列 』</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.7'>所 羅 門 說 、 我 父 大 衛 曾 立 意 要 為 耶 和 華 以 色 列 　 神 的 名 建 殿 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.8'>耶 和 華 卻 對 我 父 大 衛 說 、 你 立 意 要 為 我 的 名 建 殿 、 這 意 思 甚 好 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.9'>只 是 你 不 可 建 殿 ． 惟 你 所 生 的 兒 子 必 為 我 名 建 殿 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.10'>現 在 耶 和 華 成 就 了 他 所 應 許 的 話 、 使 我 接 續 我 父 大 衛 坐 以 色 列 的 國 位 、 是 照 耶 和 華 所 說 的 、 又 為 耶 和 華 以 色 列 　 神 的 名 建 造 了 殿 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.11'>我 將 約 櫃 安 置 在 其 中 、 櫃 內 有 耶 和 華 的 約 、 就 是 他 與 以 色 列 人 所 立 的 約 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.12'>所 羅 門 當 著 以 色 列 會 眾 、 站 在 耶 和 華 的 壇 前 、 舉 起 手 來 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.13'>所 羅 門 曾 造 一 個 銅 臺 、 長 五 肘 、 寬 五 肘 、 高 三 肘 、 放 在 院 中 ． 就 站 在 臺 上 、 當 著 以 色 列 的 會 眾 跪 下 、 向 天 舉 手 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.14'>說 、 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 阿 、 天 上 地 下 沒 有 神 可 比 你 的 ． 你 向 那 盡 心 行 在 你 面 前 的 僕 人 守 約 施 慈 愛 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.15'>向 你 僕 人 我 父 大 衛 所 應 許 的 話 、 現 在 應 驗 了 ． 你 親 口 應 許 、 親 手 成 就 、 正 如 今 日 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.16'>耶 和 華 以 色 列 的 　 神 阿 、 你 所 應 許 你 僕 人 我 父 大 衛 的 話 、 說 、 你 的 子 孫 若 謹 慎 自 己 的 行 為 、 遵 守 我 的 律 法 、 像 你 在 我 面 前 所 行 的 一 樣 、 就 不 斷 人 坐 以 色 列 的 國 位 ． 現 在 求 你 應 驗 這 話 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.17'>耶 和 華 以 色 列 的 　 神 阿 、 求 你 成 就 向 你 僕 人 大 衛 所 應 許 的 話 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.18'>　 神 果 真 與 世 人 同 住 在 地 上 麼 ． 看 哪 、 天 和 天 上 的 天 、 尚 且 不 足 你 居 住 的 ． 何 況 我 所 建 的 這 殿 呢 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.19'>惟 求 耶 和 華 我 的 　 神 、 垂 顧 僕 人 的 禱 告 祈 求 、 俯 聽 僕 人 在 你 面 前 的 祈 禱 呼 籲 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.20'>願 你 晝 夜 看 顧 這 殿 、 就 是 你 應 許 立 為 你 名 的 居 所 ． 求 你 垂 聽 僕 人 向 此 處 禱 告 的 話 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.21'>你 僕 人 和 你 民 以 色 列 向 此 處 祈 禱 的 時 候 、 求 你 從 天 上 你 的 居 所 垂 聽 、 垂 聽 而 赦 免 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.22'>人 若 得 罪 鄰 舍 、 有 人 叫 他 起 誓 、 他 來 到 這 殿 、 在 你 的 壇 前 起 誓 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.23'>求 你 從 天 上 垂 聽 、 判 斷 你 的 僕 人 、 定 惡 人 有 罪 、 照 他 所 行 的 報 應 在 他 頭 上 、 定 義 人 有 理 、 照 他 的 義 賞 賜 他 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.24'>你 的 民 以 色 列 若 得 罪 你 、 敗 在 仇 敵 面 前 、 又 回 心 轉 意 承 認 你 的 名 、 在 這 殿 裡 向 你 祈 求 禱 告 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.25'>求 你 從 天 上 垂 聽 、 赦 免 你 民 以 色 列 的 罪 、 使 他 們 歸 回 你 賜 給 他 們 和 他 們 列 祖 之 地 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.26'>你 的 民 因 得 罪 你 、 你 懲 罰 他 們 、 使 天 閉 塞 不 下 雨 、 他 們 若 向 此 處 禱 告 、 承 認 你 的 名 、 離 開 他 們 的 罪 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.27'>求 你 在 天 上 垂 聽 、 赦 免 你 僕 人 和 你 民 以 色 列 的 罪 、 將 當 行 的 善 道 、 指 教 他 們 、 且 降 雨 在 你 的 地 、 就 是 你 賜 給 你 民 為 業 之 地 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.28'>國 中 若 有 饑 荒 、 瘟 疫 、 旱 風 、 霉 爛 、 蝗 蟲 、 螞 蚱 ． 或 有 仇 敵 犯 境 、 圍 困 城 邑 ． 無 論 遭 遇 甚 麼 災 禍 疾 病 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.29'>你 的 民 以 色 列 、 或 是 眾 人 、 或 是 一 人 、 自 覺 災 禍 甚 苦 、 向 這 殿 舉 手 、 無 論 祈 求 甚 麼 、 禱 告 甚 麼 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.30'>求 你 從 天 上 你 的 居 所 垂 聽 赦 免 、 你 是 知 道 人 心 的 、 要 照 各 人 所 行 的 待 他 們 ． （ 惟 有 你 知 道 世 人 的 心 ）</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.31'>使 他 們 在 你 賜 給 我 們 列 祖 之 地 上 一 生 一 世 敬 畏 你 、 遵 行 你 的 道 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.32'>論 到 不 屬 你 民 以 色 列 的 外 邦 人 、 為 你 的 大 名 、 和 大 能 的 手 、 並 伸 出 來 的 膀 臂 、 從 遠 方 而 來 、 向 這 殿 禱 告 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.33'>求 你 從 天 上 你 的 居 所 垂 聽 、 照 著 外 邦 人 所 祈 求 的 而 行 ． 使 天 下 萬 民 都 認 識 你 的 名 、 敬 畏 你 、 像 你 的 民 以 色 列 一 樣 ． 又 使 他 們 知 道 我 建 造 的 這 殿 、 是 稱 為 你 名 下 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.34'>你 的 民 若 奉 你 的 差 遣 、 無 論 往 何 處 去 、 與 仇 敵 爭 戰 、 向 你 所 選 擇 的 城 、 與 我 為 你 名 所 建 造 的 殿 禱 告 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.35'>求 你 從 天 上 垂 聽 他 們 的 禱 告 祈 求 、 使 他 們 得 勝 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.36'>你 的 民 若 得 罪 你 、 （ 世 上 沒 有 不 犯 罪 的 人 ） 你 向 他 們 發 怒 、 將 他 們 交 給 仇 敵 擄 到 或 遠 或 近 之 地 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.37'>他 們 若 在 擄 到 之 地 想 起 罪 來 、 回 心 轉 意 、 懇 求 你 說 、 我 們 有 罪 了 、 我 們 悖 逆 了 、 我 們 作 惡 了 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.38'>他 們 若 在 擄 到 之 地 盡 心 盡 性 歸 服 你 、 又 向 自 己 的 地 、 就 是 你 賜 給 他 們 列 祖 之 地 、 和 你 所 選 擇 的 城 、 並 我 為 你 名 所 建 造 的 殿 禱 告 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.39'>求 你 從 天 上 你 的 居 所 垂 聽 你 民 的 禱 告 祈 求 、 為 他 們 伸 冤 、 赦 免 他 們 的 過 犯 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.40'>我 的 　 神 阿 、 現 在 求 你 睜 眼 看 、 側 耳 聽 、 在 此 處 所 獻 的 禱 告 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.41'>耶 和 華 　 神 阿 、 求 你 起 來 、 和 你 有 能 力 的 約 櫃 、 同 入 安 息 之 所 ． 耶 和 華 　 神 阿 、 願 你 的 祭 司 披 上 救 恩 、 願 你 的 聖 民 蒙 福 歡 樂 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.6.42'>耶 和 華 　 神 阿 、 求 你 不 要 厭 棄 你 的 受 膏 者 ． 要 記 念 向 你 僕 人 大 衛 所 施 的 慈 愛 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.7'>
        <verse osisID='2Chr.7.1'>所 羅 門 祈 禱 已 畢 、 就 有 火 從 天 上 降 下 來 、 燒 盡 燔 祭 和 別 的 祭 ． 耶 和 華 的 榮 光 充 滿 了 殿 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.2'>因 耶 和 華 的 榮 光 充 滿 了 耶 和 華 殿 、 所 以 祭 司 不 能 進 殿 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.3'>那 火 降 下 、 耶 和 華 的 榮 光 在 殿 上 的 時 候 、 以 色 列 眾 人 看 見 、 就 在 鋪 石 地 俯 伏 叩 拜 、 稱 謝 耶 和 華 說 、 耶 和 華 本 為 善 、 他 的 慈 愛 永 遠 長 存 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.4'>王 和 眾 民 在 耶 和 華 面 前 獻 祭 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.5'>所 羅 門 王 用 牛 二 萬 二 千 、 羊 十 二 萬 獻 祭 。 這 樣 、 王 和 眾 民 為 　 神 的 殿 行 奉 獻 之 禮 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.6'>祭 司 侍 立 、 各 供 其 職 ． 利 未 人 也 拿 著 耶 和 華 的 樂 器 、 就 是 大 衛 王 造 出 來 、 藉 利 未 人 頌 讚 耶 和 華 的 ． （ 他 的 慈 愛 永 遠 長 存 ） 祭 司 在 眾 人 面 前 吹 號 ． 以 色 列 人 都 站 立 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.7'>所 羅 門 因 他 所 造 的 銅 壇 、 容 不 下 燔 祭 、 素 祭 和 脂 油 、 便 將 耶 和 華 殿 前 院 子 當 中 分 別 為 聖 、 在 那 裡 獻 燔 祭 和 平 安 祭 牲 的 脂 油 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.8'>那 時 所 羅 門 和 以 色 列 眾 人 、 就 是 從 哈 馬 口 直 到 埃 及 小 河 所 有 的 以 色 列 人 、 都 聚 集 、 成 為 大 會 、 守 節 七 日 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.9'>第 八 日 設 立 嚴 肅 會 ． 行 奉 獻 壇 的 禮 七 日 、 守 節 七 日 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.10'>七 月 二 十 三 日 、 王 遣 散 眾 民 ． 他 們 因 見 耶 和 華 向 大 衛 和 所 羅 門 與 他 民 以 色 列 所 施 的 恩 惠 、 就 都 心 中 喜 樂 、 各 歸 各 家 去 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.11'>所 羅 門 造 成 了 耶 和 華 殿 和 王 宮 ． 在 耶 和 華 殿 和 王 宮 凡 他 心 中 所 要 作 的 、 都 順 順 利 利 地 作 成 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.12'>夜 間 耶 和 華 向 所 羅 門 顯 現 、 對 他 說 、 我 已 聽 了 你 的 禱 告 、 也 選 擇 這 地 方 作 為 祭 祀 我 的 殿 宇 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.13'>我 若 使 天 閉 塞 不 下 雨 、 或 使 蝗 蟲 喫 這 地 的 出 產 、 或 使 瘟 疫 流 行 在 我 民 中 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.14'>這 稱 為 我 名 下 的 子 民 、 若 是 自 卑 、 禱 告 、 尋 求 我 的 面 、 轉 離 他 們 的 惡 行 ． 我 必 從 天 上 垂 聽 、 赦 免 他 們 的 罪 醫 治 他 們 的 地 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.15'>我 必 睜 眼 看 、 側 耳 聽 、 在 此 處 所 獻 的 禱 告 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.16'>現 在 我 已 選 擇 這 殿 、 分 別 為 聖 、 使 我 的 名 永 在 其 中 ． 我 的 眼 我 的 心 也 必 常 在 那 裡 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.17'>你 若 在 我 面 前 效 法 你 父 大 衛 所 行 的 、 遵 行 我 一 切 所 吩 咐 你 的 、 謹 守 我 的 律 例 典 章 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.18'>我 就 必 堅 固 你 的 國 位 、 正 如 我 與 你 父 大 衛 所 立 的 約 、 說 、 你 的 子 孫 必 不 斷 人 作 以 色 列 的 王 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.19'>倘 若 你 們 轉 去 丟 棄 我 指 示 你 們 的 律 例 誡 命 、 去 事 奉 敬 拜 別 神 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.20'>我 就 必 將 以 色 列 人 從 我 賜 給 他 們 的 地 上 拔 出 根 來 、 並 且 我 為 己 名 所 分 別 為 聖 的 殿 、 也 必 捨 棄 不 顧 、 使 他 在 萬 民 中 作 笑 談 、 被 譏 誚 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.21'>這 殿 雖 然 甚 高 、 將 來 經 過 的 人 必 驚 訝 說 、 耶 和 華 為 何 向 這 地 和 這 殿 如 此 行 呢 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.7.22'>人 必 回 答 說 、 是 因 此 地 的 人 離 棄 耶 和 華 他 們 列 祖 的 　 神 、 就 是 領 他 們 出 埃 及 地 的 　 神 、 去 親 近 別 神 、 敬 拜 事 奉 他 ． 所 以 耶 和 華 使 這 一 切 災 禍 臨 到 他 們 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.8'>
        <verse osisID='2Chr.8.1'>所 羅 門 建 造 耶 和 華 殿 和 王 宮 、 二 十 年 纔 完 畢 了 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.2'>以 後 所 羅 門 重 新 修 築 希 蘭 送 給 他 的 那 些 城 邑 、 使 以 色 列 人 住 在 那 裡 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.3'>所 羅 門 往 哈 馬 瑣 巴 去 、 攻 取 了 那 地 方 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.4'>所 羅 門 建 造 曠 野 裡 的 達 莫 、 又 建 造 、 哈 馬 所 有 的 積 貨 城 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.5'>又 建 造 上 伯 和 崙 下 伯 和 崙 、 作 為 保 障 、 都 有 牆 、 有 門 、 有 閂 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.6'>又 建 造 巴 拉 和 所 有 的 積 貨 城 、 並 屯 車 輛 馬 兵 的 城 、 與 耶 路 撒 冷 利 巴 嫩 以 及 自 己 治 理 的 全 國 中 所 願 意 建 造 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.7'>至 於 國 中 所 剩 下 不 屬 以 色 列 人 的 赫 人 、 亞 摩 利 人 、 比 利 洗 人 、 希 未 人 、 耶 布 斯 人 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.8'>就 是 以 色 列 人 未 曾 滅 絕 的 、 所 羅 門 挑 取 他 們 的 後 裔 作 服 苦 的 奴 僕 、 直 到 今 日 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.9'>惟 有 以 色 列 人 、 所 羅 門 不 使 他 們 當 奴 僕 作 工 、 乃 是 作 他 的 戰 士 、 軍 長 的 統 領 、 車 兵 長 、 馬 兵 長 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.10'>所 羅 門 王 有 二 百 五 十 督 工 的 、 監 管 工 人 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.11'>所 羅 門 將 法 老 的 女 兒 帶 出 大 衛 城 、 上 到 為 他 建 造 的 宮 裡 ． 因 所 羅 門 說 、 耶 和 華 約 櫃 所 到 之 處 、 都 為 聖 地 、 所 以 我 的 妻 不 可 住 在 以 色 列 王 大 衛 的 宮 裡 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.12'>所 羅 門 在 耶 和 華 的 壇 上 、 就 是 在 廊 子 前 他 所 築 的 壇 上 、 與 耶 和 華 獻 燔 祭 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.13'>又 遵 著 摩 西 的 吩 咐 在 安 息 日 、 月 朔 、 並 一 年 三 節 、 就 是 除 酵 節 、 七 七 節 、 住 棚 節 、 獻 每 日 所 當 獻 的 祭 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.14'>所 羅 門 照 著 他 父 大 衛 所 定 的 例 、 派 定 祭 司 的 班 次 、 使 他 們 各 供 己 事 、 又 使 利 未 人 各 盡 其 職 、 讚 美 耶 和 華 、 在 祭 司 面 前 作 每 日 所 當 作 的 、 又 派 守 門 的 按 著 班 次 看 守 各 門 ． 因 為 神 人 大 衛 是 這 樣 吩 咐 的 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.15'>王 所 吩 咐 眾 祭 司 和 利 未 人 的 、 無 論 是 管 府 庫 、 或 辦 別 的 事 、 他 們 都 不 違 背 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.16'>所 羅 門 建 造 耶 和 華 的 殿 、 從 立 根 基 直 到 成 功 的 日 子 、 工 料 俱 備 。 這 樣 、 耶 和 華 的 殿 全 然 完 畢 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.17'>那 時 所 羅 門 往 以 東 地 靠 海 的 以 旬 迦 別 和 以 祿 去 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.8.18'>希 蘭 差 遣 他 的 臣 僕 、 將 船 隻 和 熟 悉 泛 海 的 僕 人 、 送 到 所 羅 門 那 裡 ． 他 們 同 著 所 羅 門 的 僕 人 到 了 俄 斐 、 得 了 四 百 五 十 他 連 得 金 子 、 運 到 所 羅 門 王 那 裡 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.9'>
        <verse osisID='2Chr.9.1'>示 巴 女 王 聽 見 所 羅 門 的 名 聲 、 就 來 到 耶 路 撒 冷 要 用 難 解 的 話 試 問 所 羅 門 ． 跟 隨 他 的 人 甚 多 、 又 有 駱 駝 馱 著 香 料 、 寶 石 、 和 許 多 金 子 ． 他 來 見 了 所 羅 門 、 就 把 心 裡 所 有 的 、 對 所 羅 門 都 說 出 來 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.2'>所 羅 門 將 他 所 問 的 都 答 上 了 、 沒 有 一 句 不 明 白 、 不 能 答 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.3'>示 巴 女 王 見 所 羅 門 的 智 慧 、 和 他 所 建 造 的 宮 室 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.4'>席 上 的 珍 饈 美 味 、 群 臣 分 列 而 坐 、 僕 人 兩 旁 侍 立 、 以 及 他 們 的 衣 服 裝 飾 、 酒 政 和 酒 政 的 衣 服 裝 飾 、 又 見 他 上 耶 和 華 殿 的 臺 階 、 就 詫 異 得 神 不 守 舍 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.5'>對 王 說 、 我 在 本 國 裡 所 聽 見 論 到 你 的 事 、 和 你 的 智 慧 、 實 在 是 真 的 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.6'>我 先 不 信 那 些 話 、 及 至 我 來 親 眼 見 了 、 纔 知 道 你 的 大 智 慧 、 人 所 告 訴 我 的 、 還 不 到 一 半 ． 你 的 實 跡 、 越 過 我 所 聽 見 的 名 聲 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.7'>你 的 群 臣 、 你 的 僕 人 、 常 侍 立 在 你 面 前 、 聽 你 智 慧 的 話 、 是 有 福 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.8'>耶 和 華 你 的 　 神 是 應 當 稱 頌 的 、 他 喜 悅 你 、 使 你 坐 他 的 國 位 、 為 耶 和 華 你 的 　 神 作 王 、 因 為 你 的 　 神 愛 以 色 列 人 、 要 永 遠 堅 立 他 們 、 所 以 立 你 作 他 們 的 王 、 使 你 秉 公 行 義 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.9'>於 是 示 巴 女 王 將 一 百 二 十 他 連 得 金 子 、 和 寶 石 、 與 極 多 的 香 料 送 給 所 羅 門 王 ． 他 送 給 王 的 香 料 、 以 後 再 沒 有 這 樣 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.10'>希 蘭 的 僕 人 、 和 所 羅 門 的 僕 人 、 從 俄 斐 運 了 金 子 來 、 也 運 了 檀 香 木 〔 或 作 烏 木 下 同 〕 和 寶 石 來 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.11'>王 用 檀 香 木 為 耶 和 華 殿 和 王 宮 作 臺 、 又 為 歌 唱 的 人 作 琴 瑟 ． 猶 大 地 從 來 沒 有 見 過 這 樣 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.12'>所 羅 門 王 按 示 巴 女 王 所 帶 來 的 還 他 禮 物 、 另 外 照 他 一 切 所 要 所 求 的 、 都 送 給 他 ． 於 是 女 王 和 他 臣 僕 轉 回 本 國 去 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.13'>所 羅 門 每 年 所 得 的 金 子 、 共 有 六 百 六 十 六 他 連 得 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.14'>另 外 還 有 商 人 所 進 的 金 子 ． 並 且 亞 拉 伯 諸 王 、 與 屬 國 的 省 長 、 都 帶 金 銀 給 所 羅 門 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.15'>所 羅 門 王 用 錘 出 來 的 金 子 打 成 擋 牌 二 百 面 、 每 面 用 金 子 六 百 舍 客 勒 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.16'>又 用 錘 出 來 的 金 子 打 成 盾 牌 三 百 面 、 每 面 用 金 子 三 百 舍 客 勒 ． 都 放 在 利 巴 嫩 林 宮 裡 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.17'>王 用 象 牙 製 造 一 個 大 寶 座 、 用 精 金 包 裹 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.18'>寶 座 有 六 層 臺 階 、 又 有 金 腳 凳 、 與 寶 座 相 連 、 寶 座 兩 旁 有 扶 手 、 靠 近 扶 手 有 兩 個 獅 子 站 立 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.19'>六 層 臺 階 上 有 十 二 個 獅 子 站 立 、 每 層 有 兩 個 、 左 邊 一 個 、 右 邊 一 個 ． 在 列 國 中 沒 有 這 樣 作 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.20'>所 羅 門 王 一 切 的 飲 器 都 是 金 的 、 利 巴 嫩 林 宮 裡 的 一 切 器 皿 都 是 精 金 的 ． 所 羅 門 年 間 、 銀 子 算 不 了 甚 麼 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.21'>因 為 王 的 船 隻 與 希 蘭 的 僕 人 一 同 往 他 施 去 ． 他 施 船 隻 三 年 一 次 裝 載 金 、 銀 、 象 牙 、 猿 猴 、 孔 雀 回 來 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.22'>所 羅 門 王 的 財 寶 與 智 慧 勝 過 天 下 的 列 王 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.23'>普 天 下 的 王 都 求 見 所 羅 門 、 要 聽 　 神 賜 給 他 智 慧 的 話 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.24'>他 們 各 帶 貢 物 、 就 是 金 器 、 銀 器 、 衣 服 、 軍 械 、 香 料 、 騾 馬 、 每 年 有 一 定 之 例 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.25'>所 羅 門 有 套 車 的 馬 四 千 棚 、 有 馬 兵 一 萬 二 千 、 安 置 在 屯 車 的 城 邑 和 耶 路 撒 冷 、 就 是 王 那 裡 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.26'>所 羅 門 統 管 諸 王 、 從 大 河 到 非 利 士 地 直 到 埃 及 的 邊 界 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.27'>王 在 耶 路 撒 冷 使 銀 子 多 如 石 頭 、 香 柏 木 多 如 高 原 的 桑 樹 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.28'>有 人 從 埃 及 和 各 國 為 所 羅 門 趕 馬 群 來 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.29'>所 羅 門 其 餘 的 事 、 自 始 至 終 、 不 都 寫 在 先 知 拿 單 的 書 上 、 和 示 羅 人 亞 希 雅 的 豫 言 書 上 、 並 先 見 易 多 論 尼 八 兒 子 耶 羅 波 安 的 默 示 書 上 麼 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.30'>所 羅 門 在 耶 路 撒 冷 作 以 色 列 眾 人 的 王 、 共 四 十 年 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.9.31'>所 羅 門 與 他 列 祖 同 睡 、 葬 在 他 父 大 衛 城 裡 ． 他 兒 子 羅 波 安 接 續 他 作 王 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.10'>
        <verse osisID='2Chr.10.1'>羅 波 安 往 示 劍 去 、 因 為 以 色 列 人 都 到 了 示 劍 、 要 立 他 作 王 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.2'>尼 八 的 兒 子 耶 羅 波 安 先 前 躲 避 所 羅 門 王 、 逃 往 埃 及 、 住 在 那 裡 ． 他 聽 見 這 事 、 就 從 埃 及 回 來 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.3'>以 色 列 人 打 發 人 去 請 他 ． 他 就 和 以 色 列 眾 人 來 見 羅 波 安 、 對 他 說 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.4'>你 父 親 使 我 們 負 重 軛 作 苦 工 ． 現 在 求 你 使 我 們 作 的 苦 工 負 的 重 軛 輕 鬆 些 、 我 們 就 事 奉 你 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.5'>羅 波 安 對 他 們 說 、 第 三 日 再 來 見 我 罷 ． 民 就 去 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.6'>羅 波 安 之 父 所 羅 門 在 世 的 日 子 、 有 侍 立 在 他 面 前 的 老 年 人 、 羅 波 安 王 和 他 們 商 議 、 說 、 你 們 給 我 出 個 甚 麼 主 意 、 我 好 回 覆 這 民 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.7'>老 年 人 對 他 說 、 王 若 恩 待 這 民 、 使 他 們 喜 悅 、 用 好 話 回 覆 他 們 、 他 們 就 永 遠 作 王 的 僕 人 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.8'>王 卻 不 用 老 年 人 給 他 出 的 主 意 、 就 和 那 些 與 他 一 同 長 大 、 在 他 面 前 侍 立 的 少 年 人 商 議 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.9'>說 、 這 民 對 我 說 、 你 父 親 使 我 們 負 重 軛 、 求 你 使 我 們 輕 鬆 些 ． 你 們 給 我 出 個 甚 麼 主 意 、 我 好 回 覆 他 們 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.10'>那 同 他 長 大 的 少 年 人 說 、 這 民 對 王 說 、 你 父 親 使 我 們 負 重 軛 、 求 你 使 我 們 輕 鬆 些 ． 王 要 對 他 們 如 此 說 、 我 的 小 拇 指 比 我 父 親 的 腰 還 粗 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.11'>我 父 親 使 你 們 負 重 軛 、 我 必 使 你 們 負 更 重 的 軛 ． 我 父 親 用 鞭 子 責 打 你 們 、 我 要 用 蠍 子 鞭 責 打 你 們 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.12'>耶 羅 波 安 和 眾 百 姓 遵 著 羅 波 安 王 所 說 、 你 們 第 三 日 再 來 見 我 的 那 話 ． 第 三 日 他 們 果 然 來 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.13'>羅 波 安 王 用 嚴 厲 的 話 回 覆 他 們 、 不 用 老 年 人 所 出 的 主 意 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.14'>照 著 少 年 人 所 出 的 主 意 對 他 們 說 、 我 父 親 使 你 們 負 重 軛 、 我 必 使 你 們 負 更 重 的 軛 ． 我 父 親 用 鞭 子 責 打 你 們 、 我 要 用 蠍 子 鞭 責 打 你 們 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.15'>王 不 肯 依 從 百 姓 ． 這 事 乃 出 於 　 神 、 為 要 應 驗 耶 和 華 藉 示 羅 人 亞 希 雅 對 尼 八 兒 子 耶 羅 波 安 所 說 的 話 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.16'>以 色 列 眾 民 見 王 不 依 從 他 們 、 就 對 王 說 、 我 們 與 大 衛 有 甚 麼 分 兒 呢 、 與 耶 西 的 兒 子 並 沒 有 關 涉 ． 以 色 列 人 哪 、 各 回 各 家 去 罷 ． 大 衛 家 阿 、 自 己 顧 自 己 罷 ． 於 是 、 以 色 列 眾 人 都 回 自 己 家 裡 去 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.17'>惟 獨 住 在 猶 大 城 邑 的 以 色 列 人 、 羅 波 安 仍 作 他 們 的 王 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.18'>羅 波 安 王 差 遣 掌 管 服 苦 之 人 的 哈 多 蘭 往 以 色 列 人 那 裡 去 、 以 色 列 人 就 用 石 頭 打 死 他 ． 羅 波 安 王 急 忙 上 車 、 逃 回 耶 路 撒 冷 去 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.10.19'>這 樣 、 以 色 列 人 背 叛 大 衛 家 、 直 到 今 日 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.11'>
        <verse osisID='2Chr.11.1'>羅 波 安 來 到 耶 路 撒 冷 、 招 聚 猶 大 家 、 和 便 雅 憫 家 、 共 十 八 萬 人 、 都 是 挑 選 的 戰 士 、 要 與 以 色 列 人 爭 戰 、 好 將 國 奪 回 再 歸 自 己 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.2'>但 耶 和 華 的 話 臨 到 神 人 示 瑪 雅 說 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.3'>你 去 告 訴 所 羅 門 的 兒 子 猶 大 王 羅 波 安 、 和 住 猶 大 便 雅 憫 的 以 色 列 眾 人 、 說 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.4'>耶 和 華 如 此 說 、 你 們 不 可 上 去 、 與 你 們 的 弟 兄 爭 戰 ． 各 歸 各 家 去 罷 ． 因 為 這 事 出 於 我 。 眾 人 就 聽 從 耶 和 華 的 話 、 歸 回 不 去 與 耶 羅 波 安 爭 戰 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.5'>羅 波 安 住 在 耶 路 撒 冷 、 在 猶 大 地 修 築 城 邑 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.6'>為 保 障 修 築 伯 利 恆 、 以 坦 、 提 哥 亞 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.7'>伯 夙 、 梭 哥 、 亞 杜 蘭 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.8'>迦 特 、 瑪 利 沙 、 西 弗 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.9'>亞 多 萊 音 、 拉 吉 、 亞 西 加 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.10'>瑣 拉 、 亞 雅 崙 、 希 伯 崙 ． 這 都 是 猶 大 和 便 雅 憫 的 堅 固 城 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.11'>羅 波 安 又 堅 固 各 處 的 保 障 、 在 其 中 安 置 軍 長 、 又 豫 備 下 糧 食 、 油 、 酒 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.12'>他 在 各 城 裡 豫 備 盾 牌 和 槍 、 且 使 城 極 其 堅 固 。 猶 大 和 便 雅 憫 都 歸 了 他 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.13'>以 色 列 全 地 的 祭 司 和 利 未 人 、 都 從 四 方 來 歸 羅 波 安 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.14'>利 未 人 撇 下 他 們 的 郊 野 和 產 業 、 來 到 猶 大 與 耶 路 撒 冷 ． 是 因 耶 羅 波 安 和 他 的 兒 子 拒 絕 他 們 、 不 許 他 們 供 祭 司 職 分 事 奉 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.15'>耶 羅 波 安 為 邱 壇 、 為 鬼 魔 、 〔 原 文 作 公 山 羊 〕 為 自 己 所 鑄 造 的 牛 犢 、 設 立 祭 司 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.16'>以 色 列 各 支 派 中 、 凡 立 定 心 意 尋 求 耶 和 華 以 色 列 　 神 的 、 都 隨 從 利 未 人 、 來 到 耶 路 撒 冷 祭 祀 耶 和 華 他 們 列 祖 的 　 神 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.17'>這 樣 、 就 堅 固 猶 大 國 、 使 所 羅 門 的 兒 子 羅 波 安 強 盛 三 年 、 因 為 他 們 三 年 遵 行 大 衛 和 所 羅 門 的 道 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.18'>羅 波 安 娶 大 衛 兒 子 耶 利 摩 的 女 兒 瑪 哈 拉 為 妻 、 又 娶 耶 西 兒 子 以 利 押 的 女 兒 亞 比 孩 為 妻 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.19'>從 他 生 了 幾 個 兒 子 、 就 是 耶 烏 施 、 示 瑪 利 雅 、 撒 罕 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.20'>後 來 又 娶 押 沙 龍 的 女 兒 瑪 迦 ． 〔 十 三 章 二 節 作 烏 列 的 女 兒 米 該 雅 〕 從 他 生 了 亞 比 雅 、 亞 太 、 細 撒 、 示 羅 密 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.21'>羅 波 安 娶 十 八 個 妻 、 立 六 十 個 妾 、 生 二 十 八 個 兒 子 、 六 十 個 女 兒 ． 他 卻 愛 押 沙 龍 的 女 兒 瑪 迦 、 比 愛 別 的 妻 妾 更 甚 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.22'>羅 波 安 立 瑪 迦 的 兒 子 亞 比 雅 作 太 子 、 在 他 弟 兄 中 為 首 ． 因 為 想 要 立 他 接 續 作 王 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.11.23'>羅 波 安 辦 事 精 明 、 使 他 眾 子 分 散 在 猶 大 和 便 雅 憫 全 地 各 堅 固 城 裡 、 又 賜 他 們 許 多 糧 食 、 為 他 們 多 尋 妻 子 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.12'>
        <verse osisID='2Chr.12.1'>羅 波 安 的 國 堅 立 、 他 強 盛 的 時 候 、 就 離 棄 耶 和 華 的 律 法 、 以 色 列 人 也 都 隨 從 他 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.2'>羅 波 安 王 第 五 年 、 埃 及 王 示 撒 上 來 攻 打 耶 路 撒 冷 ． 因 為 王 和 民 得 罪 了 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.3'>示 撒 帶 戰 車 一 千 二 百 輛 、 馬 兵 六 萬 、 並 且 跟 從 他 出 埃 及 的 路 比 人 、 蘇 基 人 、 和 古 實 人 、 多 得 不 可 勝 數 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.4'>他 攻 取 了 猶 大 的 堅 固 城 、 就 來 到 耶 路 撒 冷 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.5'>那 時 、 猶 大 的 首 領 、 因 為 示 撒 就 聚 集 在 耶 路 撒 冷 ． 有 先 知 示 瑪 雅 去 見 羅 波 安 、 和 眾 首 領 、 對 他 們 說 、 耶 和 華 如 此 說 、 你 們 離 棄 了 我 、 所 以 我 使 你 們 落 在 示 撒 手 裡 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.6'>於 是 王 和 以 色 列 的 眾 首 領 、 都 自 卑 說 、 耶 和 華 是 公 義 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.7'>耶 和 華 見 他 們 自 卑 、 耶 和 華 的 話 就 臨 到 示 瑪 雅 說 、 他 們 既 自 卑 、 我 必 不 滅 絕 他 們 ． 必 使 他 們 略 得 拯 救 、 我 不 藉 著 示 撒 的 手 、 將 我 的 怒 氣 倒 在 耶 路 撒 冷 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.8'>然 而 他 們 必 作 示 撒 的 僕 人 、 好 叫 他 們 知 道 服 事 我 、 與 服 事 外 邦 人 有 何 分 別 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.9'>於 是 埃 及 王 示 撒 上 來 攻 取 耶 路 撒 冷 、 奪 了 耶 和 華 殿 和 王 宮 裡 的 寶 物 、 盡 都 帶 走 ． 又 奪 去 所 羅 門 製 造 的 金 盾 牌 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.10'>羅 波 安 王 製 造 銅 盾 牌 代 替 那 金 盾 牌 ． 交 給 守 王 宮 門 的 護 衛 長 看 守 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.11'>王 每 逢 進 耶 和 華 的 殿 、 護 衛 兵 就 拿 這 盾 牌 、 隨 後 仍 將 盾 牌 送 回 、 放 在 護 衛 房 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.12'>王 自 卑 的 時 候 、 耶 和 華 的 怒 氣 就 轉 消 了 、 不 將 他 滅 盡 ． 並 且 在 猶 大 中 間 也 有 善 益 的 事 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.13'>羅 波 安 王 自 強 、 在 耶 路 撒 冷 作 王 ． 他 登 基 的 時 候 年 四 十 一 歲 、 在 耶 路 撒 冷 、 就 是 耶 和 華 從 以 色 列 眾 支 派 中 所 選 擇 立 他 名 的 城 、 作 王 十 七 年 ． 羅 波 安 的 母 親 名 叫 拿 瑪 、 是 亞 捫 人 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.14'>羅 波 安 行 惡 、 因 他 不 立 定 心 意 尋 求 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.15'>羅 波 安 所 行 的 事 、 自 始 至 終 、 不 都 寫 在 先 知 示 瑪 雅 、 和 先 見 易 多 的 史 記 上 麼 ． 羅 波 安 與 耶 羅 波 安 時 常 爭 戰 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.12.16'>羅 波 安 與 他 列 祖 同 睡 、 葬 在 大 衛 城 裡 ． 他 兒 子 亞 比 雅 接 續 他 作 王 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.13'>
        <verse osisID='2Chr.13.1'>耶 羅 波 安 王 十 八 年 ． 亞 比 雅 登 基 、 作 猶 大 王 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.2'>在 耶 路 撒 冷 作 王 三 年 ． 他 母 親 名 叫 米 該 亞 、 〔 米 該 亞 又 作 瑪 迦 〕 是 基 比 亞 人 烏 列 的 女 兒 。 亞 比 雅 常 與 耶 羅 波 安 爭 戰 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.3'>有 一 次 亞 比 雅 率 領 挑 選 的 兵 四 十 萬 擺 陣 、 都 是 勇 敢 的 戰 士 ． 耶 羅 波 安 也 挑 選 大 能 的 勇 士 八 十 萬 、 對 亞 比 雅 擺 陣 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.4'>亞 比 雅 站 在 以 法 蓮 山 地 中 的 洗 瑪 臉 山 上 、 說 、 耶 羅 波 安 和 以 色 列 眾 人 哪 、 要 聽 我 說 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.5'>耶 和 華 以 色 列 的 　 神 曾 立 鹽 約 、 〔 鹽 即 是 不 廢 壞 的 意 思 〕 將 以 色 列 國 永 遠 賜 給 大 衛 和 他 的 子 孫 、 你 們 不 知 道 麼 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.6'>無 奈 大 衛 兒 子 所 羅 門 的 臣 僕 、 尼 八 兒 子 耶 羅 波 安 、 起 來 背 叛 他 的 主 人 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.7'>有 些 無 賴 的 匪 徒 聚 集 跟 從 他 、 逞 強 攻 擊 所 羅 門 的 兒 子 羅 波 安 、 那 時 羅 波 安 還 幼 弱 、 不 能 抵 擋 他 們 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.8'>現 在 你 們 有 意 抗 拒 大 衛 子 孫 手 下 所 治 耶 和 華 的 國 ． 你 們 的 人 也 甚 多 、 你 們 那 裡 又 有 耶 羅 波 安 為 你 們 所 造 當 作 神 的 金 牛 犢 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.9'>你 們 不 是 驅 逐 耶 和 華 的 祭 司 亞 倫 的 後 裔 、 和 利 未 人 麼 ． 不 是 照 著 外 邦 人 的 惡 俗 為 自 己 立 祭 司 麼 ． 無 論 何 人 牽 一 隻 公 牛 犢 、 七 隻 公 綿 羊 、 將 自 己 分 別 出 來 、 就 可 作 虛 無 之 神 的 祭 司 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.10'>至 於 我 們 、 耶 和 華 是 我 們 的 　 神 、 我 們 並 沒 有 離 棄 他 ． 我 們 有 事 奉 耶 和 華 的 祭 司 、 都 是 亞 倫 的 後 裔 、 並 有 利 未 人 各 盡 其 職 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.11'>每 日 早 晚 向 耶 和 華 獻 燔 祭 、 燒 美 香 、 又 在 精 金 的 桌 子 上 擺 陳 設 餅 ． 又 有 金 燈 臺 和 燈 盞 、 每 晚 點 起 、 因 為 我 們 遵 守 耶 和 華 我 們 　 神 的 命 ． 惟 有 你 們 離 棄 了 他 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.12'>率 領 我 們 的 是 　 神 、 我 們 這 裡 也 有 　 神 的 祭 司 、 拿 號 向 你 們 吹 出 大 聲 。 以 色 列 人 哪 、 不 要 與 耶 和 華 你 們 列 祖 的 　 神 爭 戰 ． 因 你 們 必 不 能 亨 通 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.13'>耶 羅 波 安 卻 在 猶 大 人 的 後 頭 設 伏 兵 ． 這 樣 、 以 色 列 人 在 猶 大 人 的 前 頭 、 伏 兵 在 猶 大 人 的 後 頭 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.14'>猶 大 人 回 頭 觀 看 、 見 前 後 都 有 敵 兵 ． 就 呼 求 耶 和 華 、 祭 司 也 吹 號 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.15'>於 是 猶 大 人 吶 喊 ． 猶 大 人 吶 喊 的 時 候 、 　 神 就 使 耶 羅 波 安 和 以 色 列 眾 人 、 敗 在 亞 比 雅 與 猶 大 人 面 前 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.16'>以 色 列 人 在 猶 大 人 面 前 逃 跑 ． 　 神 將 他 們 交 在 猶 大 人 手 裡 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.17'>亞 比 雅 和 他 的 軍 兵 大 大 殺 戮 以 色 列 人 ． 以 色 列 人 仆 倒 死 亡 的 精 兵 有 五 十 萬 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.18'>那 時 、 以 色 列 人 被 制 伏 了 、 猶 大 人 得 勝 、 是 因 倚 靠 耶 和 華 他 們 列 祖 的 　 神 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.19'>亞 比 雅 追 趕 耶 羅 波 安 、 攻 取 了 他 的 幾 座 城 、 就 是 伯 特 利 和 屬 伯 特 利 的 鎮 市 、 耶 沙 拿 和 屬 耶 沙 拿 的 鎮 市 、 以 法 拉 音 〔 或 作 以 弗 倫 〕 和 屬 以 法 拉 音 的 鎮 市 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.20'>亞 比 雅 在 世 的 時 候 、 耶 羅 波 安 不 能 再 強 盛 ． 耶 和 華 攻 擊 他 、 他 就 死 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.21'>亞 比 雅 卻 漸 漸 強 盛 、 娶 妻 妾 十 四 個 、 生 了 二 十 二 個 兒 子 、 十 六 個 女 兒 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.13.22'>亞 比 雅 其 餘 的 事 、 和 他 的 言 行 、 都 寫 在 先 知 易 多 的 傳 上 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.14'>
        <verse osisID='2Chr.14.1'>亞 比 雅 與 他 列 祖 同 睡 、 葬 在 大 衛 城 裡 ． 他 兒 子 亞 撒 接 續 他 作 王 。 亞 撒 年 間 、 國 中 太 平 十 年 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.2'>亞 撒 行 耶 和 華 他 　 神 眼 中 看 為 善 為 正 的 事 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.3'>除 掉 外 邦 神 的 壇 、 和 邱 壇 、 打 碎 柱 像 、 砍 下 木 偶 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.4'>吩 咐 猶 大 人 尋 求 耶 和 華 他 們 列 祖 的 　 神 、 遵 行 他 的 律 法 、 誡 命 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.5'>又 在 猶 大 各 城 邑 除 掉 邱 壇 、 和 日 像 ． 那 時 國 享 太 平 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.6'>又 在 猶 大 建 造 了 幾 座 堅 固 城 ． 國 中 太 平 數 年 、 沒 有 戰 爭 、 因 為 耶 和 華 賜 他 平 安 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.7'>他 對 猶 大 人 說 、 我 們 要 建 造 這 些 城 邑 、 四 圍 築 牆 、 蓋 樓 、 安 門 、 作 閂 ． 地 還 屬 我 們 、 是 因 尋 求 耶 和 華 我 們 的 　 神 ． 我 們 既 尋 求 他 、 他 就 賜 我 們 四 境 平 安 。 於 是 建 造 城 邑 、 諸 事 亨 通 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.8'>亞 撒 的 軍 兵 、 出 自 猶 大 拿 盾 牌 拿 槍 的 三 十 萬 人 ． 出 自 便 雅 憫 拿 盾 牌 拉 弓 的 二 十 八 萬 人 ． 這 都 是 大 能 的 勇 士 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.9'>有 古 實 王 謝 拉 率 領 軍 兵 一 百 萬 、 戰 車 三 百 輛 、 出 來 攻 擊 猶 大 人 、 到 了 瑪 利 沙 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.10'>於 是 亞 撒 出 去 、 與 他 迎 敵 、 就 在 瑪 利 沙 的 洗 法 谷 、 彼 此 擺 陣 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.11'>亞 撒 呼 求 耶 和 華 他 的 　 神 、 說 、 耶 和 華 阿 、 惟 有 你 能 幫 助 軟 弱 的 、 勝 過 強 盛 的 ． 耶 和 華 我 們 的 　 神 阿 、 求 你 幫 助 我 們 ． 因 為 我 們 仰 賴 你 、 奉 你 的 名 來 攻 擊 這 大 軍 。 耶 和 華 阿 、 你 是 我 們 的 　 神 、 不 要 容 人 勝 過 你 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.12'>於 是 耶 和 華 使 古 實 人 敗 在 亞 撒 和 猶 大 人 面 前 ． 古 實 人 就 逃 跑 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.13'>亞 撒 和 跟 隨 他 的 軍 兵 追 趕 他 們 、 直 到 基 拉 耳 ． 古 實 人 被 殺 的 甚 多 、 不 能 再 強 盛 ． 因 為 敗 在 耶 和 華 與 他 軍 兵 面 前 ． 猶 大 人 就 奪 了 許 多 財 物 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.14'>又 打 破 基 拉 耳 四 圍 的 城 邑 ． 耶 和 華 使 其 中 的 人 、 都 甚 恐 懼 ． 猶 大 人 又 將 所 有 的 城 擄 掠 一 空 、 因 其 中 的 財 物 甚 多 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.14.15'>又 毀 壞 了 群 畜 的 圈 、 奪 取 許 多 的 羊 和 駱 駝 、 就 回 耶 路 撒 冷 去 了 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.15'>
        <verse osisID='2Chr.15.1'>　 神 的 靈 感 動 俄 德 的 兒 子 亞 撒 利 雅 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.2'>他 出 來 迎 接 亞 撒 、 對 他 說 、 亞 撒 和 猶 大 便 雅 憫 眾 人 哪 、 要 聽 我 說 、 你 們 若 順 從 耶 和 華 、 耶 和 華 必 與 你 們 同 在 ． 你 們 若 尋 求 他 、 就 必 尋 見 ． 你 們 若 離 棄 他 、 他 必 離 棄 你 們 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.3'>以 色 列 人 不 信 真 神 、 沒 有 訓 誨 的 祭 司 、 也 沒 有 律 法 、 已 經 好 久 了 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.4'>但 他 們 在 急 難 的 時 候 歸 向 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 、 尋 求 他 、 他 就 被 他 們 尋 見 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.5'>那 時 出 入 的 人 、 不 得 平 安 ． 列 國 的 居 民 、 都 遭 大 亂 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.6'>這 國 攻 擊 那 國 、 這 城 攻 擊 那 城 、 互 相 破 壞 ． 因 為 　 神 用 各 樣 災 難 擾 亂 他 們 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.7'>現 在 你 們 要 剛 強 、 不 要 手 軟 ． 因 你 們 所 行 的 、 必 得 賞 賜 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.8'>亞 撒 聽 見 這 話 、 和 俄 德 兒 子 先 知 亞 撒 利 雅 的 豫 言 、 就 壯 起 膽 來 、 在 猶 大 、 便 雅 憫 全 地 、 並 以 法 蓮 山 地 所 奪 的 各 城 、 將 可 憎 之 物 、 盡 都 除 掉 ． 又 在 耶 和 華 殿 的 廊 前 、 重 新 修 築 耶 和 華 的 壇 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.9'>又 招 聚 猶 大 便 雅 憫 的 眾 人 、 並 他 們 中 間 寄 居 的 以 法 蓮 人 、 瑪 拿 西 人 、 西 緬 人 ． 有 許 多 以 色 列 人 歸 降 亞 撒 ． 因 見 耶 和 華 他 的 　 神 與 他 同 在 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.10'>亞 撒 十 五 年 三 月 、 他 們 都 聚 集 在 耶 路 撒 冷 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.11'>當 日 他 們 從 所 取 的 擄 物 中 、 將 牛 七 百 隻 、 羊 七 千 隻 、 獻 給 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.12'>他 們 就 立 約 、 要 盡 心 盡 性 地 尋 求 耶 和 華 他 們 列 祖 的 　 神 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.13'>凡 不 尋 求 耶 和 華 以 色 列 　 神 的 、 無 論 大 小 、 男 女 、 必 被 治 死 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.14'>他 們 就 大 聲 歡 呼 、 吹 號 吹 角 、 向 耶 和 華 起 誓 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.15'>猶 大 眾 人 為 所 起 的 誓 歡 喜 ． 因 他 們 是 盡 心 起 誓 、 盡 意 尋 求 耶 和 華 、 耶 和 華 就 被 他 們 尋 見 、 且 賜 他 們 四 境 平 安 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.16'>亞 撒 王 貶 了 他 祖 母 瑪 迦 太 后 的 位 、 因 他 造 了 可 憎 的 偶 像 亞 舍 拉 ． 亞 撒 砍 下 他 的 偶 像 、 搗 得 粉 碎 、 燒 在 汲 淪 溪 邊 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.17'>只 是 邱 壇 還 沒 有 從 以 色 列 中 廢 去 ． 然 而 亞 撒 的 心 一 生 誠 實 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.18'>亞 撒 將 他 父 所 分 別 為 聖 、 與 自 己 所 分 別 為 聖 的 金 銀 、 和 器 皿 、 都 奉 到 　 神 的 殿 裡 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.15.19'>從 這 時 直 到 亞 撒 三 十 五 年 、 都 沒 有 爭 戰 的 事 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.16'>
        <verse osisID='2Chr.16.1'>亞 撒 三 十 六 年 、 以 色 列 王 巴 沙 上 來 攻 擊 猶 大 、 修 築 拉 瑪 不 許 人 從 猶 大 王 亞 撒 那 裡 出 入 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.2'>於 是 亞 撒 從 耶 和 華 殿 和 王 宮 的 府 庫 裡 、 拿 出 金 銀 來 、 送 與 住 大 馬 色 的 亞 蘭 王 便 哈 達 、 說 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.3'>你 父 曾 與 我 父 立 約 、 我 與 你 也 要 立 約 ． 現 在 我 將 金 銀 送 給 你 ． 求 你 廢 掉 你 與 以 色 列 王 巴 沙 所 立 的 約 、 使 他 離 開 我 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.4'>便 哈 達 聽 從 亞 撒 王 的 話 、 派 軍 長 去 攻 擊 以 色 列 的 城 邑 ． 他 們 就 攻 破 以 雲 、 但 、 亞 伯 瑪 音 、 和 拿 弗 他 利 一 切 的 積 貨 城 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.5'>巴 沙 聽 見 就 停 工 、 不 修 築 拉 瑪 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.6'>於 是 亞 撒 王 率 領 猶 大 眾 人 、 將 巴 沙 修 築 拉 瑪 所 用 的 石 頭 、 木 頭 、 都 運 去 、 用 以 修 築 迦 巴 和 米 斯 巴 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.7'>那 時 、 先 見 哈 拿 尼 來 見 猶 大 王 亞 撒 、 對 他 說 、 因 你 仰 賴 亞 蘭 王 、 沒 有 仰 賴 耶 和 華 你 的 　 神 、 所 以 亞 蘭 王 的 軍 兵 脫 離 了 你 的 手 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.8'>古 實 人 路 比 人 的 軍 隊 不 是 甚 大 麼 、 戰 車 馬 兵 不 是 極 多 麼 ． 只 因 你 仰 賴 耶 和 華 、 他 便 將 他 們 交 在 你 手 裡 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.9'>耶 和 華 的 眼 目 遍 察 全 地 、 要 顯 大 能 幫 助 向 他 心 存 誠 實 的 人 。 你 這 事 行 得 愚 昧 ． 此 後 、 你 必 有 爭 戰 的 事 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.10'>亞 撒 因 此 惱 恨 先 見 、 將 他 囚 在 監 裡 。 那 時 亞 撒 也 虐 待 一 些 人 民 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.11'>亞 撒 所 行 的 事 、 自 始 至 終 、 都 寫 在 猶 大 和 以 色 列 諸 王 記 上 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.12'>亞 撒 作 王 三 十 九 年 、 他 腳 上 有 病 、 而 且 甚 重 ． 病 的 時 候 沒 有 求 耶 和 華 、 只 求 醫 生 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.13'>他 作 王 四 十 一 年 而 死 、 與 他 列 祖 同 睡 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.16.14'>葬 在 大 衛 城 自 己 所 鑿 的 墳 墓 裡 、 放 在 床 上 、 其 床 堆 滿 各 樣 馨 香 的 香 料 、 就 是 按 作 香 的 作 法 調 和 的 香 料 ． 又 為 他 燒 了 許 多 的 物 件 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.17'>
        <verse osisID='2Chr.17.1'>亞 撒 的 兒 子 約 沙 法 接 續 他 作 王 、 奮 勇 自 強 、 防 備 以 色 列 人 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.2'>安 置 軍 兵 在 猶 大 一 切 堅 固 城 裡 、 又 安 置 防 兵 在 猶 大 地 、 和 他 父 亞 撒 所 得 以 法 蓮 的 城 邑 中 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.3'>耶 和 華 與 約 沙 法 同 在 、 因 為 他 行 他 祖 大 衛 初 行 的 道 、 不 尋 求 巴 力 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.4'>只 尋 求 他 父 親 的 　 神 遵 行 他 的 誡 命 、 不 效 法 以 色 列 人 的 行 為 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.5'>所 以 耶 和 華 堅 定 他 的 國 、 猶 大 眾 人 給 他 進 貢 ． 約 沙 法 大 有 尊 榮 貲 財 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.6'>他 高 興 遵 行 耶 和 華 的 道 ． 並 且 從 猶 大 除 掉 一 切 邱 壇 、 和 木 偶 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.7'>他 作 王 第 三 年 就 差 遣 臣 子 便 亥 伊 勒 、 俄 巴 底 、 撒 迦 利 雅 、 拿 坦 業 、 米 該 亞 、 往 猶 大 各 城 去 教 訓 百 姓 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.8'>同 著 他 們 有 利 未 人 、 示 瑪 雅 、 尼 探 雅 、 西 巴 第 雅 、 亞 撒 黑 、 示 米 拉 末 、 約 拿 單 、 亞 多 尼 雅 、 多 比 雅 、 駝 巴 多 尼 雅 ． 又 有 祭 司 以 利 沙 瑪 、 約 蘭 、 同 著 他 們 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.9'>他 們 帶 著 耶 和 華 的 律 法 書 、 走 遍 猶 大 各 城 教 訓 百 姓 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.10'>耶 和 華 使 猶 大 四 圍 的 列 國 、 都 甚 恐 懼 、 不 敢 與 約 沙 法 爭 戰 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.11'>有 些 非 利 士 人 與 約 沙 法 送 禮 物 、 納 貢 銀 ． 亞 拉 伯 人 也 送 他 公 綿 羊 七 千 七 百 隻 、 公 山 羊 七 千 七 百 隻 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.12'>約 沙 法 日 漸 強 大 ． 在 猶 大 建 造 營 寨 、 和 積 貨 城 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.13'>他 在 猶 大 城 邑 中 有 許 多 工 程 ． 又 在 耶 路 撒 冷 有 戰 士 、 就 是 大 能 的 勇 士 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.14'>他 們 的 數 目 、 按 著 宗 族 記 在 下 面 ． 猶 大 族 的 千 夫 長 押 拿 為 首 、 率 領 大 能 的 勇 士 三 十 萬 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.15'>其 次 是 千 夫 長 約 哈 難 、 率 領 大 能 的 勇 士 二 十 八 萬 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.16'>其 次 是 細 基 利 的 兒 子 亞 瑪 斯 雅 ． 他 為 耶 和 華 犧 牲 自 己 、 率 領 大 能 的 勇 士 二 十 萬 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.17'>便 雅 憫 族 、 是 大 能 的 勇 士 以 利 雅 大 、 率 領 拿 弓 箭 和 盾 牌 的 二 十 萬 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.18'>其 次 是 約 薩 拔 、 率 領 豫 備 打 仗 的 十 八 萬 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.17.19'>這 都 是 伺 候 王 的 。 還 有 王 在 猶 大 全 地 堅 固 城 所 安 置 的 不 在 其 內 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.18'>
        <verse osisID='2Chr.18.1'>約 沙 法 大 有 尊 榮 貲 財 、 就 與 亞 哈 結 親 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.2'>過 了 幾 年 、 他 下 到 撒 瑪 利 亞 去 見 亞 哈 。 亞 哈 為 他 和 跟 從 他 的 人 、 宰 了 許 多 牛 羊 、 勸 他 與 自 己 同 去 攻 取 基 列 的 拉 末 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.3'>以 色 列 王 亞 哈 問 猶 大 王 約 沙 法 說 、 你 肯 同 我 去 攻 取 基 列 的 拉 末 麼 。 他 回 答 說 、 你 我 不 分 彼 此 、 我 的 民 與 你 的 民 一 樣 ． 必 與 你 同 去 爭 戰 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.4'>約 沙 法 對 以 色 列 王 說 、 請 你 先 求 問 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.5'>於 是 以 色 列 王 招 聚 先 知 四 百 人 、 問 他 們 說 、 我 們 上 去 攻 取 基 列 的 拉 末 可 以 不 可 以 ． 他 們 說 、 可 以 上 去 ． 因 為 　 神 必 將 那 城 交 在 王 的 手 裡 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.6'>約 沙 法 說 、 這 裡 不 是 還 有 耶 和 華 的 先 知 、 我 們 可 以 求 問 他 麼 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.7'>以 色 列 王 對 約 沙 法 說 、 還 有 一 個 人 、 是 音 拉 的 兒 子 米 該 雅 、 我 們 可 以 託 他 求 問 耶 和 華 ． 只 是 我 恨 他 、 因 為 他 指 著 我 所 說 的 豫 言 、 不 說 吉 語 、 常 說 凶 言 。 約 沙 法 說 、 王 不 必 這 樣 說 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.8'>以 色 列 王 就 召 了 一 個 太 監 來 、 說 、 你 快 去 將 音 拉 的 兒 子 米 該 雅 召 來 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.9'>以 色 列 王 、 和 猶 大 王 約 沙 法 、 在 撒 瑪 利 亞 城 門 前 的 空 場 上 、 各 穿 朝 服 坐 在 位 上 ． 所 有 的 先 知 都 在 他 們 面 前 說 豫 言 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.10'>基 拿 拿 的 兒 子 西 底 家 造 了 兩 個 鐵 角 、 說 、 耶 和 華 如 此 說 、 你 要 用 這 角 牴 觸 亞 蘭 人 、 直 到 將 他 們 滅 盡 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.11'>所 有 的 先 知 也 都 這 樣 豫 言 、 說 、 可 以 上 基 列 的 拉 末 去 、 必 然 得 勝 ． 因 為 耶 和 華 必 將 那 城 交 在 王 的 手 中 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.12'>那 去 召 米 該 雅 的 使 者 對 米 該 雅 說 、 眾 先 知 一 口 同 音 地 都 向 王 說 吉 言 ． 你 不 如 與 他 們 說 一 樣 的 話 、 也 說 吉 言 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.13'>米 該 雅 說 、 我 指 著 永 生 的 耶 和 華 起 誓 、 我 的 　 神 說 甚 麼 、 我 就 說 甚 麼 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.14'>米 該 雅 到 王 面 前 、 王 問 他 說 、 米 該 雅 阿 、 我 們 上 去 攻 取 基 列 的 拉 末 可 以 不 可 以 ． 他 說 、 可 以 上 去 、 必 然 得 勝 ． 敵 人 必 交 在 你 們 手 裡 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.15'>王 對 他 說 、 我 當 囑 咐 你 幾 次 、 你 纔 奉 耶 和 華 的 名 向 我 說 實 話 呢 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.16'>米 該 雅 說 、 我 看 見 以 色 列 眾 民 散 在 山 上 、 如 同 沒 有 牧 人 的 羊 群 一 般 ． 耶 和 華 說 、 這 民 沒 有 主 人 ． 他 們 可 以 平 平 安 安 地 各 歸 各 家 去 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.17'>以 色 列 王 對 約 沙 法 說 、 我 豈 沒 有 告 訴 你 、 這 人 指 著 我 所 說 的 豫 言 、 不 說 吉 語 、 單 說 凶 言 麼 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.18'>米 該 雅 說 、 你 們 要 聽 耶 和 華 的 話 ． 我 看 見 耶 和 華 坐 在 寶 座 上 、 天 上 的 萬 軍 侍 立 在 他 左 右 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.19'>耶 和 華 說 、 誰 去 引 誘 以 色 列 王 亞 哈 上 基 列 的 拉 末 去 陣 亡 呢 。 這 個 就 這 樣 說 、 那 個 就 那 樣 說 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.20'>隨 後 有 一 個 神 靈 出 來 、 站 在 耶 和 華 面 前 說 、 我 去 引 誘 他 。 耶 和 華 問 他 說 、 你 用 何 法 呢 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.21'>他 說 、 我 去 、 要 在 他 眾 先 知 口 中 作 謊 言 的 靈 。 耶 和 華 說 、 這 樣 、 你 必 能 引 誘 他 ． 你 去 如 此 行 罷 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.22'>現 在 耶 和 華 使 謊 言 的 靈 、 入 了 你 這 些 先 知 的 口 ． 並 且 耶 和 華 已 經 命 定 降 禍 與 你 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.23'>基 拿 拿 的 兒 子 西 底 家 前 來 打 米 該 雅 的 臉 、 說 、 耶 和 華 的 靈 從 那 裡 離 開 我 與 你 說 話 呢 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.24'>米 該 雅 說 、 你 進 嚴 密 的 屋 子 藏 躲 的 那 日 、 就 必 看 見 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.25'>以 色 列 王 說 、 將 米 該 雅 帶 回 、 交 給 邑 宰 亞 們 、 和 王 的 兒 子 約 阿 施 、 說 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.26'>王 如 此 說 、 把 這 個 人 下 在 監 裡 、 使 他 受 苦 、 喫 不 飽 喝 不 足 、 等 候 我 平 平 安 安 地 回 來 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.27'>米 該 雅 說 、 你 若 能 平 安 回 來 、 那 就 是 耶 和 華 沒 有 藉 我 說 這 話 了 ． 又 說 、 眾 民 哪 、 你 們 都 要 聽 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.28'>以 色 列 王 和 猶 大 王 約 沙 法 、 上 基 列 的 拉 末 去 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.29'>以 色 列 王 對 約 沙 法 說 、 我 要 改 裝 上 陣 ． 你 可 以 仍 穿 王 服 。 於 是 以 色 列 王 改 裝 、 他 們 就 上 陣 去 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.30'>先 是 亞 蘭 王 吩 咐 車 兵 長 說 、 他 們 的 兵 將 、 無 論 大 小 、 你 們 都 不 可 與 他 們 爭 戰 、 只 要 與 以 色 列 王 爭 戰 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.31'>車 兵 長 看 見 約 沙 法 便 說 、 這 必 是 以 色 列 王 、 就 轉 過 去 與 他 爭 戰 。 約 沙 法 一 呼 喊 、 耶 和 華 就 幫 助 他 ． 　 神 又 感 動 他 們 離 開 他 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.32'>車 兵 長 見 不 是 以 色 列 王 、 就 轉 去 不 追 他 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.33'>有 一 人 隨 便 開 弓 、 恰 巧 射 入 以 色 列 王 的 甲 縫 裡 ． 王 對 趕 車 的 說 、 我 受 了 重 傷 、 你 轉 過 車 來 、 拉 我 出 陣 罷 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.18.34'>那 日 陣 勢 越 戰 越 猛 ． 以 色 列 王 勉 強 站 在 車 上 抵 擋 亞 蘭 人 、 直 到 晚 上 ． 約 在 日 落 的 時 候 、 王 就 死 了 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.19'>
        <verse osisID='2Chr.19.1'>猶 大 王 約 沙 法 平 平 安 安 地 回 耶 路 撒 冷 、 到 宮 裡 去 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.2'>先 見 哈 拿 尼 的 兒 子 耶 戶 出 來 迎 接 約 沙 法 王 、 對 他 說 、 你 豈 當 幫 助 惡 人 、 愛 那 恨 惡 耶 和 華 的 人 呢 ． 因 此 耶 和 華 的 忿 怒 臨 到 你 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.3'>然 而 你 還 有 善 行 、 因 你 從 國 中 除 掉 木 偶 、 立 定 心 意 尋 求 　 神 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.4'>約 沙 法 住 在 耶 路 撒 冷 ． 以 後 又 出 巡 民 間 、 從 別 是 巴 直 到 以 法 蓮 山 地 、 引 導 民 歸 向 耶 和 華 他 們 列 祖 的 　 神 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.5'>又 在 猶 大 國 中 遍 地 的 堅 固 城 裡 、 設 立 審 判 官 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.6'>對 他 們 說 、 你 們 辦 事 應 當 謹 慎 ． 因 為 你 們 判 斷 不 是 為 人 、 乃 是 為 耶 和 華 ． 判 斷 的 時 候 、 他 必 與 你 們 同 在 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.7'>現 在 你 們 應 當 敬 畏 耶 和 華 ． 謹 慎 辦 事 ． 因 為 耶 和 華 我 們 的 　 神 沒 有 不 義 、 不 偏 待 人 、 也 不 受 賄 賂 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.8'>約 沙 法 從 利 未 人 和 祭 司 、 並 以 色 列 族 長 中 派 定 人 、 在 耶 路 撒 冷 為 耶 和 華 判 斷 、 聽 民 間 的 爭 訟 、 就 回 耶 路 撒 冷 去 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.9'>約 沙 法 囑 咐 他 們 說 、 你 們 當 敬 畏 耶 和 華 、 忠 心 誠 實 辦 事 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.10'>住 在 各 城 裡 你 們 的 弟 兄 、 若 有 爭 訟 的 事 、 來 到 你 們 這 裡 、 或 為 流 血 、 或 犯 律 法 、 誡 命 、 律 例 、 典 章 、 你 們 要 警 戒 他 們 、 免 得 他 們 得 罪 耶 和 華 、 以 致 他 的 忿 怒 臨 到 你 們 、 和 你 們 的 弟 兄 ． 這 樣 行 、 你 們 就 沒 有 罪 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.19.11'>凡 屬 耶 和 華 的 事 、 有 大 祭 司 亞 瑪 利 雅 管 理 你 們 ． 凡 屬 王 的 事 、 有 猶 大 支 派 的 族 長 以 實 瑪 利 的 兒 子 西 巴 第 雅 管 理 你 們 ． 在 你 們 面 前 有 利 未 人 作 官 長 ． 你 們 應 當 壯 膽 辦 事 、 願 耶 和 華 與 善 人 同 在 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.20'>
        <verse osisID='2Chr.20.1'>此 後 、 摩 押 人 和 亞 捫 人 、 又 有 米 烏 尼 人 、 一 同 來 攻 擊 約 沙 法 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.2'>有 人 來 報 告 約 沙 法 說 、 從 海 外 亞 蘭 〔 亞 蘭 又 作 以 東 〕 那 邊 有 大 軍 來 攻 擊 你 、 如 今 他 們 在 哈 洗 遜 他 瑪 、 就 是 隱 基 底 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.3'>約 沙 法 便 懼 怕 、 定 意 尋 求 耶 和 華 ． 在 猶 大 全 地 宣 告 禁 食 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.4'>於 是 猶 大 人 聚 會 、 求 耶 和 華 幫 助 ． 猶 大 各 城 都 有 人 出 來 尋 求 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.5'>約 沙 法 在 猶 大 和 耶 路 撒 冷 的 會 中 、 站 在 耶 和 華 殿 的 新 院 前 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.6'>說 、 耶 和 華 我 們 列 祖 的 　 神 阿 、 你 不 是 天 上 的 　 神 麼 ． 你 不 是 萬 邦 萬 國 的 主 宰 麼 。 在 你 手 中 有 大 能 大 力 、 無 人 能 抵 擋 你 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.7'>我 們 的 　 神 阿 、 你 不 是 曾 在 你 民 以 色 列 人 面 前 驅 逐 這 地 的 居 民 、 將 這 地 賜 給 你 朋 友 亞 伯 拉 罕 的 後 裔 永 遠 為 業 麼 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.8'>他 們 住 在 這 地 、 又 為 你 的 名 建 造 聖 所 、 說 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.9'>倘 有 禍 患 臨 到 我 們 、 或 刀 兵 災 殃 、 或 瘟 疫 饑 荒 、 我 們 在 急 難 的 時 候 、 站 在 這 殿 前 向 你 呼 求 、 你 必 垂 聽 而 拯 救 ． 因 為 你 的 名 在 這 殿 裡 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.10'>從 前 以 色 列 人 出 埃 及 地 的 時 候 、 你 不 容 以 色 列 人 侵 犯 亞 捫 人 、 摩 押 人 、 和 西 珥 山 人 ． 以 色 列 人 就 離 開 他 們 、 不 滅 絕 他 們 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.11'>看 哪 、 他 們 怎 樣 報 復 我 們 、 要 來 驅 逐 我 們 出 離 你 的 地 、 就 是 你 賜 給 我 們 為 業 之 地 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.12'>我 們 的 　 神 阿 、 你 不 懲 罰 他 們 麼 ． 因 為 我 們 無 力 抵 擋 這 來 攻 擊 我 們 的 大 軍 ． 我 們 也 不 知 道 怎 樣 行 、 我 們 的 眼 目 、 單 仰 望 你 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.13'>猶 大 眾 人 、 和 他 們 的 嬰 孩 、 妻 子 、 兒 女 、 都 站 在 耶 和 華 面 前 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.14'>那 時 、 耶 和 華 的 靈 在 會 中 臨 到 利 未 人 亞 薩 的 後 裔 瑪 探 雅 的 元 孫 耶 利 的 曾 孫 比 拿 雅 的 孫 子 撒 迦 利 雅 的 兒 子 雅 哈 悉 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.15'>他 說 、 猶 大 眾 人 、 耶 路 撒 冷 的 居 民 、 和 約 沙 法 王 、 你 們 請 聽 、 耶 和 華 對 你 們 如 此 說 、 不 要 因 這 大 軍 恐 懼 、 驚 惶 、 因 為 勝 敗 不 在 乎 你 們 、 乃 在 乎 　 神 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.16'>明 日 你 們 要 下 去 迎 敵 ． 他 們 是 從 洗 斯 坡 上 來 ． 你 們 必 在 耶 魯 伊 勒 曠 野 前 的 谷 口 遇 見 他 們 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.17'>猶 大 和 耶 路 撒 冷 人 哪 、 這 次 你 們 不 要 爭 戰 、 要 擺 陣 站 著 、 看 耶 和 華 為 你 們 施 行 拯 救 ． 不 要 恐 懼 、 也 不 要 驚 惶 ． 明 日 當 出 去 迎 敵 ． 因 為 耶 和 華 與 你 們 同 在 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.18'>約 沙 法 就 面 伏 於 地 ． 猶 大 眾 人 和 耶 路 撒 冷 的 居 民 、 也 俯 伏 在 耶 和 華 面 前 、 叩 拜 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.19'>哥 轄 族 和 可 拉 族 的 利 未 人 都 起 來 、 用 極 大 的 聲 音 讚 美 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.20'>次 日 清 早 眾 人 起 來 、 往 提 哥 亞 的 曠 野 去 ． 出 去 的 時 候 、 約 沙 法 站 著 說 、 猶 大 人 和 耶 路 撒 冷 的 居 民 哪 、 要 聽 我 說 、 信 耶 和 華 你 們 的 　 神 、 就 必 立 穩 ． 信 他 的 先 知 就 必 亨 通 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.21'>約 沙 法 既 與 民 商 議 了 、 就 設 立 歌 唱 的 人 、 頌 讚 耶 和 華 、 使 他 們 穿 上 聖 潔 的 禮 服 、 走 在 軍 前 讚 美 耶 和 華 、 說 、 當 稱 謝 耶 和 華 ． 因 他 的 慈 愛 永 遠 長 存 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.22'>眾 人 方 唱 歌 讚 美 的 時 候 、 耶 和 華 就 派 伏 兵 擊 殺 那 來 攻 擊 猶 大 人 的 亞 捫 人 、 摩 押 人 、 和 西 珥 山 人 ． 他 們 就 被 打 敗 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.23'>因 為 亞 捫 人 和 摩 押 人 起 來 、 擊 殺 住 西 珥 山 的 人 、 將 他 們 滅 盡 ． 滅 盡 住 西 珥 山 的 人 之 後 、 他 們 又 彼 此 自 相 擊 殺 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.24'>猶 大 人 來 到 曠 野 的 望 樓 、 向 那 大 軍 觀 看 、 見 屍 橫 遍 地 、 沒 有 一 個 逃 脫 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.25'>約 沙 法 和 他 的 百 姓 就 來 收 取 敵 人 的 財 物 、 在 屍 首 中 見 了 許 多 財 物 、 珍 寶 、 他 們 剝 脫 下 來 的 多 得 不 可 攜 帶 、 因 為 甚 多 、 直 收 取 了 三 日 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.26'>第 四 日 眾 人 聚 集 在 比 拉 迦 〔 就 是 稱 頌 的 意 思 〕 谷 、 在 那 裡 稱 頌 耶 和 華 ． 因 此 那 地 方 名 叫 比 拉 迦 谷 、 直 到 今 日 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.27'>猶 大 人 、 和 耶 路 撒 冷 人 、 都 歡 歡 喜 喜 地 回 耶 路 撒 冷 、 約 沙 法 率 領 他 們 ． 因 為 耶 和 華 使 他 們 戰 勝 仇 敵 、 就 歡 喜 快 樂 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.28'>他 們 彈 琴 、 鼓 瑟 、 吹 號 來 到 耶 路 撒 冷 、 進 了 耶 和 華 的 殿 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.29'>列 邦 諸 國 聽 見 耶 和 華 戰 敗 以 色 列 的 仇 敵 、 就 甚 懼 怕 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.30'>這 樣 、 約 沙 法 的 國 、 得 享 太 平 ． 因 為 　 神 賜 他 四 境 平 安 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.31'>約 沙 法 作 猶 大 王 ． 登 基 的 時 候 年 三 十 五 歲 ． 在 耶 路 撒 冷 作 王 二 十 五 年 ． 他 母 親 名 叫 阿 蘇 巴 、 乃 示 利 希 的 女 兒 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.32'>約 沙 法 效 法 他 父 亞 撒 所 行 的 、 不 偏 左 右 、 行 耶 和 華 眼 中 看 為 正 的 事 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.33'>只 是 邱 壇 還 沒 有 廢 去 ． 百 姓 也 沒 有 立 定 心 意 歸 向 他 們 列 祖 的 　 神 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.34'>約 沙 法 其 餘 的 事 、 自 始 至 終 、 都 寫 在 哈 拿 尼 的 兒 子 耶 戶 的 書 上 、 也 載 入 以 色 列 諸 王 記 上 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.35'>此 後 猶 大 王 約 沙 法 與 以 色 列 王 亞 哈 謝 交 好 ． 亞 哈 謝 行 惡 太 甚 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.36'>二 王 合 夥 造 船 要 往 他 施 去 ． 遂 在 以 旬 迦 別 造 船 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.20.37'>那 時 瑪 利 沙 人 、 多 大 瓦 的 兒 子 以 利 以 謝 、 向 約 沙 法 豫 言 、 說 、 因 你 與 亞 哈 謝 交 好 、 耶 和 華 必 破 壞 你 所 造 的 。 後 來 那 船 果 然 破 壞 、 不 能 往 他 施 去 了 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.21'>
        <verse osisID='2Chr.21.1'>約 沙 法 與 他 列 祖 同 睡 、 葬 在 大 衛 城 、 他 列 祖 的 墳 地 裡 ． 他 兒 子 約 蘭 接 續 他 作 王 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.2'>約 蘭 有 幾 個 兄 弟 、 就 是 約 沙 法 的 兒 子 亞 撒 利 雅 、 耶 歇 、 撒 迦 利 雅 、 亞 撒 利 雅 、 米 迦 勒 、 示 法 提 雅 ． 這 都 是 以 色 列 王 約 沙 法 的 兒 子 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.3'>他 們 的 父 親 將 許 多 金 銀 、 財 寶 、 和 猶 大 地 的 堅 固 城 、 賜 給 他 們 ． 但 將 國 賜 給 約 蘭 、 因 為 他 是 長 子 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.4'>約 蘭 興 起 坐 他 父 的 位 、 奮 勇 自 強 、 就 用 刀 殺 了 他 的 眾 兄 弟 、 和 以 色 列 的 幾 個 首 領 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.5'>約 蘭 登 基 的 時 候 年 三 十 二 歲 ． 在 耶 路 撒 冷 作 王 八 年 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.6'>他 行 以 色 列 諸 王 的 道 、 與 亞 哈 家 一 樣 ． 因 他 娶 了 亞 哈 的 女 兒 為 妻 、 行 耶 和 華 眼 中 看 為 惡 的 事 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.7'>耶 和 華 卻 因 自 己 與 大 衛 所 立 的 約 、 不 肯 滅 大 衛 的 家 、 照 他 所 應 許 的 、 永 遠 賜 燈 光 與 大 衛 和 他 的 子 孫 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.8'>約 蘭 年 間 以 東 人 背 叛 猶 大 、 脫 離 他 的 權 下 、 自 己 立 王 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.9'>約 蘭 就 率 領 軍 長 、 和 所 有 的 戰 車 、 夜 間 起 來 、 攻 擊 圍 困 他 的 以 東 人 、 和 車 兵 長 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.10'>這 樣 、 以 東 人 背 叛 猶 大 、 脫 離 他 的 權 下 、 直 到 今 日 ． 那 時 立 拿 人 也 背 叛 了 、 因 為 約 蘭 離 棄 耶 和 華 他 列 祖 的 　 神 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.11'>他 又 在 猶 大 諸 山 建 築 邱 壇 、 使 耶 路 撒 冷 的 居 民 行 邪 淫 、 誘 惑 猶 大 人 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.12'>先 知 以 利 亞 達 信 與 約 蘭 、 說 、 耶 和 華 你 祖 大 衛 的 　 神 如 此 說 、 因 為 你 不 行 你 父 約 沙 法 、 和 猶 大 王 亞 撒 的 道 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.13'>乃 行 以 色 列 諸 王 的 道 、 使 猶 大 人 和 耶 路 撒 冷 的 居 民 行 邪 淫 、 像 亞 哈 家 一 樣 、 又 殺 了 你 父 家 比 你 好 的 諸 兄 弟 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.14'>故 此 耶 和 華 降 大 災 與 你 的 百 姓 、 和 你 的 妻 子 、 兒 女 、 並 你 一 切 所 有 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.15'>你 的 腸 子 必 患 病 、 日 加 沉 重 、 以 致 你 的 腸 子 墜 落 下 來 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.16'>以 後 耶 和 華 激 動 非 利 士 人 、 和 靠 近 古 實 的 亞 拉 伯 人 、 來 攻 擊 約 蘭 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.17'>他 們 上 來 攻 擊 猶 大 、 侵 入 境 內 、 擄 掠 了 王 宮 裡 所 有 的 財 貨 、 和 他 的 妻 子 、 兒 女 ． 除 了 他 小 兒 子 約 哈 斯 〔 又 名 亞 哈 謝 〕 之 外 、 沒 有 留 下 一 個 兒 子 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.18'>這 些 事 以 後 、 耶 和 華 使 約 蘭 的 腸 子 、 患 不 能 醫 治 的 病 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.19'>他 患 此 病 纏 綿 日 久 、 過 了 二 年 、 腸 子 墜 落 下 來 、 病 重 而 死 。 他 的 民 沒 有 為 他 燒 甚 麼 物 件 、 像 從 前 為 他 列 祖 所 燒 的 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.21.20'>約 蘭 登 基 的 時 候 年 三 十 二 歲 、 在 耶 路 撒 冷 作 王 八 年 ． 他 去 世 無 人 思 慕 ． 眾 人 葬 他 在 大 衛 城 、 只 是 不 在 列 王 的 墳 墓 裡 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.22'>
        <verse osisID='2Chr.22.1'>耶 路 撒 冷 的 居 民 立 約 蘭 的 小 兒 子 亞 哈 謝 接 續 他 作 王 ． 因 為 跟 隨 亞 拉 伯 人 來 攻 營 的 軍 兵 曾 殺 了 亞 哈 謝 的 眾 兄 長 ． 這 樣 、 猶 大 王 約 蘭 的 兒 子 亞 哈 謝 作 了 王 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.2'>亞 哈 謝 登 基 的 時 候 年 四 十 二 歲 ． 〔 列 王 下 八 章 二 十 六 節 作 二 十 二 歲 〕 在 耶 路 撒 冷 作 王 一 年 ． 他 母 親 名 叫 亞 他 利 雅 、 是 暗 利 的 孫 女 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.3'>亞 哈 謝 也 行 亞 哈 家 的 道 ． 因 為 他 母 親 給 他 主 謀 ． 使 他 行 惡 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.4'>他 行 耶 和 華 眼 中 看 為 惡 的 事 、 像 亞 哈 家 一 樣 ． 因 他 父 親 死 後 有 亞 哈 家 的 人 給 他 主 謀 、 以 致 敗 壞 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.5'>他 聽 從 亞 哈 家 的 計 謀 、 同 以 色 列 王 亞 哈 的 兒 子 約 蘭 往 基 列 的 拉 末 去 、 與 亞 蘭 王 哈 薛 爭 戰 ． 亞 蘭 人 打 傷 了 約 蘭 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.6'>約 蘭 回 到 耶 斯 列 、 醫 治 在 拉 末 與 亞 蘭 王 哈 薛 打 仗 所 受 的 傷 、 猶 大 王 約 蘭 的 兒 子 亞 撒 利 雅 、 〔 即 亞 哈 謝 〕 因 為 亞 哈 的 兒 子 約 蘭 病 了 、 就 下 到 耶 斯 列 看 望 他 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.7'>亞 哈 謝 去 見 約 蘭 就 被 害 了 、 這 是 出 乎 　 神 ． 因 為 他 到 了 、 就 同 約 蘭 出 去 攻 擊 寧 示 的 孫 子 耶 戶 ． 這 耶 戶 是 耶 和 華 所 膏 、 使 他 剪 除 亞 哈 家 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.8'>耶 戶 討 亞 哈 家 罪 的 時 候 、 遇 見 猶 大 的 眾 首 領 、 和 亞 哈 謝 的 眾 姪 子 服 事 亞 哈 謝 、 就 把 他 們 都 殺 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.9'>亞 哈 謝 藏 在 撒 瑪 利 亞 、 耶 戶 尋 找 他 ． 眾 人 將 他 拿 住 、 送 到 耶 戶 那 裡 、 就 殺 了 他 、 將 他 葬 埋 ． 因 他 們 說 、 他 是 那 盡 心 尋 求 耶 和 華 之 約 沙 法 的 兒 子 。 這 樣 、 亞 哈 謝 的 家 無 力 保 守 國 權 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.10'>亞 哈 謝 的 母 親 亞 他 利 雅 見 他 兒 子 死 了 、 就 起 來 剿 滅 猶 大 王 室 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.11'>但 王 的 女 兒 約 示 巴 、 將 亞 哈 謝 的 兒 子 約 阿 施 、 從 那 被 殺 的 王 子 中 偷 出 來 、 把 他 和 他 的 乳 母 都 藏 在 臥 房 裡 。 約 示 巴 是 約 蘭 王 的 女 兒 、 亞 哈 謝 的 妹 子 、 祭 司 耶 何 耶 大 的 妻 ． 他 收 藏 約 阿 施 、 躲 避 亞 他 利 雅 、 免 得 被 殺 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.22.12'>約 阿 施 和 他 們 一 同 藏 在 　 神 殿 裡 六 年 ． 亞 他 利 雅 篡 了 國 位 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.23'>
        <verse osisID='2Chr.23.1'>第 七 年 耶 何 耶 大 奮 勇 自 強 、 將 百 夫 長 耶 羅 罕 的 兒 子 亞 撒 利 雅 、 約 哈 難 的 兒 子 以 實 瑪 利 、 俄 備 得 的 兒 子 亞 撒 利 雅 、 亞 大 雅 的 兒 子 瑪 西 雅 、 細 基 利 的 兒 子 以 利 沙 法 召 來 、 與 他 們 立 約 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.2'>他 們 走 遍 猶 大 、 從 猶 大 各 城 裡 招 聚 利 未 人 、 和 以 色 列 的 眾 族 長 、 到 耶 路 撒 冷 來 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.3'>會 眾 在 　 神 殿 裡 與 王 立 約 。 耶 何 耶 大 對 他 們 說 、 看 哪 、 王 的 兒 子 必 當 作 王 、 正 如 耶 和 華 指 著 大 衛 子 孫 所 應 許 的 話 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.4'>又 說 、 你 們 當 這 樣 行 ． 祭 司 和 利 未 人 、 凡 安 息 日 進 班 的 三 分 之 一 、 要 把 守 各 門 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.5'>三 分 之 一 、 要 在 王 宮 、 三 分 之 一 、 要 在 基 址 門 ． 眾 百 姓 要 在 耶 和 華 殿 的 院 內 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.6'>除 了 祭 司 、 和 供 職 的 利 未 人 之 外 、 不 准 別 人 進 耶 和 華 的 殿 ． 惟 獨 他 們 可 以 進 去 、 因 為 他 們 聖 潔 ． 眾 百 姓 要 遵 守 耶 和 華 所 吩 咐 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.7'>利 未 人 要 手 中 各 拿 兵 器 、 四 圍 護 衛 王 ． 凡 擅 入 殿 宇 的 、 必 當 治 死 ． 王 出 入 的 時 候 、 你 們 當 跟 隨 他 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.8'>利 未 人 、 和 猶 大 眾 人 、 都 照 著 祭 司 耶 何 耶 大 一 切 所 吩 咐 的 去 行 ． 各 帶 所 管 安 息 日 進 班 出 班 的 人 來 ． 因 為 祭 司 耶 何 耶 大 不 許 他 們 下 班 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.9'>祭 司 耶 何 耶 大 便 將 　 神 殿 裡 所 藏 大 衛 王 的 槍 、 盾 牌 、 擋 牌 、 交 給 百 夫 長 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.10'>又 分 派 眾 民 手 中 各 拿 兵 器 、 在 壇 和 殿 那 裡 、 從 殿 右 直 到 殿 左 、 站 在 王 子 的 四 圍 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.11'>於 是 領 王 子 出 來 、 給 他 戴 上 冠 冕 、 將 律 法 書 交 給 他 、 立 他 作 王 ． 耶 何 耶 大 和 眾 子 膏 他 ． 眾 人 說 、 願 王 萬 歲 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.12'>亞 他 利 雅 聽 見 民 奔 走 、 讚 美 王 的 聲 音 、 就 到 民 那 裡 、 進 耶 和 華 的 殿 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.13'>看 見 王 站 在 殿 門 的 柱 旁 、 百 夫 長 和 吹 號 的 人 侍 立 在 王 左 右 ． 國 民 都 歡 樂 吹 號 ． 又 有 歌 唱 的 、 用 各 樣 的 樂 器 、 領 人 歌 唱 讚 美 、 亞 他 利 雅 就 撕 裂 衣 服 、 喊 叫 說 、 反 了 、 反 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.14'>祭 司 耶 何 耶 大 帶 管 轄 軍 兵 的 百 夫 長 出 來 、 吩 咐 他 們 說 、 將 他 趕 到 班 外 、 凡 跟 隨 他 的 必 用 刀 殺 死 ． 因 為 祭 司 說 、 不 可 在 耶 和 華 殿 裡 殺 他 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.15'>眾 兵 就 閃 開 、 讓 他 去 ． 他 走 到 王 宮 的 馬 門 、 便 在 那 裡 把 他 殺 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.16'>耶 何 耶 大 、 與 眾 民 、 和 王 立 約 、 都 要 作 耶 和 華 的 民 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.17'>於 是 眾 民 都 到 巴 力 廟 、 拆 毀 了 廟 、 打 碎 壇 和 像 、 又 在 壇 前 將 巴 力 的 祭 司 瑪 坦 殺 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.18'>耶 何 耶 大 派 官 看 守 耶 和 華 的 殿 、 是 在 祭 司 利 未 人 手 下 ． 這 祭 司 利 未 人 是 大 衛 分 派 在 耶 和 華 殿 中 、 照 摩 西 律 法 上 所 寫 的 、 給 耶 和 華 獻 燔 祭 、 又 按 大 衛 所 定 的 例 、 歡 樂 歌 唱 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.19'>且 設 立 守 門 的 把 守 耶 和 華 殿 的 各 門 、 無 論 為 何 事 、 不 潔 淨 的 人 都 不 准 進 去 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.20'>又 率 領 百 夫 長 、 和 貴 冑 、 與 民 間 的 官 長 、 並 國 中 的 眾 民 、 請 王 從 耶 和 華 殿 下 來 、 由 上 門 進 入 王 宮 、 立 王 坐 在 國 位 上 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.23.21'>國 民 都 歡 樂 、 合 城 都 安 靜 。 眾 人 已 將 亞 他 利 雅 用 刀 殺 了 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.24'>
        <verse osisID='2Chr.24.1'>約 阿 施 登 基 的 時 候 年 七 歲 、 在 耶 路 撒 冷 作 王 四 十 年 ． 他 母 親 名 叫 西 比 亞 、 是 別 是 巴 人 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.2'>祭 司 耶 何 耶 大 在 世 的 時 候 、 約 阿 施 行 耶 和 華 眼 中 看 為 正 的 事 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.3'>耶 何 耶 大 為 他 娶 了 兩 個 妻 、 並 且 生 兒 養 女 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.4'>此 後 、 約 阿 施 有 意 重 修 耶 和 華 的 殿 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.5'>便 召 聚 眾 祭 司 和 利 未 人 、 吩 咐 他 們 說 、 你 們 要 往 猶 大 各 城 去 、 使 以 色 列 眾 人 捐 納 銀 子 、 每 年 可 以 修 理 你 們 　 神 的 殿 ． 你 們 要 急 速 辦 理 這 事 。 只 是 利 未 人 不 急 速 辦 理 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.6'>王 召 了 大 祭 司 耶 何 耶 大 來 、 對 他 說 、 從 前 耶 和 華 的 僕 人 摩 西 、 為 法 櫃 的 帳 幕 、 與 以 色 列 會 眾 所 定 的 捐 項 、 你 為 何 不 叫 利 未 人 、 照 這 例 從 猶 大 和 耶 路 撒 冷 帶 來 、 作 殿 的 費 用 呢 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.7'>因 為 那 惡 婦 亞 他 利 雅 的 眾 子 曾 拆 毀 　 神 的 殿 ． 又 用 耶 和 華 殿 中 分 別 為 聖 的 物 供 奉 巴 力 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.8'>於 是 王 下 令 、 眾 人 作 了 一 櫃 、 放 在 耶 和 華 殿 的 門 外 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.9'>又 通 告 猶 大 和 耶 路 撒 冷 的 百 姓 、 要 將 　 神 僕 人 摩 西 、 在 曠 野 所 吩 咐 以 色 列 人 的 捐 項 給 耶 和 華 送 來 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.10'>眾 首 領 和 百 姓 都 歡 歡 喜 喜 地 將 銀 子 送 來 、 投 入 櫃 中 、 直 到 捐 完 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.11'>利 未 人 見 銀 子 多 了 、 就 把 櫃 抬 到 王 所 派 的 司 事 面 前 、 王 的 書 記 和 大 祭 司 的 屬 員 來 、 將 櫃 倒 空 、 仍 放 在 原 處 、 日 日 都 是 這 樣 ． 積 蓄 的 銀 子 甚 多 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.12'>王 與 耶 何 耶 大 將 銀 子 交 給 耶 和 華 殿 裡 辦 事 的 人 ． 他 們 就 雇 了 石 匠 、 木 匠 、 重 修 耶 和 華 的 殿 ． 又 雇 了 鐵 匠 、 銅 匠 、 修 理 耶 和 華 的 殿 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.13'>工 人 操 作 、 漸 漸 修 成 、 將 　 神 殿 修 造 的 、 與 從 前 一 樣 、 而 且 甚 是 堅 固 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.14'>工 程 完 了 、 他 們 就 把 其 餘 的 銀 子 、 拿 到 王 與 耶 何 耶 大 面 前 、 用 以 製 造 耶 和 華 殿 供 奉 所 用 的 器 皿 、 和 調 羹 、 並 金 銀 的 器 皿 。 耶 何 耶 大 在 世 的 時 侯 、 眾 人 常 在 耶 和 華 殿 裡 獻 燔 祭 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.15'>耶 何 耶 大 年 紀 老 邁 、 日 子 滿 足 而 死 ． 死 的 時 候 、 年 一 百 三 十 歲 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.16'>葬 在 大 衛 城 列 王 的 墳 墓 裡 ． 因 為 他 在 以 色 列 人 中 行 善 、 又 事 奉 　 神 、 修 理 　 神 的 殿 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.17'>耶 何 耶 大 死 後 、 猶 大 的 眾 首 領 來 朝 拜 王 ． 王 就 聽 從 他 們 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.18'>他 們 離 棄 耶 和 華 他 們 列 祖 　 神 的 殿 、 去 事 奉 亞 舍 拉 和 偶 像 ． 因 他 們 這 罪 、 就 有 忿 怒 臨 到 猶 大 和 耶 路 撒 冷 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.19'>但 　 神 仍 遣 先 知 到 他 們 那 裡 、 引 導 他 們 歸 向 耶 和 華 ． 這 先 知 警 戒 他 們 、 他 們 卻 不 肯 聽 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.20'>那 時 　 神 的 靈 感 動 祭 司 耶 何 耶 大 的 兒 子 撒 迦 利 亞 ． 他 就 站 在 上 面 對 民 說 、 　 神 如 此 說 、 你 們 為 何 干 犯 耶 和 華 的 誡 命 、 以 致 不 得 亨 通 呢 ． 因 為 你 們 離 棄 耶 和 華 、 所 以 他 也 離 棄 你 們 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.21'>眾 民 同 心 謀 害 撒 迦 利 亞 、 就 照 王 的 吩 咐 、 在 耶 和 華 殿 的 院 內 、 用 石 頭 打 死 他 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.22'>這 樣 、 約 阿 施 王 不 想 念 撒 迦 利 亞 的 父 親 耶 何 耶 大 向 自 己 所 施 的 恩 、 殺 了 他 的 兒 子 。 撒 迦 利 亞 臨 死 的 時 候 、 說 、 願 耶 和 華 鑒 察 伸 冤 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.23'>滿 了 一 年 、 亞 蘭 的 軍 兵 上 來 攻 擊 約 阿 施 、 來 到 猶 大 和 耶 路 撒 冷 、 殺 了 民 中 的 眾 首 領 、 將 所 掠 的 財 貨 送 到 大 馬 色 王 那 裡 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.24'>亞 蘭 的 軍 兵 、 雖 來 了 一 小 隊 、 耶 和 華 卻 將 大 隊 的 軍 兵 交 在 他 們 手 裡 、 是 因 猶 大 人 離 棄 耶 和 華 他 們 列 祖 的 　 神 ． 所 以 藉 亞 蘭 人 懲 罰 約 阿 施 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.25'>亞 蘭 人 離 開 約 阿 施 的 時 候 、 他 患 重 病 、 臣 僕 背 叛 他 、 要 報 祭 司 耶 何 耶 大 兒 子 流 血 之 仇 、 殺 他 在 床 上 、 葬 他 在 大 衛 城 ． 只 是 不 葬 在 列 王 的 墳 墓 裡 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.26'>背 叛 他 的 是 亞 捫 婦 人 示 米 押 的 兒 子 撒 拔 、 和 摩 押 婦 人 示 米 利 的 兒 子 約 薩 拔 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.24.27'>至 於 他 的 眾 子 、 和 他 所 受 的 警 戒 、 並 他 重 修 　 神 殿 的 事 、 都 寫 在 列 王 的 傳 上 。 他 兒 子 亞 瑪 謝 接 續 他 作 王 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.25'>
        <verse osisID='2Chr.25.1'>亞 瑪 謝 登 基 的 時 候 、 年 二 十 五 歲 、 在 耶 路 撒 冷 作 王 二 十 九 年 ． 他 母 親 名 叫 約 耶 但 、 是 耶 路 撒 冷 人 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.2'>亞 瑪 謝 行 耶 和 華 眼 中 看 為 正 的 事 、 只 是 心 不 專 誠 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.3'>國 一 堅 定 、 就 把 殺 他 父 王 的 臣 僕 殺 了 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.4'>卻 沒 有 治 死 他 們 的 兒 子 、 是 照 摩 西 律 法 書 上 耶 和 華 所 吩 咐 的 、 說 、 不 可 因 子 殺 父 、 也 不 可 因 父 殺 子 、 各 人 要 為 本 身 的 罪 而 死 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.5'>亞 瑪 謝 招 聚 猶 大 人 、 按 著 猶 大 和 便 雅 憫 的 宗 族 、 設 立 千 夫 長 、 百 夫 長 ． 又 數 點 人 數 、 從 二 十 歲 以 外 、 能 拿 槍 拿 盾 牌 、 出 去 打 仗 的 精 兵 、 共 有 三 十 萬 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.6'>又 用 銀 子 一 百 他 連 得 、 從 以 色 列 招 募 了 十 萬 大 能 的 勇 士 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.7'>有 一 個 神 人 來 見 亞 瑪 謝 、 對 他 說 、 王 阿 、 不 要 使 以 色 列 的 軍 兵 與 你 同 去 、 因 為 耶 和 華 不 與 以 色 列 人 以 法 蓮 的 後 裔 同 在 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.8'>你 若 一 定 要 去 、 就 奮 勇 爭 戰 罷 ． 但 　 神 必 使 你 敗 在 敵 人 面 前 、 因 為 　 神 能 助 人 得 勝 、 也 能 使 人 傾 敗 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.9'>亞 瑪 謝 問 神 人 說 、 我 給 了 以 色 列 軍 的 那 一 百 他 連 得 銀 子 怎 麼 樣 呢 ． 神 人 回 答 說 、 耶 和 華 能 把 更 多 的 賜 給 你 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.10'>於 是 亞 瑪 謝 將 那 從 以 法 蓮 來 的 軍 兵 分 別 出 來 、 叫 他 們 回 家 去 ． 故 此 他 們 甚 惱 怒 猶 大 人 、 氣 忿 忿 地 回 家 去 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.11'>亞 瑪 謝 壯 起 膽 來 、 率 領 他 的 民 到 鹽 谷 、 殺 了 西 珥 人 一 萬 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.12'>猶 大 人 又 生 擒 了 一 萬 帶 到 山 崖 上 、 從 那 裡 把 他 們 扔 下 去 、 以 致 他 們 都 摔 碎 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.13'>但 亞 瑪 謝 所 打 發 回 去 、 不 許 一 同 出 征 的 那 些 軍 兵 、 攻 打 猶 大 各 城 、 從 撒 瑪 利 亞 直 到 伯 和 崙 、 殺 了 三 千 人 、 搶 了 許 多 財 物 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.14'>亞 瑪 謝 殺 了 以 東 人 回 來 、 就 把 西 珥 的 神 像 帶 回 、 立 為 自 己 的 神 、 在 他 面 前 叩 拜 燒 香 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.15'>因 此 、 耶 和 華 的 怒 氣 向 亞 瑪 謝 發 作 、 就 差 一 個 先 知 去 見 他 、 說 、 這 些 神 不 能 救 他 的 民 脫 離 你 的 手 、 你 為 何 尋 求 他 呢 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.16'>先 知 與 王 說 話 的 時 候 、 王 對 他 說 、 誰 立 你 作 王 的 謀 士 呢 ． 你 住 口 罷 、 為 何 找 打 呢 ． 先 知 就 止 住 了 ． 又 說 、 你 行 這 事 不 聽 從 我 的 勸 戒 、 我 知 道 　 神 定 意 要 滅 你 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.17'>猶 大 王 亞 瑪 謝 與 群 臣 商 議 、 就 差 遣 使 者 去 見 耶 戶 的 孫 子 約 哈 斯 的 兒 子 以 色 列 王 約 阿 施 說 、 你 來 、 我 們 二 人 相 見 於 戰 場 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.18'>以 色 列 王 約 阿 施 差 遣 使 者 去 見 猶 大 王 亞 瑪 謝 說 、 利 巴 嫩 的 蒺 藜 、 差 遣 使 者 去 見 利 巴 嫩 的 香 柏 樹 、 說 、 將 你 的 女 兒 給 我 兒 子 為 妻 ． 後 來 利 巴 嫩 有 一 個 野 獸 經 過 、 把 蒺 藜 踐 踏 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.19'>你 說 、 看 哪 、 我 打 敗 了 以 東 人 、 你 就 心 高 氣 傲 、 以 致 矜 誇 ． 你 在 家 裡 安 居 就 罷 了 、 為 何 要 惹 禍 使 自 己 和 猶 大 國 一 同 敗 亡 呢 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.20'>亞 瑪 謝 卻 不 肯 聽 從 ． 這 是 出 乎 　 神 、 好 將 他 們 交 在 敵 人 手 裡 、 因 為 他 們 尋 求 以 東 的 神 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.21'>於 是 以 色 列 王 約 阿 施 上 來 、 在 猶 大 的 伯 示 麥 與 猶 大 王 亞 瑪 謝 相 見 於 戰 場 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.22'>猶 大 人 敗 在 以 色 列 人 面 前 、 各 自 逃 回 家 裡 去 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.23'>以 色 列 王 約 阿 施 、 在 伯 示 麥 擒 住 約 哈 斯 〔 就 是 亞 哈 謝 〕 的 孫 子 約 阿 施 的 兒 子 猶 大 王 亞 瑪 謝 、 將 他 帶 到 耶 路 撒 冷 ． 又 拆 毀 耶 路 撒 冷 的 城 牆 、 從 以 法 蓮 門 、 直 到 角 門 、 共 四 百 肘 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.24'>又 將 俄 別 以 東 所 看 守 　 神 殿 裡 的 一 切 金 銀 、 和 器 皿 、 與 王 宮 裡 的 財 寶 、 都 拿 了 去 ． 並 帶 人 去 為 質 、 就 回 撒 瑪 利 亞 去 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.25'>以 色 列 王 約 哈 斯 的 兒 子 約 阿 施 死 後 、 猶 大 王 約 阿 施 的 兒 子 亞 瑪 謝 又 活 了 十 五 年 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.26'>亞 瑪 謝 其 餘 的 事 、 自 始 至 終 、 不 都 寫 在 猶 大 和 以 色 列 諸 王 記 上 麼 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.27'>自 從 亞 瑪 謝 離 棄 耶 和 華 之 後 、 在 耶 路 撒 冷 有 人 背 叛 他 、 他 就 逃 到 拉 吉 ． 叛 黨 卻 打 發 人 到 拉 吉 、 將 他 殺 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.25.28'>人 就 用 馬 將 他 的 屍 首 馱 回 、 葬 在 猶 大 京 城 、 他 列 祖 的 墳 地 裡 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.26'>
        <verse osisID='2Chr.26.1'>猶 大 眾 民 立 亞 瑪 謝 的 兒 子 烏 西 雅 〔 又 名 亞 撒 利 雅 〕 接 續 他 父 作 王 ． 那 時 他 年 十 六 歲 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.2'>亞 瑪 謝 與 他 列 祖 同 睡 之 後 、 烏 西 雅 收 回 以 祿 仍 歸 猶 大 、 又 重 新 修 理 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.3'>烏 西 雅 登 基 的 時 候 、 年 十 六 歲 、 在 耶 路 撒 冷 作 王 五 十 二 年 ． 他 母 親 名 叫 耶 可 利 雅 、 是 耶 路 撒 冷 人 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.4'>烏 西 雅 行 耶 和 華 眼 中 看 為 正 的 事 、 效 法 他 父 亞 瑪 謝 一 切 所 行 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.5'>通 曉 　 神 默 示 撒 迦 利 亞 在 世 的 時 候 、 烏 西 雅 定 意 尋 求 　 神 、 他 尋 求 、 耶 和 華 、 　 神 就 使 他 亨 通 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.6'>他 出 去 攻 擊 非 利 士 人 、 拆 毀 了 迦 特 城 、 雅 比 尼 城 、 和 亞 實 突 城 ． 在 非 利 士 人 中 、 在 亞 實 突 境 內 、 又 建 築 了 些 城 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.7'>　 神 幫 助 他 攻 擊 非 利 士 人 、 和 住 在 姑 珥 巴 力 的 亞 拉 伯 人 、 並 米 烏 尼 人 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.8'>亞 捫 人 給 烏 西 雅 進 貢 ． 他 的 名 聲 傳 到 埃 及 、 因 他 甚 是 強 盛 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.9'>烏 西 雅 在 耶 路 撒 冷 的 角 門 和 谷 門 、 並 城 牆 轉 彎 之 處 、 建 築 城 樓 、 且 甚 堅 固 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.10'>又 在 曠 野 與 高 原 和 平 原 、 建 築 望 樓 、 挖 了 許 多 井 、 因 他 的 牲 畜 甚 多 ． 又 在 山 地 和 佳 美 之 地 、 有 農 夫 和 修 理 葡 萄 園 的 人 、 因 為 他 喜 悅 農 事 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.11'>烏 西 雅 又 有 軍 兵 、 照 書 記 耶 利 和 官 長 瑪 西 雅 所 數 點 的 、 在 王 的 一 個 將 軍 哈 拿 尼 雅 手 下 、 分 隊 出 戰 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.12'>族 長 大 能 勇 士 的 總 數 共 有 二 千 六 百 人 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.13'>他 們 手 下 的 軍 兵 、 共 有 三 十 萬 七 千 五 百 人 、 都 有 大 能 、 善 於 爭 戰 、 幫 助 王 攻 擊 仇 敵 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.14'>烏 西 雅 為 全 軍 豫 備 盾 牌 、 槍 、 盔 、 甲 、 弓 、 和 甩 石 的 機 弦 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.15'>又 在 耶 路 撒 冷 使 巧 匠 作 機 器 、 安 在 城 樓 和 角 樓 上 、 用 以 射 箭 發 石 ． 烏 西 雅 的 名 聲 傳 到 遠 方 、 因 為 他 得 了 非 常 的 幫 助 、 甚 是 強 盛 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.16'>他 既 強 盛 、 就 心 高 氣 傲 、 以 致 行 事 邪 僻 、 干 犯 耶 和 華 他 的 　 神 、 進 耶 和 華 的 殿 、 要 在 香 壇 上 燒 香 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.17'>祭 司 亞 撒 利 雅 率 領 耶 和 華 勇 敢 的 祭 司 八 十 人 、 跟 隨 他 進 去 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.18'>他 們 就 阻 擋 烏 西 雅 王 、 對 他 說 、 烏 西 雅 阿 、 給 耶 和 華 燒 香 不 是 你 的 事 、 乃 是 亞 倫 子 孫 承 接 聖 職 祭 司 的 事 ． 你 出 聖 殿 罷 、 因 為 你 犯 了 罪 ． 你 行 這 事 耶 和 華 　 神 必 不 使 你 得 榮 耀 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.19'>烏 西 雅 就 發 怒 、 手 拿 香 爐 要 燒 香 ． 他 向 祭 司 發 怒 的 時 候 、 在 耶 和 華 殿 中 香 壇 旁 眾 祭 司 面 前 、 額 上 忽 然 發 出 大 痲 瘋 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.20'>大 祭 司 亞 撒 利 雅 和 眾 祭 司 觀 看 、 見 他 額 上 發 出 大 痲 瘋 、 就 催 他 出 殿 、 他 自 己 也 急 速 出 去 、 因 為 耶 和 華 降 災 與 他 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.21'>烏 西 雅 王 長 大 痲 瘋 直 到 死 日 、 因 此 住 在 別 的 宮 裡 、 與 耶 和 華 的 殿 隔 絕 ． 他 兒 子 約 坦 管 理 家 事 、 治 理 國 民 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.22'>烏 西 雅 其 餘 的 事 、 自 始 至 終 、 都 是 亞 摩 斯 的 兒 子 先 知 以 賽 亞 所 記 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.26.23'>烏 西 雅 與 他 列 祖 同 睡 、 葬 在 王 陵 的 田 間 他 列 祖 的 墳 地 裡 、 因 為 人 說 、 他 是 長 大 痲 瘋 的 ． 他 兒 子 約 坦 接 續 他 作 王 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.27'>
        <verse osisID='2Chr.27.1'>約 坦 登 基 的 時 候 、 年 二 十 五 歲 、 在 耶 路 撒 冷 作 王 十 六 年 ． 他 母 親 名 叫 耶 路 沙 、 是 撒 督 的 女 兒 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.2'>約 坦 行 耶 和 華 眼 中 看 為 正 的 事 、 效 法 他 父 烏 西 雅 一 切 所 行 的 、 只 是 不 入 耶 和 華 的 殿 。 百 姓 還 行 邪 僻 的 事 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.3'>約 坦 建 立 耶 和 華 殿 的 上 門 ． 在 俄 斐 勒 城 上 多 有 建 造 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.4'>又 在 猶 大 山 地 建 造 城 邑 、 在 樹 林 中 建 築 營 寨 、 和 高 樓 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.5'>約 坦 與 亞 捫 人 的 王 打 仗 勝 了 他 們 ． 當 年 他 們 進 貢 銀 一 百 他 連 得 、 小 麥 一 萬 歌 珥 、 大 麥 一 萬 歌 珥 、 第 二 年 、 第 三 年 、 也 是 這 樣 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.6'>約 坦 在 耶 和 華 他 　 神 面 前 行 正 道 、 以 致 日 漸 強 盛 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.7'>約 坦 其 餘 的 事 、 和 一 切 爭 戰 、 並 他 的 行 為 、 都 寫 在 以 色 列 和 猶 大 列 王 記 上 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.8'>他 登 基 的 時 候 年 二 十 五 歲 、 在 耶 路 撒 冷 作 王 十 六 年 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.27.9'>約 坦 與 他 列 祖 同 睡 、 葬 在 大 衛 城 裡 ． 他 兒 子 亞 哈 斯 接 續 他 作 王 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.28'>
        <verse osisID='2Chr.28.1'>亞 哈 斯 登 基 的 時 候 、 年 二 十 歲 、 在 耶 路 撒 冷 作 王 十 六 年 ． 不 像 他 祖 大 衛 行 耶 和 華 眼 中 看 為 正 的 事 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.2'>卻 行 以 色 列 諸 王 的 道 、 又 鑄 造 巴 力 的 像 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.3'>並 且 在 欣 嫩 子 谷 燒 香 、 用 火 焚 燒 他 的 兒 女 、 行 耶 和 華 在 以 色 列 人 面 前 所 驅 逐 的 外 邦 人 那 可 憎 的 事 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.4'>並 在 邱 壇 上 、 山 岡 上 、 各 青 翠 樹 下 獻 祭 燒 香 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.5'>所 以 耶 和 華 他 的 　 神 將 他 交 在 亞 蘭 王 手 裡 、 亞 蘭 王 打 敗 他 、 擄 了 他 許 多 的 民 、 帶 到 大 馬 色 去 。 　 神 又 將 他 交 在 以 色 列 王 手 裡 、 以 色 列 王 向 他 大 行 殺 戮 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.6'>利 瑪 利 的 兒 子 比 加 、 一 日 殺 了 猶 大 人 十 二 萬 、 都 是 勇 士 、 因 為 他 們 離 棄 了 耶 和 華 他 們 列 祖 的 　 神 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.7'>有 一 個 以 法 蓮 中 的 勇 士 、 名 叫 細 基 利 、 殺 了 王 的 兒 子 瑪 西 雅 、 和 管 理 王 宮 的 押 斯 利 甘 、 並 宰 相 以 利 加 拿 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.8'>以 色 列 人 擄 了 他 們 的 弟 兄 、 連 婦 人 帶 兒 女 共 有 二 十 萬 ． 又 掠 了 許 多 的 財 物 、 帶 到 撒 瑪 利 亞 去 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.9'>但 那 裡 有 耶 和 華 的 一 個 先 知 、 名 叫 俄 德 、 出 來 迎 接 往 撒 瑪 利 亞 去 的 軍 兵 、 對 他 們 說 、 因 為 耶 和 華 你 們 列 祖 的 　 神 惱 怒 猶 大 人 、 所 以 將 他 們 交 在 你 們 手 裡 、 你 們 竟 怒 氣 沖 天 、 大 行 殺 戮 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.10'>如 今 你 們 又 有 意 、 強 逼 猶 大 人 和 耶 路 撒 冷 人 作 你 們 的 奴 婢 ． 你 們 豈 不 也 有 得 罪 耶 和 華 你 們 　 神 的 事 麼 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.11'>現 在 你 們 當 聽 我 說 、 要 將 擄 來 的 弟 兄 釋 放 回 去 、 因 為 耶 和 華 向 你 們 已 經 大 發 烈 怒 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.12'>於 是 以 法 蓮 人 的 幾 個 族 長 、 就 是 約 哈 難 的 兒 子 亞 撒 利 雅 、 米 實 利 末 的 兒 子 比 利 家 、 沙 龍 的 兒 子 耶 希 西 家 、 哈 得 萊 的 兒 子 亞 瑪 撒 、 起 來 攔 擋 出 兵 回 來 的 人 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.13'>對 他 們 說 、 你 們 不 可 帶 進 這 被 擄 的 人 來 ． 你 們 想 要 使 我 們 得 罪 耶 和 華 、 加 增 我 們 的 罪 惡 過 犯 、 因 為 我 們 的 罪 過 甚 大 、 已 經 有 烈 怒 臨 到 以 色 列 人 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.14'>於 是 帶 兵 器 的 人 將 擄 來 的 人 口 、 和 掠 來 的 財 物 、 都 留 在 眾 首 領 和 會 眾 的 面 前 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.15'>以 上 題 名 的 那 些 人 就 站 起 、 使 被 擄 的 人 前 來 、 其 中 有 赤 身 的 、 就 從 所 掠 的 財 物 中 拿 出 衣 服 和 鞋 來 、 給 他 們 穿 ． 又 給 他 們 喫 喝 、 用 膏 抹 他 們 ． 其 中 有 軟 弱 的 、 就 使 他 們 騎 驢 、 送 到 棕 樹 城 耶 利 哥 他 們 弟 兄 那 裡 ． 隨 後 就 回 撒 瑪 利 亞 去 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.16'>那 時 、 亞 哈 斯 王 差 遣 人 去 見 亞 述 諸 王 、 求 他 們 幫 助 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.17'>因 為 以 東 人 又 來 攻 擊 猶 大 、 擄 掠 子 民 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.18'>非 利 士 人 也 來 侵 佔 高 原 、 和 猶 大 南 方 的 城 邑 、 取 了 伯 示 麥 、 亞 雅 崙 、 基 低 羅 、 梭 哥 、 和 屬 梭 哥 的 鄉 村 ． 亭 納 和 屬 亭 納 的 鄉 村 ． 瑾 鎖 和 屬 瑾 鎖 的 鄉 村 、 就 住 在 那 裡 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.19'>因 為 以 色 列 王 亞 哈 斯 在 猶 大 放 肆 、 大 大 干 犯 耶 和 華 、 所 以 耶 和 華 使 猶 大 卑 微 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.20'>亞 述 王 提 革 拉 尼 色 上 來 、 卻 沒 有 幫 助 他 、 反 倒 欺 凌 他 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.21'>亞 哈 斯 從 耶 和 華 殿 裡 和 王 宮 中 、 並 首 領 家 內 所 取 的 財 寶 給 了 亞 述 王 ． 這 也 無 濟 於 事 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.22'>這 亞 哈 斯 王 在 急 難 的 時 候 、 越 發 得 罪 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.23'>他 祭 祀 攻 擊 他 的 大 馬 色 之 神 、 說 、 因 為 亞 蘭 王 的 神 幫 助 他 們 、 我 也 獻 祭 與 他 、 他 好 幫 助 我 ． 但 那 些 神 使 他 和 以 色 列 眾 人 敗 亡 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.24'>亞 哈 斯 將 　 神 殿 裡 的 器 皿 都 聚 了 來 、 毀 壞 了 ． 且 封 鎖 耶 和 華 殿 的 門 ． 在 耶 路 撒 冷 各 處 的 拐 角 建 築 祭 壇 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.25'>又 在 猶 大 各 城 建 立 邱 壇 、 與 別 神 燒 香 、 惹 動 耶 和 華 他 列 祖 　 神 的 怒 氣 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.26'>亞 哈 斯 其 餘 的 事 、 和 他 的 行 為 、 自 始 至 終 都 寫 在 猶 大 和 以 色 列 諸 王 記 上 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.28.27'>亞 哈 斯 與 他 列 祖 同 睡 、 葬 在 耶 路 撒 冷 城 裡 、 沒 有 送 入 以 色 列 諸 王 的 墳 墓 中 ． 他 兒 子 希 西 家 接 續 他 作 王 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.29'>
        <verse osisID='2Chr.29.1'>希 西 家 登 基 的 時 候 、 年 二 十 五 歲 、 在 耶 路 撒 冷 作 王 二 十 九 年 ． 他 母 親 名 叫 亞 比 雅 、 是 撒 迦 利 雅 的 女 兒 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.2'>希 西 家 行 耶 和 華 眼 中 看 為 正 的 事 、 效 法 他 祖 大 衛 一 切 所 行 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.3'>元 年 正 月 、 開 了 耶 和 華 殿 的 門 、 重 新 修 理 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.4'>他 召 眾 祭 司 和 利 未 人 來 、 聚 集 在 東 邊 的 寬 闊 處 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.5'>對 他 們 說 、 利 未 人 哪 、 當 聽 我 說 、 現 在 你 們 要 潔 淨 自 己 、 又 潔 淨 耶 和 華 你 們 列 祖 　 神 的 殿 、 從 聖 所 中 除 去 污 穢 之 物 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.6'>我 們 列 祖 犯 了 罪 、 行 耶 和 華 我 們 　 神 眼 中 看 為 惡 的 事 、 離 棄 他 、 轉 臉 背 向 他 的 居 所 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.7'>封 鎖 廊 門 、 吹 滅 燈 火 、 不 在 聖 所 中 向 以 色 列 　 神 燒 香 、 或 獻 燔 祭 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.8'>因 此 、 耶 和 華 的 忿 怒 臨 到 猶 大 和 耶 路 撒 冷 、 將 其 中 的 人 拋 來 拋 去 、 令 人 驚 駭 、 嗤 笑 、 正 如 你 們 親 眼 所 見 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.9'>所 以 我 們 的 祖 宗 倒 在 刀 下 、 我 們 的 妻 子 兒 女 也 被 擄 掠 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.10'>現 在 我 心 中 有 意 與 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 立 約 、 好 使 他 的 烈 怒 轉 離 我 們 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.11'>我 的 眾 子 阿 、 現 在 不 要 懈 怠 、 因 為 耶 和 華 揀 選 你 們 站 在 他 面 前 事 奉 他 、 與 他 燒 香 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.12'>於 是 利 未 人 哥 轄 的 子 孫 亞 瑪 賽 的 兒 子 瑪 哈 、 亞 撒 利 雅 的 兒 子 約 珥 、 米 拉 利 的 子 孫 亞 伯 底 的 兒 子 基 士 、 耶 哈 利 勒 的 兒 子 亞 撒 利 雅 、 革 順 的 子 孫 薪 瑪 的 兒 子 約 亞 、 約 亞 的 兒 子 伊 甸 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.13'>以 利 撒 反 的 子 孫 申 利 和 耶 利 、 亞 薩 的 子 孫 撒 迦 利 雅 、 和 瑪 探 雅 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.14'>希 幔 的 子 孫 耶 歇 和 示 每 、 耶 杜 頓 的 子 孫 示 瑪 雅 和 烏 薛 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.15'>起 來 聚 集 他 們 的 弟 兄 、 潔 淨 自 己 、 照 著 王 的 吩 咐 、 耶 和 華 的 命 令 、 進 去 潔 淨 耶 和 華 的 殿 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.16'>祭 司 進 入 耶 和 華 的 殿 要 潔 淨 殿 、 將 殿 中 所 有 污 穢 之 物 搬 到 耶 和 華 殿 的 院 內 、 利 未 人 接 去 、 搬 到 外 頭 汲 淪 溪 邊 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.17'>從 正 月 初 一 日 潔 淨 起 、 初 八 日 到 了 耶 和 華 的 殿 廊 、 用 八 日 的 工 夫 潔 淨 耶 和 華 的 殿 、 到 正 月 十 六 日 纔 潔 淨 完 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.18'>於 是 他 們 晉 見 希 西 家 王 說 、 我 們 已 將 耶 和 華 的 全 殿 、 和 燔 祭 壇 、 並 壇 的 一 切 器 皿 、 陳 設 餅 的 桌 子 、 與 桌 子 的 一 切 器 皿 都 潔 淨 了 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.19'>並 且 亞 哈 斯 王 在 位 犯 罪 的 時 候 所 廢 棄 的 器 皿 、 我 們 豫 備 齊 全 、 且 潔 淨 了 ． 現 今 都 在 耶 和 華 的 壇 前 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.20'>希 西 家 王 清 早 起 來 、 聚 集 城 裡 的 首 領 都 上 耶 和 華 的 殿 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.21'>牽 了 七 隻 公 牛 、 七 隻 公 羊 、 七 隻 羊 羔 、 七 隻 公 山 羊 、 要 為 國 、 為 殿 、 為 猶 大 人 、 作 贖 罪 祭 ． 王 吩 咐 亞 倫 的 子 孫 眾 祭 司 、 獻 在 耶 和 華 的 壇 上 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.22'>就 宰 了 公 牛 、 祭 司 接 血 灑 在 壇 上 、 宰 了 公 羊 、 把 血 灑 在 壇 上 、 又 宰 了 羊 羔 、 也 把 血 灑 在 壇 上 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.23'>把 那 作 贖 罪 祭 的 公 山 羊 、 牽 到 王 和 會 眾 面 前 、 他 們 就 按 手 在 其 上 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.24'>祭 司 宰 了 羊 、 將 血 獻 在 壇 上 作 贖 罪 祭 、 為 以 色 列 眾 人 贖 罪 、 因 為 王 吩 咐 將 燔 祭 、 和 贖 罪 祭 、 為 以 色 列 眾 人 獻 上 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.25'>王 又 派 利 未 人 在 耶 和 華 殿 中 敲 鈸 、 鼓 瑟 、 彈 琴 、 乃 照 大 衛 和 他 先 見 迦 得 、 並 先 知 拿 單 所 吩 咐 的 、 就 是 耶 和 華 藉 先 知 所 吩 咐 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.26'>利 未 人 拿 大 衛 的 樂 器 、 祭 司 拿 號 、 一 同 站 立 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.27'>希 西 家 吩 咐 在 壇 上 獻 燔 祭 、 燔 祭 一 獻 、 就 唱 讚 美 耶 和 華 的 歌 、 用 號 、 並 用 以 色 列 王 大 衛 的 樂 器 相 和 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.28'>會 眾 都 敬 拜 、 歌 唱 的 歌 唱 、 吹 號 的 吹 號 、 如 此 直 到 燔 祭 獻 完 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.29'>獻 完 了 祭 、 王 和 一 切 跟 隨 的 人 都 俯 伏 敬 拜 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.30'>希 西 家 王 與 眾 首 領 、 又 吩 咐 利 未 人 用 大 衛 和 先 見 亞 薩 的 詩 詞 、 頌 讚 耶 和 華 ． 他 們 就 歡 歡 喜 喜 地 頌 讚 耶 和 華 、 低 頭 敬 拜 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.31'>希 西 家 說 、 你 們 既 然 歸 耶 和 華 為 聖 、 就 要 前 來 把 祭 物 和 感 謝 祭 奉 到 耶 和 華 殿 裡 ． 會 眾 就 把 祭 物 和 感 謝 祭 奉 來 、 凡 甘 心 樂 意 的 也 將 燔 祭 奉 來 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.32'>會 眾 所 奉 的 燔 祭 如 下 ． 公 牛 七 十 隻 、 公 羊 一 百 隻 、 羊 羔 二 百 隻 ． 這 都 是 作 燔 祭 獻 給 耶 和 華 的 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.33'>又 有 分 別 為 聖 之 物 、 公 牛 六 百 隻 、 綿 羊 三 千 隻 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.34'>但 祭 司 太 少 、 不 能 剝 盡 燔 祭 牲 的 皮 、 所 以 他 們 的 弟 兄 利 未 人 幫 助 他 們 、 直 等 燔 祭 的 事 完 了 、 又 等 別 的 祭 司 自 潔 了 、 因 為 利 未 人 誠 心 自 潔 、 勝 過 祭 司 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.35'>燔 祭 和 平 安 祭 牲 的 脂 油 、 並 燔 祭 同 獻 的 奠 祭 甚 多 ． 這 樣 、 耶 和 華 殿 中 的 事 務 俱 都 齊 備 了 。 〔 或 作 就 整 頓 了 〕</verse>
        <verse osisID='2Chr.29.36'>這 事 辦 的 甚 速 、 希 西 家 和 眾 民 都 喜 樂 、 是 因 　 神 為 眾 民 所 豫 備 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.30'>
        <verse osisID='2Chr.30.1'>希 西 家 差 遣 人 去 見 以 色 列 和 猶 大 眾 人 、 又 寫 信 給 以 法 蓮 和 瑪 拿 西 人 、 叫 他 們 到 耶 路 撒 冷 耶 和 華 的 殿 、 向 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 守 逾 越 節 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.2'>因 為 王 和 眾 首 領 、 並 耶 路 撒 冷 全 會 眾 已 經 商 議 、 要 在 二 月 內 守 逾 越 節 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.3'>正 月 〔 原 文 作 那 時 〕 間 他 們 不 能 守 、 因 為 自 潔 的 祭 司 尚 不 敷 用 、 百 姓 也 沒 有 聚 集 在 耶 路 撒 冷 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.4'>王 與 全 會 眾 都 以 這 事 為 善 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.5'>於 是 定 了 命 令 、 傳 遍 以 色 列 、 從 別 是 巴 直 到 但 、 使 他 們 都 來 、 在 耶 路 撒 冷 向 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 守 逾 越 節 、 因 為 照 所 寫 的 例 、 守 這 節 的 不 多 了 。 〔 或 作 因 為 民 許 久 沒 有 照 所 寫 的 例 守 節 了 〕</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.6'>驛 卒 就 把 王 和 眾 首 領 的 信 、 遵 著 王 命 傳 遍 以 色 列 和 猶 大 ． 信 內 說 、 以 色 列 人 哪 、 你 們 當 轉 向 耶 和 華 亞 伯 拉 罕 、 以 撒 、 以 色 列 的 　 神 、 好 叫 他 轉 向 你 們 這 脫 離 亞 述 王 手 的 餘 民 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.7'>你 們 不 要 效 法 你 們 列 祖 、 和 你 們 的 弟 兄 、 他 們 干 犯 耶 和 華 他 們 列 祖 的 　 神 、 以 致 耶 和 華 丟 棄 他 們 、 使 他 們 敗 亡 、 〔 或 作 令 人 驚 駭 〕 正 如 你 們 所 見 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.8'>現 在 不 要 像 你 們 列 祖 硬 著 頸 項 、 只 要 歸 順 耶 和 華 、 進 入 他 的 聖 所 、 就 是 永 遠 成 聖 的 居 所 ． 又 要 事 奉 耶 和 華 你 們 的 　 神 、 好 使 他 的 烈 怒 轉 離 你 們 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.9'>你 們 若 轉 向 耶 和 華 、 你 們 的 弟 兄 和 兒 女 、 必 在 擄 掠 他 們 的 人 面 前 蒙 憐 恤 、 得 以 歸 回 這 地 、 因 為 耶 和 華 你 們 的 　 神 有 恩 典 、 施 憐 憫 ． 你 們 若 轉 向 他 、 他 必 不 轉 臉 不 顧 你 們 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.10'>驛 卒 就 由 這 城 跑 到 那 城 、 傳 遍 了 以 法 蓮 、 瑪 拿 西 、 直 到 西 布 倫 ． 那 裡 的 人 卻 戲 笑 他 們 、 譏 誚 他 們 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.11'>然 而 亞 設 、 瑪 拿 西 、 西 布 倫 中 、 也 有 人 自 卑 、 來 到 耶 路 撒 冷 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.12'>　 神 也 感 動 猶 大 人 、 使 他 們 一 心 遵 行 王 與 眾 首 領 憑 耶 和 華 之 言 所 發 的 命 令 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.13'>二 月 、 有 許 多 人 在 耶 路 撒 冷 聚 集 、 成 為 大 會 、 要 守 除 酵 節 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.14'>他 們 起 來 、 把 耶 路 撒 冷 的 祭 壇 、 和 燒 香 的 壇 、 盡 都 除 去 、 拋 在 汲 淪 溪 中 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.15'>二 月 十 四 日 、 宰 了 逾 越 節 的 羊 羔 ． 祭 司 與 利 未 人 覺 得 慚 愧 、 就 潔 淨 自 己 、 把 燔 祭 奉 到 耶 和 華 殿 中 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.16'>遵 著 神 人 摩 西 的 律 法 、 照 例 站 在 自 己 的 地 方 ． 祭 司 從 利 未 人 手 裡 接 過 血 來 、 灑 在 壇 上 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.17'>會 中 有 許 多 人 尚 未 自 潔 、 所 以 利 未 人 為 一 切 不 潔 之 人 宰 逾 越 節 的 羊 羔 、 使 他 們 在 耶 和 華 面 前 成 為 聖 潔 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.18'>以 法 蓮 、 瑪 拿 西 、 以 薩 迦 、 西 布 倫 、 有 許 多 人 尚 未 自 潔 、 他 們 卻 也 喫 逾 越 節 的 羊 羔 、 不 合 所 記 錄 的 定 例 ． 希 西 家 為 他 們 禱 告 、 說 、 凡 專 心 尋 求 　 神 、 就 是 耶 和 華 他 列 祖 之 　 神 的 、 雖 不 照 著 聖 所 潔 淨 之 禮 自 潔 、 求 至 善 的 耶 和 華 也 饒 恕 他 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.19'>見 上 節</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.20'>耶 和 華 垂 聽 希 西 家 的 禱 告 、 就 饒 恕 〔 原 文 作 醫 治 〕 百 姓 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.21'>在 耶 路 撒 冷 的 以 色 列 人 、 大 大 喜 樂 、 守 除 酵 節 七 日 ． 利 未 人 和 祭 司 、 用 響 亮 的 樂 器 、 日 日 頌 讚 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.22'>希 西 家 慰 勞 一 切 善 於 事 奉 耶 和 華 的 利 未 人 ． 於 是 眾 人 喫 節 筵 七 日 、 又 獻 平 安 祭 、 且 向 耶 和 華 他 們 列 祖 的 　 神 認 罪 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.23'>全 會 眾 商 議 、 要 再 守 節 七 日 ． 於 是 歡 歡 喜 喜 地 又 守 節 七 日 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.24'>猶 大 王 希 西 家 賜 給 會 眾 公 牛 一 千 隻 、 羊 七 千 隻 為 祭 物 ． 眾 首 領 也 賜 給 會 眾 公 牛 一 千 隻 、 羊 一 萬 隻 ． 並 有 許 多 的 祭 司 潔 淨 自 己 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.25'>猶 大 全 會 眾 、 祭 司 利 未 人 、 並 那 從 以 色 列 地 來 的 會 眾 、 和 寄 居 的 人 、 以 及 猶 大 寄 居 的 人 、 盡 都 喜 樂 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.26'>這 樣 、 在 耶 路 撒 冷 大 有 喜 樂 、 自 從 以 色 列 王 大 衛 兒 子 所 羅 門 的 時 候 、 在 耶 路 撒 冷 沒 有 這 樣 的 喜 樂 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.30.27'>那 時 、 祭 司 利 未 人 起 來 、 為 民 祝 福 ． 他 們 的 聲 音 、 蒙 　 神 垂 聽 、 他 們 的 禱 告 、 達 到 天 上 的 聖 所 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.31'>
        <verse osisID='2Chr.31.1'>這 事 既 都 完 畢 、 在 那 裡 的 以 色 列 眾 人 、 就 到 猶 大 的 城 邑 、 打 碎 柱 像 、 砍 斷 木 偶 ． 又 在 猶 大 、 便 雅 憫 、 以 法 蓮 、 瑪 拿 西 遍 地 、 將 邱 壇 和 祭 壇 拆 毀 淨 盡 ． 於 是 以 色 列 眾 人 各 回 各 城 、 各 歸 各 地 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.2'>希 西 家 派 定 祭 司 利 未 人 的 班 次 、 各 按 各 職 獻 燔 祭 和 平 安 祭 ． 又 在 耶 和 華 殿 〔 原 文 作 營 〕 門 內 事 奉 、 稱 謝 、 頌 讚 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.3'>王 又 從 自 己 的 產 業 中 定 出 分 來 為 燔 祭 、 就 是 早 晚 的 燔 祭 、 和 安 息 日 、 月 朔 、 並 節 期 的 燔 祭 ． 都 是 按 耶 和 華 律 法 上 所 載 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.4'>又 吩 咐 住 耶 路 撒 冷 的 百 姓 、 將 祭 司 利 未 人 所 應 得 的 分 給 他 們 、 使 他 們 專 心 遵 守 耶 和 華 的 律 法 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.5'>諭 旨 一 出 、 以 色 列 人 就 把 初 熟 的 五 穀 、 新 酒 、 油 、 蜜 、 和 田 地 的 出 產 、 多 多 送 來 、 又 把 各 物 的 十 分 之 一 、 送 來 的 極 多 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.6'>住 猶 大 各 城 的 以 色 列 人 、 和 猶 大 人 、 也 將 牛 羊 的 十 分 之 一 、 並 分 別 為 聖 歸 耶 和 華 他 們 　 神 之 物 、 就 是 十 分 取 一 之 物 、 盡 都 送 來 、 積 成 堆 壘 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.7'>從 三 月 積 起 、 到 七 月 纔 完 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.8'>希 西 家 和 眾 首 領 來 看 見 堆 壘 、 就 稱 頌 耶 和 華 。 又 為 耶 和 華 的 民 以 色 列 人 祝 福 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.9'>希 西 家 向 祭 司 利 未 人 查 問 這 堆 壘 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.10'>撒 督 家 的 大 祭 司 亞 撒 利 雅 、 回 答 說 、 自 從 民 將 供 物 送 到 耶 和 華 殿 以 來 、 我 們 不 但 喫 飽 、 且 剩 下 的 甚 多 、 因 為 耶 和 華 賜 福 給 他 的 民 ． 所 剩 下 的 纔 這 樣 豐 盛 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.11'>希 西 家 吩 咐 在 耶 和 華 殿 裡 豫 備 倉 房 、 他 們 就 豫 備 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.12'>他 們 誠 心 將 供 物 和 十 分 取 一 之 物 、 並 分 別 為 聖 之 物 、 都 搬 入 倉 內 ． 利 未 人 歌 楠 雅 掌 管 這 事 ． 他 兄 弟 示 每 為 副 管 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.13'>耶 歇 、 亞 撒 細 雅 、 拿 哈 、 亞 撒 黑 、 耶 利 末 、 約 撒 拔 、 以 列 、 伊 斯 瑪 基 雅 、 瑪 哈 、 比 拿 雅 、 都 是 督 理 、 在 歌 楠 雅 和 他 兄 弟 示 每 的 手 下 、 是 希 西 家 王 和 管 理 　 神 殿 的 亞 撒 利 雅 所 派 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.14'>守 東 門 的 利 未 人 音 拿 的 兒 子 可 利 、 掌 管 樂 意 獻 與 　 神 的 禮 物 、 發 放 獻 與 耶 和 華 的 供 物 、 和 至 聖 的 物 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.15'>在 他 手 下 有 伊 甸 、 玟 雅 玟 、 耶 書 亞 、 示 瑪 雅 、 亞 瑪 利 雅 、 示 迦 尼 雅 、 在 祭 司 的 各 城 裡 供 緊 要 的 職 任 、 無 論 弟 兄 大 小 、 都 按 著 班 次 分 給 他 們 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.16'>按 家 譜 三 歲 以 外 的 男 丁 、 凡 每 日 進 耶 和 華 殿 、 按 班 次 供 職 的 、 也 分 給 他 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.17'>又 按 宗 族 家 譜 分 給 祭 司 、 按 班 次 職 任 分 給 二 十 歲 以 外 的 利 未 人 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.18'>又 按 家 譜 計 算 、 分 給 他 們 會 中 的 妻 子 、 兒 女 、 因 他 們 身 供 要 職 、 自 潔 成 聖 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.19'>按 名 派 定 的 人 、 要 把 應 得 的 、 分 給 亞 倫 子 孫 、 住 在 各 城 郊 野 祭 司 所 有 的 男 丁 、 和 一 切 載 入 家 譜 的 利 未 人 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.20'>希 西 家 在 猶 大 遍 地 這 樣 辦 理 、 行 耶 和 華 他 　 神 眼 中 看 為 善 為 正 為 忠 的 事 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.31.21'>凡 他 所 行 的 、 無 論 是 辦 　 神 殿 的 事 、 是 遵 律 法 守 誡 命 、 是 尋 求 他 的 　 神 、 都 是 盡 心 去 行 、 無 不 亨 通 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.32'>
        <verse osisID='2Chr.32.1'>這 虔 誠 的 事 以 後 、 亞 述 王 西 拿 基 立 、 來 侵 入 猶 大 、 圍 困 一 切 堅 固 城 、 想 要 攻 破 佔 據 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.2'>希 西 家 見 西 拿 基 立 來 、 定 意 要 攻 打 耶 路 撒 冷 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.3'>就 與 首 領 和 勇 士 商 議 、 塞 住 城 外 的 泉 源 、 他 們 就 都 幫 助 他 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.4'>於 是 有 許 多 人 聚 集 、 塞 了 一 切 泉 源 、 並 通 流 國 中 的 小 河 、 說 、 亞 述 王 來 、 為 何 讓 他 得 著 許 多 水 呢 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.5'>希 西 家 力 圖 自 強 、 就 修 築 所 有 拆 毀 的 城 牆 、 高 與 城 樓 相 齊 、 在 城 外 又 築 一 城 、 堅 固 大 衛 城 的 米 羅 、 製 造 了 許 多 軍 器 、 盾 牌 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.6'>設 立 軍 長 管 理 百 姓 、 將 他 們 招 聚 在 城 門 的 寬 闊 處 、 用 話 勉 勵 他 們 、 說 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.7'>你 們 當 剛 強 壯 膽 、 不 要 因 亞 述 王 和 跟 隨 他 的 大 軍 恐 懼 、 驚 慌 、 因 為 與 我 們 同 在 的 、 比 與 他 們 同 在 的 更 大 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.8'>與 他 們 同 在 的 是 肉 臂 、 與 我 們 同 在 的 是 耶 和 華 我 們 的 　 神 、 他 必 幫 助 我 們 、 為 我 們 爭 戰 ． 百 姓 就 靠 猶 大 王 希 西 家 的 話 、 安 然 無 懼 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.9'>此 後 、 亞 述 王 西 拿 基 立 、 和 他 的 全 軍 攻 打 拉 吉 、 就 差 遣 臣 僕 到 耶 路 撒 冷 見 猶 大 王 希 西 家 、 和 一 切 在 耶 路 撒 冷 的 猶 大 人 、 說 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.10'>亞 述 王 西 拿 基 立 如 此 說 、 你 們 倚 靠 甚 麼 、 還 在 耶 路 撒 冷 受 困 呢 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.11'>希 西 家 對 你 們 說 、 耶 和 華 我 們 的 　 神 必 救 我 們 脫 離 亞 述 王 的 手 、 這 不 是 誘 惑 你 們 、 使 你 們 受 飢 渴 而 死 麼 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.12'>這 希 西 家 豈 不 是 廢 去 耶 和 華 的 邱 壇 和 祭 壇 、 吩 咐 猶 大 與 耶 路 撒 冷 的 人 說 你 們 當 在 一 個 壇 前 敬 拜 、 在 其 上 燒 香 麼 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.13'>我 與 我 列 祖 向 列 邦 所 行 的 、 你 們 豈 不 知 道 麼 ． 列 邦 的 神 、 何 嘗 能 救 自 己 的 國 脫 離 我 手 呢 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.14'>我 列 祖 所 滅 的 國 、 那 些 神 中 誰 能 救 自 己 的 民 脫 離 我 手 呢 、 難 道 你 們 的 神 能 救 你 們 脫 離 我 手 麼 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.15'>所 以 你 們 不 要 叫 希 西 家 這 樣 欺 哄 誘 惑 你 們 、 也 不 要 信 他 、 因 為 沒 有 一 國 一 邦 的 神 、 能 救 自 己 的 民 脫 離 我 手 、 和 我 列 祖 的 手 、 何 況 你 們 的 神 、 更 不 能 救 你 們 脫 離 我 的 手 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.16'>西 拿 基 立 的 臣 僕 、 還 有 別 的 話 毀 謗 耶 和 華 　 神 、 和 他 僕 人 希 西 家 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.17'>西 拿 基 立 也 寫 信 毀 謗 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 、 說 、 列 邦 的 神 既 不 能 救 他 的 民 脫 離 我 手 、 希 西 家 的 神 也 不 能 救 他 的 民 脫 離 我 手 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.18'>亞 述 王 的 臣 僕 用 猶 大 言 語 、 向 耶 路 撒 冷 城 上 的 民 大 聲 呼 叫 、 要 驚 嚇 他 們 、 擾 亂 他 們 、 以 便 取 城 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.19'>他 們 論 耶 路 撒 冷 的 　 神 、 如 同 論 世 上 人 手 所 造 的 神 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.20'>希 西 家 王 和 亞 摩 斯 的 兒 子 先 知 以 賽 亞 、 因 此 禱 告 、 向 天 呼 求 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.21'>耶 和 華 就 差 遣 一 個 使 者 、 進 入 亞 述 王 營 中 、 把 所 有 大 能 的 勇 士 、 和 官 長 、 將 帥 、 盡 都 滅 了 ． 亞 述 王 滿 面 含 羞 地 回 到 本 國 、 進 了 他 神 的 廟 中 、 有 他 親 生 的 兒 子 在 那 裡 用 刀 殺 了 他 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.22'>這 樣 、 耶 和 華 救 希 西 家 和 耶 路 撒 冷 的 居 民 、 脫 離 亞 述 王 西 拿 基 立 的 手 、 也 脫 離 一 切 仇 敵 的 手 、 又 賜 他 們 四 境 平 安 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.23'>有 許 多 人 到 耶 路 撒 冷 、 將 供 物 獻 與 耶 和 華 、 又 將 寶 物 送 給 猶 大 王 希 西 家 ． 此 後 、 希 西 家 在 列 邦 人 的 眼 中 看 為 尊 大 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.24'>那 時 希 西 家 病 得 要 死 、 就 禱 告 耶 和 華 、 耶 和 華 應 允 他 、 賜 他 一 個 兆 頭 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.25'>希 西 家 卻 沒 有 照 他 所 蒙 的 恩 、 報 答 耶 和 華 、 因 他 心 裡 驕 傲 、 所 以 忿 怒 要 臨 到 他 和 猶 大 並 耶 路 撒 冷 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.26'>但 希 西 家 和 耶 路 撒 冷 的 居 民 、 覺 得 心 裡 驕 傲 、 就 一 同 自 卑 、 以 致 耶 和 華 的 忿 怒 在 希 西 家 的 日 子 、 沒 有 臨 到 他 們 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.27'>希 西 家 大 有 尊 榮 貲 財 ． 建 造 府 庫 、 收 藏 金 銀 、 寶 石 、 香 料 、 盾 牌 、 和 各 樣 的 寶 器 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.28'>又 建 造 倉 房 、 收 藏 五 榖 、 新 酒 、 和 油 ． 又 為 各 類 牲 畜 、 蓋 棚 立 圈 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.29'>並 且 建 立 城 邑 、 還 有 許 多 的 羊 群 牛 群 、 因 為 　 神 賜 他 極 多 的 財 產 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.30'>這 希 西 家 也 塞 住 基 訓 的 上 源 、 引 水 直 下 、 流 在 大 衛 城 的 西 邊 ． 希 西 家 所 行 的 事 、 盡 都 亨 通 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.31'>惟 有 一 件 事 、 就 是 巴 比 倫 王 差 遣 使 者 來 見 希 西 家 、 訪 問 國 中 所 現 的 奇 事 、 這 件 事 　 神 離 開 他 、 要 試 驗 他 、 好 知 道 他 心 內 如 何 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.32'>希 西 家 其 餘 的 事 、 和 他 的 善 行 、 都 寫 在 亞 摩 斯 的 兒 子 先 知 以 賽 亞 的 默 示 書 上 、 和 猶 大 、 以 色 列 的 諸 王 記 上 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.32.33'>希 西 家 與 他 列 祖 同 睡 、 葬 在 大 衛 子 孫 的 高 陵 上 ． 他 死 的 時 候 ． 猶 大 人 和 耶 路 撒 冷 的 居 民 、 都 尊 敬 他 ． 他 兒 子 瑪 拿 西 接 續 他 作 王 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.33'>
        <verse osisID='2Chr.33.1'>瑪 拿 西 登 基 的 時 候 、 年 十 二 歲 、 在 耶 路 撒 冷 作 王 五 十 五 年 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.2'>他 行 耶 和 華 眼 中 看 為 惡 的 事 、 效 法 耶 和 華 在 以 色 列 人 面 前 趕 出 的 外 邦 人 那 可 憎 的 事 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.3'>重 新 建 築 他 父 希 西 家 所 拆 毀 的 邱 壇 、 又 為 巴 力 築 壇 、 作 木 偶 、 且 敬 拜 事 奉 天 上 的 萬 象 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.4'>在 耶 和 華 的 殿 宇 中 築 壇 ． 耶 和 華 曾 指 著 這 殿 說 、 我 的 名 必 永 遠 在 耶 路 撒 冷 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.5'>他 在 耶 和 華 殿 的 兩 院 中 、 為 天 上 的 萬 象 築 壇 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.6'>並 在 欣 嫩 子 谷 、 使 他 的 兒 女 經 火 ． 又 觀 兆 、 用 法 術 、 行 邪 術 、 立 交 鬼 的 、 和 行 巫 術 的 、 多 行 耶 和 華 眼 中 看 為 惡 的 事 、 惹 動 他 的 怒 氣 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.7'>又 在 　 神 殿 內 立 雕 刻 的 偶 像 ． 　 神 曾 對 大 衛 和 他 兒 子 所 羅 門 說 、 我 在 以 色 列 各 支 派 中 、 所 選 擇 的 耶 路 撒 冷 和 這 殿 、 必 立 我 的 名 直 到 永 遠 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.8'>以 色 列 人 若 謹 守 遵 行 我 藉 摩 西 所 吩 咐 他 們 的 一 切 法 度 、 律 例 、 典 章 、 我 就 不 再 使 他 們 挪 移 離 開 我 所 賜 給 他 們 列 祖 之 地 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.9'>瑪 拿 西 引 誘 猶 大 和 耶 路 撒 冷 的 居 民 、 以 致 他 們 行 惡 比 耶 和 華 在 以 色 列 人 面 前 所 滅 的 列 國 更 甚 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.10'>耶 和 華 警 戒 瑪 拿 西 和 他 的 百 姓 、 他 們 卻 是 不 聽 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.11'>所 以 耶 和 華 使 亞 述 王 的 將 帥 來 攻 擊 他 們 、 用 鐃 鉤 鉤 住 瑪 拿 西 、 用 銅 鍊 鎖 住 他 、 帶 到 巴 比 倫 去 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.12'>他 在 急 難 的 時 候 、 就 懇 求 耶 和 華 他 的 　 神 、 且 在 他 列 祖 的 　 神 面 前 極 其 自 卑 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.13'>他 祈 禱 耶 和 華 、 耶 和 華 就 允 准 他 的 祈 求 、 垂 聽 他 的 禱 告 、 使 他 歸 回 耶 路 撒 冷 、 仍 坐 國 位 ． 瑪 拿 西 這 纔 知 道 惟 獨 耶 和 華 是 　 神 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.14'>此 後 瑪 拿 西 在 大 衛 城 外 、 從 谷 內 基 訓 西 邊 、 直 到 魚 門 口 、 建 築 城 牆 、 環 繞 俄 斐 勒 、 這 牆 築 得 甚 高 ． 又 在 猶 大 各 堅 固 城 內 、 設 立 勇 敢 的 軍 長 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.15'>並 除 掉 外 邦 人 的 神 像 、 與 耶 和 華 殿 中 的 偶 像 、 又 將 他 在 耶 和 華 殿 的 山 上 、 和 耶 路 撒 冷 所 築 的 各 壇 、 都 拆 毀 拋 在 城 外 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.16'>重 修 耶 和 華 的 祭 壇 、 在 壇 上 獻 平 安 祭 、 感 謝 祭 、 吩 咐 猶 大 人 事 奉 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.17'>百 姓 卻 仍 在 邱 壇 上 獻 祭 、 只 獻 給 耶 和 華 他 們 的 　 神 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.18'>瑪 拿 西 其 餘 的 事 、 和 禱 告 他 　 神 的 話 、 並 先 見 奉 耶 和 華 以 色 列 　 神 的 名 警 戒 他 的 言 語 、 都 寫 在 以 色 列 諸 王 記 上 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.19'>他 的 禱 告 、 與 　 神 怎 樣 應 允 他 、 他 未 自 卑 以 前 的 罪 愆 過 犯 、 並 在 何 處 建 築 邱 壇 、 設 立 亞 舍 拉 和 雕 刻 的 偶 像 、 都 寫 在 何 賽 的 書 上 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.20'>瑪 拿 西 與 他 列 祖 同 睡 、 葬 在 自 己 的 宮 院 裡 ． 他 兒 子 亞 們 接 續 他 作 王 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.21'>亞 們 登 基 的 時 候 、 年 二 十 二 歲 、 在 耶 路 撒 冷 作 王 二 年 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.22'>他 行 耶 和 華 眼 中 看 為 惡 的 事 、 效 法 他 父 瑪 拿 西 所 行 的 、 祭 祀 事 奉 他 父 瑪 拿 西 所 雕 刻 的 偶 像 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.23'>不 在 耶 和 華 面 前 像 他 父 瑪 拿 西 自 卑 ． 這 亞 們 所 犯 的 罪 、 越 犯 越 大 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.24'>他 的 臣 僕 背 叛 、 在 宮 裡 殺 了 他 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.33.25'>但 國 民 殺 了 那 些 背 叛 亞 們 王 的 人 、 立 他 兒 子 約 西 亞 接 續 他 作 王 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.34'>
        <verse osisID='2Chr.34.1'>約 西 亞 登 基 的 時 候 、 年 八 歲 、 在 耶 路 撒 冷 作 王 三 十 一 年 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.2'>他 行 耶 和 華 眼 中 看 為 正 的 事 、 效 法 他 祖 大 衛 所 行 的 、 不 偏 左 右 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.3'>他 作 王 第 八 年 、 尚 且 年 幼 、 就 尋 求 他 祖 大 衛 的 　 神 ． 到 了 十 二 年 、 纔 潔 淨 猶 大 和 耶 路 撒 冷 、 除 掉 邱 壇 、 木 偶 、 雕 刻 的 像 、 和 鑄 造 的 像 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.4'>眾 人 在 他 面 前 拆 毀 巴 力 的 壇 、 砍 斷 壇 上 高 高 的 日 像 、 又 把 木 偶 和 雕 刻 的 像 、 並 鑄 造 的 像 打 碎 成 灰 、 撒 在 祭 偶 像 人 的 墳 上 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.5'>將 他 們 祭 司 的 骸 骨 燒 在 壇 上 、 潔 淨 了 猶 大 和 耶 路 撒 冷 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.6'>又 在 瑪 拿 西 、 以 法 蓮 、 西 緬 、 拿 弗 他 利 各 城 、 和 四 圍 破 壞 之 處 、 都 這 樣 行 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.7'>又 拆 毀 祭 壇 、 把 木 偶 和 雕 刻 的 像 打 碎 成 灰 、 砍 斷 以 色 列 遍 地 所 有 的 日 像 、 就 回 耶 路 撒 冷 去 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.8'>約 西 亞 王 十 八 年 、 淨 地 淨 殿 之 後 、 就 差 遣 亞 薩 利 雅 的 兒 子 沙 番 、 邑 宰 瑪 西 雅 、 約 哈 斯 的 兒 子 史 官 約 亞 、 去 修 理 耶 和 華 他 　 神 的 殿 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.9'>他 們 就 去 見 大 祭 司 希 勒 家 、 將 奉 到 　 神 殿 的 銀 子 交 給 他 ． 這 銀 子 是 看 守 殿 門 的 利 未 人 、 從 瑪 拿 西 、 以 法 蓮 、 和 一 切 以 色 列 剩 下 的 人 、 以 及 猶 大 、 便 雅 憫 眾 人 、 並 耶 路 撒 冷 的 居 民 收 來 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.10'>又 將 這 銀 子 交 給 耶 和 華 殿 裡 督 工 的 、 轉 交 修 理 耶 和 華 殿 的 工 匠 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.11'>就 是 交 給 木 匠 、 石 匠 、 買 鑿 成 的 石 頭 、 和 架 木 、 與 棟 梁 、 修 猶 大 王 所 毀 壞 的 殿 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.12'>這 些 人 辦 事 誠 實 ． 督 工 的 是 利 未 人 米 拉 利 的 子 孫 雅 哈 、 俄 巴 底 ． 督 催 的 是 哥 轄 的 子 孫 撒 迦 利 亞 、 米 書 蘭 、 還 有 善 於 作 樂 的 利 未 人 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.13'>他 們 又 監 管 扛 抬 的 人 、 督 催 一 切 作 工 的 ． 利 未 人 中 、 也 有 作 書 記 、 作 司 事 、 作 守 門 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.14'>他 們 將 奉 到 耶 和 華 殿 的 銀 子 運 出 來 的 時 候 、 祭 司 希 勒 家 偶 然 得 了 摩 西 所 傳 耶 和 華 的 律 法 書 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.15'>希 勒 家 對 書 記 沙 番 說 、 我 在 耶 和 華 殿 裡 得 了 律 法 書 、 遂 將 書 遞 給 沙 番 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.16'>沙 番 把 書 拿 到 王 那 裡 、 回 覆 王 說 、 凡 交 給 僕 人 們 辦 的 都 辦 理 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.17'>耶 和 華 殿 裡 的 銀 子 倒 出 來 、 交 給 督 工 的 、 和 匠 人 的 手 裡 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.18'>書 記 沙 番 又 對 王 說 、 祭 司 希 勒 家 遞 給 我 一 卷 書 ． 沙 番 就 在 王 面 前 讀 那 書 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.19'>王 聽 見 律 法 上 的 話 、 就 撕 裂 衣 服 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.20'>吩 咐 希 勒 家 與 沙 番 的 兒 子 亞 希 甘 、 米 迦 的 兒 子 亞 比 頓 、 書 記 沙 番 、 和 王 的 臣 僕 亞 撒 雅 、 說 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.21'>你 們 去 為 我 為 以 色 列 和 猶 大 剩 下 的 人 、 以 這 書 上 的 話 求 問 耶 和 華 、 因 我 們 列 祖 沒 有 遵 守 耶 和 華 的 言 語 、 沒 有 照 這 書 上 所 記 的 去 行 、 耶 和 華 的 烈 怒 就 倒 在 我 們 身 上 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.22'>於 是 希 勒 家 和 王 所 派 的 眾 人 、 都 去 見 女 先 知 戶 勒 大 ． 戶 勒 大 是 掌 管 禮 服 沙 龍 的 妻 、 沙 龍 是 哈 斯 拉 的 孫 子 特 瓦 的 兒 子 ． 戶 勒 大 住 在 耶 路 撒 冷 第 二 區 ． 他 們 請 問 於 他 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.23'>他 對 他 們 說 、 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 你 們 可 以 回 覆 那 差 遣 你 們 來 見 我 的 人 說 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.24'>耶 和 華 如 此 說 、 我 必 照 著 在 猶 大 王 面 前 所 讀 那 書 上 的 一 切 咒 詛 、 降 禍 與 這 地 、 和 其 上 的 居 民 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.25'>因 為 他 們 離 棄 我 、 向 別 神 燒 香 、 用 他 們 手 所 作 的 惹 我 發 怒 、 所 以 我 的 忿 怒 如 火 倒 在 這 地 上 、 總 不 息 滅 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.26'>然 而 差 遣 你 們 來 求 問 耶 和 華 的 猶 大 王 、 你 們 要 這 樣 回 覆 他 說 、 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 至 於 你 所 聽 見 的 話 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.27'>就 是 聽 見 我 指 著 這 地 和 其 上 居 民 所 說 的 話 、 你 便 心 裡 敬 服 、 在 我 面 前 自 卑 、 撕 裂 衣 服 、 向 我 哭 泣 、 因 此 我 應 允 了 你 ． 這 是 我 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.28'>我 必 使 你 平 平 安 安 地 歸 到 墳 墓 、 到 你 列 祖 那 裡 、 我 要 降 與 這 地 和 其 上 居 民 的 一 切 災 禍 、 你 也 不 至 親 眼 看 見 ． 他 們 就 回 覆 王 去 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.29'>王 差 遣 人 招 聚 猶 大 和 耶 路 撒 冷 的 眾 長 老 來 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.30'>王 和 猶 大 眾 人 、 與 耶 路 撒 冷 的 居 民 、 並 祭 司 利 未 人 、 以 及 所 有 的 百 姓 、 無 論 大 小 、 都 一 同 上 到 耶 和 華 的 殿 ． 王 就 把 殿 裡 所 得 的 約 書 念 給 他 們 聽 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.31'>王 站 在 他 的 地 位 上 、 在 耶 和 華 面 前 立 約 、 要 盡 心 盡 性 的 順 從 耶 和 華 、 遵 守 他 的 誡 命 、 法 度 、 律 例 、 成 就 這 書 上 所 記 的 約 言 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.32'>又 使 住 耶 路 撒 冷 和 便 雅 憫 的 人 、 都 服 從 這 約 ． 於 是 耶 路 撒 冷 的 居 民 、 都 遵 行 他 們 列 祖 之 　 神 的 約 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.34.33'>約 西 亞 從 以 色 列 各 處 、 將 一 切 可 憎 之 物 盡 都 除 掉 、 使 以 色 列 境 內 的 人 、 都 事 奉 耶 和 華 他 們 的 　 神 。 約 西 亞 在 世 的 日 子 、 就 跟 從 耶 和 華 他 們 列 祖 的 　 神 、 總 不 離 開 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.35'>
        <verse osisID='2Chr.35.1'>約 西 亞 在 耶 路 撒 冷 向 耶 和 華 守 逾 越 節 ． 正 月 十 四 日 、 就 宰 了 逾 越 節 的 羊 羔 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.2'>王 分 派 祭 司 各 盡 其 職 、 又 勉 勵 他 們 辦 耶 和 華 殿 中 的 事 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.3'>又 對 那 歸 耶 和 華 為 聖 、 教 訓 以 色 列 人 的 利 未 人 說 、 你 們 將 聖 約 櫃 安 放 在 以 色 列 王 大 衛 兒 子 所 羅 門 建 造 的 殿 裡 、 不 必 再 用 肩 扛 抬 ． 現 在 要 事 奉 耶 和 華 你 們 的 　 神 、 服 事 他 的 民 以 色 列 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.4'>你 們 應 當 按 著 宗 族 、 照 著 班 次 、 遵 以 色 列 王 大 衛 和 他 兒 子 所 羅 門 所 寫 的 、 自 己 豫 備 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.5'>要 按 著 你 們 的 弟 兄 這 民 宗 族 的 班 次 、 站 在 聖 所 、 每 班 中 要 利 未 宗 族 的 幾 個 人 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.6'>要 宰 逾 越 節 的 羊 羔 、 潔 淨 自 己 ． 為 你 們 的 弟 兄 豫 備 了 、 好 遵 守 耶 和 華 藉 摩 西 所 吩 咐 的 話 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.7'>約 西 亞 從 群 畜 中 賜 給 在 那 裡 所 有 的 人 民 、 綿 羊 羔 和 山 羊 羔 三 萬 隻 、 牛 三 千 隻 、 作 逾 越 節 的 祭 物 ． 這 都 是 出 自 王 的 產 業 中 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.8'>約 西 亞 的 眾 首 領 也 樂 意 將 犧 牲 給 百 姓 、 和 祭 司 利 未 人 ． 又 有 管 理 　 神 殿 的 希 勒 家 、 撒 迦 利 亞 、 耶 歇 將 羊 羔 二 千 六 百 隻 、 牛 三 百 隻 、 給 祭 司 作 逾 越 節 的 祭 物 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.9'>利 未 人 的 族 長 歌 楠 雅 、 和 他 兩 個 兄 弟 示 瑪 雅 、 拿 坦 業 、 與 哈 沙 比 雅 、 耶 利 、 約 撒 拔 、 將 羊 羔 五 千 隻 、 牛 五 百 隻 、 給 利 未 人 作 逾 越 節 的 祭 物 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.10'>這 樣 、 供 獻 的 事 齊 備 了 ． 祭 司 站 在 自 己 的 地 方 、 利 未 人 按 著 班 次 站 立 、 都 是 照 王 所 吩 咐 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.11'>利 未 人 宰 了 逾 越 節 的 羊 羔 、 祭 司 從 他 們 手 裡 接 過 血 來 灑 在 壇 上 、 利 未 人 剝 皮 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.12'>將 燔 祭 搬 來 、 按 著 宗 族 的 班 次 分 給 眾 民 、 好 照 摩 西 書 上 所 寫 的 、 獻 給 耶 和 華 ． 獻 牛 也 是 這 樣 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.13'>他 們 按 著 常 例 、 用 火 烤 逾 越 節 的 羊 羔 ． 別 的 聖 物 用 鍋 、 用 釜 、 用 罐 煮 了 ． 速 速 的 送 給 眾 民 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.14'>然 後 為 自 己 和 祭 司 豫 備 祭 物 、 因 為 祭 司 亞 倫 的 子 孫 獻 燔 祭 和 脂 油 、 直 到 晚 上 ． 所 以 利 未 人 為 自 己 、 和 祭 司 亞 倫 的 子 孫 、 豫 備 祭 物 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.15'>歌 唱 的 亞 薩 之 子 孫 、 照 著 大 衛 、 亞 薩 、 希 幔 、 和 王 的 先 見 耶 杜 頓 所 吩 咐 的 、 站 在 自 己 的 地 位 上 ． 守 門 的 看 守 各 門 、 不 用 離 開 他 們 的 職 事 、 因 為 他 們 的 弟 兄 利 未 人 給 他 們 豫 備 祭 物 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.16'>當 日 供 奉 耶 和 華 的 事 齊 備 了 、 就 照 約 西 亞 王 的 吩 咐 守 逾 越 節 、 獻 燔 祭 在 耶 和 華 的 壇 上 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.17'>當 時 在 耶 路 撒 冷 的 以 色 列 人 守 逾 越 節 、 又 守 除 酵 節 七 日 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.18'>自 從 先 知 撒 母 耳 以 來 、 在 以 色 列 中 沒 有 守 過 這 樣 的 逾 越 節 、 以 色 列 諸 王 也 沒 有 守 過 、 像 約 西 亞 、 祭 司 、 利 未 人 在 那 裡 的 猶 大 人 和 以 色 列 人 、 以 及 耶 路 撒 冷 居 民 所 守 的 逾 越 節 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.19'>這 逾 越 節 是 約 西 亞 作 王 十 八 年 守 的 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.20'>這 事 以 後 、 約 西 亞 修 完 了 殿 、 有 埃 及 王 尼 哥 上 來 、 要 攻 擊 靠 近 伯 拉 河 的 迦 基 米 施 ． 約 西 亞 出 去 抵 擋 他 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.21'>他 差 遣 使 者 來 見 約 西 亞 說 、 猶 大 王 阿 、 我 與 你 何 干 、 我 今 日 來 不 是 要 攻 擊 你 、 乃 是 要 攻 擊 與 我 爭 戰 之 家 、 並 且 　 神 吩 咐 我 速 行 、 你 不 要 干 預 　 神 的 事 、 免 得 他 毀 滅 你 、 因 為 　 神 是 與 我 同 在 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.22'>約 西 亞 卻 不 肯 轉 去 離 開 他 、 改 裝 要 與 他 打 仗 、 不 聽 從 　 神 藉 尼 哥 之 口 所 說 的 話 、 便 來 到 米 吉 多 平 原 爭 戰 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.23'>弓 箭 手 射 中 約 西 亞 王 ． 王 對 他 的 臣 僕 說 、 我 受 了 重 傷 、 你 拉 我 出 陣 罷 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.24'>他 的 臣 僕 扶 他 下 了 戰 車 、 上 了 次 車 、 送 他 到 耶 路 撒 冷 ． 他 就 死 了 、 葬 在 他 列 祖 的 墳 墓 裡 ． 猶 大 人 和 耶 路 撒 冷 人 、 都 為 他 悲 哀 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.25'>耶 利 米 為 約 西 亞 作 哀 歌 、 所 有 歌 唱 的 男 女 也 唱 哀 歌 、 追 悼 約 西 亞 、 直 到 今 日 、 而 且 在 以 色 列 中 成 了 定 例 ． 這 歌 載 在 哀 歌 書 上 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.26'>約 西 亞 其 餘 的 事 、 和 他 遵 著 耶 和 華 律 法 上 所 記 而 行 的 善 事 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.35.27'>並 他 自 始 至 終 所 行 的 、 都 寫 在 以 色 列 和 猶 大 列 王 記 上 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.36'>
        <verse osisID='2Chr.36.1'>國 民 立 約 西 亞 的 兒 子 約 哈 斯 、 在 耶 路 撒 冷 接 續 他 父 作 王 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.2'>約 哈 斯 登 基 的 時 候 年 二 十 三 歲 、 在 耶 路 撒 冷 作 王 三 個 月 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.3'>埃 及 王 在 耶 路 撒 冷 廢 了 他 、 又 罰 猶 大 國 、 銀 子 一 百 他 連 得 、 金 子 一 他 連 得 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.4'>埃 及 王 尼 哥 立 約 哈 斯 的 哥 哥 以 利 雅 敬 作 猶 大 和 耶 路 撒 冷 的 王 、 改 名 叫 約 雅 敬 、 又 將 約 哈 斯 帶 到 埃 及 去 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.5'>約 雅 敬 登 基 的 時 候 年 二 十 五 歲 、 在 耶 路 撒 冷 作 王 十 一 年 ． 行 耶 和 華 他 　 神 眼 中 看 為 惡 的 事 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.6'>巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 上 來 攻 擊 他 、 用 銅 鍊 鎖 著 他 、 要 將 他 帶 到 巴 比 倫 去 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.7'>尼 布 甲 尼 撒 又 將 耶 和 華 殿 裡 的 器 皿 帶 到 巴 比 倫 、 放 在 他 神 的 廟 裡 。 〔 或 作 自 己 的 宮 裡 〕</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.8'>約 雅 敬 其 餘 的 事 、 和 他 所 行 可 憎 的 事 、 並 他 一 切 的 行 為 、 都 寫 在 以 色 列 和 猶 大 列 王 記 上 ． 他 兒 子 約 雅 斤 接 續 他 作 王 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.9'>約 雅 斤 登 基 的 時 候 年 八 歲 、 〔 列 王 下 二 十 四 章 八 節 作 十 八 歲 〕 在 耶 路 撒 冷 作 王 三 個 月 零 十 天 ． 行 耶 和 華 眼 中 看 為 惡 的 事 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.10'>過 了 一 年 、 尼 布 甲 尼 撒 差 遣 人 、 將 約 雅 斤 和 耶 和 華 殿 裡 各 樣 寶 貴 的 器 皿 帶 到 巴 比 倫 ． 就 立 約 雅 斤 的 叔 叔 〔 原 文 作 兄 〕 西 底 家 、 作 猶 大 和 耶 路 撒 冷 的 王 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.11'>西 底 家 登 基 的 時 候 年 二 十 一 歲 、 在 耶 路 撒 冷 作 王 十 一 年 ．</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.12'>行 耶 和 華 他 　 神 眼 中 看 為 惡 的 事 ． 先 知 耶 利 米 以 耶 和 華 的 話 勸 他 、 他 仍 不 在 耶 利 米 面 前 自 卑 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.13'>尼 布 甲 尼 撒 曾 使 他 指 著 　 神 起 誓 、 他 卻 背 叛 ． 強 項 硬 心 、 不 歸 服 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.14'>眾 祭 司 長 和 百 姓 也 大 大 犯 罪 、 效 法 外 邦 人 一 切 可 憎 的 事 、 污 穢 耶 和 華 在 耶 路 撒 冷 分 別 為 聖 的 殿 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.15'>耶 和 華 他 們 列 祖 的 　 神 因 為 愛 惜 自 己 的 民 、 和 他 的 居 所 、 從 早 起 來 差 遣 使 者 去 警 戒 他 們 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.16'>他 們 卻 嘻 笑 　 神 的 使 者 、 藐 視 他 的 言 語 、 譏 誚 他 的 先 知 、 以 致 耶 和 華 的 忿 怒 向 他 的 百 姓 發 作 、 無 法 可 救 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.17'>所 以 耶 和 華 使 迦 勒 底 人 的 王 來 攻 擊 他 們 、 在 他 們 聖 殿 裡 用 刀 殺 了 他 們 的 壯 丁 、 不 憐 恤 他 們 的 少 男 處 女 、 老 人 白 叟 ． 耶 和 華 將 他 們 都 交 在 迦 勒 底 王 手 裡 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.18'>迦 勒 底 王 將 　 神 殿 裡 的 大 小 器 皿 、 與 耶 和 華 殿 裡 的 財 寶 、 並 王 和 眾 首 領 的 財 寶 、 都 帶 到 巴 比 倫 去 了 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.19'>迦 勒 底 人 焚 燒 　 神 的 殿 、 拆 毀 耶 路 撒 冷 的 城 牆 、 用 火 燒 了 城 裡 的 宮 殿 、 毀 壞 了 城 裡 寶 貴 的 器 皿 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.20'>凡 脫 離 刀 劍 的 、 迦 勒 底 王 都 擄 到 巴 比 倫 去 、 作 他 和 他 子 孫 的 僕 婢 、 直 到 波 斯 國 興 起 來 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.21'>這 就 應 驗 耶 和 華 藉 耶 利 米 口 所 說 的 話 、 地 享 受 安 息 、 因 為 地 土 荒 涼 便 守 安 息 、 直 滿 了 七 十 年 。</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.22'>波 斯 王 古 列 元 年 、 耶 和 華 為 要 應 驗 藉 耶 利 米 口 所 說 的 話 、 就 激 動 波 斯 王 古 列 的 心 、 使 他 下 詔 通 告 全 國 、 說 、</verse>
        <verse osisID='2Chr.36.23'>波 斯 王 古 列 如 此 說 、 耶 和 華 天 上 的 　 神 、 已 將 天 下 萬 國 賜 給 我 、 又 囑 咐 我 在 猶 大 的 耶 路 撒 冷 為 他 建 造 殿 宇 ． 你 們 中 間 凡 作 他 子 民 的 、 可 以 上 去 、 願 耶 和 華 他 的 　 神 與 他 同 在 。</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>