<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='chi' xml:lang='zh'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='chi'>
        <title>Chinese Union Version</title>
        <contributor>
		  The Unbound Bible
		  Biola University: Administrative Computing
		  13800 Biola Ave.
		  La Mirada, CA 90639
		  United States of America
        	  562-903-4722 
		
		</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Chinese Union Version</description>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>chi</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/Chinese_Union_Trad_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>zh</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>I think public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Ezek'>
      <chapter osisID='Ezek.1'>
        <verse osisID='Ezek.1.1'>當 三 十 年 四 月 初 五 日 、 以 西 結 〔 原 文 作 我 〕 在 迦 巴 魯 河 邊 、 被 擄 的 人 中 、 天 就 開 了 、 得 見 　 神 的 異 象 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.2'>正 是 約 雅 斤 王 被 擄 去 第 五 年 四 月 初 五 日 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.3'>在 迦 勒 底 人 之 地 、 迦 巴 魯 河 邊 、 耶 和 華 的 話 特 特 臨 到 布 西 的 兒 子 祭 司 以 西 結 ． 耶 和 華 的 靈 〔 原 文 作 手 〕 降 在 他 身 上 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.4'>我 觀 看 、 見 狂 風 從 北 方 颳 來 、 隨 著 有 一 朵 包 括 閃 爍 火 的 大 雲 、 周 圍 有 光 輝 、 從 其 中 的 火 內 發 出 好 像 光 耀 的 精 金 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.5'>又 從 其 中 、 顯 出 四 個 活 物 的 形 像 來 、 他 們 的 形 狀 是 這 樣 、 有 人 的 形 像 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.6'>各 有 四 個 臉 面 、 四 個 翅 膀 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.7'>他 們 的 腿 是 直 的 、 腳 掌 好 像 牛 犢 之 蹄 、 都 燦 爛 如 光 明 的 銅 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.8'>在 四 面 的 翅 膀 以 下 有 人 的 手 ． 這 四 個 活 物 的 臉 和 翅 膀 、 乃 是 這 樣 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.9'>翅 膀 彼 此 相 接 、 行 走 並 不 轉 身 、 俱 各 直 往 前 行 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.10'>至 於 臉 的 形 像 、 前 面 各 有 人 的 臉 、 右 面 各 有 獅 子 的 臉 、 左 面 各 有 牛 的 臉 、 後 面 各 有 鷹 的 臉 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.11'>各 展 開 上 邊 的 兩 個 翅 膀 相 接 、 各 以 下 邊 的 兩 個 翅 膀 遮 體 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.12'>他 們 俱 各 直 往 前 行 、 靈 往 那 裡 去 、 他 們 就 往 那 裡 去 、 行 走 並 不 轉 身 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.13'>至 於 四 活 物 的 形 像 、 就 如 燒 著 火 炭 的 形 狀 、 又 如 火 把 的 形 狀 ． 火 在 四 活 物 中 間 上 去 下 來 、 這 火 有 光 輝 、 從 火 中 發 出 閃 電 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.14'>這 活 物 往 來 奔 走 、 好 像 電 光 一 閃 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.15'>我 正 觀 看 活 物 的 時 候 、 見 活 物 的 臉 旁 、 各 有 一 輪 在 地 上 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.16'>輪 的 形 狀 和 顏 色 、 〔 原 文 作 作 法 〕 好 像 水 蒼 玉 ． 四 輪 都 是 一 個 樣 式 、 形 狀 和 作 法 、 好 像 輪 中 套 輪 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.17'>輪 行 走 的 時 候 、 向 四 方 都 能 直 行 、 並 不 掉 轉 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.18'>至 於 輪 輞 、 高 而 可 畏 ． 四 個 輪 輞 周 圍 滿 有 眼 睛 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.19'>活 物 行 走 輪 也 在 旁 邊 行 走 ． 活 物 從 地 上 升 、 輪 也 都 上 升 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.20'>靈 往 那 裡 去 、 活 物 就 往 那 裡 去 ． 活 物 上 升 、 輪 也 在 活 物 旁 邊 上 升 ． 因 為 活 物 的 靈 在 輪 中 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.21'>那 些 行 走 、 這 些 也 行 走 、 那 些 站 住 、 這 些 也 站 住 、 那 些 從 地 上 升 、 輪 也 在 旁 邊 上 升 、 因 為 活 物 的 靈 在 輪 中 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.22'>活 物 的 頭 以 上 、 有 穹 蒼 的 形 像 、 看 著 像 可 畏 的 水 晶 、 鋪 張 在 活 物 的 頭 以 上 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.23'>穹 蒼 以 下 、 活 物 的 翅 膀 直 張 、 彼 此 相 對 ． 每 活 物 有 兩 個 翅 膀 遮 體 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.24'>活 物 行 走 的 時 候 、 我 聽 見 翅 膀 的 響 聲 、 像 大 水 的 聲 音 、 像 全 能 者 的 聲 音 、 也 像 軍 隊 鬨 嚷 的 聲 音 、 活 物 站 住 的 時 候 、 便 將 翅 膀 垂 下 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.25'>在 他 們 頭 以 上 的 穹 蒼 之 上 有 聲 音 ． 他 們 站 住 的 時 候 、 便 將 翅 膀 垂 下 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.26'>在 他 們 頭 以 上 的 穹 蒼 之 上 、 有 寶 座 的 形 像 、 彷 彿 藍 寶 石 ． 在 寶 座 形 像 以 上 、 有 彷 彿 人 的 形 狀 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.27'>我 見 從 他 腰 以 上 、 有 彷 彿 光 耀 的 精 金 、 周 圍 都 有 火 的 形 狀 、 又 見 從 他 腰 以 下 、 有 彷 彿 火 的 形 狀 、 周 圍 也 有 光 輝 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.28'>下 雨 的 日 子 、 雲 中 虹 的 形 狀 怎 樣 、 周 圍 光 輝 的 形 狀 也 是 怎 樣 ． 這 就 是 耶 和 華 榮 耀 的 形 像 ． 我 一 看 見 就 俯 伏 在 地 、 又 聽 見 一 位 說 話 的 聲 音 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.2'>
        <verse osisID='Ezek.2.1'>他 對 我 說 、 人 子 阿 、 你 站 起 來 、 我 要 和 你 說 話 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.2.2'>他 對 我 說 話 的 時 候 、 靈 就 進 入 我 裡 面 、 使 我 站 起 來 、 我 便 聽 見 那 位 對 我 說 話 的 聲 音 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.2.3'>他 對 我 說 、 人 子 阿 、 我 差 你 往 悖 逆 的 國 民 以 色 列 人 那 裡 去 ． 他 們 是 悖 逆 我 的 、 他 們 和 他 們 的 列 祖 違 背 我 、 直 到 今 日 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.2.4'>這 眾 子 、 面 無 羞 恥 、 心 裡 剛 硬 ． 我 差 你 往 他 們 那 裡 去 、 你 要 對 他 們 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.2.5'>他 們 或 聽 、 或 不 聽 、 （ 他 們 是 悖 逆 之 家 ） 必 知 道 在 他 們 中 間 有 了 先 知 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.2.6'>人 子 阿 、 雖 有 荊 棘 和 蒺 藜 在 你 那 裡 、 你 又 住 在 蠍 子 中 間 、 總 不 要 怕 他 們 、 也 不 要 怕 他 們 的 話 、 他 們 雖 是 悖 逆 之 家 、 還 不 要 怕 他 們 的 話 、 也 不 要 因 他 們 的 臉 色 驚 惶 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.2.7'>他 們 或 聽 、 或 不 聽 、 你 只 管 將 我 的 話 告 訴 他 們 ． 他 們 是 極 其 悖 逆 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.2.8'>人 子 阿 、 要 聽 我 對 你 所 說 的 話 、 不 要 悖 逆 像 那 悖 逆 之 家 、 你 要 開 口 喫 我 所 賜 給 你 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.2.9'>我 觀 看 、 見 有 一 隻 手 向 我 伸 出 來 、 手 中 有 一 書 卷 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.2.10'>他 將 書 卷 在 我 面 前 展 開 、 內 外 都 寫 著 字 、 其 上 所 寫 的 有 哀 號 、 歎 息 、 悲 痛 的 話 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.3'>
        <verse osisID='Ezek.3.1'>他 對 我 說 、 人 子 阿 、 要 喫 你 所 得 的 、 要 喫 這 書 卷 、 好 去 對 以 色 列 家 講 說 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.2'>於 是 我 開 口 、 他 就 使 我 喫 這 書 卷 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.3'>又 對 我 說 、 人 子 阿 、 要 喫 我 所 賜 給 你 的 這 書 卷 、 充 滿 你 的 肚 腹 ． 我 就 喫 了 、 口 中 覺 得 其 甜 如 蜜 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.4'>他 對 我 說 、 人 子 阿 、 你 往 以 色 列 家 那 裡 去 、 將 我 的 話 對 他 們 講 說 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.5'>你 奉 差 遣 不 是 往 那 說 話 深 奧 、 言 語 難 懂 的 民 那 裡 去 、 乃 是 往 以 色 列 家 去 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.6'>不 是 往 那 說 話 深 奧 、 言 語 難 懂 的 多 國 去 、 他 們 的 話 語 是 你 不 懂 得 的 、 我 若 差 你 往 他 們 那 裡 去 、 他 們 必 聽 從 你 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.7'>以 色 列 家 卻 不 肯 聽 從 你 、 因 為 他 們 不 肯 聽 從 我 ． 原 來 以 色 列 全 家 是 額 堅 心 硬 的 人 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.8'>看 哪 、 我 使 你 的 臉 硬 過 他 們 的 臉 、 使 你 的 額 硬 過 他 們 的 額 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.9'>我 使 你 的 額 像 金 鋼 鑽 、 比 火 石 更 硬 ． 他 們 雖 是 悖 逆 之 家 、 你 不 要 怕 他 們 、 也 不 要 因 他 們 的 臉 色 驚 惶 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.10'>他 又 對 我 說 、 人 子 阿 、 我 對 你 所 說 的 一 切 話 、 要 心 裡 領 會 、 耳 中 聽 聞 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.11'>你 往 你 本 國 被 擄 的 子 民 那 裡 去 、 他 們 或 聽 、 或 不 聽 、 你 要 對 他 們 講 說 、 告 訴 他 們 、 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.12'>那 時 靈 將 我 舉 起 、 我 就 聽 見 在 我 身 後 有 震 動 轟 轟 的 聲 音 、 說 、 從 耶 和 華 的 所 在 顯 出 來 的 榮 耀 是 該 稱 頌 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.13'>我 又 聽 見 那 活 物 翅 膀 相 碰 、 與 活 物 旁 邊 輪 子 旋 轉 震 動 轟 轟 的 響 聲 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.14'>於 是 靈 將 我 舉 起 帶 我 而 去 、 我 心 中 甚 苦 、 靈 性 忿 激 ． 並 且 耶 和 華 的 靈 〔 原 文 作 手 〕 在 我 身 上 大 有 能 力 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.15'>我 就 來 到 提 勒 亞 畢 住 在 迦 巴 魯 河 邊 被 擄 的 人 那 裡 、 到 他 們 所 住 的 地 方 ． 在 他 們 中 間 憂 憂 悶 悶 地 坐 了 七 日 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.16'>過 了 七 日 、 耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.17'>人 子 阿 、 我 立 你 作 以 色 列 家 守 望 的 人 、 所 以 你 要 聽 我 口 中 的 話 、 替 我 警 戒 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.18'>我 何 時 指 著 惡 人 說 、 他 必 要 死 、 你 若 不 警 戒 他 、 也 不 勸 戒 他 、 使 他 離 開 惡 行 、 拯 救 他 的 性 命 、 這 惡 人 必 死 在 罪 孽 之 中 、 我 卻 要 向 你 討 他 喪 命 的 罪 。 〔 原 文 作 血 〕</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.19'>倘 若 你 警 戒 惡 人 、 他 仍 不 轉 離 罪 惡 、 也 不 離 開 惡 行 、 他 必 死 在 罪 孽 之 中 、 你 卻 救 自 己 脫 離 了 罪 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.20'>再 者 、 義 人 何 時 離 義 而 犯 罪 、 我 將 絆 腳 石 放 在 他 面 前 、 他 就 必 死 ． 因 你 沒 有 警 戒 他 、 他 必 死 在 罪 中 、 他 素 來 所 行 的 義 不 被 記 念 、 我 卻 要 向 你 討 他 喪 命 的 罪 。 〔 原 文 作 血 〕</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.21'>倘 若 你 警 戒 義 人 、 使 他 不 犯 罪 、 他 就 不 犯 罪 、 他 因 受 警 戒 就 必 存 活 、 你 也 救 自 己 脫 離 了 罪 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.22'>耶 和 華 的 靈 〔 原 文 作 手 〕 在 那 裡 降 在 我 身 上 、 他 對 我 說 、 你 起 來 往 平 原 去 、 我 要 在 那 裡 和 你 說 話 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.23'>於 是 我 起 來 往 平 原 去 、 不 料 、 耶 和 華 的 榮 耀 、 正 如 我 在 迦 巴 魯 河 邊 所 見 的 一 樣 、 停 在 那 裡 、 我 就 俯 伏 於 地 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.24'>靈 就 進 入 我 裡 面 、 使 我 站 起 來 ． 耶 和 華 對 我 說 、 你 進 房 屋 去 、 將 門 關 上 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.25'>人 子 阿 、 人 必 用 繩 索 捆 綁 你 、 你 就 不 能 出 去 在 他 們 中 間 來 往 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.26'>我 必 使 你 的 舌 頭 貼 住 上 膛 、 以 致 你 啞 口 、 不 能 作 責 備 他 們 的 人 ． 他 們 原 是 悖 逆 之 家 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.27'>但 我 對 你 說 話 的 時 候 、 必 使 你 開 口 、 你 就 要 對 他 們 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 聽 的 可 以 聽 、 不 聽 的 任 他 不 聽 ． 因 為 他 們 是 悖 逆 之 家 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.4'>
        <verse osisID='Ezek.4.1'>人 子 阿 、 你 要 拿 一 塊 磚 、 擺 在 你 面 前 、 將 一 座 耶 路 撒 冷 城 、 畫 在 其 上 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.2'>又 圍 困 這 城 、 造 臺 築 壘 、 安 營 攻 擊 、 在 四 圍 安 設 撞 錘 攻 城 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.3'>又 要 拿 個 鐵 鏊 、 放 在 你 和 城 的 中 間 、 作 為 鐵 牆 ． 你 要 對 面 攻 擊 這 城 、 使 城 被 困 、 這 樣 、 好 作 以 色 列 家 的 豫 兆 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.4'>你 要 向 左 側 臥 、 承 當 以 色 列 家 的 罪 孽 ． 要 按 你 向 左 側 臥 的 日 數 、 擔 當 他 們 的 罪 孽 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.5'>因 為 我 已 將 他 們 作 孽 的 年 數 、 定 為 你 向 左 側 臥 的 日 數 、 就 是 三 百 九 十 日 、 你 要 這 樣 擔 當 以 色 列 家 的 罪 孽 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.6'>再 者 、 你 滿 了 這 些 日 子 、 還 要 向 右 側 臥 、 擔 當 猶 大 家 的 罪 孽 、 我 給 你 定 規 側 臥 四 十 日 、 一 日 頂 一 年 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.7'>你 要 露 出 膀 臂 、 面 向 被 困 的 耶 路 撒 冷 、 說 豫 言 攻 擊 這 城 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.8'>我 用 繩 索 捆 綁 你 、 使 你 不 能 輾 轉 、 直 等 你 滿 了 困 城 的 日 子 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.9'>你 要 取 小 麥 、 大 麥 、 豆 子 、 紅 豆 、 小 米 、 粗 麥 、 裝 在 一 個 器 皿 中 、 用 以 為 自 己 作 餅 、 要 按 你 側 臥 的 三 百 九 十 日 喫 這 餅 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.10'>你 所 喫 的 、 要 按 分 兩 喫 、 每 日 二 十 舍 客 勒 、 按 時 而 喫 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.11'>你 喝 水 也 要 按 制 子 、 每 日 喝 一 欣 六 分 之 一 、 按 時 而 喝 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.12'>你 喫 這 餅 、 像 喫 大 麥 餅 一 樣 、 要 用 人 糞 在 眾 人 眼 前 燒 烤 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.13'>耶 和 華 說 、 以 色 列 人 在 我 所 趕 他 們 到 的 各 國 中 、 也 必 這 樣 喫 不 潔 淨 的 食 物 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.14'>我 說 、 哎 、 主 耶 和 華 阿 、 我 素 來 未 曾 被 玷 污 、 從 幼 年 到 如 今 沒 有 喫 過 自 死 的 、 或 被 野 獸 撕 裂 的 、 那 可 憎 的 肉 也 未 曾 入 我 的 口 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.15'>於 是 他 對 我 說 、 看 哪 、 我 給 你 牛 糞 代 替 人 糞 、 你 要 將 你 的 餅 烤 在 其 上 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.16'>他 又 對 我 說 、 人 子 阿 、 我 必 在 耶 路 撒 冷 折 斷 他 們 的 杖 、 就 是 斷 絕 他 們 的 糧 、 他 們 喫 餅 要 按 分 兩 、 憂 慮 而 喫 、 喝 水 也 要 按 制 子 、 驚 惶 而 喝 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.17'>使 他 們 缺 糧 、 缺 水 、 彼 此 驚 惶 、 因 自 己 的 罪 孽 消 滅 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.5'>
        <verse osisID='Ezek.5.1'>人 子 阿 、 你 要 拿 一 把 快 刀 、 當 作 剃 頭 刀 、 用 這 刀 剃 你 的 頭 髮 、 和 你 的 鬍 鬚 、 用 天 平 將 鬚 髮 平 分 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.2'>圍 困 城 的 日 子 滿 了 、 你 要 將 三 分 之 一 在 城 中 用 火 焚 燒 、 將 三 分 之 一 在 城 的 四 圍 用 刀 砍 碎 、 將 三 分 之 一 任 風 吹 散 ． 我 也 要 拔 刀 追 趕 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.3'>你 要 從 其 中 取 幾 根 、 包 在 衣 襟 裡 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.4'>再 從 這 幾 根 中 取 些 扔 在 火 中 焚 燒 、 從 裡 面 必 有 火 出 來 燒 入 以 色 列 全 家 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.5'>主 耶 和 華 如 此 說 、 這 就 是 耶 路 撒 冷 ． 我 曾 將 他 安 置 在 列 邦 之 中 、 列 國 都 在 他 的 四 圍 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.6'>他 行 惡 、 違 背 我 的 典 章 、 過 於 列 國 、 干 犯 我 的 律 例 、 過 於 四 圍 的 列 邦 、 因 為 他 棄 掉 我 的 典 章 、 至 於 我 的 律 例 、 他 並 沒 有 遵 行 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.7'>所 以 主 耶 和 華 如 此 說 、 因 為 你 們 紛 爭 過 於 四 圍 的 列 國 、 也 不 遵 行 我 的 律 例 、 不 謹 守 我 的 典 章 、 並 以 遵 從 四 圍 列 國 的 惡 規 尚 不 滿 意 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.8'>所 以 主 耶 和 華 如 此 說 、 看 哪 、 我 與 你 反 對 、 必 在 列 國 的 眼 前 、 在 你 中 間 、 施 行 審 判 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.9'>並 且 因 你 一 切 可 憎 的 事 、 我 要 在 你 中 間 行 我 所 未 曾 行 的 、 以 後 我 也 不 再 照 著 行 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.10'>在 你 中 間 父 親 要 喫 兒 子 、 兒 子 要 喫 父 親 、 我 必 向 你 施 行 審 判 、 我 必 將 你 所 剩 下 的 、 分 散 四 方 。 〔 方 原 文 作 風 〕</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.11'>主 耶 和 華 說 、 我 指 著 我 的 永 生 起 誓 、 因 你 用 一 切 可 憎 的 物 、 可 厭 的 事 、 玷 污 了 我 的 聖 所 、 故 此 、 我 定 要 使 你 人 數 減 少 、 我 眼 必 不 顧 惜 你 、 也 不 可 憐 你 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.12'>你 的 民 三 分 之 一 、 必 遭 瘟 疫 而 死 、 在 你 中 間 必 因 飢 荒 消 滅 ． 三 分 之 一 、 必 在 你 四 圍 倒 在 刀 下 ． 我 必 將 三 分 之 一 分 散 四 方 、 〔 方 原 文 作 風 〕 並 要 拔 刀 追 趕 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.13'>我 要 這 樣 成 就 怒 中 所 定 的 ． 我 向 他 們 發 的 忿 怒 止 息 了 、 自 己 就 得 著 安 慰 、 我 在 他 們 身 上 成 就 怒 中 所 定 的 、 那 時 他 們 就 知 道 我 耶 和 華 所 說 的 、 是 出 於 熱 心 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.14'>並 且 我 必 使 你 在 四 圍 的 列 國 中 、 在 經 過 的 眾 人 眼 前 、 成 了 荒 涼 和 羞 辱 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.15'>這 樣 、 我 必 以 怒 氣 和 忿 怒 、 並 烈 怒 的 責 備 、 向 你 施 行 審 判 ． 那 時 、 你 就 在 四 圍 的 列 國 中 成 為 羞 辱 、 譏 刺 、 警 戒 、 驚 駭 ． 這 是 我 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.16'>那 時 、 我 要 將 滅 人 使 人 飢 荒 的 惡 箭 、 就 是 射 去 滅 人 的 、 射 在 你 們 身 上 、 並 要 加 增 你 們 的 飢 荒 、 斷 絕 你 們 所 倚 靠 的 糧 食 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.17'>又 要 使 飢 荒 和 惡 獸 到 你 那 裡 、 叫 你 喪 子 、 瘟 疫 和 流 血 的 事 、 也 必 盛 行 在 你 那 裡 、 我 也 要 使 刀 劍 臨 到 你 ． 這 是 我 耶 和 華 說 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.6'>
        <verse osisID='Ezek.6.1'>耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.2'>人 子 阿 、 你 要 面 向 以 色 列 的 眾 山 說 豫 言 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.3'>說 、 以 色 列 的 眾 山 哪 、 要 聽 主 耶 和 華 的 話 、 主 耶 和 華 對 大 山 、 小 岡 、 水 溝 、 山 谷 、 如 此 說 、 我 必 使 刀 劍 臨 到 你 們 、 也 必 毀 滅 你 們 的 邱 壇 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.4'>你 們 的 祭 壇 必 然 荒 涼 、 你 們 的 日 像 必 被 打 碎 、 我 要 使 你 們 被 殺 的 人 倒 在 你 們 的 偶 像 面 前 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.5'>我 也 要 將 以 色 列 人 的 屍 首 、 放 在 他 們 的 偶 像 面 前 、 將 你 們 的 骸 骨 、 拋 散 在 你 們 祭 壇 的 四 圍 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.6'>在 你 們 一 切 的 住 處 、 城 邑 要 變 為 荒 場 、 邱 壇 必 然 淒 涼 、 使 你 們 的 祭 壇 荒 廢 、 將 你 們 的 偶 像 打 碎 、 你 們 的 日 像 被 砍 倒 、 你 們 的 工 作 被 毀 滅 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.7'>被 殺 的 人 必 倒 在 你 們 中 間 ． 你 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.8'>你 們 分 散 在 各 國 的 時 候 、 我 必 在 列 邦 中 、 使 你 們 有 剩 下 脫 離 刀 劍 的 人 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.9'>那 脫 離 刀 劍 的 人 、 必 在 所 擄 到 的 各 國 中 記 念 我 、 為 他 們 心 中 何 等 傷 破 、 是 因 他 們 起 淫 心 、 遠 離 我 、 眼 對 偶 像 行 邪 淫 、 他 們 因 行 一 切 可 憎 的 惡 事 、 必 厭 惡 自 己 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.10'>他 們 必 知 道 我 是 耶 和 華 ． 我 說 要 使 這 災 禍 臨 到 他 們 身 上 、 並 非 空 話 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.11'>主 耶 和 華 如 此 說 、 你 當 拍 手 頓 足 、 說 、 哀 哉 、 以 色 列 家 行 這 一 切 可 憎 的 惡 事 ． 他 們 必 倒 在 刀 劍 、 飢 荒 、 瘟 疫 之 下 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.12'>在 遠 處 的 、 必 遭 瘟 疫 而 死 、 在 近 處 的 、 必 倒 在 刀 劍 之 下 、 那 存 留 被 圍 困 的 、 必 因 飢 荒 而 死 ． 我 必 這 樣 在 他 們 身 上 成 就 我 怒 中 所 定 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.13'>他 們 被 殺 的 人 、 倒 在 他 們 祭 壇 四 圍 的 偶 像 中 、 就 是 各 高 岡 、 各 山 頂 、 各 青 翠 樹 下 、 各 茂 密 的 橡 樹 下 、 乃 是 他 們 獻 馨 香 的 祭 牲 、 給 一 切 偶 像 的 地 方 ． 那 時 他 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.14'>我 必 伸 手 攻 擊 他 們 、 使 他 們 的 地 從 曠 野 到 第 伯 拉 他 一 切 住 處 、 極 其 荒 涼 ． 他 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.7'>
        <verse osisID='Ezek.7.1'>耶 和 華 的 話 又 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.2'>人 子 阿 、 主 耶 和 華 對 以 色 列 地 如 此 說 、 結 局 到 了 、 結 局 到 了 地 的 四 境 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.3'>現 在 你 的 結 局 已 經 臨 到 、 我 必 使 我 的 怒 氣 歸 與 你 、 也 必 按 你 的 行 為 審 判 你 、 照 你 一 切 可 憎 的 事 刑 罰 你 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.4'>我 眼 必 不 顧 惜 你 、 也 不 可 憐 你 、 卻 要 按 你 所 行 的 報 應 你 、 照 你 中 間 可 憎 的 事 刑 罰 你 ． 你 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.5'>主 耶 和 華 如 此 說 、 有 一 災 、 獨 有 一 災 、 看 哪 、 臨 近 了 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.6'>結 局 來 了 、 結 局 來 了 、 向 你 興 起 ． 看 哪 、 來 到 了 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.7'>境 內 的 居 民 哪 、 所 定 的 災 臨 到 你 、 時 候 到 了 、 日 子 近 了 、 乃 是 鬨 嚷 並 非 在 山 上 歡 呼 的 日 子 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.8'>我 快 要 將 我 的 忿 怒 傾 在 你 身 上 、 向 你 成 就 我 怒 中 所 定 的 、 按 你 的 行 為 審 判 你 、 照 你 一 切 可 憎 的 事 刑 罰 你 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.9'>我 眼 必 不 顧 惜 你 、 也 不 可 憐 你 、 必 按 你 所 行 的 報 應 你 、 照 你 中 間 可 憎 的 事 刑 罰 你 ． 你 就 知 道 擊 打 你 的 是 我 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.10'>看 哪 、 看 哪 、 日 子 快 到 了 、 所 定 的 災 已 經 發 出 ． 杖 已 經 開 花 、 驕 傲 已 經 發 芽 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.11'>強 暴 興 起 、 成 了 罰 惡 的 杖 ． 以 色 列 人 、 或 是 他 們 的 群 眾 、 或 是 他 們 的 財 寶 、 無 一 存 留 、 他 們 中 間 也 沒 有 得 尊 榮 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.12'>時 候 到 了 、 日 子 近 了 、 買 主 不 可 歡 喜 、 賣 主 不 可 愁 煩 、 因 為 烈 怒 已 經 臨 到 他 們 眾 人 身 上 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.13'>賣 主 雖 然 存 活 、 卻 不 能 歸 回 再 得 所 賣 的 、 因 為 這 異 象 關 乎 他 們 眾 人 、 誰 都 不 得 歸 回 、 也 沒 有 人 在 他 的 罪 孽 中 堅 立 自 己 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.14'>他 們 已 經 吹 角 、 豫 備 齊 全 、 卻 無 一 人 出 戰 、 因 為 我 的 烈 怒 臨 到 他 們 眾 人 身 上 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.15'>在 外 有 刀 劍 、 在 內 有 瘟 疫 、 飢 荒 、 在 田 野 的 、 必 遭 刀 劍 而 死 、 在 城 中 的 、 必 有 飢 荒 、 瘟 疫 、 吞 滅 他 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.16'>其 中 所 逃 脫 的 、 就 必 逃 脫 、 各 人 因 自 己 的 罪 孽 、 在 山 上 發 出 悲 聲 、 好 像 谷 中 的 鴿 子 哀 鳴 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.17'>手 都 發 軟 、 膝 弱 如 水 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.18'>要 用 麻 布 束 腰 、 被 戰 兢 所 蓋 ． 各 人 臉 上 羞 愧 、 頭 上 光 禿 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.19'>他 們 要 將 銀 子 拋 在 街 上 、 金 子 看 如 污 穢 之 物 ． 當 耶 和 華 發 怒 的 日 子 、 他 們 的 金 銀 不 能 救 他 們 、 不 能 使 心 裡 知 足 、 也 不 能 使 肚 腹 飽 滿 、 因 為 這 金 銀 作 了 他 們 罪 孽 的 絆 腳 石 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.20'>論 到 耶 和 華 妝 飾 華 美 的 殿 、 他 建 立 得 威 嚴 、 他 們 卻 在 其 中 製 造 可 憎 可 厭 的 偶 像 、 所 以 這 殿 我 使 他 們 看 如 污 穢 之 物 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.21'>我 必 將 這 殿 交 付 外 邦 人 為 掠 物 、 交 付 地 上 的 惡 人 為 擄 物 、 他 們 也 必 褻 瀆 這 殿 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.22'>我 必 轉 臉 不 顧 以 色 列 人 、 他 們 褻 瀆 我 隱 密 之 所 、 強 盜 也 必 進 去 褻 瀆 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.23'>要 製 造 鎖 鍊 、 因 為 這 地 遍 滿 流 血 的 罪 、 城 邑 充 滿 強 暴 的 事 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.24'>所 以 我 必 使 列 國 中 最 惡 的 人 來 佔 據 他 們 的 房 屋 、 我 必 使 強 暴 人 的 驕 傲 止 息 、 他 們 的 聖 所 都 要 被 褻 瀆 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.25'>毀 滅 臨 近 了 、 他 們 要 求 平 安 、 卻 無 平 安 可 得 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.26'>災 害 加 上 災 害 、 風 聲 接 連 風 聲 、 他 們 必 向 先 知 求 異 象 、 但 祭 司 講 的 律 法 、 長 老 設 的 謀 略 、 都 必 斷 絕 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.27'>君 要 悲 哀 、 王 要 披 淒 涼 為 衣 、 國 民 的 手 都 發 顫 、 我 必 照 他 們 的 行 為 待 他 們 、 按 他 們 應 得 的 、 審 判 他 們 ． 他 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.8'>
        <verse osisID='Ezek.8.1'>第 六 年 六 月 初 五 日 、 我 坐 在 家 中 、 猶 大 的 眾 長 老 坐 在 我 面 前 、 在 那 裡 主 耶 和 華 的 靈 〔 原 文 作 手 〕 降 在 我 身 上 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.2'>我 觀 看 、 見 有 形 像 彷 彿 火 的 形 狀 、 從 他 腰 以 下 的 形 狀 有 火 、 從 他 腰 以 上 有 光 輝 的 形 狀 、 彷 彿 光 耀 的 精 金 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.3'>他 伸 出 彷 彿 一 隻 手 的 樣 式 、 抓 住 我 的 一 綹 頭 髮 、 靈 就 將 我 舉 到 天 地 中 間 、 在 　 神 的 異 象 中 、 帶 我 到 耶 路 撒 冷 朝 北 的 內 院 門 口 、 在 那 裡 有 觸 動 主 怒 偶 像 的 坐 位 、 就 是 惹 動 忌 邪 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.4'>誰 知 、 在 那 裡 有 以 色 列 　 神 的 榮 耀 、 形 狀 與 我 在 平 原 所 見 的 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.5'>　 神 對 我 說 、 人 子 阿 、 你 舉 目 向 北 觀 看 ． 我 就 舉 目 向 北 觀 看 、 見 祭 壇 門 的 北 邊 、 在 門 口 有 這 惹 忌 邪 的 偶 像 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.6'>又 對 我 說 、 人 子 阿 、 以 色 列 家 所 行 的 、 就 是 在 此 行 這 大 可 憎 的 事 、 使 我 遠 離 我 的 聖 所 、 你 看 見 了 麼 ． 你 還 要 看 見 另 有 大 可 憎 的 事 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.7'>他 領 我 到 院 門 口 、 我 觀 看 、 見 牆 上 有 個 窟 窿 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.8'>他 對 我 說 、 人 子 阿 、 你 要 挖 牆 ． 我 一 挖 牆 、 見 有 一 門 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.9'>他 說 、 你 進 去 、 看 他 們 在 這 裡 所 行 可 憎 的 惡 事 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.10'>我 進 去 一 看 、 誰 知 、 在 四 面 牆 上 畫 著 各 樣 爬 物 、 和 可 憎 的 走 獸 、 並 以 色 列 家 一 切 的 偶 像 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.11'>在 這 些 像 前 、 有 以 色 列 家 的 七 十 個 長 老 站 立 、 沙 番 的 兒 子 雅 撒 尼 亞 也 站 在 其 中 ． 各 人 手 拿 香 爐 、 煙 雲 的 香 氣 上 騰 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.12'>他 對 我 說 、 人 子 阿 、 以 色 列 家 的 長 老 暗 中 在 各 人 畫 像 屋 裡 所 行 的 、 你 看 見 了 麼 ． 他 們 常 說 、 耶 和 華 看 不 見 我 們 、 耶 和 華 已 經 離 棄 這 地 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.13'>他 又 說 、 你 還 要 看 見 他 們 另 外 行 大 可 憎 的 事 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.14'>他 領 我 到 耶 和 華 殿 外 院 朝 北 的 門 口 、 誰 知 、 在 那 裡 有 婦 女 坐 著 、 為 搭 模 斯 哭 泣 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.15'>他 對 我 說 、 人 子 阿 、 你 看 見 了 麼 ． 你 還 要 看 見 比 這 更 可 憎 的 事 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.16'>他 又 領 我 到 耶 和 華 殿 的 內 院 、 誰 知 、 在 耶 和 華 的 殿 門 口 、 廊 子 和 祭 壇 中 間 、 約 有 二 十 五 個 人 、 背 向 耶 和 華 的 殿 、 面 向 東 方 、 拜 日 頭 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.17'>他 對 我 說 、 人 子 阿 、 你 看 見 了 麼 ． 猶 大 家 在 此 行 這 可 憎 的 事 、 還 算 為 小 麼 。 他 們 在 這 地 遍 行 強 暴 、 再 三 惹 我 發 怒 、 他 們 手 拿 枝 條 舉 向 鼻 前 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.18'>因 此 、 我 也 要 以 忿 怒 行 事 、 我 眼 必 不 顧 惜 、 也 不 可 憐 他 們 、 他 們 雖 向 我 耳 中 大 聲 呼 求 、 我 還 是 不 聽 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.9'>
        <verse osisID='Ezek.9.1'>他 向 我 耳 中 大 聲 喊 叫 說 、 要 使 那 監 管 這 城 的 人 、 手 中 各 拿 滅 命 的 兵 器 前 來 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.2'>忽 然 有 六 個 人 、 從 朝 北 的 上 門 而 來 、 各 人 手 拿 殺 人 的 兵 器 、 內 中 有 一 人 身 穿 細 麻 衣 、 腰 間 帶 著 墨 盒 子 、 他 們 進 來 站 在 銅 祭 壇 旁 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.3'>以 色 列 　 神 的 榮 耀 本 在 惹 韁 皎 上 、 現 今 從 那 裡 升 到 殿 的 門 檻 ． 　 神 將 那 身 穿 細 麻 衣 、 腰 間 帶 著 墨 盒 子 的 人 召 來 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.4'>耶 和 華 對 他 說 、 你 去 走 遍 耶 路 撒 冷 全 城 、 那 些 因 城 中 所 行 可 憎 之 事 歎 息 哀 哭 的 人 、 畫 記 號 在 額 上 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.5'>我 耳 中 聽 見 他 對 其 餘 的 人 說 、 要 跟 隨 他 走 遍 全 城 、 以 行 擊 殺 ． 你 們 的 眼 不 要 顧 惜 、 也 不 要 可 憐 他 們 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.6'>要 將 年 老 的 、 年 少 的 、 並 處 女 、 嬰 孩 、 和 婦 女 、 從 聖 所 起 全 都 殺 盡 、 只 是 凡 有 記 號 的 人 不 要 挨 近 他 ． 於 是 他 們 從 殿 前 的 長 老 殺 起 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.7'>他 對 他 們 說 、 要 污 穢 這 殿 、 使 院 中 充 滿 被 殺 的 人 、 你 們 出 去 罷 ． 他 們 就 出 去 、 在 城 中 擊 殺 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.8'>他 們 擊 殺 的 時 候 、 我 被 留 下 、 我 就 俯 伏 在 地 、 說 、 哎 、 主 耶 和 華 阿 、 你 將 忿 怒 傾 在 耶 路 撒 冷 、 豈 要 將 以 色 列 所 剩 下 的 人 都 滅 絕 麼 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.9'>他 對 我 說 、 以 色 列 家 和 猶 大 家 的 罪 孽 、 極 其 重 大 、 遍 地 有 流 血 的 事 、 滿 城 有 冤 屈 、 因 為 他 們 說 、 耶 和 華 已 經 離 棄 這 地 、 他 看 不 見 我 們 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.10'>故 此 、 我 眼 必 不 顧 惜 、 也 不 可 憐 他 們 、 要 照 他 們 所 行 的 報 應 在 他 們 頭 上 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.11'>那 穿 細 麻 衣 、 腰 間 帶 著 墨 盒 子 的 人 、 將 這 事 回 覆 說 、 我 已 經 照 你 所 吩 咐 的 行 了 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.10'>
        <verse osisID='Ezek.10.1'>我 觀 看 、 見 惹 韁 皎 頭 上 的 穹 蒼 之 中 、 顯 出 藍 寶 石 的 形 狀 、 彷 彿 寶 座 的 形 像 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.2'>主 對 那 穿 細 麻 衣 的 人 說 、 你 進 去 、 在 旋 轉 的 輪 內 、 惹 韁 皎 以 下 、 從 惹 韁 皎 中 間 將 火 炭 取 滿 兩 手 、 撒 在 城 上 。 我 就 見 他 進 去 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.3'>那 人 進 去 的 時 候 、 惹 韁 皎 站 在 殿 的 右 邊 ． 雲 彩 充 滿 了 內 院 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.4'>耶 和 華 的 榮 耀 從 惹 韁 皎 那 裡 上 升 、 停 在 門 檻 以 上 ． 殿 內 滿 了 雲 彩 、 院 宇 也 被 耶 和 華 榮 耀 的 光 輝 充 滿 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.5'>惹 韁 皎 翅 膀 的 響 聲 聽 到 外 院 、 好 像 全 能 　 神 說 話 的 聲 音 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.6'>他 吩 咐 那 穿 細 麻 衣 的 人 說 、 要 從 旋 轉 的 輪 內 、 惹 韁 皎 中 間 取 火 ． 那 人 就 進 去 站 在 一 個 輪 子 旁 邊 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.7'>有 一 個 惹 韁 皎 、 從 惹 韁 皎 中 伸 手 到 惹 韁 皎 中 間 的 火 那 裡 、 取 些 放 在 那 穿 細 麻 衣 的 人 兩 手 中 、 那 人 就 拿 出 去 了 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.8'>在 惹 韁 皎 翅 膀 之 下 、 顯 出 有 人 手 的 樣 式 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.9'>我 又 觀 看 、 見 惹 韁 皎 旁 邊 有 四 個 輪 子 、 這 惹 韁 皎 旁 有 一 個 輪 子 、 那 惹 韁 皎 旁 有 一 個 輪 子 、 每 惹 韁 皎 都 是 如 此 ． 輪 子 的 顏 色 、 〔 原 文 作 形 狀 〕 彷 彿 水 蒼 玉 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.10'>至 於 四 輪 的 形 狀 、 都 是 一 個 樣 式 、 彷 彿 輪 中 套 輪 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.11'>輪 行 走 的 時 候 、 向 四 方 都 能 直 行 、 並 不 掉 轉 、 頭 向 何 方 、 他 們 也 隨 向 何 方 、 行 走 的 時 候 並 不 掉 轉 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.12'>他 們 全 身 、 連 背 帶 手 和 翅 膀 、 並 輪 周 圍 、 都 滿 了 眼 睛 ． 這 四 個 惹 韁 皎 的 輪 子 、 都 是 如 此 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.13'>至 於 這 些 輪 子 、 我 耳 中 聽 見 說 、 是 旋 轉 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.14'>惹 韁 皎 各 有 四 臉 ． 第 一 是 惹 韁 皎 的 臉 、 第 二 是 人 的 臉 、 第 三 是 獅 子 的 臉 、 第 四 是 鷹 的 臉 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.15'>惹 韁 皎 升 上 去 了 、 這 是 我 在 迦 巴 魯 河 邊 所 見 的 活 物 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.16'>惹 韁 皎 行 走 、 輪 也 在 旁 邊 行 走 、 惹 韁 皎 展 開 翅 膀 、 離 地 上 升 、 輪 也 不 轉 離 他 們 旁 邊 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.17'>那 些 站 住 、 這 些 也 站 住 、 那 些 上 升 、 這 些 也 一 同 上 升 、 因 為 活 物 的 靈 在 輪 中 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.18'>耶 和 華 的 榮 耀 從 殿 的 門 檻 那 裡 出 去 、 停 在 惹 韁 皎 以 上 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.19'>惹 韁 皎 出 去 的 時 候 、 就 展 開 翅 膀 、 在 我 眼 前 離 地 上 升 、 輪 也 在 他 們 的 旁 邊 、 都 停 在 耶 和 華 殿 的 東 門 口 ． 在 他 們 以 上 、 有 以 色 列 　 神 的 榮 耀 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.20'>這 是 我 在 迦 巴 魯 河 邊 所 見 以 色 列 　 神 榮 耀 以 下 的 活 物 、 我 就 知 道 他 們 是 惹 韁 皎 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.21'>各 有 四 個 臉 面 、 四 個 翅 膀 、 翅 膀 以 下 有 人 手 的 樣 式 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.22'>至 於 他 們 臉 的 模 樣 、 並 身 體 的 形 像 、 是 我 從 前 在 迦 巴 魯 河 邊 所 看 見 的 ． 他 們 俱 各 直 往 前 行 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.11'>
        <verse osisID='Ezek.11.1'>靈 將 我 舉 起 、 帶 到 耶 和 華 殿 向 東 的 東 門 、 誰 知 、 在 門 口 有 二 十 五 個 人 、 我 見 其 中 有 民 間 的 首 領 押 朔 的 兒 子 雅 撒 尼 亞 、 和 比 拿 雅 的 兒 子 毘 拉 提 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.2'>耶 和 華 對 我 說 、 人 子 阿 、 這 就 是 圖 謀 罪 孽 的 人 、 在 這 城 中 給 人 設 惡 謀 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.3'>他 們 說 、 蓋 房 屋 的 時 候 尚 未 臨 近 、 這 城 是 鍋 、 我 們 是 肉 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.4'>人 子 阿 、 因 此 、 你 當 說 豫 言 、 說 豫 言 攻 擊 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.5'>耶 和 華 的 靈 降 在 我 身 上 對 我 說 、 你 當 說 、 耶 和 華 如 此 說 、 以 色 列 家 阿 、 你 們 口 中 所 說 的 、 心 裡 所 想 的 、 我 都 知 道 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.6'>你 們 在 這 城 中 殺 人 增 多 、 使 被 殺 的 人 充 滿 街 道 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.7'>所 以 主 耶 和 華 如 此 說 、 你 們 殺 在 城 中 的 人 、 就 是 肉 、 這 城 就 是 鍋 ． 你 們 卻 要 從 其 中 被 帶 出 去 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.8'>你 們 怕 刀 劍 、 我 必 使 刀 劍 臨 到 你 們 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.9'>我 必 從 這 城 中 帶 出 你 們 去 、 交 在 外 邦 人 的 手 中 、 且 要 在 你 們 中 間 施 行 審 判 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.10'>你 們 必 倒 在 刀 下 ． 我 必 在 以 色 列 的 境 界 審 判 你 們 ． 你 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.11'>這 城 必 不 作 你 們 的 鍋 、 你 們 也 不 作 其 中 的 肉 ． 我 必 在 以 色 列 的 境 界 審 判 你 們 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.12'>你 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 、 因 為 你 們 沒 有 遵 行 我 的 律 例 、 也 沒 有 順 從 我 的 典 章 、 卻 隨 從 你 們 四 圍 列 國 的 惡 規 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.13'>我 正 說 豫 言 的 時 候 、 比 拿 雅 的 兒 子 毘 拉 提 死 了 ． 於 是 我 俯 伏 在 地 、 大 聲 呼 叫 說 、 哎 、 主 耶 和 華 阿 、 你 要 將 以 色 列 剩 下 的 人 滅 絕 淨 盡 麼 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.14'>耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.15'>人 子 阿 、 耶 路 撒 冷 的 居 民 、 對 你 的 弟 兄 、 你 的 本 族 、 你 的 親 屬 、 以 色 列 全 家 、 就 是 對 大 眾 說 、 你 們 遠 離 耶 和 華 罷 、 這 地 是 賜 給 我 們 為 業 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.16'>所 以 你 當 說 、 耶 和 華 如 此 說 、 我 雖 將 以 色 列 全 家 遠 遠 遷 移 到 列 國 中 、 將 他 們 分 散 在 列 邦 內 、 我 還 要 在 他 們 所 到 的 列 邦 、 暫 作 他 們 的 聖 所 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.17'>你 當 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 我 必 從 萬 民 中 招 聚 你 們 、 從 分 散 的 列 國 內 聚 集 你 們 、 又 要 將 以 色 列 地 賜 給 你 們 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.18'>他 們 必 到 那 裡 、 也 必 從 其 中 除 掉 一 切 可 憎 可 厭 的 物 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.19'>我 要 使 他 們 有 合 一 的 心 、 也 要 將 新 靈 放 在 他 們 裡 面 、 又 從 他 們 肉 體 中 除 掉 石 心 、 賜 給 他 們 肉 心 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.20'>使 他 們 順 從 我 的 律 例 、 謹 守 遵 行 我 的 典 章 ． 他 們 要 作 我 的 子 民 、 我 要 作 他 們 的 　 神 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.21'>至 於 那 些 心 中 隨 從 可 憎 可 厭 之 物 的 、 我 必 照 他 們 所 行 的 報 應 在 他 們 頭 上 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.22'>於 是 惹 韁 皎 展 開 翅 膀 、 輪 子 都 在 他 們 旁 邊 ． 在 他 們 以 上 、 有 以 色 列 　 神 的 榮 耀 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.23'>耶 和 華 的 榮 耀 從 城 中 上 升 、 停 在 城 東 的 那 座 山 上 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.24'>靈 將 我 舉 起 、 在 異 象 中 藉 著 　 神 的 靈 、 將 我 帶 進 迦 勒 底 地 、 到 被 擄 的 人 那 裡 ． 我 所 見 的 異 象 就 離 我 上 升 去 了 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.25'>我 便 將 耶 和 華 所 指 示 我 的 一 切 事 、 都 說 給 被 擄 的 人 聽 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.12'>
        <verse osisID='Ezek.12.1'>耶 和 華 的 話 又 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.2'>人 子 阿 、 你 住 在 悖 逆 的 家 中 、 他 們 有 眼 睛 看 不 見 、 有 耳 朵 聽 不 見 、 因 為 他 們 是 悖 逆 之 家 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.3'>所 以 人 子 阿 、 你 要 豫 備 擄 去 使 用 的 物 件 、 在 白 日 當 他 們 眼 前 從 你 所 住 的 地 方 移 到 別 處 去 ． 他 們 雖 是 悖 逆 之 家 、 或 者 可 以 揣 摩 思 想 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.4'>你 要 在 白 日 當 他 們 眼 前 帶 出 你 的 物 件 去 、 好 像 豫 備 擄 去 使 用 的 物 件 ． 到 了 晚 上 、 你 要 在 他 們 眼 前 親 自 出 去 、 像 被 擄 的 人 出 去 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.5'>你 要 在 他 們 眼 前 挖 通 了 牆 、 從 其 中 將 物 件 帶 出 去 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.6'>到 天 黑 時 、 你 要 當 他 們 眼 前 搭 在 肩 頭 上 帶 出 去 、 並 要 蒙 住 臉 看 不 見 地 、 因 為 我 立 你 作 以 色 列 家 的 豫 兆 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.7'>我 就 照 著 所 吩 咐 的 去 行 、 白 日 帶 出 我 的 物 件 、 好 像 豫 備 擄 去 使 用 的 物 件 ． 到 了 晚 上 、 我 用 手 挖 通 了 牆 ． 天 黑 的 時 候 、 就 當 他 們 眼 前 搭 在 肩 頭 上 帶 出 去 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.8'>次 日 早 晨 、 耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.9'>人 子 阿 、 以 色 列 家 、 就 是 那 悖 逆 之 家 、 豈 不 是 問 你 說 、 你 作 什 麼 呢 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.10'>你 要 對 他 們 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 這 是 關 乎 耶 路 撒 冷 的 君 王 、 和 他 周 圍 以 色 列 全 家 的 豫 表 。 〔 原 文 作 擔 子 〕</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.11'>你 要 說 、 我 作 你 們 的 豫 兆 、 我 怎 樣 行 、 他 們 所 遭 遇 的 也 必 怎 樣 、 他 們 必 被 擄 去 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.12'>他 們 中 間 的 君 王 、 也 必 在 天 黑 的 時 候 將 物 件 搭 在 肩 頭 上 帶 出 去 ． 他 們 要 挖 通 了 牆 、 從 其 中 帶 出 去 ． 他 必 蒙 住 臉 、 眼 看 不 見 地 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.13'>我 必 將 我 的 網 撒 在 他 身 上 、 他 必 在 我 的 網 羅 中 纏 住 、 我 必 帶 他 到 迦 勒 底 人 之 地 的 巴 比 倫 、 他 雖 死 在 那 裡 、 卻 看 不 見 那 地 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.14'>周 圍 一 切 幫 助 他 的 、 和 他 所 有 的 軍 隊 、 我 必 分 散 四 方 、 〔 方 原 文 作 風 〕 也 要 拔 刀 追 趕 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.15'>我 將 他 們 四 散 在 列 國 、 分 散 在 列 邦 的 時 候 、 他 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.16'>我 卻 要 留 下 他 們 幾 個 人 得 免 刀 劍 、 飢 荒 、 瘟 疫 、 使 他 們 在 所 到 的 各 國 中 、 述 說 他 們 一 切 可 憎 的 事 ． 人 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.17'>耶 和 華 的 話 又 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.18'>人 子 阿 、 你 喫 飯 必 膽 戰 、 喝 水 必 惶 惶 憂 慮 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.19'>你 要 對 這 地 的 百 姓 說 、 主 耶 和 華 論 耶 路 撒 冷 、 和 以 色 列 地 的 居 民 、 如 此 說 、 他 們 喫 飯 必 憂 慮 、 喝 水 必 驚 惶 ． 因 其 中 居 住 的 眾 人 所 行 強 暴 的 事 、 這 地 必 然 荒 廢 、 一 無 所 存 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.20'>有 居 民 的 城 邑 必 變 為 荒 場 、 地 也 必 變 為 荒 廢 ． 你 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.21'>耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.22'>人 子 阿 、 在 你 們 以 色 列 地 、 怎 麼 有 這 俗 語 說 、 日 子 遲 延 、 一 切 異 象 都 落 了 空 呢 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.23'>你 要 告 訴 他 們 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 我 必 使 這 俗 語 止 息 、 以 色 列 中 不 再 用 這 俗 語 、 你 卻 要 對 他 們 說 、 日 子 臨 近 、 一 切 的 異 象 必 都 應 驗 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.24'>從 此 、 在 以 色 列 家 中 必 不 再 有 虛 假 的 異 象 、 和 奉 承 的 占 卜 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.25'>我 耶 和 華 說 話 、 所 說 的 必 定 成 就 、 不 再 耽 延 ． 你 們 這 悖 逆 之 家 、 我 所 說 的 話 、 必 趁 你 們 在 世 的 日 子 成 就 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.26'>耶 和 華 的 話 又 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.27'>人 子 阿 、 以 色 列 家 的 人 說 、 他 所 見 的 異 象 、 是 關 乎 後 來 許 多 的 日 子 、 所 說 的 豫 言 、 是 指 著 極 遠 的 時 候 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.28'>所 以 你 要 對 他 們 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 我 的 話 沒 有 一 句 再 耽 延 的 、 我 所 說 的 必 定 成 就 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.13'>
        <verse osisID='Ezek.13.1'>耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.2'>人 子 阿 、 你 要 說 豫 言 攻 擊 以 色 列 中 說 豫 言 的 先 知 、 對 那 些 本 己 心 發 豫 言 的 說 、 你 們 當 聽 耶 和 華 的 話 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.3'>主 耶 和 華 如 此 說 、 愚 頑 的 先 知 有 禍 了 、 他 們 隨 從 自 己 的 心 意 、 卻 一 無 所 見 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.4'>以 色 列 阿 、 你 的 先 知 好 像 荒 場 中 的 狐 狸 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.5'>沒 有 上 去 堵 擋 破 口 、 也 沒 有 為 以 色 列 家 重 修 牆 垣 、 使 他 們 當 耶 和 華 的 日 子 、 在 陣 上 站 立 得 住 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.6'>這 些 人 所 見 的 是 虛 假 、 是 謊 詐 的 占 卜 、 他 們 說 、 是 耶 和 華 說 的 、 其 實 耶 和 華 並 沒 有 差 遣 他 們 、 他 們 倒 使 人 指 望 那 話 必 然 立 定 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.7'>你 們 豈 不 是 見 了 虛 假 的 異 象 麼 ． 豈 不 是 說 了 謊 詐 的 占 卜 麼 ． 你 們 說 、 這 是 耶 和 華 說 的 、 其 實 我 沒 有 說 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.8'>所 以 主 耶 和 華 如 此 說 、 因 你 們 說 的 是 虛 假 、 見 的 是 謊 詐 、 我 就 與 你 們 反 對 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.9'>我 的 手 必 攻 擊 那 見 虛 假 異 象 、 用 謊 詐 占 卜 的 先 知 、 他 們 必 不 列 在 我 百 姓 的 會 中 、 不 錄 在 以 色 列 家 的 冊 上 、 也 不 進 入 以 色 列 地 ． 你 們 就 知 道 我 是 主 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.10'>因 為 他 們 誘 惑 我 的 百 姓 、 說 、 平 安 、 其 實 沒 有 平 安 、 就 像 有 人 立 起 牆 壁 、 他 們 倒 用 未 泡 透 的 灰 抹 上 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.11'>所 以 你 要 對 那 些 抹 上 未 泡 透 灰 的 人 說 、 牆 要 倒 塌 、 必 有 暴 雨 漫 過 ． 大 冰 雹 阿 、 你 們 要 降 下 、 狂 風 也 要 吹 裂 這 牆 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.12'>這 牆 倒 塌 之 後 、 人 豈 不 問 你 們 說 、 你 們 抹 上 未 泡 透 的 灰 在 那 裡 呢 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.13'>所 以 主 耶 和 華 如 此 說 、 我 要 發 怒 、 使 狂 風 吹 裂 這 牆 、 在 怒 中 使 暴 雨 漫 過 、 又 發 怒 降 下 大 冰 雹 、 毀 滅 這 牆 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.14'>我 要 這 樣 拆 毀 你 們 那 未 泡 透 灰 所 抹 的 牆 、 拆 平 到 地 、 以 致 根 基 露 出 、 牆 必 倒 塌 、 你 們 也 必 在 其 中 滅 亡 ． 你 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.15'>我 要 這 樣 向 牆 、 和 用 未 泡 透 灰 抹 牆 的 人 成 就 我 怒 中 所 定 的 、 並 要 對 你 們 說 、 牆 和 抹 牆 的 人 都 沒 有 了 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.16'>這 抹 牆 的 就 是 以 色 列 的 先 知 、 他 們 指 著 耶 路 撒 冷 說 豫 言 、 為 這 城 見 了 平 安 的 異 象 、 其 實 沒 有 平 安 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.17'>人 子 阿 、 你 要 面 向 本 民 中 、 從 己 心 發 豫 言 的 女 子 說 豫 言 、 攻 擊 他 們 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.18'>說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 這 些 婦 女 有 禍 了 ． 他 們 為 眾 人 的 膀 臂 縫 靠 枕 、 給 高 矮 之 人 作 下 垂 的 頭 巾 、 為 要 獵 取 人 的 性 命 ． 難 道 你 們 要 獵 取 我 百 姓 的 性 命 、 為 利 己 將 人 救 活 麼 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.19'>你 們 為 兩 把 大 麥 、 為 幾 塊 餅 、 在 我 民 中 褻 瀆 我 、 對 肯 聽 謊 言 的 民 說 謊 、 殺 死 不 該 死 的 人 、 救 活 不 該 活 的 人 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.20'>所 以 主 耶 和 華 如 此 說 、 看 哪 、 我 與 你 們 的 靠 枕 反 對 、 就 是 你 們 用 以 獵 取 人 、 使 人 的 性 命 如 鳥 飛 的 ． 我 要 將 靠 枕 從 你 們 的 膀 臂 上 扯 去 、 釋 放 你 們 獵 取 如 鳥 飛 的 人 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.21'>我 也 必 撕 裂 你 們 下 垂 的 頭 巾 、 救 我 百 姓 脫 離 你 們 的 手 、 不 再 被 獵 取 、 落 在 你 們 手 中 ． 你 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.22'>我 不 使 義 人 傷 心 、 你 們 卻 以 謊 話 使 他 傷 心 、 又 堅 固 惡 人 的 手 、 使 他 不 回 頭 離 開 惡 道 得 以 救 活 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.23'>你 們 就 不 再 見 虛 假 的 異 象 、 也 不 再 行 占 卜 的 事 、 我 必 救 我 的 百 姓 脫 離 你 們 的 手 ． 你 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.14'>
        <verse osisID='Ezek.14.1'>有 幾 個 以 色 列 長 老 到 我 這 裡 來 、 坐 在 我 面 前 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.2'>耶 和 華 的 話 就 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.3'>人 子 阿 、 這 些 人 已 將 他 們 的 假 神 接 到 心 裡 、 把 陷 於 罪 的 絆 腳 石 放 在 面 前 、 我 豈 能 絲 毫 被 他 們 求 問 麼 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.4'>所 以 你 要 告 訴 他 們 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 以 色 列 家 的 人 中 、 凡 將 他 的 假 神 接 到 心 裡 、 把 陷 於 罪 的 絆 腳 石 放 在 面 前 、 又 就 了 先 知 來 的 、 我 耶 和 華 在 他 所 求 的 事 上 、 必 按 他 眾 多 的 假 神 回 答 他 、 〔 或 作 必 按 他 拜 許 多 假 神 的 罪 報 應 他 〕</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.5'>好 在 以 色 列 家 的 心 事 上 捉 住 他 們 、 因 為 他 們 都 藉 著 假 神 與 我 生 疏 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.6'>所 以 你 要 告 訴 以 色 列 家 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 回 頭 罷 、 離 開 你 們 的 偶 像 、 轉 臉 莫 從 你 們 一 切 可 憎 的 事 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.7'>因 為 以 色 列 家 的 人 、 或 在 以 色 列 中 寄 居 的 外 人 、 凡 與 我 隔 絕 、 將 他 的 假 神 接 到 心 裡 、 把 陷 於 罪 的 絆 腳 石 放 在 面 前 、 又 就 了 先 知 來 要 為 自 己 的 事 求 問 我 的 、 我 耶 和 華 必 親 自 回 答 他 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.8'>我 必 向 那 人 變 臉 、 使 他 作 了 警 戒 、 笑 談 、 令 人 驚 駭 、 並 且 我 要 將 他 從 我 民 中 剪 除 ． 你 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.9'>先 知 若 被 迷 惑 說 一 句 豫 言 、 是 我 耶 和 華 任 那 先 知 受 迷 惑 、 我 也 必 向 他 伸 手 、 將 他 從 我 民 以 色 列 中 除 滅 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.10'>他 們 必 擔 當 自 己 的 罪 孽 、 先 知 的 罪 孽 、 和 求 問 之 人 的 罪 孽 、 都 是 一 樣 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.11'>好 使 以 色 列 家 不 再 走 迷 離 開 我 、 不 再 因 各 樣 的 罪 過 玷 污 自 己 、 只 要 作 我 的 子 民 、 我 作 他 們 的 　 神 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.12'>耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.13'>人 子 阿 、 若 有 一 國 犯 罪 干 犯 我 、 我 也 向 他 伸 手 折 斷 他 們 的 杖 、 就 是 斷 絕 他 們 的 糧 、 使 飢 荒 臨 到 那 地 、 將 人 與 牲 畜 從 其 中 剪 除 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.14'>其 中 雖 有 挪 亞 、 但 以 理 、 約 伯 這 三 人 、 他 們 只 能 因 他 們 的 義 救 自 己 的 性 命 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.15'>我 若 使 惡 獸 經 過 糟 踐 那 地 、 使 地 荒 涼 、 以 致 因 這 些 獸 、 人 都 不 得 經 過 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.16'>雖 有 這 三 人 在 其 中 、 主 耶 和 華 說 、 我 指 著 我 的 永 生 起 誓 、 他 們 連 兒 帶 女 都 不 能 得 救 、 只 能 自 己 得 救 、 那 地 仍 然 荒 涼 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.17'>或 者 我 使 刀 劍 臨 到 那 地 、 說 、 刀 劍 哪 、 要 經 過 那 地 、 以 致 我 將 人 與 牲 畜 從 其 中 剪 除 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.18'>雖 有 這 三 人 在 其 中 、 主 耶 和 華 說 、 我 指 著 我 的 永 生 起 誓 、 他 們 連 兒 帶 女 都 不 能 得 救 、 只 能 自 己 得 救 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.19'>或 者 我 叫 瘟 疫 流 行 那 地 、 使 我 滅 命 〔 原 文 作 帶 血 〕 的 忿 怒 傾 在 其 上 、 好 將 人 與 牲 畜 從 其 中 剪 除 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.20'>雖 有 挪 亞 、 但 以 理 、 約 伯 在 其 中 、 主 耶 和 華 說 、 我 指 著 我 的 永 生 起 誓 、 他 們 連 兒 帶 女 都 不 能 救 、 只 能 因 他 們 的 義 救 自 己 的 性 命 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.21'>主 耶 和 華 如 此 說 、 我 將 這 四 樣 大 災 、 就 是 刀 劍 、 飢 荒 、 惡 獸 、 瘟 疫 、 降 在 耶 路 撒 冷 、 將 人 與 牲 畜 從 其 中 剪 除 、 豈 不 更 重 麼 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.22'>然 而 其 中 必 有 剩 下 的 人 、 他 們 連 兒 帶 女 必 帶 到 你 們 這 裡 來 、 你 們 看 見 他 們 所 行 所 為 的 、 要 因 我 降 給 耶 路 撒 冷 的 一 切 災 禍 、 便 得 了 安 慰 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.23'>你 們 看 見 他 們 所 行 所 為 的 、 得 了 安 慰 、 就 知 道 我 在 耶 路 撒 冷 中 所 行 的 、 並 非 無 故 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.15'>
        <verse osisID='Ezek.15.1'>耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.15.2'>人 子 阿 、 葡 萄 樹 比 別 樣 樹 有 甚 麼 強 處 、 葡 萄 枝 比 眾 樹 枝 有 甚 麼 好 處 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.15.3'>其 上 可 以 取 木 料 作 甚 麼 工 用 、 可 以 取 來 作 釘 子 掛 甚 麼 器 皿 麼 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.15.4'>看 哪 、 已 經 拋 在 火 中 當 作 柴 燒 、 火 既 燒 了 兩 頭 、 中 間 也 被 燒 了 、 還 有 益 於 工 用 麼 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.15.5'>完 全 的 時 候 尚 且 不 合 乎 甚 麼 工 用 、 何 況 被 火 燒 壞 、 還 能 合 乎 甚 麼 工 用 麼 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.15.6'>所 以 主 耶 和 華 如 此 說 、 眾 樹 以 內 的 葡 萄 樹 、 我 怎 樣 使 他 在 火 中 當 柴 、 也 必 照 樣 待 耶 路 撒 冷 的 居 民 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.15.7'>我 必 向 他 們 變 臉 、 他 們 雖 從 火 中 出 來 、 火 卻 要 燒 滅 他 們 ． 我 向 他 們 變 臉 的 時 候 、 你 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.15.8'>我 必 使 地 土 荒 涼 、 因 為 他 們 行 事 干 犯 我 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.16'>
        <verse osisID='Ezek.16.1'>耶 和 華 的 話 又 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.2'>人 子 阿 、 你 要 使 耶 路 撒 冷 知 道 他 那 些 可 憎 的 事 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.3'>說 、 主 耶 和 華 對 耶 路 撒 冷 如 此 說 、 你 根 本 、 你 出 世 、 是 在 迦 南 地 、 你 父 親 是 亞 摩 利 人 、 你 母 親 是 赫 人 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.4'>論 到 你 出 世 的 景 況 、 在 你 初 生 的 日 子 沒 有 為 你 斷 臍 帶 、 也 沒 有 用 水 洗 你 、 使 你 潔 淨 、 絲 毫 沒 有 撒 鹽 在 你 身 上 、 也 沒 有 用 布 裹 你 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.5'>誰 的 眼 也 不 可 憐 你 、 為 你 作 一 件 這 樣 的 事 憐 恤 你 、 但 你 初 生 的 日 子 扔 在 田 野 、 是 因 你 被 厭 惡 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.6'>我 從 你 旁 邊 經 過 、 見 你 輥 在 血 中 、 就 對 你 說 、 你 雖 在 血 中 、 仍 可 存 活 、 你 雖 在 血 中 、 仍 可 存 活 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.7'>我 使 你 生 長 好 像 田 間 所 長 的 、 你 就 漸 漸 長 大 、 以 至 極 其 俊 美 、 兩 乳 成 形 、 頭 髮 長 成 、 你 卻 仍 然 赤 身 露 體 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.8'>我 從 你 旁 邊 經 過 、 看 見 你 的 時 候 正 動 愛 情 、 便 用 衣 襟 搭 在 你 身 上 、 遮 蓋 你 的 赤 體 ． 又 向 你 起 誓 、 與 你 結 盟 、 你 就 歸 於 我 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.9'>那 時 我 用 水 洗 你 、 洗 淨 你 身 上 的 血 、 又 用 油 抹 你 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.10'>我 也 使 你 身 穿 繡 花 衣 服 、 腳 穿 海 狗 皮 鞋 、 並 用 細 麻 布 給 你 束 腰 、 用 絲 綢 為 衣 披 在 你 身 上 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.11'>又 用 妝 飾 打 扮 你 、 將 鐲 子 戴 在 你 手 上 、 將 金 鍊 戴 在 你 項 上 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.12'>我 也 將 環 子 戴 在 你 鼻 子 上 、 將 耳 環 戴 在 你 耳 朵 上 、 將 華 冠 戴 在 你 頭 上 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.13'>這 樣 、 你 就 有 金 銀 的 妝 飾 、 穿 的 是 細 麻 衣 、 和 絲 綢 、 並 繡 花 衣 ． 喫 的 是 細 麵 、 蜂 蜜 、 並 油 ． 你 也 極 其 美 貌 、 發 達 到 王 后 的 尊 榮 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.14'>你 美 貌 的 名 聲 傳 在 列 邦 中 、 你 十 分 美 貌 、 是 因 我 加 在 你 身 上 的 威 榮 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.15'>只 是 你 仗 著 自 己 的 美 貌 、 又 因 你 的 名 聲 就 行 邪 淫 、 你 縱 情 淫 亂 、 使 過 路 的 任 意 而 行 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.16'>你 用 衣 服 為 自 己 在 高 處 結 彩 、 在 其 上 行 邪 淫 。 這 樣 的 事 將 來 必 沒 有 、 也 必 不 再 行 了 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.17'>你 又 將 我 所 給 你 那 華 美 的 金 銀 、 寶 器 、 為 自 己 製 造 人 像 、 與 他 行 邪 淫 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.18'>又 用 你 的 繡 花 衣 服 給 他 披 上 、 並 將 我 的 膏 油 和 香 料 擺 在 他 跟 前 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.19'>又 將 我 賜 給 你 的 食 物 、 就 是 我 賜 給 你 喫 的 細 麵 、 油 、 和 蜂 蜜 、 都 擺 在 他 跟 前 為 馨 香 的 供 物 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.20'>並 且 你 將 給 我 所 生 的 兒 女 焚 獻 給 他 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.21'>你 行 淫 亂 豈 是 小 事 、 竟 將 我 的 兒 女 殺 了 、 使 他 們 經 火 歸 與 他 麼 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.22'>你 行 這 一 切 可 憎 和 淫 亂 的 事 、 並 未 追 念 你 幼 年 赤 身 露 體 輥 在 血 中 的 日 子 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.23'>你 行 這 一 切 惡 事 之 後 、 （ 主 耶 和 華 說 、 你 有 禍 了 、 有 禍 了 ）</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.24'>又 為 自 己 建 造 圓 頂 花 樓 、 在 各 街 上 作 了 高 臺 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.25'>你 在 一 切 市 口 上 建 造 高 臺 、 使 你 的 美 貌 變 為 可 憎 的 、 又 與 一 切 過 路 的 多 行 淫 亂 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.26'>你 也 和 你 鄰 邦 放 縱 情 慾 的 埃 及 人 行 淫 、 加 增 你 的 淫 亂 、 惹 我 發 怒 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.27'>因 此 、 我 伸 手 攻 擊 你 、 減 少 你 應 用 的 糧 食 、 又 將 你 交 給 恨 你 的 非 利 士 眾 女 、 〔 眾 女 是 城 邑 的 意 思 本 章 下 同 〕 使 他 們 任 意 待 你 ． 他 們 見 你 的 淫 行 、 為 你 羞 恥 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.28'>你 因 貪 色 無 厭 、 又 與 亞 述 人 行 淫 、 與 他 們 行 淫 之 後 仍 不 滿 意 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.29'>並 且 多 行 淫 亂 直 到 那 貿 易 之 地 、 就 是 迦 勒 底 、 你 仍 不 滿 意 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.30'>主 耶 和 華 說 、 你 行 這 一 切 事 、 都 是 不 知 羞 恥 妓 女 所 行 的 、 可 見 你 的 心 是 何 等 懦 弱 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.31'>因 你 在 一 切 市 口 上 建 造 圓 頂 花 樓 、 在 各 街 上 作 了 高 臺 、 你 卻 藐 視 賞 賜 、 不 像 妓 女 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.32'>哎 、 你 這 行 淫 的 妻 阿 、 寧 肯 接 外 人 不 接 丈 夫 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.33'>凡 妓 女 是 得 人 贈 送 、 你 反 倒 贈 送 你 所 愛 的 人 、 賄 賂 他 們 從 四 圍 來 與 你 行 淫 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.34'>你 行 淫 與 別 的 婦 女 相 反 、 因 為 不 是 人 從 你 行 淫 、 你 既 贈 送 人 、 人 並 不 贈 送 你 、 所 以 你 與 別 的 婦 女 相 反 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.35'>你 這 妓 女 阿 、 要 聽 耶 和 華 的 話 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.36'>主 耶 和 華 如 此 說 、 因 你 的 污 穢 傾 洩 了 、 你 與 你 所 愛 的 行 淫 露 出 下 體 、 又 因 你 拜 一 切 可 憎 的 偶 像 、 流 兒 女 的 血 獻 給 他 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.37'>我 就 要 將 你 一 切 相 歡 相 愛 的 、 和 你 一 切 所 恨 的 、 都 聚 集 來 、 從 四 圍 攻 擊 你 ． 又 將 你 的 下 體 露 出 、 使 他 們 看 盡 了 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.38'>我 也 要 審 判 你 、 好 像 官 長 審 判 淫 婦 和 流 人 血 的 婦 女 一 樣 ． 我 因 忿 怒 忌 恨 、 使 流 血 的 罪 歸 到 你 身 上 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.39'>我 又 要 將 你 交 在 他 們 手 中 、 他 們 必 拆 毀 你 的 圓 頂 花 樓 、 毀 壞 你 的 高 臺 、 剝 去 你 的 衣 服 、 奪 取 你 的 華 美 寶 器 、 留 下 你 赤 身 露 體 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.40'>他 們 也 必 帶 多 人 來 攻 擊 你 、 用 石 頭 打 死 你 、 用 刀 劍 刺 透 你 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.41'>用 火 焚 燒 你 的 房 屋 、 在 許 多 婦 人 眼 前 向 你 施 行 審 判 ． 我 必 使 你 不 再 行 淫 、 也 不 再 贈 送 與 人 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.42'>這 樣 、 我 就 止 息 向 你 發 的 忿 怒 、 我 的 忌 恨 也 要 離 開 你 、 我 要 安 靜 不 再 惱 怒 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.43'>因 你 不 追 念 你 幼 年 的 日 子 、 在 這 一 切 的 事 上 向 我 發 烈 怒 、 所 以 我 必 照 你 所 行 的 報 應 在 你 頭 上 、 你 就 不 再 貪 淫 行 那 一 切 可 憎 的 事 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.44'>凡 說 俗 語 的 、 必 用 俗 語 攻 擊 你 、 說 、 母 親 怎 樣 、 女 兒 也 怎 樣 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.45'>你 正 是 你 母 親 的 女 兒 、 厭 棄 丈 夫 和 兒 女 ． 你 正 是 你 姐 妹 的 姐 妹 、 厭 棄 丈 夫 和 兒 女 ． 你 母 親 是 赫 人 、 你 父 親 是 亞 摩 利 人 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.46'>你 的 姐 姐 是 撒 瑪 利 亞 、 他 和 他 的 眾 女 住 在 你 左 邊 ． 你 的 妹 妹 是 所 多 瑪 、 他 和 他 的 眾 女 住 在 你 右 邊 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.47'>你 沒 有 效 法 他 們 的 行 為 、 也 沒 有 照 他 們 可 憎 的 事 去 作 、 你 以 那 為 小 事 、 你 一 切 所 行 的 倒 比 他 們 更 壞 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.48'>主 耶 和 華 說 、 我 指 著 我 的 永 生 起 誓 、 你 妹 妹 所 多 瑪 、 與 他 的 眾 女 、 尚 未 行 你 和 你 眾 女 所 行 的 事 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.49'>看 哪 、 你 妹 妹 所 多 瑪 的 罪 孽 是 這 樣 、 他 和 他 的 眾 女 都 心 驕 氣 傲 、 糧 食 飽 足 、 大 享 安 逸 、 並 沒 有 扶 助 困 苦 和 窮 乏 人 的 手 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.50'>他 們 狂 傲 、 在 我 面 前 行 可 憎 的 事 、 我 看 見 便 將 他 們 除 掉 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.51'>撒 瑪 利 亞 沒 有 犯 你 一 半 的 罪 、 你 行 可 憎 的 事 比 他 更 多 、 使 你 的 姐 妹 因 你 所 行 一 切 可 憎 的 事 、 倒 顯 為 義 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.52'>你 既 斷 定 你 姐 妹 為 義 、 〔 為 義 或 作 當 受 羞 辱 〕 就 要 擔 當 自 己 的 羞 辱 、 因 你 所 犯 的 罪 比 他 們 更 為 可 憎 、 他 們 就 比 你 更 顯 為 義 、 你 既 使 你 的 姐 妹 顯 為 義 、 你 就 要 抱 愧 擔 當 自 己 的 羞 辱 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.53'>我 必 叫 他 們 被 擄 的 歸 回 、 就 是 叫 所 多 瑪 和 他 的 眾 女 、 撒 瑪 利 亞 和 他 的 眾 女 、 並 你 們 中 間 被 擄 的 、 都 要 歸 回 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.54'>好 使 你 擔 當 自 己 的 羞 辱 、 並 因 你 一 切 所 行 的 使 他 們 得 安 慰 、 你 就 抱 愧 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.55'>你 的 妹 妹 所 多 瑪 和 他 的 眾 女 、 必 歸 回 原 位 ． 撒 瑪 利 亞 和 他 的 眾 女 、 你 和 你 的 眾 女 、 也 必 歸 回 原 位 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.56'>在 你 驕 傲 的 日 子 、 你 的 惡 行 沒 有 顯 露 以 先 、 你 的 口 就 不 提 你 的 妹 妹 所 多 瑪 ． 那 受 了 凌 辱 的 亞 蘭 眾 女 、 和 亞 蘭 四 圍 非 利 士 的 眾 女 、 都 恨 惡 你 、 藐 視 你 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.57'>見 上 節</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.58'>耶 和 華 說 、 你 貪 淫 和 可 憎 的 事 、 你 已 經 擔 當 了 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.59'>主 耶 和 華 如 此 說 、 你 這 輕 看 誓 言 、 背 棄 盟 約 的 、 我 必 照 你 所 行 的 待 你 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.60'>然 而 我 要 追 念 在 你 幼 年 時 與 你 所 立 的 約 、 也 要 與 你 立 定 永 約 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.61'>你 接 待 你 姐 姐 和 你 妹 妹 的 時 候 、 你 要 追 念 你 所 行 的 、 自 覺 慚 愧 ． 並 且 我 要 將 他 們 賜 你 為 女 兒 、 卻 不 是 按 著 前 約 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.62'>我 要 堅 定 與 你 所 立 的 約 、 （ 你 就 知 道 我 是 耶 和 華 ）</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.63'>好 使 你 在 我 赦 免 你 一 切 所 行 的 時 候 、 心 裡 追 念 、 自 覺 抱 愧 、 又 因 你 的 羞 辱 就 不 再 開 口 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.17'>
        <verse osisID='Ezek.17.1'>耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.2'>人 子 阿 、 你 要 向 以 色 列 家 出 謎 語 、 設 比 喻 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.3'>說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 有 一 大 鷹 、 翅 膀 大 、 翎 毛 長 、 羽 毛 豐 滿 、 彩 色 俱 備 、 來 到 利 巴 嫩 、 將 香 柏 樹 梢 擰 去 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.4'>就 是 折 去 香 柏 樹 儘 尖 的 嫩 枝 、 叼 到 貿 易 之 地 、 放 在 買 賣 城 中 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.5'>又 將 以 色 列 地 的 枝 子 、 栽 於 肥 田 裡 、 插 在 大 水 旁 、 如 插 柳 樹 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.6'>就 漸 漸 生 長 、 成 為 蔓 延 矮 小 的 葡 萄 樹 ． 其 枝 轉 向 那 鷹 、 其 根 在 鷹 以 下 、 於 是 成 了 葡 萄 樹 、 生 出 枝 子 、 發 出 小 枝 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.7'>又 有 一 大 鷹 、 翅 膀 大 、 羽 毛 多 、 這 葡 萄 樹 從 栽 種 的 畦 中 、 向 這 鷹 彎 過 根 來 、 發 出 枝 子 、 好 得 他 的 澆 灌 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.8'>這 樹 栽 於 肥 田 多 水 的 旁 邊 、 好 生 枝 子 、 結 果 子 、 成 為 佳 美 的 葡 萄 樹 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.9'>你 要 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 這 葡 萄 樹 豈 能 發 旺 呢 ． 鷹 豈 不 拔 出 他 的 根 來 、 芟 除 他 的 果 子 、 使 他 枯 乾 、 使 他 發 的 嫩 葉 都 枯 乾 了 麼 ． 也 不 用 大 力 和 多 民 、 就 拔 出 他 的 根 來 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.10'>葡 萄 樹 雖 然 栽 種 、 豈 能 發 旺 呢 、 一 經 東 風 、 豈 不 全 然 枯 乾 麼 、 必 在 生 長 的 畦 中 枯 乾 了 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.11'>耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.12'>你 對 那 悖 逆 之 家 說 、 你 們 不 知 道 這 些 事 是 甚 麼 意 思 麼 ． 你 要 告 訴 他 們 說 、 巴 比 倫 王 曾 到 耶 路 撒 冷 、 將 其 中 的 君 王 和 首 領 帶 到 巴 比 倫 自 己 那 裡 去 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.13'>從 以 色 列 的 宗 室 中 取 一 人 與 他 立 約 、 使 他 發 誓 、 並 將 國 中 有 勢 力 的 人 擄 去 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.14'>使 國 低 微 不 能 自 強 、 惟 因 守 盟 約 得 以 存 立 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.15'>他 卻 背 叛 巴 比 倫 王 、 打 發 使 者 往 埃 及 去 、 要 他 們 給 他 馬 匹 和 多 民 ． 他 豈 能 亨 通 呢 、 行 這 樣 事 的 人 、 豈 能 逃 脫 呢 、 他 背 約 豈 能 逃 脫 呢 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.16'>他 輕 看 向 王 所 起 的 誓 、 背 棄 王 與 他 所 立 的 約 ． 主 耶 和 華 說 、 我 指 著 我 的 永 生 起 誓 、 他 定 要 死 在 立 他 作 王 巴 比 倫 王 的 京 都 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.17'>敵 人 築 壘 造 臺 、 與 他 打 仗 的 時 候 、 為 要 剪 除 多 人 、 法 老 雖 領 大 軍 隊 、 和 大 群 眾 、 還 是 不 能 幫 助 他 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.18'>他 輕 看 誓 言 、 背 棄 盟 約 、 已 經 投 降 、 卻 又 作 這 一 切 的 事 、 他 必 不 能 逃 脫 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.19'>所 以 主 耶 和 華 如 此 說 、 我 指 著 我 的 永 生 起 誓 、 他 既 輕 看 指 我 所 起 的 誓 、 背 棄 指 我 所 立 的 約 、 我 必 要 使 這 罪 歸 在 他 頭 上 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.20'>我 必 將 我 的 網 撒 在 他 身 上 、 他 必 在 我 的 網 羅 中 纏 住 、 我 必 帶 他 到 巴 比 倫 、 並 要 在 那 裡 因 他 干 犯 我 的 罪 刑 罰 他 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.21'>他 的 一 切 軍 隊 、 凡 逃 跑 的 、 都 必 倒 在 刀 下 、 所 剩 下 的 、 也 必 分 散 四 方 ． 〔 方 原 文 作 風 〕 你 們 就 知 道 說 這 話 的 是 我 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.22'>主 耶 和 華 如 此 說 、 我 要 將 香 柏 樹 梢 擰 去 栽 上 、 就 是 從 儘 尖 的 嫩 枝 中 折 一 嫩 枝 、 栽 於 極 高 的 山 上 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.23'>在 以 色 列 高 處 的 山 栽 上 ． 他 就 生 枝 子 、 結 果 子 、 成 為 佳 美 的 香 柏 樹 、 各 類 飛 鳥 都 必 宿 在 其 下 、 就 是 宿 在 枝 子 的 蔭 下 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.24'>田 野 的 樹 木 都 必 知 道 我 耶 和 華 使 高 樹 矮 小 、 矮 樹 高 大 、 青 樹 枯 乾 、 枯 樹 發 旺 ． 我 耶 和 華 如 此 說 、 也 如 此 行 了 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.18'>
        <verse osisID='Ezek.18.1'>耶 和 華 的 話 又 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.2'>你 們 在 以 色 列 地 怎 麼 用 這 俗 語 說 、 父 親 喫 了 酸 葡 萄 、 兒 子 的 牙 酸 倒 了 呢 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.3'>主 耶 和 華 說 、 我 指 著 我 的 永 生 起 誓 、 你 們 在 以 色 列 中 、 必 不 再 有 用 這 俗 語 的 因 由 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.4'>看 哪 、 世 人 都 是 屬 我 的 、 為 父 的 怎 樣 屬 我 、 為 子 的 也 照 樣 屬 我 ． 犯 罪 的 他 必 死 亡 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.5'>人 若 是 公 義 、 且 行 正 直 與 合 理 的 事 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.6'>未 曾 在 山 上 喫 過 祭 偶 像 之 物 、 未 曾 仰 望 以 色 列 家 的 偶 像 、 未 曾 玷 污 鄰 舍 的 妻 、 未 曾 在 婦 人 的 經 期 內 親 近 他 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.7'>未 曾 虧 負 人 、 乃 將 欠 債 之 人 的 當 頭 還 給 他 、 未 曾 搶 奪 人 的 物 件 、 卻 將 食 物 給 飢 餓 的 人 喫 、 將 衣 服 給 赤 身 的 人 穿 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.8'>未 曾 向 借 錢 的 弟 兄 取 利 、 也 未 曾 向 借 糧 的 弟 兄 多 要 、 縮 手 不 作 罪 孽 、 在 兩 人 之 間 、 按 至 理 判 斷 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.9'>遵 行 我 的 律 例 、 謹 守 我 的 典 章 、 按 誠 實 行 事 、 這 人 是 公 義 的 、 必 定 存 活 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.10'>他 若 生 一 個 兒 子 作 強 盜 、 是 流 人 血 的 、 不 行 以 上 所 說 之 善 、 反 行 其 中 之 惡 、 乃 在 山 上 喫 過 祭 偶 像 之 物 、 並 玷 污 鄰 舍 的 妻 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.11'>見 上 節</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.12'>虧 負 困 苦 和 窮 乏 的 人 、 搶 奪 人 的 物 、 未 曾 將 當 頭 還 給 人 、 仰 望 偶 像 、 並 行 可 憎 的 事 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.13'>向 借 錢 的 弟 兄 取 利 、 向 借 糧 的 弟 兄 多 要 ． 這 人 豈 能 存 活 呢 、 他 必 不 能 存 活 、 他 行 這 一 切 可 憎 的 事 、 必 要 死 亡 、 他 的 罪 必 歸 到 他 身 上 。 〔 罪 原 文 作 血 〕</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.14'>他 若 生 一 個 兒 子 、 見 父 親 所 犯 的 一 切 罪 、 便 懼 怕 、 〔 有 古 卷 作 思 量 〕 不 照 樣 去 作 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.15'>未 曾 在 山 上 喫 過 祭 偶 像 之 物 、 未 曾 仰 望 以 色 列 家 的 偶 像 、 未 曾 玷 污 鄰 舍 的 妻 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.16'>未 曾 虧 負 人 、 未 曾 取 人 的 當 頭 、 未 曾 搶 奪 人 的 物 件 、 卻 將 食 物 給 飢 餓 的 人 喫 、 將 衣 服 給 赤 身 的 人 穿 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.17'>縮 手 不 害 貧 窮 人 、 未 曾 向 借 錢 的 弟 兄 取 利 、 也 未 曾 向 借 糧 的 弟 兄 多 要 、 他 順 從 我 的 典 章 、 遵 行 我 的 律 例 、 就 不 因 父 親 的 罪 孽 死 亡 、 定 要 存 活 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.18'>至 於 他 父 親 、 因 為 欺 人 太 甚 、 搶 奪 弟 兄 、 在 本 國 的 民 中 行 不 善 、 他 必 因 自 己 的 罪 孽 死 亡 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.19'>你 們 還 說 、 兒 子 為 何 不 擔 當 父 親 的 罪 孽 呢 。 兒 子 行 正 直 與 合 理 的 事 、 謹 守 遵 行 我 的 一 切 律 例 、 他 必 定 存 活 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.20'>惟 有 犯 罪 的 、 他 必 死 亡 。 兒 子 必 不 擔 當 父 親 的 罪 孽 、 父 親 也 不 擔 當 兒 子 的 罪 孽 、 義 人 的 善 果 必 歸 自 己 、 惡 人 的 惡 報 也 必 歸 自 己 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.21'>惡 人 若 回 頭 離 開 所 作 的 一 切 罪 惡 、 謹 守 我 一 切 的 律 例 、 行 正 直 與 合 理 的 事 、 他 必 定 存 活 、 不 至 死 亡 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.22'>他 所 犯 的 一 切 罪 過 都 不 被 記 念 、 因 所 行 的 義 、 他 必 存 活 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.23'>主 耶 和 華 說 、 惡 人 死 亡 、 豈 是 我 喜 悅 的 麼 ． 不 是 喜 悅 他 回 頭 離 開 所 行 的 道 存 活 麼 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.24'>義 人 若 轉 離 義 行 而 作 罪 孽 、 照 著 惡 人 所 行 一 切 可 憎 的 事 而 行 、 他 豈 能 存 活 麼 ． 他 所 行 的 一 切 義 、 都 不 被 記 念 、 他 必 因 所 犯 的 罪 所 行 的 惡 死 亡 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.25'>你 們 還 說 、 主 的 道 不 公 平 ． 以 色 列 家 阿 、 你 們 當 聽 、 我 的 道 豈 不 公 平 麼 、 你 們 的 道 豈 不 是 不 公 平 麼 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.26'>義 人 若 轉 離 義 行 而 作 罪 孽 死 亡 、 他 是 因 所 作 的 罪 孽 死 亡 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.27'>再 者 、 惡 人 若 回 頭 離 開 所 行 的 惡 、 行 正 直 與 合 理 的 事 、 他 必 將 性 命 救 活 了 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.28'>因 為 他 思 量 、 回 頭 離 開 所 犯 的 一 切 罪 過 、 必 定 存 活 不 至 死 亡 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.29'>以 色 列 家 還 說 、 主 的 道 不 公 平 ． 以 色 列 家 阿 、 我 的 道 豈 不 公 平 麼 、 你 們 的 道 豈 不 是 不 公 平 麼 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.30'>所 以 主 耶 和 華 說 、 以 色 列 家 阿 、 我 必 按 你 們 各 人 所 行 的 審 判 你 們 ． 你 們 當 回 頭 離 開 所 犯 的 一 切 罪 過 、 這 樣 、 罪 孽 必 不 使 你 們 敗 亡 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.31'>你 們 要 將 所 犯 的 一 切 罪 過 、 盡 行 拋 棄 、 自 作 一 個 新 心 、 和 新 靈 ． 以 色 列 家 阿 、 你 們 何 必 死 亡 呢 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.32'>主 耶 和 華 說 、 我 不 喜 悅 那 死 人 之 死 、 所 以 你 們 當 回 頭 而 存 活 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.19'>
        <verse osisID='Ezek.19.1'>你 當 為 以 色 列 的 王 作 起 哀 歌 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.2'>說 、 你 的 母 親 是 甚 麼 呢 、 是 個 母 獅 子 ． 蹲 伏 在 獅 子 中 間 、 在 少 壯 獅 子 中 養 育 小 獅 子 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.3'>在 他 小 獅 子 中 養 大 一 個 、 成 了 少 壯 獅 子 、 學 會 抓 食 而 喫 人 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.4'>列 國 聽 見 了 、 就 把 他 捉 在 他 們 的 坑 中 、 用 鉤 子 拉 到 埃 及 地 去 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.5'>母 獅 見 自 己 等 候 失 了 指 望 、 就 從 他 小 獅 子 中 又 將 一 個 養 為 少 壯 獅 子 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.6'>他 在 眾 獅 子 中 走 來 走 去 、 成 了 少 壯 獅 子 、 學 會 抓 食 而 喫 人 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.7'>他 知 道 列 國 的 宮 殿 、 又 使 他 們 的 城 邑 變 為 荒 場 、 因 他 咆 哮 的 聲 音 、 遍 地 和 其 中 所 有 的 就 都 荒 廢 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.8'>於 是 四 圍 邦 國 各 省 的 人 來 攻 擊 他 、 將 網 撒 在 他 身 上 、 捉 在 他 們 的 坑 中 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.9'>他 們 用 鉤 子 鉤 住 他 、 將 他 放 在 籠 中 、 帶 到 巴 比 倫 王 那 裡 、 將 他 放 入 堅 固 之 所 、 使 他 的 聲 音 在 以 色 列 山 上 不 再 聽 見 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.10'>你 的 母 親 先 前 如 葡 萄 樹 、 極 其 茂 盛 、 〔 原 文 作 在 你 血 中 〕 栽 於 水 旁 、 因 為 水 多 、 就 多 結 果 子 、 滿 生 枝 子 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.11'>生 出 堅 固 的 枝 榦 、 可 作 掌 權 者 的 杖 、 這 枝 榦 高 舉 在 茂 密 的 枝 中 、 而 且 他 生 長 高 大 、 枝 子 繁 多 ． 遠 遠 可 見 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.12'>但 這 葡 萄 樹 、 因 忿 怒 被 拔 出 摔 在 地 上 、 東 風 吹 乾 其 上 的 果 子 、 堅 固 的 枝 榦 折 斷 枯 乾 、 被 火 燒 燬 了 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.13'>如 今 栽 於 曠 野 乾 旱 無 水 之 地 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.14'>火 也 從 他 枝 榦 中 發 出 燒 滅 果 子 、 以 致 沒 有 堅 固 的 枝 榦 可 作 掌 權 者 的 杖 ． 這 是 哀 歌 、 也 必 用 以 作 哀 歌 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.20'>
        <verse osisID='Ezek.20.1'>第 七 年 五 月 初 十 日 、 有 以 色 列 的 幾 個 長 老 來 求 問 耶 和 華 、 坐 在 我 面 前 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.2'>耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.3'>人 子 阿 、 你 要 告 訴 以 色 列 的 長 老 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 你 們 來 是 求 問 我 麼 ． 主 耶 和 華 說 、 我 指 著 我 的 永 生 起 誓 、 我 必 不 被 你 們 求 問 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.4'>人 子 阿 、 你 要 審 問 審 問 他 們 麼 ． 你 當 使 他 們 知 道 他 們 列 祖 那 些 可 憎 的 事 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.5'>對 他 們 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 當 日 我 揀 選 以 色 列 、 向 雅 各 家 的 後 裔 起 誓 、 在 埃 及 地 將 自 己 向 他 們 顯 現 、 說 、 我 是 耶 和 華 你 們 的 　 神 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.6'>那 日 我 向 他 們 起 誓 、 必 領 他 們 出 埃 及 地 、 到 我 為 他 們 察 看 的 流 奶 與 蜜 之 地 ． 那 地 在 萬 國 中 是 有 榮 耀 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.7'>我 對 他 們 說 、 你 們 各 人 要 拋 棄 眼 所 喜 愛 那 可 憎 之 物 、 不 可 因 埃 及 的 偶 像 玷 污 自 己 ． 我 是 耶 和 華 你 們 的 　 神 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.8'>他 們 卻 悖 逆 我 、 不 肯 聽 從 我 、 不 拋 棄 他 們 眼 所 喜 愛 那 可 憎 之 物 、 不 離 棄 埃 及 的 偶 像 ． 我 就 說 、 我 要 將 我 的 忿 怒 傾 在 他 們 身 上 、 在 埃 及 地 向 他 們 成 就 我 怒 中 所 定 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.9'>我 卻 為 我 名 的 緣 故 沒 有 這 樣 行 、 免 得 我 名 在 他 們 所 住 的 列 國 人 眼 前 被 褻 瀆 、 我 領 他 們 出 埃 及 地 、 在 這 列 國 人 的 眼 前 將 自 己 向 他 們 顯 現 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.10'>這 樣 、 我 就 使 他 們 出 埃 及 地 、 領 他 們 到 曠 野 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.11'>將 我 的 律 例 賜 給 他 們 、 將 我 的 典 章 指 示 他 們 ． 人 若 遵 行 就 必 因 此 活 著 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.12'>又 將 我 的 安 息 日 賜 給 他 們 、 好 在 我 與 他 們 中 間 為 證 據 、 使 他 們 知 道 我 耶 和 華 是 叫 他 們 成 為 聖 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.13'>以 色 列 家 卻 在 曠 野 悖 逆 我 、 不 順 從 我 的 律 例 、 厭 棄 我 的 典 章 、 （ 人 若 遵 行 就 必 因 此 活 著 ） 大 大 干 犯 我 的 安 息 日 ． 我 就 說 、 要 在 曠 野 將 我 的 忿 怒 傾 在 他 們 身 上 、 滅 絕 他 們 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.14'>我 卻 為 我 名 的 緣 故 沒 有 這 樣 行 、 免 得 我 的 名 在 我 領 他 們 出 埃 及 的 列 國 人 眼 前 被 褻 瀆 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.15'>並 且 我 在 曠 野 向 他 們 起 誓 、 必 不 領 他 們 進 入 我 所 賜 給 他 們 流 奶 與 蜜 之 地 、 那 地 在 萬 國 中 是 有 榮 耀 的 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.16'>因 為 他 們 厭 棄 我 的 典 章 、 不 順 從 我 的 律 例 、 干 犯 我 的 安 息 日 ． 他 們 的 心 隨 從 自 己 的 偶 像 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.17'>雖 然 如 此 、 我 眼 仍 顧 惜 他 們 、 不 毀 滅 他 們 、 不 在 曠 野 將 他 們 滅 絕 淨 盡 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.18'>我 在 曠 野 對 他 們 的 兒 女 說 、 不 要 遵 行 你 們 父 親 的 律 例 、 不 要 謹 守 他 們 的 惡 規 、 也 不 要 因 他 們 的 偶 像 玷 污 自 己 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.19'>我 是 耶 和 華 你 們 的 　 神 、 你 們 要 順 從 我 的 律 例 、 謹 守 遵 行 我 的 典 章 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.20'>且 以 我 的 安 息 日 為 聖 ． 這 日 在 我 與 你 們 中 間 為 證 據 、 使 你 們 知 道 我 是 耶 和 華 你 們 的 　 神 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.21'>只 是 他 們 的 兒 女 悖 逆 我 、 不 順 從 我 的 律 例 、 也 不 謹 守 遵 行 我 的 典 章 、 （ 人 若 遵 行 就 必 因 此 活 著 ） 干 犯 我 的 安 息 日 ． 我 就 說 、 要 將 我 的 忿 怒 傾 在 他 們 身 上 、 在 曠 野 向 他 們 成 就 我 怒 中 所 定 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.22'>雖 然 如 此 、 我 卻 為 我 名 的 緣 故 縮 手 沒 有 這 樣 行 、 免 得 我 的 名 在 我 領 他 們 出 埃 及 的 列 國 人 眼 前 被 褻 瀆 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.23'>並 且 我 在 曠 野 向 他 們 起 誓 、 必 將 他 們 分 散 在 列 國 、 四 散 在 列 邦 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.24'>因 為 他 們 不 遵 行 我 的 典 章 、 竟 厭 棄 我 的 律 例 、 干 犯 我 的 安 息 日 、 眼 目 仰 望 他 們 父 親 的 偶 像 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.25'>我 也 任 他 們 遵 行 不 美 的 律 例 、 謹 守 不 能 使 人 活 著 的 惡 規 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.26'>因 他 們 將 一 切 頭 生 的 經 火 、 我 就 任 憑 他 們 在 這 供 獻 的 事 上 玷 污 自 己 、 好 叫 他 們 淒 涼 、 使 他 們 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.27'>人 子 阿 、 你 要 告 訴 以 色 列 家 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 你 們 的 列 祖 在 得 罪 我 的 事 上 褻 瀆 我 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.28'>因 為 我 領 他 們 到 了 我 起 誓 應 許 賜 給 他 們 的 地 、 他 們 看 見 各 高 山 、 各 茂 密 樹 、 就 在 那 裡 獻 祭 、 奉 上 惹 我 發 怒 的 供 物 、 也 在 那 裡 焚 燒 馨 香 的 祭 牲 、 並 澆 上 奠 祭 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.29'>我 就 對 他 們 說 、 你 們 所 上 的 那 高 處 叫 甚 麼 呢 ． 那 高 處 的 名 字 叫 巴 麻 直 到 今 日 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.30'>所 以 你 要 對 以 色 列 家 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 你 們 仍 照 你 們 列 祖 所 行 的 玷 污 自 己 麼 ． 仍 照 他 們 可 憎 的 事 行 邪 淫 麼 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.31'>你 們 奉 上 供 物 使 你 們 兒 子 經 火 的 時 候 、 仍 將 一 切 偶 像 玷 污 自 己 、 直 到 今 日 麼 ． 以 色 列 家 阿 、 我 豈 被 你 們 求 問 麼 ． 主 耶 和 華 說 、 我 指 著 我 的 永 生 起 誓 、 我 必 不 被 你 們 求 問 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.32'>你 們 說 、 我 們 要 像 外 邦 人 、 和 列 國 的 宗 族 一 樣 、 去 事 奉 木 頭 與 石 頭 ． 你 們 所 起 的 這 心 意 、 萬 不 能 成 就 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.33'>主 耶 和 華 說 、 我 指 著 我 的 永 生 起 誓 、 我 總 要 作 王 、 用 大 能 的 手 、 和 伸 出 來 的 膀 臂 、 並 傾 出 來 的 忿 怒 治 理 你 們 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.34'>我 必 用 大 能 的 手 、 和 伸 出 來 的 膀 臂 、 並 傾 出 來 的 忿 怒 、 將 你 們 從 萬 民 中 領 出 來 、 從 分 散 的 列 國 內 聚 集 你 們 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.35'>我 必 帶 你 們 到 外 邦 人 的 曠 野 、 在 那 裡 當 面 刑 罰 你 們 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.36'>我 怎 樣 在 埃 及 地 的 曠 野 刑 罰 你 們 的 列 祖 、 也 必 照 樣 刑 罰 你 們 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.37'>我 必 使 你 們 從 杖 下 經 過 、 使 你 們 被 約 拘 束 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.38'>我 必 從 你 們 中 間 除 淨 叛 逆 和 得 罪 我 的 人 、 將 他 們 從 所 寄 居 的 地 方 領 出 來 、 他 們 卻 不 得 入 以 色 列 地 ． 你 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.39'>以 色 列 家 阿 、 至 於 你 們 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 從 此 以 後 若 不 聽 從 我 、 就 任 憑 你 們 去 事 奉 偶 像 、 只 是 不 可 再 因 你 們 的 供 物 和 偶 像 褻 瀆 我 的 聖 名 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.40'>主 耶 和 華 說 、 在 我 的 聖 山 、 就 是 以 色 列 高 處 的 山 、 所 有 以 色 列 的 全 家 、 都 要 事 奉 我 、 我 要 在 那 裡 悅 納 你 們 、 向 你 們 要 供 物 、 和 初 熟 的 土 產 、 並 一 切 的 聖 物 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.41'>我 從 萬 民 中 領 你 們 出 來 、 從 分 散 的 列 國 內 聚 集 你 們 、 那 時 我 必 悅 納 你 們 好 像 馨 香 之 祭 、 要 在 外 邦 人 眼 前 在 你 們 身 上 顯 為 聖 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.42'>我 領 你 們 進 入 以 色 列 地 、 就 是 我 起 誓 應 許 賜 給 你 們 列 祖 之 地 、 那 時 你 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.43'>你 們 在 那 裡 要 追 念 玷 污 自 己 的 行 動 作 為 、 又 要 因 所 作 的 一 切 惡 事 厭 惡 自 己 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.44'>主 耶 和 華 說 、 以 色 列 家 阿 、 我 為 我 名 的 緣 故 、 不 照 著 你 們 的 惡 行 、 和 你 們 的 壞 事 待 你 們 ． 你 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.45'>耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.46'>人 子 阿 、 你 要 面 向 南 方 、 向 南 滴 下 豫 言 攻 擊 南 方 田 野 的 樹 林 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.47'>對 南 方 的 樹 林 說 、 要 聽 耶 和 華 的 話 ． 主 耶 和 華 如 此 說 、 我 必 使 火 在 你 中 間 覂 起 、 燒 滅 你 中 間 的 一 切 青 樹 、 和 枯 樹 、 猛 烈 的 火 燄 必 不 熄 滅 ． 從 南 到 北 、 人 的 臉 面 都 被 燒 焦 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.48'>凡 有 血 氣 的 、 都 必 知 道 是 我 耶 和 華 使 火 覂 起 、 這 火 必 不 熄 滅 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.49'>於 是 我 說 、 哎 、 主 耶 和 華 阿 、 人 都 指 著 我 說 、 他 豈 不 是 說 比 喻 的 麼 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.21'>
        <verse osisID='Ezek.21.1'>耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.2'>人 子 阿 、 你 要 面 向 耶 路 撒 冷 和 聖 所 滴 下 豫 言 、 攻 擊 以 色 列 地 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.3'>對 以 色 列 地 說 、 耶 和 華 如 此 說 、 我 與 你 為 敵 、 並 要 拔 刀 出 鞘 、 從 你 中 間 將 義 人 和 惡 人 一 併 剪 除 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.4'>我 既 要 從 你 中 間 剪 除 義 人 和 惡 人 、 所 以 我 的 刀 要 出 鞘 、 自 南 至 北 攻 擊 一 切 有 血 氣 的 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.5'>一 切 有 血 氣 的 就 知 道 我 耶 和 華 已 經 拔 刀 出 鞘 ． 必 不 再 入 鞘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.6'>人 子 阿 、 你 要 歎 息 ． 在 他 們 眼 前 彎 著 腰 、 苦 苦 地 歎 息 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.7'>他 們 問 你 說 、 為 何 歎 息 呢 ． 你 就 說 、 因 為 有 風 聲 、 災 禍 要 來 ． 人 心 都 必 消 化 、 手 都 發 軟 、 精 神 衰 敗 、 膝 弱 如 水 ． 看 哪 、 這 災 禍 臨 近 、 必 然 成 就 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.8'>耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.9'>人 子 阿 、 你 要 豫 言 、 耶 和 華 吩 咐 我 如 此 說 、 有 刀 、 有 刀 、 是 磨 快 擦 亮 的 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.10'>磨 快 為 要 行 殺 戮 、 擦 亮 為 要 像 閃 電 ． 我 們 豈 可 快 樂 麼 ． 罰 我 子 的 杖 藐 視 各 樹 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.11'>這 刀 已 經 交 給 人 擦 亮 、 為 要 應 手 使 用 ． 這 刀 已 經 磨 快 擦 亮 、 好 交 在 行 殺 戮 的 人 手 中 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.12'>人 子 阿 、 你 要 呼 喊 哀 號 ． 因 為 這 刀 臨 到 我 的 百 姓 、 和 以 色 列 一 切 的 首 領 ． 他 們 和 我 的 百 姓 都 交 在 刀 下 ． 所 以 你 要 拍 腿 歎 息 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.13'>有 試 驗 的 事 ． 若 那 藐 視 的 杖 歸 於 無 有 、 怎 麼 樣 呢 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.14'>人 子 阿 、 你 要 拍 掌 豫 言 ． 我 耶 和 華 要 使 這 刀 、 就 是 致 死 傷 的 刀 、 一 連 三 次 加 倍 刺 人 、 進 入 他 們 的 內 屋 ． 使 大 人 受 死 傷 的 就 是 這 刀 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.15'>我 設 立 這 恐 嚇 人 的 刀 、 攻 擊 他 們 的 一 切 城 門 、 使 他 們 的 心 消 化 、 加 增 他 們 跌 倒 的 事 ． 哎 、 這 刀 造 得 像 閃 電 、 磨 得 尖 利 、 要 行 殺 戮 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.16'>刀 阿 、 你 歸 在 右 邊 、 擺 在 左 邊 、 你 面 向 那 方 、 就 向 那 方 殺 戮 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.17'>我 也 要 拍 掌 、 並 要 使 我 的 忿 怒 止 息 ． 這 是 我 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.18'>耶 和 華 的 話 又 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.19'>人 子 阿 、 你 要 定 出 兩 條 路 、 好 使 巴 比 倫 王 的 刀 來 ． 這 兩 條 路 必 從 一 地 分 出 來 ． 又 要 在 通 城 的 路 口 上 畫 出 一 隻 手 來 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.20'>你 要 定 出 一 條 路 、 使 刀 來 到 亞 捫 人 的 拉 巴 ． 又 要 定 出 一 條 路 、 使 刀 來 到 猶 大 的 堅 固 城 耶 路 撒 冷 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.21'>因 為 巴 比 倫 王 站 在 岔 路 那 裡 、 在 兩 條 路 口 上 要 占 卜 ． 他 搖 籤 、 〔 原 文 作 箭 〕 求 問 神 像 、 察 看 犧 牲 的 肝 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.22'>在 右 手 中 拿 著 為 耶 路 撒 冷 占 卜 的 籤 、 使 他 安 設 撞 城 錘 、 張 口 叫 殺 、 揚 聲 吶 喊 、 築 壘 造 臺 、 以 撞 城 錘 、 攻 打 城 門 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.23'>據 那 些 曾 起 誓 的 猶 大 人 看 來 、 這 是 虛 假 的 占 卜 ． 但 巴 比 倫 王 要 使 他 們 想 起 罪 孽 、 以 致 將 他 們 捉 住 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.24'>主 耶 和 華 如 此 說 、 因 你 們 的 過 犯 顯 露 、 使 你 們 的 罪 孽 被 記 念 、 以 致 你 們 的 罪 惡 在 行 為 上 都 彰 顯 出 來 ． 又 因 你 們 被 記 念 、 就 被 捉 住 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.25'>你 這 受 死 傷 行 惡 的 以 色 列 王 阿 、 罪 孽 的 盡 頭 到 了 、 受 報 的 日 子 已 到 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.26'>主 耶 和 華 如 此 說 、 當 除 掉 冠 、 摘 下 冕 、 景 況 必 不 再 像 先 前 ． 要 使 卑 者 升 為 高 、 使 高 者 降 為 卑 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.27'>我 要 將 這 國 傾 覆 、 傾 覆 、 而 又 傾 覆 、 這 國 也 必 不 再 有 、 直 等 到 那 應 得 的 人 來 到 、 我 就 賜 給 他 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.28'>人 子 阿 、 要 發 豫 言 說 、 主 耶 和 華 論 到 亞 捫 人 、 和 他 們 的 凌 辱 、 吩 咐 我 如 此 說 、 有 刀 、 有 拔 出 來 的 刀 、 已 經 擦 亮 、 為 行 殺 戮 、 使 他 像 閃 電 以 行 吞 滅 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.29'>人 為 你 見 虛 假 的 異 象 、 行 謊 詐 的 占 卜 、 使 你 倒 在 受 死 傷 之 惡 人 的 頸 項 上 ． 他 們 罪 孽 到 了 盡 頭 、 受 報 的 日 子 已 到 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.30'>你 將 刀 收 入 鞘 罷 。 在 你 受 造 之 處 、 生 長 之 地 、 我 必 刑 罰 你 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.31'>我 必 將 我 的 惱 恨 倒 在 你 身 上 、 將 我 烈 怒 的 火 噴 在 你 身 上 ． 又 將 你 交 在 善 於 殺 滅 的 畜 類 人 手 中 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.32'>你 必 當 柴 被 火 焚 燒 ． 你 的 血 必 流 在 國 中 ． 你 必 不 再 被 記 念 ． 因 為 這 是 我 耶 和 華 說 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.22'>
        <verse osisID='Ezek.22.1'>耶 和 華 的 話 又 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.2'>人 子 阿 、 你 要 審 問 審 問 這 流 人 血 的 城 麼 ． 當 使 他 知 道 他 一 切 可 憎 的 事 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.3'>你 要 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 哎 、 這 城 有 流 人 血 的 事 在 其 中 、 叫 他 受 報 的 日 期 來 到 ． 又 作 偶 像 玷 污 自 己 、 陷 害 自 己 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.4'>你 因 流 了 人 的 血 、 就 為 有 罪 ． 你 作 了 偶 像 、 就 玷 污 自 己 、 使 你 受 報 之 日 臨 近 、 報 應 之 年 來 到 ． 所 以 我 叫 你 受 列 國 的 凌 辱 、 和 列 邦 的 譏 誚 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.5'>你 這 名 臭 、 多 亂 的 城 阿 、 那 些 離 你 近 、 離 你 遠 的 、 都 必 譏 誚 你 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.6'>看 哪 、 以 色 列 的 首 領 、 各 逞 其 能 、 在 你 中 間 流 人 之 血 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.7'>在 你 中 間 有 輕 慢 父 母 的 ． 有 欺 壓 寄 居 的 ． 有 虧 負 孤 兒 寡 婦 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.8'>你 藐 視 了 我 的 聖 物 、 干 犯 了 我 的 安 息 日 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.9'>在 你 中 間 有 讒 謗 人 流 人 血 的 ． 有 在 山 上 喫 過 祭 偶 像 之 物 的 ． 有 行 淫 亂 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.10'>在 你 中 間 有 露 繼 母 下 體 羞 辱 父 親 的 ． 有 玷 辱 月 經 不 潔 淨 之 婦 人 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.11'>這 人 與 鄰 舍 的 妻 行 可 憎 的 事 ． 那 人 貪 淫 玷 污 兒 婦 ． 還 有 玷 辱 同 父 之 姐 妹 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.12'>在 你 中 間 有 為 流 人 血 受 賄 賂 的 ． 有 向 借 錢 的 弟 兄 取 利 、 向 借 糧 的 弟 兄 多 要 的 、 且 因 貪 得 無 饜 、 欺 壓 鄰 舍 奪 取 財 物 、 竟 忘 了 我 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.13'>看 哪 、 我 因 你 所 得 不 義 之 財 、 和 你 中 間 所 流 的 血 、 就 拍 掌 歎 息 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.14'>到 了 我 懲 罰 你 的 日 子 、 你 的 心 還 能 忍 受 麼 ． 你 的 手 還 能 有 力 麼 ． 我 耶 和 華 說 了 這 話 、 就 必 照 著 行 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.15'>我 必 將 你 分 散 在 列 國 、 四 散 在 列 邦 ． 我 也 必 從 你 中 間 除 掉 你 的 污 穢 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.16'>你 必 在 列 國 人 的 眼 前 因 自 己 所 行 的 被 褻 瀆 ． 你 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.17'>耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.18'>人 子 阿 、 以 色 列 家 在 我 看 為 渣 滓 ． 他 們 都 是 爐 中 的 銅 、 錫 、 鐵 、 鉛 ． 都 是 銀 渣 滓 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.19'>所 以 主 耶 和 華 如 此 說 、 因 你 們 都 成 為 渣 滓 、 我 必 聚 集 你 們 在 耶 路 撒 冷 中 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.20'>人 怎 樣 將 銀 、 銅 、 鐵 、 鉛 、 錫 、 聚 在 爐 中 、 吹 火 鎔 化 ． 照 樣 、 我 也 要 發 怒 氣 和 忿 怒 、 將 你 們 聚 集 放 在 城 中 、 鎔 化 你 們 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.21'>我 必 聚 集 你 們 、 把 我 烈 怒 的 火 吹 在 你 們 身 上 ． 你 們 就 在 其 中 鎔 化 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.22'>銀 子 怎 樣 鎔 化 在 爐 中 、 你 們 也 必 照 樣 鎔 化 在 城 中 、 你 們 就 知 道 我 耶 和 華 是 將 忿 怒 倒 在 你 們 身 上 了 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.23'>耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.24'>人 子 阿 、 你 要 對 這 地 說 、 你 是 未 得 潔 淨 之 地 、 在 惱 恨 的 日 子 也 沒 有 雨 下 在 你 以 上 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.25'>其 中 的 先 知 同 謀 背 叛 、 如 咆 哮 的 獅 子 抓 撕 掠 物 ． 他 們 吞 滅 人 民 、 搶 奪 財 寶 、 使 這 地 多 有 寡 婦 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.26'>其 中 的 祭 司 強 解 我 的 律 法 、 褻 瀆 我 的 聖 物 、 不 分 別 聖 的 和 俗 的 、 也 不 使 人 分 辨 潔 淨 的 和 不 潔 淨 的 、 又 遮 眼 不 顧 我 的 安 息 日 ． 我 也 在 他 們 中 間 被 褻 慢 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.27'>其 中 的 首 領 彷 彿 豺 狼 抓 撕 掠 物 、 殺 人 流 血 、 傷 害 人 命 、 要 得 不 義 之 財 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.28'>其 中 的 先 知 為 百 姓 用 未 泡 透 的 灰 抹 牆 、 就 是 為 他 們 見 虛 假 的 異 象 用 謊 詐 的 占 卜 、 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 ． 其 實 耶 和 華 沒 有 說 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.29'>國 內 眾 民 一 味 的 欺 壓 、 慣 行 搶 奪 、 虧 負 困 苦 窮 乏 的 、 背 理 欺 壓 寄 居 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.30'>我 在 他 們 中 間 尋 找 一 人 重 修 牆 垣 、 在 我 面 前 為 這 國 站 在 破 口 防 堵 、 使 我 不 滅 絕 這 國 ． 卻 找 不 著 一 個 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.31'>所 以 我 將 惱 恨 倒 在 他 們 身 上 、 用 烈 怒 的 火 滅 了 他 們 、 照 他 們 所 行 的 、 報 應 在 他 們 頭 上 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.23'>
        <verse osisID='Ezek.23.1'>耶 和 華 的 話 又 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.2'>人 子 阿 、 有 兩 個 女 子 、 是 一 母 所 生 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.3'>他 們 在 埃 及 行 邪 淫 、 在 幼 年 時 行 邪 淫 ． 他 們 在 那 裡 作 處 女 的 時 候 、 有 人 擁 抱 他 們 的 懷 、 撫 摸 他 們 的 乳 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.4'>他 們 的 名 字 、 姐 姐 名 叫 阿 荷 拉 、 妹 妹 名 叫 阿 荷 利 巴 ． 他 們 都 歸 於 我 、 生 了 兒 女 。 論 到 他 們 的 名 字 、 阿 荷 拉 就 是 撒 瑪 利 亞 、 阿 荷 利 巴 就 是 耶 路 撒 冷 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.5'>阿 荷 拉 歸 我 之 後 行 邪 淫 、 貪 戀 所 愛 的 人 、 就 是 他 的 鄰 邦 亞 述 人 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.6'>這 些 人 都 穿 藍 衣 、 作 省 長 、 副 省 長 、 都 騎 著 馬 、 是 可 愛 的 少 年 人 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.7'>阿 荷 拉 就 與 亞 述 人 中 最 美 的 男 子 放 縱 淫 行 ． 他 因 所 戀 愛 之 人 的 一 切 偶 像 、 玷 污 自 己 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.8'>自 從 在 埃 及 的 時 候 、 他 就 沒 有 離 開 淫 亂 ． 因 為 他 年 幼 作 處 女 的 時 候 、 埃 及 人 與 他 行 淫 、 撫 摸 他 的 乳 、 縱 慾 與 他 行 淫 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.9'>因 此 、 我 將 他 交 在 他 所 愛 的 人 手 中 、 就 是 他 所 戀 愛 的 亞 述 人 手 中 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.10'>他 們 就 露 了 他 的 下 體 、 擄 掠 他 的 兒 女 、 用 刀 殺 了 他 、 使 他 在 婦 女 中 留 下 臭 名 ． 因 他 們 向 他 施 行 審 判 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.11'>他 妹 妹 阿 荷 利 巴 雖 然 看 見 了 、 卻 還 貪 戀 、 比 他 姐 姐 更 醜 ． 行 淫 亂 、 比 他 姐 姐 更 多 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.12'>他 貪 戀 鄰 邦 的 亞 述 人 、 就 是 穿 極 華 美 的 衣 服 、 騎 著 馬 的 省 長 、 副 省 長 、 都 是 可 愛 的 少 年 人 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.13'>我 看 見 他 被 玷 污 了 、 他 姐 妹 二 人 同 行 一 路 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.14'>阿 荷 利 巴 又 加 增 淫 行 ． 因 他 看 見 人 像 畫 在 牆 上 、 就 是 用 丹 色 所 畫 迦 勒 底 人 的 像 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.15'>腰 間 繫 著 帶 子 、 頭 上 有 下 垂 的 裹 頭 巾 、 都 是 軍 長 的 形 狀 、 仿 照 巴 比 倫 人 的 形 像 ． 他 們 的 故 土 就 是 迦 勒 底 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.16'>阿 荷 利 巴 一 看 見 就 貪 戀 他 們 、 打 發 使 者 往 迦 勒 底 去 見 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.17'>巴 比 倫 人 就 來 登 他 愛 情 的 床 與 他 行 淫 玷 污 他 ． 他 被 玷 污 、 隨 後 心 裡 與 他 們 生 疏 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.18'>這 樣 、 他 顯 露 淫 行 、 又 顯 露 下 體 ． 我 心 就 與 他 生 疏 、 像 先 前 與 他 姐 姐 生 疏 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.19'>他 還 加 增 他 的 淫 行 、 追 念 他 幼 年 在 埃 及 地 行 邪 淫 的 日 子 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.20'>貪 戀 情 人 、 身 壯 精 足 、 如 驢 如 馬 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.21'>這 樣 、 你 就 想 起 你 幼 年 的 淫 行 ． 那 時 、 埃 及 人 擁 抱 你 的 懷 、 撫 摸 你 的 乳 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.22'>阿 荷 利 巴 阿 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 我 必 激 動 你 先 愛 而 後 生 疏 的 人 來 攻 擊 你 ． 我 必 使 他 們 來 、 在 你 四 圍 攻 擊 你 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.23'>所 來 的 就 是 巴 比 倫 人 、 迦 勒 底 的 眾 人 、 比 割 人 、 書 亞 人 、 哥 亞 人 ． 同 著 他 們 的 還 有 亞 述 眾 人 ． 乃 是 作 省 長 、 副 省 長 、 作 軍 長 有 名 聲 的 、 都 騎 著 馬 、 是 可 愛 的 少 年 人 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.24'>他 們 必 帶 兵 器 、 戰 車 、 輜 重 車 、 率 領 大 眾 來 攻 擊 你 ． 他 們 要 拿 大 小 盾 牌 頂 盔 擺 陣 、 在 你 四 圍 攻 擊 你 ． 我 要 將 審 判 的 事 交 給 他 們 ． 他 們 必 按 著 自 己 的 條 例 審 判 你 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.25'>我 必 以 忌 恨 攻 擊 你 ． 他 們 必 以 忿 怒 辦 你 ． 他 們 必 割 去 你 的 鼻 子 和 耳 朵 ． 你 遺 留 〔 或 作 不 潔 下 同 〕 的 人 必 倒 在 刀 下 ． 他 們 必 擄 去 你 的 兒 女 ． 你 所 遺 留 的 必 被 火 焚 燒 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.26'>他 們 必 剝 去 你 的 衣 服 、 奪 取 你 華 美 的 寶 器 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.27'>這 樣 、 我 必 使 你 的 淫 行 、 和 你 從 埃 及 地 染 來 的 淫 亂 止 息 了 ． 使 你 不 再 仰 望 亞 述 、 也 不 再 追 念 埃 及 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.28'>主 耶 和 華 如 此 說 、 我 必 將 你 交 在 你 所 恨 惡 的 人 手 中 、 就 是 你 心 與 他 生 疏 的 人 手 中 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.29'>他 們 必 以 恨 惡 辦 你 、 奪 取 你 一 切 勞 碌 得 來 的 、 留 下 你 赤 身 露 體 ． 你 淫 亂 的 下 體 、 連 你 的 淫 行 、 帶 你 的 淫 亂 、 都 被 顯 露 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.30'>人 必 向 你 行 這 些 事 、 因 為 你 隨 從 外 邦 人 行 邪 淫 、 被 他 們 的 偶 像 玷 污 了 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.31'>你 走 了 你 姐 姐 所 走 的 路 、 所 以 我 必 將 他 的 杯 交 在 你 手 中 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.32'>主 耶 和 華 如 此 說 、 你 必 喝 你 姐 姐 所 喝 的 杯 ． 那 杯 又 深 又 廣 、 盛 得 甚 多 、 使 你 被 人 嗤 笑 譏 刺 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.33'>你 必 酩 酊 大 醉 、 滿 有 愁 苦 、 喝 乾 你 姐 姐 撒 瑪 利 亞 的 杯 、 就 是 令 人 驚 駭 淒 涼 的 杯 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.34'>你 必 喝 這 杯 、 以 致 喝 盡 ． 杯 破 又 齦 杯 片 、 撕 裂 自 己 的 乳 ． 因 為 這 事 我 曾 說 過 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.35'>主 耶 和 華 如 此 說 、 因 你 忘 記 我 、 將 我 丟 在 背 後 、 所 以 你 要 擔 當 你 淫 行 和 淫 亂 的 報 應 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.36'>耶 和 華 又 對 我 說 、 人 子 阿 、 你 要 審 問 阿 荷 拉 與 阿 荷 利 巴 麼 ． 當 指 出 他 們 所 行 可 憎 的 事 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.37'>他 們 行 淫 、 手 中 有 殺 人 的 血 、 又 與 偶 像 行 淫 ． 並 使 他 們 為 我 所 生 的 兒 女 經 火 燒 給 偶 像 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.38'>此 外 、 他 們 還 有 向 我 所 行 的 、 就 是 同 日 玷 污 我 的 聖 所 、 干 犯 我 的 安 息 日 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.39'>他 們 殺 了 兒 女 獻 與 偶 像 、 當 天 又 入 我 的 聖 所 、 將 聖 所 褻 瀆 了 、 他 們 在 我 殿 中 所 行 的 乃 是 如 此 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.40'>況 且 你 們 二 婦 打 發 使 者 去 請 遠 方 人 、 使 者 到 他 們 那 裡 、 他 們 就 來 了 ． 你 們 為 他 們 沐 浴 己 身 、 粉 飾 眼 目 、 佩 戴 妝 飾 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.41'>坐 在 華 美 的 床 上 、 前 面 擺 設 桌 案 、 將 我 的 香 料 膏 油 擺 在 其 上 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.42'>在 那 裡 有 群 眾 安 逸 歡 樂 的 聲 音 ． 並 有 粗 俗 的 人 和 酒 徒 、 從 曠 野 同 來 、 把 鐲 子 戴 在 二 婦 的 手 上 、 把 華 冠 戴 在 他 們 的 頭 上 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.43'>我 論 這 行 淫 衰 老 的 婦 人 說 、 現 在 人 還 要 與 他 行 淫 、 他 也 要 與 人 行 淫 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.44'>人 與 阿 荷 拉 、 並 阿 荷 利 巴 二 淫 婦 苟 合 、 好 像 與 妓 女 苟 合 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.45'>必 有 義 人 、 照 審 判 淫 婦 和 流 人 血 的 婦 人 之 例 、 審 判 他 們 ． 因 為 他 們 是 淫 婦 、 手 中 有 殺 人 的 血 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.46'>主 耶 和 華 如 此 說 、 我 必 使 多 人 來 攻 擊 他 們 、 使 他 們 拋 來 拋 去 、 被 人 搶 奪 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.47'>這 些 人 必 用 石 頭 打 死 他 們 、 用 刀 劍 殺 害 他 們 、 又 殺 戮 他 們 的 兒 女 、 用 火 焚 燒 他 們 的 房 屋 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.48'>這 樣 、 我 必 使 淫 行 從 境 內 止 息 、 好 叫 一 切 婦 人 都 受 警 戒 、 不 效 法 你 們 的 淫 行 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.49'>人 必 照 著 你 們 的 淫 行 報 應 你 們 ． 你 們 要 擔 當 拜 偶 像 的 罪 、 就 知 道 我 是 主 耶 和 華 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.24'>
        <verse osisID='Ezek.24.1'>第 九 年 十 月 初 十 日 、 耶 和 華 的 話 又 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.2'>人 子 阿 、 今 日 正 是 巴 比 倫 王 就 近 耶 路 撒 冷 的 日 子 ． 你 要 將 這 日 記 下 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.3'>要 向 這 悖 逆 之 家 設 比 喻 、 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 將 鍋 放 在 火 上 、 放 好 了 、 就 倒 水 在 其 中 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.4'>將 肉 塊 、 就 是 一 切 肥 美 的 肉 塊 、 腿 和 肩 都 聚 在 其 中 ． 拿 美 好 的 骨 頭 把 鍋 裝 滿 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.5'>取 羊 群 中 最 好 的 、 將 柴 堆 在 鍋 下 、 使 鍋 開 滾 、 好 把 骨 頭 煮 在 其 中 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.6'>主 耶 和 華 如 此 說 、 禍 哉 、 這 流 人 血 的 城 、 就 是 長 鏽 的 鍋 ． 其 中 的 鏽 未 曾 除 掉 ． 須 要 將 肉 塊 從 其 中 一 一 取 出 來 ． 不 必 為 他 拈 鬮 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.7'>城 中 所 流 的 血 、 倒 在 淨 光 的 磐 石 上 、 不 倒 在 地 上 、 用 土 掩 蓋 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.8'>這 城 中 所 流 的 血 倒 在 淨 光 的 磐 石 上 、 不 得 掩 蓋 、 乃 是 出 於 我 、 為 要 發 忿 怒 施 行 報 應 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.9'>所 以 主 耶 和 華 如 此 說 、 禍 哉 、 這 流 人 血 的 城 ． 我 也 必 大 堆 火 柴 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.10'>添 上 木 柴 、 使 火 覂 旺 、 將 肉 煮 爛 、 把 湯 熬 濃 、 使 骨 頭 烤 焦 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.11'>把 鍋 倒 空 坐 在 炭 火 上 、 使 鍋 燒 熱 、 使 銅 燒 紅 、 鎔 化 其 中 的 污 穢 、 除 淨 其 上 的 鏽 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.12'>這 鍋 勞 碌 疲 乏 ． 所 長 的 大 鏽 仍 未 除 掉 ． 這 鏽 就 是 用 火 也 不 能 除 掉 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.13'>在 你 污 穢 中 有 淫 行 ． 我 潔 淨 你 、 你 卻 不 潔 淨 ． 你 的 污 穢 再 不 能 潔 淨 、 直 等 我 向 你 發 的 忿 怒 止 息 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.14'>我 耶 和 華 說 過 的 、 必 定 成 就 、 必 照 話 而 行 、 必 不 返 回 、 必 不 顧 惜 、 也 不 後 悔 ． 人 必 照 你 的 舉 動 行 為 審 判 你 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.15'>耶 和 華 的 話 又 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.16'>人 子 阿 、 我 要 將 你 眼 目 所 喜 愛 的 忽 然 取 去 ． 你 卻 不 可 悲 哀 哭 泣 、 也 不 可 流 淚 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.17'>只 可 歎 息 、 不 可 出 聲 、 不 可 辦 理 喪 事 ． 頭 上 仍 勒 裹 頭 巾 、 腳 上 仍 穿 鞋 、 不 可 蒙 著 嘴 唇 、 也 不 可 喫 弔 喪 的 食 物 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.18'>於 是 我 將 這 事 早 晨 告 訴 百 姓 ． 晚 上 我 的 妻 就 死 了 ． 次 日 早 晨 我 便 遵 命 而 行 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.19'>百 姓 問 我 說 、 你 這 樣 行 與 我 們 有 甚 麼 關 係 、 你 不 告 訴 我 們 麼 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.20'>我 回 答 他 們 、 耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.21'>你 告 訴 以 色 列 家 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 我 必 使 我 的 聖 所 、 就 是 你 們 勢 力 所 誇 耀 、 眼 裡 所 喜 愛 、 心 中 所 愛 惜 的 被 褻 瀆 、 並 且 你 們 所 遺 留 的 兒 女 、 必 倒 在 刀 下 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.22'>那 時 、 你 們 必 行 我 僕 人 所 行 的 、 不 蒙 著 嘴 唇 、 也 不 喫 弔 喪 的 食 物 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.23'>你 們 仍 要 頭 上 勒 裹 頭 巾 、 腳 上 穿 鞋 ． 不 可 悲 哀 哭 泣 ． 你 們 必 因 自 己 的 罪 孽 相 對 歎 息 、 漸 漸 消 滅 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.24'>以 西 結 必 這 樣 為 你 們 作 豫 兆 ． 凡 他 所 行 的 、 你 們 也 必 照 樣 行 ． 那 事 來 到 、 你 們 就 知 道 我 是 主 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.25'>人 子 阿 、 我 除 掉 他 們 所 倚 靠 、 所 歡 喜 的 榮 耀 、 並 眼 中 所 喜 愛 、 心 裡 所 重 看 的 兒 女 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.26'>那 日 逃 脫 的 人 豈 不 來 到 你 這 裡 、 使 你 耳 聞 這 事 麼 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.27'>你 必 向 逃 脫 的 人 開 口 說 話 、 不 再 啞 口 ． 你 必 這 樣 為 他 們 作 豫 兆 、 他 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.25'>
        <verse osisID='Ezek.25.1'>耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.2'>人 子 阿 、 你 要 面 向 亞 捫 人 說 豫 言 、 攻 擊 他 們 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.3'>說 、 你 們 當 聽 主 耶 和 華 的 話 ． 主 耶 和 華 如 此 說 、 我 的 聖 所 被 褻 瀆 、 以 色 列 地 變 荒 涼 、 猶 大 家 被 擄 掠 ． 那 時 、 你 便 因 這 些 事 說 、 阿 哈 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.4'>所 以 我 必 將 你 的 地 交 給 東 方 人 為 業 ． 他 們 必 在 你 的 地 上 安 營 居 住 、 喫 你 的 果 子 、 喝 你 的 奶 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.5'>我 必 使 拉 巴 為 駱 駝 場 、 使 亞 捫 人 的 地 為 羊 群 躺 臥 之 處 ． 你 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.6'>主 耶 和 華 如 此 說 、 因 你 拍 手 頓 足 、 以 滿 心 的 恨 惡 、 向 以 色 列 地 歡 喜 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.7'>所 以 我 伸 手 攻 擊 你 、 將 你 交 給 列 國 作 為 擄 物 、 我 必 從 萬 民 中 剪 除 你 、 使 你 從 萬 國 中 敗 亡 、 我 必 除 滅 你 ． 你 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.8'>主 耶 和 華 如 此 說 、 因 摩 押 和 西 珥 人 說 、 看 哪 、 猶 大 家 與 列 國 無 異 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.9'>所 以 我 要 破 開 摩 押 邊 界 上 的 城 邑 、 就 是 摩 押 人 看 為 本 國 之 榮 耀 的 伯 耶 西 末 、 巴 力 免 、 基 列 亭 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.10'>好 使 東 方 人 來 攻 擊 亞 捫 人 ． 我 必 將 亞 捫 人 之 地 交 給 他 們 為 業 、 使 亞 捫 人 在 列 國 中 不 再 被 記 念 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.11'>我 必 向 摩 押 施 行 審 判 ． 他 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.12'>主 耶 和 華 如 此 說 、 因 為 以 東 報 仇 雪 恨 、 攻 擊 猶 大 家 、 向 他 們 報 仇 、 大 大 有 罪 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.13'>所 以 主 耶 和 華 如 此 說 、 我 必 伸 手 攻 擊 以 東 、 剪 除 人 與 牲 畜 、 使 以 東 從 提 幔 起 、 人 必 倒 在 刀 下 、 地 要 變 為 荒 涼 、 直 到 底 但 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.14'>我 必 藉 我 民 以 色 列 的 手 報 復 以 東 ． 以 色 列 民 必 照 我 的 怒 氣 、 按 我 的 忿 怒 在 以 東 施 報 ． 以 東 人 就 知 道 是 我 施 報 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.15'>主 耶 和 華 如 此 說 、 因 非 利 士 人 向 猶 大 人 報 仇 、 就 是 以 恨 惡 的 心 報 仇 雪 恨 、 永 懷 仇 恨 、 要 毀 滅 他 們 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.16'>所 以 主 耶 和 華 如 此 說 、 我 必 伸 手 攻 擊 非 利 士 人 、 剪 除 基 利 提 人 、 滅 絕 沿 海 剩 下 的 居 民 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.17'>我 向 他 們 大 施 報 應 、 發 怒 斥 責 他 們 ． 我 報 復 他 們 的 時 候 、 他 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.26'>
        <verse osisID='Ezek.26.1'>第 十 一 年 十 一 月 初 一 日 、 耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.2'>人 子 阿 、 因 推 羅 向 耶 路 撒 冷 說 、 阿 哈 、 那 作 眾 民 之 門 的 、 已 經 破 壞 、 向 我 開 放 ． 他 既 變 為 荒 場 、 我 必 豐 盛 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.3'>所 以 主 耶 和 華 如 此 說 、 推 羅 阿 、 我 必 與 你 為 敵 、 使 許 多 國 民 上 來 攻 擊 你 、 如 同 海 使 波 浪 湧 上 來 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.4'>他 們 必 破 壞 推 羅 的 牆 垣 、 拆 毀 他 的 城 樓 ． 我 也 要 刮 淨 塵 土 、 使 他 成 為 淨 光 的 磐 石 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.5'>他 必 在 海 中 作 曬 網 的 地 方 ． 也 必 成 為 列 國 的 擄 物 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.6'>屬 推 羅 城 邑 的 居 民 、 〔 城 邑 的 居 民 原 文 作 田 間 的 眾 女 八 節 同 〕 必 被 刀 劍 殺 滅 ． 他 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.7'>主 耶 和 華 如 此 說 、 我 必 使 諸 王 之 王 的 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 、 率 領 馬 匹 車 輛 、 馬 兵 軍 隊 、 和 許 多 人 民 、 從 北 方 來 攻 擊 你 推 羅 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.8'>他 必 用 刀 劍 殺 滅 屬 你 城 邑 的 居 民 ． 也 必 造 臺 築 壘 舉 盾 牌 攻 擊 你 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.9'>他 必 安 設 撞 城 錘 攻 破 你 的 牆 垣 、 用 鐵 器 拆 毀 你 的 城 樓 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.10'>因 他 的 馬 匹 眾 多 、 塵 土 揚 起 遮 蔽 你 ． 他 進 入 你 的 城 門 、 好 像 人 進 入 已 有 破 口 之 城 ． 那 時 、 你 的 牆 垣 必 因 騎 馬 的 、 和 戰 車 、 輜 重 車 的 響 聲 震 動 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.11'>他 的 馬 蹄 必 踐 踏 你 一 切 的 街 道 ． 他 必 用 刀 殺 戮 你 的 居 民 ． 你 堅 固 的 柱 子 〔 或 作 柱 像 〕 必 倒 在 地 上 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.12'>人 必 以 你 的 財 寶 為 擄 物 、 以 你 的 貨 財 為 掠 物 、 破 壞 你 的 牆 垣 、 拆 毀 你 華 美 的 房 屋 、 將 你 的 石 頭 、 木 頭 、 塵 土 都 拋 在 水 中 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.13'>我 必 使 你 唱 歌 的 聲 音 止 息 ． 人 也 不 再 聽 見 你 彈 琴 的 聲 音 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.14'>我 必 使 你 成 為 淨 光 的 磐 石 、 作 曬 網 的 地 方 ． 你 不 得 再 被 建 造 ． 因 為 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.15'>主 耶 和 華 對 推 羅 如 此 說 、 在 你 中 間 行 殺 戮 、 受 傷 之 人 唉 哼 的 時 候 、 因 你 傾 倒 的 響 聲 、 海 島 豈 不 都 震 動 麼 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.16'>那 時 靠 海 的 君 王 必 都 下 位 、 除 去 朝 服 、 脫 下 花 衣 、 披 上 戰 兢 、 坐 在 地 上 、 時 刻 發 抖 、 為 你 驚 駭 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.17'>他 們 必 為 你 作 起 哀 歌 、 說 、 你 這 有 名 之 城 、 素 為 航 海 之 人 居 住 、 在 海 上 為 最 堅 固 的 、 平 日 你 和 居 民 、 使 一 切 住 在 那 裡 的 人 無 不 驚 恐 、 現 在 何 竟 毀 滅 了 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.18'>如 今 在 你 這 傾 覆 的 日 子 、 海 島 都 必 戰 兢 ． 海 中 的 群 島 見 你 歸 於 無 有 、 就 都 驚 惶 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.19'>主 耶 和 華 如 此 說 、 推 羅 阿 、 我 使 你 變 為 荒 涼 、 如 無 人 居 住 的 城 邑 ． 又 使 深 水 漫 過 你 、 大 水 淹 沒 你 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.20'>那 時 我 要 叫 你 下 入 陰 府 、 與 古 時 的 人 一 同 在 地 的 深 處 久 已 荒 涼 之 地 居 住 、 使 你 不 再 有 居 民 、 我 也 要 在 活 人 之 地 顯 榮 耀 。 〔 我 也 云 云 或 作 在 活 人 之 地 不 再 有 榮 耀 〕</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.21'>我 必 叫 你 令 人 驚 恐 、 不 再 存 留 於 世 ． 人 雖 尋 找 你 、 卻 永 尋 不 見 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.27'>
        <verse osisID='Ezek.27.1'>耶 和 華 的 話 又 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.2'>人 子 阿 、 要 為 推 羅 作 起 哀 歌 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.3'>說 、 你 居 住 海 口 、 是 眾 民 的 商 埠 、 你 的 交 易 通 到 許 多 的 海 島 ． 主 耶 和 華 如 此 說 、 推 羅 阿 、 你 曾 說 、 我 是 全 然 美 麗 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.4'>你 的 境 界 在 海 中 ． 造 你 的 使 你 全 然 美 麗 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.5'>他 們 用 示 尼 珥 的 松 樹 作 你 的 一 切 板 ． 用 利 巴 嫩 的 香 柏 樹 作 桅 杆 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.6'>用 巴 珊 的 橡 樹 作 你 的 槳 ． 用 象 牙 鑲 嵌 基 提 海 島 的 黃 楊 木 為 坐 板 。 〔 坐 板 或 作 舨 板 〕</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.7'>你 的 篷 帆 、 是 用 埃 及 繡 花 細 麻 布 作 的 、 可 以 作 你 的 大 旗 、 你 的 涼 棚 是 用 以 利 沙 島 的 藍 色 紫 色 布 作 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.8'>西 頓 和 亞 發 的 居 民 、 作 你 盪 槳 的 ． 推 羅 阿 、 你 中 間 的 智 慧 人 作 掌 舵 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.9'>迦 巴 勒 的 老 者 、 和 聰 明 人 、 都 在 你 中 間 作 補 縫 的 ． 一 切 泛 海 的 船 隻 、 和 水 手 、 都 在 你 中 間 經 營 交 易 的 事 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.10'>波 斯 人 、 路 德 人 、 弗 人 、 在 你 軍 營 中 作 戰 士 ． 他 們 在 你 中 間 懸 掛 盾 牌 和 頭 盔 、 彰 顯 你 的 尊 榮 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.11'>亞 發 人 和 你 的 軍 隊 都 在 你 四 圍 的 牆 上 、 你 的 望 樓 也 有 勇 士 、 他 們 懸 掛 盾 牌 、 成 全 你 的 美 麗 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.12'>他 施 人 因 你 多 有 各 類 的 財 物 、 就 作 你 的 客 商 ． 拿 銀 、 鐵 、 錫 、 鉛 、 兌 換 你 的 貨 物 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.13'>雅 完 人 、 土 巴 人 、 米 設 人 、 都 與 你 交 易 ． 他 們 用 人 口 和 銅 器 、 兌 換 你 的 貨 物 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.14'>陀 迦 瑪 族 用 馬 和 戰 馬 並 騾 子 、 兌 換 你 的 貨 物 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.15'>底 但 人 與 你 交 易 、 許 多 海 島 作 你 的 碼 頭 、 他 們 拿 象 牙 、 烏 木 與 你 兌 換 。 〔 兌 換 或 作 進 貢 〕</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.16'>亞 蘭 人 、 因 你 的 工 作 很 多 、 就 作 你 的 客 商 ． 他 們 用 綠 寶 石 、 紫 色 布 繡 貨 、 細 麻 布 、 珊 瑚 、 紅 寶 石 、 兌 換 你 的 貨 物 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.17'>猶 大 和 以 色 列 地 的 人 、 都 與 你 交 易 ． 他 們 用 米 匿 的 麥 子 、 餅 、 蜜 、 油 、 乳 香 、 兌 換 你 的 貨 物 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.18'>大 馬 色 人 因 你 的 工 作 很 多 、 又 因 你 多 有 各 類 的 財 物 、 就 拿 黑 本 酒 、 和 白 羊 毛 、 與 你 交 易 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.19'>威 但 人 、 和 雅 完 人 、 拿 紡 成 的 線 、 亮 鐵 、 桂 皮 、 菖 蒲 、 兌 換 你 的 貨 物 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.20'>底 但 人 、 用 高 貴 的 毯 子 、 鞍 、 屜 、 與 你 交 易 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.21'>亞 拉 伯 人 、 和 基 達 的 一 切 首 領 、 都 作 你 的 客 商 ． 用 羊 羔 、 公 綿 羊 、 公 山 羊 、 與 你 交 易 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.22'>示 巴 和 拉 瑪 的 商 人 與 你 交 易 ． 他 們 用 各 類 上 好 的 香 料 、 各 類 的 寶 石 、 和 黃 金 、 兌 換 你 的 財 物 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.23'>哈 蘭 人 、 干 尼 人 、 伊 甸 人 、 示 巴 的 商 人 、 和 亞 述 人 、 基 抹 人 、 與 你 交 易 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.24'>這 些 商 人 以 美 好 的 貨 物 、 包 在 繡 花 藍 色 包 袱 內 、 又 有 華 麗 的 衣 服 、 裝 在 香 柏 木 的 箱 子 裡 、 用 繩 捆 著 、 與 你 交 易 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.25'>他 施 的 船 隻 接 連 成 幫 為 你 運 貨 、 你 便 在 海 中 豐 富 極 其 榮 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.26'>盪 槳 的 已 經 把 你 盪 到 大 水 之 處 ． 東 風 在 海 中 將 你 打 破 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.27'>你 的 貲 財 、 物 件 、 貨 物 、 水 手 、 掌 舵 的 、 補 縫 的 、 經 營 交 易 的 、 並 你 中 間 的 戰 士 、 和 人 民 、 在 你 破 壞 的 日 子 必 都 沉 在 海 中 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.28'>你 掌 舵 的 呼 號 之 聲 一 發 、 郊 野 都 必 震 動 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.29'>凡 盪 槳 的 、 和 水 手 、 並 一 切 泛 海 掌 舵 的 、 都 必 下 船 登 岸 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.30'>他 們 必 為 你 放 聲 痛 哭 、 把 塵 土 撒 在 頭 上 、 在 灰 中 打 輥 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.31'>又 為 你 使 頭 上 光 禿 、 用 麻 布 束 腰 、 號 咷 痛 哭 、 苦 苦 悲 哀 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.32'>他 們 哀 號 的 時 候 、 為 你 作 起 哀 歌 哀 哭 、 說 、 有 何 城 如 推 羅 、 有 何 城 如 他 在 海 中 成 為 寂 寞 的 呢 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.33'>你 由 海 上 運 出 貨 物 、 就 使 許 多 國 民 充 足 ． 你 以 許 多 貲 財 、 貨 物 、 使 地 上 的 君 王 豐 富 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.34'>你 在 深 水 中 被 海 浪 打 破 的 時 候 、 你 的 貨 物 、 和 你 中 間 的 一 切 人 民 、 就 都 沉 下 去 了 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.35'>海 島 的 居 民 為 你 驚 奇 ． 他 們 的 君 王 都 甚 恐 慌 、 面 帶 愁 容 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.36'>各 國 民 中 的 客 商 、 都 向 你 發 侄 聲 ． 你 令 人 驚 恐 、 不 再 存 留 於 世 、 直 到 永 遠 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.28'>
        <verse osisID='Ezek.28.1'>耶 和 華 的 話 又 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.2'>人 子 阿 、 你 對 推 羅 君 王 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 因 你 心 裡 高 傲 、 說 、 我 是 神 、 我 在 海 中 坐 　 神 之 位 ． 你 雖 然 居 心 自 比 　 神 、 也 不 過 是 人 、 並 不 是 神 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.3'>（ 看 哪 、 你 比 但 以 理 更 有 智 慧 ． 甚 麼 祕 事 都 不 能 向 你 隱 藏 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.4'>你 靠 自 己 的 智 慧 聰 明 得 了 金 銀 財 寶 、 收 入 庫 中 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.5'>你 靠 自 己 的 大 智 慧 和 貿 易 增 添 貲 財 、 又 因 貲 財 心 裡 高 傲 。 ）</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.6'>所 以 主 耶 和 華 如 此 說 、 因 你 居 心 自 比 　 神 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.7'>我 必 使 外 邦 人 、 就 是 列 國 中 的 強 暴 人 、 臨 到 你 這 裡 ． 他 們 必 拔 刀 砍 壞 你 用 智 慧 得 來 的 美 物 、 褻 瀆 你 的 榮 光 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.8'>他 們 必 使 你 下 坑 ． 你 必 死 在 海 中 、 與 被 殺 的 人 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.9'>在 殺 你 的 人 面 前 你 還 能 說 、 我 是 神 麼 ． 其 實 你 在 殺 害 你 的 人 手 中 、 不 過 是 人 、 並 不 是 神 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.10'>你 必 死 在 外 邦 人 手 中 、 與 未 受 割 禮 〔 或 作 不 潔 下 同 〕 的 人 一 樣 ． 因 為 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.11'>耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.12'>人 子 阿 、 你 為 推 羅 王 作 起 哀 歌 、 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 你 無 所 不 備 、 智 慧 充 足 、 全 然 美 麗 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.13'>你 曾 在 伊 甸 　 神 的 園 中 、 佩 戴 各 樣 寶 石 、 就 是 紅 寶 石 、 紅 璧 璽 、 金 鋼 石 、 水 蒼 玉 、 紅 瑪 瑙 、 碧 玉 、 藍 寶 石 、 綠 寶 石 、 紅 玉 、 和 黃 金 、 又 有 精 美 的 鼓 笛 在 你 那 裡 ． 都 是 在 你 受 造 之 日 豫 備 齊 全 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.14'>你 是 那 受 膏 遮 掩 約 櫃 的 惹 韁 皎 ． 我 將 你 安 置 在 　 神 的 聖 山 上 ． 你 在 發 光 如 火 的 寶 石 中 間 往 來 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.15'>你 從 受 造 之 日 所 行 的 都 完 全 ． 後 來 在 你 中 間 又 察 出 不 義 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.16'>因 你 貿 易 很 多 、 就 被 強 暴 的 事 充 滿 、 以 致 犯 罪 、 所 以 我 因 你 褻 瀆 聖 地 、 就 從 　 神 的 山 驅 逐 你 ． 遮 掩 約 櫃 的 惹 韁 皎 阿 、 我 已 將 你 從 發 光 如 火 的 寶 石 中 除 滅 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.17'>你 因 美 麗 心 中 高 傲 、 又 因 榮 光 敗 壞 智 慧 、 我 已 將 你 摔 倒 在 地 ． 使 你 倒 在 君 王 面 前 、 好 叫 他 們 目 睹 眼 見 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.18'>你 因 罪 孽 眾 多 、 貿 易 不 公 、 就 褻 瀆 你 那 裡 的 聖 所 ． 故 此 、 我 使 火 從 你 中 間 發 出 、 燒 滅 你 、 使 你 在 所 有 觀 看 的 人 眼 前 、 變 為 地 上 的 爐 灰 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.19'>各 國 民 中 、 凡 認 識 你 的 、 都 必 為 你 驚 奇 ． 你 令 人 驚 恐 、 不 再 存 留 於 世 、 直 到 永 遠 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.20'>耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.21'>人 子 阿 、 你 要 向 西 頓 豫 言 攻 擊 他 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.22'>說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 西 頓 哪 、 我 與 你 為 敵 、 我 必 在 你 中 間 得 榮 耀 、 我 在 你 中 間 施 行 審 判 、 顯 為 聖 的 時 候 、 人 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.23'>我 必 使 瘟 疫 進 入 西 頓 、 使 血 流 在 他 街 上 ． 被 殺 的 必 在 其 中 仆 倒 、 四 圍 有 刀 劍 臨 到 他 、 人 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.24'>四 圍 恨 惡 以 色 列 家 的 人 、 必 不 再 向 他 們 作 刺 人 的 荊 棘 、 傷 人 的 蒺 藜 、 人 就 知 道 我 是 主 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.25'>主 耶 和 華 如 此 說 、 我 將 分 散 在 萬 民 中 的 以 色 列 家 招 聚 回 來 、 向 他 們 在 列 邦 人 眼 前 顯 為 聖 的 時 候 、 他 們 就 在 我 賜 給 我 僕 人 雅 各 之 地 、 仍 然 居 住 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.26'>他 們 要 在 這 地 上 安 然 居 住 ． 我 向 四 圍 恨 惡 他 們 的 眾 人 施 行 審 判 以 後 、 他 們 要 蓋 造 房 屋 栽 種 葡 萄 園 、 安 然 居 住 、 就 知 道 我 是 耶 和 華 他 們 的 　 神 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.29'>
        <verse osisID='Ezek.29.1'>第 十 年 十 月 十 二 日 、 耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.2'>人 子 阿 、 你 要 向 埃 及 王 法 老 豫 言 攻 擊 他 、 和 埃 及 全 地 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.3'>說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 埃 及 王 法 老 阿 、 我 與 你 這 臥 在 自 己 河 中 的 大 魚 為 敵 ． 你 曾 說 、 這 河 是 我 的 、 是 我 為 自 己 造 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.4'>我 耶 和 華 必 用 鉤 子 鉤 住 你 的 腮 頰 、 又 使 江 河 中 的 魚 貼 住 你 的 鱗 甲 ． 我 必 將 你 、 和 所 有 貼 住 你 鱗 甲 的 魚 、 從 江 河 中 拉 上 來 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.5'>把 你 並 江 河 中 的 魚 都 拋 在 曠 野 、 你 必 倒 在 田 間 、 不 被 收 殮 、 不 被 掩 埋 ． 我 已 將 你 給 地 上 野 獸 空 中 飛 鳥 作 食 物 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.6'>埃 及 一 切 的 居 民 、 因 向 以 色 列 家 成 了 蘆 葦 的 杖 、 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.7'>他 們 用 手 持 住 你 、 你 就 斷 折 、 傷 了 他 們 的 肩 ． 他 們 倚 靠 你 、 你 就 斷 折 、 閃 了 他 們 的 腰 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.8'>所 以 主 耶 和 華 如 此 說 、 我 必 使 刀 劍 臨 到 你 、 從 你 中 間 將 人 與 牲 畜 剪 除 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.9'>埃 及 地 必 荒 廢 淒 涼 ． 他 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。 因 為 法 老 說 、 這 河 是 我 的 、 是 我 所 造 的 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.10'>所 以 我 必 與 你 並 你 的 江 河 為 敵 ． 使 埃 及 地 、 從 色 弗 尼 塔 直 到 古 實 境 界 、 全 然 荒 廢 淒 涼 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.11'>人 的 腳 、 獸 的 蹄 、 都 不 經 過 、 四 十 年 之 久 並 無 人 居 住 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.12'>我 必 使 埃 及 地 在 荒 涼 的 國 中 成 為 荒 涼 、 使 埃 及 城 在 荒 廢 的 城 中 變 為 荒 廢 、 共 有 四 十 年 ． 我 必 將 埃 及 人 分 散 在 列 國 、 四 散 在 列 邦 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.13'>主 耶 和 華 如 此 說 、 滿 了 四 十 年 、 我 必 招 聚 分 散 在 各 國 民 中 的 埃 及 人 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.14'>我 必 叫 埃 及 被 擄 的 人 回 來 、 使 他 們 歸 回 本 地 巴 忒 羅 ． 在 那 裡 必 成 為 低 微 的 國 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.15'>必 為 列 國 中 最 低 微 的 、 也 不 再 自 高 於 列 國 之 上 ． 我 必 減 少 他 們 、 以 致 不 再 轄 制 列 國 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.16'>埃 及 必 不 再 作 以 色 列 家 所 倚 靠 的 ． 以 色 列 家 仰 望 埃 及 人 的 時 候 、 便 思 念 罪 孽 、 他 們 就 知 道 我 是 主 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.17'>二 十 七 年 正 月 初 一 日 、 耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.18'>人 子 阿 、 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 、 使 他 的 軍 兵 大 大 效 勞 攻 打 推 羅 、 以 致 頭 都 光 禿 、 肩 都 磨 破 ． 然 而 他 和 他 的 軍 兵 攻 打 推 羅 、 並 沒 有 從 那 裡 得 甚 麼 酬 勞 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.19'>所 以 主 耶 和 華 如 此 說 、 我 必 將 埃 及 地 賜 給 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 ． 他 必 擄 掠 埃 及 群 眾 、 搶 其 中 的 財 為 擄 物 奪 其 中 的 貨 為 掠 物 這 就 可 以 作 他 軍 兵 的 酬 勞 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.20'>我 將 埃 及 地 賜 給 他 、 酬 他 所 效 的 勞 、 因 王 與 軍 兵 是 為 我 勤 勞 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.21'>當 那 日 、 我 必 使 以 色 列 家 的 角 發 生 ． 又 必 使 你 以 西 結 在 他 們 中 間 得 以 開 口 ． 他 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.30'>
        <verse osisID='Ezek.30.1'>耶 和 華 的 話 又 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.2'>人 子 阿 、 你 要 發 豫 言 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 哀 哉 這 日 、 你 們 應 當 哭 號 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.3'>因 為 耶 和 華 的 日 子 臨 近 、 就 是 密 雲 之 日 、 列 國 受 罰 之 期 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.4'>必 有 刀 劍 臨 到 埃 及 、 在 埃 及 被 殺 之 人 仆 倒 的 時 候 、 古 實 人 就 有 痛 苦 、 人 民 必 被 擄 掠 、 基 址 必 被 拆 毀 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.5'>古 實 人 、 弗 人 、 〔 或 作 呂 彼 亞 人 〕 、 路 德 人 、 雜 族 的 人 民 、 並 古 巴 人 、 以 及 同 盟 之 地 的 人 、 都 要 與 埃 及 人 一 同 倒 在 刀 下 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.6'>耶 和 華 如 此 說 、 扶 助 埃 及 的 、 也 必 傾 倒 ． 埃 及 因 勢 力 而 有 的 驕 傲 、 必 降 低 微 ． 其 中 的 人 民 從 色 弗 尼 塔 起 、 〔 見 二 十 九 章 十 節 〕 必 倒 在 刀 下 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.7'>埃 及 地 在 荒 涼 的 國 中 、 必 成 為 荒 涼 ． 埃 及 城 在 荒 廢 的 城 中 、 也 變 為 荒 廢 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.8'>我 在 埃 及 中 使 火 覂 起 、 幫 助 埃 及 的 、 都 被 滅 絕 ． 那 時 、 他 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.9'>到 那 日 必 有 使 者 坐 船 、 從 我 面 前 出 去 、 使 安 逸 無 慮 的 古 實 人 驚 懼 ． 必 有 痛 苦 臨 到 他 們 、 好 像 埃 及 遭 災 的 日 子 一 樣 ． 看 哪 、 這 事 臨 近 了 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.10'>主 耶 和 華 如 此 說 、 我 必 藉 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 的 手 、 除 滅 埃 及 眾 人 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.11'>他 和 隨 從 他 的 人 、 就 是 列 國 中 強 暴 的 、 必 進 來 毀 滅 這 地 ． 他 們 必 拔 刀 攻 擊 埃 及 、 使 遍 地 有 被 殺 的 人 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.12'>我 必 使 江 河 乾 涸 、 將 地 賣 在 惡 人 的 手 中 ． 我 必 藉 外 邦 人 的 手 、 使 這 地 和 其 中 所 有 的 、 變 為 淒 涼 ． 這 是 我 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.13'>主 耶 和 華 如 此 說 、 我 必 毀 滅 偶 像 、 從 挪 弗 除 滅 神 像 ． 必 不 再 有 君 王 出 自 埃 及 地 ． 我 要 使 埃 及 地 的 人 懼 怕 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.14'>我 必 使 巴 忒 羅 荒 涼 、 在 瑣 安 中 使 火 覂 起 、 向 挪 施 行 審 判 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.15'>我 必 將 我 的 忿 怒 倒 在 埃 及 的 保 障 上 、 就 是 訓 上 ． 並 要 剪 除 挪 的 眾 人 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.16'>我 必 在 埃 及 中 使 火 覂 起 、 訓 必 大 大 痛 苦 ． 挪 必 被 攻 破 ． 挪 弗 白 日 見 仇 敵 。 〔 白 日 或 作 終 日 〕</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.17'>亞 文 和 比 伯 實 的 少 年 人 、 必 倒 在 刀 下 ． 這 些 城 的 人 、 必 被 擄 掠 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.18'>我 在 答 比 匿 折 斷 埃 及 的 諸 軛 、 使 他 因 勢 力 而 有 的 驕 傲 、 在 其 中 止 息 、 那 時 、 日 光 必 退 去 ． 至 於 這 城 、 必 有 密 雲 遮 蔽 、 其 中 的 女 子 、 必 被 擄 掠 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.19'>我 必 這 樣 向 埃 及 施 行 審 判 ． 他 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.20'>十 一 年 正 月 初 七 日 、 耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.21'>人 子 阿 、 我 已 打 折 埃 及 王 法 老 的 膀 臂 ． 沒 有 敷 藥 、 也 沒 有 用 布 纏 好 、 使 他 有 力 持 刀 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.22'>所 以 主 耶 和 華 如 此 說 、 看 哪 、 我 與 埃 及 王 法 老 為 敵 、 必 將 他 有 力 的 膀 臂 、 和 已 打 折 的 膀 臂 、 全 行 打 斷 ． 使 刀 從 他 手 中 墜 落 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.23'>我 必 將 埃 及 人 分 散 在 列 國 、 四 散 在 列 邦 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.24'>我 必 使 巴 比 倫 王 的 膀 臂 有 力 、 將 我 的 刀 交 在 他 手 中 ． 卻 要 打 斷 法 老 的 膀 臂 、 他 就 在 巴 比 倫 王 面 前 唉 哼 、 如 同 受 死 傷 的 人 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.25'>我 必 扶 持 巴 比 倫 王 的 膀 臂 、 法 老 的 膀 臂 卻 要 下 垂 、 我 將 我 的 刀 交 在 巴 比 倫 王 手 中 ． 他 必 舉 刀 攻 擊 埃 及 地 ． 他 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.26'>我 必 將 埃 及 人 分 散 在 列 國 、 四 散 在 列 邦 ． 他 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.31'>
        <verse osisID='Ezek.31.1'>十 一 年 三 月 初 一 日 、 耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.2'>人 子 阿 、 你 要 向 埃 及 王 法 老 和 他 的 眾 人 說 、 在 威 勢 上 誰 能 與 你 相 比 呢 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.3'>亞 述 王 曾 如 利 巴 嫩 中 的 香 柏 樹 、 枝 條 榮 美 、 影 密 如 林 、 極 其 高 大 、 樹 尖 插 入 雲 中 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.4'>眾 水 使 他 生 長 、 深 水 使 他 長 大 ． 所 栽 之 地 有 江 河 圍 流 、 汊 出 的 水 道 、 延 到 田 野 諸 樹 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.5'>所 以 他 高 大 超 過 田 野 諸 樹 、 發 旺 的 時 候 、 枝 子 繁 多 ． 因 得 大 水 之 力 枝 條 長 長 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.6'>空 中 的 飛 鳥 、 都 在 枝 子 上 搭 窩 ． 田 野 的 走 獸 、 都 在 枝 條 下 生 子 ． 所 有 大 國 的 人 民 、 都 在 他 蔭 下 居 住 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.7'>樹 大 條 長 、 成 為 榮 美 、 因 為 根 在 眾 水 之 旁 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.8'>　 神 園 中 的 香 柏 樹 不 能 遮 蔽 他 ． 松 樹 不 及 他 的 枝 子 、 楓 樹 不 及 他 的 枝 條 ． 　 神 園 中 的 樹 、 都 沒 有 他 榮 美 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.9'>我 使 他 的 枝 條 蕃 多 、 成 為 榮 美 、 以 致 　 神 伊 甸 園 中 的 樹 都 嫉 妒 他 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.10'>所 以 主 耶 和 華 如 此 說 、 因 他 高 大 、 樹 尖 插 入 雲 中 、 心 驕 氣 傲 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.11'>我 就 必 將 他 交 給 列 國 中 大 有 威 勢 的 人 ． 他 必 定 辦 他 ． 我 因 他 的 罪 惡 、 已 經 驅 逐 他 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.12'>外 邦 人 、 就 是 列 邦 中 強 暴 的 、 將 他 砍 斷 棄 掉 ． 他 的 枝 條 落 在 山 間 和 一 切 谷 中 ． 他 的 枝 子 折 斷 、 落 在 地 的 一 切 河 旁 ． 地 上 的 眾 民 已 經 走 去 、 離 開 他 的 蔭 下 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.13'>空 中 的 飛 鳥 、 都 要 宿 在 這 敗 落 的 樹 上 ． 田 野 的 走 獸 、 都 要 臥 在 他 的 枝 條 下 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.14'>好 使 水 旁 的 諸 樹 、 不 因 高 大 而 自 尊 、 也 不 將 樹 尖 插 入 雲 中 、 並 且 那 些 得 水 滋 潤 有 勢 力 的 、 也 不 得 高 大 自 立 ． 因 為 他 們 在 世 人 中 、 和 下 坑 的 人 都 被 交 與 死 亡 、 到 陰 府 去 了 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.15'>主 耶 和 華 如 此 說 、 他 下 陰 間 的 那 日 、 我 便 使 人 悲 哀 ． 我 為 他 遮 蓋 深 淵 、 使 江 河 凝 結 、 大 水 停 流 、 我 也 使 利 巴 嫩 為 他 悽 慘 、 田 野 的 諸 樹 、 都 因 他 發 昏 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.16'>我 將 他 扔 到 陰 間 、 與 下 坑 的 人 一 同 下 去 ． 那 時 、 列 國 聽 見 他 墜 落 的 響 聲 、 就 都 震 動 、 並 且 伊 甸 的 一 切 樹 、 就 是 利 巴 嫩 得 水 滋 潤 最 佳 最 美 的 樹 、 都 在 陰 府 受 了 安 慰 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.17'>他 們 也 與 他 同 下 陰 間 、 到 被 殺 的 人 那 裡 ． 他 們 曾 作 他 的 膀 臂 、 在 列 國 中 他 的 蔭 下 居 住 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.18'>在 這 樣 榮 耀 威 勢 上 、 在 伊 甸 園 諸 樹 中 、 誰 能 與 你 相 比 呢 ． 然 而 你 要 與 伊 甸 的 諸 樹 一 同 下 到 陰 府 、 在 未 受 割 禮 的 人 中 、 與 被 殺 的 人 一 同 躺 臥 ． 法 老 和 他 的 群 眾 乃 是 如 此 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.32'>
        <verse osisID='Ezek.32.1'>十 二 年 十 二 月 初 一 日 、 耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.2'>人 子 阿 、 你 要 為 埃 及 王 法 老 作 哀 歌 、 說 、 從 前 你 在 列 國 中 、 如 同 少 壯 獅 子 ． 現 在 你 卻 像 海 中 的 大 魚 ． 你 衝 出 江 河 、 用 爪 攪 動 諸 水 、 使 江 河 渾 濁 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.3'>主 耶 和 華 如 此 說 、 我 必 用 多 國 的 人 民 、 將 我 的 網 撒 在 你 身 上 ． 把 你 拉 上 來 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.4'>我 必 將 你 丟 在 地 上 、 拋 在 田 野 、 使 空 中 的 飛 鳥 都 落 在 你 身 上 、 使 遍 地 的 野 獸 喫 你 得 飽 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.5'>我 必 將 你 的 肉 丟 在 山 間 、 用 你 高 大 的 屍 首 填 滿 山 谷 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.6'>我 又 必 用 你 的 血 澆 灌 你 所 游 泳 之 地 、 漫 過 山 頂 、 河 道 都 必 充 滿 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.7'>我 將 你 撲 滅 的 時 候 、 要 把 天 遮 蔽 、 使 眾 星 昏 暗 、 以 密 雲 遮 掩 太 陽 、 月 亮 也 不 放 光 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.8'>我 必 使 天 上 的 亮 光 都 在 你 以 上 變 為 昏 暗 、 使 你 的 地 上 黑 暗 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.9'>我 使 你 敗 亡 的 風 聲 傳 到 你 所 不 認 識 的 各 國 ． 那 時 、 我 必 使 多 民 的 心 因 你 愁 煩 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.10'>我 在 許 多 國 民 和 君 王 面 前 向 你 掄 我 的 刀 、 國 民 就 必 因 你 驚 奇 、 君 王 也 必 因 你 極 其 恐 慌 ． 在 你 仆 倒 的 日 子 、 他 們 各 人 為 自 己 的 性 命 時 刻 戰 兢 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.11'>主 耶 和 華 如 此 說 、 巴 比 倫 王 的 刀 、 必 臨 到 你 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.12'>我 必 藉 勇 士 的 刀 使 你 的 眾 民 仆 倒 、 這 勇 士 都 是 列 國 中 強 暴 的 ． 他 們 必 使 埃 及 的 驕 傲 歸 於 無 有 ． 埃 及 的 眾 民 必 被 滅 絕 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.13'>我 必 從 埃 及 多 水 旁 除 滅 所 有 的 走 獸 ． 人 腳 獸 蹄 必 不 再 攪 渾 這 水 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.14'>那 時 、 我 必 使 埃 及 河 澄 清 、 江 河 像 油 緩 流 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.15'>我 使 埃 及 地 變 為 荒 廢 淒 涼 ． 這 地 缺 少 從 前 所 充 滿 的 、 又 擊 殺 其 中 一 切 的 居 民 ． 那 時 、 他 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.16'>人 必 用 這 哀 歌 去 哀 哭 ． 列 國 的 女 子 為 埃 及 和 他 的 群 眾 、 也 必 以 此 悲 哀 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.17'>十 二 年 十 二 月 十 五 日 、 耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.18'>人 子 阿 、 你 要 為 埃 及 群 眾 哀 號 、 又 要 將 埃 及 、 和 有 名 之 國 的 女 子 並 下 坑 的 人 、 一 同 扔 到 陰 府 去 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.19'>你 埃 及 的 美 麗 勝 過 誰 呢 ． 你 下 去 與 未 受 割 禮 的 人 一 同 躺 臥 罷 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.20'>他 們 必 在 被 殺 的 人 中 仆 到 ． 他 被 交 給 刀 劍 ． 要 把 他 和 他 的 群 眾 拉 去 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.21'>強 盛 的 勇 士 、 要 在 陰 間 對 埃 及 王 和 幫 助 他 的 說 話 ． 他 們 是 未 受 割 禮 被 殺 的 人 、 已 經 下 去 、 躺 臥 不 動 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.22'>亞 述 和 他 的 眾 民 、 都 在 那 裡 ． 他 民 的 墳 墓 在 他 四 圍 ． 他 們 都 是 被 殺 倒 在 刀 下 的 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.23'>他 們 的 墳 墓 在 坑 中 極 深 之 處 、 他 的 眾 民 在 他 墳 墓 的 四 圍 、 都 是 被 殺 倒 在 刀 下 的 ． 他 們 曾 在 活 人 之 地 使 人 驚 恐 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.24'>以 攔 也 在 那 裡 、 他 的 群 眾 在 他 墳 墓 的 四 圍 ． 都 是 被 殺 倒 在 刀 下 、 未 受 割 禮 而 下 陰 府 的 ． 他 們 曾 在 活 人 之 地 使 人 驚 恐 ． 並 且 與 下 坑 的 人 一 同 擔 當 羞 辱 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.25'>人 給 他 和 他 的 群 眾 在 被 殺 的 人 中 設 立 床 榻 ． 他 民 的 墳 墓 在 他 四 圍 ． 他 們 都 是 未 受 割 禮 、 被 刀 殺 的 ． 他 們 曾 在 活 人 之 地 使 人 驚 恐 ． 並 且 與 下 坑 的 人 一 同 擔 當 羞 辱 ． 以 攔 已 經 放 在 被 殺 的 人 中 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.26'>米 設 、 土 巴 、 和 他 們 的 群 眾 都 在 那 裡 ． 他 民 的 墳 墓 在 他 四 圍 ． 他 們 都 是 未 受 割 禮 被 刀 殺 的 ． 他 們 曾 在 活 人 之 地 使 人 驚 恐 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.27'>他 們 不 得 與 那 未 受 割 禮 仆 倒 的 勇 士 一 同 躺 臥 ． 這 些 勇 士 帶 著 兵 器 下 陰 間 、 頭 枕 刀 劍 、 骨 頭 上 有 本 身 的 罪 孽 ． 他 們 曾 在 活 人 之 地 使 勇 士 驚 恐 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.28'>法 老 阿 、 你 必 在 未 受 割 禮 的 人 中 敗 壞 、 與 那 些 被 殺 的 人 一 同 躺 臥 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.29'>以 東 也 在 那 裡 ． 他 君 王 和 一 切 首 領 、 雖 然 仗 著 勢 力 、 還 是 放 在 被 殺 的 人 中 ． 他 們 必 與 未 受 割 禮 的 、 和 下 坑 的 人 、 一 同 躺 臥 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.30'>在 那 裡 有 北 方 的 眾 王 子 、 和 一 切 西 頓 人 、 都 與 被 殺 的 人 下 去 ． 他 們 雖 然 仗 著 勢 力 使 人 驚 恐 、 還 是 蒙 羞 ． 他 們 未 受 割 禮 、 和 被 刀 殺 的 一 同 躺 臥 、 與 下 坑 的 人 一 同 擔 當 羞 辱 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.31'>法 老 看 見 他 們 、 便 為 他 被 殺 的 軍 隊 受 安 慰 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.32'>我 任 憑 法 老 在 活 人 之 地 使 人 驚 恐 ． 法 老 和 他 的 群 眾 、 必 放 在 未 受 割 禮 、 和 被 殺 的 人 中 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.33'>
        <verse osisID='Ezek.33.1'>耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.2'>人 子 阿 、 你 要 告 訴 本 國 的 子 民 說 、 我 使 刀 劍 臨 到 那 一 國 、 那 一 國 的 民 從 他 們 中 間 選 立 一 人 為 守 望 的 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.3'>他 見 刀 劍 臨 到 那 地 、 若 吹 角 、 警 戒 眾 民 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.4'>凡 聽 見 角 聲 不 受 警 戒 的 、 刀 劍 若 來 除 滅 了 他 、 他 的 罪 就 必 歸 到 自 己 的 頭 上 。 〔 罪 原 文 作 血 〕</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.5'>他 聽 見 角 聲 、 不 受 警 戒 ． 他 的 罪 必 歸 到 自 己 的 身 上 ． 他 若 受 警 戒 、 便 是 救 了 自 己 的 性 命 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.6'>倘 若 守 望 的 人 見 刀 劍 臨 到 、 不 吹 角 、 以 致 民 不 受 警 戒 、 刀 劍 來 殺 了 他 們 中 間 的 一 個 人 ． 他 雖 然 死 在 罪 孽 之 中 、 我 卻 要 向 守 望 的 人 討 他 喪 命 的 罪 。 〔 罪 原 文 作 血 〕</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.7'>人 子 阿 、 我 照 樣 立 你 作 以 色 列 家 守 望 的 人 ． 所 以 你 要 聽 我 口 中 的 話 、 替 我 警 戒 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.8'>我 對 惡 人 說 、 惡 人 哪 、 你 必 要 死 ． 你 以 西 結 若 不 開 口 警 戒 惡 人 、 使 他 離 開 所 行 的 道 、 這 惡 人 必 死 在 罪 孽 之 中 、 我 卻 要 向 你 討 他 喪 命 的 罪 。 〔 罪 原 文 作 血 〕</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.9'>倘 若 你 警 戒 惡 人 轉 離 所 行 的 道 、 他 仍 不 轉 離 、 他 必 死 在 罪 孽 之 中 、 你 卻 救 自 己 脫 離 了 罪 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.10'>人 子 阿 、 你 要 對 以 色 列 家 說 、 你 們 常 說 、 我 們 的 過 犯 罪 惡 在 我 們 身 上 、 我 們 必 因 此 消 滅 、 怎 能 存 活 呢 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.11'>你 對 他 們 說 、 主 耶 和 華 說 、 我 指 著 我 的 永 生 起 誓 、 我 斷 不 喜 悅 惡 人 死 亡 ． 惟 喜 悅 惡 人 轉 離 所 行 的 道 而 活 ． 以 色 列 家 阿 、 你 們 轉 回 、 轉 回 罷 、 離 開 惡 道 ． 何 必 死 亡 呢 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.12'>人 子 阿 、 你 要 對 本 國 的 人 民 說 、 義 人 的 義 、 在 犯 罪 之 日 不 能 救 他 ． 至 於 惡 人 的 惡 、 在 他 轉 離 惡 行 之 日 也 不 能 使 他 傾 倒 ． 義 人 在 犯 罪 之 日 也 不 能 因 他 的 義 存 活 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.13'>我 對 義 人 說 、 你 必 定 存 活 ． 他 若 倚 靠 他 的 義 而 作 罪 孽 、 他 所 行 的 義 、 都 不 被 記 念 ． 他 必 因 所 作 的 罪 孽 死 亡 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.14'>再 者 、 我 對 惡 人 說 、 你 必 定 死 亡 ． 他 若 轉 離 他 的 罪 、 行 正 直 與 合 理 的 事 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.15'>還 人 的 當 頭 和 所 搶 奪 的 、 遵 行 生 命 的 律 例 、 不 作 罪 孽 ． 他 必 定 存 活 、 不 至 死 亡 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.16'>他 所 犯 的 一 切 罪 、 必 不 被 記 念 ． 他 行 了 正 直 與 合 理 的 事 、 必 定 存 活 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.17'>你 本 國 的 子 民 還 說 、 主 的 道 不 公 平 ． 其 實 他 們 的 道 不 公 平 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.18'>義 人 轉 離 他 的 義 而 作 罪 孽 、 就 必 因 此 死 亡 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.19'>惡 人 轉 離 他 的 惡 、 行 正 直 與 合 理 的 事 、 就 必 因 此 存 活 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.20'>你 們 還 說 、 主 的 道 不 公 平 。 以 色 列 家 阿 、 我 必 按 你 們 各 人 所 行 的 審 判 你 們 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.21'>我 們 被 擄 之 後 十 二 年 十 月 初 五 日 、 有 人 從 耶 路 撒 冷 逃 到 我 這 裡 、 說 、 城 已 攻 破 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.22'>逃 來 的 人 未 到 前 一 日 的 晚 上 、 耶 和 華 的 靈 〔 原 文 作 手 〕 降 在 我 身 上 、 開 我 的 口 ． 到 第 二 日 早 晨 、 那 人 來 到 我 這 裡 、 我 口 就 開 了 、 不 再 緘 默 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.23'>耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.24'>人 子 阿 、 住 在 以 色 列 荒 廢 之 地 的 人 說 、 亞 伯 拉 罕 獨 自 一 人 能 得 這 地 為 業 ． 我 們 人 數 眾 多 、 這 地 更 是 給 我 們 為 業 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.25'>所 以 你 要 對 他 們 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 你 們 喫 帶 血 的 物 、 仰 望 偶 像 、 並 且 殺 人 流 血 ． 你 們 還 能 得 這 地 為 業 麼 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.26'>你 們 倚 仗 自 己 的 刀 劍 、 行 可 憎 的 事 、 人 人 玷 污 鄰 舍 的 妻 ． 你 們 還 能 得 這 地 為 業 麼 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.27'>你 要 對 他 們 這 樣 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 我 指 著 我 的 永 生 起 誓 、 在 荒 場 中 的 必 倒 在 刀 下 ． 在 田 野 間 的 必 交 給 野 獸 吞 喫 ． 在 保 障 和 洞 裡 的 必 遭 瘟 疫 而 死 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.28'>我 必 使 這 地 荒 涼 、 令 人 驚 駭 ． 他 因 勢 力 而 有 的 驕 傲 、 也 必 止 息 ． 以 色 列 的 山 都 必 荒 涼 、 無 人 經 過 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.29'>我 因 他 們 所 行 一 切 可 憎 的 事 使 地 荒 涼 、 令 人 驚 駭 ． 那 時 他 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.30'>人 子 阿 、 你 本 國 的 子 民 在 牆 垣 旁 邊 、 在 房 屋 門 口 、 談 論 你 、 弟 兄 對 弟 兄 彼 此 說 、 來 罷 、 聽 聽 有 甚 麼 話 從 耶 和 華 而 出 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.31'>他 們 來 到 你 這 裡 如 同 民 來 聚 會 、 坐 在 你 面 前 彷 彿 是 我 的 民 ． 他 們 聽 你 的 話 卻 不 去 行 、 因 為 他 們 的 口 多 顯 愛 情 、 心 卻 追 隨 財 利 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.32'>他 們 看 你 如 善 於 奏 樂 聲 音 幽 雅 之 人 所 唱 的 雅 歌 ． 他 們 聽 你 的 話 卻 不 去 行 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.33'>看 哪 、 所 說 的 快 要 應 驗 ． 應 驗 了 、 他 們 就 知 道 在 他 們 中 間 有 了 先 知 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.34'>
        <verse osisID='Ezek.34.1'>耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.2'>人 子 阿 、 你 要 向 以 色 列 的 牧 人 發 豫 言 攻 擊 他 們 、 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 禍 哉 、 以 色 列 的 牧 人 、 只 知 牧 養 自 己 ． 牧 人 豈 不 當 牧 養 群 羊 麼 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.3'>你 們 喫 脂 油 、 穿 羊 毛 、 宰 肥 壯 的 、 卻 不 牧 養 群 羊 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.4'>瘦 弱 的 、 你 們 沒 有 養 壯 、 有 病 的 、 你 們 沒 有 醫 治 、 受 傷 的 、 你 們 沒 有 纏 裹 、 被 逐 的 、 你 們 沒 有 領 回 、 失 喪 的 、 你 們 沒 有 尋 找 ． 但 用 強 暴 嚴 嚴 的 轄 制 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.5'>因 無 牧 人 羊 就 分 散 ． 既 分 散 、 便 作 了 一 切 野 獸 的 食 物 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.6'>我 的 羊 在 諸 山 間 、 在 各 高 岡 上 流 離 、 在 全 地 上 分 散 、 無 人 去 尋 、 無 人 去 找 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.7'>所 以 你 們 這 些 牧 人 、 要 聽 耶 和 華 的 話 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.8'>主 耶 和 華 說 、 我 指 著 我 的 永 生 起 誓 、 我 的 羊 因 無 牧 人 就 成 為 掠 物 、 也 作 了 一 切 野 獸 的 食 物 ． 我 的 牧 人 不 尋 找 我 的 羊 ． 這 些 牧 人 只 知 牧 養 自 己 、 並 不 牧 養 我 的 羊 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.9'>所 以 你 們 這 些 牧 人 、 要 聽 耶 和 華 的 話 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.10'>主 耶 和 華 如 此 說 、 我 必 與 牧 人 為 敵 、 必 向 他 們 的 手 追 討 我 的 羊 、 使 他 們 不 再 牧 放 群 羊 ． 牧 人 也 不 再 牧 養 自 己 ． 我 必 救 我 的 羊 脫 離 他 們 的 口 、 不 再 作 他 們 的 食 物 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.11'>主 耶 和 華 如 此 說 、 看 哪 、 我 必 親 自 尋 找 我 的 羊 、 將 他 們 尋 見 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.12'>牧 人 在 羊 群 四 散 的 日 子 、 怎 樣 尋 找 他 的 羊 、 我 必 照 樣 尋 找 我 的 羊 ． 這 些 羊 在 密 雲 黑 暗 的 日 子 散 到 各 處 、 我 必 從 那 裡 救 回 他 們 來 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.13'>我 必 從 萬 民 中 領 出 他 們 、 從 各 國 內 聚 集 他 們 、 引 導 他 們 歸 回 故 土 、 也 必 在 以 色 列 山 上 、 一 切 溪 水 旁 邊 、 境 內 一 切 可 居 之 處 、 牧 養 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.14'>我 必 在 美 好 的 草 場 牧 養 他 們 ． 他 們 的 圈 必 在 以 色 列 高 處 的 山 上 ． 他 們 必 在 佳 美 之 圈 中 躺 臥 、 也 在 以 色 列 山 肥 美 的 草 場 喫 草 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.15'>主 耶 和 華 說 、 我 必 親 自 作 我 羊 的 牧 人 、 使 他 們 得 以 躺 臥 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.16'>失 喪 的 、 我 必 尋 找 、 被 逐 的 、 我 必 領 回 、 受 傷 的 、 我 必 纏 裹 、 有 病 的 、 我 必 醫 治 ． 只 是 肥 的 壯 的 、 我 必 除 滅 ． 也 要 秉 公 牧 養 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.17'>我 的 羊 群 哪 、 論 到 你 們 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 我 必 在 羊 與 羊 中 間 、 公 綿 羊 與 公 山 羊 中 間 、 施 行 判 斷 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.18'>你 們 這 些 肥 壯 的 羊 、 在 美 好 的 草 場 喫 草 、 還 以 為 小 事 嗎 ． 剩 下 的 草 、 你 們 竟 用 蹄 踐 踏 了 ． 你 們 喝 清 水 、 剩 下 的 水 、 你 們 竟 用 蹄 攪 渾 了 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.19'>至 於 我 的 羊 、 只 得 喫 你 們 所 踐 踏 的 、 喝 你 們 所 攪 渾 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.20'>所 以 主 耶 和 華 如 此 說 、 我 必 在 肥 羊 和 瘦 羊 中 間 施 行 判 斷 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.21'>因 為 你 們 用 脅 用 肩 擁 擠 一 切 瘦 弱 的 、 又 用 角 牴 觸 、 以 致 使 他 們 四 散 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.22'>所 以 我 必 拯 救 我 的 群 羊 不 再 作 掠 物 ． 我 也 必 在 羊 和 羊 中 間 施 行 判 斷 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.23'>我 必 立 一 牧 人 照 管 他 們 、 牧 養 他 們 、 就 是 我 的 僕 人 大 衛 ． 他 必 牧 養 他 們 、 作 他 們 的 牧 人 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.24'>我 耶 和 華 必 作 他 們 的 　 神 、 我 的 僕 人 大 衛 必 在 他 們 中 間 作 王 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.25'>我 必 與 他 們 立 平 安 的 約 、 使 惡 獸 從 境 內 斷 絕 、 他 們 就 必 安 居 在 曠 野 、 躺 臥 在 林 中 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.26'>我 必 使 他 們 與 我 山 的 四 圍 成 為 福 源 ． 我 也 必 叫 時 雨 落 下 ． 必 有 福 如 甘 霖 而 降 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.27'>田 野 的 樹 必 結 果 、 地 也 必 有 出 產 ． 他 們 必 在 故 土 安 然 居 住 ． 我 折 斷 他 們 所 負 的 軛 、 救 他 們 脫 離 那 以 他 們 為 奴 之 人 的 手 ． 那 時 他 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.28'>他 們 必 不 再 作 外 邦 人 的 掠 物 、 地 上 的 野 獸 、 也 不 再 吞 喫 他 們 、 卻 要 安 然 居 住 、 無 人 驚 嚇 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.29'>我 必 給 他 們 興 起 有 名 的 植 物 ． 他 們 在 境 內 不 再 為 飢 荒 所 滅 、 也 不 再 受 外 邦 人 的 羞 辱 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.30'>必 知 道 我 耶 和 華 他 們 的 　 神 是 與 他 們 同 在 、 並 知 道 他 們 以 色 列 家 是 我 的 民 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.31'>你 們 作 我 的 羊 、 我 草 場 上 的 羊 、 乃 是 以 色 列 人 、 我 也 是 你 們 的 　 神 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.35'>
        <verse osisID='Ezek.35.1'>耶 和 華 的 話 又 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.2'>人 子 阿 、 你 要 面 向 西 珥 山 、 發 豫 言 攻 擊 他 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.3'>對 他 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 西 珥 山 哪 、 我 與 你 為 敵 、 必 向 你 伸 手 攻 擊 你 、 使 你 荒 涼 、 令 人 驚 駭 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.4'>我 必 使 你 的 城 邑 、 變 為 荒 場 、 成 為 淒 涼 ． 你 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.5'>因 為 你 永 懷 仇 恨 、 在 以 色 列 人 遭 災 、 罪 孽 到 了 盡 頭 的 時 候 、 將 他 們 交 與 刀 劍 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.6'>所 以 主 耶 和 華 說 、 我 指 著 我 的 永 生 起 誓 、 我 必 使 你 遭 遇 流 血 的 報 應 、 罪 〔 原 文 作 血 本 節 同 〕 必 追 趕 你 ． 你 既 不 恨 惡 殺 人 流 血 、 所 以 這 罪 必 追 趕 你 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.7'>我 必 使 西 珥 山 荒 涼 、 令 人 驚 駭 ． 來 往 經 過 的 人 我 必 剪 除 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.8'>我 必 使 西 珥 山 滿 有 被 殺 的 人 ． 被 刀 殺 的 、 必 倒 在 你 小 山 、 和 山 谷 、 並 一 切 的 溪 水 中 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.9'>我 必 使 你 永 遠 荒 涼 、 使 你 的 城 邑 無 人 居 住 ． 你 的 民 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.10'>因 為 你 曾 說 、 這 二 國 這 二 邦 必 歸 於 我 、 我 必 得 為 業 ． （ 其 實 耶 和 華 仍 在 那 裡 ）</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.11'>所 以 主 耶 和 華 說 、 我 指 著 我 的 永 生 起 誓 、 我 必 照 你 的 怒 氣 、 和 你 從 仇 恨 中 向 他 們 所 發 的 嫉 妒 待 你 ． 我 審 判 你 的 時 候 、 必 將 自 己 顯 明 在 他 們 中 間 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.12'>你 也 必 知 道 我 耶 和 華 聽 見 了 你 的 一 切 毀 謗 、 就 是 你 攻 擊 以 色 列 山 的 話 、 說 、 這 些 山 荒 涼 、 是 歸 我 們 吞 滅 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.13'>你 們 也 用 口 向 我 誇 大 、 增 添 與 我 反 對 的 話 、 我 都 聽 見 了 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.14'>主 耶 和 華 如 此 說 、 全 地 歡 樂 的 時 候 、 我 必 使 你 荒 涼 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.15'>你 怎 樣 因 以 色 列 家 的 地 業 荒 涼 而 喜 樂 、 我 必 照 你 所 行 的 待 你 ． 西 珥 山 哪 、 你 和 以 東 全 地 必 都 荒 涼 、 你 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.36'>
        <verse osisID='Ezek.36.1'>人 子 阿 、 你 要 對 以 色 列 山 發 豫 言 、 說 、 以 色 列 山 哪 、 要 聽 耶 和 華 的 話 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.2'>主 耶 和 華 如 此 說 、 因 仇 敵 說 、 阿 哈 、 這 永 久 的 山 岡 、 都 歸 我 們 為 業 了 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.3'>所 以 要 發 豫 言 、 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 因 為 敵 人 使 你 荒 涼 、 四 圍 吞 喫 、 好 叫 你 歸 與 其 餘 的 外 邦 人 為 業 、 並 且 多 嘴 多 舌 的 人 題 起 你 來 、 百 姓 也 說 你 有 臭 名 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.4'>故 此 、 以 色 列 山 要 聽 主 耶 和 華 的 話 ． 大 山 小 岡 、 水 溝 山 谷 、 荒 廢 之 地 、 被 棄 之 城 、 為 四 圍 其 餘 的 外 邦 人 所 佔 據 、 所 譏 刺 的 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.5'>主 耶 和 華 對 你 們 如 此 說 、 我 真 發 憤 恨 如 火 、 責 備 那 其 餘 的 外 邦 人 、 和 以 東 的 眾 人 、 他 們 快 樂 滿 懷 、 心 存 恨 惡 、 將 我 的 地 歸 自 己 為 業 、 又 看 為 被 棄 的 掠 物 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.6'>所 以 你 要 指 著 以 色 列 地 說 豫 言 、 對 大 山 小 岡 、 水 溝 山 谷 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 我 發 憤 恨 和 忿 怒 說 、 因 你 們 曾 受 外 邦 人 的 羞 辱 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.7'>所 以 我 起 誓 說 、 你 們 四 圍 的 外 邦 人 總 要 擔 當 自 己 的 羞 辱 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.8'>以 色 列 山 哪 、 你 必 發 枝 條 、 為 我 的 民 以 色 列 結 果 子 、 因 為 他 們 快 要 來 到 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.9'>看 哪 、 我 是 幫 助 你 的 、 也 必 向 你 轉 意 、 使 你 得 以 耕 種 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.10'>我 必 使 以 色 列 全 家 的 人 數 、 在 你 上 面 增 多 、 城 邑 有 人 居 住 、 荒 場 再 被 建 造 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.11'>我 必 使 人 和 牲 畜 在 你 上 面 加 增 ． 他 們 必 生 養 眾 多 ． 我 要 使 你 照 舊 有 人 居 住 、 並 要 賜 福 與 你 比 先 前 更 多 ． 你 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.12'>我 必 使 人 、 就 是 我 的 民 以 色 列 、 行 在 你 上 面 ． 他 們 必 得 你 為 業 、 你 也 不 再 使 他 們 喪 子 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.13'>主 耶 和 華 如 此 說 、 因 為 人 對 你 說 、 你 是 吞 喫 人 的 、 又 使 國 民 喪 子 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.14'>所 以 主 耶 和 華 說 、 你 必 不 再 吞 喫 人 、 也 不 再 使 國 民 喪 子 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.15'>我 使 你 不 再 聽 見 各 國 的 羞 辱 、 不 再 受 萬 民 的 辱 罵 、 也 不 再 使 國 民 絆 跌 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.16'>耶 和 華 的 話 又 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.17'>人 子 阿 、 以 色 列 家 住 在 本 地 的 時 候 、 在 行 動 作 為 上 玷 污 那 地 ． 他 們 的 行 為 在 我 面 前 、 好 像 正 在 經 期 的 婦 人 那 樣 污 穢 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.18'>所 以 我 因 他 們 在 那 地 上 流 人 的 血 、 又 因 他 們 以 偶 像 玷 污 那 地 、 就 把 我 的 忿 怒 傾 在 他 們 身 上 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.19'>我 將 他 們 分 散 在 列 國 、 四 散 在 列 邦 、 按 他 們 的 行 動 作 為 懲 罰 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.20'>他 們 到 了 所 去 的 列 國 、 就 使 我 的 聖 名 被 褻 瀆 ． 因 為 人 談 論 他 們 說 、 這 是 耶 和 華 的 民 、 是 從 耶 和 華 的 地 出 來 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.21'>我 卻 顧 惜 我 的 聖 名 、 就 是 以 色 列 家 在 所 到 的 列 國 中 所 褻 瀆 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.22'>所 以 你 要 對 以 色 列 家 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 以 色 列 家 阿 、 我 行 這 事 不 是 為 你 們 、 乃 是 為 我 的 聖 名 、 就 是 在 你 們 到 的 列 國 中 所 褻 瀆 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.23'>我 要 使 我 的 大 名 顯 為 聖 ． 這 名 在 列 國 中 已 被 褻 瀆 、 就 是 你 們 在 他 們 中 間 所 褻 瀆 的 。 我 在 他 們 眼 前 、 在 你 們 身 上 顯 為 聖 的 時 候 、 他 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.24'>我 必 從 各 國 收 取 你 們 、 從 列 邦 聚 集 你 們 、 引 導 你 們 歸 回 本 地 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.25'>我 必 用 清 水 灑 在 你 們 身 上 、 你 們 就 潔 淨 了 ． 我 要 潔 淨 你 們 、 使 你 們 脫 離 一 切 的 污 穢 、 棄 掉 一 切 的 偶 像 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.26'>我 也 要 賜 給 你 們 一 個 新 心 、 將 新 靈 放 在 你 們 裡 面 ． 又 從 你 們 的 肉 體 中 除 掉 石 心 、 賜 給 你 們 肉 心 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.27'>我 必 將 我 的 靈 、 放 在 你 們 裡 面 、 使 你 們 順 從 我 的 律 例 、 謹 守 遵 行 我 的 典 章 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.28'>你 們 必 住 在 我 所 賜 給 你 們 列 祖 之 地 、 你 們 要 作 我 的 子 民 、 我 要 作 你 們 的 　 神 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.29'>我 必 救 你 們 脫 離 一 切 的 污 穢 、 也 必 命 五 穀 豐 登 、 不 使 你 們 遭 遇 飢 荒 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.30'>我 必 使 樹 木 多 結 果 子 、 田 地 多 出 土 產 、 好 叫 你 們 不 再 因 飢 荒 受 外 邦 人 的 譏 誚 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.31'>那 時 、 你 們 必 追 想 你 們 的 惡 行 、 和 你 們 不 善 的 作 為 、 就 因 你 們 的 罪 孽 和 可 憎 的 事 厭 惡 自 己 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.32'>主 耶 和 華 說 、 你 們 要 知 道 我 這 樣 行 、 不 是 為 你 們 ． 以 色 列 家 阿 、 當 為 自 己 的 行 為 、 抱 愧 蒙 羞 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.33'>主 耶 和 華 如 此 說 、 我 潔 淨 你 們 、 使 你 們 脫 離 一 切 罪 孽 的 日 子 、 必 使 城 邑 有 人 居 住 、 荒 場 再 被 建 造 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.34'>過 路 的 人 、 雖 看 為 荒 廢 之 地 、 現 今 這 荒 廢 之 地 、 仍 得 耕 種 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.35'>他 們 必 說 、 這 先 前 為 荒 廢 之 地 、 現 在 成 如 伊 甸 園 ． 這 荒 廢 淒 涼 毀 壞 的 城 邑 、 現 在 堅 固 有 人 居 住 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.36'>那 時 在 你 們 四 圍 其 餘 的 外 邦 人 、 必 知 道 我 耶 和 華 修 造 那 毀 壞 之 處 、 培 植 那 荒 廢 之 地 ． 我 耶 和 華 說 過 、 也 必 成 就 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.37'>主 耶 和 華 如 此 說 、 我 要 加 增 以 色 列 家 的 人 數 、 多 如 羊 群 ． 他 們 必 為 這 事 向 我 求 問 、 我 要 給 他 們 成 就 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.38'>耶 路 撒 冷 在 守 節 作 祭 物 所 獻 的 羊 群 怎 樣 多 、 照 樣 、 荒 涼 的 城 邑 必 被 人 群 充 滿 ． 他 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.37'>
        <verse osisID='Ezek.37.1'>耶 和 華 的 靈 、 〔 原 文 作 手 〕 降 在 我 身 上 、 耶 和 華 藉 他 的 靈 帶 我 出 去 、 將 我 放 在 平 原 中 ． 這 平 原 遍 滿 骸 骨 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.2'>他 使 我 從 骸 骨 的 四 圍 經 過 ． 誰 知 在 平 原 的 骸 骨 甚 多 、 而 且 極 其 枯 乾 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.3'>他 對 我 說 、 人 子 阿 、 這 些 骸 骨 能 復 活 麼 ． 我 說 、 主 耶 和 華 阿 、 你 是 知 道 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.4'>他 又 對 我 說 、 你 向 這 些 骸 骨 發 豫 言 、 說 、 枯 乾 的 骸 骨 阿 、 要 聽 耶 和 華 的 話 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.5'>主 耶 和 華 對 這 些 骸 骨 如 此 說 、 我 必 使 氣 息 進 入 你 們 裡 面 、 你 們 就 要 活 了 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.6'>我 必 給 你 們 加 上 筋 、 使 你 們 長 肉 、 又 將 皮 遮 蔽 你 們 、 使 氣 息 進 入 你 們 裡 面 、 你 們 就 要 活 了 ． 你 們 便 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.7'>於 是 我 遵 命 說 豫 言 ． 正 說 豫 言 的 時 候 、 不 料 、 有 響 聲 、 有 地 震 ． 骨 與 骨 互 相 聯 絡 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.8'>我 觀 看 、 見 骸 骨 上 有 筋 、 也 長 了 肉 、 又 有 皮 遮 蔽 其 上 ． 只 是 還 沒 有 氣 息 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.9'>主 對 我 說 、 人 子 阿 、 你 要 發 豫 言 、 向 風 發 豫 言 、 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 氣 息 阿 、 要 從 四 方 〔 原 文 是 風 〕 而 來 、 吹 在 這 些 被 殺 的 人 身 上 、 使 他 們 活 了 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.10'>於 是 我 遵 命 說 豫 言 、 氣 息 就 進 入 骸 骨 、 骸 骨 便 活 了 、 並 且 站 起 來 、 成 為 極 大 的 軍 隊 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.11'>主 對 我 說 、 人 子 阿 、 這 些 骸 骨 就 是 以 色 列 全 家 ． 他 們 說 、 我 們 的 骨 頭 枯 乾 了 、 我 們 的 指 望 失 去 了 、 我 們 滅 絕 淨 盡 了 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.12'>所 以 你 要 發 豫 言 、 對 他 們 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 我 的 民 哪 、 我 必 開 你 們 的 墳 墓 、 使 你 們 從 墳 墓 中 出 來 、 領 你 們 進 入 以 色 列 地 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.13'>我 的 民 哪 、 我 開 你 們 的 墳 墓 、 使 你 們 從 墳 墓 中 出 來 、 你 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.14'>我 必 將 我 的 靈 放 在 你 們 裡 面 、 你 們 就 要 活 了 ． 我 將 你 們 安 置 在 本 地 、 你 們 就 知 道 我 耶 和 華 如 此 說 、 也 如 此 成 就 了 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.15'>耶 和 華 的 話 又 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.16'>人 子 阿 、 你 要 取 一 根 木 杖 、 在 其 上 寫 、 為 猶 大 和 他 的 同 伴 以 色 列 人 ． 又 取 一 根 木 杖 、 在 其 上 寫 、 為 約 瑟 、 就 是 為 以 法 蓮 、 又 為 他 的 同 伴 以 色 列 全 家 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.17'>你 要 使 這 兩 根 木 杖 接 連 為 一 、 在 你 手 中 成 為 一 根 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.18'>你 本 國 的 子 民 問 你 說 、 這 是 甚 麼 意 思 、 你 不 指 示 我 們 麼 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.19'>你 就 對 他 們 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 我 要 將 約 瑟 和 他 同 伴 以 色 列 支 派 的 杖 、 就 是 那 在 以 法 蓮 手 中 的 、 與 猶 大 的 杖 一 同 接 連 為 一 、 在 我 手 中 成 為 一 根 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.20'>你 所 寫 的 那 兩 根 杖 、 要 在 他 們 眼 前 拿 在 手 中 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.21'>要 對 他 們 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 我 要 將 以 色 列 人 從 他 們 所 到 的 各 國 收 取 、 又 從 四 圍 聚 集 他 們 、 引 導 他 們 歸 回 本 地 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.22'>我 要 使 他 們 在 那 地 、 在 以 色 列 山 上 、 成 為 一 國 、 有 一 王 作 他 們 眾 民 的 王 ． 他 們 不 再 為 二 國 、 決 不 再 分 為 二 國 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.23'>也 不 再 因 偶 像 、 和 可 憎 的 物 、 並 一 切 的 罪 過 、 玷 污 自 己 ． 我 卻 要 救 他 們 出 離 一 切 的 住 處 、 就 是 他 們 犯 罪 的 地 方 ． 我 要 潔 淨 他 們 ． 如 此 、 他 們 要 作 我 的 子 民 、 我 要 作 他 們 的 　 神 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.24'>我 的 僕 人 大 衛 、 必 作 他 們 的 王 ． 眾 民 必 歸 一 個 牧 人 ． 他 們 必 順 從 我 的 典 章 、 謹 守 遵 行 我 的 律 例 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.25'>他 們 必 住 在 我 賜 給 我 僕 人 雅 各 的 地 上 、 就 是 你 們 列 祖 所 住 之 地 ． 他 們 和 他 們 的 子 孫 、 並 子 孫 的 子 孫 、 都 永 遠 住 在 那 裡 ． 我 的 僕 人 大 衛 、 必 作 他 們 的 王 、 直 到 永 遠 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.26'>並 且 我 要 與 他 們 立 平 安 的 約 、 作 為 永 約 ． 我 也 要 將 他 們 安 置 在 本 地 、 使 他 們 的 人 數 增 多 、 又 在 他 們 中 間 設 立 我 的 聖 所 、 直 到 永 遠 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.27'>我 的 居 所 必 在 他 們 中 間 ． 我 要 作 他 們 的 　 神 、 他 們 要 作 我 的 子 民 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.28'>我 的 聖 所 在 以 色 列 人 中 間 、 直 到 永 遠 、 外 邦 人 就 必 知 道 我 是 叫 以 色 列 成 為 聖 的 耶 和 華 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.38'>
        <verse osisID='Ezek.38.1'>耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.2'>人 子 阿 、 你 要 面 向 瑪 各 地 的 歌 革 、 就 是 羅 施 、 米 設 、 土 巴 的 王 、 發 豫 言 攻 擊 他 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.3'>說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 羅 施 、 米 設 、 土 巴 的 王 歌 革 阿 、 我 與 你 為 敵 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.4'>我 必 用 鉤 子 鉤 住 你 的 腮 頰 、 調 轉 你 、 將 你 和 你 的 軍 兵 、 馬 匹 、 馬 兵 、 帶 出 來 、 都 披 挂 整 齊 、 成 了 大 隊 、 有 大 小 盾 牌 、 各 拿 刀 劍 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.5'>波 斯 人 、 古 實 人 、 和 弗 人 、 〔 又 作 呂 彼 亞 人 〕 各 拿 盾 牌 、 頭 上 戴 盔 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.6'>歌 篾 人 、 和 他 的 軍 隊 、 北 方 極 處 的 陀 迦 瑪 族 、 和 他 的 軍 隊 ． 這 許 多 國 的 民 、 都 同 著 你 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.7'>那 聚 集 到 你 這 裡 的 各 隊 、 都 當 準 備 ． 你 自 己 也 要 準 備 、 作 他 們 的 大 帥 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.8'>過 了 多 日 、 你 必 被 差 派 ． 到 末 後 之 年 、 你 必 來 到 脫 離 刀 劍 從 列 國 收 回 之 地 、 到 以 色 列 常 久 荒 涼 的 山 上 ． 但 那 從 列 國 中 招 聚 出 來 的 、 必 在 其 上 安 然 居 住 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.9'>你 和 你 的 軍 隊 、 並 同 著 你 許 多 國 的 民 、 必 如 暴 風 上 來 、 如 密 雲 遮 蓋 地 面 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.10'>主 耶 和 華 如 此 說 、 到 那 時 你 心 必 起 意 念 、 圖 謀 惡 計 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.11'>說 、 我 要 上 那 無 城 牆 的 鄉 村 ． 我 要 到 那 安 靜 的 民 那 裡 、 他 們 都 沒 有 城 牆 、 無 門 無 閂 、 安 然 居 住 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.12'>我 去 要 搶 財 為 擄 物 、 奪 貨 為 掠 物 、 反 手 攻 擊 那 從 前 荒 涼 現 在 有 人 居 住 之 地 、 又 攻 擊 那 住 世 界 中 間 、 從 列 國 招 聚 、 得 了 牲 畜 財 貨 的 民 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.13'>示 巴 人 、 底 但 人 、 他 施 的 客 商 、 和 其 間 的 少 壯 獅 子 、 都 必 問 你 說 、 你 來 要 搶 財 為 擄 物 麼 ． 你 聚 集 軍 隊 要 奪 貨 為 掠 物 麼 ． 要 奪 取 金 銀 、 擄 去 牲 畜 財 貨 麼 ． 要 搶 奪 許 多 財 寶 為 擄 物 麼 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.14'>人 子 阿 、 你 要 因 此 發 豫 言 、 對 歌 革 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 到 我 民 以 色 列 安 然 居 住 之 日 、 你 豈 不 知 道 麼 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.15'>你 必 從 本 地 從 北 方 的 極 處 、 率 領 許 多 國 的 民 來 、 都 騎 著 馬 、 乃 一 大 隊 極 多 的 軍 兵 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.16'>歌 革 阿 、 你 必 上 來 攻 擊 我 的 民 以 色 列 、 如 密 雲 遮 蓋 地 面 ． 末 後 的 日 子 、 我 必 帶 你 來 攻 擊 我 的 地 、 到 我 在 外 邦 人 眼 前 、 在 你 身 上 顯 為 聖 的 時 候 、 好 叫 他 們 認 識 我 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.17'>主 耶 和 華 如 此 說 、 我 在 古 時 藉 我 的 僕 人 以 色 列 的 先 知 所 說 的 、 就 是 你 麼 ． 當 日 他 們 多 年 豫 言 我 必 帶 你 來 攻 擊 以 色 列 人 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.18'>主 耶 和 華 說 、 歌 革 上 來 攻 擊 以 色 列 地 的 時 候 、 我 的 怒 氣 要 從 鼻 孔 裡 發 出 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.19'>我 發 憤 恨 和 烈 怒 如 火 說 、 那 日 在 以 色 列 地 必 有 大 震 動 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.20'>甚 至 海 中 的 魚 、 天 空 的 鳥 、 田 野 的 獸 、 並 地 上 的 一 切 昆 蟲 、 和 其 上 的 眾 人 、 因 見 我 的 面 、 就 都 震 動 、 山 嶺 必 崩 裂 、 陡 巖 必 塌 陷 、 牆 垣 都 必 坍 倒 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.21'>主 耶 和 華 說 、 我 必 命 我 的 諸 山 發 刀 劍 來 攻 擊 歌 革 ． 人 都 要 用 刀 劍 殺 害 弟 兄 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.22'>我 必 用 瘟 疫 和 流 血 的 事 刑 罰 他 ． 我 也 必 將 暴 雨 、 大 雹 、 與 火 、 並 硫 磺 降 與 他 和 他 的 軍 隊 、 並 他 所 率 領 的 眾 民 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.23'>我 必 顯 為 大 、 顯 為 聖 、 在 多 國 人 的 眼 前 顯 現 ． 他 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.39'>
        <verse osisID='Ezek.39.1'>人 子 阿 、 你 要 向 歌 革 發 豫 言 攻 擊 他 、 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 羅 施 、 米 設 、 土 巴 的 王 歌 革 阿 、 我 與 你 為 敵 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.2'>我 必 調 轉 你 、 領 你 前 往 、 使 你 從 北 方 的 極 處 上 來 、 帶 你 到 以 色 列 的 山 上 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.3'>我 必 從 你 左 手 打 落 你 的 弓 、 從 你 右 手 打 掉 你 的 箭 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.4'>你 和 你 的 軍 隊 、 並 同 著 你 的 列 國 人 、 都 必 倒 在 以 色 列 的 山 上 ． 我 必 將 你 給 各 類 的 鷙 鳥 、 和 田 野 的 走 獸 作 食 物 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.5'>你 必 倒 在 田 野 、 因 為 我 曾 說 過 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.6'>我 要 降 火 在 瑪 各 、 和 海 島 安 然 居 住 的 人 身 上 ． 他 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.7'>我 要 在 我 民 以 色 列 中 顯 出 我 的 聖 名 ． 也 不 容 我 的 聖 名 再 被 褻 瀆 ． 列 國 人 就 知 道 我 是 耶 和 華 以 色 列 中 的 聖 者 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.8'>主 耶 和 華 說 、 這 日 事 情 臨 近 、 也 必 成 就 、 乃 是 我 所 說 的 日 子 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.9'>住 以 色 列 城 邑 的 人 必 出 去 撿 器 械 、 就 是 大 小 盾 牌 、 弓 箭 、 梃 杖 、 槍 矛 、 都 當 柴 燒 火 、 直 燒 七 年 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.10'>甚 至 他 們 不 必 從 田 野 撿 柴 、 也 不 必 從 樹 林 伐 木 ． 因 為 他 們 要 用 器 械 燒 火 ． 並 且 搶 奪 那 搶 奪 他 們 的 人 、 擄 掠 那 擄 掠 他 們 的 人 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.11'>當 那 日 我 必 將 以 色 列 地 的 谷 、 就 是 海 東 人 所 經 過 的 谷 、 賜 給 歌 革 為 墳 地 、 使 經 過 的 人 到 此 停 步 ． 在 那 裡 人 必 葬 埋 歌 革 和 他 的 群 眾 、 就 稱 那 地 為 哈 們 歌 革 谷 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.12'>以 色 列 家 的 人 、 必 用 七 個 月 葬 埋 他 們 、 為 要 潔 淨 全 地 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.13'>全 地 的 居 民 都 必 葬 埋 他 們 ． 當 我 得 榮 耀 的 日 子 、 這 事 必 叫 他 們 得 名 聲 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.14'>他 們 必 分 派 人 時 常 巡 查 遍 地 、 與 過 路 的 人 一 同 葬 埋 那 剩 在 地 面 上 的 屍 首 、 好 潔 淨 全 地 ． 過 了 七 個 月 、 他 們 還 要 巡 查 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.15'>巡 查 遍 地 的 人 、 要 經 過 全 地 ． 見 有 人 的 骸 骨 、 就 在 旁 邊 立 一 標 記 、 等 葬 埋 的 人 來 將 骸 骨 葬 在 哈 們 歌 革 谷 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.16'>他 們 必 這 樣 潔 淨 那 地 ． 並 有 一 城 名 叫 哈 摩 那 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.17'>人 子 阿 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 你 要 對 各 類 的 飛 鳥 、 和 田 野 的 走 獸 說 、 你 們 聚 集 來 罷 ． 要 從 四 方 聚 到 我 為 你 們 獻 祭 之 地 、 就 是 在 以 色 列 山 上 獻 大 祭 之 地 、 好 叫 你 們 喫 肉 喝 血 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.18'>你 們 必 喫 勇 士 的 肉 、 喝 地 上 首 領 的 血 、 就 如 喫 公 綿 羊 、 羊 羔 、 公 山 羊 、 公 牛 、 都 是 巴 珊 的 肥 畜 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.19'>你 們 喫 我 為 你 們 所 獻 的 祭 、 必 喫 飽 了 脂 油 、 喝 醉 了 血 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.20'>你 們 必 在 我 席 上 飽 喫 馬 匹 和 坐 車 的 人 、 並 勇 士 和 一 切 的 戰 士 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.21'>我 必 顯 我 的 榮 耀 在 列 國 中 ． 萬 民 就 必 看 見 我 所 行 的 審 判 、 與 我 在 他 們 身 上 所 加 的 手 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.22'>這 樣 、 從 那 日 以 後 以 色 列 家 必 知 道 我 是 耶 和 華 他 們 的 　 神 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.23'>列 國 人 也 必 知 道 以 色 列 家 被 擄 掠 、 是 因 他 們 的 罪 孽 ． 他 們 得 罪 我 、 我 就 掩 面 不 顧 、 將 他 們 交 在 敵 人 手 中 、 他 們 便 都 倒 在 刀 下 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.24'>我 是 照 他 們 的 污 穢 和 罪 過 待 他 們 ． 並 且 我 掩 面 不 顧 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.25'>主 耶 和 華 如 此 說 、 我 要 使 雅 各 被 擄 的 人 歸 回 、 要 憐 憫 以 色 列 全 家 、 又 為 我 的 聖 名 發 熱 心 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.26'>他 們 在 本 地 安 然 居 住 、 無 人 驚 嚇 、 是 我 將 他 們 從 萬 民 中 領 回 、 從 仇 敵 之 地 召 來 ． 我 在 許 多 國 的 民 眼 前 、 在 他 們 身 上 顯 為 聖 的 時 候 、 他 們 要 擔 當 自 己 的 羞 辱 、 和 干 犯 我 的 一 切 罪 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.27'>見 上 節</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.28'>因 我 使 他 們 被 擄 到 外 邦 人 中 、 後 又 聚 集 他 們 歸 回 本 地 、 他 們 就 知 道 我 是 耶 和 華 他 們 的 　 神 ． 我 必 不 再 留 他 們 一 人 在 外 邦 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.29'>我 也 不 再 掩 面 不 顧 他 們 、 因 我 已 將 我 的 靈 澆 灌 以 色 列 家 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.40'>
        <verse osisID='Ezek.40.1'>我 們 被 擄 掠 第 二 十 五 年 、 耶 路 撒 冷 城 攻 破 後 十 四 年 、 正 在 年 初 、 月 之 初 十 日 、 耶 和 華 的 靈 〔 原 文 作 手 〕 降 在 我 身 上 ． 他 把 我 帶 到 以 色 列 地 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.2'>在 　 神 的 異 象 中 帶 我 到 以 色 列 地 、 安 置 在 至 高 的 山 上 ． 在 山 上 的 南 邊 有 彷 彿 一 座 城 建 立 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.3'>他 帶 我 到 那 裡 、 見 有 一 人 、 顏 色 〔 原 文 作 形 狀 〕 如 銅 、 手 拿 麻 繩 、 和 量 度 的 竿 、 站 在 門 口 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.4'>那 人 對 我 說 、 人 子 阿 、 凡 我 所 指 示 你 的 、 你 都 要 用 眼 看 、 用 耳 聽 、 並 要 放 在 心 上 ． 我 帶 你 到 這 裡 來 、 特 為 要 指 示 你 ． 凡 你 所 見 的 、 你 都 要 告 訴 以 色 列 家 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.5'>我 見 殿 四 圍 有 牆 ． 那 人 手 拿 量 度 的 竿 、 長 六 肘 、 每 肘 是 一 肘 零 一 掌 ． 他 用 竿 量 牆 、 厚 一 竿 、 高 一 竿 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.6'>他 到 了 朝 東 的 門 、 就 上 門 的 臺 階 、 量 門 的 這 檻 、 寬 一 竿 、 又 量 門 的 那 檻 、 寬 一 竿 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.7'>又 有 衛 房 、 每 房 長 一 竿 、 寬 一 竿 、 相 隔 五 肘 ． 門 檻 、 就 是 挨 著 向 殿 的 廊 門 檻 、 寬 一 竿 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.8'>他 又 量 向 殿 門 的 廊 子 、 寬 一 竿 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.9'>又 量 門 廊 、 寬 八 肘 、 牆 柱 厚 二 肘 、 那 門 的 廊 子 向 著 殿 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.10'>東 門 洞 有 衛 房 、 這 旁 三 間 、 那 旁 三 間 、 都 是 一 樣 的 尺 寸 ． 這 邊 的 柱 子 和 那 邊 的 柱 子 、 也 是 一 樣 的 尺 寸 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.11'>他 量 門 口 、 寬 十 肘 、 長 十 三 肘 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.12'>衛 房 前 展 出 的 境 界 、 這 邊 一 肘 、 那 邊 一 肘 ． 衛 房 這 邊 六 肘 、 那 邊 六 肘 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.13'>又 量 門 洞 、 從 這 衛 房 頂 的 後 檐 到 那 衛 房 頂 的 後 檐 、 寬 二 十 五 肘 ． 衛 房 門 與 門 相 對 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.14'>又 量 〔 量 原 文 作 造 〕 廊 子 六 十 肘 ． 〔 七 十 經 作 二 十 肘 〕 牆 柱 外 是 院 子 、 有 廊 為 界 、 在 門 洞 兩 邊 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.15'>從 大 門 口 到 內 廊 前 、 共 五 十 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.16'>衛 房 和 門 洞 兩 旁 柱 間 、 並 廊 子 、 都 有 嚴 緊 的 窗 櫺 ． 裡 邊 都 有 窗 櫺 ． 柱 上 有 雕 刻 的 棕 樹 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.17'>他 帶 我 到 外 院 、 見 院 的 四 圍 有 鋪 石 地 ． 鋪 石 地 上 有 屋 子 三 十 間 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.18'>鋪 石 地 、 就 是 矮 鋪 石 地 在 各 門 洞 兩 旁 、 以 門 洞 的 長 短 為 度 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.19'>他 從 下 門 量 到 內 院 外 、 共 寬 一 百 肘 、 東 面 北 面 、 都 是 如 此 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.20'>他 量 外 院 朝 北 的 門 、 長 寬 若 干 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.21'>門 洞 的 衛 房 、 這 旁 三 間 、 那 旁 三 間 ． 門 洞 的 柱 子 和 廊 子 、 與 第 一 門 的 尺 寸 一 樣 ． 門 洞 長 五 十 肘 、 寬 二 十 五 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.22'>其 窗 櫺 、 和 廊 子 、 並 雕 刻 的 棕 樹 、 與 朝 東 的 門 、 尺 寸 一 樣 ． 登 七 層 臺 階 上 到 這 門 ． 前 面 有 廊 子 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.23'>內 院 有 門 與 這 門 相 對 、 北 面 東 面 、 都 是 如 此 ． 他 從 這 門 量 到 那 門 、 共 一 百 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.24'>他 帶 我 往 南 去 、 見 朝 南 有 門 ． 又 照 先 前 的 尺 寸 、 量 門 洞 的 柱 子 和 廊 子 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.25'>門 洞 兩 旁 與 廊 子 的 周 圍 、 都 有 窗 櫺 、 和 先 量 的 窗 櫺 一 樣 ． 門 洞 、 長 五 十 肘 、 寬 二 十 五 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.26'>登 七 層 臺 階 、 上 到 這 門 、 前 面 有 廊 子 ． 柱 上 有 雕 刻 的 棕 樹 、 這 邊 一 棵 、 那 邊 一 棵 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.27'>內 院 朝 南 有 門 ． 從 這 門 量 到 朝 南 的 那 門 、 共 一 百 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.28'>他 帶 我 從 南 門 到 內 院 、 就 照 先 前 的 尺 寸 量 南 門 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.29'>衛 房 、 和 柱 子 、 並 廊 子 、 都 照 先 前 的 尺 寸 ． 門 洞 兩 旁 與 廊 子 的 周 圍 、 都 有 窗 櫺 ． 門 洞 、 長 五 十 肘 、 寬 二 十 五 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.30'>周 圍 有 廊 子 、 長 二 十 五 肘 、 寬 五 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.31'>廊 子 朝 著 外 院 、 柱 上 有 雕 刻 的 棕 樹 ． 登 八 層 臺 階 、 上 到 這 門 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.32'>他 帶 我 到 內 院 的 東 面 、 就 照 先 前 的 尺 寸 量 東 門 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.33'>衛 房 、 和 柱 子 、 並 廊 子 、 都 照 先 前 的 尺 寸 、 門 洞 兩 旁 與 廊 子 的 周 圍 、 都 有 窗 櫺 ． 門 洞 長 五 十 肘 、 寬 二 十 五 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.34'>廊 子 朝 著 外 院 ． 門 洞 兩 旁 的 柱 子 、 都 有 雕 刻 的 棕 樹 ． 登 八 層 臺 階 、 上 到 這 門 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.35'>他 帶 我 到 北 門 、 就 照 先 前 的 尺 寸 量 那 門 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.36'>就 是 量 衛 房 、 和 柱 子 、 並 廊 子 ． 門 洞 周 圍 、 都 有 窗 櫺 ． 門 洞 長 五 十 肘 、 寬 二 十 五 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.37'>廊 柱 朝 著 外 院 ． 門 洞 兩 旁 的 柱 子 、 都 有 雕 刻 的 棕 樹 ． 登 八 層 臺 階 、 上 到 這 門 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.38'>門 洞 的 柱 旁 、 有 屋 子 和 門 ． 祭 司 〔 原 文 作 他 們 〕 在 那 裡 洗 燔 祭 牲 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.39'>在 門 廊 內 、 這 邊 有 兩 張 桌 子 、 那 邊 有 兩 張 桌 子 、 在 其 上 可 以 宰 殺 燔 祭 牲 、 贖 罪 祭 牲 、 和 贖 愆 祭 牲 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.40'>上 到 朝 北 的 門 口 、 這 邊 有 兩 張 桌 子 、 門 廊 那 邊 也 有 兩 張 桌 子 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.41'>門 這 邊 有 四 張 桌 子 、 那 邊 有 四 張 桌 子 、 共 八 張 ． 在 其 上 祭 司 宰 殺 犧 牲 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.42'>為 燔 祭 牲 有 四 張 桌 子 、 是 鑿 過 的 石 頭 作 成 的 、 長 一 肘 半 、 寬 一 肘 半 、 高 一 肘 ． 祭 司 將 宰 殺 燔 祭 牲 和 平 安 祭 牲 所 用 的 器 皿 、 放 在 其 上 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.43'>有 鉤 子 、 寬 一 掌 、 釘 在 廊 內 的 四 圍 ． 桌 子 上 有 犧 牲 的 肉 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.44'>在 北 門 旁 、 內 院 裡 有 屋 子 、 為 歌 唱 的 人 而 設 ． 這 屋 子 朝 南 ． 在 南 門 旁 、 又 有 一 間 朝 北 。 〔 南 原 文 作 東 〕</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.45'>他 對 我 說 、 這 朝 南 的 屋 子 、 是 為 看 守 殿 宇 的 祭 司 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.46'>那 朝 北 的 屋 子 是 為 看 守 祭 壇 的 祭 司 ． 這 些 祭 司 、 是 利 未 人 中 撒 督 的 子 孫 、 近 前 來 事 奉 耶 和 華 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.47'>他 又 量 內 院 、 長 一 百 肘 、 寬 一 百 肘 、 是 見 方 的 ． 祭 壇 在 殿 前 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.48'>於 是 他 帶 我 到 殿 前 的 廊 子 、 量 廊 子 的 牆 柱 、 這 面 厚 五 肘 、 那 面 厚 五 肘 ． 門 兩 旁 、 這 邊 三 肘 、 那 邊 三 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.49'>廊 子 長 二 十 肘 、 寬 十 一 肘 ． 上 廊 子 有 臺 階 、 靠 近 牆 柱 、 又 有 柱 子 、 這 邊 一 根 、 那 邊 一 根 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.41'>
        <verse osisID='Ezek.41.1'>他 帶 我 到 殿 那 裡 、 量 牆 柱 、 這 面 厚 六 肘 、 那 面 厚 六 肘 、 寬 窄 與 會 幕 相 同 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.2'>門 口 寬 十 肘 ． 門 兩 旁 、 這 邊 五 肘 、 那 邊 五 肘 、 他 量 殿 長 四 十 肘 、 寬 二 十 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.3'>他 到 內 殿 、 量 牆 柱 、 各 厚 二 肘 、 門 口 寬 六 肘 、 門 兩 旁 各 寬 七 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.4'>他 量 內 殿 、 長 二 十 肘 ． 寬 二 十 肘 ． 他 對 我 說 、 這 是 至 聖 所 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.5'>他 又 量 殿 牆 、 厚 六 肘 ． 圍 著 殿 有 旁 屋 、 各 寬 四 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.6'>旁 屋 有 三 層 、 層 疊 而 上 、 每 層 排 列 三 十 間 ． 旁 屋 的 梁 木 擱 在 殿 牆 坎 上 、 免 得 插 入 殿 牆 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.7'>這 圍 殿 的 旁 屋 、 越 高 越 寬 ． 因 旁 屋 圍 殿 懸 疊 而 上 ． 所 以 越 上 越 寬 、 從 下 一 層 、 由 中 一 層 、 到 上 一 層 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.8'>我 又 見 圍 著 殿 有 高 月 臺 ． 旁 屋 的 根 基 、 高 足 一 竿 、 就 是 六 大 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.9'>旁 屋 的 外 牆 厚 五 肘 ． 旁 屋 之 外 、 還 有 餘 地 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.10'>在 旁 屋 與 對 面 的 房 屋 中 間 有 空 地 、 寬 二 十 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.11'>旁 屋 的 門 、 都 向 餘 地 、 一 門 向 北 、 一 門 向 南 ． 周 圍 的 餘 地 寬 五 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.12'>在 西 面 空 地 之 後 有 房 子 、 寬 七 十 肘 、 長 九 十 肘 ． 牆 四 圍 厚 五 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.13'>這 樣 、 他 量 殿 、 長 一 百 肘 ． 又 量 空 地 、 和 那 房 子 、 並 牆 、 共 長 一 百 肘 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.14'>殿 的 前 面 、 和 兩 旁 的 空 地 、 寬 一 百 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.15'>他 量 空 地 後 面 的 那 房 子 、 並 兩 旁 的 樓 廊 、 共 長 一 百 肘 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.16'>內 殿 、 院 廊 、 門 檻 、 嚴 緊 的 窗 櫺 、 並 對 著 門 檻 的 三 層 樓 廊 、 從 地 到 窗 櫺 、 （ 窗 櫺 都 有 蔽 子 ）</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.17'>直 到 門 以 上 、 就 是 到 內 殿 、 和 外 殿 內 外 四 圍 牆 壁 、 都 按 尺 寸 用 木 板 遮 蔽 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.18'>牆 上 雕 刻 惹 韁 皎 和 棕 樹 ． 每 二 惹 韁 皎 中 間 有 一 棵 棕 樹 、 每 惹 韁 皎 有 二 臉 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.19'>這 邊 有 人 臉 向 著 棕 樹 、 那 邊 有 獅 子 臉 向 著 棕 樹 ． 殿 內 周 圍 都 是 如 此 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.20'>從 地 至 門 以 上 、 都 有 惹 韁 皎 和 棕 樹 ． 殿 牆 就 是 這 樣 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.21'>殿 的 門 柱 是 方 的 ． 至 聖 所 的 前 面 、 形 狀 和 殿 的 形 狀 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.22'>壇 是 木 頭 作 的 、 高 三 肘 、 長 二 肘 ． 壇 角 、 和 壇 面 、 並 四 旁 、 都 是 木 頭 作 的 ． 他 對 我 說 、 這 是 耶 和 華 面 前 的 桌 子 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.23'>殿 和 至 聖 所 的 門 、 各 有 兩 扇 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.24'>每 扇 分 兩 扇 、 這 兩 扇 是 摺 疊 的 ． 這 邊 門 分 兩 扇 、 那 邊 門 也 分 兩 扇 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.25'>殿 的 門 扇 上 雕 刻 惹 韁 皎 和 棕 樹 、 與 刻 在 牆 上 的 一 般 ． 在 外 頭 廊 前 有 木 檻 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.26'>廊 這 邊 那 邊 、 都 有 嚴 緊 的 窗 櫺 和 棕 樹 ． 殿 的 旁 屋 和 檻 、 就 是 這 樣 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.42'>
        <verse osisID='Ezek.42.1'>他 帶 我 出 來 向 北 、 到 外 院 ． 又 帶 我 進 入 聖 屋 ． 這 聖 屋 一 排 順 著 空 地 、 一 排 與 北 邊 鋪 石 地 之 屋 相 對 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.2'>這 聖 屋 長 一 百 肘 、 寬 五 十 肘 、 有 向 北 的 門 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.3'>對 著 內 院 那 二 十 肘 寬 之 空 地 、 又 對 著 外 院 的 鋪 石 地 、 在 第 三 層 樓 上 、 有 樓 廊 對 著 樓 廊 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.4'>在 聖 屋 前 有 一 條 夾 道 、 寬 十 肘 、 長 一 百 肘 ． 房 門 都 向 北 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.5'>聖 屋 因 為 樓 廊 佔 去 些 地 方 、 所 以 上 層 比 中 下 兩 層 窄 些 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.6'>聖 屋 有 三 層 、 卻 無 柱 子 、 不 像 外 院 的 屋 子 有 柱 子 ． 所 以 上 層 比 中 下 兩 層 更 窄 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.7'>聖 屋 外 、 東 邊 有 牆 、 靠 著 外 院 、 長 五 十 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.8'>靠 著 外 院 的 聖 屋 、 長 五 十 肘 ． 殿 北 面 的 聖 屋 、 長 一 百 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.9'>在 聖 屋 以 下 、 東 頭 有 進 入 之 處 、 就 是 從 外 院 進 入 之 處 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.10'>向 南 〔 原 文 作 東 〕 在 內 院 牆 裡 有 聖 屋 、 一 排 與 鋪 石 地 之 屋 相 對 、 一 排 順 著 空 地 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.11'>這 聖 屋 前 的 夾 道 、 與 北 邊 聖 屋 的 夾 道 長 寬 一 樣 ． 出 入 之 處 、 與 北 屋 門 的 樣 式 相 同 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.12'>正 在 牆 前 、 夾 道 的 東 頭 、 有 門 可 以 進 入 、 與 向 南 聖 屋 的 門 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.13'>他 對 我 說 、 順 著 空 地 的 南 屋 北 屋 、 都 是 聖 屋 ． 親 近 耶 和 華 的 祭 司 、 當 在 那 裡 喫 至 聖 的 物 ． 也 當 在 那 裡 放 至 聖 的 物 、 就 是 素 祭 、 贖 罪 祭 、 和 贖 愆 祭 ． 因 此 處 為 聖 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.14'>祭 司 進 去 出 了 聖 所 的 時 候 、 不 可 直 到 外 院 、 但 要 在 聖 屋 放 下 他 們 供 職 的 衣 服 、 因 為 是 聖 衣 ． 要 穿 上 別 的 衣 服 、 纔 可 以 到 屬 民 的 外 院 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.15'>他 量 完 了 內 殿 、 就 帶 我 出 朝 東 的 門 、 量 院 的 四 圍 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.16'>他 用 量 度 的 竿 量 四 圍 、 量 東 面 五 百 肘 。 〔 原 文 作 竿 本 章 下 同 〕</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.17'>用 竿 量 北 面 五 百 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.18'>用 竿 量 南 面 五 百 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.19'>又 轉 到 西 面 、 用 竿 量 五 百 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.20'>他 量 四 面 四 圍 有 牆 、 長 五 百 肘 、 寬 五 百 肘 、 為 要 分 別 聖 地 與 俗 地 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.43'>
        <verse osisID='Ezek.43.1'>以 後 、 他 帶 我 到 一 座 門 、 就 是 朝 東 的 門 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.2'>以 色 列 　 神 的 榮 光 從 東 而 來 ． 他 的 聲 音 如 同 多 水 的 聲 音 ． 地 就 因 他 的 榮 耀 發 光 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.3'>其 狀 如 從 前 他 來 滅 城 的 時 候 我 所 見 的 異 象 ． 那 異 象 如 我 在 迦 巴 魯 河 邊 所 見 的 異 象 、 我 就 俯 伏 在 地 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.4'>耶 和 華 的 榮 光 、 從 朝 東 的 門 照 入 殿 中 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.5'>靈 將 我 舉 起 、 帶 入 內 院 ． 不 料 、 耶 和 華 的 榮 光 充 滿 了 殿 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.6'>我 聽 見 有 一 位 從 殿 中 對 我 說 話 ． 有 一 人 站 在 我 旁 邊 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.7'>他 對 我 說 、 人 子 阿 、 這 是 我 寶 座 之 地 、 是 我 腳 掌 所 踏 之 地 ． 我 要 在 這 裡 住 、 在 以 色 列 人 中 、 直 到 永 遠 ． 以 色 列 家 和 他 們 的 君 王 、 必 不 再 玷 污 我 的 聖 名 、 就 是 行 邪 淫 、 在 錫 安 的 高 處 、 葬 埋 他 們 君 王 的 屍 首 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.8'>使 他 們 的 門 檻 、 挨 近 我 的 門 檻 、 他 們 的 門 框 、 挨 近 我 的 門 框 、 他 們 與 我 中 間 僅 隔 一 牆 ． 並 且 行 可 憎 的 事 、 玷 污 了 我 的 聖 名 ． 所 以 我 發 怒 滅 絕 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.9'>現 在 他 們 當 從 我 面 前 遠 除 邪 淫 、 和 他 們 君 王 的 屍 首 ． 我 就 住 在 他 們 中 間 直 到 永 遠 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.10'>人 子 阿 、 你 要 將 這 殿 指 示 以 色 列 家 、 使 他 們 因 自 己 的 罪 孽 慚 愧 ． 也 要 他 們 量 殿 的 尺 寸 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.11'>他 們 若 因 自 己 所 行 的 一 切 事 慚 愧 、 你 就 將 殿 的 規 模 、 樣 式 、 出 入 之 處 、 和 一 切 形 狀 、 典 章 、 禮 儀 、 法 則 指 示 他 們 、 在 他 們 眼 前 寫 上 、 使 他 們 遵 照 殿 的 一 切 規 模 典 章 去 作 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.12'>殿 的 法 則 、 乃 是 如 此 ． 殿 在 山 頂 上 、 四 圍 的 全 界 、 要 稱 為 至 聖 ． 這 就 是 殿 的 法 則 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.13'>以 下 量 祭 壇 、 是 以 肘 為 度 ． （ 這 肘 是 一 肘 零 一 掌 ） 底 座 高 一 肘 、 邊 寬 一 肘 、 四 圍 起 邊 高 一 掌 ． 這 是 壇 的 座 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.14'>從 底 座 到 下 層 磴 臺 、 高 二 肘 、 邊 寬 一 肘 、 從 小 磴 臺 到 大 磴 臺 、 高 四 肘 、 邊 寬 一 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.15'>壇 上 的 供 臺 、 高 四 肘 ． 供 臺 的 四 拐 角 上 、 都 有 角 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.16'>供 臺 、 長 十 二 肘 、 寬 十 二 肘 、 四 面 見 方 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.17'>磴 臺 長 十 四 肘 、 寬 十 四 肘 、 四 面 見 方 ． 四 圍 起 邊 高 半 肘 ． 底 座 四 圍 的 邊 、 寬 一 肘 ． 臺 階 朝 東 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.18'>他 對 我 說 、 人 子 阿 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 建 造 祭 壇 、 為 要 在 其 上 獻 燔 祭 灑 血 、 造 成 的 時 候 典 章 如 下 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.19'>主 耶 和 華 說 、 你 要 將 一 隻 公 牛 犢 作 為 贖 罪 祭 、 給 祭 司 利 未 人 撒 督 的 後 裔 、 就 是 那 親 近 我 事 奉 我 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.20'>你 要 取 些 公 牛 的 血 、 抹 在 壇 的 四 角 、 和 磴 臺 的 四 拐 角 、 並 四 圍 所 起 的 邊 上 ． 你 這 樣 潔 淨 壇 、 壇 就 潔 淨 了 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.21'>你 又 要 將 那 作 贖 罪 祭 的 公 牛 犢 燒 在 殿 外 、 聖 地 之 外 豫 定 之 處 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.22'>次 日 、 要 將 無 殘 疾 的 公 山 羊 獻 為 贖 罪 祭 ． 要 潔 淨 壇 、 像 用 公 牛 犢 潔 淨 的 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.23'>潔 淨 了 壇 、 就 要 將 一 隻 無 殘 疾 的 公 牛 犢 、 和 羊 群 中 一 隻 無 殘 疾 的 公 綿 羊 、</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.24'>奉 到 耶 和 華 前 ． 祭 司 要 撒 鹽 在 其 上 、 獻 與 耶 和 華 為 燔 祭 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.25'>七 日 內 、 每 日 要 豫 備 一 隻 公 山 羊 為 贖 罪 祭 ． 也 要 豫 備 一 隻 公 牛 犢 、 和 羊 群 中 的 一 隻 公 綿 羊 、 都 要 沒 有 殘 疾 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.26'>七 日 祭 司 潔 淨 壇 、 壇 就 潔 淨 了 ． 要 這 樣 把 壇 分 別 為 聖 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.27'>滿 了 七 日 、 自 八 日 以 後 、 祭 司 要 在 壇 上 獻 你 們 的 燔 祭 、 和 平 安 祭 ． 我 必 悅 納 你 們 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.44'>
        <verse osisID='Ezek.44.1'>他 又 帶 我 回 到 聖 地 朝 東 的 外 門 ． 那 門 關 閉 了 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.2'>耶 和 華 對 我 說 、 這 門 必 須 關 閉 、 不 可 敞 開 、 誰 也 不 可 由 其 中 進 入 ． 因 為 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 已 經 由 其 中 進 入 、 所 以 必 須 關 閉 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.3'>至 於 王 、 他 必 按 王 的 位 分 、 坐 在 其 內 、 在 耶 和 華 面 前 喫 餅 ． 他 必 由 這 門 的 廊 而 入 、 也 必 由 此 而 出 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.4'>他 又 帶 我 由 北 門 來 到 殿 前 ． 我 觀 看 、 見 耶 和 華 的 榮 光 充 滿 耶 和 華 的 殿 ． 我 就 俯 伏 在 地 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.5'>耶 和 華 對 我 說 、 人 子 阿 、 我 對 你 所 說 耶 和 華 殿 中 的 一 切 典 章 法 則 、 你 要 放 在 心 上 、 用 眼 看 、 用 耳 聽 、 並 要 留 心 殿 宇 、 和 聖 地 一 切 出 入 之 處 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.6'>你 要 對 那 悖 逆 的 以 色 列 家 說 、 主 耶 和 華 如 此 說 、 以 色 列 家 阿 、 你 們 行 一 切 可 憎 的 事 、 當 彀 了 罷 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.7'>你 們 把 我 的 食 物 、 就 是 脂 油 和 血 獻 上 的 時 候 、 將 身 心 未 受 割 禮 的 外 邦 人 、 領 進 我 的 聖 地 、 玷 污 了 我 的 殿 ． 又 背 了 我 的 約 、 在 你 們 一 切 可 憎 的 事 上 、 加 上 這 一 層 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.8'>你 們 也 沒 有 看 守 我 的 聖 物 、 卻 派 別 人 在 聖 地 替 你 們 看 守 我 所 吩 咐 你 們 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.9'>主 耶 和 華 如 此 說 、 以 色 列 中 的 外 邦 人 、 就 是 身 心 未 受 割 禮 的 、 都 不 可 入 我 的 聖 地 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.10'>當 以 色 列 人 走 迷 的 時 候 、 有 利 未 人 遠 離 我 、 就 是 走 迷 離 開 我 隨 從 他 們 的 偶 像 、 他 們 必 擔 當 自 己 的 罪 孽 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.11'>然 而 他 們 必 在 我 的 聖 地 當 僕 役 、 照 管 殿 門 、 在 殿 中 供 職 ． 必 為 民 宰 殺 燔 祭 牲 、 和 平 安 祭 牲 、 必 站 在 民 前 伺 候 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.12'>因 為 這 些 利 未 人 曾 在 偶 像 前 伺 候 這 民 、 成 了 以 色 列 家 罪 孽 的 絆 腳 石 ． 所 以 我 向 他 們 起 誓 、 他 們 必 擔 當 自 己 的 罪 孽 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.13'>他 們 不 可 親 近 我 、 給 我 供 祭 司 的 職 分 、 也 不 可 挨 近 我 的 一 件 聖 物 、 就 是 至 聖 的 物 ． 他 們 卻 要 擔 當 自 己 的 羞 辱 、 和 所 行 可 憎 之 事 的 報 應 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.14'>然 而 我 要 使 他 們 看 守 殿 宇 、 辦 理 其 中 的 一 切 事 、 並 作 其 內 一 切 當 作 之 工 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.15'>以 色 列 人 走 迷 離 開 我 的 時 候 、 祭 司 利 未 人 撒 督 的 子 孫 、 仍 看 守 我 的 聖 所 ． 他 們 必 親 近 我 、 事 奉 我 、 並 且 侍 立 在 我 面 前 、 將 脂 油 與 血 獻 給 我 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.16'>他 們 必 進 入 我 的 聖 所 、 就 近 我 的 桌 前 事 奉 我 、 守 我 所 吩 咐 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.17'>他 們 進 內 院 門 、 必 穿 細 麻 衣 ． 在 內 院 門 和 殿 內 供 職 的 時 候 、 不 可 穿 羊 毛 衣 服 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.18'>他 們 頭 上 要 戴 細 麻 布 裹 頭 巾 、 腰 穿 細 麻 布 褲 子 ． 不 可 穿 使 身 體 出 汗 的 衣 服 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.19'>他 們 出 到 外 院 的 民 那 裡 、 當 脫 下 供 職 的 衣 服 、 放 在 聖 屋 內 、 穿 上 別 的 衣 服 、 免 得 因 聖 衣 使 民 成 聖 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.20'>不 可 剃 頭 、 也 不 可 容 髮 綹 長 長 、 只 可 剪 髮 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.21'>祭 司 進 內 院 的 時 候 、 都 不 可 喝 酒 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.22'>不 可 娶 寡 婦 和 被 休 的 婦 人 為 妻 ． 只 可 娶 以 色 列 後 裔 中 的 處 女 、 或 是 祭 司 遺 留 的 寡 婦 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.23'>他 們 要 使 我 的 民 知 道 聖 俗 的 分 別 、 又 使 他 們 分 辨 潔 淨 的 和 不 潔 淨 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.24'>有 爭 訟 的 事 、 他 們 應 當 站 立 判 斷 ． 要 按 我 的 典 章 判 斷 ． 在 我 一 切 的 節 期 必 守 我 的 律 法 、 條 例 ． 也 必 以 我 的 安 息 日 為 聖 日 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.25'>他 們 不 可 挨 近 死 屍 沾 染 自 己 ． 只 可 為 父 親 、 母 親 、 兒 子 、 女 兒 、 弟 兄 、 和 未 嫁 人 的 姐 妹 、 沾 染 自 己 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.26'>祭 司 潔 淨 之 後 、 必 再 計 算 七 日 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.27'>當 他 進 內 院 、 進 聖 所 、 在 聖 所 中 事 奉 的 日 子 、 要 為 自 己 獻 贖 罪 祭 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.28'>祭 司 必 有 產 業 ． 我 是 他 們 的 產 業 ． 不 可 在 以 色 列 中 給 他 們 基 業 ． 我 是 他 們 的 基 業 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.29'>素 祭 、 贖 罪 祭 、 和 贖 愆 祭 、 他 們 都 可 以 喫 ． 以 色 列 中 一 切 永 獻 的 物 、 都 要 歸 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.30'>首 先 初 熟 之 物 、 和 一 切 所 獻 的 供 物 、 都 要 歸 給 祭 司 ． 你 們 也 要 用 初 熟 的 麥 子 磨 麵 給 祭 司 ． 這 樣 、 福 氣 就 必 臨 到 你 們 的 家 了 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.31'>無 論 是 鳥 、 是 獸 、 凡 自 死 的 、 或 是 撕 裂 的 、 祭 司 都 不 可 喫 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.45'>
        <verse osisID='Ezek.45.1'>你 們 拈 鬮 分 地 為 業 、 要 獻 上 一 分 給 耶 和 華 為 聖 供 地 、 長 二 萬 五 千 肘 、 寬 一 萬 肘 ． 這 分 以 內 、 四 圍 都 為 聖 地 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.2'>其 中 有 作 為 聖 所 之 地 、 長 五 百 肘 、 寬 五 百 肘 、 四 面 見 方 ． 四 圍 再 有 五 十 肘 為 郊 野 之 地 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.3'>要 以 肘 為 度 量 地 、 長 二 萬 五 千 肘 、 寬 一 萬 肘 ． 其 中 有 聖 所 、 是 至 聖 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.4'>這 是 全 地 的 一 分 聖 地 ． 要 歸 與 供 聖 所 職 事 的 祭 司 、 就 是 親 近 事 奉 耶 和 華 的 、 作 為 他 們 房 屋 之 地 、 與 聖 所 之 聖 地 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.5'>又 有 一 分 、 長 二 萬 五 千 肘 、 寬 一 萬 肘 、 要 歸 與 在 殿 中 供 職 的 利 未 人 、 作 為 二 十 間 房 屋 之 業 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.6'>也 要 分 定 屬 城 的 地 業 、 寬 五 千 肘 、 長 二 萬 五 千 肘 、 挨 著 那 分 聖 供 地 ． 要 歸 以 色 列 全 家 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.7'>歸 王 之 地 要 在 聖 供 地 和 屬 城 之 地 的 兩 旁 、 就 是 聖 供 地 和 屬 城 之 地 的 旁 邊 、 西 至 西 頭 、 東 至 東 頭 ． 從 西 到 東 、 其 長 與 每 支 派 的 分 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.8'>這 地 在 以 色 列 中 必 歸 王 為 業 ． 我 所 立 的 王 、 必 不 再 欺 壓 我 的 民 、 卻 要 按 支 派 將 地 分 給 以 色 列 家 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.9'>主 耶 和 華 如 此 說 、 以 色 列 的 王 阿 、 你 們 應 當 知 足 ． 要 除 掉 強 暴 和 搶 奪 的 事 、 施 行 公 平 和 公 義 、 不 再 勒 索 我 的 民 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.10'>你 們 要 用 公 道 天 平 、 公 道 伊 法 、 公 道 罷 特 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.11'>伊 法 與 罷 特 、 大 小 要 一 樣 ． 罷 特 可 盛 賀 梅 珥 十 分 之 一 、 伊 法 也 可 盛 賀 梅 珥 十 分 之 一 、 都 以 賀 梅 珥 的 大 小 為 準 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.12'>舍 客 勒 是 二 十 季 拉 ． 二 十 舍 客 勒 、 二 十 五 舍 客 勒 、 十 五 舍 客 勒 、 為 你 們 的 彌 那 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.13'>你 們 當 獻 的 供 物 、 乃 是 這 樣 ． 一 賀 梅 珥 麥 子 、 要 獻 伊 法 六 分 之 一 ． 一 賀 梅 珥 大 麥 、 要 獻 伊 法 六 分 之 一 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.14'>你 們 獻 所 分 定 的 油 、 按 油 的 罷 特 、 一 柯 珥 油 、 要 獻 罷 特 十 分 之 一 。 原 來 十 罷 特 就 是 一 賀 梅 珥 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.15'>從 以 色 列 滋 潤 的 草 場 上 、 每 二 百 羊 中 、 要 獻 一 隻 羊 羔 ． 這 都 可 作 素 祭 、 燔 祭 、 平 安 祭 、 為 民 贖 罪 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.16'>此 地 的 民 、 都 要 奉 上 這 供 物 給 以 色 列 中 的 王 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.17'>王 的 本 分 、 是 在 節 期 、 月 朔 、 安 息 日 、 就 是 以 色 列 家 一 切 的 節 期 、 奉 上 燔 祭 、 素 祭 、 奠 祭 ． 他 要 豫 備 贖 罪 祭 、 素 祭 、 燔 祭 、 和 平 安 祭 、 為 以 色 列 家 贖 罪 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.18'>主 耶 和 華 如 此 說 、 正 月 初 一 日 、 你 要 取 無 殘 疾 的 公 牛 犢 、 潔 淨 聖 所 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.19'>祭 司 要 取 些 贖 罪 祭 牲 的 血 、 抹 在 殿 的 門 柱 上 、 和 壇 磴 臺 的 四 角 上 、 並 內 院 的 門 框 上 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.20'>本 月 初 七 日 、 〔 七 十 經 作 七 月 初 一 日 〕 也 要 為 誤 犯 罪 的 、 和 愚 蒙 犯 罪 的 如 此 行 ． 為 殿 贖 罪 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.21'>正 月 十 四 日 、 你 們 要 守 逾 越 節 、 守 節 七 日 ． 要 喫 無 酵 餅 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.22'>當 日 王 要 為 自 己 和 國 內 的 眾 民 、 豫 備 一 隻 公 牛 作 贖 罪 祭 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.23'>這 節 的 七 日 、 每 日 他 要 為 耶 和 華 豫 備 無 殘 疾 的 公 牛 七 隻 、 公 綿 羊 七 隻 為 燔 祭 ． 每 日 又 要 豫 備 公 山 羊 一 隻 為 贖 罪 祭 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.24'>他 也 要 豫 備 素 祭 、 就 是 為 一 隻 公 牛 同 獻 一 伊 法 細 麵 、 為 一 隻 公 綿 羊 同 獻 一 伊 法 細 麵 ． 每 一 伊 法 細 麵 加 油 一 欣 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.25'>七 月 十 五 日 、 守 節 的 時 候 、 七 日 他 都 要 如 此 行 、 照 逾 越 節 的 贖 罪 祭 、 燔 祭 、 素 祭 、 和 油 的 條 例 一 樣 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.46'>
        <verse osisID='Ezek.46.1'>主 耶 和 華 如 此 說 、 內 院 朝 東 的 門 、 在 辦 理 事 務 的 六 日 內 、 必 須 關 閉 、 惟 有 安 息 日 、 和 月 朔 、 必 須 敞 開 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.2'>王 要 從 這 門 的 廊 進 入 站 在 門 框 旁 邊 ． 祭 司 要 為 他 豫 備 燔 祭 、 和 平 安 祭 、 他 就 要 在 門 檻 那 裡 敬 拜 ． 然 後 出 去 ． 這 門 直 到 晚 上 、 不 可 關 閉 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.3'>在 安 息 日 和 月 朔 、 國 內 的 居 民 、 要 在 這 門 口 耶 和 華 面 前 敬 拜 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.4'>安 息 日 王 所 獻 與 耶 和 華 的 燔 祭 、 要 用 無 殘 疾 的 羊 羔 六 隻 、 無 殘 疾 的 公 綿 羊 一 隻 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.5'>同 獻 的 素 祭 要 為 公 綿 羊 獻 一 伊 法 細 麵 、 為 羊 羔 照 他 的 力 量 而 獻 、 一 伊 法 細 麵 加 油 一 欣 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.6'>當 月 朔 要 獻 無 殘 疾 的 公 牛 犢 一 隻 、 羊 羔 六 隻 、 公 綿 羊 一 隻 ． 都 要 無 殘 疾 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.7'>他 也 要 豫 備 素 祭 、 為 公 牛 獻 一 伊 法 細 麵 、 為 公 綿 羊 獻 一 伊 法 細 麵 、 為 羊 羔 照 他 的 力 量 而 獻 、 一 伊 法 細 麵 加 油 一 欣 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.8'>王 進 入 的 時 候 、 必 由 這 門 的 廊 而 入 、 也 必 由 此 而 出 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.9'>在 各 節 期 、 國 內 居 民 朝 見 耶 和 華 的 時 候 、 從 北 門 進 入 敬 拜 的 、 必 由 南 門 而 出 ． 從 南 門 進 入 的 、 必 由 北 門 而 出 ． 不 可 從 所 入 的 門 而 出 、 必 要 直 往 前 行 、 由 對 門 而 出 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.10'>民 進 入 、 王 也 要 在 民 中 進 入 ． 民 出 去 、 王 也 要 一 同 出 去 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.11'>在 節 期 和 聖 會 的 日 子 同 獻 的 素 祭 、 要 為 一 隻 公 牛 獻 一 伊 法 細 麵 、 為 一 隻 公 綿 羊 獻 一 伊 法 細 麵 、 為 羊 羔 照 他 的 力 量 而 獻 、 一 伊 法 細 麵 加 油 一 欣 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.12'>王 豫 備 甘 心 獻 的 燔 祭 、 或 平 安 祭 、 就 是 向 耶 和 華 甘 心 獻 的 、 當 有 人 為 他 開 朝 東 的 門 ． 他 就 豫 備 燔 祭 、 和 平 安 祭 、 與 安 息 日 豫 備 的 一 樣 ． 獻 畢 就 出 去 ． 他 出 去 之 後 、 當 有 人 將 門 關 閉 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.13'>每 日 你 要 豫 備 無 殘 疾 一 歲 的 羊 羔 一 隻 、 獻 與 耶 和 華 為 燔 祭 ． 要 每 早 晨 豫 備 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.14'>每 早 晨 、 也 要 豫 備 同 獻 的 素 祭 、 細 麵 一 伊 法 六 分 之 一 、 並 油 一 欣 三 分 之 一 、 調 和 細 麵 ． 這 素 祭 要 常 獻 與 耶 和 華 為 永 遠 的 定 例 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.15'>每 早 晨 要 這 樣 豫 備 羊 羔 、 素 祭 、 並 油 為 常 獻 的 燔 祭 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.16'>主 耶 和 華 如 此 說 、 王 若 將 產 業 賜 給 他 的 兒 子 、 就 成 了 他 兒 子 的 產 業 、 那 是 他 們 承 受 為 業 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.17'>倘 若 王 將 一 分 產 業 賜 給 他 的 臣 僕 、 就 成 了 他 臣 僕 的 產 業 ． 到 自 由 之 年 仍 要 歸 與 王 ． 至 於 王 的 產 業 、 必 歸 與 他 的 兒 子 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.18'>王 不 可 奪 取 民 的 產 業 、 以 致 驅 逐 他 們 離 開 所 承 受 的 、 他 要 從 自 己 的 地 業 中 、 將 產 業 賜 給 他 兒 子 、 免 得 我 的 民 分 散 、 各 人 離 開 所 承 受 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.19'>那 帶 我 的 、 將 我 從 門 旁 進 入 之 處 、 領 進 為 祭 司 豫 備 的 聖 屋 、 是 朝 北 的 、 見 後 頭 西 邊 有 一 塊 地 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.20'>他 對 我 說 、 這 是 祭 司 煮 贖 愆 祭 、 贖 罪 祭 、 烤 素 祭 之 地 ． 免 得 帶 到 外 院 、 使 民 成 聖 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.21'>他 又 帶 我 到 外 院 、 使 我 經 過 院 子 的 四 拐 角 、 見 每 拐 角 各 有 一 個 院 子 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.22'>院 子 四 拐 角 的 院 子 、 周 圍 有 牆 、 每 院 長 四 十 肘 、 寬 三 十 肘 ． 四 拐 角 院 子 的 尺 寸 、 都 是 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.23'>其 中 周 圍 有 一 排 房 子 、 房 子 內 有 煮 肉 的 地 方 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.24'>他 對 我 說 、 這 都 是 煮 肉 的 房 子 、 殿 內 的 僕 役 、 要 在 這 裡 煮 民 的 祭 物 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.47'>
        <verse osisID='Ezek.47.1'>他 帶 我 回 到 殿 門 、 見 殿 的 門 檻 下 有 水 往 東 流 出 ． （ 原 來 殿 面 朝 東 ） 這 水 從 檻 下 、 由 殿 的 右 邊 、 在 祭 壇 的 南 邊 往 下 流 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.2'>他 帶 我 出 北 門 、 又 領 我 從 外 邊 轉 到 朝 東 的 外 門 、 見 水 從 右 邊 流 出 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.3'>他 手 拿 準 繩 往 東 出 去 的 時 候 、 量 了 一 千 肘 、 使 我 昋 過 水 、 水 到 踝 子 骨 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.4'>他 又 量 了 一 千 肘 、 使 我 昋 過 水 、 水 就 到 膝 。 再 量 了 一 千 肘 、 使 我 昋 過 水 、 水 便 到 腰 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.5'>又 量 了 一 千 肘 、 水 便 成 了 河 、 使 我 不 能 昋 過 ． 因 為 水 勢 漲 起 、 成 為 可 洑 的 水 、 不 可 昋 的 河 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.6'>他 對 我 說 、 人 子 阿 、 你 看 見 了 甚 麼 ． 他 就 帶 我 回 到 河 邊 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.7'>我 回 到 河 邊 的 時 候 、 見 在 河 這 邊 、 與 那 邊 的 岸 上 、 有 極 多 的 樹 木 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.8'>他 對 我 說 、 這 水 往 東 方 流 去 、 必 下 到 亞 拉 巴 、 直 到 海 ． 所 發 出 來 的 水 、 必 流 入 鹽 海 、 使 水 變 甜 。 〔 原 文 作 得 醫 治 下 同 〕</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.9'>這 河 水 所 到 之 處 、 凡 滋 生 的 動 物 、 都 必 生 活 、 並 且 因 這 流 來 的 水 、 必 有 極 多 的 魚 、 海 水 也 變 甜 了 ． 這 河 水 所 到 之 處 、 百 物 都 必 生 活 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.10'>必 有 漁 夫 站 在 河 邊 ． 從 隱 基 底 直 到 隱 以 革 蓮 、 都 作 曬 〔 或 作 張 〕 網 之 處 ． 那 魚 各 從 其 類 、 好 像 大 海 的 魚 甚 多 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.11'>只 是 泥 濘 之 地 、 與 窪 濕 之 處 ． 不 得 治 好 、 必 為 鹽 地 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.12'>在 河 這 邊 、 與 那 邊 的 岸 上 、 必 生 長 各 類 的 樹 木 ． 其 果 可 作 食 物 、 葉 子 不 枯 乾 、 果 子 不 斷 絕 ． 每 月 必 結 新 果 子 、 因 為 這 水 是 從 聖 所 流 出 來 的 ． 樹 上 的 果 子 、 必 作 食 物 、 葉 子 乃 為 治 病 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.13'>主 耶 和 華 如 此 說 、 你 們 要 照 地 的 境 界 、 按 以 色 列 十 二 支 派 、 分 地 為 業 ． 約 瑟 必 得 兩 分 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.14'>你 們 承 受 這 地 為 業 、 要 彼 此 均 分 、 因 為 我 曾 起 誓 應 許 將 這 地 賜 與 你 們 的 列 祖 ． 這 地 必 歸 你 們 為 業 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.15'>地 的 四 界 、 乃 是 如 此 ． 北 界 從 大 海 往 希 特 倫 、 直 到 西 達 達 口 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.16'>又 往 哈 馬 、 比 羅 他 、 西 伯 蓮 、 （ 西 伯 蓮 在 大 馬 色 與 哈 馬 兩 界 中 間 ） 到 浩 蘭 邊 界 的 哈 撒 哈 提 干 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.17'>這 樣 、 境 界 從 海 邊 往 大 馬 色 地 界 上 的 哈 薩 以 難 、 北 邊 以 哈 馬 地 為 界 ． 這 是 北 界 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.18'>東 界 在 浩 蘭 、 大 馬 色 、 基 列 、 和 以 色 列 地 的 中 間 、 就 是 約 但 河 ． 你 們 要 從 北 界 量 到 東 海 ． 這 是 東 界 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.19'>南 界 是 從 他 瑪 到 米 利 巴 加 低 斯 的 水 、 延 到 埃 及 小 河 、 直 到 大 海 ． 這 是 南 界 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.20'>西 界 就 是 大 海 、 從 南 界 直 到 哈 馬 口 對 面 之 地 ． 這 是 西 界 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.21'>你 們 要 按 著 以 色 列 的 支 派 、 彼 此 分 這 地 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.22'>要 拈 鬮 分 這 地 為 業 、 歸 與 自 己 和 你 們 中 間 寄 居 的 外 人 、 就 是 在 你 們 中 間 生 養 兒 女 的 外 人 ． 你 們 要 看 他 們 如 同 以 色 列 人 中 所 生 的 一 樣 ． 他 們 在 以 色 列 支 派 中 要 與 你 們 同 得 地 業 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.23'>外 人 寄 居 在 那 支 派 中 、 你 們 就 在 那 裡 分 給 他 地 業 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.48'>
        <verse osisID='Ezek.48.1'>眾 支 派 按 名 所 得 之 地 、 記 在 下 面 ． 從 北 頭 、 由 希 特 倫 、 往 哈 馬 口 、 到 大 馬 色 地 界 上 的 哈 薩 以 難 ． 北 邊 靠 著 哈 馬 地 、 （ 各 支 派 的 地 都 有 東 西 的 邊 界 。 ） 是 但 的 一 分 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.2'>挨 著 但 的 地 界 、 從 東 到 西 、 是 亞 設 的 一 分 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.3'>挨 著 亞 設 的 地 界 、 從 東 到 西 、 是 拿 弗 他 利 的 一 分 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.4'>挨 著 拿 弗 他 利 的 地 界 、 從 東 到 西 、 是 瑪 拿 西 的 一 分 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.5'>挨 著 瑪 拿 西 的 地 界 、 從 東 到 西 、 是 以 法 蓮 的 一 分 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.6'>挨 著 以 法 蓮 的 地 界 、 從 東 到 西 、 是 流 便 的 一 分 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.7'>挨 著 流 便 的 地 界 、 從 東 到 西 、 是 猶 大 的 一 分 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.8'>挨 著 猶 大 的 地 界 、 從 東 到 西 、 必 有 你 們 所 當 獻 的 供 地 、 寬 二 萬 五 千 肘 ． 從 東 界 到 西 界 、 長 短 與 各 分 之 地 相 同 ． 聖 地 當 在 其 中 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.9'>你 們 獻 與 耶 和 華 的 供 地 、 要 長 二 萬 五 千 肘 、 寬 一 萬 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.10'>這 聖 供 地 要 歸 與 祭 司 、 北 長 二 萬 五 千 肘 、 西 寬 一 萬 肘 、 東 寬 一 萬 肘 、 南 長 二 萬 五 千 肘 、 耶 和 華 的 聖 地 、 當 在 其 中 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.11'>這 地 要 歸 與 撒 督 的 子 孫 中 成 為 聖 的 祭 司 、 就 是 那 守 我 所 吩 咐 的 ． 當 以 色 列 人 走 迷 的 時 候 、 他 們 不 像 那 些 利 未 人 走 迷 了 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.12'>這 要 歸 與 他 們 為 供 地 、 是 全 地 中 至 聖 的 ． 供 地 挨 著 利 未 人 的 地 界 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.13'>利 未 人 所 得 的 地 、 要 長 二 萬 五 千 肘 、 寬 一 萬 肘 、 與 祭 司 的 地 界 相 等 、 都 長 二 萬 五 千 肘 、 寬 一 萬 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.14'>這 地 不 可 賣 、 不 可 換 、 初 熟 之 物 也 不 可 歸 與 別 人 、 因 為 是 歸 耶 和 華 為 聖 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.15'>這 二 萬 五 千 肘 、 前 面 所 剩 下 五 千 肘 寬 之 地 、 要 作 俗 用 、 作 為 造 城 蓋 房 郊 野 之 地 。 城 要 在 當 中 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.16'>城 的 尺 寸 乃 是 如 此 ． 北 面 四 千 五 百 肘 、 南 面 四 千 五 百 肘 、 東 面 四 千 五 百 肘 、 西 面 四 千 五 百 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.17'>城 必 有 郊 野 、 向 北 二 百 五 十 肘 、 向 南 二 百 五 十 肘 、 向 東 二 百 五 十 肘 、 向 西 二 百 五 十 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.18'>靠 著 聖 供 地 的 餘 地 、 東 長 一 萬 肘 、 西 長 一 萬 肘 、 要 與 聖 供 地 相 等 ． 其 中 的 土 產 、 要 作 城 內 工 人 的 食 物 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.19'>所 有 以 色 列 支 派 中 、 在 城 內 作 工 的 、 都 要 耕 種 這 地 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.20'>你 們 所 獻 的 聖 供 地 、 連 歸 城 之 地 、 是 四 方 的 、 長 二 萬 五 千 肘 、 寬 二 萬 五 千 肘 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.21'>聖 供 地 連 歸 城 之 地 、 兩 邊 的 餘 地 要 歸 與 王 ． 供 地 東 邊 、 南 北 二 萬 五 千 肘 、 東 至 東 界 、 西 邊 南 北 二 萬 五 千 肘 西 至 西 界 、 與 各 分 之 地 相 同 ． 都 要 歸 王 ． 聖 供 地 和 殿 的 聖 地 、 要 在 其 中 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.22'>並 且 利 未 人 之 地 、 與 歸 城 之 地 的 東 西 兩 邊 延 長 之 地 、 （ 這 兩 地 在 王 地 中 間 ） 就 是 在 猶 大 和 便 雅 憫 兩 界 中 間 、 要 歸 與 王 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.23'>論 到 其 餘 的 支 派 ． 從 東 到 西 、 是 便 雅 憫 的 一 分 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.24'>挨 著 便 雅 憫 的 地 界 、 從 東 到 西 、 是 西 緬 的 一 分 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.25'>挨 著 西 緬 的 地 界 、 從 東 到 西 、 是 以 薩 迦 的 一 分 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.26'>挨 著 以 薩 迦 的 地 界 、 從 東 到 西 、 是 西 布 倫 的 一 分 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.27'>挨 著 西 布 倫 的 地 界 、 從 東 到 西 、 是 迦 得 的 一 分 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.28'>迦 得 地 的 南 界 、 是 從 他 瑪 到 米 利 巴 加 低 斯 的 水 、 延 到 埃 及 小 河 、 直 到 大 海 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.29'>這 就 是 你 們 要 拈 鬮 分 給 以 色 列 支 派 為 業 之 地 、 乃 是 他 們 各 支 派 所 得 之 分 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.30'>城 的 北 面 四 千 五 百 肘 ． 出 城 之 處 如 下 ．</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.31'>城 的 各 門 要 按 以 色 列 支 派 的 名 字 ． 北 面 有 三 門 、 一 為 流 便 門 、 一 為 猶 大 門 、 一 為 利 未 門 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.32'>東 面 四 千 五 百 肘 、 有 三 門 、 一 為 約 瑟 門 、 一 為 便 雅 憫 門 、 一 為 但 門 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.33'>南 面 四 千 五 百 肘 、 有 三 門 、 一 為 西 緬 門 、 一 為 以 薩 迦 門 、 一 為 西 布 倫 門 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.34'>西 面 四 千 五 百 肘 、 有 三 門 、 一 為 迦 得 門 、 一 為 亞 設 門 、 一 為 拿 弗 他 利 門 。</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.35'>城 四 圍 共 一 萬 八 千 肘 ． 從 此 以 後 、 這 城 的 名 字 、 必 稱 為 耶 和 華 的 所 在 。</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>