<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='chi' xml:lang='zh'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='chi'>
        <title>Chinese Union Version</title>
        <contributor>
		  The Unbound Bible
		  Biola University: Administrative Computing
		  13800 Biola Ave.
		  La Mirada, CA 90639
		  United States of America
        	  562-903-4722 
		
		</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Chinese Union Version</description>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>chi</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/Chinese_Union_Trad_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>zh</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>I think public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Jer'>
      <chapter osisID='Jer.1'>
        <verse osisID='Jer.1.1'>便 雅 憫 地 亞 拿 突 城 的 祭 司 中 、 希 勒 家 的 兒 子 耶 利 米 的 話 記 在 下 面 。</verse>
        <verse osisID='Jer.1.2'>猶 大 王 亞 們 的 兒 子 約 西 亞 在 位 十 三 年 、 耶 和 華 的 話 臨 到 耶 利 米 。</verse>
        <verse osisID='Jer.1.3'>從 猶 大 王 約 西 亞 的 兒 子 約 雅 敬 在 位 的 時 候 、 直 到 猶 大 王 約 西 亞 的 兒 子 西 底 家 在 位 的 末 年 、 就 是 十 一 年 五 月 間 耶 路 撒 冷 人 被 擄 的 時 候 、 耶 和 華 的 話 、 也 常 臨 到 耶 利 米 。</verse>
        <verse osisID='Jer.1.4'>耶 利 米 說 、 耶 和 華 的 話 臨 到 我 、 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.1.5'>我 未 將 你 造 在 腹 中 、 我 已 曉 得 你 、 你 未 出 母 胎 、 我 已 分 別 你 為 聖 ． 我 已 派 你 作 列 國 的 先 知 。</verse>
        <verse osisID='Jer.1.6'>我 就 說 、 主 耶 和 華 阿 、 我 不 知 怎 樣 說 、 因 為 我 是 年 幼 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.1.7'>耶 和 華 對 我 說 、 你 不 要 說 我 是 年 幼 的 ． 因 為 我 差 遣 你 到 誰 那 裡 去 、 你 都 要 去 ． 我 吩 咐 你 說 甚 麼 話 、 你 都 要 說 。</verse>
        <verse osisID='Jer.1.8'>你 不 要 懼 怕 他 們 、 因 為 我 與 你 同 在 、 要 拯 救 你 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.1.9'>於 是 耶 和 華 伸 手 按 我 的 口 、 對 我 說 、 我 已 將 當 說 的 話 傳 給 你 。</verse>
        <verse osisID='Jer.1.10'>看 哪 、 我 今 日 立 你 在 列 邦 列 國 之 上 、 為 要 施 行 拔 出 、 拆 毀 、 毀 壞 、 傾 覆 、 又 要 建 立 栽 植 。</verse>
        <verse osisID='Jer.1.11'>耶 和 華 的 話 、 又 臨 到 我 說 、 耶 利 米 你 看 見 甚 麼 ． 我 說 、 我 看 見 一 根 杏 樹 枝 。</verse>
        <verse osisID='Jer.1.12'>耶 和 華 對 我 說 、 你 看 得 不 錯 ． 因 為 我 留 意 保 守 我 的 話 、 使 得 成 就 。</verse>
        <verse osisID='Jer.1.13'>耶 和 華 的 話 第 二 次 臨 到 我 說 、 你 看 見 甚 麼 ． 我 說 、 我 看 見 一 個 燒 開 的 鍋 、 從 北 而 傾 。</verse>
        <verse osisID='Jer.1.14'>耶 和 華 對 我 說 、 必 有 災 禍 從 北 方 發 出 、 臨 到 這 地 的 一 切 居 民 。</verse>
        <verse osisID='Jer.1.15'>耶 和 華 說 、 看 哪 、 我 要 召 北 方 列 國 的 眾 族 ． 他 們 要 來 、 各 安 座 位 在 耶 路 撒 冷 的 城 門 口 、 周 圍 攻 擊 城 牆 、 又 要 攻 擊 猶 大 的 一 切 城 邑 。</verse>
        <verse osisID='Jer.1.16'>至 於 這 民 的 一 切 惡 、 就 是 離 棄 我 、 向 別 神 燒 香 、 跪 拜 自 己 手 所 造 的 、 我 要 發 出 我 的 判 語 、 攻 擊 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.1.17'>所 以 你 當 束 腰 、 起 來 將 我 所 吩 咐 你 的 一 切 話 告 訴 他 們 ． 不 要 因 他 們 驚 惶 、 免 得 我 使 你 在 他 們 面 前 驚 惶 。</verse>
        <verse osisID='Jer.1.18'>看 哪 、 我 今 日 使 你 成 為 堅 城 、 鐵 柱 、 銅 牆 、 與 全 地 、 和 猶 大 的 君 王 、 首 領 、 祭 司 、 並 地 上 的 眾 民 反 對 。</verse>
        <verse osisID='Jer.1.19'>他 們 要 攻 擊 你 、 卻 不 能 勝 你 ． 因 為 我 與 你 同 在 、 要 拯 救 你 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.2'>
        <verse osisID='Jer.2.1'>耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.2.2'>你 去 向 耶 路 撒 冷 人 的 耳 中 喊 叫 說 、 耶 和 華 如 此 說 、 你 幼 年 的 恩 愛 、 婚 姻 的 愛 情 、 你 怎 樣 在 曠 野 、 在 未 曾 耕 種 之 地 跟 隨 我 、 我 都 記 得 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.3'>那 時 以 色 列 歸 耶 和 華 為 聖 、 作 為 土 產 初 熟 的 果 子 ． 凡 吞 喫 他 的 、 必 算 為 有 罪 ． 災 禍 必 臨 到 他 們 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.4'>雅 各 家 、 以 色 列 家 的 各 族 阿 、 你 們 當 聽 耶 和 華 的 話 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.5'>耶 和 華 如 此 說 、 你 們 的 列 祖 見 我 有 甚 麼 不 義 、 竟 遠 離 我 、 隨 從 虛 無 的 神 、 自 己 成 為 虛 妄 的 呢 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.2.6'>他 們 也 不 說 、 那 領 我 們 從 埃 及 地 上 來 、 引 導 我 們 經 過 曠 野 、 沙 漠 有 深 坑 之 地 、 和 乾 旱 死 蔭 、 無 人 經 過 、 無 人 居 住 之 地 的 耶 和 華 在 那 裡 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.7'>我 領 你 們 進 入 肥 美 之 地 、 使 你 們 得 喫 其 中 的 果 子 和 美 物 ． 但 你 們 進 入 的 時 候 、 就 玷 污 我 的 地 、 使 我 的 產 業 成 為 可 憎 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.8'>祭 司 都 不 說 、 耶 和 華 在 那 裡 呢 ． 傳 講 律 法 的 、 都 不 認 識 我 、 官 長 違 背 我 、 先 知 藉 巴 力 說 豫 言 、 隨 從 無 益 的 神 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.9'>耶 和 華 說 、 我 因 此 必 與 你 們 爭 辯 、 也 必 與 你 們 的 子 孫 爭 辯 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.10'>你 們 且 過 到 基 提 海 島 去 察 看 、 打 發 人 往 基 達 去 、 留 心 查 考 、 看 曾 有 這 樣 的 事 沒 有 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.11'>豈 有 一 國 換 了 他 的 神 麼 、 其 實 這 不 是 神 ． 但 我 的 百 姓 、 將 他 們 的 榮 耀 、 換 了 那 無 益 的 神 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.12'>諸 天 哪 、 要 因 此 驚 奇 、 極 其 恐 慌 、 甚 為 淒 涼 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.13'>因 為 我 的 百 姓 、 做 了 兩 件 惡 事 、 就 是 離 棄 我 這 活 水 的 泉 源 、 為 自 己 鑿 出 池 子 、 是 破 裂 不 能 存 水 的 池 子 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.14'>以 色 列 是 僕 人 麼 ． 是 家 中 生 的 奴 僕 麼 ． 為 何 成 為 掠 物 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.15'>少 壯 獅 子 向 他 咆 哮 、 大 聲 吼 叫 、 使 他 的 地 荒 涼 、 城 邑 也 都 焚 燒 、 無 人 居 住 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.16'>挪 弗 人 和 答 比 匿 人 、 也 打 破 你 的 頭 頂 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.2.17'>這 事 臨 到 你 身 上 、 不 是 你 自 招 的 麼 ． 不 是 因 耶 和 華 你 　 神 引 你 行 路 的 時 候 、 你 離 棄 他 麼 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.18'>現 今 你 為 何 在 埃 及 路 上 、 要 喝 西 曷 的 水 呢 ． 你 為 何 在 亞 述 路 上 、 要 喝 大 河 的 水 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.19'>你 自 己 的 惡 、 必 懲 治 你 、 你 背 道 的 事 、 必 責 備 你 ． 由 此 可 知 可 見 你 離 棄 耶 和 華 你 的 　 神 、 不 存 敬 畏 我 的 心 、 乃 為 惡 事 、 為 苦 事 、 這 是 主 萬 軍 之 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.20'>我 在 古 時 折 斷 你 的 軛 、 解 開 你 的 繩 索 、 你 說 、 我 必 不 事 奉 耶 和 華 ． 因 為 你 在 各 高 岡 上 、 各 青 翠 樹 下 、 屈 身 行 淫 。 〔 或 作 我 在 古 時 折 斷 你 的 軛 解 開 你 的 繩 索 你 就 說 我 必 不 事 奉 別 神 誰 知 你 在 各 高 岡 上 各 青 翠 樹 下 仍 屈 身 行 淫 〕</verse>
        <verse osisID='Jer.2.21'>然 而 我 栽 你 是 上 等 的 葡 萄 樹 、 全 然 是 真 種 子 ． 你 怎 麼 向 我 變 為 外 邦 葡 萄 樹 的 壞 枝 子 呢 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.2.22'>你 雖 用 鹼 、 多 用 肥 皂 洗 濯 、 你 罪 孽 的 痕 跡 、 仍 然 在 我 面 前 顯 出 ． 這 是 主 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.23'>你 怎 能 說 、 我 沒 有 玷 污 、 沒 有 隨 從 眾 巴 力 ． 你 看 你 谷 中 的 路 、 就 知 道 你 所 行 的 如 何 ． 你 是 快 行 的 獨 峰 駝 、 狂 奔 亂 走 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.2.24'>你 是 野 驢 慣 在 曠 野 、 慾 心 發 動 就 吸 風 ． 起 性 的 時 候 、 誰 能 使 他 轉 去 呢 ． 凡 尋 找 他 的 、 必 不 至 疲 乏 ． 在 他 的 月 分 、 必 能 尋 見 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.25'>我 說 、 你 不 要 使 腳 上 無 鞋 、 喉 嚨 乾 渴 。 你 倒 說 、 這 是 枉 然 ． 我 喜 愛 別 神 、 我 必 隨 從 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.26'>賊 被 捉 拿 、 怎 樣 羞 愧 、 以 色 列 家 、 和 他 們 的 君 王 、 首 領 、 祭 司 、 先 知 、 也 照 樣 羞 慚 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.2.27'>他 們 向 木 頭 說 、 你 是 我 的 父 、 向 石 頭 說 、 你 是 生 我 的 ． 他 們 以 背 向 我 、 不 以 面 向 我 ． 及 至 遭 遇 患 難 的 時 候 卻 說 、 起 來 拯 救 我 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.28'>你 為 自 己 作 的 神 在 那 裡 呢 ． 你 遭 遇 患 難 的 時 候 、 叫 他 們 起 來 拯 救 你 罷 。 猶 大 阿 、 你 神 的 數 目 、 與 你 城 的 數 目 相 等 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.29'>耶 和 華 說 、 你 們 為 何 與 我 爭 辯 呢 ． 你 們 都 違 背 了 我 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.30'>我 責 打 你 們 的 兒 女 、 是 徒 然 的 ． 他 們 不 受 懲 治 ． 你 們 自 己 的 刀 、 吞 滅 你 們 的 先 知 、 好 像 殘 害 的 獅 子 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.31'>這 世 代 的 人 哪 、 你 們 要 看 明 耶 和 華 的 話 。 我 豈 向 以 色 列 作 曠 野 呢 ． 或 作 幽 暗 之 地 呢 ． 我 的 百 姓 為 何 說 、 我 們 脫 離 約 束 、 再 不 歸 向 你 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.32'>處 女 豈 能 忘 記 他 的 妝 飾 呢 、 新 婦 豈 能 忘 記 他 的 美 衣 呢 ． 我 的 百 姓 、 卻 忘 記 了 我 無 數 的 日 子 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.33'>你 怎 麼 修 飾 你 的 道 路 、 要 求 愛 情 呢 ． 就 是 惡 劣 的 婦 人 、 你 也 叫 他 們 行 你 的 路 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.34'>並 且 你 的 衣 襟 上 有 無 辜 窮 人 的 血 ． 你 殺 他 們 、 並 不 是 遇 見 他 們 挖 窟 窿 、 乃 是 因 這 一 切 的 事 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.35'>你 還 說 、 我 無 辜 ． 耶 和 華 的 怒 氣 、 必 定 向 我 消 了 ． 看 哪 、 我 必 審 問 你 、 因 你 自 說 、 我 沒 有 犯 罪 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.36'>你 為 何 東 跑 西 奔 、 要 更 換 你 的 路 呢 ． 你 必 因 埃 及 蒙 羞 、 像 從 前 因 亞 述 蒙 羞 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Jer.2.37'>你 也 必 兩 手 抱 頭 、 從 埃 及 出 來 ． 因 為 耶 和 華 已 經 棄 絕 你 所 倚 靠 的 、 你 必 不 因 他 們 得 順 利 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.3'>
        <verse osisID='Jer.3.1'>有 話 說 、 人 若 休 妻 、 妻 離 他 而 去 、 作 了 別 人 的 妻 、 前 夫 豈 能 再 收 回 他 來 ． 若 收 回 他 來 、 那 地 豈 不 是 大 大 玷 污 了 麼 ． 但 你 和 許 多 親 愛 的 行 邪 淫 、 還 可 以 歸 向 我 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.3.2'>你 向 淨 光 的 高 處 舉 目 觀 看 ． 你 在 何 處 沒 有 淫 行 呢 ． 你 坐 在 道 旁 等 候 、 好 像 亞 拉 伯 人 在 曠 野 埋 伏 一 樣 ． 並 且 你 的 淫 行 邪 惡 玷 污 了 全 地 。</verse>
        <verse osisID='Jer.3.3'>因 此 甘 霖 停 止 、 春 〔 原 文 作 晚 〕 雨 不 降 ． 你 還 是 有 娼 妓 之 臉 、 不 顧 羞 恥 。</verse>
        <verse osisID='Jer.3.4'>從 今 以 後 、 你 豈 不 向 我 呼 叫 說 、 我 父 阿 、 你 是 我 幼 年 的 恩 主 。</verse>
        <verse osisID='Jer.3.5'>耶 和 華 豈 永 遠 懷 怒 、 存 留 到 底 麼 ． 看 哪 、 你 又 發 惡 言 、 又 行 壞 事 、 隨 自 己 的 私 意 而 行 。 〔 或 作 你 雖 這 樣 說 還 是 行 惡 放 縱 慾 心 〕</verse>
        <verse osisID='Jer.3.6'>約 西 亞 王 在 位 的 時 候 、 耶 和 華 又 對 我 說 、 背 道 的 以 色 列 所 行 的 、 你 看 見 沒 有 ． 他 上 各 高 山 、 在 各 青 翠 樹 下 行 淫 。</verse>
        <verse osisID='Jer.3.7'>他 行 這 些 事 以 後 、 我 說 、 他 必 歸 向 我 ． 他 卻 不 歸 向 我 ． 他 奸 詐 的 妹 妹 猶 大 、 也 看 見 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.3.8'>背 道 的 以 色 列 行 淫 ． 我 為 這 緣 故 給 他 休 書 休 他 ． 我 看 見 他 奸 詐 的 妹 妹 猶 大 、 還 不 懼 怕 、 也 去 行 淫 。</verse>
        <verse osisID='Jer.3.9'>因 以 色 列 輕 忽 了 他 的 淫 亂 、 和 石 頭 木 頭 行 淫 、 地 就 被 玷 污 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.3.10'>雖 有 這 一 切 的 事 、 他 奸 詐 的 妹 妹 猶 大 、 還 不 一 心 歸 向 我 、 不 過 是 假 意 歸 我 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.3.11'>耶 和 華 對 我 說 、 背 道 的 以 色 列 、 比 奸 詐 的 猶 大 還 顯 為 義</verse>
        <verse osisID='Jer.3.12'>你 去 向 北 方 宣 告 說 、 耶 和 華 說 、 背 道 的 以 色 列 阿 、 回 來 罷 ． 我 必 不 怒 目 看 你 們 ． 因 為 我 是 慈 愛 的 、 我 必 不 永 遠 存 怒 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.3.13'>只 要 承 認 你 的 罪 孽 、 就 是 你 違 背 耶 和 華 你 的 　 神 、 在 各 青 翠 樹 下 、 向 別 神 東 奔 西 跑 、 沒 有 聽 從 我 的 話 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.3.14'>耶 和 華 說 、 背 道 的 兒 女 阿 、 回 來 罷 ． 因 為 我 作 你 們 的 丈 夫 ． 並 且 我 必 將 你 們 從 一 城 取 一 人 、 從 一 族 取 兩 人 、 帶 到 錫 安 。</verse>
        <verse osisID='Jer.3.15'>我 也 必 將 合 我 心 的 牧 者 、 賜 給 你 們 ． 他 們 必 以 知 識 和 智 慧 、 牧 養 你 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.3.16'>耶 和 華 說 、 你 們 在 國 中 生 養 眾 多 、 當 那 些 日 子 、 人 必 不 再 題 說 、 耶 和 華 的 約 櫃 ． 不 追 想 、 不 記 念 、 不 覺 缺 少 、 也 不 再 製 造 。</verse>
        <verse osisID='Jer.3.17'>那 時 、 人 必 稱 耶 路 撒 冷 為 耶 和 華 的 寶 座 ． 萬 國 必 到 耶 路 撒 冷 、 在 耶 和 華 立 名 的 地 方 聚 集 ． 他 們 必 不 再 隨 從 自 己 頑 梗 的 惡 心 行 事 。</verse>
        <verse osisID='Jer.3.18'>當 那 些 日 子 、 猶 大 家 要 和 以 色 列 家 同 行 、 從 北 方 之 地 、 一 同 來 到 我 賜 給 你 們 列 祖 為 業 之 地 。</verse>
        <verse osisID='Jer.3.19'>我 說 、 我 怎 樣 將 你 安 置 在 兒 女 之 中 、 賜 給 你 美 地 、 就 是 萬 國 中 肥 美 的 產 業 ． 我 又 說 、 你 們 必 稱 我 為 父 、 也 不 再 轉 去 不 跟 從 我 。</verse>
        <verse osisID='Jer.3.20'>以 色 列 家 、 你 們 向 我 行 詭 詐 、 真 像 妻 子 行 詭 詐 、 離 開 他 丈 夫 一 樣 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.3.21'>在 淨 光 的 高 處 聽 見 人 聲 、 就 是 以 色 列 人 哭 泣 懇 求 之 聲 ． 乃 因 他 們 走 彎 曲 之 道 、 忘 記 耶 和 華 他 們 的 　 神 。</verse>
        <verse osisID='Jer.3.22'>你 們 這 背 道 的 兒 女 阿 、 回 來 罷 ． 我 要 醫 治 你 們 背 道 的 病 。 看 哪 、 我 們 來 到 你 這 裡 ． 因 你 是 耶 和 華 我 們 的 　 神 。</verse>
        <verse osisID='Jer.3.23'>仰 望 從 小 山 、 或 從 大 山 的 喧 嚷 中 得 幫 助 、 真 是 枉 然 的 ． 以 色 列 得 救 、 誠 然 在 乎 耶 和 華 我 們 的 　 神 。</verse>
        <verse osisID='Jer.3.24'>從 我 們 幼 年 以 來 、 那 可 恥 的 偶 像 、 將 我 們 列 祖 所 勞 碌 得 來 的 羊 群 牛 群 、 和 他 們 的 兒 女 、 都 吞 喫 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.3.25'>我 們 在 羞 恥 中 躺 臥 罷 ． 願 慚 愧 將 我 們 遮 蓋 ． 因 為 從 立 國 〔 原 文 作 幼 年 〕 以 來 、 我 們 和 我 們 的 列 祖 、 常 常 得 罪 耶 和 華 我 們 的 　 神 、 沒 有 聽 從 耶 和 華 我 們 　 神 的 話 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.4'>
        <verse osisID='Jer.4.1'>耶 和 華 說 、 以 色 列 阿 、 你 若 回 來 歸 向 我 、 若 從 我 眼 前 除 掉 你 可 憎 的 偶 像 、 你 就 不 被 遷 移 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.4.2'>你 必 憑 誠 實 、 公 平 、 公 義 、 指 著 永 生 的 耶 和 華 起 誓 ． 列 國 必 因 耶 和 華 稱 自 己 為 有 福 、 也 必 因 他 誇 耀 。</verse>
        <verse osisID='Jer.4.3'>耶 和 華 對 猶 大 和 耶 路 撒 冷 人 如 此 說 、 要 開 墾 你 們 的 荒 地 、 不 要 撒 種 在 荊 棘 中 。</verse>
        <verse osisID='Jer.4.4'>猶 大 人 和 耶 路 撒 冷 的 居 民 哪 、 你 們 當 自 行 割 禮 、 歸 耶 和 華 、 將 心 裡 的 污 穢 除 掉 ． 恐 怕 我 的 忿 怒 、 因 你 們 的 惡 行 發 作 、 如 火 覂 起 、 甚 至 無 人 能 以 熄 滅 。</verse>
        <verse osisID='Jer.4.5'>你 們 當 傳 揚 在 猶 大 、 宣 告 在 耶 路 撒 冷 、 說 、 你 們 當 在 國 中 吹 角 、 高 聲 呼 叫 說 、 你 們 當 聚 集 、 我 們 好 進 入 堅 固 城 。</verse>
        <verse osisID='Jer.4.6'>應 當 向 錫 安 豎 立 大 旗 ． 要 逃 避 、 不 要 遲 延 ． 因 我 必 使 災 禍 、 與 大 毀 滅 、 從 北 方 來 到 。</verse>
        <verse osisID='Jer.4.7'>有 獅 子 從 密 林 中 上 來 、 是 毀 壞 列 國 的 ． 他 已 經 動 身 、 出 離 本 處 、 要 使 你 的 地 荒 涼 、 使 你 的 城 邑 變 為 荒 場 、 無 人 居 住 。</verse>
        <verse osisID='Jer.4.8'>因 此 你 們 當 腰 束 麻 布 、 大 聲 哀 號 ． 因 為 耶 和 華 的 烈 怒 、 沒 有 向 我 們 轉 消 。</verse>
        <verse osisID='Jer.4.9'>耶 和 華 說 、 到 那 時 君 王 和 首 領 的 心 、 都 要 消 滅 ． 祭 司 都 要 驚 奇 、 先 知 都 要 詫 異 。</verse>
        <verse osisID='Jer.4.10'>我 說 、 哀 哉 、 主 耶 和 華 阿 、 你 真 是 大 大 的 欺 哄 這 百 姓 和 耶 路 撒 冷 、 說 、 你 們 必 得 平 安 ． 其 實 刀 劍 害 及 性 命 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.4.11'>那 時 、 必 有 話 對 這 百 姓 和 耶 路 撒 冷 說 、 有 一 陣 熱 風 、 從 曠 野 淨 光 的 高 處 、 向 我 的 眾 民 〔 原 文 作 民 女 〕 颳 來 、 不 是 為 簸 揚 、 也 不 是 為 揚 淨 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.4.12'>必 有 一 陣 更 大 的 風 、 從 這 些 地 方 為 我 颳 來 ． 現 在 我 又 必 發 出 判 語 、 攻 擊 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.4.13'>看 哪 、 仇 敵 必 如 雲 上 來 、 他 的 戰 車 如 旋 風 、 他 的 馬 匹 比 鷹 更 快 。 我 們 有 禍 了 ． 我 們 敗 落 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.4.14'>耶 路 撒 冷 阿 、 你 當 洗 去 心 中 的 惡 、 使 你 可 以 得 救 ． 惡 念 存 在 你 心 裡 、 要 到 幾 時 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.4.15'>有 聲 音 從 但 傳 揚 、 從 以 法 蓮 山 報 禍 患 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.4.16'>你 們 當 傳 給 列 國 、 報 告 攻 擊 耶 路 撒 冷 的 事 、 說 、 有 探 望 的 人 、 從 遠 方 來 到 、 向 猶 大 的 城 邑 、 大 聲 吶 喊 。</verse>
        <verse osisID='Jer.4.17'>他 們 周 圍 攻 擊 耶 路 撒 冷 、 好 像 看 守 田 園 的 、 因 為 他 背 叛 了 我 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.4.18'>你 的 行 動 、 你 的 作 為 、 招 惹 這 事 ． 這 是 你 罪 惡 的 結 果 ． 實 在 是 苦 、 是 害 及 你 心 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.4.19'>我 的 肺 腑 阿 、 我 的 肺 腑 阿 、 我 心 疼 痛 ． 我 心 在 我 裡 面 、 煩 躁 不 安 ． 我 不 能 靜 默 不 言 ． 因 為 我 已 經 聽 見 角 聲 、 和 打 仗 的 喊 聲 。</verse>
        <verse osisID='Jer.4.20'>毀 壞 的 信 息 連 絡 不 絕 ． 因 為 全 地 荒 廢 ． 我 的 帳 棚 、 忽 然 毀 壞 、 我 的 幔 子 、 頃 刻 破 裂 。</verse>
        <verse osisID='Jer.4.21'>我 看 見 大 旗 、 聽 見 角 聲 、 要 到 幾 時 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.4.22'>耶 和 華 說 、 我 的 百 性 愚 頑 、 不 認 識 我 ． 他 們 是 愚 昧 無 知 的 兒 女 ． 有 智 慧 行 惡 、 沒 有 知 識 行 善 。</verse>
        <verse osisID='Jer.4.23'>先 知 說 、 我 觀 看 地 、 不 料 、 地 是 空 虛 混 沌 、 我 觀 看 天 、 天 也 無 光 。</verse>
        <verse osisID='Jer.4.24'>我 觀 看 大 山 、 不 料 、 盡 都 震 動 、 小 山 也 都 搖 來 搖 去 。</verse>
        <verse osisID='Jer.4.25'>我 觀 看 、 不 料 、 無 人 、 空 中 的 飛 鳥 也 都 躲 避 。</verse>
        <verse osisID='Jer.4.26'>我 觀 看 、 不 料 、 肥 田 變 為 荒 地 、 一 切 城 邑 在 耶 和 華 面 前 、 因 他 的 烈 怒 、 都 被 拆 毀 。</verse>
        <verse osisID='Jer.4.27'>耶 和 華 如 此 說 、 全 地 必 然 荒 涼 、 我 卻 不 毀 滅 淨 盡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.4.28'>因 此 、 地 要 悲 哀 、 在 上 的 天 、 也 必 黑 暗 ． 因 為 我 言 已 出 、 我 意 已 定 、 必 不 後 悔 、 也 不 轉 意 不 作 。</verse>
        <verse osisID='Jer.4.29'>各 城 的 人 、 因 馬 兵 和 弓 箭 手 的 響 聲 、 就 都 逃 跑 、 進 入 密 林 、 爬 上 磐 石 ． 各 城 被 撇 下 、 無 人 住 在 其 中 。</verse>
        <verse osisID='Jer.4.30'>你 淒 涼 的 時 候 要 怎 樣 行 呢 ． 你 雖 穿 上 朱 紅 衣 服 、 佩 戴 黃 金 裝 飾 、 用 顏 料 修 飾 眼 目 、 這 樣 標 緻 、 是 枉 然 的 ． 戀 愛 你 的 藐 視 你 、 並 且 尋 索 你 的 性 命 。</verse>
        <verse osisID='Jer.4.31'>我 聽 見 有 聲 音 、 彷 彿 婦 人 產 難 的 聲 音 、 好 像 生 頭 胎 疼 痛 的 聲 音 、 是 錫 安 女 子 的 聲 音 ． 〔 女 子 就 是 指 民 的 意 思 〕 他 喘 著 氣 、 挓 莎 手 、 說 、 我 有 禍 了 ． 在 殺 人 的 跟 前 、 我 的 心 發 昏 了 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.5'>
        <verse osisID='Jer.5.1'>你 們 當 在 耶 路 撒 冷 的 街 上 、 跑 來 跑 去 、 在 寬 闊 處 尋 找 、 看 看 有 一 人 行 公 義 、 求 誠 實 沒 有 、 若 有 、 我 就 赦 免 這 城 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.2'>其 中 的 人 、 雖 然 指 著 永 生 的 耶 和 華 起 誓 、 所 起 的 誓 、 實 在 是 假 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.3'>耶 和 華 阿 、 你 的 眼 目 、 不 是 看 顧 誠 實 麼 ． 你 擊 打 他 們 、 他 們 卻 不 傷 慟 ． 你 毀 滅 他 們 、 他 們 仍 不 受 懲 治 ． 他 們 使 臉 剛 硬 過 於 磐 石 、 不 肯 回 頭 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.4'>我 說 、 這 些 人 實 在 是 貧 窮 的 、 是 愚 昧 的 ． 因 為 不 曉 得 耶 和 華 的 作 為 、 和 他 們 　 神 的 法 則 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.5'>我 要 去 見 尊 大 的 人 、 對 他 們 說 話 ． 因 為 他 們 曉 得 耶 和 華 的 作 為 、 和 他 們 　 神 的 法 則 ． 那 知 、 這 些 人 齊 心 將 軛 折 斷 、 掙 開 繩 索 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.6'>因 此 、 林 中 的 獅 子 、 必 害 死 他 們 、 晚 上 〔 或 作 野 地 〕 的 豺 狼 、 必 滅 絕 他 們 、 豹 子 要 在 城 外 窺 伺 他 們 ． 凡 出 城 的 、 必 被 撕 碎 ． 因 為 他 們 的 罪 過 極 多 、 背 道 的 事 也 加 增 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.7'>我 怎 能 赦 免 你 呢 ． 你 的 兒 女 離 棄 我 、 又 指 著 那 不 是 神 的 起 誓 ． 我 使 他 們 飽 足 、 他 們 就 行 姦 淫 、 成 群 的 聚 集 在 娼 妓 家 裡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.8'>他 們 像 餧 飽 的 馬 、 到 處 亂 跑 、 各 向 他 鄰 舍 的 妻 發 嘶 聲 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.9'>耶 和 華 說 、 我 豈 不 因 這 些 事 討 罪 呢 ． 豈 不 報 復 這 樣 的 國 民 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.10'>你 們 要 上 他 葡 萄 園 的 牆 、 施 行 毀 壞 ． 但 不 可 毀 壞 淨 盡 、 只 可 除 掉 他 的 枝 子 ． 因 為 不 屬 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.11'>原 來 以 色 列 家 和 猶 大 家 、 大 行 詭 詐 攻 擊 我 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.12'>他 們 不 認 耶 和 華 、 說 、 這 並 不 是 他 、 災 禍 必 不 臨 到 我 們 ． 刀 劍 和 飢 荒 、 我 們 也 看 不 見 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.13'>先 知 的 話 、 必 成 為 風 、 道 也 不 在 他 們 裡 面 ． 這 災 必 臨 到 他 們 身 上 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.14'>所 以 耶 和 華 萬 軍 之 　 神 如 此 說 、 因 為 百 姓 說 這 話 、 我 必 使 我 的 話 、 在 你 口 中 為 火 、 使 他 們 為 柴 、 這 火 便 將 他 們 燒 滅 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.15'>耶 和 華 說 、 以 色 列 家 阿 、 我 必 使 一 國 的 民 從 遠 方 來 攻 擊 你 、 是 強 盛 的 國 、 是 從 古 而 有 的 國 ． 他 們 的 言 語 你 不 曉 得 、 他 們 的 話 你 不 明 白 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.16'>他 們 的 箭 袋 、 是 敞 開 的 墳 墓 、 他 們 都 是 勇 士 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.17'>他 們 必 喫 盡 你 的 莊 稼 、 和 你 的 糧 食 、 是 你 兒 女 該 喫 的 ． 必 喫 盡 你 的 牛 羊 、 喫 盡 你 的 葡 萄 和 無 花 果 ． 又 必 用 刀 毀 壞 你 所 倚 靠 的 堅 固 城 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.18'>耶 和 華 說 、 就 是 到 那 時 、 我 也 不 將 你 們 毀 滅 淨 盡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.19'>百 姓 若 說 、 耶 和 華 我 們 的 　 神 、 為 甚 麼 向 我 們 行 這 一 切 事 呢 ． 你 就 對 他 們 說 、 你 們 怎 樣 離 棄 耶 和 華 、 〔 原 文 作 我 〕 在 你 們 的 地 上 、 事 奉 外 邦 神 、 也 必 照 樣 在 不 屬 你 們 的 地 上 、 事 奉 外 邦 人 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.20'>當 傳 揚 在 雅 各 家 、 報 告 在 猶 大 、 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.5.21'>愚 昧 無 知 的 百 姓 阿 、 你 們 有 眼 不 看 、 有 耳 不 聽 、 現 在 當 聽 這 話 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.22'>耶 和 華 說 、 你 們 怎 麼 不 懼 怕 我 呢 ． 我 以 永 遠 的 定 例 、 用 沙 為 海 的 界 限 、 水 不 得 越 過 ． 因 此 、 你 們 在 我 面 前 還 不 戰 兢 麼 。 波 浪 雖 然 翻 騰 、 卻 不 能 踰 越 ． 雖 然 匉 訇 、 卻 不 能 過 去 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.23'>但 這 百 姓 有 背 叛 忤 逆 的 心 ． 他 們 叛 我 而 去 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.24'>心 內 也 不 說 、 我 們 應 當 敬 畏 耶 和 華 我 們 的 　 神 ． 他 按 時 賜 雨 、 就 是 秋 雨 春 雨 ． 又 為 我 們 定 收 割 的 節 令 、 永 存 不 廢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.25'>你 們 的 罪 孽 、 使 這 些 事 轉 離 你 們 、 你 們 的 罪 惡 、 使 你 們 不 能 得 福 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.26'>因 為 在 我 民 中 有 惡 人 、 他 們 埋 伏 窺 探 、 好 像 捕 鳥 的 人 ． 他 們 設 立 圈 套 陷 害 人 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.27'>籠 內 怎 樣 滿 了 雀 鳥 、 他 們 的 房 中 、 也 照 樣 充 滿 詭 詐 ． 所 以 他 們 得 成 為 大 、 而 且 富 足 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.28'>他 們 肥 胖 光 潤 、 作 惡 過 甚 、 不 為 人 伸 冤 、 就 是 不 為 孤 兒 伸 冤 、 不 使 他 亨 通 、 也 不 為 窮 人 辨 屈 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.29'>耶 和 華 說 、 我 豈 不 因 這 些 事 討 罪 呢 ． 豈 不 報 復 這 樣 的 國 民 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.5.30'>國 中 有 可 驚 駭 、 可 憎 惡 的 事 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.5.31'>就 是 先 知 說 假 豫 言 、 祭 司 藉 他 們 把 持 權 柄 ． 我 的 百 姓 也 喜 愛 這 些 事 ． 到 了 結 局 你 們 怎 樣 行 呢 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.6'>
        <verse osisID='Jer.6.1'>便 雅 憫 人 哪 、 你 們 要 逃 出 耶 路 撒 冷 、 在 提 哥 亞 吹 角 、 在 伯 哈 基 琳 立 號 旗 ． 因 為 有 災 禍 、 與 大 毀 滅 、 從 北 方 張 望 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.2'>那 秀 美 嬌 嫩 的 錫 安 女 子 、 我 必 剪 除 。 〔 女 子 就 是 指 民 的 意 思 〕</verse>
        <verse osisID='Jer.6.3'>牧 人 必 引 他 們 的 羊 群 到 他 那 裡 、 在 他 周 圍 支 搭 帳 棚 、 各 在 自 己 所 佔 之 地 、 使 羊 喫 草 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.4'>你 們 要 準 備 攻 擊 他 、 起 來 罷 、 我 們 可 以 趁 午 時 上 去 。 哀 哉 、 日 已 漸 斜 、 晚 影 拖 長 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.5'>起 來 罷 、 我 們 夜 間 上 去 、 毀 壞 他 的 宮 殿 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.6'>因 為 萬 軍 之 耶 和 華 如 此 說 、 你 們 要 砍 伐 樹 木 、 築 壘 攻 打 耶 路 撒 冷 ． 這 就 是 那 該 罰 的 城 、 其 中 盡 是 欺 壓 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.7'>井 怎 樣 湧 出 水 來 、 這 城 也 照 樣 湧 出 惡 來 ． 在 其 間 常 聽 見 有 強 暴 毀 滅 的 事 、 病 患 損 傷 也 常 在 我 面 前 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.8'>耶 路 撒 冷 阿 、 你 當 受 教 、 免 得 我 心 與 你 生 疏 、 免 得 我 使 你 荒 涼 、 成 為 無 人 居 住 之 地 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.9'>萬 軍 之 耶 和 華 曾 如 此 說 、 敵 人 必 擄 盡 以 色 列 剩 下 的 民 、 如 同 摘 淨 葡 萄 一 樣 ． 你 要 像 摘 葡 萄 的 人 摘 了 又 摘 、 回 手 放 在 筐 子 裡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.10'>現 在 我 可 以 向 誰 說 話 作 見 證 、 使 他 們 聽 呢 ． 他 們 的 耳 朵 未 受 割 禮 、 不 能 聽 見 ． 看 哪 、 耶 和 華 的 話 、 他 們 以 為 羞 辱 、 不 以 為 喜 悅 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.11'>因 此 我 被 耶 和 華 的 忿 怒 充 滿 、 難 以 含 忍 ． 我 要 傾 在 街 中 的 孩 童 、 和 聚 會 的 少 年 人 身 上 ． 連 夫 帶 妻 、 並 年 老 的 與 日 子 滿 足 的 、 都 必 被 擒 拿 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.12'>他 們 的 房 屋 、 田 地 、 和 妻 子 、 都 必 轉 歸 別 人 ． 我 要 伸 手 攻 擊 這 地 的 居 民 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.13'>因 為 他 們 從 最 小 的 到 至 大 的 、 都 一 味 的 貪 婪 ． 從 先 知 到 祭 司 、 都 行 事 虛 謊 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.14'>他 們 輕 輕 忽 忽 的 醫 治 我 百 姓 的 損 傷 、 說 、 平 安 了 、 平 安 了 ． 其 實 沒 有 平 安 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.15'>他 們 行 可 憎 的 事 、 知 道 慚 愧 麼 ． 不 然 、 他 們 毫 不 慚 愧 、 也 不 知 羞 恥 ． 因 此 、 他 們 必 在 仆 倒 的 人 中 仆 倒 ． 我 向 他 們 討 罪 的 時 候 、 他 們 必 致 跌 倒 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.16'>耶 和 華 如 此 說 、 你 們 當 站 在 路 上 察 看 、 訪 問 古 道 、 那 是 善 道 、 便 行 在 其 間 ． 這 樣 、 你 們 心 裡 必 得 安 息 ． 他 們 卻 說 、 我 們 不 行 在 其 間 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.17'>我 設 立 守 望 的 人 照 管 你 們 、 說 、 要 聽 角 聲 ． 他 們 卻 說 、 我 們 不 聽 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.18'>列 國 阿 、 因 此 你 們 當 聽 ． 會 眾 阿 、 要 知 道 他 們 必 遭 遇 的 事 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.19'>地 阿 、 當 聽 我 必 使 災 禍 臨 到 這 百 姓 、 就 是 他 們 意 念 所 結 的 果 子 、 因 為 他 們 不 聽 從 我 的 言 語 ． 至 於 我 的 訓 誨 、 〔 或 作 律 法 〕 他 們 也 厭 棄 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.20'>從 示 巴 出 的 乳 香 、 從 遠 方 出 的 菖 蒲 、 〔 或 作 甘 蔗 〕 奉 來 給 我 有 何 益 呢 ． 你 們 的 燔 祭 不 蒙 悅 納 、 你 們 的 平 安 祭 我 也 不 喜 悅 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.21'>所 以 耶 和 華 如 此 說 、 我 要 將 絆 腳 石 放 在 這 百 姓 前 面 ． 父 親 和 兒 子 、 要 一 同 跌 在 其 上 ． 鄰 舍 與 朋 友 、 也 都 滅 亡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.22'>耶 和 華 如 此 說 、 看 哪 、 有 一 種 民 、 從 北 方 而 來 ． 並 有 一 大 國 被 激 動 、 從 地 極 來 到 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.23'>他 們 拿 弓 和 槍 ． 性 情 殘 忍 、 不 施 憐 憫 ． 他 們 的 聲 音 、 像 海 浪 匉 訇 ． 錫 安 城 阿 、 〔 城 原 文 作 女 子 〕 他 們 騎 馬 、 都 擺 隊 伍 、 如 上 戰 場 的 人 要 攻 擊 你 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.24'>我 們 聽 見 他 們 的 風 聲 、 手 就 發 軟 ． 痛 苦 將 我 們 抓 住 、 疼 痛 彷 彿 產 難 的 婦 人 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.25'>你 們 不 要 往 田 野 去 、 也 不 要 行 在 路 上 ． 因 四 圍 有 仇 敵 的 刀 劍 、 和 驚 嚇 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.26'>我 民 哪 、 〔 民 原 文 作 民 女 〕 應 當 腰 束 麻 布 、 輥 在 灰 中 ． 你 要 悲 傷 、 如 喪 獨 生 子 痛 痛 哭 號 、 因 為 滅 命 的 要 忽 然 臨 到 我 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.27'>我 使 你 在 我 民 中 為 高 臺 、 為 保 障 、 〔 高 臺 作 試 驗 人 的 〕 使 你 知 道 試 驗 他 們 的 行 動 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.28'>他 們 都 是 極 悖 逆 的 、 往 來 讒 謗 人 ． 他 們 是 銅 是 鐵 、 都 行 壞 事 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.29'>風 箱 吹 火 ． 鉛 被 燒 毀 ． 他 們 煉 而 又 煉 、 終 是 徒 然 ． 因 為 惡 劣 的 還 未 除 掉 。</verse>
        <verse osisID='Jer.6.30'>人 必 稱 他 們 為 被 棄 的 銀 渣 、 因 為 耶 和 華 已 經 棄 掉 他 們 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.7'>
        <verse osisID='Jer.7.1'>耶 和 華 的 話 臨 到 耶 利 米 、 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.7.2'>你 當 站 在 耶 和 華 殿 的 門 口 、 在 那 裡 宣 傳 這 話 、 說 、 你 們 進 這 些 門 敬 拜 耶 和 華 的 一 切 猶 大 人 、 當 聽 耶 和 華 的 話 。</verse>
        <verse osisID='Jer.7.3'>萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 你 們 改 正 行 動 作 為 、 我 就 使 你 們 在 這 地 方 仍 然 居 住 。</verse>
        <verse osisID='Jer.7.4'>你 們 不 要 倚 靠 虛 謊 的 話 、 說 、 這 些 是 耶 和 華 的 殿 、 是 耶 和 華 的 殿 、 是 耶 和 華 的 殿 。</verse>
        <verse osisID='Jer.7.5'>你 們 若 實 在 改 正 行 動 作 為 、 在 人 和 鄰 舍 中 間 誠 然 施 行 公 平 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.7.6'>不 欺 壓 寄 居 的 、 和 孤 兒 寡 婦 、 在 這 地 方 不 流 無 辜 人 的 血 、 也 不 隨 從 別 神 陷 害 自 己 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.7.7'>我 就 使 你 們 在 這 地 方 仍 然 居 住 、 就 是 我 古 時 所 賜 給 你 們 列 祖 的 地 、 直 到 永 遠 。</verse>
        <verse osisID='Jer.7.8'>看 哪 、 你 們 倚 靠 虛 謊 無 益 的 話 。</verse>
        <verse osisID='Jer.7.9'>你 們 偷 盜 、 殺 害 、 姦 淫 、 起 假 誓 、 向 巴 力 燒 香 、 並 隨 從 素 不 認 識 的 別 神 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.7.10'>且 來 到 這 稱 為 我 名 下 的 殿 、 在 我 面 前 敬 拜 、 又 說 、 我 們 可 以 自 由 了 ． 你 們 這 樣 的 舉 動 、 是 要 行 那 些 可 憎 的 事 麼 。</verse>
        <verse osisID='Jer.7.11'>這 稱 為 我 名 下 的 殿 、 在 你 們 眼 中 、 豈 可 看 為 賊 窩 麼 ． 我 都 看 見 了 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.7.12'>你 們 且 往 示 羅 去 、 就 是 我 先 前 立 為 我 名 的 居 所 、 察 看 我 因 這 百 姓 以 色 列 的 罪 惡 、 向 那 地 所 行 的 如 何 。</verse>
        <verse osisID='Jer.7.13'>耶 和 華 說 、 現 在 因 你 們 行 了 這 一 切 的 事 、 我 也 從 早 起 來 警 戒 你 們 、 你 們 卻 不 聽 從 、 呼 喚 你 們 、 你 們 卻 不 答 應 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.7.14'>所 以 我 要 向 這 稱 我 為 名 下 、 你 們 所 倚 靠 的 殿 、 與 我 所 賜 給 你 們 和 你 們 列 祖 的 地 施 行 、 照 我 從 前 向 示 羅 所 行 的 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Jer.7.15'>我 必 將 你 們 從 我 眼 前 趕 出 、 正 如 趕 出 你 們 的 眾 弟 兄 、 就 是 以 法 蓮 的 一 切 後 裔 。</verse>
        <verse osisID='Jer.7.16'>所 以 你 不 要 為 這 百 姓 祈 禱 、 不 要 為 他 們 呼 求 禱 告 、 也 不 要 向 我 為 他 們 祈 求 ． 因 我 不 聽 允 你 。</verse>
        <verse osisID='Jer.7.17'>他 們 在 猶 大 城 邑 中 和 耶 路 撒 冷 街 上 所 行 的 、 你 沒 有 看 見 麼 。</verse>
        <verse osisID='Jer.7.18'>孩 子 撿 柴 、 父 親 燒 火 、 婦 女 摶 麵 作 餅 、 獻 給 天 后 、 又 向 別 神 澆 奠 祭 、 惹 我 發 怒 。</verse>
        <verse osisID='Jer.7.19'>耶 和 華 說 、 他 們 豈 是 惹 我 發 怒 呢 ． 不 是 自 己 惹 禍 、 以 致 臉 上 慚 愧 麼 。</verse>
        <verse osisID='Jer.7.20'>所 以 主 耶 和 華 如 此 說 、 看 哪 、 我 必 將 我 的 怒 氣 和 忿 怒 、 傾 在 這 地 方 的 人 和 牲 畜 身 上 、 並 田 野 的 樹 木 和 地 裡 的 出 產 上 ． 必 如 火 覂 起 、 不 能 熄 滅 。</verse>
        <verse osisID='Jer.7.21'>萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 你 們 將 燔 祭 加 在 平 安 祭 上 、 喫 肉 罷 。</verse>
        <verse osisID='Jer.7.22'>因 為 我 將 你 們 列 祖 從 埃 及 地 領 出 來 的 那 日 、 燔 祭 平 安 祭 的 事 、 我 並 沒 有 題 說 、 也 沒 有 吩 咐 他 們 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.7.23'>我 只 吩 咐 他 們 這 一 件 、 說 、 你 們 當 聽 從 我 的 話 、 我 就 作 你 們 的 　 神 、 你 們 也 作 我 的 子 民 ． 你 們 行 我 所 吩 咐 的 一 切 道 、 就 可 以 得 福 。</verse>
        <verse osisID='Jer.7.24'>他 們 卻 不 聽 從 、 不 側 耳 而 聽 、 竟 隨 從 自 己 的 計 謀 、 和 頑 梗 的 惡 心 、 向 後 不 向 前 。</verse>
        <verse osisID='Jer.7.25'>自 從 你 們 列 祖 出 埃 及 地 的 那 日 、 直 到 今 日 、 我 差 遣 我 的 僕 人 眾 先 知 、 到 你 們 那 裡 去 、 每 日 從 早 起 來 差 遣 他 們 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.7.26'>你 們 卻 不 聽 從 、 不 側 耳 而 聽 、 竟 硬 著 頸 項 行 惡 、 比 你 們 列 祖 更 甚 。</verse>
        <verse osisID='Jer.7.27'>你 要 將 這 一 切 的 話 告 訴 他 們 、 他 們 卻 不 聽 從 、 呼 喚 他 們 、 他 們 卻 不 答 應 。</verse>
        <verse osisID='Jer.7.28'>你 要 對 他 們 說 、 這 就 是 不 聽 從 耶 和 華 他 們 　 神 的 話 、 不 受 教 訓 的 國 民 ． 從 他 們 的 口 中 誠 實 滅 絕 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.7.29'>耶 路 撒 冷 阿 、 要 剪 髮 拋 棄 、 在 淨 光 的 高 處 舉 哀 ． 因 為 耶 和 華 丟 掉 離 棄 了 惹 他 忿 怒 的 世 代 。</verse>
        <verse osisID='Jer.7.30'>耶 和 華 說 、 猶 大 人 行 我 眼 中 看 為 惡 的 事 、 將 可 憎 之 物 設 立 在 稱 為 我 名 下 的 殿 中 、 污 穢 這 殿 。</verse>
        <verse osisID='Jer.7.31'>他 們 在 欣 嫩 子 谷 建 築 陀 斐 特 的 邱 壇 、 好 在 火 中 焚 燒 自 己 的 兒 女 ． 這 並 不 是 我 所 吩 咐 的 、 也 不 是 我 心 所 起 的 意 。</verse>
        <verse osisID='Jer.7.32'>耶 和 華 說 、 因 此 日 子 將 到 、 這 地 方 不 再 稱 為 陀 斐 特 和 欣 嫩 子 谷 、 反 倒 稱 為 殺 戮 谷 ． 因 為 要 在 陀 斐 特 葬 埋 屍 首 、 甚 至 無 處 可 葬 。</verse>
        <verse osisID='Jer.7.33'>並 且 這 百 姓 的 屍 首 、 必 給 空 中 的 飛 鳥 、 和 地 上 的 野 獸 作 食 物 、 並 無 人 鬨 趕 。</verse>
        <verse osisID='Jer.7.34'>那 時 、 我 必 使 猶 大 城 邑 中 、 和 耶 路 撒 冷 街 上 、 歡 喜 和 快 樂 的 聲 音 、 新 郎 和 新 婦 的 聲 音 、 都 止 息 了 ． 因 為 地 必 成 為 荒 場 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.8'>
        <verse osisID='Jer.8.1'>耶 和 華 說 、 到 那 時 人 必 將 猶 大 王 的 骸 骨 、 和 他 首 領 的 骸 骨 、 祭 司 的 骸 骨 、 先 知 的 骸 骨 、 並 耶 路 撒 冷 居 民 的 骸 骨 、 都 從 墳 墓 中 取 出 來 、</verse>
        <verse osisID='Jer.8.2'>拋 散 在 日 頭 、 月 亮 、 和 天 上 眾 星 之 下 、 就 是 他 們 從 前 所 喜 愛 、 所 事 奉 、 所 隨 從 、 所 求 問 、 所 敬 拜 的 ． 這 些 骸 骨 不 再 收 殮 、 不 再 葬 埋 ． 必 在 地 面 上 、 成 為 糞 土 。</verse>
        <verse osisID='Jer.8.3'>並 且 這 惡 族 所 剩 下 的 民 、 在 我 所 趕 他 們 到 的 各 處 、 寧 可 揀 死 不 揀 生 、 這 是 萬 軍 之 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.8.4'>你 要 對 他 們 說 、 耶 和 華 如 此 說 、 人 跌 倒 、 不 再 起 來 麼 ． 人 轉 去 、 不 再 轉 來 麼 。</verse>
        <verse osisID='Jer.8.5'>這 耶 路 撒 冷 的 民 、 為 何 恆 久 背 道 呢 ． 他 們 守 定 詭 詐 、 不 肯 回 頭 。</verse>
        <verse osisID='Jer.8.6'>我 留 心 聽 、 聽 見 他 們 說 不 正 直 的 話 ． 無 人 悔 改 惡 行 、 說 、 我 作 的 是 甚 麼 呢 ． 他 們 各 人 轉 奔 己 路 、 如 馬 直 闖 戰 場 。</verse>
        <verse osisID='Jer.8.7'>空 中 的 鸛 鳥 、 知 道 來 去 的 定 期 ． 班 鳩 燕 子 與 白 鶴 、 也 守 候 當 來 的 時 令 ． 我 的 百 姓 、 卻 不 知 道 耶 和 華 的 法 則 。</verse>
        <verse osisID='Jer.8.8'>你 們 怎 麼 說 、 我 們 有 智 慧 、 耶 和 華 的 律 法 在 我 們 這 裡 ． 看 哪 、 文 士 的 假 筆 舞 弄 虛 假 。</verse>
        <verse osisID='Jer.8.9'>智 慧 人 慚 愧 、 驚 惶 、 被 擒 拿 ． 他 們 棄 掉 耶 和 華 的 話 、 心 裡 還 有 甚 麼 智 慧 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.8.10'>所 以 我 必 將 他 們 的 妻 子 給 別 人 、 將 他 們 的 田 地 給 別 人 為 業 ． 因 為 他 們 從 最 小 的 到 至 大 的 、 都 一 味 地 貪 婪 ． 從 先 知 到 祭 司 、 都 行 事 虛 謊 。</verse>
        <verse osisID='Jer.8.11'>他 們 輕 輕 忽 忽 的 醫 治 我 百 姓 的 損 傷 、 說 、 平 安 了 、 平 安 了 ． 其 實 沒 有 平 安 。</verse>
        <verse osisID='Jer.8.12'>他 們 行 可 憎 的 事 、 知 道 慚 愧 麼 ． 不 然 、 他 們 毫 不 慚 愧 、 也 不 知 羞 恥 ． 因 此 他 們 必 在 仆 倒 的 人 中 仆 倒 ． 我 向 他 們 討 罪 的 時 候 、 他 們 必 致 跌 倒 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.8.13'>耶 和 華 說 、 我 必 使 他 們 全 然 滅 絕 ． 葡 萄 樹 上 必 沒 有 葡 萄 、 無 花 果 樹 上 必 沒 有 果 子 、 葉 子 也 必 枯 乾 ． 我 所 賜 給 他 們 的 、 必 離 開 他 們 過 去 。</verse>
        <verse osisID='Jer.8.14'>我 們 為 何 靜 坐 不 動 呢 ． 我 們 當 聚 集 、 進 入 堅 固 城 、 在 那 裡 靜 默 不 言 ． 因 為 耶 和 華 我 們 的 　 神 、 使 我 們 靜 默 不 言 、 又 將 苦 膽 水 給 我 們 喝 、 都 因 我 們 得 罪 了 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Jer.8.15'>我 們 指 望 平 安 、 卻 得 不 著 好 處 ． 指 望 痊 愈 的 時 候 、 不 料 、 受 了 驚 惶 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.8.16'>聽 見 從 但 那 裡 敵 人 的 馬 噴 鼻 氣 ． 他 的 壯 馬 發 嘶 聲 、 全 地 就 都 震 動 ． 因 為 他 們 來 吞 滅 這 地 、 和 其 上 所 有 的 ． 吞 滅 這 城 、 與 其 中 的 居 民 。</verse>
        <verse osisID='Jer.8.17'>看 哪 、 我 必 使 毒 蛇 到 你 們 中 間 、 是 不 服 法 術 的 、 必 咬 你 們 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.8.18'>我 有 憂 愁 、 願 能 自 慰 ． 我 心 在 我 裡 面 發 昏 。</verse>
        <verse osisID='Jer.8.19'>聽 阿 、 是 我 百 姓 的 哀 聲 、 從 極 遠 之 地 而 來 、 說 、 耶 和 華 不 在 錫 安 麼 ． 錫 安 的 王 不 在 其 中 麼 ． 耶 和 華 說 、 他 們 為 甚 麼 以 雕 刻 的 偶 像 、 和 外 邦 虛 無 的 神 、 惹 我 發 怒 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.8.20'>麥 秋 已 過 、 夏 令 已 完 、 我 們 還 未 得 救 。</verse>
        <verse osisID='Jer.8.21'>先 知 說 、 因 我 百 姓 的 損 傷 、 我 也 受 了 損 傷 ． 我 哀 痛 ． 驚 惶 將 我 抓 住 。</verse>
        <verse osisID='Jer.8.22'>在 基 列 豈 沒 有 乳 香 呢 ． 在 那 裡 豈 沒 有 醫 生 呢 ． 我 百 姓 為 何 不 得 痊 愈 呢 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.9'>
        <verse osisID='Jer.9.1'>但 願 我 的 頭 為 水 、 我 的 眼 為 淚 的 泉 源 、 我 好 為 我 百 姓 〔 原 文 作 民 女 七 節 同 〕 中 被 殺 的 人 、 晝 夜 哭 泣 。</verse>
        <verse osisID='Jer.9.2'>惟 願 我 在 曠 野 有 行 路 人 住 宿 之 處 、 使 我 可 以 離 開 我 的 民 出 去 ． 因 他 們 都 是 行 姦 淫 的 、 是 行 詭 詐 的 一 黨 。</verse>
        <verse osisID='Jer.9.3'>他 們 彎 起 舌 頭 、 像 弓 一 樣 、 為 要 說 謊 話 ． 他 們 在 國 中 、 增 長 勢 力 、 不 是 為 行 誠 實 、 乃 是 惡 上 加 惡 、 並 不 認 識 我 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.9.4'>你 們 各 人 當 謹 防 鄰 舍 、 不 可 信 靠 弟 兄 ． 因 為 弟 兄 盡 行 欺 騙 、 鄰 舍 都 往 來 讒 謗 人 。</verse>
        <verse osisID='Jer.9.5'>他 們 各 人 欺 哄 鄰 舍 、 不 說 真 話 ． 他 們 教 舌 頭 學 習 說 謊 ． 勞 勞 碌 碌 的 作 孽 。</verse>
        <verse osisID='Jer.9.6'>你 的 住 處 在 詭 詐 的 人 中 ． 他 們 因 行 詭 詐 不 肯 認 識 我 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.9.7'>所 以 萬 軍 之 耶 和 華 如 此 說 、 看 哪 、 我 要 將 他 們 融 化 熬 煉 ． 不 然 、 我 因 我 百 姓 的 罪 該 怎 樣 行 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.9.8'>他 們 的 舌 頭 是 毒 箭 、 說 話 詭 詐 ． 人 與 鄰 舍 口 說 和 平 話 、 心 卻 謀 害 他 。</verse>
        <verse osisID='Jer.9.9'>耶 和 華 說 、 我 豈 不 因 這 些 事 討 他 們 的 罪 呢 ． 豈 不 報 復 這 樣 的 國 民 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.9.10'>我 要 為 山 嶺 哭 泣 悲 哀 、 為 曠 野 的 草 場 揚 聲 哀 號 、 因 為 都 已 乾 焦 、 甚 至 無 人 經 過 ． 人 也 聽 不 見 牲 畜 鳴 叫 ． 空 中 的 飛 鳥 、 和 地 上 的 野 獸 、 都 已 逃 去 。</verse>
        <verse osisID='Jer.9.11'>我 必 使 耶 路 撒 冷 變 為 亂 堆 、 為 野 狗 的 住 處 ． 也 必 使 猶 大 的 城 邑 、 變 為 荒 場 、 無 人 居 住 。</verse>
        <verse osisID='Jer.9.12'>誰 是 智 慧 人 、 可 以 明 白 這 事 ． 耶 和 華 的 口 向 誰 說 過 、 使 他 可 以 傳 說 ． 遍 地 為 何 滅 亡 乾 焦 好 像 曠 野 、 甚 至 無 人 經 過 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.9.13'>耶 和 華 說 、 因 為 這 百 姓 離 棄 我 在 他 們 面 前 所 設 立 的 律 法 、 沒 有 遵 行 、 也 沒 有 聽 從 我 的 話 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.9.14'>只 隨 從 自 己 頑 梗 的 心 行 事 、 照 他 們 列 祖 所 教 訓 的 、 隨 從 眾 巴 力 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.9.15'>所 以 萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 看 哪 、 我 必 將 茵 蔯 給 這 百 姓 喫 、 又 將 苦 膽 水 給 他 們 喝 。</verse>
        <verse osisID='Jer.9.16'>我 要 把 他 們 散 在 列 邦 中 、 就 是 他 們 和 他 們 列 祖 素 不 認 識 的 列 邦 ． 我 也 要 使 刀 劍 追 殺 他 們 、 直 到 將 他 們 滅 盡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.9.17'>萬 軍 之 耶 和 華 如 此 說 、 你 們 應 當 思 想 、 將 善 唱 哀 歌 的 婦 女 召 來 ． 又 打 發 人 召 善 哭 的 婦 女 來 。</verse>
        <verse osisID='Jer.9.18'>叫 他 們 速 速 為 我 們 舉 哀 、 使 我 們 眼 淚 汪 汪 、 使 我 們 的 眼 皮 湧 出 水 來 。</verse>
        <verse osisID='Jer.9.19'>因 為 聽 見 哀 聲 出 於 錫 安 、 說 、 我 們 怎 樣 敗 落 了 ． 我 們 大 大 的 慚 愧 、 我 們 撇 下 地 土 、 人 也 拆 毀 了 我 們 的 房 屋 。</verse>
        <verse osisID='Jer.9.20'>婦 女 們 哪 、 你 們 當 聽 耶 和 華 的 話 、 領 受 他 口 中 的 言 語 ． 又 當 教 導 你 們 的 兒 女 舉 哀 、 各 人 教 導 鄰 舍 唱 哀 歌 。</verse>
        <verse osisID='Jer.9.21'>因 為 死 亡 上 來 、 進 了 我 們 的 窗 戶 、 入 了 我 們 的 宮 殿 ． 要 從 外 邊 剪 除 孩 童 、 從 街 上 剪 除 少 年 人 。</verse>
        <verse osisID='Jer.9.22'>你 當 說 、 耶 和 華 如 此 說 、 人 的 屍 首 必 倒 在 田 野 像 糞 土 、 又 像 收 割 的 人 遺 落 的 一 把 禾 稼 、 無 人 收 取 。</verse>
        <verse osisID='Jer.9.23'>耶 和 華 如 此 說 、 智 慧 人 不 要 因 他 的 智 慧 誇 口 、 勇 士 不 要 因 他 的 勇 力 誇 口 、 財 主 不 要 因 他 的 財 物 誇 口 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.9.24'>誇 口 的 卻 因 他 有 聰 明 、 認 識 我 是 耶 和 華 、 又 知 道 我 喜 悅 在 世 上 施 行 慈 愛 公 平 和 公 義 、 以 此 誇 口 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.9.25'>耶 和 華 說 、 看 哪 、 日 子 將 到 、 我 要 刑 罰 一 切 受 過 割 禮 、 心 卻 未 受 割 禮 的 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.9.26'>就 是 埃 及 、 猶 大 、 以 東 、 亞 捫 人 、 摩 押 人 、 和 一 切 住 在 曠 野 剃 周 圍 頭 髮 的 ． 因 為 列 國 人 都 沒 有 受 割 禮 、 以 色 列 人 心 中 、 也 沒 有 受 割 禮 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.10'>
        <verse osisID='Jer.10.1'>以 色 列 家 阿 、 要 聽 耶 和 華 對 你 們 所 說 的 話 。</verse>
        <verse osisID='Jer.10.2'>耶 和 華 如 此 說 、 你 們 不 要 效 法 列 國 的 行 為 、 也 不 要 為 天 象 驚 惶 ． 因 列 國 為 此 事 驚 惶 。</verse>
        <verse osisID='Jer.10.3'>眾 民 的 風 俗 是 虛 空 的 ． 他 們 在 樹 林 中 用 斧 子 砍 伐 一 棵 樹 、 匠 人 用 手 工 造 成 偶 像 。</verse>
        <verse osisID='Jer.10.4'>他 們 用 金 銀 妝 飾 他 、 用 釘 子 和 錘 子 釘 穩 、 使 他 不 動 搖 。</verse>
        <verse osisID='Jer.10.5'>他 好 像 棕 樹 、 是 鏇 成 的 、 不 能 說 話 、 不 能 行 走 、 必 須 有 人 抬 著 。 你 們 不 要 怕 他 ． 他 不 能 降 禍 、 也 無 力 降 福 。</verse>
        <verse osisID='Jer.10.6'>耶 和 華 阿 、 沒 有 能 比 你 的 ． 你 本 為 大 、 有 大 能 大 力 的 名 。</verse>
        <verse osisID='Jer.10.7'>萬 國 的 王 阿 、 誰 不 敬 畏 你 ． 敬 畏 你 本 是 合 宜 的 ． 因 為 在 列 國 的 智 慧 人 中 、 雖 有 政 權 的 尊 榮 、 也 不 能 比 你 。</verse>
        <verse osisID='Jer.10.8'>他 們 盡 都 是 畜 類 、 是 愚 昧 的 ． 偶 像 的 訓 誨 算 甚 麼 呢 ． 偶 像 不 過 是 木 頭 。</verse>
        <verse osisID='Jer.10.9'>有 銀 子 打 成 片 、 是 從 他 施 帶 來 的 、 並 有 從 烏 法 來 的 金 子 、 都 是 匠 人 和 銀 匠 的 手 工 ． 又 有 藍 色 紫 色 料 的 衣 服 、 都 是 巧 匠 的 工 作 。</verse>
        <verse osisID='Jer.10.10'>惟 耶 和 華 是 真 　 神 、 是 活 　 神 、 是 永 遠 的 王 ． 他 一 發 怒 大 地 震 動 、 他 一 惱 恨 、 列 國 都 擔 當 不 起 。</verse>
        <verse osisID='Jer.10.11'>你 們 要 對 他 們 如 此 說 、 不 是 那 創 造 天 地 的 神 、 必 從 地 上 從 天 下 被 除 滅 。</verse>
        <verse osisID='Jer.10.12'>耶 和 華 用 能 力 創 造 大 地 、 用 智 慧 建 立 世 界 、 用 聰 明 鋪 張 穹 蒼 。</verse>
        <verse osisID='Jer.10.13'>他 一 發 聲 、 空 中 便 有 多 水 激 動 ． 他 使 雲 霧 從 地 極 上 騰 ． 他 造 電 隨 雨 而 閃 、 從 他 府 庫 中 帶 出 風 來 。</verse>
        <verse osisID='Jer.10.14'>各 人 都 成 了 畜 類 、 毫 無 知 識 ． 各 銀 匠 都 因 他 雕 刻 的 偶 像 羞 愧 ． 他 所 鑄 的 偶 像 、 本 是 虛 假 的 、 其 中 並 無 氣 息 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.10.15'>都 是 虛 無 的 、 是 迷 惑 人 的 工 作 ． 到 追 討 的 時 候 、 必 被 除 滅 。</verse>
        <verse osisID='Jer.10.16'>雅 各 的 分 不 像 這 些 ． 因 他 是 造 作 萬 有 的 主 ． 以 色 列 也 是 他 產 業 的 支 派 ． 萬 軍 之 耶 和 華 是 他 的 名 。</verse>
        <verse osisID='Jer.10.17'>受 圍 困 的 人 哪 、 當 收 拾 你 的 財 物 、 從 國 中 帶 出 去 。</verse>
        <verse osisID='Jer.10.18'>因 為 耶 和 華 如 此 說 、 這 時 候 、 我 必 將 此 地 的 居 民 、 好 像 用 機 弦 甩 出 去 、 又 必 加 害 在 他 們 身 上 、 使 他 們 覺 悟 。</verse>
        <verse osisID='Jer.10.19'>民 說 、 禍 哉 、 我 受 損 傷 ． 我 的 傷 痕 、 極 其 重 大 ． 我 卻 說 、 這 真 是 我 的 痛 苦 、 必 須 忍 受 。</verse>
        <verse osisID='Jer.10.20'>我 的 帳 棚 毀 壞 、 我 的 繩 索 折 斷 。 我 的 兒 女 離 我 出 去 、 沒 有 了 ． 無 人 再 支 搭 我 的 帳 棚 、 挂 起 我 的 幔 子 。</verse>
        <verse osisID='Jer.10.21'>因 為 牧 人 都 成 為 畜 類 、 沒 有 求 問 耶 和 華 ． 所 以 不 得 順 利 、 他 們 的 羊 群 也 都 分 散 。</verse>
        <verse osisID='Jer.10.22'>有 風 聲 、 看 哪 、 敵 人 來 了 、 有 大 擾 亂 從 北 方 出 來 、 要 使 猶 大 城 邑 、 變 為 荒 涼 、 成 為 野 狗 的 住 處 。</verse>
        <verse osisID='Jer.10.23'>耶 和 華 阿 、 我 曉 得 人 的 道 路 不 由 自 己 ． 行 路 的 人 、 也 不 能 定 自 己 的 腳 步 。</verse>
        <verse osisID='Jer.10.24'>耶 和 華 阿 、 求 你 從 寬 懲 治 我 ． 不 要 在 你 的 怒 中 懲 治 我 、 恐 怕 使 我 歸 於 無 有 。</verse>
        <verse osisID='Jer.10.25'>願 你 將 忿 怒 傾 在 不 認 識 你 的 列 國 中 、 和 不 求 告 你 名 的 各 族 上 ． 因 為 他 們 吞 了 雅 各 、 不 但 吞 了 而 且 滅 絕 、 把 他 的 住 處 變 為 荒 場 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.11'>
        <verse osisID='Jer.11.1'>耶 和 華 的 話 臨 到 耶 利 米 、 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.11.2'>當 聽 這 約 的 話 、 告 訴 猶 大 人 、 和 耶 路 撒 冷 的 居 民 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.11.3'>對 他 們 說 、 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 不 聽 從 這 約 之 話 的 人 、 必 受 咒 詛 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.11.4'>這 約 、 是 我 將 你 們 列 祖 從 埃 及 地 領 出 來 、 脫 離 鐵 爐 的 那 日 所 吩 咐 他 們 的 、 說 、 你 們 要 聽 從 我 的 話 、 照 我 一 切 所 吩 咐 的 去 行 ． 這 樣 、 你 們 就 作 我 的 子 民 、 我 也 作 你 們 的 　 神 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.11.5'>我 好 堅 定 向 你 們 列 祖 所 起 的 誓 、 給 他 們 流 奶 與 蜜 之 地 、 正 如 今 日 一 樣 。 我 就 回 答 說 、 耶 和 華 阿 、 阿 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.11.6'>耶 和 華 對 我 說 、 你 要 在 猶 大 城 邑 中 、 和 耶 路 撒 冷 街 市 上 、 宣 告 這 一 切 話 、 說 、 你 們 當 聽 從 遵 行 這 約 的 話 。</verse>
        <verse osisID='Jer.11.7'>因 為 我 將 你 們 列 祖 從 埃 及 地 領 出 來 的 那 日 、 直 到 今 日 、 都 是 從 早 起 來 、 切 切 誥 誡 他 們 、 說 、 你 們 當 聽 從 我 的 話 。</verse>
        <verse osisID='Jer.11.8'>他 們 卻 不 聽 從 、 不 側 耳 而 聽 、 竟 隨 從 自 己 頑 梗 的 惡 心 去 行 ． 所 以 我 使 這 約 中 一 切 咒 詛 的 話 、 臨 到 他 們 身 上 、 這 約 是 我 吩 咐 他 們 行 的 、 他 們 卻 不 去 行 。</verse>
        <verse osisID='Jer.11.9'>耶 和 華 對 我 說 、 在 猶 大 人 和 耶 路 撒 冷 居 民 中 、 有 同 謀 背 叛 的 事 。</verse>
        <verse osisID='Jer.11.10'>他 們 轉 去 效 法 他 們 的 先 祖 、 不 肯 聽 我 的 話 、 犯 罪 作 孽 ． 又 隨 從 別 神 事 奉 他 ． 以 色 列 家 和 猶 大 家 背 了 我 與 他 們 列 祖 所 立 的 約 。</verse>
        <verse osisID='Jer.11.11'>所 以 耶 和 華 如 此 說 、 我 必 使 災 禍 臨 到 他 們 、 是 他 們 不 能 逃 脫 的 ． 他 們 必 向 我 哀 求 、 我 卻 不 聽 。</verse>
        <verse osisID='Jer.11.12'>那 時 猶 大 城 邑 的 人 、 和 耶 路 撒 冷 的 居 民 、 要 去 哀 求 他 們 燒 香 所 供 奉 的 神 ． 只 是 遭 難 的 時 候 、 這 些 神 毫 不 拯 救 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.11.13'>猶 大 阿 、 你 神 的 數 目 、 與 你 城 的 數 目 相 等 ． 你 為 那 可 恥 的 巴 力 所 築 燒 香 的 壇 、 也 與 耶 路 撒 冷 街 道 的 數 目 相 等 。</verse>
        <verse osisID='Jer.11.14'>所 以 你 不 要 為 這 百 姓 祈 禱 、 不 要 為 他 們 呼 求 禱 告 ． 因 為 他 們 遭 難 向 我 哀 求 的 時 候 、 我 必 不 應 允 。</verse>
        <verse osisID='Jer.11.15'>我 所 親 愛 的 、 既 行 許 多 淫 亂 、 聖 肉 也 離 了 你 、 你 在 我 殿 中 作 甚 麼 呢 ． 你 作 惡 就 喜 樂 。</verse>
        <verse osisID='Jer.11.16'>從 前 耶 和 華 給 你 起 名 叫 青 橄 欖 樹 、 又 華 美 、 又 結 好 果 子 ． 如 今 他 用 鬨 嚷 之 聲 、 點 火 在 其 上 、 枝 子 也 被 折 斷 。</verse>
        <verse osisID='Jer.11.17'>原 來 栽 培 你 的 萬 軍 之 耶 和 華 已 經 說 、 要 降 禍 攻 擊 你 、 是 因 以 色 列 家 和 猶 大 家 行 惡 、 向 巴 力 燒 香 、 惹 我 發 怒 、 是 自 作 自 受 。</verse>
        <verse osisID='Jer.11.18'>耶 和 華 指 示 我 、 我 就 知 道 ． 你 將 他 們 所 行 的 給 我 指 明 。</verse>
        <verse osisID='Jer.11.19'>我 卻 像 柔 順 的 羊 羔 、 被 牽 到 宰 殺 之 地 ． 我 並 不 知 道 他 們 設 計 謀 害 我 、 說 、 我 們 把 樹 連 果 子 都 滅 了 罷 、 將 他 從 活 人 之 地 剪 除 、 使 他 的 名 不 再 被 記 念 。</verse>
        <verse osisID='Jer.11.20'>按 公 義 判 斷 、 察 驗 人 肺 腑 心 腸 的 萬 軍 之 耶 和 華 阿 、 我 卻 要 見 你 在 他 們 身 上 報 仇 ． 因 我 將 我 的 案 件 向 你 稟 明 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.11.21'>所 以 耶 和 華 論 到 尋 索 你 命 的 亞 拿 突 人 如 此 說 、 他 們 說 、 你 不 要 奉 耶 和 華 的 名 說 豫 言 、 免 得 你 死 在 我 們 手 中 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.11.22'>所 以 萬 軍 之 耶 和 華 如 此 說 、 看 哪 、 我 必 刑 罰 他 們 、 他 們 的 少 年 人 、 必 被 刀 劍 殺 死 ． 他 們 的 兒 女 、 必 因 飢 荒 滅 亡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.11.23'>並 且 沒 有 餘 剩 的 人 留 給 他 們 ． 因 為 在 追 討 之 年 、 我 必 使 災 禍 臨 到 亞 拿 突 人 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.12'>
        <verse osisID='Jer.12.1'>耶 和 華 阿 、 我 與 你 爭 辯 的 時 候 、 你 顯 為 義 ． 但 有 一 件 、 我 還 要 與 你 理 論 ． 惡 人 的 道 路 為 何 亨 通 呢 ． 大 行 詭 詐 的 為 何 得 安 逸 呢 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.12.2'>你 栽 培 了 他 們 、 他 們 也 扎 了 根 、 長 大 、 而 且 結 果 ． 他 們 的 口 、 是 與 你 相 近 、 心 卻 與 你 遠 離 。</verse>
        <verse osisID='Jer.12.3'>耶 和 華 阿 、 你 曉 得 我 、 看 見 我 、 察 驗 我 向 你 是 怎 樣 的 心 ． 求 你 將 他 們 拉 出 來 、 好 像 將 宰 的 羊 、 叫 他 們 等 候 殺 戮 的 日 子 。</verse>
        <verse osisID='Jer.12.4'>這 地 悲 哀 、 通 國 的 青 草 枯 乾 、 要 到 幾 時 呢 ． 因 其 上 居 民 的 惡 行 、 牲 畜 和 飛 鳥 都 滅 絕 了 ． 他 們 曾 說 、 他 看 不 見 我 們 的 結 局 。</verse>
        <verse osisID='Jer.12.5'>耶 和 華 說 、 你 若 與 步 行 的 人 同 跑 、 尚 且 覺 累 、 怎 能 與 馬 賽 跑 呢 ． 你 在 平 安 之 地 、 雖 然 安 穩 、 在 約 但 河 邊 的 叢 林 要 怎 樣 行 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.12.6'>因 為 連 你 弟 兄 和 你 父 家 、 都 用 奸 詐 待 你 ． 他 們 也 在 你 後 邊 大 聲 喊 叫 ． 雖 向 你 說 好 話 、 你 也 不 要 信 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.12.7'>我 離 了 我 的 殿 宇 、 撇 棄 我 的 產 業 、 將 我 心 裡 所 親 愛 的 、 交 在 他 仇 敵 的 手 中 。</verse>
        <verse osisID='Jer.12.8'>我 的 產 業 向 我 如 林 中 的 獅 子 ． 他 發 聲 攻 擊 我 ． 因 此 我 恨 惡 他 。</verse>
        <verse osisID='Jer.12.9'>我 的 產 業 、 向 我 豈 如 斑 點 的 鷙 鳥 呢 ． 鷙 鳥 豈 在 他 四 圍 攻 擊 他 呢 ． 你 們 要 去 聚 集 田 野 的 百 獸 、 帶 來 吞 喫 罷 。</verse>
        <verse osisID='Jer.12.10'>許 多 牧 人 毀 壞 我 的 葡 萄 園 、 踐 踏 我 的 分 、 使 我 美 好 的 分 變 為 荒 涼 的 曠 野 。</verse>
        <verse osisID='Jer.12.11'>他 們 使 地 荒 涼 ． 地 既 荒 涼 、 便 向 我 悲 哀 ． 全 地 荒 涼 、 因 無 人 介 意 。</verse>
        <verse osisID='Jer.12.12'>滅 命 的 都 來 到 曠 野 中 一 切 淨 光 的 高 處 ． 耶 和 華 的 刀 、 從 地 這 邊 、 直 到 地 那 邊 、 盡 行 殺 滅 ． 凡 有 血 氣 的 、 都 不 得 平 安 。</verse>
        <verse osisID='Jer.12.13'>他 們 種 的 是 麥 子 、 收 的 是 荊 棘 ． 勞 勞 苦 苦 、 卻 毫 無 益 處 ． 因 耶 和 華 的 烈 怒 、 你 們 必 為 自 己 的 土 產 羞 愧 。</verse>
        <verse osisID='Jer.12.14'>耶 和 華 如 此 說 、 一 切 惡 鄰 、 就 是 佔 據 我 使 百 姓 以 色 列 所 承 受 產 業 的 、 我 要 將 他 們 拔 出 本 地 、 又 要 將 猶 大 家 從 他 們 中 間 拔 出 來 。</verse>
        <verse osisID='Jer.12.15'>我 拔 出 他 們 以 後 、 我 必 轉 過 來 憐 憫 他 們 、 把 他 們 再 帶 回 來 、 各 歸 本 業 、 各 歸 故 土 。</verse>
        <verse osisID='Jer.12.16'>他 們 若 殷 勤 學 習 我 百 姓 的 道 、 指 著 我 的 名 起 誓 、 說 、 我 指 著 永 生 的 耶 和 華 起 誓 ． 正 如 他 們 從 前 教 我 百 姓 指 著 巴 力 起 誓 、 他 們 就 必 建 立 在 我 百 姓 中 間 。</verse>
        <verse osisID='Jer.12.17'>他 們 若 是 不 聽 、 我 必 拔 出 那 國 、 拔 出 而 且 毀 滅 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.13'>
        <verse osisID='Jer.13.1'>耶 和 華 對 我 如 此 說 、 你 去 買 一 根 麻 布 帶 子 束 腰 、 不 可 放 在 水 中 。</verse>
        <verse osisID='Jer.13.2'>我 就 照 著 耶 和 華 的 話 、 買 了 一 根 帶 子 束 腰 。</verse>
        <verse osisID='Jer.13.3'>耶 和 華 的 話 、 第 二 次 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.13.4'>要 拿 著 你 所 買 的 腰 帶 、 就 是 你 腰 上 的 帶 子 、 起 來 、 往 伯 拉 河 去 、 將 腰 帶 藏 在 那 裡 的 磐 石 穴 中 。</verse>
        <verse osisID='Jer.13.5'>我 就 去 、 照 著 耶 和 華 所 吩 咐 我 的 、 將 腰 帶 藏 在 伯 拉 河 邊 。</verse>
        <verse osisID='Jer.13.6'>過 了 多 日 、 耶 和 華 對 我 說 、 你 起 來 、 往 伯 拉 河 去 、 將 我 吩 咐 你 藏 在 那 裡 的 腰 帶 取 出 來 。</verse>
        <verse osisID='Jer.13.7'>我 就 往 伯 拉 河 去 、 將 腰 帶 從 我 所 藏 的 地 方 刨 出 來 ． 見 腰 帶 已 經 變 壞 、 毫 無 用 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.13.8'>耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.13.9'>耶 和 華 如 此 說 、 我 必 照 樣 敗 壞 猶 大 的 驕 傲 、 和 耶 路 撒 冷 的 大 驕 傲 。</verse>
        <verse osisID='Jer.13.10'>這 惡 民 、 不 肯 聽 我 的 話 、 按 自 己 頑 梗 的 心 而 行 、 隨 從 別 神 、 事 奉 敬 拜 、 他 們 也 必 像 這 腰 帶 、 變 為 無 用 。</verse>
        <verse osisID='Jer.13.11'>耶 和 華 說 、 腰 帶 怎 樣 緊 貼 人 腰 、 照 樣 、 我 也 使 以 色 列 全 家 、 和 猶 大 全 家 緊 貼 我 、 好 叫 他 們 屬 我 為 子 民 、 使 我 得 名 聲 、 得 頌 讚 、 得 榮 耀 ． 他 們 卻 不 肯 聽 。</verse>
        <verse osisID='Jer.13.12'>所 以 你 要 對 他 們 說 、 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 各 匢 都 要 盛 滿 了 酒 ． 他 們 必 對 你 說 、 我 們 豈 不 確 知 各 抭 都 要 盛 滿 了 酒 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.13.13'>你 就 要 對 他 們 說 、 耶 和 華 如 此 說 、 我 必 使 這 地 的 一 切 居 民 、 就 是 坐 大 衛 寶 座 的 君 王 、 和 祭 司 、 與 先 知 、 並 耶 路 撒 冷 的 一 切 居 民 、 都 酩 酊 大 醉 。</verse>
        <verse osisID='Jer.13.14'>耶 和 華 說 、 我 要 使 他 們 彼 此 相 碰 、 就 是 父 與 子 彼 此 相 碰 ． 我 必 不 可 憐 、 不 顧 惜 、 不 憐 憫 、 以 致 滅 絕 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.13.15'>你 們 當 聽 、 當 側 耳 而 聽 ． 不 要 驕 傲 ． 因 為 耶 和 華 已 經 說 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.13.16'>耶 和 華 你 們 的 　 神 未 使 黑 暗 來 到 、 你 們 的 腳 、 未 在 昏 暗 山 上 絆 跌 之 先 、 當 將 榮 耀 歸 給 他 ． 免 得 你 們 盼 望 光 明 、 他 使 光 明 變 為 死 蔭 、 成 為 幽 暗 。</verse>
        <verse osisID='Jer.13.17'>你 們 若 不 聽 這 話 、 我 必 因 你 們 的 驕 傲 、 在 暗 地 哭 泣 ． 我 眼 必 痛 哭 流 淚 、 因 為 耶 和 華 的 群 眾 被 擄 去 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.13.18'>你 要 對 君 王 和 太 后 說 、 你 們 當 自 卑 、 坐 在 下 邊 、 因 你 們 的 頭 巾 、 就 是 你 們 的 華 冠 、 已 經 脫 落 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.13.19'>南 方 的 城 、 盡 都 關 閉 、 無 人 開 放 ． 猶 大 全 被 擄 掠 、 且 擄 掠 淨 盡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.13.20'>你 們 要 舉 目 觀 看 從 北 方 來 的 人 ． 先 前 賜 給 你 的 群 眾 、 就 是 你 佳 美 的 群 眾 、 如 今 在 那 裡 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.13.21'>耶 和 華 立 你 自 己 所 交 的 朋 友 為 首 、 轄 制 你 、 那 時 你 還 有 甚 麼 話 說 呢 ． 痛 苦 豈 不 將 你 抓 住 、 像 產 難 的 婦 人 麼 。</verse>
        <verse osisID='Jer.13.22'>你 若 心 裡 說 、 這 一 切 事 為 何 臨 到 我 呢 ． 你 的 衣 襟 揭 起 、 你 的 胠 跟 受 傷 、 是 因 你 的 罪 孽 甚 多 。</verse>
        <verse osisID='Jer.13.23'>古 實 人 豈 能 改 變 皮 膚 呢 ． 豹 豈 能 改 變 斑 點 呢 ． 若 能 、 你 們 這 習 慣 行 惡 的 、 便 能 行 善 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.13.24'>所 以 我 必 用 曠 野 的 風 、 吹 散 他 們 、 像 吹 過 的 碎 秸 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Jer.13.25'>耶 和 華 說 、 這 是 你 所 當 得 的 、 是 我 量 給 你 的 分 ． 因 為 你 忘 記 我 、 倚 靠 虛 假 。 〔 或 作 偶 像 〕</verse>
        <verse osisID='Jer.13.26'>所 以 我 要 揭 起 你 的 衣 襟 、 蒙 在 你 臉 上 、 顯 出 你 的 醜 陋 。</verse>
        <verse osisID='Jer.13.27'>你 那 些 可 憎 惡 之 事 、 就 是 在 田 野 的 山 上 行 姦 淫 、 發 嘶 聲 、 做 淫 亂 的 事 、 我 都 看 見 了 。 耶 路 撒 冷 阿 、 你 有 禍 了 ． 你 不 肯 潔 淨 、 還 要 到 幾 時 呢 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.14'>
        <verse osisID='Jer.14.1'>耶 和 華 論 到 乾 旱 之 災 的 話 、 臨 到 耶 利 米 。</verse>
        <verse osisID='Jer.14.2'>猶 大 悲 哀 、 城 門 衰 敗 、 眾 人 披 上 黑 衣 坐 在 地 上 ． 耶 路 撒 冷 的 哀 聲 上 達 。</verse>
        <verse osisID='Jer.14.3'>他 們 的 貴 冑 打 發 家 僮 打 水 ． 他 們 來 到 水 池 、 見 沒 有 水 、 就 拿 著 空 器 皿 、 蒙 羞 慚 愧 、 抱 頭 而 回 。</verse>
        <verse osisID='Jer.14.4'>耕 地 的 也 蒙 羞 抱 頭 ． 因 為 無 雨 降 在 地 上 、 地 都 乾 裂 。</verse>
        <verse osisID='Jer.14.5'>田 野 的 母 鹿 、 生 下 小 鹿 、 就 撇 棄 、 因 為 無 草 。</verse>
        <verse osisID='Jer.14.6'>野 驢 站 在 淨 光 的 高 處 、 喘 氣 好 像 野 狗 ． 因 為 無 草 、 眼 目 失 明 。</verse>
        <verse osisID='Jer.14.7'>耶 和 華 阿 、 我 們 的 罪 孽 、 雖 然 作 見 證 告 我 們 、 還 求 你 為 你 名 的 緣 故 行 事 ． 我 們 本 是 多 次 背 道 、 得 罪 了 你 。</verse>
        <verse osisID='Jer.14.8'>以 色 列 所 盼 望 在 患 難 時 作 他 救 主 的 阿 、 你 為 何 在 這 地 像 寄 居 的 、 又 像 行 路 的 只 住 一 宵 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.14.9'>你 為 何 像 受 驚 的 人 、 像 不 能 救 人 的 勇 士 呢 ． 耶 和 華 阿 、 你 仍 在 我 們 中 間 、 我 們 也 稱 為 你 名 下 的 人 ． 求 你 不 要 離 開 我 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.14.10'>耶 和 華 對 這 百 姓 如 此 說 、 這 百 姓 喜 愛 妄 行 、 〔 原 文 作 飄 流 〕 不 禁 止 腳 步 ． 所 以 耶 和 華 不 悅 納 他 們 ． 現 今 要 記 念 他 們 的 罪 孽 、 追 討 他 們 的 罪 惡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.14.11'>耶 和 華 又 對 我 說 、 不 要 為 這 百 姓 祈 禱 求 好 處 。</verse>
        <verse osisID='Jer.14.12'>他 們 禁 食 的 時 候 、 我 不 聽 他 們 的 呼 求 ． 他 們 獻 燔 祭 和 素 祭 、 我 也 不 悅 納 ． 我 卻 要 用 刀 劍 、 飢 荒 、 瘟 疫 、 滅 絕 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.14.13'>我 就 說 、 唉 、 主 耶 和 華 阿 、 那 些 先 知 常 對 他 們 說 、 你 們 必 不 看 見 刀 劍 、 也 不 遭 遇 飢 荒 ． 耶 和 華 要 在 這 地 方 賜 你 們 長 久 的 平 安 。</verse>
        <verse osisID='Jer.14.14'>耶 和 華 對 我 說 、 那 些 先 知 託 我 的 名 說 假 豫 言 ． 我 並 沒 有 打 發 他 們 、 沒 有 吩 咐 他 們 、 也 沒 有 對 他 們 說 話 ． 他 們 向 你 們 豫 言 的 、 乃 是 虛 假 的 異 象 、 和 占 卜 、 並 虛 無 的 事 、 以 及 本 心 的 詭 詐 。</verse>
        <verse osisID='Jer.14.15'>所 以 耶 和 華 如 此 說 、 論 到 託 我 名 說 豫 言 的 那 些 先 知 、 我 並 沒 有 打 發 他 們 、 他 們 還 說 這 地 不 能 有 刀 劍 飢 荒 ． 其 實 那 些 先 知 必 被 刀 劍 飢 荒 滅 絕 。</verse>
        <verse osisID='Jer.14.16'>聽 他 們 說 豫 言 的 百 姓 、 必 因 飢 荒 刀 劍 拋 在 耶 路 撒 冷 的 街 道 上 、 無 人 葬 埋 ． 他 們 連 妻 子 帶 兒 女 、 都 是 如 此 ． 我 必 將 他 們 的 惡 、 倒 在 他 們 身 上 。 〔 或 作 我 必 使 他 們 罪 惡 的 報 應 臨 到 他 們 身 上 〕</verse>
        <verse osisID='Jer.14.17'>你 要 將 這 話 對 他 們 說 、 願 我 眼 淚 汪 汪 、 晝 夜 不 息 ． 因 為 我 百 姓 〔 原 文 作 民 的 處 女 〕 受 了 裂 口 破 壞 的 大 傷 。</verse>
        <verse osisID='Jer.14.18'>我 若 出 往 田 間 、 就 見 有 被 刀 殺 的 ． 我 若 進 入 城 內 、 就 見 有 因 飢 荒 患 病 的 ． 連 先 知 帶 祭 司 在 國 中 往 來 、 也 是 毫 無 知 識 。 〔 或 作 不 知 怎 樣 纔 好 〕</verse>
        <verse osisID='Jer.14.19'>你 全 然 棄 掉 猶 大 麼 ． 你 心 厭 惡 錫 安 麼 ． 為 何 擊 打 我 們 、 以 致 無 法 醫 治 呢 ． 我 們 指 望 平 安 、 卻 得 不 著 好 處 ． 指 望 痊 癒 、 不 料 、 受 了 驚 惶 。</verse>
        <verse osisID='Jer.14.20'>耶 和 華 阿 、 我 們 承 認 自 己 的 罪 惡 、 和 我 們 列 祖 的 罪 孽 ． 因 我 們 得 罪 了 你 。</verse>
        <verse osisID='Jer.14.21'>求 你 為 你 名 的 緣 故 、 不 厭 惡 我 們 、 不 辱 沒 你 榮 耀 的 寶 座 ． 求 你 追 念 、 不 要 背 了 與 我 們 所 立 的 約 。</verse>
        <verse osisID='Jer.14.22'>外 邦 人 虛 無 的 神 中 、 有 能 降 雨 的 麼 。 天 能 自 降 甘 霖 麼 ． 耶 和 華 我 們 的 　 神 阿 、 能 如 此 的 、 不 是 你 麼 ． 所 以 我 們 仍 要 等 候 你 、 因 為 這 一 切 都 是 你 所 造 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.15'>
        <verse osisID='Jer.15.1'>耶 和 華 對 我 說 、 雖 有 摩 西 和 撒 母 耳 站 在 我 面 前 代 求 、 我 的 心 也 不 顧 惜 這 百 姓 ． 你 將 他 們 從 我 眼 前 趕 出 、 叫 他 們 去 罷 。</verse>
        <verse osisID='Jer.15.2'>他 們 問 你 說 、 我 們 往 那 裡 去 呢 ． 你 便 告 訴 他 們 、 耶 和 華 如 此 說 、 定 為 死 亡 的 、 必 至 死 亡 ． 定 為 刀 殺 的 、 必 交 刀 殺 ． 定 為 飢 荒 的 、 必 遭 飢 荒 ． 定 為 擄 掠 的 、 必 被 擄 掠 。</verse>
        <verse osisID='Jer.15.3'>耶 和 華 說 、 我 命 定 四 樣 害 他 們 、 就 是 刀 劍 殺 戮 、 狗 類 撕 裂 、 空 中 的 飛 鳥 、 和 地 上 的 野 獸 吞 喫 毀 滅 。</verse>
        <verse osisID='Jer.15.4'>又 必 使 他 們 在 天 下 萬 國 中 、 拋 來 拋 去 ． 都 因 猶 大 王 希 西 家 的 兒 子 瑪 拿 西 在 耶 路 撒 冷 所 行 的 事 。</verse>
        <verse osisID='Jer.15.5'>耶 路 撒 冷 阿 、 誰 可 憐 你 呢 ． 誰 為 你 悲 傷 呢 ． 誰 轉 身 問 你 的 安 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.15.6'>耶 和 華 說 、 你 棄 絕 了 我 、 轉 身 退 後 ． 因 此 我 伸 手 攻 擊 你 、 毀 壞 你 ． 我 後 悔 甚 不 耐 煩 。</verse>
        <verse osisID='Jer.15.7'>我 在 境 內 各 城 門 口 、 〔 或 作 我 在 這 地 邊 界 的 關 口 〕 用 簸 箕 簸 了 我 的 百 姓 、 使 他 們 喪 掉 兒 女 ． 我 毀 滅 他 們 、 他 們 仍 不 轉 離 所 行 的 道 。</verse>
        <verse osisID='Jer.15.8'>他 們 的 寡 婦 在 我 面 前 、 比 海 沙 更 多 ． 我 使 滅 命 的 午 間 來 、 攻 擊 少 年 人 的 母 親 、 使 痛 苦 驚 嚇 忽 然 臨 到 他 身 上 。</verse>
        <verse osisID='Jer.15.9'>生 過 七 子 的 婦 人 、 力 衰 氣 絕 、 尚 在 白 晝 、 日 頭 忽 落 ． 他 抱 愧 蒙 羞 ． 其 餘 的 人 、 我 必 在 他 們 敵 人 跟 前 、 交 與 刀 劍 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.15.10'>我 的 母 親 哪 、 我 有 禍 了 、 因 你 生 我 作 為 遍 地 相 爭 相 競 的 人 ． 我 素 來 沒 有 借 貸 與 人 、 人 也 沒 有 借 貸 與 我 、 人 人 卻 都 咒 罵 我 。</verse>
        <verse osisID='Jer.15.11'>耶 和 華 說 、 我 必 要 堅 固 你 、 使 你 得 好 處 ． 災 禍 苦 難 臨 到 的 時 候 、 我 必 要 使 仇 敵 央 求 你 。</verse>
        <verse osisID='Jer.15.12'>人 豈 能 將 銅 與 鐵 、 就 是 北 方 的 鐵 、 折 斷 呢 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.15.13'>我 必 因 你 在 四 境 之 內 所 犯 的 一 切 罪 、 把 你 的 貨 物 財 寶 當 掠 物 、 白 白 的 交 給 仇 敵 。</verse>
        <verse osisID='Jer.15.14'>我 也 必 使 仇 敵 帶 這 掠 物 到 你 所 不 認 識 的 地 去 ． 因 我 怒 中 起 的 火 要 將 你 們 焚 燒 。</verse>
        <verse osisID='Jer.15.15'>耶 和 華 阿 、 你 是 知 道 的 ． 求 你 記 念 我 、 眷 顧 我 、 向 逼 迫 我 的 人 為 我 報 仇 ． 不 要 向 他 們 忍 怒 取 我 的 命 ． 要 知 道 我 為 你 的 緣 故 、 受 了 凌 辱 。</verse>
        <verse osisID='Jer.15.16'>耶 和 華 萬 軍 之 　 神 阿 、 我 得 著 你 的 言 語 、 就 當 食 物 喫 了 ． 你 的 言 語 、 是 我 心 中 的 歡 喜 快 樂 ． 因 我 是 稱 為 你 名 下 的 人 。</verse>
        <verse osisID='Jer.15.17'>我 沒 有 坐 在 宴 樂 人 的 會 中 、 也 沒 有 歡 樂 ． 我 因 你 的 感 動 、 〔 感 動 原 文 作 手 〕 獨 自 靜 坐 ． 因 你 使 我 滿 心 憤 恨 。</verse>
        <verse osisID='Jer.15.18'>我 的 痛 苦 、 為 何 長 久 不 止 呢 ． 我 的 傷 痕 、 為 何 無 法 醫 治 、 不 能 痊 癒 呢 ． 難 道 你 待 我 有 詭 詐 、 像 流 乾 的 河 道 麼 。</verse>
        <verse osisID='Jer.15.19'>耶 和 華 如 此 說 、 你 若 歸 回 、 我 就 將 你 再 帶 來 、 使 你 站 在 我 面 前 ． 你 若 將 寶 貴 的 、 和 下 賤 的 分 別 出 來 、 你 就 可 以 當 作 我 的 口 、 他 們 必 歸 向 你 、 你 卻 不 可 歸 向 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.15.20'>我 必 使 你 向 這 百 姓 成 為 堅 固 的 銅 牆 ． 他 們 必 攻 擊 你 、 卻 不 能 勝 你 ． 因 我 與 你 同 在 、 要 拯 救 你 、 搭 救 你 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.15.21'>我 必 搭 救 你 脫 離 惡 人 的 手 、 救 贖 你 脫 離 強 暴 人 的 手 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.16'>
        <verse osisID='Jer.16.1'>耶 和 華 的 話 又 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.16.2'>你 在 這 地 方 不 可 娶 妻 、 生 兒 養 女 。</verse>
        <verse osisID='Jer.16.3'>因 為 論 到 在 這 地 方 所 生 的 兒 女 、 又 論 到 在 這 國 中 生 養 他 們 的 父 母 、 耶 和 華 如 此 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.16.4'>他 們 必 死 得 甚 苦 、 無 人 哀 哭 、 必 不 得 葬 埋 ． 必 在 地 上 像 糞 土 ． 必 被 刀 劍 和 飢 荒 滅 絕 ． 他 們 的 屍 首 必 給 空 中 的 飛 鳥 、 和 地 上 的 野 獸 作 食 物 。</verse>
        <verse osisID='Jer.16.5'>耶 和 華 如 此 說 、 不 要 進 入 喪 家 、 不 要 去 哀 哭 、 也 不 要 為 他 們 悲 傷 ． 因 我 已 將 我 的 平 安 、 慈 愛 、 憐 憫 、 從 這 百 姓 奪 去 了 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.16.6'>連 大 帶 小 、 都 必 在 這 地 死 亡 、 不 得 葬 埋 ． 人 必 不 為 他 們 哀 哭 、 不 用 刀 劃 身 、 也 不 使 頭 光 禿 。</verse>
        <verse osisID='Jer.16.7'>他 們 有 喪 事 、 人 必 不 為 他 們 擘 餅 、 因 死 人 安 慰 他 們 ． 他 們 喪 父 喪 母 、 人 也 不 給 他 們 一 杯 酒 安 慰 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.16.8'>你 不 可 進 入 宴 樂 的 家 、 與 他 們 同 坐 喫 喝 。</verse>
        <verse osisID='Jer.16.9'>因 為 萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 你 們 還 活 著 的 日 子 在 你 們 眼 前 、 我 必 使 歡 喜 和 快 樂 的 聲 音 、 新 郎 和 新 婦 的 聲 音 、 從 這 地 方 止 息 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.16.10'>你 將 這 一 切 的 話 、 指 示 這 百 姓 、 他 們 問 你 說 、 耶 和 華 為 甚 麼 說 、 要 降 這 大 災 禍 攻 擊 我 們 呢 ． 我 們 有 甚 麼 罪 孽 呢 ． 我 們 向 耶 和 華 我 們 的 　 神 犯 了 甚 麼 罪 呢 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.16.11'>你 就 對 他 們 說 、 耶 和 華 說 、 因 為 你 們 列 祖 離 棄 我 、 隨 從 別 神 、 事 奉 敬 拜 、 不 遵 守 我 的 律 法 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.16.12'>而 且 你 們 行 惡 、 比 你 們 列 祖 更 甚 ． 因 為 各 人 隨 從 自 己 頑 梗 的 惡 心 行 事 、 甚 至 不 聽 從 我 。</verse>
        <verse osisID='Jer.16.13'>所 以 我 必 將 你 們 從 這 地 趕 出 、 直 趕 到 你 們 和 你 們 列 祖 素 不 認 識 的 地 ． 你 們 在 那 裡 必 晝 夜 事 奉 別 神 ． 因 為 我 必 不 向 你 們 施 恩 。</verse>
        <verse osisID='Jer.16.14'>耶 和 華 說 、 日 子 將 到 、 人 必 不 再 指 著 那 領 以 色 列 人 從 埃 及 地 上 來 之 永 生 的 耶 和 華 起 誓 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.16.15'>卻 要 指 著 那 領 以 色 列 人 從 北 方 之 地 ． 並 趕 他 們 到 的 各 國 上 來 之 永 生 的 耶 和 華 起 誓 ． 並 且 我 要 領 他 們 再 入 我 從 前 賜 給 他 們 列 祖 之 地 。</verse>
        <verse osisID='Jer.16.16'>耶 和 華 說 、 我 要 召 許 多 打 魚 的 、 把 以 色 列 人 打 上 來 ． 然 後 我 要 召 許 多 打 獵 的 、 從 各 山 上 、 各 岡 上 、 各 石 穴 中 、 獵 取 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.16.17'>因 我 的 眼 目 察 看 他 們 的 一 切 行 為 ． 他 們 不 能 在 我 面 前 遮 掩 、 他 們 的 罪 孽 、 也 不 能 在 我 眼 前 隱 藏 。</verse>
        <verse osisID='Jer.16.18'>我 先 要 加 倍 報 應 他 們 的 罪 孽 、 和 罪 惡 、 因 為 他 們 用 可 憎 之 屍 、 玷 污 我 的 地 土 、 又 用 可 厭 之 物 、 充 滿 我 的 產 業 。</verse>
        <verse osisID='Jer.16.19'>耶 和 華 阿 、 你 是 我 的 力 量 、 是 我 的 保 障 、 在 苦 難 之 日 、 是 我 的 避 難 所 ． 列 國 人 必 從 地 極 來 到 你 這 裡 、 說 、 我 們 列 祖 所 承 受 的 、 不 過 是 虛 假 、 是 虛 空 無 益 之 物 。</verse>
        <verse osisID='Jer.16.20'>人 豈 可 為 自 己 製 造 神 呢 ． 其 實 這 不 是 神 。</verse>
        <verse osisID='Jer.16.21'>耶 和 華 說 、 我 要 使 他 們 知 道 、 就 是 這 一 次 使 他 們 知 道 我 的 手 、 和 我 的 能 力 ． 他 們 就 知 道 我 的 名 是 耶 和 華 了 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.17'>
        <verse osisID='Jer.17.1'>猶 大 的 罪 、 是 用 鐵 筆 、 用 金 鋼 鑽 記 錄 的 ． 銘 刻 在 他 們 的 心 版 上 、 和 壇 角 上 。</verse>
        <verse osisID='Jer.17.2'>他 們 的 兒 女 、 記 念 他 們 高 岡 上 青 翠 樹 旁 的 壇 、 和 木 偶 。</verse>
        <verse osisID='Jer.17.3'>我 田 野 的 山 哪 、 我 必 因 你 在 四 境 之 內 所 犯 的 罪 、 把 你 的 貨 物 、 財 寶 、 並 邱 壇 、 當 掠 物 交 給 仇 敵 。</verse>
        <verse osisID='Jer.17.4'>並 且 你 因 自 己 的 罪 、 必 失 去 我 所 賜 給 你 的 產 業 ． 我 也 必 使 你 在 你 所 不 認 識 的 地 上 、 服 事 你 的 仇 敵 、 因 為 你 使 我 怒 中 起 火 、 直 燒 到 永 遠 。</verse>
        <verse osisID='Jer.17.5'>耶 和 華 如 此 說 、 倚 靠 人 血 肉 的 膀 臂 、 心 中 離 棄 耶 和 華 的 、 那 人 有 禍 了 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.17.6'>因 他 必 像 沙 漠 的 杜 松 、 不 見 福 樂 來 到 、 卻 要 住 曠 野 乾 旱 之 處 、 無 人 居 住 的 鹼 地 。</verse>
        <verse osisID='Jer.17.7'>倚 靠 耶 和 華 、 以 耶 和 華 為 可 靠 的 、 那 人 有 福 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.17.8'>他 必 像 樹 栽 於 水 旁 、 在 河 邊 扎 根 、 炎 熱 來 到 、 並 不 懼 怕 、 葉 子 仍 必 青 翠 、 在 乾 旱 之 年 毫 無 掛 慮 、 而 且 結 果 不 止 。</verse>
        <verse osisID='Jer.17.9'>人 心 比 萬 物 都 詭 詐 、 壞 到 極 處 、 誰 能 識 透 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.17.10'>我 耶 和 華 是 鑒 察 人 心 、 試 驗 人 肺 腑 的 、 要 照 各 人 所 行 的 、 和 他 作 事 的 結 果 報 應 他 。</verse>
        <verse osisID='Jer.17.11'>那 不 按 正 道 得 財 的 、 好 像 鷓 鴣 菢 不 是 自 己 下 的 蛋 ． 到 了 中 年 、 那 財 都 必 離 開 他 、 他 終 久 成 為 愚 頑 人 。</verse>
        <verse osisID='Jer.17.12'>我 們 的 聖 所 是 榮 耀 的 寶 座 、 從 太 初 安 置 在 高 處 。</verse>
        <verse osisID='Jer.17.13'>耶 和 華 以 色 列 的 盼 望 阿 、 凡 離 棄 你 的 、 必 至 蒙 羞 。 耶 和 華 說 、 離 開 我 的 、 他 們 的 名 字 必 寫 在 土 裡 、 因 為 他 們 離 棄 我 這 活 水 的 泉 源 。</verse>
        <verse osisID='Jer.17.14'>耶 和 華 阿 、 求 你 醫 治 我 、 我 便 痊 愈 ． 拯 救 我 、 我 便 得 救 ． 因 你 是 我 所 讚 美 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.17.15'>他 們 對 我 說 、 耶 和 華 的 話 在 那 裡 呢 、 叫 這 話 應 驗 罷 。</verse>
        <verse osisID='Jer.17.16'>至 於 我 、 那 跟 從 你 作 牧 人 的 職 分 、 我 並 沒 有 急 忙 離 棄 、 也 沒 有 想 那 災 殃 的 日 子 、 這 是 你 知 道 的 ． 我 口 中 所 出 的 言 語 、 都 在 你 面 前 。</verse>
        <verse osisID='Jer.17.17'>不 要 使 我 因 你 驚 恐 ． 當 災 禍 的 日 子 、 你 是 我 的 避 難 所 。</verse>
        <verse osisID='Jer.17.18'>願 那 些 逼 迫 我 的 蒙 羞 、 卻 不 要 使 我 蒙 羞 、 使 他 們 驚 惶 、 卻 不 要 使 我 驚 惶 、 使 災 禍 的 日 子 臨 到 他 們 、 以 加 倍 的 毀 壞 毀 壞 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.17.19'>耶 和 華 對 我 如 此 說 、 你 去 站 在 平 民 的 門 口 、 就 是 猶 大 君 王 出 入 的 門 、 又 站 在 耶 路 撒 冷 的 各 門 口 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.17.20'>對 他 們 說 、 你 們 這 猶 大 君 王 、 和 猶 大 眾 人 、 並 耶 路 撒 冷 的 一 切 居 民 、 凡 從 這 些 門 進 入 的 、 都 當 聽 耶 和 華 的 話 。</verse>
        <verse osisID='Jer.17.21'>耶 和 華 如 此 說 、 你 們 要 謹 慎 、 不 要 在 安 息 日 擔 甚 麼 擔 子 、 進 入 耶 路 撒 冷 的 各 門 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.17.22'>也 不 要 在 安 息 日 、 從 家 中 擔 出 擔 子 去 ． 無 論 何 工 都 不 可 作 、 只 要 以 安 息 日 為 聖 日 、 正 如 我 所 吩 咐 你 們 列 祖 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.17.23'>他 們 卻 不 聽 從 、 不 側 耳 而 聽 、 竟 硬 著 頸 項 不 聽 、 不 受 教 訓 。</verse>
        <verse osisID='Jer.17.24'>耶 和 華 說 、 你 們 若 留 意 聽 從 我 、 在 安 息 日 不 擔 甚 麼 擔 子 進 入 這 城 的 各 門 、 只 以 安 息 日 為 聖 日 、 在 那 日 無 論 何 工 都 不 作 、</verse>
        <verse osisID='Jer.17.25'>那 時 就 有 坐 大 衛 寶 座 的 君 王 、 和 首 領 、 他 們 與 猶 大 人 、 並 耶 路 撒 冷 的 居 民 、 或 坐 車 、 或 騎 馬 、 進 入 這 城 的 各 門 ． 而 且 這 城 必 存 到 永 遠 。</verse>
        <verse osisID='Jer.17.26'>也 必 有 人 從 猶 大 城 邑 、 和 耶 路 撒 冷 四 圍 的 各 處 、 從 便 雅 憫 地 、 高 原 、 山 地 、 並 南 地 而 來 、 都 帶 燔 祭 、 平 安 祭 、 素 祭 、 和 乳 香 、 並 感 謝 祭 、 到 耶 和 華 的 殿 去 。</verse>
        <verse osisID='Jer.17.27'>你 們 若 不 聽 從 我 、 不 以 安 息 日 為 聖 日 、 仍 在 安 息 日 擔 擔 子 、 進 入 耶 路 撒 冷 的 各 門 、 我 必 在 各 門 中 點 火 、 這 火 也 必 燒 毀 耶 路 撒 冷 的 宮 殿 、 不 能 熄 滅 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.18'>
        <verse osisID='Jer.18.1'>耶 和 華 的 話 臨 到 耶 利 米 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.18.2'>你 起 來 、 下 到 狺 匠 的 家 裡 去 、 我 在 那 裡 要 使 你 聽 我 的 話 。</verse>
        <verse osisID='Jer.18.3'>我 就 下 到 狺 匠 的 家 裡 去 、 正 遇 他 轉 輪 做 器 皿 。</verse>
        <verse osisID='Jer.18.4'>狺 匠 用 泥 作 的 器 皿 、 在 他 手 中 做 壞 了 、 他 又 用 這 泥 另 作 別 的 器 皿 ． 狺 匠 看 怎 樣 好 、 就 怎 樣 作 。</verse>
        <verse osisID='Jer.18.5'>耶 和 華 的 話 就 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.18.6'>耶 和 華 說 、 以 色 列 家 阿 、 我 待 你 們 、 豈 不 能 照 這 狺 匠 弄 泥 麼 ． 以 色 列 家 阿 、 泥 在 狺 匠 的 手 中 怎 樣 、 你 們 在 我 的 手 中 也 怎 樣 。</verse>
        <verse osisID='Jer.18.7'>我 何 時 論 到 一 邦 、 或 一 國 、 說 、 要 拔 出 、 拆 毀 、 毀 壞 。</verse>
        <verse osisID='Jer.18.8'>我 所 說 的 那 一 邦 、 若 是 轉 意 離 開 他 們 的 惡 、 我 就 必 後 悔 、 不 將 我 想 要 施 行 的 災 禍 降 與 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.18.9'>我 何 時 論 到 一 邦 、 或 一 國 、 說 、 要 建 立 、 栽 植 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.18.10'>他 們 若 行 我 眼 中 看 為 惡 的 事 、 不 聽 從 我 的 話 、 我 就 必 後 悔 、 不 將 我 所 說 的 福 氣 賜 給 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.18.11'>現 在 你 要 對 猶 大 人 、 和 耶 路 撒 冷 的 居 民 說 、 耶 和 華 如 此 說 、 我 造 出 災 禍 攻 擊 你 們 、 定 意 刑 罰 你 們 ． 你 們 各 人 當 回 頭 離 開 所 行 的 惡 道 、 改 正 你 們 的 行 動 作 為 。</verse>
        <verse osisID='Jer.18.12'>他 們 卻 說 、 這 是 枉 然 ． 我 們 要 照 自 己 的 計 謀 去 行 ． 各 人 隨 自 己 頑 梗 的 惡 心 作 事 。</verse>
        <verse osisID='Jer.18.13'>所 以 耶 和 華 如 此 說 、 你 們 且 往 各 國 訪 問 、 有 誰 聽 見 這 樣 的 事 、 以 色 列 民 〔 原 文 作 處 女 〕 行 了 一 件 極 可 憎 惡 的 事 。</verse>
        <verse osisID='Jer.18.14'>利 巴 嫩 的 雪 、 從 田 野 的 磐 石 上 豈 能 斷 絕 呢 。 從 遠 處 流 下 的 涼 水 、 豈 能 乾 涸 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.18.15'>我 的 百 姓 竟 忘 記 我 、 向 假 神 燒 香 、 使 他 們 在 所 行 的 路 上 、 在 古 道 上 絆 跌 、 使 他 們 行 沒 有 修 築 的 斜 路 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.18.16'>以 致 他 們 的 地 令 人 驚 駭 、 常 常 嗤 笑 、 凡 經 過 這 地 的 、 必 驚 駭 搖 頭 。</verse>
        <verse osisID='Jer.18.17'>我 必 在 仇 敵 面 前 分 散 他 們 、 好 像 用 東 風 吹 散 一 樣 ． 遭 難 的 日 子 、 我 必 以 背 向 他 們 、 不 以 面 向 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.18.18'>他 們 就 說 、 來 罷 ． 我 們 可 以 設 計 謀 害 耶 利 米 、 因 為 我 們 有 祭 司 講 律 法 、 智 慧 人 設 謀 略 、 先 知 說 豫 言 、 都 不 能 斷 絕 ． 來 罷 、 我 們 可 以 用 舌 頭 擊 打 他 、 不 要 理 會 他 的 一 切 話 。</verse>
        <verse osisID='Jer.18.19'>耶 和 華 阿 、 求 你 理 會 我 、 且 聽 那 些 與 我 爭 競 之 人 的 話 。</verse>
        <verse osisID='Jer.18.20'>豈 可 以 惡 報 善 呢 ． 他 們 竟 挖 坑 要 害 我 的 性 命 ． 求 你 記 念 我 怎 樣 站 在 你 面 前 、 為 他 們 代 求 、 要 使 你 的 忿 怒 向 他 們 轉 消 。</verse>
        <verse osisID='Jer.18.21'>故 此 、 願 你 將 他 們 的 兒 女 交 與 飢 荒 、 和 刀 劍 ． 願 他 們 的 妻 無 子 、 且 作 寡 婦 、 又 願 他 們 的 男 人 被 死 亡 所 滅 、 他 們 的 少 年 人 在 陣 上 被 刀 擊 殺 。</verse>
        <verse osisID='Jer.18.22'>你 使 敵 軍 忽 然 臨 到 他 們 的 時 候 、 願 人 聽 見 哀 聲 從 他 們 的 屋 內 發 出 、 因 他 們 挖 坑 要 捉 拿 我 、 暗 設 網 羅 要 絆 我 的 腳 。</verse>
        <verse osisID='Jer.18.23'>耶 和 華 阿 、 他 們 要 殺 我 的 那 一 切 計 謀 、 你 都 知 道 ． 不 要 赦 免 他 們 的 罪 孽 、 也 不 要 從 你 面 前 塗 抹 他 們 的 罪 惡 、 要 叫 他 們 在 你 面 前 跌 倒 、 願 你 發 怒 的 時 候 罰 辦 他 們 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.19'>
        <verse osisID='Jer.19.1'>耶 和 華 如 此 說 、 你 去 買 狺 匠 的 瓦 瓶 、 又 帶 百 姓 中 的 長 老 、 和 祭 司 中 的 長 老 、</verse>
        <verse osisID='Jer.19.2'>出 去 到 欣 嫩 子 谷 、 哈 珥 西 〔 哈 珥 西 就 是 瓦 片 的 意 思 〕 的 門 口 那 裡 、 宣 告 我 所 吩 咐 你 的 話 、</verse>
        <verse osisID='Jer.19.3'>說 、 猶 大 君 王 、 和 耶 路 撒 冷 的 居 民 哪 、 當 聽 耶 和 華 的 話 ． 萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 我 必 使 災 禍 臨 到 這 地 方 、 凡 聽 見 的 人 都 必 耳 鳴 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.19.4'>因 為 他 們 和 他 們 列 祖 、 並 猶 大 君 王 離 棄 我 、 將 這 地 方 看 為 平 常 、 在 這 裡 向 素 不 認 識 的 別 神 燒 香 、 又 使 這 地 方 滿 了 無 辜 人 的 血 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.19.5'>又 建 築 巴 力 的 邱 壇 、 好 在 火 中 焚 燒 自 己 的 兒 子 、 作 為 燔 祭 獻 給 巴 力 ． 這 不 是 我 所 吩 咐 的 、 不 是 我 所 題 說 的 、 也 不 是 我 心 所 起 的 意 。</verse>
        <verse osisID='Jer.19.6'>耶 和 華 說 、 因 此 、 日 子 將 到 、 這 地 方 不 再 稱 為 陀 斐 特 、 和 欣 嫩 子 谷 、 反 倒 稱 為 殺 戮 谷 。</verse>
        <verse osisID='Jer.19.7'>我 必 在 這 地 方 、 使 猶 大 和 耶 路 撒 冷 的 計 謀 落 空 、 也 必 使 他 們 在 仇 敵 面 前 倒 於 刀 下 、 並 尋 索 其 命 的 人 手 下 ． 他 們 的 屍 首 我 必 給 空 中 的 飛 鳥 、 和 地 上 的 野 獸 作 食 物 。</verse>
        <verse osisID='Jer.19.8'>我 必 使 這 城 、 令 人 驚 駭 嗤 笑 ． 凡 經 過 的 人 、 必 因 這 城 所 遭 的 災 、 驚 駭 嗤 笑 。</verse>
        <verse osisID='Jer.19.9'>我 必 使 他 們 在 圍 困 窘 迫 之 中 、 就 是 仇 敵 和 尋 索 其 命 的 人 窘 迫 他 們 的 時 候 、 各 人 喫 自 己 兒 女 的 肉 、 和 朋 友 的 肉 。</verse>
        <verse osisID='Jer.19.10'>你 要 在 同 去 的 人 眼 前 、 打 碎 那 瓶 、</verse>
        <verse osisID='Jer.19.11'>對 他 們 說 、 萬 軍 之 耶 和 華 如 此 說 、 我 要 照 樣 打 碎 這 民 、 和 這 城 、 正 如 人 打 碎 狺 匠 的 瓦 器 、 以 致 不 能 再 囫 圇 ． 並 且 人 要 在 陀 斐 特 葬 埋 屍 首 、 甚 至 無 處 可 葬 。</verse>
        <verse osisID='Jer.19.12'>耶 和 華 說 、 我 必 向 這 地 方 、 和 其 中 的 居 民 如 此 行 、 使 這 城 與 陀 斐 特 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Jer.19.13'>耶 路 撒 冷 的 房 屋 、 和 猶 大 君 王 的 宮 殿 、 是 已 經 被 玷 污 的 、 就 是 他 們 在 其 上 向 天 上 的 萬 象 燒 香 、 向 別 神 澆 奠 祭 的 宮 殿 房 屋 、 都 必 與 陀 斐 特 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Jer.19.14'>耶 利 米 從 陀 斐 特 、 就 是 耶 和 華 差 他 去 說 豫 言 的 地 方 、 回 來 站 在 耶 和 華 殿 的 院 中 、 對 眾 人 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.19.15'>萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 我 必 使 我 所 說 的 一 切 災 禍 臨 到 這 城 、 和 屬 城 的 一 切 城 邑 、 因 為 他 們 硬 著 頸 項 、 不 聽 我 的 話 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.20'>
        <verse osisID='Jer.20.1'>祭 司 音 麥 的 兒 子 巴 施 戶 珥 、 作 耶 和 華 殿 的 總 管 、 聽 見 耶 利 米 豫 言 這 些 事 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.20.2'>他 就 打 先 知 耶 利 米 、 用 耶 和 華 殿 裡 便 雅 憫 高 門 內 的 枷 、 將 他 枷 在 那 裡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.20.3'>次 日 巴 施 戶 珥 將 耶 利 米 開 枷 釋 放 ． 於 是 耶 利 米 對 他 說 、 耶 和 華 不 是 叫 你 的 名 為 巴 施 戶 珥 、 乃 是 叫 你 瑪 歌 珥 米 撒 畢 、 〔 就 是 四 面 驚 嚇 的 意 思 〕</verse>
        <verse osisID='Jer.20.4'>因 耶 和 華 如 此 說 、 我 必 使 你 自 覺 驚 嚇 、 你 也 必 使 眾 朋 友 驚 嚇 、 他 們 必 倒 在 仇 敵 的 刀 下 、 你 也 必 親 眼 看 見 、 我 必 將 猶 大 人 全 交 在 巴 比 倫 王 的 手 中 、 他 要 將 他 們 擄 到 巴 比 倫 去 、 也 要 用 刀 將 他 們 殺 戮 。</verse>
        <verse osisID='Jer.20.5'>並 且 我 要 將 這 城 中 的 一 切 貨 財 、 和 勞 碌 得 來 的 、 並 一 切 珍 寶 、 以 及 猶 大 君 王 所 有 的 寶 物 、 都 交 在 他 們 仇 敵 的 手 中 ． 仇 敵 要 當 作 掠 物 、 帶 到 巴 比 倫 去 。</verse>
        <verse osisID='Jer.20.6'>你 這 巴 施 戶 珥 和 一 切 住 在 你 家 中 的 人 、 都 必 被 擄 去 、 你 和 你 的 眾 朋 友 、 就 是 你 向 他 們 說 假 豫 言 的 、 都 必 到 巴 比 倫 去 、 要 死 在 那 裡 、 葬 在 那 裡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.20.7'>耶 和 華 阿 、 你 曾 勸 導 我 、 我 也 聽 了 你 的 勸 導 ． 你 比 我 有 力 量 、 且 勝 了 我 ． 我 終 日 成 為 笑 話 、 人 人 都 戲 弄 我 。</verse>
        <verse osisID='Jer.20.8'>我 每 逢 講 論 的 時 候 、 就 發 出 哀 聲 、 我 喊 叫 說 、 有 強 暴 、 和 毀 滅 ． 因 為 耶 和 華 的 話 終 日 成 了 我 的 凌 辱 、 譏 刺 。</verse>
        <verse osisID='Jer.20.9'>我 若 說 、 我 不 再 題 耶 和 華 、 也 不 再 奉 他 的 名 講 論 、 我 便 心 裡 覺 得 似 乎 有 燒 著 的 火 、 閉 塞 在 我 骨 中 、 我 就 含 忍 不 住 、 不 能 自 禁 。</verse>
        <verse osisID='Jer.20.10'>我 聽 見 了 許 多 人 的 讒 謗 、 四 圍 都 是 驚 嚇 ． 就 是 我 知 己 的 朋 友 也 都 窺 探 我 、 願 我 跌 倒 、 說 、 告 他 罷 、 我 們 也 要 告 他 、 或 者 他 被 引 誘 、 我 們 就 能 勝 他 、 在 他 身 上 報 仇 。</verse>
        <verse osisID='Jer.20.11'>然 而 耶 和 華 與 我 同 在 、 好 像 甚 可 怕 的 勇 士 ． 因 此 、 逼 迫 我 的 必 都 絆 跌 、 不 能 得 勝 、 他 們 必 大 大 蒙 羞 、 就 是 受 永 不 忘 記 的 羞 辱 、 因 為 他 們 行 事 沒 有 智 慧 。</verse>
        <verse osisID='Jer.20.12'>試 驗 義 人 、 察 看 人 肺 腑 心 腸 的 萬 軍 之 耶 和 華 阿 、 求 你 容 我 見 你 在 他 們 身 上 報 仇 、 因 我 將 我 的 案 件 向 你 稟 明 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.20.13'>你 們 要 向 耶 和 華 唱 歌 、 讚 美 耶 和 華 、 因 他 救 了 窮 人 的 性 命 脫 離 惡 人 的 手 。</verse>
        <verse osisID='Jer.20.14'>願 我 生 的 那 日 受 咒 詛 、 願 我 母 親 產 我 的 那 日 不 蒙 福 。</verse>
        <verse osisID='Jer.20.15'>給 我 父 親 報 信 說 、 你 得 了 兒 子 、 使 我 父 親 甚 歡 喜 的 、 願 那 人 受 咒 詛 。</verse>
        <verse osisID='Jer.20.16'>願 那 人 像 耶 和 華 所 傾 覆 而 不 後 悔 的 城 邑 ． 願 他 早 晨 聽 見 哀 聲 、 晌 午 聽 見 吶 喊 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.20.17'>因 他 在 我 未 出 胎 的 時 候 不 殺 我 、 使 我 母 親 成 了 我 的 墳 墓 、 胎 就 時 常 重 大 。</verse>
        <verse osisID='Jer.20.18'>我 為 何 出 胎 見 勞 碌 愁 苦 、 使 我 的 年 日 因 羞 愧 消 滅 呢 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.21'>
        <verse osisID='Jer.21.1'>耶 和 華 的 話 臨 到 耶 利 米 ． 那 時 西 底 家 王 打 發 瑪 基 雅 的 兒 子 巴 施 戶 珥 、 和 瑪 西 雅 的 兒 子 祭 司 西 番 雅 、 去 見 耶 利 米 、 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.21.2'>請 你 為 我 們 求 問 耶 和 華 、 因 為 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 來 攻 擊 我 們 、 或 者 耶 和 華 照 他 一 切 奇 妙 的 作 為 待 我 們 、 使 巴 比 倫 王 離 開 我 們 上 去 。</verse>
        <verse osisID='Jer.21.3'>耶 利 米 對 他 們 說 、 你 們 當 對 西 底 家 這 樣 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.21.4'>耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 我 要 使 你 們 手 中 的 兵 器 、 就 是 你 們 在 城 外 與 巴 比 倫 王 、 和 圍 困 你 們 的 迦 勒 底 人 打 仗 的 兵 器 、 翻 轉 過 來 、 又 要 使 這 些 都 聚 集 在 這 城 中 。</verse>
        <verse osisID='Jer.21.5'>並 且 我 要 在 怒 氣 、 忿 怒 、 和 大 惱 恨 中 、 用 伸 出 來 的 手 、 並 大 能 的 膀 臂 、 親 自 攻 擊 你 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.21.6'>又 要 擊 打 這 城 的 居 民 、 連 人 帶 牲 畜 都 必 遭 遇 大 瘟 疫 死 亡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.21.7'>以 後 我 要 將 猶 大 王 西 底 家 、 和 他 的 臣 僕 百 姓 、 就 是 在 城 內 、 從 瘟 疫 、 刀 劍 、 飢 荒 中 剩 下 的 人 、 都 交 在 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 的 手 中 、 和 他 們 仇 敵 、 並 尋 索 其 命 的 人 手 中 ． 巴 比 倫 王 必 用 刀 擊 殺 他 們 、 不 顧 惜 、 不 可 憐 、 不 憐 憫 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.21.8'>你 要 對 這 百 姓 說 、 耶 和 華 如 此 說 、 看 哪 、 我 將 生 命 的 路 、 和 死 亡 的 路 、 擺 在 你 們 面 前 。</verse>
        <verse osisID='Jer.21.9'>住 在 這 城 裡 的 、 必 遭 刀 劍 、 飢 荒 、 瘟 疫 而 死 ． 但 出 去 歸 降 圍 困 你 們 迦 勒 底 人 的 、 必 得 存 活 、 要 以 自 己 的 命 為 掠 物 。</verse>
        <verse osisID='Jer.21.10'>耶 和 華 說 、 我 向 這 城 變 臉 、 降 禍 不 降 福 、 這 城 必 交 在 巴 比 倫 王 的 手 中 、 他 必 用 火 焚 燒 。</verse>
        <verse osisID='Jer.21.11'>至 於 猶 大 王 的 家 、 你 們 當 聽 耶 和 華 的 話 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.21.12'>大 衛 家 阿 、 耶 和 華 如 此 說 、 你 們 每 早 晨 要 施 行 公 平 、 拯 救 被 搶 奪 的 脫 離 欺 壓 人 的 手 、 恐 怕 我 的 忿 怒 、 因 你 們 的 惡 行 發 作 、 如 火 覂 起 、 甚 至 無 人 能 以 熄 滅 。</verse>
        <verse osisID='Jer.21.13'>耶 和 華 說 、 住 山 谷 、 和 平 原 磐 石 上 的 居 民 、 你 們 說 、 誰 能 下 來 攻 擊 我 們 、 誰 能 進 入 我 們 的 住 處 呢 ． 看 哪 、 我 與 你 們 為 敵 。</verse>
        <verse osisID='Jer.21.14'>耶 和 華 又 說 、 我 必 按 你 們 作 事 的 結 果 刑 罰 你 們 、 我 也 必 使 火 在 耶 路 撒 冷 的 林 中 覂 起 、 將 他 四 圍 所 有 的 盡 行 燒 滅 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.22'>
        <verse osisID='Jer.22.1'>耶 和 華 如 此 說 、 你 下 到 猶 大 王 的 宮 中 、 在 那 裡 說 這 話 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.22.2'>說 、 坐 大 衛 寶 座 的 猶 大 王 阿 、 你 和 你 的 臣 僕 、 並 進 入 城 門 的 百 姓 、 都 當 聽 耶 和 華 的 話 。</verse>
        <verse osisID='Jer.22.3'>耶 和 華 如 此 說 、 你 們 要 施 行 公 平 和 公 義 、 拯 救 被 搶 奪 的 脫 離 欺 壓 人 的 手 、 不 可 虧 負 寄 居 的 和 孤 兒 寡 婦 、 不 可 以 強 暴 待 他 們 、 在 這 地 方 也 不 可 流 無 辜 人 的 血 。</verse>
        <verse osisID='Jer.22.4'>你 們 若 認 真 行 這 事 、 就 必 有 坐 大 衛 寶 座 的 君 王 、 和 他 的 臣 僕 、 百 姓 、 或 坐 車 、 或 騎 馬 、 從 這 城 的 各 門 進 入 。</verse>
        <verse osisID='Jer.22.5'>你 們 若 不 聽 這 些 話 、 耶 和 華 說 、 我 指 著 自 己 起 誓 、 這 城 必 變 為 荒 場 。</verse>
        <verse osisID='Jer.22.6'>耶 和 華 論 到 猶 大 王 的 家 如 此 說 、 我 看 你 如 基 列 、 如 利 巴 嫩 頂 、 然 而 我 必 使 你 變 為 曠 野 、 為 無 人 居 住 的 城 邑 。</verse>
        <verse osisID='Jer.22.7'>我 要 豫 備 行 毀 滅 的 人 、 各 拿 器 械 攻 擊 你 、 他 們 要 砍 下 你 佳 美 的 香 柏 樹 、 扔 在 火 中 。</verse>
        <verse osisID='Jer.22.8'>許 多 國 的 民 要 經 過 這 城 、 各 人 對 鄰 舍 說 、 耶 和 華 為 何 向 這 大 城 如 此 行 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.22.9'>他 們 必 回 答 說 、 是 因 離 棄 了 耶 和 華 他 們 　 神 的 約 、 事 奉 敬 拜 別 神 。</verse>
        <verse osisID='Jer.22.10'>不 要 為 死 人 哭 號 、 不 要 為 他 悲 傷 、 卻 要 為 離 家 出 外 的 人 大 大 哭 號 、 因 為 他 不 得 再 回 來 、 也 不 得 再 見 他 的 本 國 。</verse>
        <verse osisID='Jer.22.11'>因 為 耶 和 華 論 到 從 這 地 方 出 去 的 猶 大 王 約 西 亞 的 兒 子 沙 龍 、 〔 列 王 下 二 十 三 章 三 十 節 名 約 哈 斯 〕 就 是 接 續 他 父 親 約 西 亞 作 王 的 、 這 樣 說 、 他 必 不 得 再 回 到 這 裡 來 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.22.12'>卻 要 死 在 被 擄 去 的 地 方 、 必 不 得 再 見 這 地 。</verse>
        <verse osisID='Jer.22.13'>那 行 不 義 蓋 房 、 行 不 公 造 樓 、 白 白 使 用 人 的 手 工 不 給 工 價 的 、 有 禍 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.22.14'>他 說 、 我 要 為 自 己 蓋 廣 大 的 房 、 寬 敞 的 樓 、 為 自 己 開 窗 戶 ． 這 樓 房 的 護 牆 板 是 香 柏 木 的 ． 樓 房 是 丹 色 油 漆 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.22.15'>難 道 你 作 王 是 在 乎 造 香 柏 木 樓 房 爭 勝 麼 ． 你 的 父 親 豈 不 是 也 喫 、 也 喝 、 也 施 行 公 平 和 公 義 麼 ． 那 時 他 得 了 福 樂 。</verse>
        <verse osisID='Jer.22.16'>他 為 困 苦 和 窮 乏 人 伸 冤 、 那 時 就 得 了 福 樂 ． 認 識 我 不 在 乎 此 麼 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.22.17'>惟 有 你 的 眼 、 和 你 的 心 、 專 顧 貪 婪 、 流 無 辜 人 的 血 、 行 欺 壓 和 強 暴 。</verse>
        <verse osisID='Jer.22.18'>所 以 耶 和 華 論 到 猶 大 王 約 西 亞 的 兒 子 約 雅 敬 、 如 此 說 、 人 必 不 為 他 舉 哀 、 說 、 哀 哉 、 我 的 哥 哥 ． 或 說 、 哀 哉 、 我 的 姐 姐 ． 也 不 為 他 舉 哀 、 說 、 哀 哉 、 我 的 主 ． 或 說 、 哀 哉 、 我 主 的 榮 華 。</verse>
        <verse osisID='Jer.22.19'>他 被 埋 葬 好 像 埋 驢 一 樣 、 要 拉 出 去 扔 在 耶 路 撒 冷 的 城 門 之 外 。</verse>
        <verse osisID='Jer.22.20'>你 要 上 利 巴 嫩 哀 號 、 在 巴 珊 揚 聲 、 從 亞 巴 琳 哀 號 、 因 為 你 所 親 愛 的 都 毀 滅 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.22.21'>你 興 盛 的 時 候 、 我 對 你 說 話 、 你 卻 說 、 我 不 聽 ． 你 自 幼 年 以 來 總 是 這 樣 、 不 聽 從 我 的 話 。</verse>
        <verse osisID='Jer.22.22'>你 的 牧 人 要 被 風 吞 喫 、 你 所 親 愛 的 必 被 擄 去 ． 那 時 你 必 因 你 一 切 的 惡 、 抱 愧 蒙 羞 。</verse>
        <verse osisID='Jer.22.23'>你 這 住 利 巴 嫩 在 香 柏 樹 上 搭 窩 的 、 有 痛 苦 臨 到 你 、 好 像 疼 痛 臨 到 產 難 的 婦 人 、 那 時 你 何 等 可 憐 。</verse>
        <verse osisID='Jer.22.24'>耶 和 華 說 、 猶 大 王 約 雅 敬 的 兒 子 哥 尼 雅 、 〔 又 名 耶 哥 尼 雅 下 同 〕 雖 是 我 右 手 上 帶 印 的 戒 指 、 我 憑 我 的 永 生 起 誓 、 也 必 將 你 從 其 上 摘 下 來 。</verse>
        <verse osisID='Jer.22.25'>並 且 我 必 將 你 交 給 尋 索 你 命 的 人 、 和 你 所 懼 怕 的 人 手 中 、 就 是 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 、 和 迦 勒 底 人 的 手 中 。</verse>
        <verse osisID='Jer.22.26'>我 也 必 將 你 、 和 生 你 的 母 親 、 趕 到 別 國 、 並 不 是 你 們 生 的 地 方 、 你 們 必 死 在 那 裡 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.22.27'>但 心 中 甚 想 歸 回 之 地 、 必 不 得 歸 回 。</verse>
        <verse osisID='Jer.22.28'>哥 尼 雅 這 人 是 被 輕 看 、 破 壞 的 器 皿 麼 、 是 無 人 喜 愛 的 器 皿 麼 、 他 和 他 的 後 裔 、 為 何 被 趕 到 不 認 識 之 地 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.22.29'>地 阿 、 地 阿 、 地 阿 、 當 聽 耶 和 華 的 話 。</verse>
        <verse osisID='Jer.22.30'>耶 和 華 如 此 說 、 要 寫 明 這 人 算 為 無 子 、 是 平 生 不 得 亨 通 的 、 因 為 他 後 裔 中 再 無 一 人 得 亨 通 、 能 坐 在 大 衛 的 寶 座 上 、 治 理 猶 大 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.23'>
        <verse osisID='Jer.23.1'>耶 和 華 說 、 那 些 殘 害 趕 散 我 草 場 之 羊 的 牧 人 、 有 禍 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.2'>耶 和 華 以 色 列 的 　 神 斥 責 那 些 牧 養 他 百 姓 的 牧 人 、 如 此 說 、 你 們 趕 散 我 的 羊 群 、 並 沒 有 看 顧 他 們 ． 我 必 討 你 們 這 行 惡 的 罪 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.3'>我 要 將 我 羊 群 中 所 餘 剩 的 、 從 我 趕 他 們 到 的 各 國 內 、 招 聚 出 來 、 領 他 們 歸 回 本 圈 、 他 們 也 必 生 養 眾 多 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.4'>我 必 設 立 照 管 他 們 的 牧 人 、 牧 養 他 們 ． 他 們 不 再 懼 怕 、 不 再 驚 惶 、 也 不 缺 少 一 個 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.5'>耶 和 華 說 、 日 子 將 到 、 我 要 給 大 衛 興 起 一 個 公 義 的 苗 裔 、 他 必 掌 王 權 、 行 事 有 智 慧 、 在 地 上 施 行 公 平 、 和 公 義 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.6'>在 他 的 日 子 、 猶 大 必 得 救 、 以 色 列 也 安 然 居 住 ． 他 的 名 必 稱 為 耶 和 華 我 們 的 義 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.7'>耶 和 華 說 、 日 子 將 到 、 人 必 不 再 指 著 那 領 以 色 列 人 從 埃 及 地 上 來 永 生 的 耶 和 華 起 誓 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.23.8'>卻 要 指 著 那 領 以 色 列 家 的 後 裔 從 北 方 、 和 趕 他 們 到 的 各 國 中 上 來 永 生 的 耶 和 華 起 誓 ． 他 們 必 住 在 本 地 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.9'>論 到 那 些 先 知 、 我 心 在 我 裡 面 憂 傷 、 我 骨 頭 都 發 顫 ． 因 耶 和 華 和 他 的 聖 言 、 我 像 醉 酒 的 人 、 像 被 酒 所 勝 的 人 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.10'>地 滿 了 行 淫 的 人 ． 因 妄 自 賭 咒 、 地 就 悲 哀 、 曠 野 的 草 場 都 枯 乾 了 ． 他 們 所 行 的 道 乃 是 惡 的 、 他 們 的 勇 力 使 得 不 正 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.11'>連 先 知 、 帶 祭 司 、 都 是 褻 瀆 的 、 就 是 在 我 殿 中 我 也 看 見 他 們 的 惡 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.12'>因 此 、 他 們 的 道 路 必 像 黑 暗 中 的 滑 地 、 他 們 必 被 追 趕 、 在 這 路 中 仆 倒 、 因 為 當 追 討 之 年 、 我 必 使 災 禍 臨 到 他 們 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.13'>我 在 撒 瑪 利 亞 的 先 知 中 曾 見 愚 妄 、 他 們 藉 巴 力 說 豫 言 、 使 我 的 百 姓 以 色 列 走 錯 了 路 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.14'>我 在 耶 路 撒 冷 的 先 知 中 曾 見 可 憎 惡 的 事 、 他 們 行 姦 淫 、 作 事 虛 妄 ． 又 堅 固 惡 人 的 手 、 甚 至 無 人 回 頭 離 開 他 的 惡 、 他 們 在 我 面 前 都 像 所 多 瑪 、 耶 路 撒 冷 的 居 民 都 像 蛾 摩 拉 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.15'>所 以 萬 軍 之 耶 和 華 論 到 先 知 如 此 說 、 我 必 將 茵 蔯 給 他 們 喫 、 又 將 苦 膽 水 給 他 們 喝 、 因 為 褻 瀆 的 事 出 於 耶 路 撒 冷 的 先 知 、 流 行 遍 地 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.16'>萬 軍 之 耶 和 華 如 此 說 、 這 些 先 知 向 你 們 說 豫 言 、 你 們 不 要 聽 他 們 的 話 ． 他 們 以 虛 空 教 訓 你 們 、 所 說 的 異 象 、 是 出 於 自 己 的 心 、 不 是 出 於 耶 和 華 的 口 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.17'>他 們 常 對 藐 視 我 的 人 說 、 耶 和 華 說 、 你 們 必 享 平 安 ． 又 對 一 切 按 自 己 頑 梗 之 心 而 行 的 人 說 、 必 沒 有 災 禍 臨 到 你 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.18'>有 誰 站 在 耶 和 華 的 會 中 、 得 以 聽 見 並 會 悟 他 的 話 呢 ． 有 誰 留 心 聽 他 的 話 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.19'>看 哪 、 耶 和 華 的 忿 怒 好 像 暴 風 、 已 經 發 出 ． 是 暴 烈 的 旋 風 、 必 轉 到 惡 人 的 頭 上 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.20'>耶 和 華 的 怒 氣 必 不 轉 消 、 直 到 他 心 中 所 擬 定 的 成 就 了 、 末 後 的 日 子 你 們 要 全 然 明 白 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.21'>我 沒 有 打 發 那 些 先 知 、 他 們 竟 自 奔 跑 、 我 沒 有 對 他 們 說 話 、 他 們 竟 自 豫 言 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.22'>他 們 若 是 站 在 我 的 會 中 、 就 必 使 我 的 百 姓 聽 我 的 話 、 又 使 他 們 回 頭 離 開 惡 道 、 和 他 們 所 行 的 惡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.23'>耶 和 華 說 、 我 豈 為 近 處 的 　 神 呢 、 不 也 為 遠 處 的 　 神 麼 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.24'>耶 和 華 說 、 人 豈 能 在 隱 密 處 藏 身 、 使 我 看 不 見 他 呢 ． 耶 和 華 說 、 我 豈 不 充 滿 天 地 麼 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.25'>我 已 聽 見 那 些 先 知 所 說 的 、 就 是 託 我 名 說 的 假 豫 言 、 他 們 說 、 我 作 了 夢 、 我 作 了 夢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.26'>說 假 豫 言 的 先 知 、 就 是 豫 言 本 心 詭 詐 的 先 知 、 他 們 這 樣 存 心 要 到 幾 時 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.27'>他 們 各 人 將 所 作 的 夢 對 鄰 舍 述 說 、 想 要 使 我 的 百 姓 忘 記 我 的 名 、 正 如 他 們 列 祖 因 巴 力 忘 記 我 的 名 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.28'>得 夢 的 先 知 、 可 以 述 說 那 夢 ． 得 我 話 的 人 、 可 以 誠 實 講 說 我 的 話 ． 糠 秕 怎 能 與 麥 子 比 較 呢 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.29'>耶 和 華 說 、 我 的 話 豈 不 像 火 、 又 像 能 打 碎 磐 石 的 大 錘 麼 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.30'>耶 和 華 說 、 那 些 先 知 、 各 從 鄰 舍 偷 竊 我 的 言 語 、 因 此 我 必 與 他 們 反 對 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.31'>耶 和 華 說 、 那 些 先 知 用 舌 頭 、 說 是 耶 和 華 說 的 ． 我 必 與 他 們 反 對 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.32'>耶 和 華 說 、 那 些 以 幻 夢 為 豫 言 、 又 述 說 這 夢 、 以 謊 言 和 矜 誇 使 我 百 姓 走 錯 了 路 的 、 我 必 與 他 們 反 對 ． 我 沒 有 打 發 他 們 、 也 沒 有 吩 咐 他 們 、 他 們 與 這 百 姓 毫 無 益 處 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.33'>無 論 是 百 姓 、 是 先 知 、 是 祭 司 、 問 你 說 、 耶 和 華 有 甚 麼 默 示 呢 、 你 就 對 他 們 說 、 甚 麼 默 示 阿 、 耶 和 華 說 、 我 要 撇 棄 你 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.34'>無 論 是 先 知 、 是 祭 司 、 是 百 姓 、 說 耶 和 華 的 默 示 、 我 必 刑 罰 那 人 、 和 他 的 家 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.35'>你 們 各 人 要 對 鄰 舍 、 各 人 要 對 弟 兄 如 此 說 、 耶 和 華 回 答 甚 麼 、 耶 和 華 說 了 甚 麼 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.36'>耶 和 華 的 默 示 你 們 不 可 再 題 、 各 人 所 說 的 話 必 作 自 己 的 重 擔 ． 〔 重 擔 和 默 示 原 文 同 〕 因 為 你 們 謬 用 永 生 　 神 萬 軍 之 耶 和 華 我 們 　 神 的 言 語 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.37'>你 們 要 對 先 知 如 此 說 、 耶 和 華 回 答 你 甚 麼 、 耶 和 華 說 了 甚 麼 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.38'>你 們 若 說 耶 和 華 的 默 示 、 耶 和 華 就 如 此 說 、 因 你 們 說 耶 和 華 的 默 示 這 句 話 、 我 也 打 發 人 到 你 們 那 裡 去 、 告 訴 你 們 不 可 說 耶 和 華 的 默 示 、</verse>
        <verse osisID='Jer.23.39'>所 以 我 必 全 然 忘 記 你 們 、 將 你 們 和 我 所 賜 給 你 們 並 你 們 列 祖 的 城 、 撇 棄 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.23.40'>又 必 使 永 遠 的 凌 辱 、 和 長 久 的 羞 恥 、 臨 到 你 們 、 是 不 能 忘 記 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.24'>
        <verse osisID='Jer.24.1'>巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 、 將 猶 大 王 約 雅 敬 的 兒 子 耶 哥 尼 雅 、 和 猶 大 的 首 領 、 並 工 匠 、 鐵 匠 、 從 耶 路 撒 冷 擄 去 、 帶 到 巴 比 倫 ． 這 事 以 後 、 耶 和 華 指 給 我 看 、 有 兩 筐 無 花 果 、 放 在 耶 和 華 的 殿 前 。</verse>
        <verse osisID='Jer.24.2'>一 筐 是 極 好 的 無 花 果 、 好 像 是 初 熟 的 ． 一 筐 是 極 壞 的 無 花 果 、 壞 得 不 可 喫 。</verse>
        <verse osisID='Jer.24.3'>於 是 耶 和 華 問 我 說 、 耶 利 米 你 看 見 甚 麼 、 我 說 、 我 看 見 無 花 果 、 好 的 極 好 、 壞 的 極 壞 、 壞 得 不 可 喫 。</verse>
        <verse osisID='Jer.24.4'>耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.24.5'>耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 被 擄 去 的 猶 大 人 、 就 是 我 打 發 離 開 這 地 到 迦 勒 底 人 之 地 去 的 、 我 必 看 顧 他 們 如 這 好 無 花 果 、 使 他 們 得 好 處 。</verse>
        <verse osisID='Jer.24.6'>我 要 眷 顧 他 們 、 使 他 們 得 好 處 、 領 他 們 歸 回 這 地 、 我 也 要 建 立 他 們 、 必 不 拆 毀 、 栽 植 他 們 、 並 不 拔 出 。</verse>
        <verse osisID='Jer.24.7'>我 要 賜 他 們 認 識 我 的 心 、 知 道 我 是 耶 和 華 ． 他 們 要 作 我 的 子 民 、 我 要 作 他 們 的 　 神 、 因 為 他 們 要 一 心 歸 向 我 。</verse>
        <verse osisID='Jer.24.8'>耶 和 華 如 此 說 、 我 必 將 猶 大 王 西 底 家 、 和 他 的 首 領 、 以 及 剩 在 這 地 耶 路 撒 冷 的 餘 民 、 並 住 在 埃 及 地 的 猶 大 人 、 都 交 出 來 、 好 像 那 極 壞 、 壞 得 不 可 喫 的 無 花 果 。</verse>
        <verse osisID='Jer.24.9'>我 必 使 他 們 交 出 來 、 在 天 下 萬 國 中 拋 來 拋 去 、 遭 遇 災 禍 、 在 我 趕 逐 他 們 到 的 各 處 、 成 為 凌 辱 、 笑 談 、 譏 刺 、 咒 詛 。</verse>
        <verse osisID='Jer.24.10'>我 必 使 刀 劍 、 飢 荒 、 瘟 疫 、 臨 到 他 們 、 直 到 他 們 從 我 所 賜 給 他 們 和 他 們 列 祖 之 地 滅 絕 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.25'>
        <verse osisID='Jer.25.1'>猶 大 王 約 西 亞 的 兒 子 約 雅 敬 第 四 年 、 就 是 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 的 元 年 、 耶 和 華 論 猶 大 眾 民 的 話 、 臨 到 耶 利 米 。</verse>
        <verse osisID='Jer.25.2'>先 知 耶 利 米 就 將 這 話 對 猶 大 眾 人 、 和 耶 路 撒 冷 的 一 切 居 民 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.25.3'>從 猶 大 王 亞 們 的 兒 子 約 西 亞 十 三 年 、 直 到 今 日 、 這 二 十 三 年 之 內 、 常 有 耶 和 華 的 話 臨 到 我 、 我 也 對 你 們 傳 說 、 就 是 從 早 起 來 傳 說 、 只 是 你 們 沒 有 聽 從 。</verse>
        <verse osisID='Jer.25.4'>耶 和 華 也 從 早 起 來 、 差 遣 他 的 僕 人 眾 先 知 到 你 們 這 裡 來 、 （ 只 是 你 們 沒 有 聽 從 、 也 沒 有 側 耳 而 聽 ）</verse>
        <verse osisID='Jer.25.5'>說 、 你 們 各 人 當 回 頭 離 開 惡 道 、 和 所 作 的 惡 、 便 可 居 住 耶 和 華 古 時 所 賜 給 你 們 和 你 們 列 祖 之 地 、 直 到 永 遠 。</verse>
        <verse osisID='Jer.25.6'>不 可 隨 從 別 神 、 事 奉 敬 拜 、 以 你 們 手 所 作 的 惹 我 發 怒 、 這 樣 、 我 就 不 加 害 與 你 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.25.7'>然 而 你 們 沒 有 聽 從 我 、 竟 以 手 所 作 的 惹 我 發 怒 、 陷 害 自 己 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.25.8'>所 以 萬 軍 之 耶 和 華 如 此 說 、 因 為 你 們 沒 有 聽 從 我 的 話 、</verse>
        <verse osisID='Jer.25.9'>我 必 召 北 方 的 眾 族 、 和 我 僕 人 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 來 攻 擊 這 地 、 和 這 地 的 居 民 、 並 四 圍 一 切 的 國 民 、 我 要 將 他 們 盡 行 滅 絕 、 以 致 他 們 令 人 驚 駭 、 嗤 笑 、 並 且 永 久 荒 涼 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.25.10'>我 又 要 使 歡 喜 和 快 樂 的 聲 音 、 新 郎 和 新 婦 的 聲 音 、 推 磨 的 聲 音 、 和 燈 的 亮 光 、 從 他 們 中 間 止 息 。</verse>
        <verse osisID='Jer.25.11'>這 全 地 必 然 荒 涼 、 令 人 驚 駭 ． 這 些 國 民 要 服 事 巴 比 倫 王 七 十 年 。</verse>
        <verse osisID='Jer.25.12'>七 十 年 滿 了 以 後 、 我 必 刑 罰 巴 比 倫 王 、 和 那 國 民 、 並 迦 勒 底 人 之 地 、 因 他 們 的 罪 孽 使 那 地 永 遠 荒 涼 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.25.13'>我 也 必 使 我 向 那 地 所 說 的 話 、 就 是 記 在 這 書 上 的 話 、 是 耶 利 米 向 這 些 國 民 說 的 豫 言 、 都 臨 到 那 地 。</verse>
        <verse osisID='Jer.25.14'>因 為 有 多 國 和 大 君 王 、 必 使 迦 勒 底 人 作 奴 僕 、 我 也 必 照 他 們 的 行 為 、 按 他 們 手 所 作 的 、 報 應 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.25.15'>耶 和 華 以 色 列 的 　 神 對 我 如 此 說 、 你 從 我 手 中 接 這 杯 忿 怒 的 酒 、 使 我 所 差 遣 你 去 的 各 國 的 民 喝 。</verse>
        <verse osisID='Jer.25.16'>他 們 喝 了 就 要 東 倒 西 歪 、 並 要 發 狂 、 因 我 使 刀 劍 臨 到 他 們 中 間 。</verse>
        <verse osisID='Jer.25.17'>我 就 從 耶 和 華 的 手 中 接 了 這 杯 、 給 耶 和 華 所 差 遣 我 去 的 各 國 的 民 喝 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.25.18'>就 是 耶 路 撒 冷 、 和 猶 大 的 城 邑 、 並 耶 路 撒 冷 的 君 王 、 與 首 領 、 使 這 城 邑 荒 涼 、 令 人 驚 駭 、 嗤 笑 、 咒 詛 、 正 如 今 日 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Jer.25.19'>又 有 埃 及 王 法 老 、 和 他 的 臣 僕 、 首 領 、 以 及 他 的 眾 民 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.25.20'>並 雜 族 的 人 民 、 和 烏 斯 地 的 諸 王 、 與 非 利 士 地 的 諸 王 、 亞 實 基 倫 、 迦 薩 、 以 革 倫 、 以 及 亞 實 突 剩 下 的 人 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.25.21'>以 東 、 摩 押 、 亞 捫 人 、</verse>
        <verse osisID='Jer.25.22'>推 羅 的 諸 王 、 西 頓 的 諸 王 、 海 島 的 諸 王 、</verse>
        <verse osisID='Jer.25.23'>底 但 、 提 瑪 、 布 斯 、 和 一 切 剃 周 圍 頭 髮 的 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.25.24'>亞 拉 伯 的 諸 王 、 住 曠 野 雜 族 人 民 的 諸 王 、</verse>
        <verse osisID='Jer.25.25'>心 利 的 諸 王 、 以 攔 的 諸 王 、 瑪 代 底 亞 的 諸 王 、</verse>
        <verse osisID='Jer.25.26'>北 方 遠 近 的 諸 王 、 以 及 天 下 地 上 的 萬 國 喝 了 ． 以 後 示 沙 克 〔 就 是 巴 比 倫 〕 王 也 要 喝 。</verse>
        <verse osisID='Jer.25.27'>你 要 對 他 們 說 、 萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 你 們 要 喝 、 且 要 喝 醉 、 要 嘔 吐 、 且 要 跌 倒 、 不 得 再 起 來 、 都 因 我 使 刀 劍 臨 到 你 們 中 間 。</verse>
        <verse osisID='Jer.25.28'>他 們 若 不 肯 從 你 手 接 這 杯 喝 、 你 就 要 對 他 們 說 、 萬 軍 之 耶 和 華 如 此 說 、 你 們 一 定 要 喝 。</verse>
        <verse osisID='Jer.25.29'>我 既 從 稱 為 我 名 下 的 城 起 首 施 行 災 禍 、 你 們 能 盡 免 刑 罰 麼 ． 你 們 必 不 能 免 、 因 為 我 要 命 刀 劍 臨 到 地 上 一 切 的 居 民 ． 這 是 萬 軍 之 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.25.30'>所 以 你 要 向 他 們 豫 言 這 一 切 的 話 攻 擊 他 們 、 說 、 耶 和 華 必 從 高 天 吼 叫 、 從 聖 所 發 聲 、 向 自 己 的 羊 群 大 聲 吼 叫 、 他 要 向 地 上 一 切 的 居 民 吶 喊 、 像 踹 葡 萄 的 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Jer.25.31'>必 有 響 聲 達 到 地 極 、 因 為 耶 和 華 與 列 國 相 爭 、 凡 有 血 氣 的 他 必 審 問 ． 至 於 惡 人 、 他 必 交 給 刀 劍 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.25.32'>萬 軍 之 耶 和 華 如 此 說 、 看 哪 、 必 有 災 禍 從 這 國 發 到 那 國 、 並 有 大 暴 風 從 地 極 颳 起 。</verse>
        <verse osisID='Jer.25.33'>到 那 日 、 從 地 這 邊 直 到 地 那 邊 、 都 有 耶 和 華 所 殺 戮 的 ． 必 無 人 哀 哭 、 不 得 收 殮 、 不 得 葬 埋 、 必 在 地 上 成 為 糞 土 。</verse>
        <verse osisID='Jer.25.34'>牧 人 哪 、 你 們 當 哀 號 、 呼 喊 ． 群 眾 的 頭 目 阿 、 你 們 要 輥 在 灰 中 、 因 為 你 們 被 殺 戮 分 散 的 日 子 足 足 來 到 、 你 們 要 跌 碎 、 好 像 美 器 打 碎 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Jer.25.35'>牧 人 無 路 逃 跑 、 群 眾 的 頭 目 也 無 法 逃 脫 。</verse>
        <verse osisID='Jer.25.36'>聽 阿 、 有 牧 人 呼 喊 、 有 群 眾 頭 目 哀 號 的 聲 音 、 因 為 耶 和 華 使 他 們 的 草 場 變 為 荒 場 。</verse>
        <verse osisID='Jer.25.37'>耶 和 華 發 出 猛 烈 的 怒 氣 、 平 安 的 羊 圈 就 都 寂 靜 無 聲 。</verse>
        <verse osisID='Jer.25.38'>他 離 了 隱 密 處 像 獅 子 一 樣 、 他 們 的 地 、 因 刀 劍 兇 猛 的 欺 壓 、 又 因 他 猛 烈 的 怒 氣 、 都 成 為 可 驚 駭 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.26'>
        <verse osisID='Jer.26.1'>猶 大 王 約 西 亞 的 兒 子 約 雅 敬 登 基 的 時 候 、 有 這 話 從 耶 和 華 臨 到 耶 利 米 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.26.2'>耶 和 華 如 此 說 、 你 站 在 耶 和 華 殿 的 院 內 、 對 猶 大 眾 城 邑 的 人 、 就 是 到 耶 和 華 殿 來 禮 拜 的 說 我 所 吩 咐 你 的 一 切 話 、 一 字 不 可 刪 減 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.26.3'>或 者 他 們 肯 聽 從 、 各 人 回 頭 離 開 惡 道 、 使 我 後 悔 不 將 我 因 他 們 所 行 的 惡 、 想 要 施 行 的 災 禍 、 降 與 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.26.4'>你 要 對 他 們 說 、 耶 和 華 如 此 說 、 你 們 若 不 聽 從 我 、 不 遵 行 我 設 立 在 你 們 面 前 的 律 法 、</verse>
        <verse osisID='Jer.26.5'>不 聽 我 從 早 起 來 、 差 遣 到 你 們 那 裡 去 我 僕 人 眾 先 知 的 話 、 （ 你 們 還 是 沒 有 聽 從 ）</verse>
        <verse osisID='Jer.26.6'>我 就 必 使 這 殿 如 示 羅 、 使 這 城 為 地 上 萬 國 所 咒 詛 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.26.7'>耶 利 米 在 耶 和 華 殿 中 說 的 這 些 話 、 祭 司 先 知 與 眾 民 都 聽 見 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.26.8'>耶 利 米 說 完 了 耶 和 華 所 吩 咐 他 對 眾 人 說 的 一 切 話 、 祭 司 、 先 知 、 與 眾 民 、 都 來 抓 住 他 說 、 你 必 要 死 。</verse>
        <verse osisID='Jer.26.9'>你 為 何 託 耶 和 華 的 名 豫 言 、 說 、 這 殿 必 如 示 羅 、 這 城 必 變 為 荒 場 無 人 居 住 呢 ． 於 是 眾 民 都 在 耶 和 華 的 殿 中 、 聚 集 到 耶 利 米 那 裡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.26.10'>猶 大 的 首 領 聽 見 這 事 、 就 從 王 宮 上 到 耶 和 華 的 殿 、 坐 在 耶 和 華 殿 的 新 門 口 。</verse>
        <verse osisID='Jer.26.11'>祭 司 、 先 知 、 對 首 領 和 眾 民 說 、 這 人 是 該 死 的 、 因 為 他 說 豫 言 攻 擊 這 城 、 正 如 你 們 親 耳 所 聽 見 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.26.12'>耶 利 米 就 對 眾 首 領 、 和 眾 民 說 、 耶 和 華 差 遣 我 豫 言 、 攻 擊 這 殿 和 這 城 、 說 你 們 所 聽 見 的 這 一 切 話 。</verse>
        <verse osisID='Jer.26.13'>現 在 要 改 正 你 們 的 行 動 作 為 、 聽 從 耶 和 華 你 們 　 神 的 話 、 他 就 必 後 悔 、 不 將 所 說 的 災 禍 降 與 你 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.26.14'>至 於 我 、 我 在 你 們 手 中 、 你 們 眼 看 何 為 善 、 何 為 正 、 就 那 樣 待 我 罷 。</verse>
        <verse osisID='Jer.26.15'>但 你 們 要 確 實 地 知 道 、 若 把 我 治 死 、 就 使 無 辜 人 的 血 歸 到 你 們 、 和 這 城 、 並 其 中 的 居 民 了 、 因 為 耶 和 華 實 在 差 遣 我 到 你 們 這 裡 來 、 將 這 一 切 話 傳 與 你 們 耳 中 。</verse>
        <verse osisID='Jer.26.16'>首 領 和 眾 民 就 對 祭 司 、 先 知 說 、 這 人 是 不 該 死 的 、 因 為 他 是 奉 耶 和 華 我 們 　 神 的 名 、 向 我 們 說 話 。</verse>
        <verse osisID='Jer.26.17'>國 中 的 長 老 、 就 有 幾 個 人 起 來 、 對 聚 會 的 眾 民 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.26.18'>當 猶 大 王 希 西 家 的 日 子 、 有 摩 利 沙 人 彌 迦 對 猶 大 眾 人 豫 言 說 、 萬 軍 之 耶 和 華 如 此 說 、 錫 安 必 被 耕 種 像 一 塊 田 、 耶 路 撒 冷 必 變 為 亂 堆 、 這 殿 的 山 必 像 叢 林 的 高 處 。</verse>
        <verse osisID='Jer.26.19'>猶 大 王 希 西 家 、 和 猶 大 眾 人 、 豈 是 把 他 治 死 呢 、 希 西 家 豈 不 是 敬 畏 耶 和 華 、 懇 求 他 的 恩 麼 ． 耶 和 華 就 後 悔 、 不 把 自 己 所 說 的 災 禍 降 與 他 們 ． 若 治 死 這 人 、 我 們 就 作 了 大 惡 、 自 害 己 命 。</verse>
        <verse osisID='Jer.26.20'>又 有 一 個 人 奉 耶 和 華 的 名 說 豫 言 、 是 基 列 耶 琳 人 示 瑪 雅 的 兒 子 烏 利 亞 、 他 照 耶 利 米 的 一 切 話 說 豫 言 、 攻 擊 這 城 和 這 地 。</verse>
        <verse osisID='Jer.26.21'>約 雅 敬 王 和 他 眾 勇 士 、 眾 首 領 、 聽 見 了 烏 利 亞 的 話 、 王 就 想 要 把 他 治 死 ． 烏 利 亞 聽 見 就 懼 怕 、 逃 往 埃 及 去 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.26.22'>約 雅 敬 王 便 打 發 亞 革 波 的 兒 子 以 利 拿 單 、 帶 領 幾 個 人 往 埃 及 去 、</verse>
        <verse osisID='Jer.26.23'>他 們 就 從 埃 及 將 烏 利 亞 帶 出 來 、 送 到 約 雅 敬 王 那 裡 、 王 用 刀 殺 了 他 、 把 他 的 屍 首 拋 在 平 民 的 墳 地 中 。</verse>
        <verse osisID='Jer.26.24'>然 而 沙 番 的 兒 子 亞 希 甘 、 保 護 耶 利 米 、 不 交 在 百 姓 的 手 中 治 死 他 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.27'>
        <verse osisID='Jer.27.1'>猶 大 王 約 西 亞 的 兒 子 約 雅 敬 〔 約 雅 敬 是 西 底 家 的 別 名 、 看 第 三 節 〕 登 基 的 時 候 、 有 這 話 從 耶 和 華 臨 到 耶 利 米 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.27.2'>耶 和 華 對 我 如 此 說 、 你 作 繩 索 與 軛 、 加 在 自 己 的 頸 項 上 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.27.3'>藉 那 些 來 到 耶 路 撒 冷 見 猶 大 王 西 底 家 的 使 臣 之 手 、 把 繩 索 與 軛 、 送 到 以 東 王 、 摩 押 王 、 亞 捫 王 、 推 羅 王 、 西 頓 王 那 裡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.27.4'>且 囑 咐 使 臣 、 傳 與 他 們 的 主 人 說 、 萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.27.5'>我 用 大 能 和 伸 出 來 的 膀 臂 、 創 造 大 地 和 地 上 的 人 民 、 牲 畜 、 我 看 給 誰 相 宜 、 就 把 地 給 誰 。</verse>
        <verse osisID='Jer.27.6'>現 在 我 將 這 些 地 、 都 交 給 我 僕 人 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 的 手 、 我 也 將 田 野 的 走 獸 給 他 使 用 。</verse>
        <verse osisID='Jer.27.7'>列 國 都 必 服 事 他 和 他 的 兒 孫 、 直 到 他 本 國 遭 報 的 日 期 來 到 ． 那 時 多 國 和 大 君 王 、 要 使 他 作 他 們 的 奴 僕 。</verse>
        <verse osisID='Jer.27.8'>無 論 那 一 邦 、 那 一 國 、 不 肯 服 事 這 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 、 也 不 把 頸 項 放 在 巴 比 倫 王 的 軛 下 、 我 必 用 刀 劍 、 飢 荒 、 瘟 疫 、 刑 罰 那 邦 、 直 到 我 藉 巴 比 倫 王 的 手 、 將 他 們 毀 滅 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.27.9'>至 於 你 們 、 不 可 聽 從 你 們 的 先 知 、 和 占 卜 的 、 圓 夢 的 、 觀 兆 的 、 以 及 行 邪 術 的 、 他 們 告 訴 你 們 說 、 你 們 不 至 服 事 巴 比 倫 王 。</verse>
        <verse osisID='Jer.27.10'>他 們 向 你 們 說 假 豫 言 、 要 叫 你 們 遷 移 、 遠 離 本 地 、 以 致 我 將 你 們 趕 出 去 、 使 你 們 滅 亡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.27.11'>但 那 一 邦 肯 把 頸 項 放 在 巴 比 倫 王 的 軛 下 、 服 事 他 、 我 必 使 那 邦 仍 在 本 地 存 留 、 得 以 耕 種 居 住 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.27.12'>我 就 照 這 一 切 的 話 、 對 猶 大 王 西 底 家 說 、 要 把 你 們 的 頸 項 放 在 巴 比 倫 王 的 軛 下 、 服 事 他 和 他 的 百 姓 、 便 得 存 活 。</verse>
        <verse osisID='Jer.27.13'>你 和 你 的 百 姓 、 為 何 要 因 刀 劍 、 飢 荒 、 瘟 疫 死 亡 、 正 如 耶 和 華 論 到 不 服 事 巴 比 倫 王 的 那 國 說 的 話 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.27.14'>不 可 聽 那 些 先 知 對 你 們 所 說 的 話 、 他 們 說 、 你 們 不 至 服 事 巴 比 倫 王 、 其 實 他 們 向 你 們 說 假 豫 言 。</verse>
        <verse osisID='Jer.27.15'>耶 和 華 說 、 我 並 沒 有 打 發 他 們 、 他 們 卻 託 我 的 名 說 假 豫 言 、 好 使 我 將 你 們 、 和 向 你 們 說 豫 言 的 那 些 先 知 、 趕 出 去 一 同 滅 亡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.27.16'>我 又 對 祭 司 、 和 這 眾 民 說 、 耶 和 華 如 此 說 、 你 們 不 可 聽 那 先 知 對 你 們 所 說 的 豫 言 、 他 們 說 、 耶 和 華 殿 中 的 器 皿 、 快 要 從 巴 比 倫 帶 回 來 ． 其 實 他 們 向 你 們 說 假 豫 言 。</verse>
        <verse osisID='Jer.27.17'>不 可 聽 從 他 們 、 只 管 服 事 巴 比 倫 王 便 得 存 活 ． 這 城 何 至 變 為 荒 場 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.27.18'>他 們 若 果 是 先 知 、 有 耶 和 華 的 話 臨 到 他 們 、 讓 他 們 祈 求 萬 軍 之 耶 和 華 使 那 在 耶 和 華 殿 中 、 和 猶 大 王 宮 內 、 並 耶 路 撒 冷 剩 下 的 器 皿 、 不 被 帶 到 巴 比 倫 去 。</verse>
        <verse osisID='Jer.27.19'>因 為 萬 軍 之 耶 和 華 論 到 柱 子 、 銅 海 、 盆 座 、 並 剩 在 這 城 裡 的 器 皿 、</verse>
        <verse osisID='Jer.27.20'>就 是 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 擄 掠 猶 大 王 約 雅 敬 的 兒 子 耶 哥 尼 雅 、 和 猶 大 耶 路 撒 冷 一 切 貴 冑 的 時 候 所 沒 有 掠 去 的 器 皿 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.27.21'>論 到 那 在 耶 和 華 殿 中 、 和 猶 大 王 宮 內 、 並 耶 路 撒 冷 剩 下 的 器 皿 、 萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.27.22'>必 被 帶 到 巴 比 倫 存 在 那 裡 、 直 到 我 眷 顧 以 色 列 人 的 日 子 、 那 時 、 我 必 將 這 器 皿 帶 回 來 、 交 還 此 地 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.28'>
        <verse osisID='Jer.28.1'>當 年 、 就 是 猶 大 王 西 底 家 登 基 第 四 年 五 月 、 基 遍 人 押 朔 的 兒 子 先 知 哈 拿 尼 雅 、 在 耶 和 華 的 殿 中 當 著 祭 司 和 眾 民 、 對 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.28.2'>萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 我 已 經 折 斷 巴 比 倫 王 的 軛 。</verse>
        <verse osisID='Jer.28.3'>二 年 之 內 、 我 要 將 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 從 這 地 掠 到 巴 比 倫 的 器 皿 、 就 是 耶 和 華 殿 中 的 一 切 器 皿 、 都 帶 回 此 地 。</verse>
        <verse osisID='Jer.28.4'>我 又 要 將 猶 大 王 約 雅 敬 的 兒 子 耶 哥 尼 雅 、 和 被 擄 到 巴 比 倫 去 的 一 切 猶 大 人 、 帶 回 此 地 、 因 為 我 要 折 斷 巴 比 倫 王 的 軛 。 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.28.5'>先 知 耶 利 米 當 著 祭 司 、 和 站 在 耶 和 華 殿 裡 的 眾 民 、 對 先 知 哈 拿 尼 雅 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.28.6'>阿 們 、 願 耶 和 華 如 此 行 、 願 耶 和 華 成 就 你 所 豫 言 的 話 、 將 耶 和 華 殿 中 的 器 皿 、 和 一 切 被 擄 去 的 人 、 從 巴 比 倫 帶 回 此 地 。</verse>
        <verse osisID='Jer.28.7'>然 而 我 向 你 和 眾 民 耳 中 所 要 說 的 話 、 你 應 當 聽 。</verse>
        <verse osisID='Jer.28.8'>從 古 以 來 、 在 你 我 以 前 的 先 知 、 向 多 國 和 大 邦 說 豫 言 、 論 到 爭 戰 、 災 禍 、 瘟 疫 的 事 。</verse>
        <verse osisID='Jer.28.9'>先 知 豫 言 的 平 安 、 到 話 語 成 就 的 時 候 、 人 便 知 道 他 真 是 耶 和 華 所 差 來 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.28.10'>於 是 先 知 哈 拿 尼 雅 、 將 先 知 耶 利 米 頸 項 上 的 軛 取 下 來 、 折 斷 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.28.11'>哈 拿 尼 雅 又 當 著 眾 民 說 、 耶 和 華 如 此 說 、 二 年 之 內 、 我 必 照 樣 從 列 國 人 的 頸 項 上 、 折 斷 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 的 軛 ． 於 是 先 知 耶 利 米 就 走 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.28.12'>先 知 哈 拿 尼 雅 把 先 知 耶 利 米 頸 項 上 的 軛 折 斷 以 後 、 耶 和 華 的 話 臨 到 耶 利 米 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.28.13'>你 去 告 訴 哈 拿 尼 雅 說 、 耶 和 華 如 此 說 、 你 折 斷 木 軛 、 卻 換 了 鐵 軛 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.28.14'>因 為 萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 我 已 將 鐵 軛 加 在 這 些 國 的 頸 項 上 、 使 他 們 服 事 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 、 他 們 總 要 服 事 他 、 我 也 把 田 野 的 走 獸 給 了 他 。</verse>
        <verse osisID='Jer.28.15'>於 是 先 知 耶 利 米 對 先 知 哈 拿 尼 雅 說 、 哈 拿 尼 雅 阿 、 你 應 當 聽 ． 耶 和 華 並 沒 有 差 遣 你 、 你 竟 使 這 百 姓 倚 靠 謊 言 。</verse>
        <verse osisID='Jer.28.16'>所 以 耶 和 華 如 此 說 、 看 哪 、 我 要 叫 你 去 世 、 你 今 年 必 死 、 因 為 你 向 耶 和 華 說 了 叛 逆 的 話 。</verse>
        <verse osisID='Jer.28.17'>這 樣 、 先 知 哈 拿 尼 雅 當 年 七 月 間 就 死 了 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.29'>
        <verse osisID='Jer.29.1'>先 知 耶 利 米 從 耶 路 撒 冷 寄 信 與 被 擄 的 祭 司 、 先 知 、 和 眾 民 、 並 生 存 的 長 老 、 就 是 尼 布 甲 尼 撒 從 耶 路 撒 冷 擄 到 巴 比 倫 去 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.29.2'>（ 這 在 耶 哥 尼 雅 王 、 和 太 后 、 太 監 、 並 猶 大 、 耶 路 撒 冷 的 首 領 、 以 及 工 匠 、 鐵 匠 、 都 離 了 耶 路 撒 冷 以 後 。 ）</verse>
        <verse osisID='Jer.29.3'>他 藉 沙 番 的 兒 子 以 利 亞 薩 、 和 希 勒 家 的 兒 子 基 瑪 利 的 手 寄 去 ． 他 們 二 人 、 是 猶 大 王 西 底 家 打 發 往 巴 比 倫 去 見 尼 布 甲 尼 撒 王 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.29.4'>信 上 說 、 萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 、 對 一 切 被 擄 去 的 、 就 是 我 使 他 們 從 耶 路 撒 冷 被 擄 到 巴 比 倫 的 人 、 如 此 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.29.5'>你 們 要 蓋 造 房 屋 住 在 其 中 、 栽 種 田 園 喫 其 中 所 產 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.29.6'>娶 妻 生 兒 女 、 為 你 們 的 兒 子 娶 妻 、 使 你 們 的 女 兒 嫁 人 、 生 兒 養 女 、 在 那 裡 生 養 眾 多 、 不 至 減 少 。</verse>
        <verse osisID='Jer.29.7'>我 所 使 你 們 被 擄 到 的 那 城 、 你 們 要 為 那 城 求 平 安 、 為 那 城 禱 告 耶 和 華 、 因 為 那 城 得 平 安 、 你 們 也 隨 著 得 平 安 。</verse>
        <verse osisID='Jer.29.8'>萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 不 要 被 你 們 中 間 的 先 知 和 占 卜 的 誘 惑 、 也 不 要 聽 信 自 己 所 作 的 夢 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.29.9'>因 為 他 們 託 我 的 名 對 你 們 說 假 豫 言 、 我 並 沒 有 差 遣 他 們 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.29.10'>耶 和 華 如 此 說 、 為 巴 比 倫 所 定 的 七 十 年 滿 了 以 後 、 我 要 眷 顧 你 們 、 向 你 們 成 就 我 的 恩 言 、 使 你 們 仍 回 此 地 。</verse>
        <verse osisID='Jer.29.11'>耶 和 華 說 、 我 知 道 我 向 你 們 所 懷 的 意 念 、 是 賜 平 安 的 意 念 、 不 是 降 災 禍 的 意 念 、 要 叫 你 們 末 後 有 指 望 。</verse>
        <verse osisID='Jer.29.12'>你 們 要 呼 求 我 、 禱 告 我 、 我 就 應 允 你 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.29.13'>你 們 尋 求 我 、 若 專 心 尋 求 我 、 就 必 尋 見 。</verse>
        <verse osisID='Jer.29.14'>耶 和 華 說 、 我 必 被 你 們 尋 見 、 我 也 必 使 你 們 被 擄 的 人 歸 回 、 將 你 們 從 各 國 中 、 和 我 所 趕 你 們 到 的 各 處 招 聚 了 來 、 又 將 你 們 帶 回 我 使 你 們 被 擄 掠 離 開 的 地 方 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.29.15'>你 們 說 、 耶 和 華 在 巴 比 倫 為 我 們 興 起 先 知 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.29.16'>所 以 耶 和 華 論 到 坐 大 衛 寶 座 的 王 、 和 住 在 這 城 著 的 一 切 百 姓 、 就 是 未 曾 與 你 們 一 同 被 擄 的 弟 兄 、</verse>
        <verse osisID='Jer.29.17'>萬 軍 之 耶 和 華 如 此 說 、 看 哪 、 我 必 使 刀 劍 、 飢 荒 、 瘟 疫 、 臨 到 他 們 、 使 他 們 像 極 壞 的 無 花 果 、 壞 得 不 可 喫 。</verse>
        <verse osisID='Jer.29.18'>我 必 用 刀 劍 、 飢 荒 、 瘟 疫 、 追 趕 他 們 、 使 他 們 在 天 下 萬 國 拋 來 拋 去 、 在 我 所 趕 他 們 到 的 各 國 中 、 令 人 咒 詛 、 驚 駭 、 嗤 笑 、 羞 辱 。</verse>
        <verse osisID='Jer.29.19'>耶 和 華 說 、 這 是 因 為 他 們 沒 有 聽 從 我 的 話 、 就 是 我 從 早 起 來 差 遣 我 僕 人 眾 先 知 去 說 的 、 無 奈 他 們 不 聽 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.29.20'>所 以 你 們 一 切 被 擄 去 的 、 就 是 我 從 耶 路 撒 冷 打 發 到 巴 比 倫 去 的 、 當 聽 耶 和 華 的 話 。</verse>
        <verse osisID='Jer.29.21'>萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 、 論 到 哥 賴 雅 的 兒 子 亞 哈 、 並 瑪 西 雅 的 兒 子 西 底 家 、 如 此 說 、 他 們 是 託 我 名 向 你 們 說 假 豫 言 的 ． 我 必 將 他 們 交 在 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 的 手 中 、 他 要 在 你 們 眼 前 殺 害 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.29.22'>住 巴 比 倫 一 切 被 擄 的 猶 大 人 、 必 藉 這 二 人 賭 咒 、 說 、 願 耶 和 華 使 你 像 巴 比 倫 王 在 火 中 燒 的 西 底 家 和 亞 哈 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Jer.29.23'>這 二 人 是 在 以 色 列 中 行 了 醜 事 、 與 鄰 舍 的 妻 行 淫 、 又 假 託 我 名 說 我 未 曾 吩 咐 他 們 的 話 ． 知 道 的 是 我 、 作 見 證 的 也 是 我 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.29.24'>論 到 尼 希 蘭 人 示 瑪 雅 、 你 當 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.29.25'>萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 你 曾 用 自 己 的 名 寄 信 給 耶 路 撒 冷 的 眾 民 、 和 祭 司 瑪 西 雅 的 兒 子 西 番 雅 、 並 眾 祭 司 、 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.29.26'>耶 和 華 已 經 立 你 西 番 雅 為 祭 司 、 代 替 祭 司 耶 何 耶 大 、 使 耶 和 華 殿 中 有 官 長 、 好 將 一 切 狂 妄 自 稱 為 先 知 的 人 、 用 枷 枷 住 、 用 鎖 鎖 住 。</verse>
        <verse osisID='Jer.29.27'>現 在 亞 拿 突 人 耶 利 米 、 向 你 們 自 稱 為 先 知 、 你 們 為 何 沒 有 責 備 他 呢 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.29.28'>因 為 他 寄 信 給 我 們 在 巴 比 倫 的 人 說 、 被 擄 的 事 必 長 久 、 你 們 要 蓋 造 房 屋 住 在 其 中 、 栽 種 田 園 喫 其 中 所 產 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.29.29'>祭 司 西 番 雅 就 把 這 信 念 給 先 知 耶 利 米 聽 。</verse>
        <verse osisID='Jer.29.30'>於 是 耶 和 華 的 話 臨 到 耶 利 米 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.29.31'>你 當 寄 信 給 一 切 被 擄 的 人 、 說 、 耶 和 華 論 到 尼 希 蘭 人 示 瑪 雅 說 、 因 為 示 瑪 雅 向 你 們 說 豫 言 、 我 並 沒 有 差 遣 他 、 他 使 你 們 倚 靠 謊 言 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.29.32'>所 以 耶 和 華 如 此 說 、 我 必 刑 罰 尼 希 蘭 人 示 瑪 雅 、 和 他 的 後 裔 、 他 必 無 一 人 存 留 住 在 這 民 中 、 也 不 得 見 我 所 要 賜 與 我 百 姓 的 福 樂 、 因 為 他 向 耶 和 華 說 了 叛 逆 的 話 。 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.30'>
        <verse osisID='Jer.30.1'>耶 和 華 的 話 臨 到 耶 利 米 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.30.2'>耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 你 將 我 對 你 說 過 的 一 切 話 都 寫 在 書 上 。</verse>
        <verse osisID='Jer.30.3'>耶 和 華 說 、 日 子 將 到 、 我 要 使 我 的 百 姓 以 色 列 、 和 猶 大 被 擄 的 人 歸 回 ． 我 也 要 使 他 們 回 到 我 所 賜 給 他 們 列 祖 之 地 、 他 們 就 得 這 地 為 業 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.30.4'>以 下 是 耶 和 華 論 到 以 色 列 和 猶 大 所 說 的 話 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.30.5'>耶 和 華 如 此 說 、 我 們 聽 見 聲 音 、 是 戰 抖 懼 怕 而 不 平 安 的 聲 音 。</verse>
        <verse osisID='Jer.30.6'>你 們 且 訪 問 看 看 、 男 人 有 產 難 麼 、 我 怎 麼 看 見 人 人 用 手 掐 腰 、 像 產 難 的 婦 人 、 臉 面 都 變 青 了 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.30.7'>哀 哉 、 那 日 為 大 、 無 日 可 比 、 這 是 雅 各 遭 難 的 時 候 、 但 他 必 被 救 出 來 。</verse>
        <verse osisID='Jer.30.8'>萬 軍 之 耶 和 華 說 、 到 那 日 、 我 必 從 你 頸 項 上 折 斷 仇 敵 的 軛 、 扭 開 他 的 繩 索 、 外 邦 人 不 得 再 使 你 作 他 們 的 奴 僕 。</verse>
        <verse osisID='Jer.30.9'>你 們 卻 要 事 奉 耶 和 華 你 們 的 　 神 、 和 我 為 你 們 所 要 興 起 的 王 大 衛 。</verse>
        <verse osisID='Jer.30.10'>故 此 、 耶 和 華 說 、 我 的 僕 人 雅 各 阿 、 不 要 懼 怕 ． 以 色 列 阿 、 不 要 驚 惶 ． 因 我 要 從 遠 方 拯 救 你 、 從 被 擄 到 之 地 拯 救 你 的 後 裔 、 雅 各 必 回 來 得 享 平 靖 安 逸 、 無 人 使 他 害 怕 。</verse>
        <verse osisID='Jer.30.11'>因 我 與 你 同 在 、 要 拯 救 你 ． 也 要 將 所 趕 散 你 到 的 那 些 國 、 滅 絕 淨 盡 、 卻 不 將 你 滅 絕 淨 盡 、 倒 要 從 寬 懲 治 你 、 萬 不 能 不 罰 你 ． 〔 不 罰 你 或 作 以 你 為 無 罪 〕 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.30.12'>耶 和 華 如 此 說 、 你 的 損 傷 無 法 醫 治 、 你 的 傷 痕 極 其 重 大 。</verse>
        <verse osisID='Jer.30.13'>無 人 為 你 分 訴 、 使 你 的 傷 痕 得 以 纏 裹 、 你 沒 有 醫 治 的 良 藥 。</verse>
        <verse osisID='Jer.30.14'>你 所 親 愛 的 都 忘 記 你 、 不 來 探 問 〔 或 作 理 會 〕 你 ． 我 因 你 的 罪 孽 甚 大 、 罪 惡 眾 多 、 曾 用 仇 敵 加 的 傷 害 、 傷 害 你 、 用 殘 忍 者 的 懲 治 、 懲 治 你 。</verse>
        <verse osisID='Jer.30.15'>你 為 何 因 損 傷 哀 號 呢 、 你 的 痛 苦 無 法 醫 治 、 我 因 你 的 罪 孽 甚 大 、 罪 惡 眾 多 、 曾 將 這 些 加 在 你 身 上 。</verse>
        <verse osisID='Jer.30.16'>故 此 、 凡 吞 喫 你 的 、 必 被 吞 喫 ． 你 的 敵 人 、 個 個 都 被 擄 去 、 擄 掠 你 的 、 必 成 為 擄 物 、 搶 奪 你 的 、 必 成 為 掠 物 。</verse>
        <verse osisID='Jer.30.17'>耶 和 華 說 、 我 必 使 你 痊 愈 、 醫 好 你 的 傷 痕 、 都 因 人 稱 你 為 被 趕 散 的 、 說 、 這 是 錫 安 、 無 人 來 探 問 〔 或 作 理 會 〕 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.30.18'>耶 和 華 如 此 說 、 我 必 使 雅 各 被 擄 去 的 帳 棚 歸 回 、 也 必 顧 惜 他 的 住 處 ． 城 必 建 造 在 原 舊 的 山 岡 、 宮 殿 也 照 舊 有 人 居 住 。</verse>
        <verse osisID='Jer.30.19'>必 有 感 謝 和 歡 樂 的 聲 音 、 從 其 中 發 出 ． 我 要 使 他 們 增 多 、 不 致 減 少 ． 使 他 們 尊 榮 、 不 致 卑 微 。</verse>
        <verse osisID='Jer.30.20'>他 們 的 兒 女 要 如 往 日 、 他 們 的 會 眾 堅 立 在 我 面 前 、 凡 欺 壓 他 們 的 、 我 必 刑 罰 他 。</verse>
        <verse osisID='Jer.30.21'>他 們 的 君 王 、 必 是 屬 乎 他 們 的 ． 掌 權 的 必 從 他 們 中 間 而 出 ． 我 要 使 他 就 近 我 、 他 也 要 親 近 我 、 不 然 、 誰 有 膽 量 親 近 我 呢 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.30.22'>你 們 要 作 我 的 子 民 、 我 要 作 你 們 的 　 神 。</verse>
        <verse osisID='Jer.30.23'>看 哪 、 耶 和 華 的 忿 怒 、 好 像 暴 風 已 經 發 出 、 是 掃 滅 的 暴 風 、 必 轉 到 惡 人 的 頭 上 。</verse>
        <verse osisID='Jer.30.24'>耶 和 華 的 烈 怒 必 不 轉 消 、 直 到 他 心 中 所 擬 定 的 成 就 了 ． 末 後 的 日 子 你 們 要 明 白 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.31'>
        <verse osisID='Jer.31.1'>耶 和 華 說 、 那 時 我 必 作 以 色 列 各 家 的 　 神 ． 他 們 必 作 我 的 子 民 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.2'>耶 和 華 如 此 說 、 脫 離 刀 劍 的 、 就 是 以 色 列 人 、 我 使 他 享 安 息 的 時 候 、 他 曾 在 曠 野 蒙 恩 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.3'>古 時 〔 或 作 從 遠 方 〕 耶 和 華 向 以 色 列 〔 原 文 作 我 〕 顯 現 、 說 、 我 以 永 遠 的 愛 、 愛 你 、 因 此 我 以 慈 愛 、 吸 引 你 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.4'>以 色 列 的 民 哪 、 〔 民 原 文 作 處 女 〕 我 要 再 建 立 你 、 你 就 被 建 立 ． 你 必 再 以 擊 鼓 為 美 、 與 歡 樂 的 人 一 同 跳 舞 而 出 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.5'>又 必 在 撒 瑪 利 亞 的 山 上 、 栽 種 葡 萄 園 、 栽 種 的 人 要 享 用 所 結 的 果 子 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.6'>日 子 必 到 、 以 法 蓮 山 上 守 望 的 人 、 必 呼 叫 說 、 起 來 罷 、 我 們 可 以 上 錫 安 、 到 耶 和 華 我 們 的 　 神 那 裡 去 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.7'>耶 和 華 如 此 說 、 你 們 當 為 雅 各 歡 樂 歌 唱 、 因 萬 國 中 為 首 的 歡 呼 ． 當 傳 揚 頌 讚 、 說 、 耶 和 華 阿 、 求 你 拯 救 你 的 百 姓 以 色 列 所 剩 下 的 人 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.8'>我 必 將 他 們 從 北 方 領 來 、 從 地 極 招 聚 、 同 著 他 們 來 的 、 有 瞎 子 、 瘸 子 、 孕 婦 、 產 婦 、 他 們 必 成 為 大 幫 回 到 這 裡 來 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.9'>他 們 要 哭 泣 而 來 、 我 要 照 他 們 懇 求 的 引 導 他 們 、 使 他 們 在 河 水 旁 走 正 直 的 路 、 在 其 上 不 致 絆 跌 、 因 為 我 是 以 色 列 的 父 、 以 法 蓮 是 我 的 長 子 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.10'>列 國 阿 、 要 聽 耶 和 華 的 話 、 傳 揚 在 遠 處 的 海 島 、 說 、 趕 散 以 色 列 的 、 必 招 聚 他 、 又 看 守 他 、 好 像 牧 人 看 守 羊 群 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.31.11'>因 耶 和 華 救 贖 了 雅 各 、 救 贖 他 脫 離 比 他 更 強 之 人 的 手 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.12'>他 們 要 來 到 錫 安 的 高 處 歌 唱 、 又 流 歸 耶 和 華 施 恩 之 地 、 就 是 有 五 穀 、 新 酒 、 和 油 、 並 羊 羔 、 牛 犢 之 地 ． 他 們 的 心 必 像 澆 灌 的 園 子 、 他 們 也 不 再 有 一 點 愁 煩 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.13'>那 時 處 女 必 歡 樂 跳 舞 、 年 少 的 年 老 的 、 也 必 一 同 歡 樂 、 因 為 我 要 使 他 們 的 悲 哀 變 為 歡 喜 、 並 要 安 慰 他 們 、 使 他 們 的 愁 煩 轉 為 快 樂 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.14'>我 必 以 肥 油 使 祭 司 的 心 滿 足 ． 我 的 百 姓 也 要 因 我 的 恩 惠 知 足 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.15'>耶 和 華 如 此 說 、 在 拉 瑪 聽 見 號 咷 痛 哭 的 聲 音 、 是 拉 結 哭 他 兒 女 不 肯 受 安 慰 、 因 為 他 們 都 不 在 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.16'>耶 和 華 如 此 說 、 你 禁 止 聲 音 不 要 哀 哭 、 禁 止 眼 目 不 要 流 淚 、 因 你 所 作 之 工 、 必 有 賞 賜 ． 他 們 必 從 敵 國 歸 回 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.17'>耶 和 華 說 、 你 末 後 必 有 指 望 、 你 的 兒 女 必 回 到 自 己 的 境 界 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.18'>我 聽 見 以 法 蓮 為 自 己 悲 歎 、 說 、 你 責 罰 我 、 我 便 受 責 罰 、 像 不 慣 負 軛 的 牛 犢 一 樣 、 求 你 使 我 回 轉 、 我 便 回 轉 、 因 為 你 是 耶 和 華 我 的 　 神 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.19'>我 回 轉 以 後 、 就 真 正 懊 悔 、 受 教 以 後 、 就 拍 腿 歎 息 、 我 因 擔 當 幼 年 的 凌 辱 、 就 抱 愧 蒙 羞 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.20'>耶 和 華 說 、 以 法 蓮 是 我 的 愛 子 麼 、 是 可 喜 悅 的 孩 子 麼 、 我 每 逢 責 備 他 、 仍 深 顧 念 他 、 所 以 我 的 心 腸 戀 慕 他 、 我 必 要 憐 憫 他 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.21'>以 色 列 民 哪 、 〔 民 原 文 作 處 女 〕 你 當 為 自 己 設 立 指 路 碑 、 豎 起 引 路 柱 、 你 要 留 心 向 大 路 、 就 是 你 所 去 的 原 路 ． 你 當 回 轉 、 回 轉 到 你 這 些 城 邑 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.22'>背 道 的 民 哪 、 〔 民 原 文 作 女 子 〕 你 反 來 復 去 要 到 幾 時 呢 ． 耶 和 華 在 地 上 造 了 一 件 新 事 、 就 是 女 子 護 衛 男 子 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.23'>萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 我 使 被 擄 之 人 歸 回 的 時 候 、 他 們 在 猶 大 地 和 其 中 的 城 邑 、 必 再 這 樣 說 、 公 義 的 居 所 阿 、 聖 山 哪 、 願 耶 和 華 賜 福 給 你 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.24'>猶 大 和 屬 猶 大 城 邑 的 人 、 農 夫 和 放 羊 的 人 、 要 一 同 住 在 其 中 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.25'>疲 乏 的 人 、 我 使 他 飽 飫 、 愁 煩 的 人 、 我 使 他 知 足 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.26'>先 知 說 、 我 醒 了 、 覺 著 睡 得 香 甜 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.27'>耶 和 華 說 、 日 子 將 到 、 我 要 把 人 的 種 、 和 牲 畜 的 種 、 播 種 在 以 色 列 家 、 和 猶 大 家 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.28'>我 先 前 怎 樣 留 意 將 他 們 拔 出 、 拆 毀 、 毀 壞 、 傾 覆 、 苦 害 、 也 必 照 樣 留 意 將 他 們 建 立 、 栽 植 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.29'>當 那 些 日 子 、 人 不 再 說 、 父 親 喫 了 酸 葡 萄 、 兒 子 的 牙 酸 倒 了 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.31.30'>但 各 人 必 因 自 己 的 罪 死 亡 、 凡 喫 酸 葡 萄 的 、 自 己 的 牙 必 酸 倒 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.31'>耶 和 華 說 、 日 子 將 到 、 我 要 與 以 色 列 家 和 猶 大 家 、 另 立 新 約 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.32'>不 像 我 拉 著 他 們 祖 宗 的 手 、 領 他 們 出 埃 及 地 的 時 候 、 與 他 們 所 立 的 約 ． 我 雖 作 他 們 的 丈 夫 、 他 們 卻 背 了 我 的 約 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.33'>耶 和 華 說 、 那 些 日 子 以 後 、 我 與 以 色 列 家 所 立 的 約 、 乃 是 這 樣 ． 我 要 將 我 的 律 法 放 在 他 們 裡 面 、 寫 在 他 們 心 上 ． 我 要 作 他 們 的 　 神 、 他 們 要 作 我 的 子 民 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.34'>他 們 各 人 不 再 教 導 自 己 的 鄰 舍 、 和 自 己 的 弟 兄 、 說 、 你 該 認 識 耶 和 華 ． 因 為 他 們 從 最 小 的 、 到 至 大 的 、 都 必 認 識 我 ． 我 要 赦 免 他 們 的 罪 孽 、 不 再 記 念 他 們 的 罪 惡 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.35'>那 使 太 陽 白 日 發 光 、 使 星 月 有 定 例 、 黑 夜 發 亮 、 又 攪 動 大 海 、 使 海 中 波 浪 匉 訇 的 、 萬 軍 之 耶 和 華 是 他 的 名 、 他 如 此 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.31.36'>這 些 定 例 、 若 能 在 我 面 前 廢 掉 、 以 色 列 的 後 裔 也 就 在 我 面 前 斷 絕 、 永 遠 不 再 成 國 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.37'>耶 和 華 如 此 說 、 若 能 量 度 上 天 、 尋 察 下 地 的 根 基 、 我 就 因 以 色 列 後 裔 一 切 所 行 的 棄 絕 他 們 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.38'>耶 和 華 說 、 日 子 將 到 、 這 城 必 為 耶 和 華 建 造 、 從 哈 楠 業 樓 、 直 到 角 門 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.39'>準 繩 要 往 外 量 出 、 直 到 迦 立 山 、 又 轉 到 歌 亞 。</verse>
        <verse osisID='Jer.31.40'>拋 屍 的 全 谷 、 和 倒 灰 之 處 、 並 一 切 田 地 、 直 到 汲 淪 溪 、 又 直 到 東 方 馬 門 的 拐 角 、 都 要 歸 耶 和 華 為 聖 、 不 再 拔 出 、 不 再 傾 覆 、 直 到 永 遠 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.32'>
        <verse osisID='Jer.32.1'>猶 大 王 西 底 家 第 十 年 、 就 是 尼 布 甲 尼 撒 十 八 年 、 耶 和 華 的 話 臨 到 耶 利 米 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.2'>那 時 巴 比 倫 王 的 軍 隊 圍 困 耶 路 撒 冷 、 先 知 耶 利 米 囚 在 護 衛 兵 的 院 內 、 在 猶 大 王 的 宮 中 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.32.3'>因 為 猶 大 王 西 底 家 已 將 他 囚 禁 、 說 、 你 為 甚 麼 豫 言 說 、 耶 和 華 如 此 說 、 我 必 將 這 城 交 在 巴 比 倫 王 的 手 中 、 他 必 攻 取 這 城 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.4'>猶 大 王 西 底 家 必 不 能 逃 脫 迦 勒 底 人 的 手 、 定 要 交 在 巴 比 倫 王 的 手 中 、 要 口 對 口 彼 此 說 話 、 眼 對 眼 彼 此 相 看 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.5'>巴 比 倫 王 必 將 西 底 家 帶 到 巴 比 倫 、 西 底 家 必 住 在 那 裡 、 直 到 我 眷 顧 他 的 時 候 ． 你 們 雖 與 迦 勒 底 人 爭 戰 、 卻 不 順 利 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.6'>耶 利 米 說 、 耶 和 華 的 話 臨 到 我 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.32.7'>你 叔 叔 沙 龍 的 兒 子 哈 拿 篾 、 必 來 見 你 、 說 、 我 在 亞 拿 突 的 那 塊 地 、 求 你 買 來 、 因 你 買 這 地 、 是 合 乎 贖 回 之 理 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.8'>我 叔 叔 的 兒 子 哈 拿 篾 、 果 然 照 耶 和 華 的 話 、 來 到 護 衛 兵 的 院 內 、 對 我 說 、 我 在 便 雅 憫 境 內 、 亞 拿 突 的 那 塊 地 、 求 你 買 來 、 因 你 買 來 是 合 乎 承 受 之 理 、 是 你 當 贖 的 、 你 為 自 己 買 來 罷 ． 我 耶 利 米 就 知 道 這 是 耶 和 華 的 話 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.9'>我 便 向 我 叔 叔 的 兒 子 哈 拿 篾 、 買 了 亞 拿 突 的 那 塊 地 、 平 了 十 七 舍 客 勒 銀 子 給 他 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.10'>我 在 契 上 畫 押 、 將 契 封 緘 、 又 請 見 證 人 來 、 並 用 天 平 將 銀 子 平 給 他 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.11'>我 便 將 照 例 按 規 所 立 的 買 契 、 就 是 封 緘 的 那 一 張 、 和 敞 著 的 那 一 張 、</verse>
        <verse osisID='Jer.32.12'>當 著 我 叔 叔 的 兒 子 哈 拿 篾 、 和 畫 押 作 見 證 的 人 、 並 坐 在 護 衛 兵 院 內 的 一 切 猶 大 人 眼 前 、 交 給 瑪 西 雅 的 孫 子 尼 利 亞 的 兒 子 巴 錄 、</verse>
        <verse osisID='Jer.32.13'>當 著 他 們 眾 人 眼 前 、 我 囑 咐 巴 錄 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.32.14'>萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 要 將 這 封 緘 的 、 和 敞 著 的 兩 張 契 、 放 在 瓦 器 裡 、 可 以 存 留 多 日 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.32.15'>因 為 萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 將 來 在 這 地 必 有 人 再 買 房 屋 、 田 地 、 和 葡 萄 園 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.16'>我 將 買 契 交 給 尼 利 亞 的 兒 子 巴 錄 以 後 、 便 禱 告 耶 和 華 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.32.17'>主 耶 和 華 阿 、 你 曾 用 大 能 和 伸 出 來 的 膀 臂 創 造 天 地 、 在 你 沒 有 難 成 的 事 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.32.18'>你 施 慈 愛 與 千 萬 人 、 又 將 父 親 的 罪 孽 報 應 在 他 後 世 子 孫 的 懷 中 、 是 至 大 全 能 的 　 神 、 萬 軍 之 耶 和 華 是 你 的 名 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.19'>謀 事 有 大 略 、 行 事 有 大 能 、 注 目 觀 看 世 人 一 切 的 舉 動 、 為 要 照 各 人 所 行 的 、 和 他 作 事 的 結 果 報 應 他 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.20'>在 埃 及 地 顯 神 蹟 奇 事 、 直 到 今 日 在 以 色 列 和 別 人 中 間 也 是 如 此 、 使 自 己 得 了 名 聲 、 正 如 今 日 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.21'>用 神 蹟 奇 事 、 和 大 能 的 手 、 並 伸 出 來 的 膀 臂 、 與 大 可 畏 的 事 、 領 你 的 百 姓 以 色 列 出 了 埃 及 、</verse>
        <verse osisID='Jer.32.22'>將 這 地 賜 給 他 們 、 就 是 你 向 他 們 列 祖 起 誓 應 許 賜 給 他 們 流 奶 與 蜜 之 地 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.23'>他 們 進 入 這 地 得 了 為 業 、 卻 不 聽 從 你 的 話 、 也 不 遵 行 你 的 律 法 、 你 一 切 所 吩 咐 他 們 行 的 、 他 們 一 無 所 行 、 因 此 你 使 這 一 切 的 災 禍 臨 到 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.24'>看 哪 、 敵 人 已 經 來 到 、 築 壘 要 攻 取 這 城 、 城 也 因 刀 劍 、 飢 荒 、 瘟 疫 、 交 在 攻 城 的 迦 勒 底 人 手 中 ． 你 所 說 的 話 都 成 就 了 、 你 也 看 見 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.25'>主 耶 和 華 阿 、 你 對 我 說 、 要 用 銀 子 為 自 己 買 那 塊 地 、 又 請 見 證 人 、 其 實 這 城 已 交 在 迦 勒 底 人 的 手 中 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.26'>耶 和 華 的 話 臨 到 耶 利 米 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.32.27'>我 是 耶 和 華 、 是 凡 有 血 氣 者 的 　 神 、 豈 有 我 難 成 的 事 麼 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.28'>耶 和 華 如 此 說 、 我 必 將 這 城 交 付 迦 勒 底 人 的 手 、 和 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 的 手 、 他 必 攻 取 這 城 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.29'>攻 城 的 迦 勒 底 人 、 必 來 放 火 焚 燒 這 城 、 和 其 中 的 房 屋 、 在 這 房 屋 上 、 人 曾 向 巴 力 燒 香 、 向 別 神 澆 奠 、 惹 我 發 怒 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.30'>以 色 列 人 和 猶 大 人 、 自 從 幼 年 以 來 、 專 行 我 眼 中 看 為 惡 的 事 、 以 色 列 人 盡 以 手 所 作 的 惹 我 發 怒 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.31'>這 城 自 從 建 造 的 那 日 、 直 到 今 日 、 常 惹 我 的 怒 氣 和 忿 怒 、 使 我 將 這 城 從 我 面 前 除 掉 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.32'>是 因 以 色 列 人 和 猶 大 人 一 切 的 邪 惡 、 就 是 他 們 和 他 們 的 君 王 、 首 領 、 祭 司 、 先 知 、 並 猶 大 的 眾 人 、 以 及 耶 路 撒 冷 的 居 民 所 行 的 、 惹 我 發 怒 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.33'>他 們 以 背 向 我 、 不 以 面 向 我 ． 我 雖 從 早 起 來 教 訓 他 們 、 他 們 卻 不 聽 從 、 不 受 教 訓 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.32.34'>竟 把 可 憎 之 物 、 設 立 在 稱 為 我 名 下 的 殿 中 、 污 穢 了 這 殿 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.35'>他 們 在 欣 嫩 子 谷 、 建 築 巴 力 的 邱 壇 、 好 使 自 己 的 兒 女 經 火 歸 摩 洛 、 他 們 行 這 可 憎 的 事 、 使 猶 大 陷 在 罪 裡 、 這 並 不 是 我 所 吩 咐 的 、 也 不 是 我 心 所 起 的 意 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.36'>現 在 論 到 這 城 、 就 是 你 們 所 說 已 經 因 刀 劍 、 飢 荒 、 瘟 疫 、 交 在 巴 比 倫 王 手 中 的 、 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.32.37'>我 在 怒 氣 、 忿 怒 、 和 大 惱 恨 中 、 將 以 色 列 人 趕 到 各 國 、 日 後 我 必 從 那 裡 將 他 們 招 聚 出 來 、 領 他 們 回 到 此 地 、 使 他 們 安 然 居 住 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.38'>他 們 要 作 我 的 子 民 、 我 要 作 他 們 的 　 神 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.39'>我 要 使 他 們 彼 此 同 心 同 道 、 好 叫 他 們 永 遠 敬 畏 我 、 使 他 們 和 他 們 後 世 的 子 孫 得 福 樂 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.40'>又 要 與 他 們 立 永 遠 的 約 、 必 隨 著 他 們 施 恩 、 並 不 離 開 他 們 、 且 使 他 們 有 敬 畏 我 的 心 不 離 開 我 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.41'>我 必 歡 喜 施 恩 與 他 們 、 要 盡 心 盡 意 、 誠 誠 實 實 、 將 他 們 栽 於 此 地 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.32.42'>因 為 耶 和 華 如 此 說 、 我 怎 樣 使 這 一 切 大 禍 臨 到 這 百 姓 、 我 也 要 照 樣 使 我 所 應 許 他 們 的 一 切 福 樂 、 都 臨 到 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.43'>你 們 說 、 這 地 是 荒 涼 、 無 人 民 、 無 牲 畜 、 是 交 付 迦 勒 底 人 手 之 地 ． 日 後 在 這 境 內 、 必 有 人 置 買 田 地 。</verse>
        <verse osisID='Jer.32.44'>在 便 雅 憫 地 、 耶 路 撒 冷 四 圍 的 各 處 、 猶 大 的 城 邑 、 山 地 的 城 邑 、 高 原 的 城 邑 、 並 南 地 的 城 邑 、 人 必 用 銀 子 買 田 地 、 在 契 上 畫 押 、 將 契 封 緘 、 請 出 見 證 人 、 因 為 我 必 使 被 擄 的 人 歸 回 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.33'>
        <verse osisID='Jer.33.1'>耶 利 米 還 囚 在 護 衛 兵 的 院 內 、 耶 和 華 的 話 第 二 次 臨 到 他 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.33.2'>成 就 的 是 耶 和 華 、 造 作 為 要 建 立 的 也 是 耶 和 華 ． 耶 和 華 是 他 的 名 ． 他 如 此 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.33.3'>你 求 告 我 、 我 就 應 允 你 、 並 將 你 所 不 知 道 、 又 大 又 難 的 事 、 指 示 你 。</verse>
        <verse osisID='Jer.33.4'>論 到 這 城 中 的 房 屋 、 和 猶 大 王 的 宮 室 、 就 是 拆 毀 為 擋 敵 人 高 壘 和 刀 劍 的 、 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.33.5'>人 要 與 迦 勒 底 人 爭 戰 、 正 是 拿 死 屍 充 滿 這 房 屋 、 就 是 我 在 怒 氣 和 忿 怒 中 所 殺 的 人 ． 因 他 們 的 一 切 惡 我 就 掩 面 不 顧 這 城 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.33.6'>看 哪 、 我 要 使 這 城 得 以 痊 愈 安 舒 、 使 城 中 的 人 得 醫 治 ． 又 將 豐 盛 的 平 安 和 誠 實 顯 明 與 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.33.7'>我 也 要 使 猶 大 被 擄 的 和 以 色 列 被 擄 的 歸 回 、 並 建 立 他 們 和 起 初 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Jer.33.8'>我 要 除 淨 他 們 的 一 切 罪 、 就 是 向 我 所 犯 的 罪 ． 又 要 赦 免 他 們 的 一 切 罪 、 就 是 干 犯 我 、 違 背 我 的 罪 。</verse>
        <verse osisID='Jer.33.9'>這 城 、 要 在 地 上 萬 國 人 面 前 、 使 我 得 頌 讚 、 得 榮 耀 、 名 為 可 喜 可 樂 之 城 、 萬 國 人 因 聽 見 我 向 這 城 所 賜 的 福 樂 、 所 施 的 恩 惠 平 安 、 就 懼 怕 戰 兢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.33.10'>耶 和 華 如 此 說 、 你 們 論 這 地 方 說 、 是 荒 廢 無 人 民 無 牲 畜 之 地 、 但 在 這 荒 涼 無 人 民 無 牲 畜 的 猶 大 城 邑 、 和 耶 路 撒 冷 的 街 上 、</verse>
        <verse osisID='Jer.33.11'>必 再 聽 見 有 歡 喜 和 快 樂 的 聲 音 、 新 郎 和 新 婦 的 聲 音 、 並 聽 見 有 人 說 、 要 稱 謝 萬 軍 之 耶 和 華 、 因 耶 和 華 本 為 善 、 他 的 慈 愛 永 遠 長 存 ． 又 有 奉 感 謝 祭 到 耶 和 華 殿 中 之 人 的 聲 音 ． 因 為 我 必 使 這 地 被 擄 的 人 歸 回 ． 和 起 初 一 樣 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.33.12'>萬 軍 之 耶 和 華 如 此 說 、 在 這 荒 廢 無 人 民 無 牲 畜 之 地 、 並 其 中 所 有 的 城 邑 、 必 再 有 牧 人 的 住 處 ． 他 們 要 使 羊 群 躺 臥 在 那 裡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.33.13'>在 山 地 的 城 邑 、 高 原 的 城 邑 、 南 地 的 城 邑 、 便 雅 憫 地 、 耶 路 撒 冷 四 圍 的 各 處 、 和 猶 大 的 城 邑 、 必 再 有 羊 群 從 數 點 的 人 手 下 經 過 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.33.14'>耶 和 華 說 、 日 子 將 到 、 我 應 許 以 色 列 家 和 猶 大 家 的 恩 言 、 必 然 成 就 。</verse>
        <verse osisID='Jer.33.15'>當 那 日 子 、 那 時 候 、 我 必 使 大 衛 公 義 的 苗 裔 長 起 來 ． 他 必 在 地 上 施 行 公 平 和 公 義 。</verse>
        <verse osisID='Jer.33.16'>在 那 日 子 猶 大 必 得 救 、 耶 路 撒 冷 必 安 然 居 住 ． 他 的 名 必 稱 為 耶 和 華 我 們 的 義 。</verse>
        <verse osisID='Jer.33.17'>因 為 耶 和 華 如 此 說 、 大 衛 必 永 不 斷 人 坐 在 以 色 列 家 的 寶 座 上 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.33.18'>祭 司 利 未 人 在 我 面 前 也 不 斷 人 獻 燔 祭 、 燒 素 祭 、 時 常 辦 理 獻 祭 的 事 。</verse>
        <verse osisID='Jer.33.19'>耶 和 華 的 話 臨 到 耶 利 米 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.33.20'>耶 和 華 如 此 說 、 你 們 若 能 廢 棄 我 所 立 白 日 黑 夜 的 約 、 使 白 日 黑 夜 不 按 時 輪 轉 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.33.21'>就 能 廢 棄 我 與 我 僕 人 大 衛 所 立 的 約 、 使 他 沒 有 兒 子 在 他 的 寶 座 上 為 王 ． 並 能 廢 棄 我 與 事 奉 我 的 祭 司 利 未 人 所 立 的 約 。</verse>
        <verse osisID='Jer.33.22'>天 上 的 萬 象 不 能 數 算 、 海 邊 的 塵 沙 也 不 能 斗 量 ． 我 必 照 樣 使 我 僕 人 大 衛 的 後 裔 、 和 事 奉 我 的 利 未 人 多 起 來 。</verse>
        <verse osisID='Jer.33.23'>耶 和 華 的 話 臨 到 耶 利 米 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.33.24'>你 沒 有 揣 摩 這 百 姓 的 話 麼 ． 他 們 說 、 耶 和 華 所 揀 選 的 二 族 、 他 已 經 棄 絕 了 ． 他 們 這 樣 藐 視 我 的 百 姓 、 以 為 不 再 成 國 。</verse>
        <verse osisID='Jer.33.25'>耶 和 華 如 此 說 、 若 是 我 立 白 日 黑 夜 的 約 不 能 存 住 、 若 是 我 未 曾 安 排 天 地 的 定 例 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.33.26'>我 就 棄 絕 雅 各 的 後 裔 、 和 我 僕 人 大 衛 的 後 裔 、 不 使 大 衛 的 後 裔 治 理 亞 伯 拉 罕 以 撒 雅 各 的 後 裔 ． 因 為 我 必 使 他 們 被 擄 的 人 歸 回 、 也 必 憐 憫 他 們 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.34'>
        <verse osisID='Jer.34.1'>巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 率 領 他 的 全 軍 、 和 地 上 屬 他 的 各 國 各 邦 、 攻 打 耶 路 撒 冷 和 屬 耶 路 撒 冷 所 有 的 城 邑 ． 那 時 、 耶 和 華 的 話 臨 到 耶 利 米 說 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.34.2'>耶 和 華 以 色 列 的 　 神 說 、 你 去 告 訴 猶 大 王 西 底 家 、 耶 和 華 如 此 說 、 我 要 將 這 城 交 付 巴 比 倫 王 的 手 、 他 必 用 火 焚 燒 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.34.3'>你 必 不 能 逃 脫 他 的 手 、 定 被 拿 住 、 交 在 他 的 手 中 ． 你 的 眼 要 見 巴 比 倫 王 的 眼 ． 他 要 口 對 口 和 你 說 話 、 你 也 必 到 巴 比 倫 去 。</verse>
        <verse osisID='Jer.34.4'>猶 大 王 西 底 家 阿 、 你 還 要 聽 耶 和 華 的 話 ． 耶 和 華 論 到 你 如 此 說 、 你 必 不 被 刀 劍 殺 死 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.34.5'>你 必 平 安 而 死 ． 人 必 為 你 焚 燒 物 件 、 好 像 為 你 列 祖 、 就 是 在 你 以 前 的 先 王 焚 燒 一 般 ． 人 必 為 你 舉 哀 、 說 、 哀 哉 、 我 主 阿 ． 耶 和 華 說 、 這 話 是 我 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.34.6'>於 是 先 知 耶 利 米 在 耶 路 撒 冷 將 這 一 切 話 告 訴 猶 大 王 西 底 家 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.34.7'>那 時 、 巴 比 倫 王 的 軍 隊 正 攻 打 耶 路 撒 冷 、 又 攻 打 猶 大 所 剩 下 的 城 邑 、 就 是 拉 吉 和 亞 西 加 ． 原 來 猶 大 的 堅 固 城 只 剩 下 這 兩 座 。</verse>
        <verse osisID='Jer.34.8'>西 底 家 王 與 耶 路 撒 冷 的 眾 民 立 約 、 要 向 他 們 宣 告 自 由 、 叫 各 人 任 他 希 伯 來 的 僕 人 和 婢 女 自 由 出 去 、 誰 也 不 可 使 他 的 一 個 猶 大 弟 兄 作 奴 僕 ． （ 此 後 、 有 耶 和 華 的 話 臨 到 耶 利 米 ． ）</verse>
        <verse osisID='Jer.34.9'>見 上 節</verse>
        <verse osisID='Jer.34.10'>所 有 立 約 的 首 領 和 眾 民 、 就 任 他 的 僕 人 婢 女 自 由 出 去 、 誰 也 不 再 叫 他 們 作 奴 僕 ． 大 家 都 順 從 、 將 他 們 釋 放 了 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.34.11'>後 來 卻 又 反 悔 、 叫 所 任 去 自 由 的 僕 人 婢 女 回 來 、 勉 強 他 們 仍 為 僕 婢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.34.12'>因 此 耶 和 華 的 話 臨 到 耶 利 米 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.34.13'>耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 我 將 你 們 的 列 祖 從 埃 及 地 為 奴 之 家 領 出 來 的 時 候 、 與 他 們 立 約 、 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.34.14'>你 的 一 個 希 伯 來 弟 兄 、 若 賣 給 你 服 事 你 六 年 、 到 第 七 年 你 們 各 人 就 要 任 他 自 由 出 去 ． 只 是 你 們 列 祖 不 聽 從 我 、 也 不 側 耳 而 聽 。</verse>
        <verse osisID='Jer.34.15'>如 今 你 們 回 轉 、 行 我 眼 中 看 為 正 的 事 、 各 人 向 鄰 舍 宣 告 自 由 ． 並 且 在 稱 為 我 名 下 的 殿 中 、 在 我 面 前 立 約 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.34.16'>你 們 卻 又 反 悔 、 褻 瀆 我 的 名 、 各 人 叫 所 任 去 隨 意 自 由 的 僕 人 婢 女 回 來 、 勉 強 他 們 仍 為 僕 婢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.34.17'>所 以 耶 和 華 如 此 說 、 你 們 沒 有 聽 從 我 、 各 人 向 弟 兄 鄰 舍 宣 告 自 由 ． 看 哪 、 我 向 你 們 宣 告 一 樣 自 由 、 就 是 使 你 們 自 由 於 刀 劍 飢 荒 瘟 疫 之 下 ． 並 且 使 你 們 在 天 下 萬 國 中 拋 來 拋 去 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.34.18'>猶 大 的 首 領 、 耶 路 撒 冷 的 首 領 、 太 監 、 祭 司 、 和 國 中 的 眾 民 、 曾 將 牛 犢 劈 開 、 分 成 兩 半 、 從 其 中 經 過 、 在 我 面 前 立 約 ． 後 來 又 違 背 我 的 約 、 不 遵 行 這 約 上 的 話 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.34.19'>見 上 節</verse>
        <verse osisID='Jer.34.20'>我 必 將 他 們 交 在 仇 敵 和 尋 索 其 命 的 人 手 中 ． 他 們 的 屍 首 必 給 空 中 的 飛 鳥 、 和 地 上 的 野 獸 作 食 物 。</verse>
        <verse osisID='Jer.34.21'>並 且 我 必 將 猶 大 王 西 底 家 和 他 的 首 領 、 交 在 他 們 仇 敵 和 尋 索 其 命 的 人 、 與 那 暫 離 你 們 而 去 巴 比 倫 王 軍 隊 的 手 中 。</verse>
        <verse osisID='Jer.34.22'>耶 和 華 說 、 我 必 吩 咐 他 們 回 到 這 城 、 攻 打 這 城 、 將 城 攻 取 、 用 火 焚 燒 ． 我 也 要 使 猶 大 的 城 邑 變 為 荒 場 、 無 人 居 住 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.35'>
        <verse osisID='Jer.35.1'>當 猶 大 王 約 西 亞 之 子 約 雅 敬 的 時 候 、 耶 和 華 的 話 臨 到 耶 利 米 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.35.2'>你 去 見 利 甲 族 的 人 、 和 他 們 說 話 、 領 他 們 進 入 耶 和 華 殿 的 一 間 屋 子 、 給 他 們 酒 喝 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.35.3'>我 就 將 哈 巴 洗 尼 雅 的 孫 子 雅 利 米 雅 的 兒 子 雅 撒 尼 亞 、 和 他 弟 兄 、 並 他 眾 子 、 以 及 利 甲 全 族 的 人 、</verse>
        <verse osisID='Jer.35.4'>領 到 耶 和 華 的 殿 、 進 入 神 人 伊 基 大 利 的 兒 子 哈 難 眾 子 的 屋 子 ． 那 屋 子 在 首 領 的 屋 子 旁 邊 、 在 沙 龍 之 子 把 門 的 瑪 西 雅 屋 子 以 上 。</verse>
        <verse osisID='Jer.35.5'>於 是 我 在 利 甲 族 人 面 前 設 擺 盛 滿 酒 的 碗 和 杯 、 對 他 們 說 、 請 你 們 喝 酒 。</verse>
        <verse osisID='Jer.35.6'>他 們 卻 說 、 我 們 不 喝 酒 ． 因 為 我 們 先 祖 利 甲 的 兒 子 約 拿 達 曾 吩 咐 我 們 說 、 你 們 與 你 們 的 子 孫 、 永 不 可 喝 酒 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.35.7'>也 不 可 蓋 房 、 撒 種 、 栽 種 葡 萄 園 ． 但 一 生 的 年 日 要 住 帳 棚 、 使 你 們 的 日 子 在 寄 居 之 地 得 以 延 長 。</verse>
        <verse osisID='Jer.35.8'>凡 我 們 先 祖 利 甲 的 兒 子 約 拿 達 所 吩 咐 我 們 的 話 、 我 們 都 聽 從 了 ． 我 們 和 我 們 的 妻 子 兒 女 、 一 生 的 年 日 、 都 不 喝 酒 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.35.9'>也 不 蓋 房 居 住 ． 也 沒 有 葡 萄 園 、 田 地 、 和 種 子 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.35.10'>但 住 帳 棚 、 聽 從 我 們 先 祖 約 拿 達 的 話 、 照 他 所 吩 咐 我 們 的 去 行 。</verse>
        <verse osisID='Jer.35.11'>巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 上 此 地 來 、 我 們 因 怕 迦 勒 底 的 軍 隊 、 和 亞 蘭 的 軍 隊 、 就 說 、 來 罷 、 我 們 到 耶 路 撒 冷 去 ． 這 樣 、 我 們 纔 住 在 耶 路 撒 冷 。</verse>
        <verse osisID='Jer.35.12'>耶 和 華 的 話 臨 到 耶 利 米 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.35.13'>萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 你 去 對 猶 大 人 和 耶 路 撒 冷 的 居 民 說 、 耶 和 華 說 、 你 們 不 受 教 訓 、 不 聽 從 我 的 話 麼 。</verse>
        <verse osisID='Jer.35.14'>利 甲 的 兒 子 約 拿 達 所 吩 咐 他 子 孫 不 可 喝 酒 的 話 、 他 們 已 經 遵 守 、 直 到 今 日 也 不 喝 酒 、 因 為 他 們 聽 從 先 祖 的 吩 咐 。 我 從 早 起 來 警 戒 你 們 、 你 們 卻 不 聽 從 我 。</verse>
        <verse osisID='Jer.35.15'>我 從 早 起 來 、 差 遣 我 的 僕 人 眾 先 知 去 、 說 、 你 們 各 人 當 回 頭 離 開 惡 道 、 改 正 行 為 、 不 隨 從 事 奉 別 神 、 就 必 住 在 我 所 賜 給 你 們 和 你 們 列 祖 的 地 上 ． 只 是 你 們 沒 有 聽 從 我 、 也 沒 有 側 耳 而 聽 。</verse>
        <verse osisID='Jer.35.16'>利 甲 的 兒 子 約 拿 達 的 子 孫 、 能 遵 守 先 人 所 吩 咐 他 們 的 命 、 這 百 姓 卻 沒 有 聽 從 我 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.35.17'>因 此 、 耶 和 華 萬 軍 之 　 神 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 我 要 使 我 所 說 的 一 切 災 禍 臨 到 猶 大 人 、 和 耶 路 撒 冷 的 一 切 居 民 ． 因 為 我 對 他 們 說 話 、 他 們 沒 有 聽 從 、 我 呼 喚 他 們 、 他 們 沒 有 答 應 。</verse>
        <verse osisID='Jer.35.18'>耶 利 米 對 利 甲 族 的 人 說 、 萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 因 你 們 聽 從 你 們 先 祖 約 拿 達 的 吩 咐 、 謹 守 他 的 一 切 誡 命 、 照 他 所 吩 咐 你 們 的 去 行 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.35.19'>所 以 萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 利 甲 的 兒 子 約 拿 達 必 永 不 缺 人 侍 立 在 我 面 前 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.36'>
        <verse osisID='Jer.36.1'>猶 大 王 、 約 西 亞 的 兒 子 約 雅 敬 第 四 年 、 耶 和 華 的 話 臨 到 耶 利 米 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.36.2'>你 取 一 書 卷 、 將 我 對 你 說 攻 擊 以 色 列 、 和 猶 大 、 並 各 國 的 一 切 話 、 從 我 對 你 說 話 的 那 日 、 就 是 從 約 西 亞 的 日 子 起 、 直 到 今 日 、 都 寫 在 其 上 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.36.3'>或 者 猶 大 家 聽 見 我 想 要 降 與 他 們 的 一 切 災 禍 、 各 人 就 回 頭 離 開 惡 道 、 我 好 赦 免 他 們 的 罪 孽 和 罪 惡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.36.4'>所 以 耶 利 米 召 了 尼 利 亞 的 兒 子 巴 錄 來 、 巴 錄 就 從 耶 利 米 口 中 、 將 耶 和 華 對 耶 利 米 所 說 的 一 切 話 寫 在 書 卷 上 。</verse>
        <verse osisID='Jer.36.5'>耶 利 米 吩 咐 巴 錄 說 、 我 被 拘 管 、 不 能 進 耶 和 華 的 殿 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.36.6'>所 以 你 要 去 、 趁 禁 食 的 日 子 、 在 耶 和 華 殿 中 、 將 耶 和 華 的 話 、 就 是 你 從 我 口 中 所 寫 在 書 卷 上 的 話 、 念 給 百 姓 和 一 切 從 猶 大 城 邑 出 來 的 人 聽 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.36.7'>或 者 他 們 在 耶 和 華 面 前 懇 求 、 各 人 回 頭 離 開 惡 道 ． 因 為 耶 和 華 向 這 百 姓 所 說 要 發 的 怒 氣 和 忿 怒 是 大 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.36.8'>尼 利 亞 的 兒 子 巴 錄 就 照 先 知 耶 利 米 一 切 所 吩 咐 的 去 行 、 在 耶 和 華 的 殿 中 、 從 書 上 念 耶 和 華 的 話 。</verse>
        <verse osisID='Jer.36.9'>猶 大 王 、 約 西 亞 的 兒 子 約 雅 敬 第 五 年 九 月 、 耶 路 撒 冷 的 眾 民 、 和 那 從 猶 大 城 邑 來 到 耶 路 撒 冷 的 眾 民 、 在 耶 和 華 面 前 宣 告 禁 食 的 日 子 。</verse>
        <verse osisID='Jer.36.10'>巴 錄 就 在 耶 和 華 殿 的 上 院 、 耶 和 華 殿 的 新 門 口 、 沙 番 的 兒 子 文 士 基 瑪 利 雅 的 屋 內 、 念 書 上 耶 利 米 的 話 給 眾 民 聽 。</verse>
        <verse osisID='Jer.36.11'>沙 番 的 孫 子 基 瑪 利 雅 的 兒 子 米 該 亞 、 聽 見 書 上 耶 和 華 的 一 切 話 、</verse>
        <verse osisID='Jer.36.12'>他 就 下 到 王 宮 、 進 入 文 士 的 屋 子 ． 眾 首 領 、 就 是 文 士 以 利 沙 瑪 、 示 瑪 雅 的 兒 子 第 萊 雅 、 亞 革 波 的 兒 子 以 利 拿 單 、 沙 番 的 兒 子 基 瑪 利 雅 、 哈 拿 尼 雅 的 兒 子 西 底 家 、 和 其 餘 的 首 領 、 都 坐 在 那 裡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.36.13'>於 是 米 該 亞 對 他 們 述 說 他 所 聽 見 的 一 切 話 、 就 是 巴 錄 向 百 姓 念 那 書 的 時 候 所 聽 見 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.36.14'>眾 首 領 就 打 發 古 示 的 曾 孫 示 利 米 雅 的 孫 子 尼 探 雅 的 兒 子 猶 底 到 巴 錄 那 裡 、 對 他 說 、 你 將 所 念 給 百 姓 聽 的 書 卷 拿 在 手 中 、 到 我 們 這 裡 來 ． 尼 利 亞 的 兒 子 巴 錄 就 手 拿 書 卷 、 來 到 他 們 那 裡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.36.15'>他 們 對 他 說 、 請 你 坐 下 、 念 給 我 們 聽 ． 巴 錄 就 念 給 他 們 聽 。</verse>
        <verse osisID='Jer.36.16'>他 們 聽 見 這 一 切 話 就 害 怕 、 面 面 相 觀 、 對 巴 錄 說 、 我 們 必 須 將 這 一 切 話 告 訴 王 。</verse>
        <verse osisID='Jer.36.17'>他 們 問 巴 錄 說 、 請 你 告 訴 我 們 、 你 怎 樣 從 他 口 中 寫 這 一 切 話 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.36.18'>巴 錄 回 答 說 、 他 用 口 向 我 說 這 一 切 話 、 我 就 用 筆 墨 寫 在 書 上 。</verse>
        <verse osisID='Jer.36.19'>眾 首 領 對 巴 錄 說 、 你 和 耶 利 米 要 去 藏 起 來 ． 不 可 叫 人 知 道 你 們 在 那 裡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.36.20'>眾 首 領 進 院 見 王 、 卻 先 把 書 卷 存 在 文 士 以 利 沙 瑪 的 屋 內 ． 以 後 將 這 一 切 話 說 給 王 聽 。</verse>
        <verse osisID='Jer.36.21'>王 就 打 發 猶 底 去 拿 這 書 卷 來 ． 他 便 從 文 士 以 利 沙 瑪 的 屋 內 取 來 、 念 給 王 、 和 王 左 右 侍 立 的 眾 首 領 聽 。</verse>
        <verse osisID='Jer.36.22'>那 時 正 是 九 月 、 王 坐 在 過 冬 的 房 屋 裡 、 王 的 前 面 火 盆 中 有 燒 覂 的 火 。</verse>
        <verse osisID='Jer.36.23'>猶 底 念 了 三 四 篇 、 〔 或 作 行 〕 王 就 用 文 士 的 刀 將 書 卷 割 破 、 扔 在 火 盆 中 、 直 到 全 卷 在 火 中 燒 盡 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.36.24'>王 和 聽 見 這 一 切 話 的 臣 僕 、 都 不 懼 怕 、 也 不 撕 裂 衣 服 。</verse>
        <verse osisID='Jer.36.25'>以 利 拿 單 和 第 萊 雅 並 基 瑪 利 雅 懇 求 王 不 要 燒 這 書 卷 ． 他 卻 不 聽 。</verse>
        <verse osisID='Jer.36.26'>王 就 吩 咐 哈 米 勒 的 兒 子 〔 或 作 王 的 兒 子 〕 耶 拉 篾 、 和 亞 斯 列 的 兒 子 西 萊 雅 、 並 亞 伯 疊 的 兒 子 示 利 米 雅 、 去 捉 拿 文 士 巴 錄 、 和 先 知 耶 利 米 ． 耶 和 華 卻 將 他 們 隱 藏 。</verse>
        <verse osisID='Jer.36.27'>王 燒 了 書 卷 ． 其 上 有 巴 錄 從 耶 利 米 口 中 所 寫 的 話 、 以 後 耶 和 華 的 話 臨 到 耶 利 米 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.36.28'>你 再 取 一 卷 、 將 猶 大 王 約 雅 敬 所 燒 第 一 卷 上 的 一 切 話 寫 在 其 上 。</verse>
        <verse osisID='Jer.36.29'>論 到 猶 大 王 約 雅 敬 你 要 說 、 耶 和 華 如 此 說 、 你 燒 了 書 卷 、 說 、 你 為 甚 麼 在 其 上 寫 著 說 、 巴 比 倫 王 必 要 來 毀 滅 這 地 、 使 這 地 上 絕 了 人 民 牲 畜 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.36.30'>所 以 耶 和 華 論 到 猶 大 王 約 雅 敬 說 ． 他 後 裔 中 必 沒 有 人 坐 在 大 衛 的 寶 座 上 ． 他 的 屍 首 必 被 拋 棄 、 白 日 受 炎 熱 、 黑 夜 受 寒 霜 。</verse>
        <verse osisID='Jer.36.31'>我 必 因 他 、 和 他 後 裔 ． 並 他 臣 僕 的 罪 孽 、 刑 罰 他 們 ． 我 要 使 我 所 說 的 一 切 災 禍 臨 到 他 們 、 和 耶 路 撒 冷 的 居 民 、 並 猶 大 人 ． 只 是 他 們 不 聽 。</verse>
        <verse osisID='Jer.36.32'>於 是 耶 利 米 又 取 一 書 卷 、 交 給 尼 利 亞 的 兒 子 文 士 巴 錄 、 他 就 從 耶 利 米 的 口 中 寫 了 猶 大 王 約 雅 敬 所 燒 前 卷 上 的 一 切 話 ． 另 外 又 添 了 許 多 相 彷 的 話 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.37'>
        <verse osisID='Jer.37.1'>約 西 亞 的 兒 子 西 底 家 代 替 約 雅 敬 的 兒 子 哥 尼 雅 為 王 、 是 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 立 在 猶 大 地 作 王 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.37.2'>但 西 底 家 、 和 他 的 臣 僕 、 並 國 中 的 百 姓 、 都 不 聽 從 耶 和 華 藉 先 知 耶 利 米 所 說 的 話 。</verse>
        <verse osisID='Jer.37.3'>西 底 家 王 打 發 示 利 米 雅 的 兒 子 猶 甲 、 和 祭 司 瑪 西 雅 的 兒 子 西 番 雅 、 去 見 先 知 耶 利 米 、 說 、 求 你 為 我 們 禱 告 耶 和 華 我 們 的 　 神 。</verse>
        <verse osisID='Jer.37.4'>那 時 耶 利 米 在 民 中 出 入 ． 因 為 他 們 還 沒 有 把 他 囚 在 監 裡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.37.5'>法 老 的 軍 隊 已 經 從 埃 及 出 來 ． 那 圍 困 耶 路 撒 冷 的 迦 勒 底 人 、 聽 見 他 們 的 風 聲 、 就 拔 營 離 開 耶 路 撒 冷 去 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.37.6'>耶 和 華 的 話 臨 到 先 知 耶 利 米 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.37.7'>耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 猶 大 王 打 發 你 們 來 求 問 我 、 你 們 要 如 此 對 他 說 ． 那 出 來 幫 助 你 們 法 老 的 軍 隊 、 必 回 埃 及 本 國 去 。</verse>
        <verse osisID='Jer.37.8'>迦 勒 底 人 必 再 來 、 攻 打 這 城 ． 並 要 攻 取 、 用 火 焚 燒 。</verse>
        <verse osisID='Jer.37.9'>耶 和 華 如 此 說 、 你 們 不 要 自 欺 、 說 、 迦 勒 底 人 必 定 離 開 我 們 ． 因 為 他 們 必 不 離 開 。</verse>
        <verse osisID='Jer.37.10'>你 們 即 便 殺 敗 了 與 你 們 爭 戰 的 迦 勒 底 全 軍 、 但 剩 下 受 傷 的 人 、 也 必 各 人 從 帳 棚 裡 起 來 、 用 火 焚 燒 這 城 。</verse>
        <verse osisID='Jer.37.11'>迦 勒 底 的 軍 隊 、 因 怕 法 老 的 軍 隊 、 拔 營 離 開 耶 路 撒 冷 的 時 候 、</verse>
        <verse osisID='Jer.37.12'>耶 利 米 就 雜 在 民 中 出 離 耶 路 撒 冷 、 要 往 便 雅 憫 地 去 、 在 那 裡 得 自 己 的 地 業 。</verse>
        <verse osisID='Jer.37.13'>他 到 了 便 雅 憫 門 那 裡 、 有 守 門 官 、 名 叫 伊 利 雅 、 是 哈 拿 尼 亞 的 孫 子 、 示 利 米 雅 的 兒 子 ． 他 就 拿 住 先 知 耶 利 米 、 說 、 你 是 投 降 迦 勒 底 人 哪 。</verse>
        <verse osisID='Jer.37.14'>耶 利 米 說 、 你 這 是 謊 話 ． 我 並 不 是 投 降 迦 勒 底 人 ． 伊 利 雅 不 聽 他 的 話 、 就 拿 住 他 、 解 到 首 領 那 裡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.37.15'>首 領 惱 怒 耶 利 米 、 就 打 了 他 、 將 他 囚 在 文 士 約 拿 單 的 房 屋 中 ． 因 為 他 們 以 這 房 屋 當 作 監 牢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.37.16'>耶 利 米 來 到 獄 中 、 進 入 牢 房 、 在 那 著 囚 了 多 日 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.37.17'>西 底 家 王 打 發 人 提 出 他 來 、 在 自 己 的 宮 內 私 下 問 他 說 、 從 耶 和 華 有 甚 麼 話 臨 到 沒 有 ． 耶 利 米 說 、 有 ． 又 說 、 你 必 交 在 巴 比 倫 王 手 中 。</verse>
        <verse osisID='Jer.37.18'>耶 利 米 又 對 西 底 家 王 說 、 我 在 甚 麼 事 上 得 罪 你 、 或 你 的 臣 僕 、 或 這 百 姓 、 你 竟 將 我 囚 在 監 裡 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.37.19'>對 你 們 豫 言 巴 比 倫 王 必 不 來 攻 擊 你 們 和 這 地 的 先 知 、 現 今 在 那 裡 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.37.20'>主 我 的 王 阿 、 求 你 現 在 垂 聽 、 准 我 在 你 面 前 的 懇 求 ． 不 要 使 我 回 到 文 士 約 拿 單 的 房 屋 中 、 免 得 我 死 在 那 裡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.37.21'>於 是 西 底 家 王 下 令 、 他 們 就 把 耶 利 米 交 在 護 衛 兵 的 院 中 、 每 天 從 餅 舖 街 取 一 個 餅 給 他 、 直 到 城 中 的 餅 用 盡 了 ． 這 樣 、 耶 利 米 仍 在 護 衛 兵 的 院 中 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.38'>
        <verse osisID='Jer.38.1'>瑪 坦 的 兒 子 示 法 提 雅 、 巴 施 戶 珥 的 兒 子 基 大 利 、 示 利 米 雅 的 兒 子 猶 甲 、 瑪 基 雅 的 兒 子 巴 示 戶 珥 聽 見 耶 利 米 對 眾 人 所 說 的 話 、 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.38.2'>耶 和 華 如 此 說 、 住 在 這 城 裡 的 、 必 遭 刀 劍 、 飢 荒 、 瘟 疫 而 死 ． 但 出 去 歸 降 迦 勒 底 人 的 、 必 得 存 活 、 就 是 以 自 己 命 為 掠 物 的 、 必 得 存 活 。</verse>
        <verse osisID='Jer.38.3'>耶 和 華 如 此 說 、 這 城 必 要 交 在 巴 比 倫 王 軍 隊 的 手 中 ． 他 必 攻 取 這 城 。</verse>
        <verse osisID='Jer.38.4'>於 是 首 領 對 王 說 、 求 你 將 這 人 治 死 ． 因 他 向 城 裡 剩 下 的 兵 丁 和 眾 民 說 這 樣 的 話 、 使 他 們 的 手 發 軟 ． 這 人 不 是 求 這 百 姓 得 平 安 、 乃 是 叫 他 們 受 災 禍 。</verse>
        <verse osisID='Jer.38.5'>西 底 家 王 說 、 他 在 你 們 手 中 ． 無 論 何 事 、 王 也 不 能 與 你 們 反 對 。</verse>
        <verse osisID='Jer.38.6'>他 們 就 拿 住 耶 利 米 、 下 在 哈 米 勒 的 兒 子 〔 或 作 王 的 兒 子 〕 瑪 基 雅 的 牢 獄 裡 ． 那 牢 獄 在 護 衛 兵 的 院 中 ． 他 們 用 繩 子 將 耶 利 米 繫 下 去 。 牢 獄 裡 沒 有 水 、 只 有 淤 泥 ． 耶 利 米 就 陷 在 淤 泥 中 。</verse>
        <verse osisID='Jer.38.7'>在 王 宮 的 太 監 、 古 實 人 以 伯 米 勒 、 聽 見 他 們 將 耶 利 米 下 了 牢 獄 、 （ 那 時 王 坐 在 便 雅 憫 門 口 ）</verse>
        <verse osisID='Jer.38.8'>以 伯 米 勒 就 從 王 宮 裡 出 來 、 對 王 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.38.9'>主 我 的 王 阿 、 這 些 人 向 先 知 耶 利 米 一 味 地 行 惡 、 將 他 下 在 牢 獄 中 ． 他 在 那 裡 必 因 飢 餓 而 死 ． 因 為 城 中 再 沒 有 糧 食 。</verse>
        <verse osisID='Jer.38.10'>王 就 吩 咐 古 實 人 以 伯 米 勒 說 、 你 從 這 裡 帶 領 三 十 人 、 趁 著 先 知 耶 利 米 未 死 以 前 、 將 他 從 牢 獄 中 提 上 來 。</verse>
        <verse osisID='Jer.38.11'>於 是 以 伯 米 勒 帶 領 這 些 人 同 去 、 進 入 王 宮 、 到 庫 房 以 下 、 從 那 裡 取 了 些 碎 布 和 破 爛 的 衣 服 、 用 繩 子 縋 下 牢 獄 去 到 耶 利 米 那 裡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.38.12'>古 實 人 以 伯 米 勒 、 對 耶 利 米 說 、 你 用 這 些 碎 布 和 破 爛 的 衣 服 放 在 繩 子 上 、 墊 你 的 胳 肢 窩 ． 耶 利 米 就 照 樣 行 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.38.13'>這 樣 、 他 們 用 繩 子 將 耶 利 米 從 牢 獄 著 拉 上 來 ． 耶 利 米 仍 在 護 衛 兵 的 院 中 。</verse>
        <verse osisID='Jer.38.14'>西 底 家 王 打 發 人 帶 領 先 知 耶 利 米 、 進 耶 和 華 殿 中 第 三 門 裡 見 王 ． 王 就 對 耶 利 米 說 、 我 要 問 你 一 件 事 、 你 絲 毫 不 可 向 我 隱 瞞 。</verse>
        <verse osisID='Jer.38.15'>耶 利 米 對 西 底 家 說 、 我 若 告 訴 你 、 你 豈 不 定 要 殺 我 麼 ． 我 若 勸 戒 你 、 你 必 不 聽 從 我 。</verse>
        <verse osisID='Jer.38.16'>西 底 家 王 就 私 下 向 耶 利 米 說 、 我 指 著 那 造 我 們 生 命 之 永 生 的 耶 和 華 起 誓 、 我 必 不 殺 你 、 也 不 將 你 交 在 尋 索 你 命 的 人 手 中 。</verse>
        <verse osisID='Jer.38.17'>耶 利 米 對 西 底 家 說 、 耶 和 華 萬 軍 之 　 神 、 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 你 若 出 去 歸 降 巴 比 倫 王 的 首 領 、 你 的 命 就 必 存 活 、 這 城 也 不 至 被 火 焚 燒 ． 你 和 你 的 全 家 都 必 存 活 。</verse>
        <verse osisID='Jer.38.18'>你 若 不 出 去 歸 降 巴 比 倫 王 的 首 領 、 這 城 必 交 在 迦 勒 底 人 手 中 ． 他 們 必 用 火 焚 燒 、 你 也 不 得 脫 離 他 們 的 手 。</verse>
        <verse osisID='Jer.38.19'>西 底 家 王 對 耶 利 米 說 、 我 怕 那 些 投 降 迦 勒 底 人 的 猶 大 人 、 恐 怕 迦 勒 底 人 將 我 交 在 他 們 手 中 、 他 們 戲 弄 我 。</verse>
        <verse osisID='Jer.38.20'>耶 利 米 說 、 迦 勒 底 人 必 不 將 你 交 出 。 求 你 聽 從 我 對 你 所 說 耶 和 華 的 話 ． 這 樣 、 你 必 得 好 處 、 你 的 命 也 必 存 活 。</verse>
        <verse osisID='Jer.38.21'>你 若 不 肯 出 去 、 耶 和 華 指 示 我 的 話 乃 是 這 樣 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.38.22'>猶 大 王 宮 著 所 剩 的 婦 女 、 必 都 帶 到 巴 比 倫 王 的 首 領 那 裡 ． 這 些 婦 女 必 說 、 你 知 己 的 朋 友 催 逼 你 、 勝 過 你 ． 見 你 的 腳 陷 入 淤 泥 中 ． 就 轉 身 退 後 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.38.23'>人 必 將 你 的 后 妃 、 和 你 的 兒 女 、 帶 到 迦 勒 底 人 那 裡 ． 你 也 不 得 脫 離 他 們 的 手 、 必 被 巴 比 倫 王 的 手 捉 住 ． 你 也 必 使 這 城 被 火 焚 燒 。</verse>
        <verse osisID='Jer.38.24'>西 底 家 對 耶 利 米 說 、 不 要 使 人 知 道 這 些 話 、 你 就 不 至 於 死 。</verse>
        <verse osisID='Jer.38.25'>首 領 若 聽 見 了 我 與 你 說 話 、 就 來 見 你 、 問 你 說 、 你 對 王 說 甚 麼 話 、 不 要 向 我 們 隱 瞞 、 我 們 就 不 殺 你 ． 王 向 你 說 甚 麼 話 、 也 要 告 訴 我 們 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.38.26'>你 就 對 他 們 說 、 我 在 王 面 前 懇 求 不 要 叫 我 回 到 約 拿 單 的 房 屋 死 在 那 裡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.38.27'>隨 後 眾 首 領 來 見 耶 利 米 、 問 他 、 他 就 照 王 所 吩 咐 的 一 切 話 回 答 他 們 。 他 們 不 再 與 他 說 話 ． 因 為 事 情 沒 有 洩 漏 。</verse>
        <verse osisID='Jer.38.28'>於 是 耶 利 米 仍 在 護 衛 兵 的 院 中 、 直 到 耶 路 撒 冷 被 攻 取 的 日 子 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.39'>
        <verse osisID='Jer.39.1'>猶 大 王 西 底 家 第 九 年 十 月 、 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 率 領 全 軍 來 圍 困 耶 路 撒 冷 。</verse>
        <verse osisID='Jer.39.2'>西 底 家 十 一 年 四 月 初 九 日 、 城 被 攻 破 。</verse>
        <verse osisID='Jer.39.3'>耶 路 撒 冷 被 攻 取 的 時 候 、 巴 比 倫 王 的 首 領 、 尼 甲 沙 利 薛 、 三 甲 尼 波 、 撒 西 金 、 拉 撒 力 、 尼 甲 沙 利 薛 、 拉 墨 、 並 巴 比 倫 王 其 餘 的 一 切 首 領 、 都 來 坐 在 中 門 。</verse>
        <verse osisID='Jer.39.4'>猶 大 王 西 底 家 和 一 切 兵 丁 看 見 他 們 、 就 在 夜 間 、 從 靠 近 王 園 兩 城 中 間 的 門 出 城 逃 跑 、 往 亞 拉 巴 逃 去 。</verse>
        <verse osisID='Jer.39.5'>迦 勒 底 的 軍 隊 追 趕 他 們 、 在 耶 利 哥 的 平 原 追 上 西 底 家 、 將 他 拿 住 、 帶 到 哈 馬 地 的 利 比 拉 、 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 那 裡 ． 尼 布 甲 尼 撒 就 審 判 他 。</verse>
        <verse osisID='Jer.39.6'>巴 比 倫 王 在 利 比 拉 、 西 底 家 眼 前 殺 了 他 的 眾 子 、 又 殺 了 猶 大 的 一 切 貴 冑 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.39.7'>並 且 剜 西 底 家 的 眼 睛 、 用 銅 鍊 鎖 著 他 、 要 帶 到 巴 比 倫 去 。</verse>
        <verse osisID='Jer.39.8'>迦 勒 底 人 用 火 焚 燒 王 宮 、 和 百 姓 的 房 屋 、 又 拆 毀 耶 路 撒 冷 的 城 牆 。</verse>
        <verse osisID='Jer.39.9'>那 時 護 衛 長 尼 布 撒 拉 旦 、 將 城 裡 所 剩 下 的 百 姓 、 和 投 降 他 的 逃 民 、 以 及 其 餘 的 民 、 都 擄 到 巴 比 倫 去 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.39.10'>護 衛 長 尼 布 撒 拉 旦 卻 將 民 中 毫 無 所 有 的 窮 人 留 在 猶 大 地 、 當 時 給 他 們 葡 萄 園 和 田 地 。</verse>
        <verse osisID='Jer.39.11'>巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 題 到 耶 利 米 、 囑 咐 護 衛 長 尼 布 撒 拉 旦 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.39.12'>你 領 他 去 、 好 好 的 看 待 他 、 切 不 可 害 他 ． 他 對 你 怎 麼 說 、 你 就 向 他 怎 麼 行 。</verse>
        <verse osisID='Jer.39.13'>護 衛 長 尼 布 撒 拉 旦 、 和 尼 布 沙 斯 班 、 拉 撒 力 、 尼 甲 沙 利 薛 、 拉 墨 、 並 巴 比 倫 王 的 一 切 官 長 、</verse>
        <verse osisID='Jer.39.14'>打 發 人 去 、 將 耶 利 米 從 護 衛 兵 院 中 提 出 來 、 交 與 沙 番 的 孫 子 亞 希 甘 的 兒 子 基 大 利 、 帶 回 家 去 。 於 是 耶 利 米 住 在 民 中 。</verse>
        <verse osisID='Jer.39.15'>耶 利 米 還 囚 在 護 衛 兵 院 中 的 時 候 、 耶 和 華 的 話 臨 到 他 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.39.16'>你 去 告 訴 古 實 人 以 伯 米 勒 說 、 萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 我 說 降 禍 不 降 福 的 話 必 臨 到 這 城 、 到 那 時 必 在 你 面 前 成 就 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.39.17'>耶 和 華 說 、 到 那 日 我 必 拯 救 你 ． 你 必 不 至 交 在 你 所 怕 的 人 手 中 。</verse>
        <verse osisID='Jer.39.18'>我 定 要 搭 救 你 ． 你 不 至 倒 在 刀 下 、 卻 要 以 自 己 的 命 為 掠 物 、 因 你 倚 靠 我 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.40'>
        <verse osisID='Jer.40.1'>耶 利 米 鎖 在 耶 路 撒 冷 和 猶 大 被 擄 到 巴 比 倫 的 人 中 、 護 衛 長 尼 布 撒 拉 旦 將 他 從 拉 瑪 釋 放 以 後 、 耶 和 華 的 話 臨 到 耶 利 米 。</verse>
        <verse osisID='Jer.40.2'>護 衛 長 將 耶 利 米 叫 來 、 對 他 說 、 耶 和 華 你 的 　 神 曾 說 要 降 這 禍 與 此 地 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.40.3'>耶 和 華 使 這 禍 臨 到 、 照 他 所 說 的 行 了 ． 因 為 你 們 得 罪 耶 和 華 、 沒 有 聽 從 他 的 話 、 所 以 這 事 臨 到 你 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.40.4'>現 在 我 解 開 你 手 上 的 鍊 子 。 你 若 看 與 我 同 往 巴 比 倫 去 好 、 就 可 以 去 、 我 必 厚 待 你 ． 你 若 看 與 我 同 往 巴 比 倫 去 不 好 、 就 不 必 去 ． 看 哪 、 全 地 在 你 面 前 ． 你 以 為 那 裡 美 好 、 那 裡 合 宜 、 只 管 上 那 裡 去 罷 。</verse>
        <verse osisID='Jer.40.5'>耶 利 米 還 沒 有 回 去 、 護 衛 長 說 、 你 可 以 回 到 沙 番 的 孫 子 亞 希 甘 的 兒 子 基 大 利 那 裡 去 ． 現 在 巴 比 倫 王 立 他 作 猶 大 城 邑 的 省 長 ． 你 可 以 在 他 那 裡 住 在 民 中 ． 不 然 、 你 看 那 裡 合 宜 、 就 可 以 上 那 裡 去 。 於 是 護 衛 長 送 他 糧 食 和 禮 物 、 釋 放 他 去 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.40.6'>耶 利 米 就 到 米 斯 巴 見 亞 希 甘 的 兒 子 基 大 利 、 在 他 那 裡 住 在 境 內 剩 下 的 民 中 。</verse>
        <verse osisID='Jer.40.7'>在 田 野 的 一 切 軍 長 、 和 屬 他 們 的 人 、 聽 見 巴 比 倫 王 立 了 亞 希 甘 的 兒 子 基 大 利 作 境 內 的 省 長 、 並 將 沒 有 擄 到 巴 比 倫 的 男 人 、 婦 女 、 孩 童 、 和 境 內 極 窮 的 人 、 全 交 給 他 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.40.8'>於 是 軍 長 尼 探 雅 的 兒 子 以 實 瑪 利 、 加 利 亞 的 兩 個 兒 子 約 哈 難 和 約 拿 單 、 單 戶 篾 的 兒 子 西 萊 雅 、 並 尼 陀 法 人 以 斐 的 眾 子 、 瑪 迦 人 的 兒 子 耶 撒 尼 亞 、 和 屬 他 們 的 人 、 都 到 米 斯 巴 見 基 大 利 。</verse>
        <verse osisID='Jer.40.9'>沙 番 的 孫 子 亞 希 甘 的 兒 子 基 大 利 向 他 們 和 屬 他 們 的 人 起 誓 、 說 、 不 要 怕 服 事 迦 勒 底 人 、 只 管 住 在 這 地 、 服 事 巴 比 倫 王 、 就 可 以 得 福 。</verse>
        <verse osisID='Jer.40.10'>至 於 我 、 我 要 住 在 米 斯 巴 、 伺 候 那 到 我 們 這 裡 來 的 迦 勒 底 人 ． 只 是 你 們 當 積 蓄 酒 、 油 、 和 夏 天 的 果 子 、 收 在 器 皿 裡 、 住 在 你 們 所 佔 的 城 邑 中 。</verse>
        <verse osisID='Jer.40.11'>在 摩 押 地 、 和 亞 捫 人 中 、 在 以 東 地 、 和 各 國 的 一 切 猶 大 人 、 聽 見 巴 比 倫 王 留 下 些 猶 大 人 、 並 立 沙 番 的 孫 子 亞 希 甘 的 兒 子 基 大 利 管 理 他 們 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.40.12'>這 一 切 猶 大 人 、 就 從 所 趕 到 的 各 處 回 來 、 到 猶 大 地 的 米 斯 巴 基 大 利 那 裡 、 又 積 蓄 了 許 多 的 酒 、 並 夏 天 的 果 子 。</verse>
        <verse osisID='Jer.40.13'>加 利 亞 的 兒 子 約 哈 難 、 和 在 田 野 的 一 切 軍 長 、 來 到 米 斯 巴 見 基 大 利 、</verse>
        <verse osisID='Jer.40.14'>對 他 說 、 亞 捫 人 的 王 巴 利 斯 打 發 尼 探 雅 的 兒 子 以 實 瑪 利 來 要 你 的 命 、 你 知 道 麼 ． 亞 希 甘 的 兒 子 基 大 利 卻 不 信 他 們 的 話 。</verse>
        <verse osisID='Jer.40.15'>加 利 亞 的 兒 子 約 哈 難 在 米 斯 巴 私 下 對 基 大 利 說 、 求 你 容 我 去 殺 尼 探 雅 的 兒 子 以 實 瑪 利 、 必 無 人 知 道 ． 何 必 讓 他 要 你 的 命 、 使 聚 集 到 你 這 裡 來 的 猶 大 人 都 分 散 、 以 致 猶 大 剩 下 的 人 都 滅 亡 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.40.16'>亞 希 甘 的 兒 子 基 大 利 對 加 利 亞 的 兒 子 約 哈 難 說 、 你 不 可 行 這 事 ． 你 所 論 以 實 瑪 利 的 話 是 假 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.41'>
        <verse osisID='Jer.41.1'>七 月 間 、 王 的 大 臣 宗 室 以 利 沙 瑪 的 孫 子 尼 探 雅 的 兒 子 以 實 瑪 利 、 帶 著 十 個 人 、 來 到 米 斯 巴 見 亞 希 甘 的 兒 子 基 大 利 ． 他 們 在 米 斯 巴 一 同 喫 飯 。</verse>
        <verse osisID='Jer.41.2'>尼 探 雅 的 兒 子 以 實 瑪 利 、 和 同 他 來 的 那 十 個 人 起 來 、 用 刀 殺 了 沙 番 的 孫 子 亞 希 甘 的 兒 子 基 大 利 、 就 是 巴 比 倫 王 所 立 為 全 地 省 長 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.41.3'>以 實 瑪 利 又 殺 了 在 米 斯 巴 基 大 利 那 裡 的 一 切 猶 大 人 、 和 所 遇 見 的 迦 勒 底 兵 丁 。</verse>
        <verse osisID='Jer.41.4'>他 殺 了 基 大 利 、 無 人 知 道 、</verse>
        <verse osisID='Jer.41.5'>第 二 天 、 有 八 十 人 從 示 劍 、 和 示 羅 、 並 撒 瑪 利 亞 來 、 鬍 鬚 剃 去 、 衣 服 撕 裂 、 身 體 劃 破 、 手 拿 素 祭 和 乳 香 、 要 奉 到 耶 和 華 的 殿 。</verse>
        <verse osisID='Jer.41.6'>尼 探 雅 的 兒 子 以 實 瑪 利 出 米 斯 巴 迎 接 他 們 、 隨 走 隨 哭 ． 遇 見 了 他 們 、 就 對 他 們 說 、 你 們 可 以 來 見 亞 希 甘 的 兒 子 基 大 利 。</verse>
        <verse osisID='Jer.41.7'>他 們 到 了 城 中 、 尼 探 雅 的 兒 子 以 實 瑪 利 、 和 同 著 他 的 人 就 將 他 們 殺 了 、 拋 在 坑 中 。</verse>
        <verse osisID='Jer.41.8'>只 是 他 們 中 間 有 十 個 人 對 以 實 瑪 利 說 、 不 要 殺 我 們 ． 因 為 我 們 有 許 多 大 麥 、 小 麥 、 油 、 蜜 、 藏 在 田 間 ． 於 是 他 住 了 手 、 沒 有 將 他 們 殺 在 弟 兄 中 間 。</verse>
        <verse osisID='Jer.41.9'>以 實 瑪 利 將 所 殺 之 人 的 屍 首 、 都 拋 在 坑 裡 基 大 利 的 旁 邊 ． 這 坑 是 從 前 亞 撒 王 因 怕 以 色 列 王 巴 沙 所 挖 的 ． 尼 探 雅 的 兒 子 以 實 瑪 利 、 將 那 些 被 殺 的 人 填 滿 了 坑 。</verse>
        <verse osisID='Jer.41.10'>以 實 瑪 利 將 米 斯 巴 剩 下 的 人 、 就 是 眾 公 主 、 和 仍 住 在 米 斯 巴 所 有 的 百 姓 、 原 是 護 衛 長 尼 布 撒 拉 旦 交 給 亞 希 甘 的 兒 子 基 大 利 的 、 都 擄 去 了 ． 尼 探 雅 的 兒 子 以 實 瑪 利 擄 了 他 們 、 要 往 亞 捫 人 那 裡 去 。</verse>
        <verse osisID='Jer.41.11'>加 利 亞 的 兒 子 約 哈 難 、 和 同 著 他 的 眾 軍 長 、 聽 見 尼 探 雅 的 兒 子 以 實 瑪 利 所 行 的 一 切 惡 、</verse>
        <verse osisID='Jer.41.12'>就 帶 領 眾 人 前 往 、 要 和 尼 探 雅 的 兒 子 以 實 瑪 利 爭 戰 、 在 基 遍 的 大 水 旁 〔 或 作 大 水 池 旁 〕 遇 見 他 。</verse>
        <verse osisID='Jer.41.13'>以 實 瑪 利 那 裡 的 眾 人 看 見 加 利 亞 的 兒 子 約 哈 難 、 和 同 著 他 的 眾 軍 長 、 就 都 歡 喜 。</verse>
        <verse osisID='Jer.41.14'>這 樣 以 實 瑪 利 從 米 斯 巴 所 擄 去 的 眾 人 、 都 轉 身 歸 加 利 亞 的 兒 子 約 哈 難 去 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.41.15'>尼 探 雅 的 兒 子 以 實 瑪 利 、 和 八 個 人 脫 離 約 哈 難 的 手 、 逃 往 亞 捫 人 那 裡 去 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.41.16'>尼 探 雅 的 兒 子 以 實 瑪 利 、 殺 了 亞 希 甘 的 兒 子 基 大 利 ． 從 米 斯 巴 將 剩 下 的 一 切 百 姓 、 兵 丁 、 婦 女 、 孩 童 、 太 監 、 擄 到 基 遍 之 後 、 加 利 亞 的 兒 子 約 哈 難 、 和 同 著 他 的 眾 軍 長 、 將 他 們 都 奪 回 來 、</verse>
        <verse osisID='Jer.41.17'>帶 到 靠 近 伯 利 恆 的 金 罕 寓 〔 或 作 基 羅 特 金 罕 〕 住 下 、 要 進 入 埃 及 去 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.41.18'>因 為 尼 探 雅 的 兒 子 以 實 瑪 利 殺 了 巴 比 倫 王 所 立 為 省 長 的 亞 希 甘 的 兒 子 基 大 利 、 約 哈 難 懼 怕 迦 勒 底 人 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.42'>
        <verse osisID='Jer.42.1'>眾 軍 長 、 和 加 利 亞 的 兒 子 約 哈 難 、 並 何 沙 雅 的 兒 子 耶 撒 尼 亞 、 〔 耶 撒 尼 亞 又 名 亞 撒 利 雅 見 四 十 三 章 二 節 〕 以 及 眾 百 姓 、 從 最 小 的 、 到 至 大 的 、 都 進 前 來 、</verse>
        <verse osisID='Jer.42.2'>對 先 知 耶 利 米 說 、 求 你 准 我 們 在 你 面 前 祈 求 、 為 我 們 這 剩 下 的 人 禱 告 耶 和 華 你 的 　 神 ． 我 們 本 來 眾 多 、 現 在 剩 下 的 極 少 這 是 你 親 眼 所 見 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.42.3'>願 耶 和 華 你 的 　 神 指 示 我 們 所 當 走 的 路 、 所 當 作 的 事 。</verse>
        <verse osisID='Jer.42.4'>先 知 耶 利 米 對 他 們 說 、 我 已 經 聽 見 你 們 了 ． 我 必 照 著 你 們 的 話 禱 告 耶 和 華 你 們 的 　 神 ． 耶 和 華 無 論 回 答 甚 麼 、 我 必 都 告 訴 你 們 、 毫 不 隱 瞞 。</verse>
        <verse osisID='Jer.42.5'>於 是 他 們 對 耶 利 米 說 、 我 們 若 不 照 耶 和 華 你 的 　 神 差 遣 你 來 說 的 一 切 話 行 、 願 耶 和 華 在 我 們 中 間 作 真 實 誠 信 的 見 證 。</verse>
        <verse osisID='Jer.42.6'>我 們 現 在 請 你 到 耶 和 華 我 們 的 　 神 面 前 、 他 說 的 無 論 是 好 是 歹 、 我 們 都 必 聽 從 ． 我 們 聽 從 耶 和 華 我 們 　 神 的 話 、 就 可 以 得 福 。</verse>
        <verse osisID='Jer.42.7'>過 了 十 天 、 耶 和 華 的 話 臨 到 耶 利 米 。</verse>
        <verse osisID='Jer.42.8'>他 就 將 加 利 亞 的 兒 子 約 哈 難 、 和 同 著 他 的 眾 軍 長 、 並 眾 百 姓 、 從 最 小 的 、 到 至 大 的 、 都 叫 了 來 、</verse>
        <verse osisID='Jer.42.9'>對 他 們 說 、 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 、 就 是 你 們 請 我 在 他 面 前 為 你 們 祈 求 的 主 、 如 此 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.42.10'>你 們 若 仍 住 在 這 地 、 我 就 建 立 你 們 必 不 拆 毀 、 栽 植 你 們 並 不 拔 出 ． 因 我 為 降 與 你 們 的 災 禍 後 悔 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.42.11'>不 要 怕 你 們 所 怕 的 巴 比 倫 王 ． 耶 和 華 說 、 不 要 怕 他 ． 因 為 我 與 你 們 同 在 、 要 拯 救 你 們 脫 離 他 的 手 。</verse>
        <verse osisID='Jer.42.12'>我 也 要 使 他 發 憐 憫 、 好 憐 憫 你 們 、 叫 你 們 歸 回 本 地 。</verse>
        <verse osisID='Jer.42.13'>倘 若 你 們 說 、 我 們 不 住 在 這 地 、 以 致 不 聽 從 耶 和 華 你 們 　 神 的 話 、</verse>
        <verse osisID='Jer.42.14'>說 、 我 們 不 住 這 地 、 卻 要 進 入 埃 及 地 、 在 那 裡 看 不 見 爭 戰 、 聽 不 見 角 聲 、 也 不 至 無 食 飢 餓 ． 我 們 必 住 在 那 裡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.42.15'>你 們 所 剩 下 的 猶 大 人 哪 、 現 在 要 聽 耶 和 華 的 話 ． 萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 你 們 若 定 意 要 進 入 埃 及 、 在 那 裡 寄 居 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.42.16'>你 們 所 懼 怕 的 刀 劍 、 在 埃 及 地 必 追 上 你 們 ． 你 們 所 懼 怕 的 飢 荒 、 在 埃 及 要 緊 緊 的 跟 隨 你 們 ． 你 們 必 死 在 那 裡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.42.17'>凡 定 意 要 進 入 埃 及 在 那 裡 寄 居 的 、 必 遭 刀 劍 、 飢 荒 、 瘟 疫 而 死 、 無 一 人 存 留 、 逃 脫 我 所 降 與 他 們 的 災 禍 。</verse>
        <verse osisID='Jer.42.18'>萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 我 怎 樣 將 我 的 怒 氣 和 忿 怒 傾 在 耶 路 撒 冷 的 居 民 身 上 、 你 們 進 入 埃 及 的 時 候 、 我 也 必 照 樣 將 我 的 忿 怒 傾 在 你 們 身 上 、 以 致 你 們 令 人 辱 罵 、 驚 駭 、 咒 詛 、 羞 辱 、 你 們 不 得 再 見 這 地 方 。</verse>
        <verse osisID='Jer.42.19'>所 剩 下 的 猶 大 人 哪 、 耶 和 華 論 到 你 們 說 、 不 要 進 入 埃 及 去 ． 你 們 要 確 實 的 知 道 我 今 日 警 教 你 們 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.42.20'>你 們 用 詭 詐 自 害 ． 因 為 你 們 請 我 到 耶 和 華 你 們 的 　 神 那 裡 、 說 、 求 你 為 我 們 禱 告 耶 和 華 我 們 　 神 、 照 耶 和 華 我 們 的 　 神 一 切 所 說 的 告 訴 我 們 、 我 們 就 必 遵 行 。</verse>
        <verse osisID='Jer.42.21'>我 今 日 將 這 話 告 訴 你 們 ． 耶 和 華 你 們 的 　 神 為 你 們 的 事 、 差 遣 我 到 你 們 那 裡 說 的 、 你 們 卻 一 樣 沒 有 聽 從 。</verse>
        <verse osisID='Jer.42.22'>現 在 你 們 要 確 實 的 知 道 、 你 們 在 所 要 去 寄 居 之 地 必 遭 刀 劍 、 飢 荒 、 瘟 疫 而 死 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.43'>
        <verse osisID='Jer.43.1'>耶 利 米 向 眾 百 姓 說 完 了 耶 和 華 他 們 　 神 的 一 切 話 、 就 是 耶 和 華 他 們 　 神 差 遣 他 去 所 說 的 一 切 話 、</verse>
        <verse osisID='Jer.43.2'>何 沙 雅 的 兒 子 亞 撒 利 雅 、 和 加 利 亞 的 兒 子 約 哈 難 、 並 一 切 狂 傲 的 人 、 就 對 耶 利 米 說 、 你 說 謊 言 ． 耶 和 華 我 們 的 　 神 並 沒 有 差 遣 你 來 說 、 你 們 不 可 進 入 埃 及 在 那 裡 寄 居 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.43.3'>這 是 尼 利 亞 的 兒 子 巴 錄 挑 唆 你 害 我 們 、 要 將 我 們 交 在 迦 勒 底 人 的 手 中 、 使 我 們 有 被 殺 的 、 有 被 擄 到 巴 比 倫 去 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.43.4'>於 是 加 利 亞 的 兒 子 約 哈 難 、 和 一 切 軍 長 、 並 眾 百 姓 、 不 聽 從 耶 和 華 的 話 住 在 猶 大 地 。</verse>
        <verse osisID='Jer.43.5'>加 利 亞 的 兒 子 約 哈 難 、 和 一 切 軍 長 、 卻 將 所 剩 下 的 猶 大 人 、 就 是 從 被 趕 到 各 國 回 來 、 在 猶 大 地 寄 居 的 男 人 、 婦 女 、 孩 童 、 和 眾 公 主 、 並 護 衛 長 尼 布 撒 拉 旦 所 留 在 沙 番 的 孫 子 亞 希 甘 的 兒 子 基 大 利 那 裡 的 眾 人 、 與 先 知 耶 利 米 、 以 及 尼 利 亞 的 兒 子 巴 錄 、</verse>
        <verse osisID='Jer.43.6'>見 上 節</verse>
        <verse osisID='Jer.43.7'>都 帶 入 埃 及 地 、 到 了 答 比 匿 ． 這 是 因 他 們 不 聽 從 耶 和 華 的 話 。</verse>
        <verse osisID='Jer.43.8'>在 答 比 匿 耶 和 華 的 話 臨 到 耶 利 米 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.43.9'>你 在 猶 大 人 眼 前 要 用 手 拿 幾 塊 大 石 頭 、 藏 在 砌 磚 的 灰 泥 中 、 就 是 在 答 比 匿 法 老 的 宮 門 那 裡 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.43.10'>對 他 們 說 、 萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 我 必 召 我 的 僕 人 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 來 ． 在 所 藏 的 石 頭 上 我 要 安 置 他 的 寶 座 ． 他 必 將 光 華 的 寶 帳 支 搭 在 其 上 。</verse>
        <verse osisID='Jer.43.11'>他 要 來 攻 擊 埃 及 地 ． 定 為 死 亡 的 、 必 至 死 亡 、 定 為 擄 掠 的 、 必 被 擄 掠 、 定 為 刀 殺 的 、 必 交 刀 殺 。</verse>
        <verse osisID='Jer.43.12'>我 要 在 埃 及 神 的 廟 中 使 火 覂 起 ． 巴 比 倫 王 要 將 廟 宇 焚 燒 、 神 像 擄 去 ． 他 要 得 〔 得 原 文 作 披 上 〕 埃 及 地 、 好 像 牧 人 披 上 外 衣 、 從 那 裡 安 然 而 去 。</verse>
        <verse osisID='Jer.43.13'>他 必 打 碎 埃 及 地 伯 示 麥 的 柱 像 ． 用 火 焚 燒 埃 及 神 的 廟 宇 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.44'>
        <verse osisID='Jer.44.1'>有 臨 到 耶 利 米 的 話 、 論 及 一 切 住 在 埃 及 地 的 猶 大 人 、 就 是 住 在 密 奪 、 答 比 匿 、 挪 弗 、 巴 忒 羅 境 內 的 猶 大 人 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.44.2'>萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 我 所 降 與 耶 路 撒 冷 、 和 猶 大 各 城 的 一 切 災 禍 、 你 們 都 看 見 了 ． 那 些 城 邑 今 日 荒 涼 、 無 人 居 住 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.44.3'>這 是 因 居 民 所 行 的 惡 、 去 燒 香 事 奉 別 神 、 就 是 他 們 、 和 你 們 、 並 你 們 列 祖 所 不 認 識 的 神 、 惹 我 發 怒 。</verse>
        <verse osisID='Jer.44.4'>我 從 早 起 來 差 遣 我 的 僕 人 眾 先 知 去 說 、 你 們 切 不 要 行 我 所 厭 惡 這 可 憎 之 事 。</verse>
        <verse osisID='Jer.44.5'>他 們 卻 不 聽 從 、 不 側 耳 而 聽 、 不 轉 離 惡 事 、 仍 向 別 神 燒 香 。</verse>
        <verse osisID='Jer.44.6'>因 此 、 我 的 怒 氣 和 忿 怒 都 倒 出 來 、 在 猶 大 城 邑 中 、 和 耶 路 撒 冷 的 街 市 上 、 如 火 覂 起 、 以 致 都 荒 廢 淒 涼 、 正 如 今 日 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Jer.44.7'>現 在 耶 和 華 萬 軍 之 　 神 、 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 你 們 為 何 作 這 大 惡 自 害 己 命 、 使 你 們 的 男 人 、 婦 女 、 嬰 孩 、 和 喫 奶 的 、 都 從 猶 大 中 剪 除 、 不 留 一 人 呢 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.44.8'>就 是 因 你 們 手 所 作 的 、 在 所 去 寄 居 的 埃 及 地 、 向 別 神 燒 香 惹 我 發 怒 、 使 你 們 被 剪 除 、 在 天 下 萬 國 中 令 人 咒 詛 羞 辱 。</verse>
        <verse osisID='Jer.44.9'>你 們 列 祖 的 惡 行 、 猶 大 列 王 和 他 們 后 妃 的 惡 行 、 你 們 自 己 和 你 們 妻 子 的 惡 行 、 就 是 在 猶 大 地 、 耶 路 撒 冷 街 上 所 行 的 、 你 們 都 忘 了 麼 。</verse>
        <verse osisID='Jer.44.10'>到 如 今 還 沒 有 懊 悔 、 沒 有 懼 怕 、 沒 有 遵 行 我 在 你 們 和 你 們 列 祖 面 前 所 設 立 的 法 度 律 例 。</verse>
        <verse osisID='Jer.44.11'>所 以 萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 我 必 向 你 們 變 臉 降 災 、 以 致 剪 除 猶 大 眾 人 。</verse>
        <verse osisID='Jer.44.12'>那 定 意 進 入 埃 及 地 、 在 那 裡 寄 居 的 、 就 是 所 剩 下 的 猶 大 人 、 我 必 使 他 們 盡 都 滅 絕 ． 必 在 埃 及 地 仆 倒 、 必 因 刀 劍 飢 荒 滅 絕 ． 從 最 小 的 、 到 至 大 的 、 都 必 遭 刀 劍 飢 荒 而 死 、 以 致 令 人 辱 罵 、 驚 駭 、 咒 詛 、 羞 辱 。</verse>
        <verse osisID='Jer.44.13'>我 怎 樣 用 刀 劍 、 飢 荒 、 瘟 疫 、 刑 罰 耶 路 撒 冷 、 也 必 照 樣 刑 罰 那 些 住 在 埃 及 地 的 猶 大 人 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.44.14'>甚 至 那 進 入 埃 及 地 寄 居 的 、 就 是 所 剩 下 的 猶 大 人 、 都 不 得 逃 脫 、 也 不 得 存 留 歸 回 猶 大 地 、 他 們 心 中 甚 想 歸 回 居 住 之 地 ． 除 了 逃 脫 的 以 外 、 一 個 都 不 能 歸 回 。</verse>
        <verse osisID='Jer.44.15'>那 些 住 在 埃 及 地 巴 忒 羅 知 道 自 己 妻 子 向 別 神 燒 香 的 、 與 旁 邊 站 立 的 眾 婦 女 聚 集 成 群 、 回 答 耶 利 米 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.44.16'>論 到 你 奉 耶 和 華 的 名 向 我 們 所 說 的 話 、 我 們 必 不 聽 從 。</verse>
        <verse osisID='Jer.44.17'>我 們 定 要 成 就 我 們 口 中 所 出 的 一 切 話 、 向 天 后 燒 香 、 澆 奠 祭 按 著 我 們 與 我 們 列 祖 、 君 王 、 首 領 、 在 猶 大 的 城 邑 中 、 和 耶 路 撒 冷 的 街 市 上 、 素 常 所 行 的 一 樣 ． 因 為 那 時 我 們 喫 飽 飯 、 享 福 樂 、 並 不 見 災 禍 。</verse>
        <verse osisID='Jer.44.18'>自 從 我 們 停 止 向 天 后 燒 香 、 澆 奠 祭 、 我 們 倒 缺 乏 一 切 ． 又 因 刀 劍 飢 荒 滅 絕 。</verse>
        <verse osisID='Jer.44.19'>婦 女 說 、 我 們 向 天 后 燒 香 、 澆 奠 祭 、 作 天 后 像 的 餅 供 奉 他 、 向 他 澆 奠 祭 、 是 外 乎 我 們 的 丈 夫 麼 。</verse>
        <verse osisID='Jer.44.20'>耶 利 米 對 一 切 那 樣 回 答 他 的 男 人 婦 女 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.44.21'>你 們 與 你 們 列 祖 、 君 王 、 首 領 、 並 國 內 的 百 姓 、 在 猶 大 城 邑 中 、 和 耶 路 撒 冷 街 市 上 所 燒 的 香 、 耶 和 華 豈 不 記 念 、 心 中 豈 不 思 想 麼 。</verse>
        <verse osisID='Jer.44.22'>耶 和 華 因 你 們 所 作 的 惡 、 所 行 可 憎 的 事 、 不 能 再 容 忍 ． 所 以 你 們 的 地 荒 涼 、 令 人 驚 駭 、 咒 詛 、 無 人 居 住 、 正 如 今 日 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Jer.44.23'>你 們 燒 香 、 得 罪 耶 和 華 、 沒 有 聽 從 他 的 話 、 沒 有 遵 行 他 的 律 法 、 條 例 、 法 度 ． 所 以 你 們 遭 遇 這 災 禍 、 正 如 今 日 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Jer.44.24'>耶 利 米 又 對 眾 民 和 眾 婦 女 說 、 你 們 在 埃 及 地 的 一 切 猶 大 人 、 當 聽 耶 和 華 的 話 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.44.25'>萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 你 們 和 你 們 的 妻 、 都 口 中 說 、 手 裡 作 、 說 、 我 們 定 要 償 還 所 許 的 願 、 向 天 后 燒 香 、 澆 奠 祭 ． 現 在 你 們 只 管 堅 定 所 許 的 願 而 償 還 罷 。</verse>
        <verse osisID='Jer.44.26'>所 以 你 們 住 在 埃 及 地 的 一 切 猶 大 人 、 當 聽 耶 和 華 的 話 ． 耶 和 華 說 、 我 指 著 我 的 大 名 起 誓 、 在 埃 及 全 地 、 我 的 名 不 再 被 猶 大 一 個 人 的 口 稱 呼 、 說 、 我 指 著 主 永 生 的 耶 和 華 起 誓 。</verse>
        <verse osisID='Jer.44.27'>我 向 他 們 留 意 降 禍 不 降 福 、 在 埃 及 地 的 一 切 猶 大 人 必 因 刀 劍 飢 荒 所 滅 、 直 到 滅 盡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.44.28'>脫 離 刀 劍 、 從 埃 及 地 歸 回 猶 大 地 的 人 數 很 少 ． 那 進 入 埃 及 地 要 在 那 裡 寄 居 的 、 就 是 所 剩 下 的 猶 大 人 、 必 知 道 是 誰 的 話 立 得 住 、 是 我 的 話 呢 、 是 他 們 的 話 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.44.29'>耶 和 華 說 、 我 在 這 地 方 刑 罰 你 們 、 必 有 豫 兆 、 使 你 們 知 道 我 降 禍 與 你 們 的 話 、 必 要 立 得 住 。</verse>
        <verse osisID='Jer.44.30'>耶 和 華 如 此 說 、 我 必 將 埃 及 王 法 老 合 弗 拉 交 在 他 仇 敵 和 尋 索 其 命 的 人 手 中 、 像 我 將 猶 大 王 西 底 家 交 在 他 仇 敵 和 尋 索 其 命 的 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 手 中 一 樣 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.45'>
        <verse osisID='Jer.45.1'>猶 大 王 約 西 亞 的 兒 子 約 雅 敬 第 四 年 、 尼 利 亞 的 兒 子 巴 錄 將 先 知 耶 利 米 口 中 所 說 的 話 寫 在 書 上 、 耶 利 米 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.45.2'>巴 錄 阿 、 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.45.3'>巴 錄 〔 原 文 作 你 〕 曾 說 、 哀 哉 、 耶 和 華 將 憂 愁 加 在 我 的 痛 苦 上 ． 我 因 唉 哼 而 困 乏 、 不 得 安 歇 。</verse>
        <verse osisID='Jer.45.4'>你 要 這 樣 告 訴 他 、 耶 和 華 如 此 說 、 我 所 建 立 的 我 必 拆 毀 ． 我 所 栽 植 的 我 必 拔 出 ． 在 全 地 我 都 如 此 行 。</verse>
        <verse osisID='Jer.45.5'>你 為 自 己 圖 謀 大 事 麼 ． 不 要 圖 謀 ． 我 必 使 災 禍 臨 到 凡 有 血 氣 的 ． 但 你 無 論 往 那 裡 去 、 我 必 使 你 以 自 己 的 命 為 掠 物 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.46'>
        <verse osisID='Jer.46.1'>耶 和 華 論 列 國 的 話 臨 到 先 知 耶 利 米 。</verse>
        <verse osisID='Jer.46.2'>論 到 關 乎 埃 及 王 法 老 尼 哥 的 軍 隊 ． 這 軍 隊 安 營 在 伯 拉 河 邊 的 迦 基 米 施 、 是 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 在 猶 大 王 約 西 亞 的 兒 子 約 雅 敬 第 四 年 所 打 敗 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.46.3'>你 們 要 豫 備 大 小 盾 牌 、 往 前 上 陣 。</verse>
        <verse osisID='Jer.46.4'>你 們 套 上 車 、 騎 上 馬 、 頂 盔 站 立 、 磨 槍 貫 甲 。</verse>
        <verse osisID='Jer.46.5'>我 為 何 看 見 他 們 驚 惶 轉 身 退 後 呢 ． 他 們 的 勇 士 打 敗 了 、 急 忙 逃 跑 、 並 不 回 頭 ． 驚 嚇 四 圍 都 有 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.46.6'>不 要 容 快 跑 的 逃 避 、 不 要 容 勇 士 逃 脫 ． 〔 或 作 快 跑 的 不 能 逃 避 勇 士 不 能 逃 脫 〕 他 們 在 北 方 伯 拉 河 邊 絆 跌 仆 倒 。</verse>
        <verse osisID='Jer.46.7'>像 尼 羅 河 漲 發 、 像 江 河 之 水 翻 騰 的 是 誰 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.46.8'>埃 及 像 尼 羅 河 漲 發 、 像 江 河 的 水 翻 騰 ． 他 說 、 我 要 漲 發 遮 蓋 遍 地 ． 我 要 毀 滅 城 邑 、 和 其 中 的 居 民 。</verse>
        <verse osisID='Jer.46.9'>馬 匹 上 去 罷 ． 車 輛 急 行 罷 ． 勇 士 、 就 是 手 拿 盾 牌 的 古 實 人 和 弗 人 、 〔 又 作 呂 彼 亞 人 〕 並 拉 弓 的 路 德 族 、 都 出 去 罷 。</verse>
        <verse osisID='Jer.46.10'>那 日 是 主 萬 軍 之 耶 和 華 報 仇 的 日 子 、 要 向 敵 人 報 仇 ． 刀 劍 必 吞 喫 得 飽 、 飲 血 飲 足 ． 因 為 主 萬 軍 之 耶 和 華 、 在 北 方 伯 拉 河 邊 有 獻 祭 的 事 。</verse>
        <verse osisID='Jer.46.11'>埃 及 的 民 哪 、 〔 民 原 文 作 處 女 〕 可 以 上 基 列 取 乳 香 去 ． 你 雖 多 服 良 藥 、 總 是 徒 然 、 不 得 治 好 。</verse>
        <verse osisID='Jer.46.12'>列 國 聽 見 你 的 羞 辱 、 遍 地 滿 了 你 的 哀 聲 ． 勇 士 與 勇 士 彼 此 相 碰 、 一 齊 跌 倒 。</verse>
        <verse osisID='Jer.46.13'>耶 和 華 對 先 知 耶 利 米 所 說 的 話 、 論 到 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 要 來 攻 擊 埃 及 地 。</verse>
        <verse osisID='Jer.46.14'>你 們 要 傳 揚 在 埃 及 、 宣 告 在 密 奪 、 報 告 在 挪 弗 、 答 比 匿 、 說 、 要 站 起 出 隊 、 自 作 準 備 ． 因 為 刀 劍 在 你 四 圍 施 行 吞 滅 的 事 。</verse>
        <verse osisID='Jer.46.15'>你 的 壯 士 為 何 被 沖 去 呢 ． 他 們 站 立 不 住 、 因 為 耶 和 華 驅 逐 他 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.46.16'>使 多 人 絆 跌 、 他 們 也 彼 此 撞 倒 、 說 、 起 來 罷 、 我 們 再 往 本 民 本 地 去 、 好 躲 避 欺 壓 的 刀 劍 。</verse>
        <verse osisID='Jer.46.17'>他 們 在 那 裡 喊 叫 說 、 埃 及 王 法 老 不 過 是 個 聲 音 ． 〔 不 過 是 個 聲 音 或 作 已 經 敗 亡 〕 他 已 錯 過 所 定 的 時 候 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.46.18'>君 王 、 名 為 萬 軍 之 耶 和 華 的 、 說 、 我 指 著 我 的 永 生 起 誓 、 尼 布 甲 尼 撒 〔 原 文 作 他 〕 來 的 勢 派 必 像 他 泊 在 眾 山 之 中 、 像 迦 密 在 海 邊 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Jer.46.19'>住 在 埃 及 的 民 哪 、 〔 民 原 文 作 女 子 〕 要 豫 備 擄 去 時 所 用 的 物 件 ． 因 為 挪 弗 必 成 為 荒 場 、 且 被 燒 燬 、 無 人 居 住 。</verse>
        <verse osisID='Jer.46.20'>埃 及 是 肥 美 的 母 牛 犢 ． 但 出 於 北 方 的 毀 滅 〔 毀 滅 或 作 牛 虻 ） 來 到 了 、 來 到 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.46.21'>其 中 的 雇 勇 、 好 像 圈 裡 的 肥 牛 犢 ． 他 們 轉 身 退 後 、 一 齊 逃 跑 、 站 立 不 住 ． 因 為 他 們 遭 難 的 日 子 、 追 討 的 時 候 、 已 經 臨 到 。</verse>
        <verse osisID='Jer.46.22'>其 中 的 聲 音 、 好 像 蛇 行 一 樣 ． 敵 人 要 成 隊 而 來 、 如 砍 伐 樹 木 的 手 拿 斧 子 攻 擊 他 。</verse>
        <verse osisID='Jer.46.23'>耶 和 華 說 、 埃 及 的 樹 林 、 雖 然 不 能 尋 察 、 〔 或 作 穿 不 過 〕 敵 人 卻 要 砍 伐 、 因 他 們 多 於 蝗 蟲 、 不 可 勝 數 。</verse>
        <verse osisID='Jer.46.24'>埃 及 的 民 〔 民 原 文 作 女 子 〕 必 然 蒙 羞 ． 必 交 在 北 方 人 的 手 中 。</verse>
        <verse osisID='Jer.46.25'>萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 說 、 我 必 刑 罰 挪 的 亞 捫 〔 埃 及 尊 大 之 神 〕 和 法 老 、 並 埃 及 、 與 埃 及 的 神 、 以 及 君 王 ． 也 必 刑 罰 法 老 、 和 倚 靠 他 的 人 。</verse>
        <verse osisID='Jer.46.26'>我 要 將 他 們 交 付 尋 索 其 命 之 人 的 手 、 和 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 與 他 臣 僕 的 手 ． 以 後 埃 及 必 再 有 人 居 住 、 與 從 前 一 樣 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.46.27'>我 的 僕 人 雅 各 阿 、 不 要 懼 怕 ． 以 色 列 阿 、 不 要 驚 惶 。 因 我 要 從 遠 方 拯 救 你 、 從 被 擄 到 之 地 拯 救 你 的 後 裔 ． 雅 各 必 回 來 、 得 享 平 靖 安 逸 、 無 人 使 他 害 怕 。</verse>
        <verse osisID='Jer.46.28'>我 的 僕 人 雅 各 阿 、 不 要 懼 怕 ． 因 我 與 你 同 在 ． 我 要 將 我 所 趕 你 到 的 那 些 國 滅 絕 淨 盡 ． 卻 不 將 你 滅 絕 淨 盡 、 倒 要 從 寬 懲 治 你 、 萬 不 能 不 罰 你 ． 〔 不 罰 你 或 作 以 你 為 無 罪 〕 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.47'>
        <verse osisID='Jer.47.1'>法 老 攻 擊 迦 薩 之 先 、 有 耶 和 華 論 非 利 士 人 的 話 臨 到 先 知 耶 利 米 。</verse>
        <verse osisID='Jer.47.2'>耶 和 華 如 此 說 、 有 水 從 北 方 發 起 、 成 為 漲 溢 的 河 、 要 漲 過 遍 地 和 其 中 所 有 的 、 並 城 和 其 中 所 住 的 、 人 必 呼 喊 、 境 內 的 居 民 都 必 哀 號 。</verse>
        <verse osisID='Jer.47.3'>聽 見 敵 人 壯 馬 蹄 跳 的 響 聲 、 和 戰 車 隆 隆 、 車 輪 轟 轟 、 為 父 的 手 就 發 軟 、 不 回 頭 看 顧 兒 女 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.47.4'>因 為 日 子 將 到 、 要 毀 滅 一 切 非 利 士 人 、 剪 除 幫 助 推 羅 西 頓 所 剩 下 的 人 ． 原 來 耶 和 華 必 毀 滅 非 利 士 人 、 就 是 迦 斐 託 海 島 餘 剩 的 人 。</verse>
        <verse osisID='Jer.47.5'>迦 薩 成 了 光 禿 ． 平 原 中 所 剩 的 亞 實 基 倫 歸 於 無 有 ． 你 用 刀 劃 身 、 要 到 幾 時 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.47.6'>耶 和 華 的 刀 劍 哪 、 你 到 幾 時 纔 止 息 呢 ． 你 要 入 鞘 、 安 靖 不 動 。</verse>
        <verse osisID='Jer.47.7'>耶 和 華 既 吩 咐 你 攻 擊 亞 實 基 倫 、 和 海 邊 之 地 、 他 已 經 派 定 你 、 焉 能 止 息 呢 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.48'>
        <verse osisID='Jer.48.1'>論 摩 押 。 萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 尼 波 有 禍 了 、 因 變 為 荒 場 ． 基 列 亭 蒙 羞 被 攻 取 ． 米 斯 迦 蒙 羞 被 毀 壞 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.2'>摩 押 不 再 被 稱 讚 ． 有 人 在 希 實 本 設 計 謀 害 他 、 說 、 來 罷 、 我 們 將 他 剪 除 、 不 再 成 國 。 瑪 得 緬 哪 、 你 也 必 默 默 無 聲 ． 刀 劍 必 追 趕 你 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.3'>從 何 羅 念 有 喊 荒 涼 大 毀 滅 的 哀 聲 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.48.4'>摩 押 毀 滅 了 ． 他 的 孩 童 〔 或 作 家 僮 〕 發 哀 聲 、 使 人 聽 見 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.5'>人 上 魯 希 坡 隨 走 隨 哭 ． 因 為 在 何 羅 念 的 下 坡 、 聽 見 毀 滅 的 哀 聲 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.6'>你 們 要 奔 逃 、 自 救 性 命 、 獨 自 居 住 好 像 曠 野 的 杜 松 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.7'>你 因 倚 靠 自 己 所 作 的 、 和 自 己 的 財 寶 、 必 被 攻 取 、 基 抹 和 屬 他 的 祭 司 、 首 領 、 也 要 一 同 被 擄 去 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.8'>行 毀 滅 的 、 必 來 到 各 城 、 並 無 一 城 得 免 ． 山 谷 必 至 敗 落 、 平 原 必 被 毀 壞 ． 正 如 耶 和 華 所 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.9'>要 將 翅 膀 給 摩 押 、 使 他 可 以 飛 去 ． 他 的 城 邑 必 至 荒 涼 、 無 人 居 住 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.10'>懶 惰 為 耶 和 華 行 事 的 、 必 受 咒 詛 ． 禁 止 刀 劍 不 經 血 的 、 必 受 咒 詛 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.11'>摩 押 自 幼 年 以 來 、 常 享 安 逸 、 如 酒 在 渣 滓 上 澄 清 、 沒 有 從 這 器 皿 倒 在 那 器 皿 裡 、 也 未 曾 被 擄 去 ． 因 此 、 他 的 原 味 尚 存 、 香 氣 未 變 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.12'>耶 和 華 說 、 日 子 將 到 、 我 必 打 發 倒 酒 的 往 他 那 裡 去 、 將 他 倒 出 來 ． 倒 空 他 的 器 皿 、 打 碎 他 的 抭 子 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.13'>摩 押 必 因 基 抹 羞 愧 、 像 以 色 列 家 從 前 倚 靠 伯 特 利 的 神 羞 愧 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.14'>你 們 怎 麼 說 、 我 們 是 勇 士 、 是 有 勇 力 打 仗 的 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.15'>摩 押 變 為 荒 場 ． 敵 人 上 去 進 了 他 的 城 邑 ． 他 所 特 選 的 少 年 人 、 下 去 遭 了 殺 戮 ． 這 是 君 王 、 名 為 萬 軍 之 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.16'>摩 押 的 災 殃 臨 近 、 他 的 苦 難 、 速 速 來 到 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.17'>凡 在 他 四 圍 的 、 和 認 識 他 名 的 、 你 們 都 要 為 他 悲 傷 、 說 、 那 結 實 的 杖 、 和 那 美 好 的 棍 、 何 竟 折 斷 了 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.18'>住 在 底 本 的 民 哪 、 〔 民 原 文 作 女 子 〕 要 從 你 榮 耀 的 位 上 下 來 、 坐 受 乾 渴 ． 因 毀 滅 摩 押 的 上 來 攻 擊 你 ． 毀 壞 了 你 的 保 障 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.19'>住 亞 羅 珥 的 阿 、 要 站 在 道 旁 觀 望 ． 問 逃 避 的 男 人 、 和 逃 脫 的 女 人 、 說 、 是 甚 麼 事 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.20'>摩 押 因 毀 壞 蒙 羞 ． 你 們 要 哀 號 呼 喊 ． 要 在 亞 嫩 旁 報 告 、 說 、 摩 押 變 為 荒 場 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.21'>刑 罰 臨 到 平 原 之 地 的 何 倫 、 雅 雜 、 米 法 押 、</verse>
        <verse osisID='Jer.48.22'>底 本 、 尼 波 、 伯 低 比 拉 太 音 、</verse>
        <verse osisID='Jer.48.23'>基 列 亭 、 伯 迦 末 、 伯 米 恩 、</verse>
        <verse osisID='Jer.48.24'>加 略 、 波 斯 拉 、 和 摩 押 地 遠 近 所 有 的 城 邑 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.25'>摩 押 的 角 砍 斷 了 、 摩 押 的 膀 臂 折 斷 了 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.26'>你 們 要 使 摩 押 沉 醉 、 因 他 向 耶 和 華 誇 大 ． 他 要 在 自 己 所 吐 之 中 打 輥 、 又 要 被 人 嗤 笑 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.27'>摩 押 阿 、 你 不 曾 嗤 笑 以 色 列 麼 ． 他 豈 是 在 賊 中 查 出 來 的 呢 ． 你 每 逢 題 到 他 便 搖 頭 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.28'>摩 押 的 居 民 哪 、 要 離 開 城 邑 、 住 在 山 崖 裡 、 像 鴿 子 在 深 淵 口 上 搭 窩 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.29'>我 們 聽 說 摩 押 人 驕 傲 、 是 極 其 驕 傲 ． 聽 說 他 自 高 自 傲 、 並 且 狂 妄 、 居 心 自 大 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.30'>耶 和 華 說 、 我 知 道 他 的 忿 怒 、 是 虛 空 的 ． 他 誇 大 的 話 、 一 無 所 成 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.31'>因 此 、 我 要 為 摩 押 哀 號 、 為 摩 押 全 地 呼 喊 ． 人 必 為 吉 珥 哈 列 設 人 歎 息 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.32'>西 比 瑪 的 葡 萄 樹 阿 、 我 為 你 哀 哭 甚 於 雅 謝 人 哀 哭 ． 你 的 枝 子 蔓 延 過 海 、 直 長 到 雅 謝 海 、 那 行 毀 滅 的 、 已 經 臨 到 你 夏 天 的 果 子 、 和 你 所 摘 的 葡 萄 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.33'>肥 田 和 摩 押 地 的 歡 喜 快 樂 、 都 被 奪 去 、 我 使 酒 醡 的 酒 絕 流 、 無 人 踹 酒 歡 呼 ． 那 歡 呼 卻 變 為 仇 敵 的 吶 喊 。 〔 原 文 作 那 歡 呼 卻 不 是 歡 呼 〕</verse>
        <verse osisID='Jer.48.34'>希 實 本 人 發 的 哀 聲 、 達 到 以 利 亞 利 、 直 達 到 雅 雜 、 從 瑣 珥 達 到 何 羅 念 、 直 到 伊 基 拉 施 利 施 亞 ． 因 為 寧 林 的 水 、 必 然 乾 涸 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.35'>耶 和 華 說 、 我 必 在 摩 押 地 、 使 那 在 邱 壇 獻 祭 的 、 和 那 向 他 的 神 燒 香 的 、 都 斷 絕 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.36'>我 心 腹 為 摩 押 哀 鳴 如 簫 、 我 心 腸 為 吉 珥 哈 列 設 人 、 也 是 如 此 ． 因 摩 押 人 所 得 的 財 物 、 都 滅 沒 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.37'>各 人 頭 上 光 禿 、 鬍 鬚 剪 短 、 手 有 劃 傷 、 腰 束 麻 布 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.38'>在 摩 押 的 各 房 頂 上 、 和 街 市 上 、 處 處 有 人 哀 哭 ． 因 我 打 碎 摩 押 、 好 像 打 碎 無 人 喜 悅 的 器 皿 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.39'>摩 押 何 等 毀 壞 、 何 等 哀 號 、 何 等 羞 愧 轉 背 ． 這 樣 、 摩 押 必 令 四 圍 的 人 嗤 笑 驚 駭 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.40'>耶 和 華 如 此 說 、 仇 敵 必 如 大 鷹 飛 起 、 展 開 翅 膀 、 攻 擊 摩 押 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.41'>加 略 被 攻 取 、 保 障 也 被 佔 據 、 到 那 日 、 摩 押 的 勇 士 心 中 疼 痛 、 如 臨 產 的 婦 人 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.42'>摩 押 必 被 毀 滅 、 不 再 成 國 、 因 他 向 耶 和 華 誇 大 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.43'>耶 和 華 說 、 摩 押 的 居 民 哪 、 恐 懼 、 陷 坑 、 網 羅 、 都 臨 近 你 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.44'>躲 避 恐 懼 、 的 必 墜 入 陷 坑 ． 從 陷 坑 上 來 的 、 必 被 網 羅 纏 住 ． 因 我 必 使 追 討 之 年 臨 到 摩 押 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.45'>躲 避 的 人 、 無 力 站 在 希 實 本 的 影 下 ． 因 為 有 火 從 希 實 本 發 出 、 有 火 燄 出 於 西 宏 的 城 、 燒 盡 摩 押 的 角 、 和 鬨 嚷 人 的 頭 頂 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.46'>摩 押 阿 、 你 有 禍 了 ． 屬 基 抹 的 民 滅 亡 了 ． 因 你 的 眾 子 都 被 擄 去 ． 你 的 眾 女 也 被 擄 去 。</verse>
        <verse osisID='Jer.48.47'>耶 和 華 說 、 到 末 後 、 我 還 要 使 被 擄 的 摩 押 人 歸 回 。 摩 押 受 審 判 的 話 到 此 為 止 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.49'>
        <verse osisID='Jer.49.1'>論 亞 捫 人 。 耶 和 華 如 此 說 、 以 色 列 沒 有 兒 子 麼 、 沒 有 後 嗣 麼 ． 瑪 勒 堪 為 何 得 迦 得 之 地 為 業 呢 ． 屬 他 的 民 為 何 住 其 中 的 城 邑 呢 。 　</verse>
        <verse osisID='Jer.49.2'>耶 和 華 說 、 日 子 將 到 、 我 必 使 人 聽 見 打 仗 的 喊 聲 、 是 攻 擊 亞 捫 人 拉 巴 的 喊 聲 、 拉 巴 要 成 為 亂 堆 ． 屬 他 的 鄉 村 〔 原 文 作 女 子 〕 要 被 火 焚 燒 ． 先 前 得 以 色 列 地 為 業 的 、 此 時 以 色 列 倒 要 得 他 們 的 地 為 業 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.3'>希 實 本 哪 、 你 要 哀 號 、 因 為 愛 地 變 為 荒 場 ． 拉 巴 的 居 民 哪 、 〔 居 民 原 文 作 女 子 〕 要 呼 喊 、 以 麻 布 束 腰 ． 要 哭 號 、 在 籬 笆 中 跑 來 跑 去 ． 因 瑪 勒 堪 和 屬 他 的 祭 司 、 首 領 、 要 一 同 被 擄 去 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.4'>背 道 的 民 哪 、 〔 民 原 文 作 女 子 〕 你 們 為 何 因 有 山 谷 、 就 是 水 流 的 山 谷 、 誇 張 呢 ． 為 何 倚 靠 財 寶 、 說 、 誰 能 來 到 我 們 這 裡 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.5'>主 萬 軍 之 耶 和 華 說 、 我 要 使 恐 嚇 從 四 圍 的 人 中 臨 到 你 們 ． 你 們 必 被 趕 出 、 各 人 一 直 前 往 、 沒 有 人 收 聚 逃 民 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.6'>後 來 我 還 要 使 被 擄 的 亞 捫 人 歸 回 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.7'>論 以 東 。 萬 軍 之 耶 和 華 如 此 說 、 提 幔 中 再 沒 有 智 慧 麼 ． 明 哲 人 不 再 有 謀 略 麼 ． 他 們 的 智 慧 盡 歸 無 有 麼 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.8'>底 但 的 居 民 哪 、 要 轉 身 逃 跑 、 住 在 深 密 處 ． 因 為 我 向 以 掃 追 討 的 時 候 、 必 使 災 殃 臨 到 他 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.9'>摘 葡 萄 的 、 若 來 到 他 那 裡 、 豈 不 剩 下 些 葡 萄 呢 ． 盜 賊 若 夜 間 而 來 、 豈 不 毀 壞 、 直 到 彀 了 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.10'>我 卻 使 以 掃 赤 露 、 顯 出 他 的 隱 密 處 ． 他 不 能 自 藏 ． 他 的 後 裔 、 弟 兄 、 鄰 舍 、 盡 都 滅 絕 、 他 也 歸 於 無 有 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.11'>你 撇 下 孤 兒 、 我 必 保 全 他 們 的 命 ． 你 的 寡 婦 可 以 倚 靠 我 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.12'>耶 和 華 如 此 說 、 原 不 該 喝 那 杯 的 、 一 定 要 喝 ． 你 能 盡 免 刑 罰 麼 ． 你 必 不 能 免 、 一 定 要 喝 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.13'>耶 和 華 說 、 我 指 著 自 己 起 誓 、 波 斯 拉 必 令 人 驚 駭 、 羞 辱 、 咒 詛 、 並 且 荒 涼 ． 他 的 一 切 城 邑 、 必 變 為 永 遠 的 荒 場 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.14'>我 從 耶 和 華 那 裡 聽 見 信 息 、 並 有 使 者 被 差 往 列 國 去 、 說 、 你 們 聚 集 來 攻 擊 以 東 ． 要 起 來 爭 戰 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.15'>我 使 你 在 列 國 中 為 最 小 、 在 世 人 中 被 藐 視 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.16'>住 在 山 穴 中 據 守 山 頂 的 阿 、 論 到 你 的 威 嚇 、 你 因 心 中 的 狂 傲 自 欺 ． 你 雖 如 大 鷹 高 高 搭 窩 、 我 卻 從 那 裡 拉 下 你 來 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.17'>以 東 必 令 人 驚 駭 ． 凡 經 過 的 人 、 就 受 驚 駭 、 又 因 他 一 切 的 災 禍 嗤 笑 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.18'>耶 和 華 說 、 必 無 人 住 在 那 裡 、 也 無 人 在 其 中 寄 居 ． 要 像 所 多 瑪 蛾 摩 拉 和 鄰 近 的 城 邑 傾 覆 的 時 候 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.19'>仇 敵 必 像 獅 子 從 約 但 河 邊 的 叢 林 上 來 、 攻 擊 堅 固 的 居 所 ． 轉 眼 之 間 、 我 要 使 以 東 人 逃 跑 、 離 開 這 地 ． 誰 蒙 揀 選 、 我 就 派 誰 治 理 這 地 ． 誰 能 比 我 呢 ． 誰 能 給 我 定 規 日 期 呢 ． 有 何 牧 人 能 在 我 面 前 站 立 得 住 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.20'>你 們 要 聽 耶 和 華 攻 擊 以 東 所 說 的 謀 略 、 和 他 攻 擊 提 幔 居 民 所 定 的 旨 意 ． 仇 敵 定 要 將 他 們 群 眾 微 弱 的 拉 去 、 定 要 使 他 們 的 居 所 荒 涼 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.21'>因 他 們 仆 倒 的 聲 音 、 地 就 震 動 ． 人 在 紅 海 那 裡 、 必 聽 見 呼 喊 的 聲 音 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.22'>仇 敵 必 如 大 鷹 飛 起 、 展 開 翅 膀 攻 擊 波 斯 拉 ． 到 那 日 、 以 東 的 勇 士 心 中 疼 痛 、 如 臨 產 的 婦 人 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.23'>論 大 馬 色 。 哈 馬 和 亞 珥 拔 蒙 羞 ． 因 他 們 聽 見 兇 惡 的 信 息 、 就 消 化 了 ． 海 上 有 憂 愁 、 不 得 平 靜 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.24'>大 馬 色 革 發 軟 、 轉 身 逃 跑 ． 戰 兢 將 他 捉 住 、 痛 苦 憂 愁 將 他 抓 住 、 如 產 難 的 婦 人 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.25'>我 所 喜 樂 可 稱 讚 的 城 、 為 何 被 撇 棄 了 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.26'>他 的 少 年 人 、 必 仆 倒 在 街 上 ． 當 那 日 、 一 切 兵 丁 必 默 默 無 聲 ． 這 是 萬 軍 之 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.27'>我 必 在 大 馬 色 革 城 中 使 火 覂 起 、 燒 滅 便 哈 達 的 宮 殿 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.28'>論 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 所 攻 打 的 基 達 、 和 夏 瑣 的 諸 國 。 耶 和 華 如 此 說 、 迦 勒 底 人 哪 、 起 來 上 基 達 去 、 毀 滅 東 方 人 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.29'>他 們 的 帳 棚 、 和 羊 群 、 都 要 奪 去 、 將 幔 子 、 和 一 切 器 皿 、 並 駱 駝 、 為 自 己 掠 去 。 人 向 他 們 喊 著 說 、 四 圍 都 有 驚 嚇 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.30'>耶 和 華 說 、 夏 瑣 的 居 民 哪 、 要 逃 奔 遠 方 、 住 在 深 密 處 ． 因 為 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 設 計 謀 害 你 們 、 起 意 攻 擊 你 們 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.31'>耶 和 華 說 、 迦 勒 底 人 哪 、 起 來 、 上 安 逸 無 慮 的 居 民 那 裡 去 ． 他 們 是 無 門 無 閂 、 獨 自 居 住 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.32'>他 們 的 駱 駝 、 必 成 為 掠 物 ． 他 們 眾 多 的 牲 畜 、 必 成 為 擄 物 。 我 必 將 剃 周 圍 頭 髮 的 人 、 分 散 四 方 、 〔 方 原 文 作 風 〕 使 災 殃 從 四 圍 臨 到 他 們 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.33'>夏 瑣 必 成 為 野 狗 的 住 處 、 永 遠 淒 涼 ． 必 無 人 住 在 那 裡 、 也 無 人 在 其 中 寄 居 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.34'>猶 大 王 西 底 家 登 基 的 時 候 、 耶 和 華 論 以 攔 的 話 臨 到 先 知 耶 利 米 說 、</verse>
        <verse osisID='Jer.49.35'>萬 軍 之 耶 和 華 如 此 說 、 我 必 折 斷 以 攔 人 的 弓 、 就 是 他 們 為 首 的 權 力 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.36'>我 要 使 四 風 從 天 的 四 方 颳 來 、 臨 到 以 攔 人 、 將 他 們 分 散 四 方 ． 〔 方 原 文 作 風 〕 這 被 趕 散 的 人 、 沒 有 一 國 不 到 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.37'>耶 和 華 說 、 我 必 使 以 攔 人 在 仇 敵 和 尋 索 其 命 的 人 面 前 驚 惶 ． 我 也 必 使 災 禍 、 就 是 我 的 烈 怒 、 臨 到 他 們 ． 又 必 使 刀 劍 追 殺 他 們 、 直 到 將 他 們 滅 盡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.38'>我 要 在 以 攔 設 立 我 的 寶 座 、 從 那 裡 除 滅 君 王 、 和 首 領 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.49.39'>到 末 後 、 我 還 要 使 被 擄 的 以 攔 人 歸 回 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.50'>
        <verse osisID='Jer.50.1'>耶 和 華 藉 先 知 耶 利 米 論 巴 比 倫 和 迦 勒 底 人 之 地 所 說 的 話 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.2'>你 們 要 在 萬 國 中 傳 揚 報 告 、 豎 立 大 旗 ． 要 報 告 、 不 可 隱 瞞 、 說 、 巴 比 倫 被 攻 取 、 彼 勒 蒙 羞 、 米 羅 達 驚 惶 ． 巴 比 倫 的 神 像 都 蒙 羞 、 他 的 偶 像 都 驚 惶 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.3'>因 有 一 國 從 北 方 上 來 攻 擊 他 、 使 他 的 地 荒 涼 、 無 人 居 住 ． 連 人 帶 牲 畜 、 都 逃 走 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.4'>耶 和 華 說 、 當 那 日 子 、 那 時 候 、 以 色 列 人 要 和 猶 大 人 同 來 、 隨 走 隨 哭 、 尋 求 耶 和 華 他 們 的 　 神 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.5'>他 們 必 訪 問 錫 安 、 又 面 向 這 裡 、 說 、 來 罷 、 你 們 要 與 耶 和 華 聯 合 為 永 遠 不 忘 的 約 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.6'>我 的 百 姓 作 了 迷 失 的 羊 ． 牧 人 使 他 們 走 差 路 、 使 他 們 轉 到 山 上 ． 他 們 從 大 山 走 到 小 山 、 竟 忘 了 安 歇 之 處 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.7'>凡 遇 見 他 們 的 、 就 把 他 們 吞 滅 ． 敵 人 說 、 我 們 沒 有 罪 、 因 他 們 得 罪 那 作 公 義 居 所 的 耶 和 華 、 就 是 他 們 列 祖 所 仰 望 的 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.8'>我 民 哪 、 你 們 要 從 巴 比 倫 中 逃 走 、 從 迦 勒 底 人 之 地 出 去 ． 要 像 羊 群 前 面 走 的 公 山 羊 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.9'>因 我 必 激 動 聯 合 的 大 國 、 從 北 方 上 來 攻 擊 巴 比 倫 ． 他 們 要 擺 陣 攻 擊 他 ． 他 必 從 那 裡 被 攻 取 ． 他 們 的 箭 、 好 像 善 射 之 勇 士 的 箭 、 一 枝 也 不 徒 然 返 回 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.10'>迦 勒 底 必 成 為 掠 物 ． 凡 擄 掠 他 的 都 必 心 滿 意 足 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.11'>搶 奪 我 產 業 的 阿 、 你 們 因 歡 喜 快 樂 、 且 像 踹 榖 撒 歡 的 母 牛 犢 、 又 像 發 嘶 聲 的 壯 馬 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.50.12'>你 們 的 母 巴 比 倫 就 極 其 抱 愧 、 生 你 們 的 必 然 蒙 羞 ． 他 要 列 在 諸 國 之 末 、 成 為 曠 野 、 旱 地 、 沙 漠 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.13'>因 耶 和 華 的 忿 怒 、 必 無 人 居 住 、 要 全 然 荒 涼 ． 凡 經 過 巴 比 倫 的 、 要 受 驚 駭 、 又 因 他 所 遭 的 災 殃 嗤 笑 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.14'>所 有 拉 弓 的 、 你 們 要 在 巴 比 倫 的 四 圍 擺 陣 、 射 箭 攻 擊 他 ． 不 要 愛 惜 箭 枝 、 因 他 得 罪 了 耶 和 華 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.15'>你 們 要 在 他 四 圍 吶 喊 ． 他 已 經 投 降 ． 外 郭 坍 塌 了 、 城 牆 拆 毀 了 ． 因 為 這 是 耶 和 華 報 仇 的 事 ． 你 們 要 向 巴 比 倫 報 仇 、 他 怎 樣 待 人 、 也 要 怎 樣 待 他 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.16'>你 們 要 將 巴 比 倫 撒 種 的 、 和 收 割 時 拿 鐮 刀 的 、 都 剪 除 了 ． 他 們 各 人 、 因 怕 欺 壓 的 刀 劍 、 必 歸 回 本 族 、 逃 到 本 土 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.17'>以 色 列 是 打 散 的 羊 、 是 被 獅 子 趕 出 的 ． 首 先 是 亞 述 王 將 他 吞 滅 、 末 後 是 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 將 他 的 骨 頭 折 斷 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.18'>所 以 萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 我 必 罰 巴 比 倫 王 、 和 他 的 地 、 像 我 從 前 罰 亞 述 王 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.19'>我 必 再 領 以 色 列 回 他 的 草 場 ． 他 必 在 迦 密 和 巴 珊 喫 草 、 又 在 以 法 蓮 山 上 、 和 基 列 境 內 、 得 以 飽 足 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.20'>耶 和 華 說 、 當 那 日 子 、 那 時 候 、 雖 尋 以 色 列 的 罪 孽 、 一 無 所 有 ． 雖 尋 猶 大 的 罪 惡 、 也 無 所 見 ． 因 為 我 所 留 下 的 人 、 我 必 赦 免 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.21'>耶 和 華 說 上 去 攻 擊 米 拉 大 翁 之 地 、 又 攻 擊 比 割 的 居 民 ． 要 追 殺 滅 盡 、 照 我 一 切 所 吩 咐 你 的 去 行 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.22'>境 內 有 打 仗 和 大 毀 滅 的 響 聲 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.23'>全 地 的 大 錘 、 何 竟 砍 斷 破 壞 ． 巴 比 倫 在 列 國 中 、 何 竟 荒 涼 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.24'>巴 比 倫 哪 、 我 為 你 設 下 網 羅 、 你 不 知 不 覺 被 纏 住 ． 你 被 尋 著 、 也 被 捉 住 、 因 為 你 與 耶 和 華 爭 競 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.25'>耶 和 華 已 經 開 了 武 庫 、 拿 出 他 惱 恨 的 兵 器 ． 因 為 主 萬 軍 之 耶 和 華 、 在 迦 勒 底 人 之 地 有 當 作 的 事 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.26'>你 們 要 從 極 遠 的 邊 界 來 攻 擊 他 、 開 他 的 倉 廩 、 將 他 堆 如 高 堆 、 毀 滅 淨 盡 、 絲 毫 不 留 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.27'>要 殺 他 的 一 切 牛 犢 、 使 他 們 下 去 遭 遇 殺 戮 ． 他 們 有 禍 了 、 因 為 追 討 他 們 的 日 子 已 經 來 到 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.28'>有 從 巴 比 倫 之 地 逃 避 出 來 的 人 、 在 錫 安 揚 聲 報 告 耶 和 華 我 們 的 　 神 報 仇 、 就 是 為 他 的 殿 報 仇 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.29'>招 集 一 切 弓 箭 手 來 、 攻 擊 巴 比 倫 ． 要 在 巴 比 倫 四 圍 安 營 ． 不 要 容 一 人 逃 脫 、 照 著 他 所 做 的 報 應 他 ． 他 怎 樣 待 人 、 也 要 怎 樣 待 他 ． 因 為 他 向 耶 和 華 以 色 列 的 聖 者 、 發 了 狂 傲 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.30'>所 以 他 的 少 年 人 、 必 仆 倒 在 街 上 ． 當 那 日 、 一 切 兵 丁 必 默 默 無 聲 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.31'>主 萬 軍 之 耶 和 華 說 、 你 這 狂 傲 的 阿 、 我 與 你 反 對 ． 因 為 我 追 討 你 的 日 子 已 經 來 到 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.32'>狂 傲 的 必 絆 跌 仆 倒 、 無 人 扶 起 ． 我 也 必 使 火 在 他 的 城 邑 中 覂 起 來 、 將 他 四 圍 所 有 的 盡 行 燒 滅 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.33'>萬 軍 之 耶 和 華 如 此 說 、 以 色 列 人 和 猶 大 人 一 同 受 欺 壓 ． 凡 擄 掠 他 們 的 、 都 緊 緊 抓 住 他 們 、 不 肯 釋 放 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.34'>他 們 的 救 贖 主 大 有 能 力 ． 萬 軍 之 耶 和 華 是 他 的 名 ． 他 必 伸 清 他 們 的 冤 、 好 使 全 地 得 平 安 、 並 攪 擾 巴 比 倫 的 居 民 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.35'>耶 和 華 說 、 有 刀 劍 臨 到 迦 勒 底 人 、 和 巴 比 倫 的 居 民 、 並 他 的 首 領 、 與 智 慧 人 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.36'>有 刀 劍 臨 到 矜 誇 的 人 、 他 們 就 成 為 愚 昧 ． 有 刀 劍 臨 到 他 的 勇 士 、 他 們 就 驚 惶 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.37'>有 刀 劍 臨 到 他 的 馬 匹 、 車 輛 、 和 其 中 雜 族 的 人 民 ． 他 們 必 像 婦 女 一 樣 。 有 刀 劍 臨 到 他 的 寶 物 、 就 被 搶 奪 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.38'>有 乾 旱 臨 到 他 的 眾 水 、 就 必 乾 涸 ． 因 為 這 是 有 雕 刻 偶 像 之 地 、 人 因 偶 像 而 顛 狂 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.39'>所 以 曠 野 的 走 獸 和 豺 狼 、 必 住 在 那 裡 、 鴕 鳥 也 住 在 其 中 、 永 無 人 煙 、 世 世 代 代 無 人 居 住 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.40'>耶 和 華 說 、 必 無 人 住 在 那 裡 、 也 無 人 在 其 中 寄 居 ． 要 像 我 傾 覆 所 多 瑪 蛾 摩 拉 和 鄰 近 的 城 邑 一 樣 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.41'>看 哪 、 有 一 種 民 從 北 方 而 來 ． 並 有 一 大 國 和 許 多 君 王 被 激 動 、 從 地 極 來 到 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.42'>他 們 拿 弓 和 槍 ． 性 情 殘 忍 、 不 施 憐 憫 ． 他 們 的 聲 音 像 海 浪 匉 訇 。 巴 比 倫 城 阿 、 〔 城 原 文 作 女 子 〕 他 們 騎 馬 、 都 擺 隊 伍 、 如 上 戰 場 的 人 、 要 攻 擊 你 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.43'>巴 比 倫 王 聽 見 他 們 的 風 聲 、 手 就 發 軟 ． 痛 苦 將 他 抓 住 、 疼 痛 彷 彿 產 難 的 婦 人 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.44'>仇 敵 必 像 獅 子 從 約 但 河 邊 的 叢 林 上 來 、 攻 擊 堅 固 的 居 所 ． 轉 眼 之 間 、 我 要 使 他 們 逃 跑 、 離 開 這 地 ． 誰 蒙 揀 選 、 我 就 派 誰 治 理 這 地 ． 誰 能 比 我 呢 ． 誰 能 給 我 定 規 日 期 呢 ． 有 何 牧 人 能 在 我 面 前 站 立 得 住 呢 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.45'>你 們 要 聽 耶 和 華 攻 擊 巴 比 倫 所 說 的 謀 略 、 和 他 攻 擊 迦 勒 底 人 之 地 所 定 的 旨 意 。 仇 敵 定 要 將 他 們 群 眾 微 弱 的 拉 去 、 定 要 使 他 們 的 居 所 荒 涼 。</verse>
        <verse osisID='Jer.50.46'>因 巴 比 倫 被 取 的 聲 音 、 地 就 震 動 、 人 在 列 邦 都 聽 見 呼 喊 的 聲 音 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.51'>
        <verse osisID='Jer.51.1'>耶 和 華 如 此 說 、 我 必 使 毀 滅 的 風 颳 起 、 攻 擊 巴 比 倫 、 和 住 在 立 加 米 的 人 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.2'>我 要 打 發 外 邦 人 來 到 巴 比 倫 、 簸 揚 他 、 使 他 的 地 空 虛 ． 在 他 遭 禍 的 日 子 、 他 們 要 周 圍 攻 擊 他 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.3'>拉 弓 的 、 要 向 拉 弓 的 和 貫 甲 挺 身 的 射 箭 ． 不 要 憐 惜 他 的 少 年 人 ． 要 滅 盡 他 的 全 軍 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.4'>他 們 必 在 迦 勒 底 人 之 地 、 被 殺 仆 倒 、 在 巴 比 倫 的 街 上 被 刺 透 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.5'>以 色 列 和 猶 大 、 雖 然 境 內 充 滿 違 背 以 色 列 聖 者 的 罪 、 卻 沒 有 被 他 的 　 神 萬 軍 之 耶 和 華 丟 棄 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.6'>你 們 要 從 巴 比 倫 中 逃 奔 、 各 救 自 己 的 性 命 ． 不 要 陷 在 他 的 罪 孽 中 、 一 同 滅 亡 、 因 為 這 是 耶 和 華 報 仇 的 時 候 ． 他 必 向 巴 比 倫 施 行 報 應 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.7'>巴 比 倫 素 來 是 耶 和 華 手 中 的 金 杯 、 使 天 下 沉 醉 ． 萬 國 喝 了 他 的 酒 就 顛 狂 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.8'>巴 比 倫 忽 然 傾 覆 毀 壞 ． 要 為 他 哀 號 、 為 止 他 的 疼 痛 、 拿 乳 香 、 或 者 可 以 治 好 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.9'>我 們 想 醫 治 巴 比 倫 、 他 卻 沒 有 治 好 ． 離 開 他 罷 、 我 們 各 人 歸 回 本 國 ． 因 為 他 受 的 審 判 通 於 上 天 、 達 到 穹 蒼 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.10'>耶 和 華 已 經 彰 顯 我 們 的 公 義 ． 來 罷 、 我 們 可 以 在 錫 安 報 告 耶 和 華 我 們 　 神 的 作 為 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.11'>你 們 要 磨 尖 了 箭 頭 、 抓 住 盾 牌 ． 耶 和 華 定 意 攻 擊 巴 比 倫 、 將 他 毀 滅 、 所 以 激 動 了 瑪 代 君 王 的 心 、 因 這 是 耶 和 華 報 仇 、 就 是 為 自 己 的 殿 報 仇 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.12'>你 們 要 豎 立 大 旗 、 攻 擊 巴 比 倫 的 城 牆 ． 要 堅 固 瞭 望 臺 、 派 定 守 望 的 設 下 埋 伏 ． 因 為 耶 和 華 指 著 巴 比 倫 居 民 所 說 的 話 、 所 定 的 意 、 他 已 經 作 成 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.13'>住 在 眾 水 之 上 多 有 財 寶 的 阿 、 你 的 結 局 到 了 、 你 貪 婪 之 量 滿 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.14'>萬 軍 之 耶 和 華 指 著 自 己 起 誓 、 說 、 我 必 使 敵 人 充 滿 你 、 像 螞 蚱 一 樣 ． 他 們 必 吶 喊 攻 擊 你 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.15'>耶 和 華 用 能 力 創 造 大 地 、 用 智 慧 建 立 世 界 、 用 聰 明 鋪 張 穹 蒼 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.16'>他 一 發 聲 、 空 中 便 有 多 水 激 動 ． 他 使 雲 霧 從 地 極 上 騰 ． 他 造 電 隨 雨 而 閃 、 從 他 府 庫 中 帶 出 風 來 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.17'>各 人 都 成 了 畜 類 、 毫 無 知 識 ． 各 銀 匠 都 因 他 的 偶 像 羞 愧 ． 他 所 鑄 的 偶 像 、 本 是 虛 假 的 、 其 中 並 無 氣 息 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.51.18'>都 是 虛 無 的 、 是 迷 惑 人 的 工 作 ． 到 追 討 的 時 候 、 必 被 除 滅 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.19'>雅 各 的 分 不 像 這 些 ． 因 他 是 造 作 萬 有 的 主 ． 以 色 列 也 是 他 產 業 的 支 派 ． 萬 軍 之 耶 和 華 是 他 的 名 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.20'>你 是 我 爭 戰 的 斧 子 、 和 打 仗 的 兵 器 ． 我 要 用 你 打 碎 列 國 、 用 你 毀 滅 列 邦 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.51.21'>用 你 打 碎 馬 和 騎 馬 的 ． 用 你 打 碎 戰 車 和 坐 在 其 上 的 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.51.22'>用 你 打 碎 男 人 和 女 人 ． 用 你 打 碎 老 年 人 和 少 年 人 ． 用 你 打 碎 壯 丁 和 處 女 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.51.23'>用 你 打 碎 牧 人 和 他 的 群 畜 ． 用 你 打 碎 農 夫 和 他 一 對 牛 ． 用 你 打 碎 省 長 和 副 省 長 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.24'>耶 和 華 說 、 我 必 在 你 們 眼 前 報 復 巴 比 倫 人 和 迦 勒 底 居 民 在 錫 安 所 行 的 諸 惡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.25'>耶 和 華 說 、 你 這 行 毀 滅 的 山 哪 、 就 是 毀 滅 天 下 的 山 、 我 與 你 反 對 ． 我 必 向 你 伸 手 、 將 你 從 山 巖 輥 下 去 、 使 你 成 為 燒 燬 的 山 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.26'>人 必 不 從 你 那 裡 取 石 頭 為 房 角 石 、 也 不 取 石 頭 為 根 基 石 ． 你 必 永 遠 荒 涼 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.27'>要 在 境 內 豎 立 大 旗 、 在 各 國 中 吹 角 、 使 列 國 豫 備 攻 擊 巴 比 倫 、 將 亞 拉 臘 、 米 尼 、 亞 實 基 拿 各 國 招 來 攻 擊 他 ． 又 派 軍 長 來 攻 擊 他 、 使 馬 匹 上 來 如 螞 蚱 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.51.28'>使 列 國 和 瑪 代 君 王 、 與 省 長 、 和 副 省 長 、 並 他 們 所 管 全 地 之 人 、 都 豫 備 攻 擊 他 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.29'>地 必 震 動 而 瘠 苦 ． 因 耶 和 華 向 巴 比 倫 所 定 的 旨 意 成 立 了 、 使 巴 比 倫 之 地 荒 涼 、 無 人 居 住 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.30'>巴 比 倫 的 勇 士 止 息 爭 戰 、 藏 在 堅 壘 之 中 ． 他 們 的 勇 力 衰 盡 、 好 像 婦 女 一 樣 ． 巴 比 倫 的 住 處 有 火 覂 起 ． 門 閂 都 折 斷 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.31'>通 報 的 要 彼 此 相 遇 、 送 信 的 要 互 相 迎 接 、 報 告 巴 比 倫 王 、 說 、 城 的 四 方 、 被 攻 取 了 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.51.32'>渡 口 被 佔 據 了 、 葦 塘 被 火 燒 了 、 兵 丁 也 驚 慌 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.33'>萬 軍 之 耶 和 華 以 色 列 的 　 神 如 此 說 、 巴 比 倫 城 、 〔 城 原 文 作 女 子 〕 好 像 踹 榖 的 禾 場 ． 再 過 片 時 、 收 割 他 的 時 候 就 到 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.34'>以 色 列 人 說 、 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 吞 滅 我 、 壓 碎 我 、 使 我 成 為 空 虛 的 器 皿 ． 他 像 大 魚 、 將 我 吞 下 、 用 我 的 美 物 充 滿 他 的 肚 腹 、 又 將 我 趕 出 去 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.35'>錫 安 的 居 民 要 說 、 巴 比 倫 以 強 暴 待 我 、 損 害 我 的 身 體 ． 願 這 罪 歸 給 他 ． 耶 路 撒 冷 人 要 說 、 願 流 我 們 血 的 罪 、 歸 到 迦 勒 底 的 居 民 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.36'>所 以 耶 和 華 如 此 說 、 我 必 為 你 伸 冤 、 為 你 報 仇 ． 我 必 使 巴 比 倫 的 海 枯 竭 、 使 他 的 泉 源 乾 涸 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.37'>巴 比 倫 必 成 為 亂 堆 、 為 野 狗 的 住 處 、 令 人 驚 駭 、 嗤 笑 、 並 且 無 人 居 住 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.38'>他 們 要 像 少 壯 獅 子 咆 哮 、 像 小 獅 子 吼 叫 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.39'>他 們 火 熱 的 時 候 、 我 必 為 他 們 設 擺 酒 席 、 使 他 們 沉 醉 、 好 叫 他 們 快 樂 、 睡 了 長 覺 、 永 不 醒 起 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.40'>我 必 使 他 們 像 羊 羔 、 像 公 綿 羊 和 公 山 羊 、 下 到 宰 殺 之 地 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.41'>示 沙 克 〔 就 是 巴 比 倫 〕 何 竟 被 攻 取 ． 天 下 所 稱 讚 的 、 何 竟 被 佔 據 ． 巴 比 倫 在 列 國 中 、 何 竟 變 為 荒 場 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.42'>海 水 漲 起 、 漫 過 巴 比 倫 ． 他 被 許 多 海 浪 遮 蓋 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.43'>他 的 城 邑 、 變 為 荒 場 、 旱 地 、 沙 漠 、 無 人 居 住 、 無 人 經 過 之 地 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.44'>我 必 刑 罰 巴 比 倫 的 彼 勒 、 使 他 吐 出 所 吞 的 ． 萬 民 必 不 再 流 歸 他 那 裡 、 巴 比 倫 的 城 牆 、 也 必 坍 塌 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.45'>我 的 民 哪 、 你 們 要 從 其 中 出 去 、 各 人 拯 救 自 己 、 躲 避 耶 和 華 的 烈 怒 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.46'>你 們 不 要 心 驚 膽 怯 、 也 不 要 因 境 內 所 聽 見 的 風 聲 懼 怕 ． 因 為 這 年 有 風 聲 傳 來 、 那 年 也 有 風 聲 傳 來 、 境 內 有 強 暴 的 事 、 官 長 攻 擊 官 長 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.47'>日 子 將 到 、 我 必 刑 罰 巴 比 倫 雕 刻 的 偶 像 ． 他 全 地 必 然 抱 愧 ． 他 被 殺 的 人 、 必 在 其 中 仆 倒 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.48'>那 時 、 天 地 和 其 中 所 有 的 、 必 因 巴 比 倫 歡 呼 ． 因 為 行 毀 滅 的 、 要 從 北 方 來 到 他 那 裡 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.49'>巴 比 倫 怎 樣 使 以 色 列 被 殺 的 人 仆 倒 、 照 樣 他 全 地 被 殺 的 人 、 也 必 在 巴 比 倫 仆 倒 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.50'>你 們 躲 避 刀 劍 的 要 快 走 、 不 要 站 住 ． 要 在 遠 方 記 念 耶 和 華 、 心 中 追 想 耶 路 撒 冷 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.51'>我 們 聽 見 辱 罵 就 蒙 羞 、 滿 面 慚 愧 ． 因 為 外 邦 人 進 入 耶 和 華 殿 的 聖 所 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.52'>耶 和 華 說 、 日 子 將 到 、 我 必 刑 罰 巴 比 倫 雕 刻 的 偶 像 ． 通 國 受 傷 的 人 必 唉 哼 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.53'>巴 比 倫 雖 昇 到 天 上 、 雖 使 他 堅 固 的 高 處 更 堅 固 、 還 有 行 毀 滅 的 、 從 我 這 裡 到 他 那 裡 ． 這 是 耶 和 華 說 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.54'>有 哀 號 的 聲 音 、 從 巴 比 倫 出 來 ． 有 大 毀 滅 的 響 聲 、 從 迦 勒 底 人 之 地 發 出 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.55'>因 耶 和 華 使 巴 比 倫 變 為 荒 場 、 使 其 中 的 大 聲 滅 絕 ． 仇 敵 彷 彿 眾 水 波 浪 匉 訇 、 響 聲 已 經 發 出 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.56'>這 是 行 毀 滅 的 臨 到 巴 比 倫 ． 巴 比 倫 的 勇 士 被 捉 住 ． 他 們 的 弓 折 斷 了 ． 因 為 耶 和 華 是 施 行 報 應 的 　 神 、 必 定 施 行 報 應 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.57'>君 王 、 名 為 萬 軍 之 耶 和 華 的 、 說 、 我 必 使 巴 比 倫 的 首 領 、 智 慧 人 、 省 長 、 副 省 長 、 和 勇 士 、 都 沉 醉 、 使 他 們 睡 了 長 覺 、 永 不 醒 起 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.58'>萬 軍 之 耶 和 華 如 此 說 、 巴 比 倫 寬 闊 的 城 牆 、 必 全 然 傾 倒 、 他 高 大 的 城 門 、 必 被 火 焚 燒 ． 眾 民 所 勞 碌 的 必 致 虛 空 、 列 國 所 勞 碌 的 被 火 焚 燒 ． 他 們 都 必 困 乏 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.59'>猶 大 王 西 底 家 在 位 第 四 年 、 上 巴 比 倫 去 的 時 候 、 瑪 西 雅 的 孫 子 尼 利 亞 的 兒 子 西 萊 雅 與 王 同 去 ． （ 西 萊 雅 是 王 宮 的 大 臣 ） 先 知 耶 利 米 有 話 吩 咐 他 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.60'>耶 利 米 將 一 切 要 臨 到 巴 比 倫 的 災 禍 、 就 是 論 到 巴 比 倫 的 一 切 話 、 寫 在 書 上 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.61'>耶 利 米 對 西 萊 雅 說 、 你 到 了 巴 比 倫 務 要 念 這 書 上 的 話 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.62'>又 說 、 耶 和 華 阿 、 你 曾 論 到 這 地 方 、 說 、 要 剪 除 、 甚 至 連 人 帶 牲 畜 沒 有 在 這 裡 居 住 的 、 必 永 遠 荒 涼 。</verse>
        <verse osisID='Jer.51.63'>你 念 完 了 這 書 、 就 把 一 塊 石 頭 拴 在 書 上 、 扔 在 伯 拉 河 中 、</verse>
        <verse osisID='Jer.51.64'>說 、 巴 比 倫 因 耶 和 華 所 要 降 與 他 的 災 禍 、 必 如 此 沉 下 去 、 不 再 興 起 ． 人 民 也 必 困 乏 。 耶 利 米 的 話 到 此 為 止 。</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.52'>
        <verse osisID='Jer.52.1'>西 底 家 登 基 的 時 候 、 年 二 十 一 歲 ． 在 耶 路 撒 冷 作 王 十 一 年 ． 他 母 親 名 叫 哈 慕 他 、 是 立 拿 人 耶 利 米 的 女 兒 。</verse>
        <verse osisID='Jer.52.2'>西 底 家 行 耶 和 華 眼 中 看 為 惡 的 事 、 是 照 約 雅 敬 一 切 所 行 的 。</verse>
        <verse osisID='Jer.52.3'>因 此 、 耶 和 華 的 怒 氣 在 耶 路 撒 冷 和 猶 大 發 作 、 以 致 將 人 民 從 自 己 的 面 前 趕 出 。</verse>
        <verse osisID='Jer.52.4'>西 底 家 背 叛 巴 比 倫 王 。 他 作 王 第 九 年 、 十 月 初 十 日 、 巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 率 領 全 軍 來 攻 擊 耶 路 撒 冷 、 對 城 安 營 、 四 圍 築 壘 攻 城 。</verse>
        <verse osisID='Jer.52.5'>於 是 城 被 圍 困 、 直 到 西 底 家 王 十 一 年 。</verse>
        <verse osisID='Jer.52.6'>四 月 初 九 日 、 城 裡 有 大 飢 荒 、 甚 至 百 姓 都 沒 有 糧 食 。</verse>
        <verse osisID='Jer.52.7'>城 被 攻 破 、 一 切 兵 丁 、 就 在 夜 間 從 靠 近 王 園 兩 城 中 間 的 門 、 出 城 逃 跑 、 迦 勒 底 人 正 在 四 圍 攻 城 、 他 們 就 往 亞 拉 巴 逃 去 。</verse>
        <verse osisID='Jer.52.8'>迦 勒 底 的 軍 隊 追 趕 西 底 家 王 、 在 耶 利 哥 的 平 原 追 上 他 ． 他 的 全 軍 都 離 開 他 四 散 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.52.9'>迦 勒 底 人 就 拿 住 王 、 帶 他 到 哈 馬 地 的 利 比 拉 巴 比 倫 王 那 裡 ． 巴 比 倫 王 便 審 判 他 。</verse>
        <verse osisID='Jer.52.10'>巴 比 倫 王 在 西 底 家 眼 前 、 殺 了 他 的 眾 子 ． 又 在 利 比 拉 殺 了 猶 大 的 一 切 首 領 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.52.11'>並 且 剜 了 西 底 家 的 眼 睛 、 用 銅 鍊 鎖 著 他 、 帶 到 巴 比 倫 去 、 將 他 囚 在 監 裡 、 直 到 他 死 的 日 子 。</verse>
        <verse osisID='Jer.52.12'>巴 比 倫 王 尼 布 甲 尼 撒 十 九 年 、 五 月 初 十 日 、 在 巴 比 倫 王 面 前 侍 立 的 護 衛 長 尼 布 撒 拉 旦 進 入 耶 路 撒 冷 、</verse>
        <verse osisID='Jer.52.13'>用 火 焚 燒 耶 和 華 的 殿 、 和 王 宮 ． 又 焚 燒 耶 路 撒 冷 的 房 屋 、 就 是 各 大 戶 家 的 房 屋 。</verse>
        <verse osisID='Jer.52.14'>跟 從 護 衛 長 迦 勒 底 的 全 軍 、 就 拆 毀 耶 路 撒 冷 四 圍 的 城 牆 。</verse>
        <verse osisID='Jer.52.15'>那 時 護 衛 長 尼 布 撒 拉 旦 將 民 中 最 窮 的 、 和 城 裡 所 剩 下 的 百 姓 、 並 已 經 投 降 巴 比 倫 王 的 人 、 以 及 大 眾 所 剩 下 的 人 、 都 擄 去 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.52.16'>但 護 衛 長 尼 布 撒 拉 旦 留 下 些 民 中 最 窮 的 、 使 他 們 修 理 葡 萄 園 、 耕 種 田 地 。</verse>
        <verse osisID='Jer.52.17'>耶 和 華 殿 的 銅 柱 、 並 殿 內 的 盆 座 、 和 銅 海 、 迦 勒 底 人 都 打 碎 了 、 將 那 銅 運 到 巴 比 倫 去 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.52.18'>又 帶 去 鍋 、 鏟 子 、 蠟 剪 、 盤 子 、 調 羹 、 並 所 用 的 一 切 銅 器 、</verse>
        <verse osisID='Jer.52.19'>杯 、 火 鼎 、 碗 、 盆 、 燈 臺 、 調 羹 、 爵 、 無 論 金 的 銀 的 、 護 衛 長 也 都 帶 去 了 。</verse>
        <verse osisID='Jer.52.20'>所 羅 門 為 耶 和 華 殿 所 造 的 兩 根 銅 柱 、 一 個 銅 海 、 並 座 下 的 十 二 隻 銅 牛 、 這 一 切 的 銅 、 多 得 無 法 可 稱 。</verse>
        <verse osisID='Jer.52.21'>這 一 根 柱 子 高 十 八 肘 、 厚 四 指 、 是 空 的 ． 圍 十 二 肘 。</verse>
        <verse osisID='Jer.52.22'>柱 上 有 銅 頂 、 高 五 肘 、 銅 頂 的 周 圍 有 網 子 和 石 榴 、 都 是 銅 的 ． 那 一 根 柱 子 照 此 一 樣 、 也 有 石 榴 。</verse>
        <verse osisID='Jer.52.23'>柱 子 四 面 有 九 十 六 個 石 榴 ． 在 網 子 周 圍 、 共 有 一 百 石 榴 。</verse>
        <verse osisID='Jer.52.24'>護 衛 長 拿 住 大 祭 司 西 萊 雅 、 副 祭 司 西 番 亞 、 和 三 個 把 門 的 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.52.25'>又 從 城 中 拿 住 一 個 管 理 兵 丁 的 官 、 〔 或 作 太 監 〕 並 在 城 裡 所 遇 常 見 王 面 的 七 個 人 、 和 檢 點 國 民 軍 長 的 書 記 、 以 及 城 裡 所 遇 見 的 國 民 六 十 個 人 。</verse>
        <verse osisID='Jer.52.26'>護 衛 長 尼 布 撒 拉 旦 將 這 些 人 帶 到 利 比 拉 巴 比 倫 王 那 裡 。</verse>
        <verse osisID='Jer.52.27'>巴 比 倫 王 就 把 他 們 擊 殺 在 哈 馬 地 的 利 比 拉 。 這 樣 、 猶 大 人 被 擄 去 離 開 本 地 。</verse>
        <verse osisID='Jer.52.28'>尼 布 甲 尼 撒 所 擄 的 民 數 、 記 在 下 面 ． 在 他 第 七 年 擄 去 猶 大 人 三 千 零 二 十 三 名 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.52.29'>尼 布 甲 尼 撒 十 八 年 從 耶 路 撒 冷 擄 去 八 百 三 十 二 人 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.52.30'>尼 布 甲 尼 撒 二 十 三 年 、 護 衛 長 尼 布 撒 拉 旦 擄 去 猶 大 人 七 百 四 十 五 名 ． 共 有 四 千 六 百 人 。</verse>
        <verse osisID='Jer.52.31'>猶 大 王 約 雅 斤 被 擄 後 三 十 七 年 ． 巴 比 倫 王 以 未 米 羅 達 元 年 、 十 二 月 二 十 五 日 、 使 猶 大 王 約 雅 斤 抬 頭 、 提 他 出 監 ．</verse>
        <verse osisID='Jer.52.32'>又 對 他 說 恩 言 、 使 他 的 位 高 過 與 他 一 同 在 巴 比 倫 眾 王 的 位 、</verse>
        <verse osisID='Jer.52.33'>給 他 脫 了 囚 服 。 他 終 身 在 巴 比 倫 王 面 前 喫 飯 。</verse>
        <verse osisID='Jer.52.34'>巴 比 倫 王 賜 他 所 需 用 的 食 物 、 日 日 賜 他 一 分 ． 終 身 是 這 樣 、 直 到 他 死 的 日 子 。</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>