<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='VietNVB' xml:lang='vi'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='VietNVB'>
        <title>New Vietnamese Bible (2002)</title>
        <contributor/>
        <creator>The mod2zef tool</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-03-11</date>
        <description>&lt;a href="http://www.nvbible.com/"&gt;Learn more about the New Vietnamese Bible and order copies. Đọc thêm về Kinh Thánh Bản Dịch Mới và đặt mua Kinh Thánh tại http://www.nvbible.com/.&lt;/a&gt;</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>VietNVB</identifier>
        <source>USFM file provided by Vietnamese Bible Incorporated (VBI)</source>
        <language type='IETF'>vi</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyright Arms of Hope 2002</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div osisID='Lev' type='book'>
      <chapter osisID='Lev.1'>
        <title>Wajikra ויקרא (Lev 1,1-5,26)</title>
        <verse osisID='Lev.1.1'> Từ trại hội kiến, CHÚA gọi Môi-se và phán dạy:</verse>
        <verse osisID='Lev.1.2'> Con hãy bảo dân Y-sơ-ra-ên: Khi có ai trong các ngươi dâng tế lễ cho CHÚA phải dâng bò hay chiên, dê bắt trong bầy gia súc. </verse>
        <verse osisID='Lev.1.3'> Nếu lễ vật là tế lễ thiêu bằng bò, phải dùng con đực không tì vết, dâng lên tại cửa trại hội kiến để tế lễ được CHÚA vui nhậm.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.4'> Người dâng phải đặt tay mình trên đầu sinh tế, nó sẽ được nhậm thay thế để chuộc tội cho người.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.5'> Người ấy phải giết bò tơ trước mặt CHÚA, rồi các thầy tế lễ con trai A-rôn sẽ dâng huyết lên, rảy khắp xung quanh bàn thờ tại cửa trại hội kiến.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.6'> Sau đó, họ phải lột da sinh tế và sả thịt ra từng miếng.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.7'> Các thầy tế lễ con trai A-rôn sẽ nhóm lửa trên bàn thờ và sắp củi lên.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.8'> Các thầy tế lễ con trai A-rôn sẽ sắp xếp các miếng thịt, kể cả cái đầu và mỡ lên củi đang cháy trên bàn thờ.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.9'> Thầy tế lễ sẽ lấy nước rửa bộ đồ lòng và giò rồi đem thiêu tất cả trên bàn thờ. Đó là tế lễ thiêu, tức một lễ vật dùng lửa dâng lên, có mùi thơm cho CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.1.10'> Nếu người dâng tế lễ thiêu dùng gia súc nhỏ như chiên hoặc dê, phải dâng con đực không tì vết,</verse>
        <verse osisID='Lev.1.11'> giết nó tại phía bắc bàn thờ trước mặt CHÚA, rồi các thầy tế lễ con trai A-rôn sẽ rảy huyết khắp xung quanh bàn thờ,</verse>
        <verse osisID='Lev.1.12'> sả thịt ra từng miếng, cả đầu và mỡ, thầy tế lễ phải sắp tất cả lên củi đang cháy trên bàn thờ.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.13'> Thầy tế lễ sẽ lấy nước rửa bộ lòng và giò, rồi dâng lên và thiêu tất cả trên bàn thờ. Đó là tế lễ thiêu, tức một lễ vật dùng lửa dâng lên, có mùi thơm cho CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.1.14'> Nếu người dâng tế lễ thiêu bằng loài chim, phải dâng chim gáy hoặc bồ câu non.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.15'> Thầy tế lễ đem sinh tế đến bàn thờ, vặn đứt đầu nó rồi thiêu trên bàn thờ, vắt huyết chảy ra trên thành bàn thờ.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.16'> Thầy tế lễ sẽ gỡ cái diều, nhổ lông vứt gần bàn thờ, về phía đông, là nơi đổ tro;</verse>
        <verse osisID='Lev.1.17'> rồi xé thân chim tại nơi cánh, nhưng không cho cánh rời ra, và đem thiêu tất cả trên bàn thờ, nơi củi đang cháy. Đó là tế lễ thiêu, tức là một lễ vật dùng lửa dâng lên, có mùi thơm cho CHÚA. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.2'>
        <verse osisID='Lev.2.1'> Khi có người dâng cho CHÚA một tế lễ chay, lễ vật phải bằng bột lọc mịn. Người phải chế dầu và đặt nhũ hương lên trên,</verse>
        <verse osisID='Lev.2.2'> rồi đem đến cho các thầy tế lễ con trai A-rôn. Thầy tế lễ sẽ lấy một nắm bột lọc chế dầu và tất cả nhũ hương, đem thiêu trên bàn thờ làm kỷ niệm. Đó là một tế lễ dùng lửa dâng lên, có mùi thơm cho CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.3'> Phần còn lại trong lễ vật chay thuộc về A-rôn và con trai người. Đó là một vật chí thánh trong những vật dùng lửa dâng lên CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.2.4'> Khi người dùng vật nướng trong lò làm lễ vật chay, phải lấy bột lọc mịn làm bánh nhỏ không men nhồi dầu và bánh không men thoa dầu.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.5'> Nếu dùng vật chiên trong chảo làm lễ vật chay, phải dùng bột lọc mịn không men nhồi dầu,</verse>
        <verse osisID='Lev.2.6'> bẻ từng miếng và chế dầu lên. Đó là tế lễ chay.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.7'> Nếu dùng vật chiên trong chảo làm lễ vật chay, cũng phải bằng bột lọc mịn chế dầu. </verse>
        <verse osisID='Lev.2.8'> Các ngươi sẽ đem lễ vật chay sửa soạn như trên đến cho CHÚA, và giao cho thầy tế lễ; người sẽ mang lên bàn thờ.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.9'> Thầy tế lễ sẽ lấy một phần để dâng làm kỷ niệm, thiêu trên bàn thờ. Đó là một tế lễ dùng lửa dâng lên, có mùi thơm cho CHÚA</verse>
        <verse osisID='Lev.2.10'> Phần lễ vật chay còn lại sẽ thuộc về A-rôn và con trai người. Đó là một vật chí thánh trong các tế lễ dùng lửa dâng lên CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.2.11'> Tế lễ chay dâng cho CHÚA không được pha men. Vì các ngươi không được thiêu men và mật ong trong tế lễ dùng lửa dâng lên CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.12'> Các người được dâng những vật đó cho CHÚA như lễ vật đầu mùa nhưng không được thiêu trên bàn thờ như tế lễ có mùi thơm.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.13'> Phải nêm muối vào tất cả các tế lễ chay. Tế lễ chay dâng lên không bao giờ được thiếu muối giao ước của Đức Chúa Trời. Các ngươi phải dâng muối chung với tất cả các lễ vật. </verse>
        <verse osisID='Lev.2.14'> Nếu ngươi dâng tế lễ chay cho CHÚA bằng hoa quả đầu mùa, ngươi phải đem hạt lúa mới gặt, rang trên lửa, và tán nhỏ mà dâng lễ vật đầu mùa,</verse>
        <verse osisID='Lev.2.15'> rưới dầu vào và sắp nhũ hương lên. Đó là tế lễ chay.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.16'> Thầy tế lễ sẽ lấy một phần hạt tán pha dầu với tất cả nhũ hương, thiêu đi làm kỷ niệm. Đó là một tế lễ dùng lửa dâng lên cho CHÚA. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.3'>
        <verse osisID='Lev.3.1'> Nếu một người muốn dâng lễ vật bằng thú vật trong bầy gia súc, đực hay cái, phải dâng con vật không tì vết lên trước mặt CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.2'> Người ấy sẽ đặt tay trên đầu con sinh tế rồi giết nó tại cửa trại hội kiến. Các thầy tế lễ con trai A-rôn sẽ rảy huyết nó xung quanh bàn thờ.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.3'> Do tế lễ cầu an này, người ấy sẽ dâng một lễ vật dùng lửa dâng lên CHÚA: mỡ bọc bộ lòng và tất cả mỡ trên bộ lòng,</verse>
        <verse osisID='Lev.3.4'> hai quả thận với mỡ bọc quanh cạnh hông, và tấm mỡ bọc gan (người ấy phải gỡ mỡ chung với hai quả thận).</verse>
        <verse osisID='Lev.3.5'> Rồi con trai A-rôn sẽ thiêu các vật ấy nơi bàn thờ trên tế lễ thiêu, trên củi đang cháy, như một lễ vật dùng lửa dâng lên có mùi thơm cho CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.3.6'> Nếu một người muốn dâng tế lễ cầu an bằng súc vật nhỏ hoặc đực hoặc cái, phải dâng con không tì vết lên trước mặt CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.7'> Nếu vật tế lễ là một con chiên con thì ngươi phải dâng nó lên trước mặt CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.8'> Người dâng phải đặt tay trên đầu con sinh tế và giết nó tại cửa trại hội kiến. Các con trai A-rôn sẽ rảy huyết nó xung quanh bàn thờ.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.9'> Do tế lễ cầu an này, người ấy dâng lễ vật dùng lửa dâng lên CHÚA: mỡ, cả cái đuôi chặt gần cuối cột sống, lớp mỡ bọc bộ lòng và tất cả mỡ trên bộ lòng,</verse>
        <verse osisID='Lev.3.10'> hai quả thận với mỡ bọc quanh cạnh hông và tấm mỡ bọc gan (người ấy phải gỡ tấm mỡ chung với hai quả thận).</verse>
        <verse osisID='Lev.3.11'> Thầy tế lễ sẽ thiêu các vật ấy trên bàn thờ như thức ăn. Đó là tế lễ dùng lửa dâng lên CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.3.12'> Nếu lễ vật là dê, phải dâng nó lên trước mặt CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.13'> Người dâng phải đặt tay trên sinh tế và giết nó tại trước cửa trại hội kiến. Rồi con trai A-rôn sẽ rảy huyết nó xung quanh bàn thờ.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.14'> Do lễ vật này, người ấy dâng tế lễ dùng lửa dâng lên CHÚA: mỡ bọc bộ lòng và tất cả mỡ trên bộ lòng,</verse>
        <verse osisID='Lev.3.15'> hai quả thận với mỡ bọc quanh cạnh hông, và tấm mỡ bọc gan (người ấy phải gỡ tấm mỡ chung với hai quả thận).</verse>
        <verse osisID='Lev.3.16'> Thầy tế lễ sẽ thiêu các vật ấy trên bàn thờ như thức ăn. Đó là một tế lễ thiêu, có mùi thơm. Tất cả mỡ đều thuộc về Chúa. </verse>
        <verse osisID='Lev.3.17'> Đây là luật lệ đời đời cho dòng dõi các ngươi, dù bất cứ nơi nào: Các ngươi đừng nên ăn mỡ hoặc huyết. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.4'>
        <verse osisID='Lev.4.1'> CHÚA lại phán dạy Môi-se</verse>
        <verse osisID='Lev.4.2'> Con hãy bảo dân Y-sơ-ra-ên rằng: Khi có ai lầm lỡ phạm một điều răn nào của CHÚA là điều không nên làm và phạm một trong những điều ấy. </verse>
        <verse osisID='Lev.4.3'> Trường hợp thầy tế lễ được xức dầu phạm tội, gây cho nhân dân mắc tội, thầy tế lễ đó phải dâng lên CHÚA một con bò tơ không tì vết để làm lễ chuộc tội mình đã phạm.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.4'> Thầy sẽ dẫn bò tơ đến cửa trại hội kiến trước mặt CHÚA, đặt tay trên đầu nó, rồi giết nó trước mặt CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.5'> Một thầy tế lễ đã được xức dầu sẽ lấy huyết bò tơ đem vào trong trại hội kiến,</verse>
        <verse osisID='Lev.4.6'> nhúng ngón tay mình trong huyết và rảy bẩy lần trước mặt CHÚA, ngay trước bức màn che Nơi Thánh.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.7'> Thầy tế lễ sẽ bôi huyết trên các sừng bàn thờ xông hương trong trại hội kiến, trước mặt CHÚA rồi đổ tất cả huyết bò tơ nơi chân bàn thờ dâng tế lễ thiêu trước cửa trại hội kiến.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.8'> Thầy phải gỡ hết mỡ của bò tơ sinh tế chuộc tội: mỡ bọc bộ lòng và tất cả mỡ trên bộ lòng,</verse>
        <verse osisID='Lev.4.9'> hai quả thận, mỡ bọc quanh hai quả thận cạnh hông, tấm mỡ bọc gan, người phải gỡ tấm mỡ chung với hai quả thận,</verse>
        <verse osisID='Lev.4.10'> như cách gỡ các vật này của bò tơ dâng trong lễ cầu an. Rồi thầy tế lễ sẽ thiêu các vật đó trên bàn thờ dâng tế lễ thiêu.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.11'> Còn da, tất cả thịt, đầu, giò, bộ lòng và phân,</verse>
        <verse osisID='Lev.4.12'> tức là tất cả các phần khác của bò tơ, thầy tế lễ đem hết ra ngoài trại quân, đến một nơi tinh sạch, là chỗ đổ tro, rồi chất trên củi đã nhóm lửa để thiêu đi tất cả tại nơi đổ tro. </verse>
        <verse osisID='Lev.4.13'> Trường hợp toàn dân Y-sơ-ra-ên lầm lỡ phạm tội dù hội chúng không biết mà làm điều CHÚA ngăn cấm, và vì đó phải mắc tội:</verse>
        <verse osisID='Lev.4.14'> nếu lỗi ấy mới được phát giác thì nhân dân phải dâng một bò tơ làm tế lễ chuộc tội, dẫn nó đến tại cửa trại hội kiến.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.15'> Các trưởng lão của hội chúng phải đặt tay trên đầu nó trước mặt CHÚA và giết nó tại trước mặt Ngài.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.16'> Rồi thầy tế lễ đã được xức dầu sẽ đem huyết bò tơ vào trại hội kiến.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.17'> nhúng ngón tay vào huyết và rảy bảy lần trước mặt CHÚA, ngay trước bức màn.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.18'> Thầy sẽ lấy huyết xức các sừng bàn thờ đặt trong trại hội kiến trước mặt CHÚA rồi đổ huyết còn lại nơi chân bàn thờ tế lễ thiêu đặt tại cửa trại hội kiến.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.19'> Thầy cũng sẽ gỡ tất cả mỡ của sinh tế và thiêu trên bàn thờ.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.20'> Thầy tế lễ sẽ làm bò đực như đã làm cho con bò đực sinh tế chuộc tội để chuộc tội cho nhân dân và tội lỗi họ sẽ được tha thứ.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.21'> Thầy sẽ đem con bò đực ra ngoài trại quân rồi thiêu đi như đã thiêu bò đực thứ nhất. Đó là tế lễ chuộc tội cho hội chúng. </verse>
        <verse osisID='Lev.4.22'> Khi một người lãnh đạo phạm tội, dù lầm lỡ phạm một điều răn nào của CHÚA, Đức Chúa Trời của ngươi, là điều chẳng nên làm, nên phải mắc tội.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.23'> Khi người ấy ý thức được tội lỗi mình, người phải đem một con dê đực không tì vết làm tế lễ,</verse>
        <verse osisID='Lev.4.24'> đặt tay mình trên đầu nó và giết nó tại nơi người ta giết sinh tế thiêu trước mặt CHÚA. Đó là một tế lễ chuộc tội.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.25'> Thầy tế lễ sẽ lấy một ít huyết con sinh tế chuộc tội, nhúng ngón tay vào và xức các sừng bàn thờ tế lễ thiêu; rồi đổ huyết còn lại nơi chân bàn thờ tế lễ thiêu.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.26'> Thầy tế lễ phải thiêu tất cả mỡ trên bàn thờ như mỡ tế lễ cầu an. Thầy tế lễ sẽ chuộc tội cho mình và người sẽ được tha thứ. </verse>
        <verse osisID='Lev.4.27'> Nếu một người thường dân vô tình phạm điều răn của CHÚA, làm điều chẳng nên làm, thì phải mắc tội;</verse>
        <verse osisID='Lev.4.28'> một khi người ấy ý thức được tội lỗi mình, người ấy đem một dê cái con không tì vết, dâng lên làm lễ chuộc tội cho mình.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.29'> Người sẽ đặt tay lên đầu sinh tế và giết nó nơi giết sinh tế thiêu.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.30'> Thầy tế lễ sẽ lấy huyết sinh tế, nhúng ngón tay vào và xức các sừng bàn thờ tế lễ thiêu; và đổ tất cả huyết còn lại nơi chân bàn thờ.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.31'> Thầy cũng sẽ gỡ tất cả mỡ sinh tế như đã gỡ mỡ của tế lễ cầu an, và thiêu tất cả trên bàn thờ, có mùi thơm lên CHÚA. Như thế, thầy tế lễ sẽ chuộc tội cho người và người sẽ được tha thứ. </verse>
        <verse osisID='Lev.4.32'> Nếu người ta dâng chiên con làm tế lễ chuộc tội, phải dâng chiên cái không tì vết.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.33'> Người dâng sẽ đặt tay trên đầu sinh tế và giết nó làm tế lễ chuộc tội tại nơi giết sinh tế thiêu.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.34'> Thầy tế lễ sẽ lấy một ít huyết sinh tế, nhúng ngón tay vào, và xức các sừng bàn thờ tế lễ thiêu rồi đổ tất cả huyết còn lại nơi chân bàn thờ.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.35'> Thầy cũng sẽ gỡ tất cả mỡ sinh tế như đã gỡ mở chiên con làm sinh tế cầu an, rồi thiêu tất cả trên bàn thờ, cùng với tế lễ dùng lửa dâng lên CHÚA. Thầy tế lễ sẽ vì tội người ấy phạm, làm lễ chuộc tội cho người, và người sẽ được tha thứ. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.5'>
        <verse osisID='Lev.5.1'> Nếu một người phạm tội vì sau khi nghe tuyên thệ để làm chứng nhưng không nói lên điều mình thấy hay biết, thì người đó sẽ mắc tội. </verse>
        <verse osisID='Lev.5.2'> Khi có ai chạm đến vật gì ô uế như xác một con dã thú ô uế, hoặc một gia súc ô uế, hoặc một côn trùng ô uế nhưng không hay biết thì người ấy bị ô uế và mắc tội. </verse>
        <verse osisID='Lev.5.3'> Khi có ai vô ý chạm phải vật gì ô uế nơi con người, bất cứ vật gì làm ô uế và người ấy không hay biết, người ấy sẽ mắc tội khi ý thức được. </verse>
        <verse osisID='Lev.5.4'> Khi có ai vô tình thề sẽ làm một điều--tốt hay xấu--khi ý thức được mình đã thề cách vô ý thì người ấy sẽ mắc tội. </verse>
        <verse osisID='Lev.5.5'> Nếu có ai mắc phải một trong các điều vừa kể, phải thú nhận tội mình đã phạm;</verse>
        <verse osisID='Lev.5.6'> và dâng tế lễ chuộc lỗi cho CHÚA bằng một con chiên cái hoặc dê cái bắt trong bầy để chuộc tội mình đã phạm; thầy tế lễ sẽ làm lễ chuộc tội cho người ấy. </verse>
        <verse osisID='Lev.5.7'> Nếu không đủ sức dâng chiên cái, phải dâng hai con chim gáy hay hai bồ câu con lên CHÚA để chuộc tội--một con làm lễ chuộc tội, con kia làm lễ thiêu.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.8'> Người ấy phải đem chim đến thầy tế lễ; thầy sẽ dâng lễ chuộc tội trước: vặn đầu con chim nơi cổ nhưng không cho rời ra,</verse>
        <verse osisID='Lev.5.9'> thầy sẽ rảy huyết con chim làm lễ chuộc tội.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.10'> Rồi thầy tế lễ sẽ dâng con chim kia làm lễ thiêu theo nghi thức đã ấn định để chuộc tội cho người ấy thì người sẽ được tha thứ. </verse>
        <verse osisID='Lev.5.11'> Nếu người phạm tội không đủ sức dâng hai chim gáy hoặc hai bồ câu con, thì phải dâng một phần mười ê-pha bột lọc mịn làm tế lễ chuộc tội, nhưng không được rưới dầu hoặc để nhũ hương lên trên vì đây là tế lễ chuộc tội. </verse>
        <verse osisID='Lev.5.12'> Người ấy phải đem bột đến thầy tế lễ; thầy sẽ lấy một nắm bột làm kỷ niệm và thiêu trên bàn thờ ngay trên các lễ vật dùng lửa dâng lên CHÚA. Đó là một tế lễ chuộc tội.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.13'> Như thế thầy tế lễ sẽ làm lễ chuộc tội cho người này về bất cứ lỗi nào người đã phạm thì người sẽ được tha thứ. Phần còn lại của lễ vật sẽ thuộc về thầy tế lễ như các vật chay khác. </verse>
        <verse osisID='Lev.5.14'>  CHÚA lại bảo Môi-se:</verse>
        <verse osisID='Lev.5.15'> Khi có ai vi phạm: vô ý phạm về bất kỳ vật thánh nào của CHÚA, phải đem đến dâng cho CHÚA một con chiên đực không tì vết, bắt từ trong bầy trị giá bằng siếc-lơ bạc đúng theo siếc-lơ nơi thánh. Đó là một tế lễ chuộc lỗi.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.16'> Người phải bồi thường y giá và cộng thêm một phần năm giá của vật mình đã phạm đến nơi đền thánh, rồi giao nộp tất cả cho thầy tế lễ. Thầy sẽ dùng chiên con đực làm lễ chuộc lỗi cho người ấy và người sẽ được tha thứ. </verse>
        <verse osisID='Lev.5.17'> Nếu có ai phạm tội, làm điều CHÚA ngăn cấm, mặc dù không biết, nhưng vẫn mắc tội, và người ấy phải chịu trách nhiệm.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.18'> Người phải đem đến cho thầy tế lễ một con chiên đực không tì vết bắt từ trong bầy, trị giá người định theo như tế lễ chuộc lỗi. Như thế, thầy tế lễ sẽ chuộc tội cho người về tội người vô ý mắc phải thì người sẽ được tha thứ.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.19'> Đó là tế lễ chuộc lỗi vì người này đã mắc tội phạm đến CHÚA. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.6'>
        <title>Zaw צו (Lev 6,1-8,36)</title>
        <verse osisID='Lev.6.1'> CHÚA bảo Môi-se:</verse>
        <verse osisID='Lev.6.2'> Khi có ai phạm tội, không thành tín với CHÚA bằng cách lừa dối người lân cận về một vật nào được giao thác cho mình, hoặc nhờ mình chăm sóc, hoặc trộm cướp hay lừa gạt người lân cận mình,</verse>
        <verse osisID='Lev.6.3'> hoặc lượm được vật đã mất mà chối đi, hoặc thề dối, hoặc phạm một lỗi nào mà người ta thường phạm</verse>
        <verse osisID='Lev.6.4'> khi đã phạm và mắc tội như thế, phải hoàn lại vật đã trộm cướp hoặc lừa gạt, hoặc vật được giao thác cho mình, hoặc vật người ta đánh mất mà mình lượm được,</verse>
        <verse osisID='Lev.6.5'> hoặc bất cứ vật gì mình đã thề dối để chiếm hữu: kẻ ấy phải bồi hoàn nguyên vật ấy, cộng thêm một phần năm giá trị, và giao nộp cho sở hữu chủ trong ngày mình dâng tế lễ chuộc lỗi.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.6'> Để chuộc lỗi, người ấy phải đem đến cho thầy tế lễ trước mặt CHÚA một lễ chuộc lỗi, tức là một dê đực bắt trong bầy không tì vít và đúng giá đã ấn định,</verse>
        <verse osisID='Lev.6.7'> như thế thầy tế lễ sẽ chuộc tội cho người ấy trước mặt CHÚA và người sẽ được tha thứ lỗi lầm mình đã phạm và mắc tội. </verse>
        <verse osisID='Lev.6.8'>  CHÚA bảo Môi-se:</verse>
        <verse osisID='Lev.6.9'> Con hãy truyền lệnh này cho A-rôn và các con trai người: Đây là các quy luật về tế lễ thiêu: Sinh tế thiêu phải để trên mặt bàn thờ suốt đêm cho đến sáng và phải giữ cho lửa cháy luôn trên bàn thờ.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.10'> Đoạn thầy tế lễ sẽ mặc y phục bằng vải gai với đồ lót cũng bằng vải gai vào mình, và hốt tro từ đám lửa của tế lễ thiêu trên bàn thờ đổ gần bên bàn thờ;</verse>
        <verse osisID='Lev.6.11'> rồi cởi áo này mặc áo khác, đem tro ấy ra ngoài trại quân để vào một nơi tinh sạch.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.12'> Ngọn lửa trên bàn thờ phải giữ cho cháy luôn không tàn. Mỗi buổi sáng thầy tế lễ phải chất thêm củi và sắp sinh tế thiêu lên cùng đốt mỡ sinh tế cầu an.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.13'> Phải giữ cho ngọn lửa trên bàn thờ cháy liên tục, không tắt. </verse>
        <verse osisID='Lev.6.14'>  Đây là quy luật về tế lễ chay: Con trai A-rôn phải dâng tế lễ này phía trước bàn thờ trước mặt CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.15'> Họ sẽ bốc một nắm bột lọc trong lễ vật chay và dầu, với tất cả nhũ hương bên trên, đem thiêu trên bàn thờ làm kỷ niệm là tế lễ có mùi thơm cho CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.16'> A-rôn và con trai người sẽ ăn phần còn lại không pha men trong một nơi thánh: họ phải ăn lễ vật chay trong sân trại hội kiến.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.17'> Không được hấp bánh với men: đó là phần Ta ban cho họ trong các lễ vật của Ta, mà người ta dùng lửa dâng lên. Đó là một vật chí thánh như tế lễ chuộc tội và tế lễ chuộc lỗi.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.18'> Tất cả các người nam trong con trai A-rôn sẽ được ăn phần ấy. Đó là một quy luật đời đời cho dòng dõi các ngươi về các tế lễ dùng lửa dâng lên cho CHÚA: người hay vật nào chạm đến các tế lễ đó sẽ được thánh hóa. </verse>
        <verse osisID='Lev.6.19'> CHÚA lại bảo Môi-se:</verse>
        <verse osisID='Lev.6.20'> Đây là tế lễ A-rôn và con trai người phải dâng lên CHÚA trong ngày họ được xức dầu: một phần mười ê-pha bột lọc làm tế lễ chay thường xuyên (thông thường); sáng một nửa, chiều một nửa.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.21'> Lễ vật đó sẽ được trộn với dầu và chiên sẵn trên chảo; khi chín rồi, người phải đem cắt ra từng miếng sẵn sàng dâng lên làm tế lễ có mùi thơm cho CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.22'> Người con trai nào của A-rôn được xức dầu thay thế ông cũng phải dâng tế lễ ấy. Đó là một quy luật đời đời trước mặt CHÚA; họ phải thiêu trọn lễ vật này.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.23'> Lễ vật chay của các thầy tế lễ đều phải thiêu hết, không nên ăn. </verse>
        <verse osisID='Lev.6.24'>  CHÚA lại bảo Môi-se:</verse>
        <verse osisID='Lev.6.25'> Con hãy truyền cho A-rôn và con trai người: Đây là quy luật về tế lễ chuộc tội: sinh tế chuộc tội phải giết trước mặt CHÚA tại nơi sinh tế thiêu bị giết; đó là một vật chí thánh.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.26'> Thầy tế lễ dâng sinh tế chuộc tội sẽ ăn nó trong một nơi thánh tại sân trại hội kiến.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.27'> Bất luận người hay vật nào chạm sinh tế ấy sẽ được thánh hóa; nếu huyết sinh tế văng trên một chiếc áo, ngươi phải giặt áo ấy trong một nơi thánh.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.28'> Nồi đất dùng nấu thịt sinh tế ấy phải đập bể đi; nếu dùng nồi đồng thì phải cạo và rửa trong nước cho sạch.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.29'> Tất cả người nam trong gia đình thầy tế lễ đều được ăn thịt sinh tế ấy; đó là một vật chí thánh.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.30'> Nhưng sinh tế chuộc tội nào mà huyết nó được đem vào trại hội kiến để chuộc tội trong nơi thánh thì không được ăn; phải thiêu nó đi. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.7'>
        <verse osisID='Lev.7.1'> Đây là quy luật về tế lễ chuộc lỗi: đó là một vật chí thánh.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.2'> Tại nơi giết sinh tế để dâng tế lễ thiêu, phải giết sinh tế chuộc lỗi rồi rưới huyết nó xung quanh mặt bàn thờ.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.3'> Hãy dâng tất cả mỡ: mỡ đuôi và mỡ chài,</verse>
        <verse osisID='Lev.7.4'> hai quả thận và mỡ hai quả thận cạnh hông, và tấm mỡ bọc gan, gỡ gần hai quả thận.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.5'> Thầy tế lễ sẽ thiêu tất cả các vật ấy trên bàn thờ như tế lễ thiêu, dùng lửa dâng lên CHÚA: đó là tế lễ chuộc lỗi.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.6'> Tất cả người nam trong dòng họ thầy tế lễ sẽ ăn thịt sinh tế tại một nơi thánh: đó là một vật chí thánh. </verse>
        <verse osisID='Lev.7.7'> Tế lễ chuộc lỗi cũng như tế lễ chuộc tội, phải theo cùng một quy luật; sinh tế sẽ thuộc về thầy tế lễ đứng dâng nó để chuộc tội.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.8'> Thầy tế lễ đứng dâng tế lễ cho ai, sẽ được tấm da của sinh tế.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.9'> Tất cả các lễ vật chay, hoặc nướng trong lò, hoặc chiên trên chảo, hoặc nướng trên vỉ, đều thuộc về thầy tế lễ đứng dâng.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.10'> Tất cả lễ vật chay, dù chế dầu hay còn khô, đều được chia đều cho tất cả các con trai A-rôn. </verse>
        <verse osisID='Lev.7.11'>  Đây là quy luật về tế lễ cầu an một người có thể dâng lên CHÚA: </verse>
        <verse osisID='Lev.7.12'> Nếu dâng để tạ ơn, phải kèm theo các bánh tráng làm bằng bột nhồi dầu, không pha men; bánh tráng bằng bột nhồi phết dầu, không pha men; bánh bột lọc nhồi dầu, không pha men.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.13'> Cũng dâng thêm với lễ vật cầu an các ổ bánh có men.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.14'> Người ấy phải đem dâng lên CHÚA mỗi loại một cái; lễ vật sẽ thuộc về thầy tế lễ đã rảy huyết của sinh tế cầu an.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.15'> Thịt sinh tế cầu an để tạ ơn phải ăn ngay trong ngày dâng hiến, không được để gì lại đến sáng hôm sau. </verse>
        <verse osisID='Lev.7.16'> Nếu dâng tế lễ này vì có lời khấn nguyện hay lạc ý, tuy sinh tế phải ăn trong ngày dâng hiến, nhưng thịt còn lại có thể ăn hôm sau.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.17'> Thịt còn lại đến ngày thứ ba phải đốt đi.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.18'> Đến ngày thứ ba mà còn ăn thịt sinh tế, thì tế lễ cầu an ấy không được nhậm nữa; người dâng không được kể là đã dâng; vì đó là một điều bất khiết; và kẻ nào ăn thịt đó sẽ chịu trách nhiệm về tội mình. </verse>
        <verse osisID='Lev.7.19'> Đừng ăn thịt đã chạm phải vật gì ô uế, phải đem đốt đi. Còn thịt khác, ai tinh sạch thì được phép ăn.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.20'> Nếu kẻ nào đang bị ô uế lại ăn thịt sinh tế cầu an thuộc về CHÚA, thì phải bị khai trừ ra khỏi nhân dân.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.21'> Nếu chạm đến vật gì ô uế, đáng ghê tởm, rồi lại ăn thịt sinh tế cầu an thuộc về CHÚA, kẻ ấy phải bị khai trừ ra khỏi nhân dân. </verse>
        <verse osisID='Lev.7.22'>  CHÚA phán dạy Môi-se:</verse>
        <verse osisID='Lev.7.23'> Con hãy bảo dân Y-sơ-ra-ên: Đừng ăn bất cứ mỡ gì của bò, chiên hay dê.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.24'> Mỡ của một con thú đã chết hoặc bị xé có thể dùng vào bất cứ việc gì nhưng không được ăn.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.25'> Kẻ nào ăn mỡ sinh tế thiêu dâng lên CHÚA phải bị khai trừ ra khỏi nhân dân.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.26'> Bất luận nơi nào các ngươi cư trú, cũng không được ăn huyết của loài chim hay loài thú.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.27'> Kẻ nào ăn huyết phải bị khai trừ ra khỏi nhân dân. </verse>
        <verse osisID='Lev.7.28'>  CHÚA phán dạy Môi-se:</verse>
        <verse osisID='Lev.7.29'> Con hãy bảo dân Y-sơ-ra-ên: Nếu có ai dâng tế lễ cầu an cho CHÚA, chính người đó phải đem lễ vật đến cho Ngài từ trong sinh tế cầu an,</verse>
        <verse osisID='Lev.7.30'> tự tay mình mang đến các lễ vật dâng lên bằng lửa cho CHÚA; phải đem mỡ và cái ngực để dâng ngực ấy đưa qua đưa lại làm tế lễ đưa qua đưa lại trước mặt CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.31'> Thầy tế lễ sẽ thiêu mỡ trên bàn thờ, còn cái ngực thuộc về A-rôn và con cháu người.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.32'> Cái đùi bên phải sẽ là quà cho thầy tế lễ đứng dâng sinh tế cầu an;</verse>
        <verse osisID='Lev.7.33'> trong các con trai A-rôn, người nào đứng dâng huyết và mỡ của sinh tế cầu an sẽ được cái đùi bên phải.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.34'> Cái ngực đã dâng đưa qua đưa lại và cái đùi đã được dâng lên mà Ta thu nhận của dân Y-sơ-ra-ên, từ trong sinh tế cầu an, Ta đã ban cho thầy tế lễ A-rôn và các con trai người theo quy luật đời đời mà dân Y-sơ-ra-ên phải tuân giữ. </verse>
        <verse osisID='Lev.7.35'> Đây là phần của A-rôn và các con trai người, lấy từ trong các lễ vật dâng lên cho CHÚA bằng lửa, biệt riêng cho họ từ ngày họ được lập làm thầy tế lễ cho CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.36'> Đó là điều CHÚA truyền lệnh cho dân Y-sơ-ra-ên phải giao cho các thầy tế lễ trong ngày họ được xức dầu; đó là một quy luật đời đời trải qua các thế hệ. </verse>
        <verse osisID='Lev.7.37'> Đó là quy luật về tế lễ thiêu, tế lễ chay, tế lễ chuộc lỗi, tế lễ chuộc tội, tế lễ tấn phong và tế lễ cầu an.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.38'> Quy luật ấy CHÚA đã truyền cho Môi-se trên núi Si-nai trong ngày Chúa truyền cho con dân Y-sơ-ra-ên đem các lễ vật đến dâng cho Ngài, trong sa mạc Si-nai. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.8'>
        <verse osisID='Lev.8.1'> CHÚA bảo Môi-se:</verse>
        <verse osisID='Lev.8.2'> Con hãy đưa A-rôn và các con trai người, cùng đem theo các áo lễ, dầu xức, con bò đực làm tế lễ chuộc tội, hai con chiên đực và một giỏ đựng bánh chay không men,</verse>
        <verse osisID='Lev.8.3'> rồi triệu tập tất cả nhân dân tại cửa trại hội kiến. </verse>
        <verse osisID='Lev.8.4'> Môi-se làm đúng những điều CHÚA đã truyền bảo mình; nhân dân họp lại tại cửa trại hội kiến. </verse>
        <verse osisID='Lev.8.5'> Môi-se bảo nhân dân: Đây là điều CHÚA đã truyền dạy phải thi hành.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.6'> Môi-se đem A-rôn và các con trai người tắm trong nước.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.7'> Ông mặc áo ngắn cho A-rôn, nịt đai lưng, khoác áo lễ, mặc ê-phót và thắt chặt đai ê-phót để đeo ê-phót.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.8'> Rồi đeo bảng đeo ngực, và gắn vào bảng ấy các U-rim và Thu-mim,</verse>
        <verse osisID='Lev.8.9'> đội cái mũ lên đầu, buộc tấm thẻ vàng phía trước, tức là mão triều thiên thánh, như CHÚA đã truyền bảo Môi-se. </verse>
        <verse osisID='Lev.8.10'> Môi-se lấy dầu xức, bôi lên đền tạm và tất cả các vật trong đó để thánh hóa chúng.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.11'> Ông cũng rảy dầu bảy lần trên bàn thờ, xức dầu trên bàn thờ và tất cả các dụng cụ, thùng đựng nước tắm rửa và chân thùng để thánh hóa chúng.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.12'> Môi-se đổ dầu xức trên đầu A-rôn để xức dầu tấn phong và thánh hóa người.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.13'> Môi-se cũng đem các con trai A-rôn đến gần và mặc cho họ áo ngắn, cột đai và đội mũ lên đầu như CHÚA đã truyền bảo Môi-se. </verse>
        <verse osisID='Lev.8.14'> Người cũng đem đến con bò đực làm lễ chuộc tội; A-rôn và con trai người đặt tay trên đầu nó.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.15'> Người giết nó đi và Môi-se nhúng huyết trên ngón tay xức trên các sừng bàn thờ và xung quanh bàn thờ để tẩy thanh bàn thờ; ông đổ huyết còn lại nơi chân bàn thờ và thánh hóa nó để làm lễ chuộc tội tại đó.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.16'> Ông lấy tất cả mỡ chài, tấm mỡ bọc gan, hai quả thận và mỡ bọc hai quả thận, rồi Môi-se thiêu tất cả trên bàn thờ,</verse>
        <verse osisID='Lev.8.17'> còn con bò đực với bộ da, thịt và phân nó được đem ra ngoài trại quân; Môi-se thiêu tất cả trong lửa như CHÚA đã truyền bảo mình. </verse>
        <verse osisID='Lev.8.18'> Môi-se cũng đem con chiên đực dùng làm tế lễ thiêu đến gần; A-rôn và các con trai người đặt tay trên đầu nó.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.19'> Môi-se giết chiên đực, rưới huyết xung quanh thành bàn thờ;</verse>
        <verse osisID='Lev.8.20'> rồi sả thịt ra từng miếng, thiêu cái đầu, các miếng thịt và mỡ.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.21'> Môi-se cũng rửa bộ lòng và các giò trong nước rồi thiêu đi với cả con chiên đực trên bàn thờ. Đó là tế lễ thiêu có mùi thơm dùng lửa dâng lên cho CHÚA, như Ngài đã truyền dạy Môi-se. </verse>
        <verse osisID='Lev.8.22'> Môi-se cũng đem con chiên đực thứ nhì đến để làm lễ tấn phong. A-rôn và các con trai người đặt tay trên đầu nó.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.23'> Người giết nó đi. Môi-se nhúng ngón tay trong huyết nó xức trên tai phải của A-rôn, trên ngón cái bàn tay phải và trên ngón cái bàn chân phải.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.24'> Môi-se cũng đem các con trai A-rôn đến gần, xức huyết nơi trái tai phải, trên ngón cái của bàn tay phải, và trên ngón cái của bàn chân phải của họ: rồi rảy huyết còn lại xung quanh thành bàn thờ.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.25'> Ông lấy mỡ, mỡ của đuôi và tất cả mỡ của bộ lòng, tấm mỡ bọc gan, hai quả thận và mỡ bọc hai quả thận, và cái đùi bên phải.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.26'> Cũng lấy trong giỏ bánh không men đặt trước mặt CHÚA một cái bánh nhỏ không men, một cái bánh nhỏ có dầu và một cái bánh tráng, rồi để các bánh đó trên lớp mỡ và trên cái đùi bên phải.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.27'> Ông giao tất cả các vật đó trong tay A-rôn và các con trai người để họ dâng đưa qua đưa lại trước mặt CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.28'> Môi-se lấy lại các vật đó khỏi tay họ, đem thiêu nơi bàn thờ cùng với của lễ thiêu. Đó là tế lễ tấn phong có mùi thơm, tức là tế lễ dùng lửa dâng lên CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.29'> Môi-se cũng lấy cái ngực của con chiên đực dâng trong lễ tấn phong, đưa qua đưa lại trước mặt CHÚA. Cái ngực ấy là phần của Môi-se, như CHÚA đã truyền dạy ông. </verse>
        <verse osisID='Lev.8.30'> Sau đó, Môi-se lấy dầu xức và huyết trên bàn thờ rảy trên A-rôn và trên lễ phục của ông, trên các con trai A-rôn và lễ phục của họ, để thánh hóa A-rôn và các con trai người cùng lễ phục của họ. </verse>
        <verse osisID='Lev.8.31'> Môi-se bảo A-rôn và các con trai người: Hãy nấu thịt tại cửa trại hội kiến và ăn tại đó với bánh trong giỏ dùng trong dịp lễ tấn phong, như Chúa đã dặn: A-rôn và các con trai người phải ăn thịt đó;</verse>
        <verse osisID='Lev.8.32'> hãy thiêu đi tất cả thịt và bánh còn lại;</verse>
        <verse osisID='Lev.8.33'> đừng rời khỏi trại hội kiến, cứ ở đó suốt bảy ngày cho đến mãn thời gian lễ tấn phong vì lễ tấn phong kéo dài bảy ngày.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.34'> Những việc đã làm ngày nay đều được CHÚA truyền bảo để chuộc tội cho các người.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.35'> Các người phải ở luôn tại cửa trại hội kiến suốt bảy ngày đêm và phải làm mọi điều CHÚA đòi hỏi hầu cho các người khỏi chết; vì đó chính là điều ta được Chúa truyền bảo.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.36'> Vậy, A-rôn và các con trai người thực thi mọi điều CHÚA đã dùng Môi-se truyền bảo họ. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.9'>
        <title>Schemini שמיני (Lev 9,1-11,47)</title>
        <verse osisID='Lev.9.1'> Tám ngày sau, Môi-se triệu tập A-rôn, các con trai A-rôn và các trưởng lão dân Y-sơ-ra-ên.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.2'> Ông nói với A-rôn: Anh đem dâng cho CHÚA một con bò đực làm tế lễ chuộc tội và một con dê đực làm tế lễ thiêu, cả hai đều không tì vết.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.3'> Sau đó anh truyền cho dân Y-sơ-ra-ên đem dâng cho CHÚA một con dê đực làm tế lễ chuộc tội, một con bò và một con chiên con, cả hai đều một tuổi và không tì vết, làm của lễ thiêu,</verse>
        <verse osisID='Lev.9.4'> một con bò và một con chiên đực làm tế lễ cầu an, cùng với tế lễ chay có pha dầu, vì hôm nay CHÚA sẽ hiện ra với các ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.9.5'> Những người này đem tất cả các tế lễ Môi-se dặn bảo trước trại hội kiến và toàn dân đều đến đứng trước mặt CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.6'> Môi-se nói: Đây là điều CHÚA truyền cho nhân dân thi hành để vinh quang của CHÚA có thể hiện ra với nhân dân. </verse>
        <verse osisID='Lev.9.7'> Sau đó Môi-se nói với A-rôn: Anh đến bàn thờ và dâng tế lễ chuộc tội và tế lễ thiêu để chuộc tội cho chính anh và cho nhân dân; sau đó anh dâng tế lễ cho dân để chuộc tội cho họ, đúng theo mạng lệnh CHÚA đã truyền dạy. </verse>
        <verse osisID='Lev.9.8'> Vậy, A-rôn đến gần bàn thờ và giết con bò làm tế lễ chuộc tội cho mình.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.9'> Các con trai của A-rôn đem huyết bò đến cho ông, ông nhúng ngón tay vào huyết đem bôi lên các sừng bàn thờ và đem phần huyết còn lại đổ dưới chân bàn thờ.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.10'> A-rôn đốt mỡ, thận và túi mật của con sinh tế chuộc tội lên bàn thờ, đúng theo mạng lệnh CHÚA đã truyền dạy Môi-se;</verse>
        <verse osisID='Lev.9.11'> còn thịt và da ông đem đốt bên ngoài doanh trại. </verse>
        <verse osisID='Lev.9.12'> A-rôn giết con sinh tế làm của lễ thiêu. Các con ông đem huyết đến và ông rảy huyết đó chung quanh bàn thờ.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.13'> Họ đem con sinh tế đến cho ông từng miếng một, kể cả cái đầu và ông đem các miếng đó thiêu trên bàn thờ.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.14'> Ông rửa bộ lòng và các chân con sinh tế rồi đem đốt trên bàn thờ chung với tế lễ thiêu. </verse>
        <verse osisID='Lev.9.15'> Sau đó A-rôn đem các sinh tế cho dân chúng đến. Ông giết con dê đực làm tế lễ chuộc tội cho dân chúng và dâng tế lễ theo cách ông đã làm lần đầu. </verse>
        <verse osisID='Lev.9.16'> Ông cũng đem sinh tế làm tế lễ thiêu cho dân chúng đến và dâng lên theo đường lối đã ấn định.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.17'> Ông cũng đem tế lễ chay đến, bốc đầy một nắm tay, đem đốt trên bàn thờ, tế lễ này thêm vào tế lễ thiêu dâng vào buổi sáng. </verse>
        <verse osisID='Lev.9.18'> A-rôn giết con bò và con chiên đực làm tế lễ cầu an cho nhân dân. Các con ông đem huyết sinh tế đến và ông rảy huyết đó chung quanh bàn thờ.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.19'> Họ cũng lấy mỡ của con bò và con chiên, gồm mỡ đuôi, lớp mỡ bọc bộ lòng cùng với hai quả thận và túi mật,</verse>
        <verse osisID='Lev.9.20'> đem để lên ngực hai con sinh tế, rồi A-rôn đốt mỡ trên bàn thờ.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.21'> Ông đưa qua đưa lại, như Môi-se đã dặn bảo. </verse>
        <verse osisID='Lev.9.22'> Sau khi dâng tế lễ chuộc tội, tế lễ thiêu và tế lễ cầu an, A-rôn đưa tay lên hướng về phía nhân dân và chúc phước cho họ, rồi bước xuống. </verse>
        <verse osisID='Lev.9.23'> Môi-se và A-rôn vào trại hội kiến. Khi từ trại ra, hai ông chúc phước cho dân chúng và vinh quang của CHÚA hiện ra cho toàn thể nhân dân.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.24'> Lửa từ sự hiện diện của CHÚA phát ra thiêu hóa tế lễ thiêu và mỡ trên bàn thờ. Khi thấy vậy, toàn dân reo mừng và cúi đầu sát đất. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.10'>
        <verse osisID='Lev.10.1'> Hai con trai của A-rôn là Na-đáp và A-bi-hu lấy lư hương của họ, bỏ lửa vào rồi bỏ thêm hương và dâng một thứ lửa lạ trước mặt CHÚA, trái với mạng lệnh của Ngài.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.2'> Lửa từ sự hiện diện của CHÚA phát ra thiêu đốt họ và họ chết trước mặt CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.3'> Môi-se nói với A-rôn: Việc này cho thấy ý nghĩa của lời CHÚA khi Ngài phán dạy rằng:Ta sẽ tỏ mình thánh khiếtGiữa vòng những người đến gần Ta:Ta sẽ được tôn vinhTrước mặt mọi người.A-rôn nín lặng. </verse>
        <verse osisID='Lev.10.4'> Môi-se gọi Mi-sa-ên và Ên-sa-phan, hai con trai của U-xi-ên, chú của A-rôn, và bảo họ: Đến đem xác hai anh các cháu ra khỏi nơi thánh và đem ra ngoài doanh trại.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.5'> Họ mang xác hai người còn mặc áo lễ ra ngoài doanh trại, theo lệnh Môi-se. </verse>
        <verse osisID='Lev.10.6'> Sau đó, Môi-se nói với A-rôn và hai con trai người là Ê-lê-a-sa và Y-tha-ma rằng: Đừng xõa tóc cũng đừng xé áo; nếu không vâng lời, anh và hai cháu sẽ chết và CHÚA sẽ nổi giận với toàn thể cộng đồng. Nhưng anh em các người và toàn dân Y-sơ-ra-ên có thể khóc than cho những người dã bị CHÚA dùng lửa thiêu đốt.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.7'> Còn anh và hai cháu không được rời cửa trại: ai không vâng lời sẽ chết vì dầu thánh của CHÚA đã xức trên anh và hai cháu. Vậy, họ làm theo lời Môi-se nói. </verse>
        <verse osisID='Lev.10.8'>  CHÚA phán với A-rôn:</verse>
        <verse osisID='Lev.10.9'> Ngươi và các con trai ngươi không được uống rượu nho hay rượu mạnh khác khi các ngươi vào trại hội kiến, nếu không vâng lời các ngươi sẽ chết. Đây là một mạng lệnh vĩnh viễn cho các thế hệ mai sau.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.10'> Các ngươi phải phân biệt giữa thánh và phàm, giữa ô uế và tinh sạch,</verse>
        <verse osisID='Lev.10.11'> và các ngươi phải dạy cho dân Y-sơ-ra-ên tất cả các mạng lệnh CHÚA đã truyền qua Môi-se. </verse>
        <verse osisID='Lev.10.12'> Môi-se nói với A-rôn và hai con trai còn lại là Ê-lê-a-sa và Y-tha-ma: Lấy phần ngũ cốc còn lại sau khi đã dùng lửa dâng các tế lễ cho CHÚA và ăn bên cạnh bàn thờ; nhưng không được pha men, vì là món ăn rất thánh.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.13'> Phải ăn trong một nơi thánh, vì đó là phần chia cho anh và con anh trong số tế lễ dùng lửa dâng cho CHÚA. Đó là mạng lệnh Chúa đã truyền cho tôi.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.14'> Nhưng anh, các con trai và con gái anh có thể ăn cái ngực đã được dâng đưa qua đưa lại và cái đùi đã dâng lên. Ăn các món này tại một nơi tinh sạch, vì là món chia cho anh và con cái anh, trích trong tế lễ cầu an của dân Y-sơ-ra-ên.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.15'> Cái đùi để dâng lên và cái ngực để dâng đưa qua đưa lại cùng với các phần mỡ để thiêu bằng lửa, phải được đưa qua đưa lại trước mặt CHÚA làm tế lễ đưa qua đưa lại. Đây là phần chia thường lệ cho anh và con cái anh, theo mạng lệnh CHÚA đã truyền dạy. </verse>
        <verse osisID='Lev.10.16'> Sau khi cố công tìm kiếm con dê dùng làm sinh tế chuộc tội và được biết dê đã cháy thiêu, Môi-se giận Ê-lê-a-sa và Y-tha-ma, hai con trai còn lại của A-rôn, và hỏi họ:</verse>
        <verse osisID='Lev.10.17'> Sao hai cháu không ăn sinh tế chuộc tội trong nơi thánh? Đó là vật rất thánh được ban cho hai cháu để cất bỏ tội lỗi của nhân dân, để chuộc tội cho họ trước mặt CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.18'> Nầy, huyết con sinh tế đã không được đem vào nơi thánh, hai cháu đáng lý phải ăn con dê trong nơi thánh, như điều ta đã căn dặn. </verse>
        <verse osisID='Lev.10.19'> A-rôn đáp lời Môi-se: Hôm nay chúng nó đã dâng tế lễ chuộc tội và tế lễ thiêu của chúng trước mặt CHÚA, nhưng những việc này đã xảy đến cho tôi, CHÚA sẽ vui lòng không nếu tôi ăn tế lễ chuộc tội hôm nay?</verse>
        <verse osisID='Lev.10.20'> Khi nghe vậy, Môi-se đồng ý. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.11'>
        <verse osisID='Lev.11.1'> CHÚA phán dạy Môi-se và A-rôn rằng:</verse>
        <verse osisID='Lev.11.2'> Các con bảo dân Y-sơ-ra-ên: Trong số các loài vật sống trên đất, đây là các loài các ngươi được phép ăn:</verse>
        <verse osisID='Lev.11.3'> Các ngươi được phép ăn các loài vật có móng rẽ ra, bàn chân chia hai và nhai lại. </verse>
        <verse osisID='Lev.11.4'> Nhưng có một số chỉ nhai lại hay chỉ có móng rẽ ra; những loài đó các ngươi không được phép ăn. Lạc đà, mặc dù nhai lại nhưng không có móng rẽ ra, và là một loài vật không tinh sạch cho các ngươi.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.5'> Loài chồn sống trên đá, mặc dù nhai lại nhưng không có móng rẽ ra; nó là vật không tinh sạch cho các ngươi.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.6'> Con thỏ rừng mặc dù nhai lại nhưng không có móng rẽ ra, là một loài vật không tinh sạch cho các ngươi.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.7'> Con heo, dù có móng rẽ, bàn chân chia hai nhưng không nhai lại, đó là vật không tinh sạch cho các ngươi.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.8'> Các ngươi không được ăn thịt và không được đụng đến xác các thú đó, chúng không tinh sạch cho các ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.11.9'> Đây là các loài vật ngươi được ăn, tất cả loài vật ở dưới nước, tất cả các loài có vây và vẩy dưới nước, hoặc dưới sông hay biển, những thú đó ngươi được ăn.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.10'> Nhưng tất cả các loài tạo vật không vây không vẩy sống dưới biển hay dưới sông, hoặc sống từng đàn hay sống giữa các sinh vật khác dưới nước, đều đáng gớm ghiếc.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.11'> Vì các ngươi phải gớm ghiếc các loài này, nên các ngươi không được phép ăn thịt chúng và phải gớm ghiếc xác chết của chúng.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.12'> Bất cứ loài nào không vây không vẩy sống dưới nước đều đáng gớm ghiếc cho các ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.11.13'> Sau đây là những loài chim các ngươi phải gớm ghiếc và không được phép ăn, vì là những loài đáng gớm ghiếc; chim ưng, kên kên, chim ngạc,</verse>
        <verse osisID='Lev.11.14'> diều hâu đỏ, tất cả các loài chim diều đen,</verse>
        <verse osisID='Lev.11.15'> tất cả các loài quạ,</verse>
        <verse osisID='Lev.11.16'> cú mèo, chim ó ăn đêm, hải âu và tất cả các loài diều hâu,</verse>
        <verse osisID='Lev.11.17'> chim cú nhỏ, còng cọc, cú lớn,</verse>
        <verse osisID='Lev.11.18'> cú trắng, cú sa mạc, ó biển,</verse>
        <verse osisID='Lev.11.19'> con cò, tất cả các loại chim diệc, chim rẽ quạt và dơi. </verse>
        <verse osisID='Lev.11.20'> Tất cả các loài côn trùng có cánh và đi bốn chân đều đáng gớm ghiếc cho các ngươi.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.21'> Tuy nhiên có một số vật có cánh và đi bốn chân các ngươi có phép ăn: đó là những vật chân có khớp để nhảy trên đất.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.22'> Trong số những loài các ngươi được phép ăn này có các loài châu chấu, châu chấu sói đầu, dế, cào cào.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.23'> Các loài côn trùng có cánh và bốn chân khác đều là vật các ngươi phải gớm ghiếc. </verse>
        <verse osisID='Lev.11.24'> Sau đây là những trường hợp các ngươi làm cho mình không tinh sạch: ai đụng đến xác các loài đó sẽ bị ô uế đến tối;</verse>
        <verse osisID='Lev.11.25'> ai lượm xác chết các loài này phải giặt áo xống mình và sẽ bị ô uế đến tối. </verse>
        <verse osisID='Lev.11.26'> Mọi loài vật có móng rẽ nhưng chân không chẻ hai hay không nhai lại đều là vật không tinh sạch cho các ngươi; ai đụng đến các loài vật này sẽ bị ô uế.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.27'> Trong tất cả các loài vật đi bốn chân có vuốt là loài không tinh sạch cho các ngươi; ai đụng đến xác chết các loài này sẽ bị ô uế đến tối.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.28'> Ai lượm xác các loài này phải giặt áo xống mình và sẽ bị ô uế đến tối. Đó là những loài vật không tinh sạch cho các ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.11.29'> Trong các loài vật di chuyển sát trên mặt đất, đây là những loài không tinh sạch cho các ngươi: chuột nhũi, chuột nhắt, tất cả các loại rắn mối,</verse>
        <verse osisID='Lev.11.30'> cắc ké, kỳ đà, thằn lằn, kỳ nhông, cắc kè,</verse>
        <verse osisID='Lev.11.31'> Trong tất cả các loài di chuyển sát trên mặt đất, đó là những loài không sạch cho các ngươi. Ai đụng đến xác chết các loài đó sẽ bị ô uế đến tối.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.32'> Khi một con trong các loài vật đó chết và rơi nhằm một đồ dùng, bất cứ dùng vào việc gì cũng trở thành ô uế, kể cả đồ dùng làm bằng gỗ, vải, da hay bao bố. Phải ngâm đồ dùng này trong nước. Nó bị ô uế cho đến tối và sau đó sẽ được tinh sạch.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.33'> Nếu xác chết đó rơi nhằm một bình đất, những gì chứa trong bình đều bị ô uế và phải đập bể bình đi.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.34'> Thức ăn bị nước trong bình này đổ nhằm sẽ bị ô uế: bất cứ thức uống gì chứa trong bình cũng bị ô uế.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.35'> Bất cứ vật gì bị xác các con vật này rơi nhằm sẽ bị ô uế; dù vật này là bếp hay nồi cũng phải đập bể, vì chúng không tinh sạch nên các ngươi phải coi là những vật ô uế.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.36'> Tuy nhiên, dòng suối hay hồ chứa nước vẫn được kể là tinh sạch, nhưng ai đụng đến xác chết đó phải bị ô uế.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.37'> Nếu xác chết rơi trên hạt giống sẽ được gieo trồng, hạt giống vẫn được tinh sạch.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.38'> Nhưng nếu hạt giống đã được tưới nước và xác chết rơi nhằm, hạt giống đó bị ô uế cho các ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.11.39'> Nếu một con vật thuộc loại có phép ăn bị chết, ai đụng đến xác nó sẽ bị ô uế đến tối.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.40'> Ai ăn xác chết đó phải giặt áo xống mình và sẽ bị ô uế cho đến tối, còn ai nhặt xác chết đó cũng phải giặt áo sống và bị ô uế đến tối. </verse>
        <verse osisID='Lev.11.41'> Tất cả các loài sâu bọ bò trên đất đều đáng gớm ghiếc và không được phép ăn.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.42'> Các ngươi không được ăn bất cứ loài sâu bọ nào bò trên mặt đất, dù bò bằng bụng, bằng bốn chân hay nhiều chân; các loài vật này đều đáng gớm ghiếc.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.43'> Các ngươi đừng làm mình ô uế vì các loại sâu bọ này. Đừng tự làm ô uế vì chúng hay để chúng làm ô uế.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.44'> Ta là CHÚA, Đức Chúa Trời các ngươi; phải biệt mình riêng ra thánh và nên thánh, vì Ta là thánh. Đừng để mình bị ô uế vì bất cứ loài sâu bọ nào bò trên đất.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.45'> Ta là CHÚA, Đấng đã đem các ngươi ra khỏi Ai-cập để làm Đức Chúa Trời các ngươi; vì vậy các ngươi phải nên thánh, vì Ta là thánh. </verse>
        <verse osisID='Lev.11.46'> Đấy là luật lệ liên hệ đến các loài súc vật, loài chim, các loài sinh vật sống dưới nước và các loài sâu bọ bò trên đất.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.47'> Các ngươi phải phân biệt giữa tinh sạch và ô uế, giữa các loài sinh vật ăn được và các loài không được ăn. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.12'>
        <title>Tasria תזריע (Lev 12,1-13,59)</title>
        <verse osisID='Lev.12.1'> CHÚA phán dạy Môi-se:</verse>
        <verse osisID='Lev.12.2'> Con bảo dân Y-sơ-ra-ên: khi một phụ nữ có thai và sinh con trai, người này sẽ bị ô uế bảy ngày cũng như lúc kinh nguyệt.</verse>
        <verse osisID='Lev.12.3'> Vào ngày thứ tám đứa con trai sẽ chịu cắt bì nơi da qui đầu.</verse>
        <verse osisID='Lev.12.4'> Thời gian tẩy uế huyết là ba mươi ba ngày. Bà không được đụng đến một vật thánh hay vào đền thánh cho đến khi thời kỳ tẩy uế huyết đã qua.</verse>
        <verse osisID='Lev.12.5'> Trường hợp sinh con gái, sản phụ sẽ bị ô uế trong hai tuần lễ, như trong lúc kinh nguyệt, thời gian tẩy uế huyết là sáu mươi sáu ngày. </verse>
        <verse osisID='Lev.12.6'> Đến khi thời gian tẩy uế huyết chấm dứt, dù sinh con trai hay con gái, sản phụ phải đem đến cho thầy tế lễ tại cửa trại hội kiến một con chiên một tuổi làm tế lễ thiêu và một con bồ câu con hoặc chim gáy con để làm tế lễ chuộc tội.</verse>
        <verse osisID='Lev.12.7'> Thầy tế lễ sẽ dâng cả hai con sinh tế trước mặt CHÚA để chuộc tội cho sản phụ và bà sẽ được tinh sạch về xuất huyết.Đây là luật áp dụng cho phụ nữ khi sinh con trai hay con gái.</verse>
        <verse osisID='Lev.12.8'> Nếu không đủ sức dâng một con chiên con, sản phụ phải dâng hai con chim bồ câu hay hai chim gáy, một con làm tế lễ thiêu và con kia dùng làm tế lễ chuộc tội. Như vậy thầy tế lễ sẽ chuộc tội cho bà và bà sẽ được tinh sạch. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.13'>
        <verse osisID='Lev.13.1'> CHÚA phán dạy Môi-se và A-rôn:</verse>
        <verse osisID='Lev.13.2'> Khi một người thấy trên da mình có chỗ sưng, hay nổi mụn nhọt hay đốm trắng có thể thành bệnh phung, người này phải được dẫn đến với A-rôn, hay đến với một con trai của A-rôn cũng làm thầy tế lễ.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.3'> Thầy tế lễ phải khám chỗ đau trên da của người đó. Nếu thấy lông trên chỗ ấy hóa trắng và chỗ đau lõm xuống sâu hơn mặt da, đó là bệnh phung. Khi khám xong, thầy tế lễ phải tuyên bố người ấy không tinh sạch. </verse>
        <verse osisID='Lev.13.4'> Nhưng nếu chỗ mầu trắng đó không lõm sâu hơn mặt da và lông chỗ đó không hóa trắng, thầy tế lễ sẽ giữ riêng người đó trong bảy ngày.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.5'> Sau bảy ngày, thầy tế lễ phải khám lại. Nếu thấy chỗ đau không thay đổi và không lan ra, thầy tế lễ phải giữ riêng người ấy bảy ngày nữa.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.6'> Bảy ngày sau thầy tế lễ khám lại một lần nữa. Nếu thấy chỗ đau tái đi, không lan trên da, thầy tế lễ sẽ tuyên bố người ấy tinh sạch. Chỗ đau chỉ là một mụn nhọt thường. Người ấy phải giặt áo xống và sẽ được tinh sạch.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.7'> Nhưng nếu mụt nhọt lan ra trên da sau khi người ấy đến với thầy tế lễ để được xác nhận là tinh sạch, người ấy phải đến trình diện với thầy tế lễ một lần nữa.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.8'> Thầy tế lễ phải khám lại và nếu thấy mụt nhọt đã lan ra trên da, sẽ tuyên bố người ấy không tinh sạch vì mắc bệnh phung. </verse>
        <verse osisID='Lev.13.9'> Khi có người mắc chứng phung người ấy phải được dẫn đến thầy tế lễ.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.10'> Thầy tế lễ phải khám người ấy. Nếu thấy trên da có chỗ sưng lên, có màu trắng, lông trên chỗ đó đã hóa trắng và có thịt đỏ tươi trong chỗ sưng,</verse>
        <verse osisID='Lev.13.11'> đó là bệnh phung kinh niên trên thân thể người ấy. Thầy tế lễ sẽ tuyên bố người đó không tinh sạch và không cần phải giữ riêng nữa, vì rõ ràng người ấy đã không tinh sạch. </verse>
        <verse osisID='Lev.13.12'> Nhưng nếu thấy chứng phung đã lan khắp cơ thể, từ đầu đến chân khắp nơi nào thầy tế lễ thấy được.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.13'> Thầy tế lễ phải khám người ấy và nếu thấy chứng bệnh đã lan trên toàn thân, vì tất cả đã trở thành trắng, người đó tinh sạch, thầy tế lễ sẽ tuyên bố người ấy tinh sạch.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.14'> Nhưng nếu có thịt đỏ xuất hiện trên thân thể, người ấy không tinh sạch.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.15'> Khi thấy vết thịt đỏ tươi, thầy tế lễ sẽ tuyên bố người ấy không tinh sạch. Thịt đỏ tươi là không tinh sạch và người ấy đã mắc chứng phung.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.16'> Nhưng nếu chỗ thịt đỏ tươi tái đi và trở thành trắng, người ấy phải đến gặp thầy tế lễ.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.17'> Sau khi khám, nếu thầy tế lễ thấy chỗ đau đã trở thành màu trắng, sẽ tuyên bố người ấy tinh sạch và người ấy sẽ tinh sạch. </verse>
        <verse osisID='Lev.13.18'> Nếu một người có mụt nhọt và đã lành rồi,</verse>
        <verse osisID='Lev.13.19'> nhưng chỗ vừa có mụt nhọt lại sưng lên, có màu trắng hay đỏ tái, người ấy phải trình diện với thầy tế lễ.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.20'> Thầy tế lễ sẽ khám, và nếu thấy chỗ đó lõm xuống sâu hơn mặt da và lông đã hóa trắng, thầy tế lễ sẽ tuyên bố người ấy không tinh sạch, vì chứng phung đã phát ra tại chỗ trước có mụt nhọt.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.21'> Nhưng nếu khi khám, thầy tế lễ thấy không có lông trắng và chỗ đó không lõm xuống sâu hơn mặt da, nhưng đã tái đi, thầy tế lễ sẽ giữ riêng người ấy trong bảy ngày.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.22'> Nếu vết đó lan ra trên da, thầy tế lễ sẽ tuyên bố người ấy không tinh sạch, vì là bệnh.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.23'> Nhưng nếu chỗ đó không thay đổi và không lan ra, đó là một vết sẹo của mụn nhọt và thầy tế lễ sẽ tuyên bố người ấy tinh sạch. </verse>
        <verse osisID='Lev.13.24'> Nếu một người bị bỏng và chỗ da thịt bị bỏng trở nên vết trắng hồng hay đỏ tái hay trắng,</verse>
        <verse osisID='Lev.13.25'> thầy tế lễ phải khám vết đó, và nếu lông chỗ bị bỏng đã hóa trắng, và chỗ đó lõm sâu hơn mặt da, đó là chứng phung đã phát ra chỗ bị bỏng. Thầy tế lễ sẽ tuyên bố người ấy không tinh sạch, vì đó là chứng phung.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.26'> Nhưng nếu khi khám, thầy tế lễ thấy không có lông trắng ở chỗ bỏng, chỗ đó không lõm sâu hơn mặt da nhưng đã tái đi, thầy tế lễ sẽ giữ riêng người ấy trong bảy ngày.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.27'> Sau bảy ngày, thầy tế lễ sẽ khám người đó, và nếu thấy vết đỏ lan ra trên da, sẽ tuyên bố người ấy không tinh sạch, vì đó là chứng phung.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.28'> Nhưng nếu vết không thay đổi, không lan ra trên da và đã tái đi, ấy là vết sưng phỏng, thầy tế lễ sẽ tuyên bố người ấy tinh sạch, vì đó là sẹo của chỗ bỏng. </verse>
        <verse osisID='Lev.13.29'> Nếu một người đàn ông hay đàn bà có vết lở lói trên đầu hay trên râu,</verse>
        <verse osisID='Lev.13.30'> thầy tế lễ sẽ khám vết lở. Nếu thấy vết ấy lõm sâu hơn mặt da, lông ở chỗ đó thưa và có màu vàng, thầy tế lễ sẽ tuyên bố người ấy không tinh sạch vì là vết phung trên đầu hay trên râu.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.31'> Nhưng nếu khi khám thầy tế lễ thấy vết đó không lõm sâu hơn mặt da và không có lông đen, thầy tế lễ sẽ giữ riêng người ấy trong bảy ngày.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.32'> Bảy ngày sau, thầy tế lễ sẽ khám vết lở và nếu thấy vết không lan ra, không có lông vàng và không lõm sâu hơn mặt da,</verse>
        <verse osisID='Lev.13.33'> người ấy sẽ cạo râu tóc, nhưng phải chừa vết lở ra, và thầy tế lễ sẽ giữ riêng người ấy bảy ngày nữa.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.34'> Bảy ngày sau, thầy tế lễ khám vết lở, và nếu vết lở không lan ra trên da, không lõm sâu hơn mặt da, thầy tế lễ sẽ tuyên bố người ấy tinh sạch. Người ấy sẽ giặt áo xống mình và sẽ được tinh sạch.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.35'> Nhưng nếu sau khi người ấy được tuyên bố tinh sạch, vết lở lan ra trên da,</verse>
        <verse osisID='Lev.13.36'> thầy tế lễ sẽ khám lại. Nếu thấy vết lở lan ra trên da, người ấy không tinh sạch và thầy tế lễ không cần tìm xem có lông vàng hay không.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.37'> Tuy nhiên, nếu thầy tế lễ thấy vết lở không thay đổi và lông đen mọc lên ở chỗ đó, thì vết đã lành và người ấy tinh sạch. Thầy tế lễ sẽ tuyên bố người ấy tinh sạch. </verse>
        <verse osisID='Lev.13.38'> Khi một người đàn ông hay đàn bà có một đốm trắng trên da,</verse>
        <verse osisID='Lev.13.39'> thầy tế lễ phải khám họ: nếu thấy đốm đó trắng mờ thì đó chỉ là một chỗ lở phát trên da và người ấy vẫn tinh sạch. </verse>
        <verse osisID='Lev.13.40'> Khi một người rụng tóc và bị hói, người ấy tinh sạch.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.41'> Khi một người rụng tóc phía trước đầu và trở thành hói trán, người ấy tinh sạch.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.42'> Nhưng nếu ở chỗ hói trên đầu hay trên trán phát ra một đốm trắng hồng, đó là chứng phung phát ra chỗ đầu hói hay trán hói.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.43'> Thầy tế lễ phải khám người ấy, nếu chỗ sưng trên đầu hay trên trán có màu trắng hồng giống như chứng phung,</verse>
        <verse osisID='Lev.13.44'> thì người ấy là người phung không tinh sạch. Thầy tế lễ sẽ tuyên bố người ấy không tinh sạch vì mắc chứng phung trên đầu. </verse>
        <verse osisID='Lev.13.45'> Người mắc chứng phung phải mặc quần áo xé rách, đầu tóc xõa, che bên dưới mặt mình lại và kêu lên: không tinh sạch! không tinh sạch!</verse>
        <verse osisID='Lev.13.46'> Hễ chừng nào còn chứng phung, người ấy là người không tinh sạch, phải sống một mình bên ngoài doanh trại. </verse>
        <verse osisID='Lev.13.47'>  Khi áo xống bị mốc meo, dù bằng len hay bằng vải gai,</verse>
        <verse osisID='Lev.13.48'> dù trên canh hay chỉ, dù trên da hay trên vật bằng da,</verse>
        <verse osisID='Lev.13.49'> nếu vết mốc trên áo xống, trên da, trên canh hay chỉ có màu xanh xanh hay đo đỏ, đó là loại mốc meo và phải đem trình cho thầy tế lễ.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.50'> Thầy tế lễ phải khám chỗ mốc meo và giữ riêng vật ấy trong bảy ngày.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.51'> Sau bảy ngày thầy tế lễ khám lại, nếu vết mốc meo đã lan ra trên áo xống, trên canh hay chỉ, hay trên vật bằng da, thì đó là chứng phung ăn lan, áo xống đó không tinh sạch.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.52'> Thầy tế lễ phải đốt món áo xống, dù trên canh hay chỉ bằng len hay bằng vải gai, hay đồ vật bằng da đã bị mốc meo, vì loại phung đó ăn lan; vật đó phải bị thiêu bằng lửa. </verse>
        <verse osisID='Lev.13.53'> Nhưng nếu thầy tế lễ khám và thấy vết mốc không lan trên áo xống, trên canh hay chỉ, hoặc trên vật bằng da,</verse>
        <verse osisID='Lev.13.54'> thầy tế lễ bảo đem giặt món đồ đó, rồi giữ riêng nó trong bảy ngày nữa.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.55'> Thầy tế lễ khám lại sau khi đem giặt, và nếu thấy vết mốc dù không lan ra nhưng không đổi mầu, món đồ đó không tinh sạch. Phải đem thiêu bằng lửa, dù vết mốc meo ở bề phải hay bề trái.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.56'> Nếu thầy tế lễ khám thấy sau khi giặt vết mốc phai đi, thầy tế lễ sẽ xé bỏ phần bị mốc, hoặc trên áo xống, trên da, trên canh hay chỉ.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.57'> Nhưng nếu mốc lại xuất hiện trên áo xống, trên da, trên canh hay chỉ và vết mốc đó lan rộng, món đồ bị mốc meo đó phải bị thiêu bằng lửa.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.58'> Nhưng nếu sau khi đem giặt áo xống, canh hay chỉ hay món đồ bằng da và vết mốc biến mất, món đồ đó phải được giặt một lần nữa và sẽ tinh sạch. </verse>
        <verse osisID='Lev.13.59'> Đấy là luật lệ về mốc meo trên áo xống bằng len hay bằng vải gai, trên canh hay chỉ, hay trên món đồ bằng da, để tuyên bố món nào tinh sạch món nào không tinh sạch. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.14'>
        <title>Mezora מצורע (Lev 14,1-15,33)</title>
        <verse osisID='Lev.14.1'> CHÚA phán dạy Môi-se:</verse>
        <verse osisID='Lev.14.2'> Đây là luật lệ áp dụng cho người phung khi được tinh sạch và được dẫn đến với thầy tế lễ:</verse>
        <verse osisID='Lev.14.3'> thầy tế lễ phải ra ngoài doanh trại và khám người ấy. Nếu thấy người ấy đã khỏi bệnh phung,</verse>
        <verse osisID='Lev.14.4'> thầy tế lễ sẽ bảo đem đến cho người được khỏi bệnh hai con chim sống, thuộc loại tinh sạch, gỗ bá hương, chỉ sợi màu đỏ, cây bài hương.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.5'> Thầy tế lễ ra lệnh giết một con chim trong chậu bằng đất trên dòng nước.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.6'> Sau đó thầy tế lễ đem con chim còn sống, cùng với gỗ bá hương, chỉ sợi màu đỏ và cây bài hương, nhúng vào huyết con chim đã bị giết trên dòng nước,</verse>
        <verse osisID='Lev.14.7'> và rảy huyết bảy lần trên người khỏi bệnh phung rồi tuyên bố người ấy tinh sạch. Sau đó thầy tế lễ thả con chim còn sống ra đồng trống. </verse>
        <verse osisID='Lev.14.8'> Người được tẩy sạch phải giặt áo xống, cạo sạch râu tóc và tắm trong nước, rồi sẽ được sạch. Sau đó người ấy có thể trở vào doanh trại, nhưng phải ở bên ngoài lều của mình trong bảy ngày.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.9'> Bảy ngày sau, người ấy lại phải cạo sạch hết tóc, râu, lông mày và lông trong người, phải giặt áo xống, tắm trong nước và được tinh sạch. </verse>
        <verse osisID='Lev.14.10'> Đến ngày thứ tám, người ấy phải đem đến hai con chiên đực không tì vết và một chiên con cái một tuổi và không tì vết, cùng với ba phần mười ê-pha bột mịn pha dầu để làm của lễ chay và một lót dầu</verse>
        <verse osisID='Lev.14.11'> Thầy tế lễ làm lễ tẩy sạch sẽ đem người được tẩy sạch và của lễ của người ấy đến trình diện trước mặt CHÚA, tại cửa trại hội kiến. </verse>
        <verse osisID='Lev.14.12'> Thầy tế lễ bắt một con chiên đực dâng làm của lễ chuộc tội, cùng với một lót dầu, và dâng các món này lên làm của lễ đưa qua đưa lại trước mặt CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.13'> Thầy tế lễ phải giết con chiên này trong nơi thánh, tại nơi giết sinh tế làm của lễ chuộc tội và của lễ thiêu. Cũng như sinh tế chuộc tội, sinh tế chuộc lỗi thuộc về thầy tế lễ và là một món rất thánh.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.14'> Thầy tế lễ sẽ lấy một ít huyết của sinh tế chuộc lỗi, đem xức lên trái tai bên phải, lên ngón cái tay phải và ngón cái chân phải của người được tẩy sạch.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.15'> Rồi thầy tế lễ sẽ đổ một ít dầu vào lòng bàn tay trái mình,</verse>
        <verse osisID='Lev.14.16'> nhúng ngón trỏ của bàn tay phải mình vào dầu trong lòng bàn tay trái, rồi dùng ngón tay rảy dầu bảy lần trước mặt CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.17'> Thầy tế lễ lấy một ít dầu trong lòng bàn tay, xức lên trái tai bên phải, lên ngón cái tay phải và ngón cái chân phải của người được tẩy sạch; phần còn lại để lên trên huyết của con sinh tế chuộc lỗi.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.18'> Phần dầu còn lại trong lòng bàn tay được thầy tế lễ đem xức lên đầu của người được tẩy sạch để chuộc tội cho người ấy trước mặt CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.14.19'> Thầy tế lễ dâng sinh tế chuộc tội để chuộc tội cho người được tẩy sạch ô uế. Sau đó thầy tế lễ giết sinh tế làm của lễ thiêu,</verse>
        <verse osisID='Lev.14.20'> đem nó dâng trên bàn thờ cùng với của lễ chay để chuộc tội cho người ấy và người ấy sẽ được tinh sạch. </verse>
        <verse osisID='Lev.14.21'> Tuy nhiên, nếu người ấy nghèo, không đủ sức dâng các của lễ trên, người ấy sẽ dâng một chiên con đực để làm của lễ chuộc lỗi theo cách dâng đưa qua đưa lại, cùng với một phần mười ê-pha bột mịn pha dầu làm của lễ chay và một lót dầu,</verse>
        <verse osisID='Lev.14.22'> hai chim gáy hay hai chim bồ cầu con, theo khả năng mình, một con dùng làm của lễ chuộc tội và một con làm của lễ thiêu. </verse>
        <verse osisID='Lev.14.23'> Đến ngày thứ tám người ấy mang các con sinh tế làm lễ tẩy sạch cho mình đến cửa trại hội kiến, trước mặt CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.24'> Thầy tế lễ đem con chiên con dành làm của lễ chuộc lỗi, cùng với lót dầu và đưa qua đưa lại trước mặt CHÚA làm của lễ đưa qua đưa lại.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.25'> Rồi thầy tế lễ giết chiên con làm lễ chuộc lỗi, lấy một ít huyết con chiên xức lên trái tai bên phải, trên ngón cái tay phải và ngón cái chân phải của người được tẩy sạch.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.26'> Thầy tế lễ đổ một ít dầu vào lòng bàn tay trái mình,</verse>
        <verse osisID='Lev.14.27'> rồi dùng ngón trỏ của bàn tay phải rảy dầu lấy từ lòng bàn tay mình bảy lần trước mặt CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.28'> Thầy tế lễ lấy một ít dầu từ lòng bàn tay mình, đem xức lên những chỗ đã xức huyết con sinh tế chuộc lỗi, tức là lên trái tai phải, ngón cái tay phải và ngón cái chân phải của người được tẩy sạch.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.29'> Phần dầu còn lại trong lòng bàn tay được thầy tế lễ đem xức lên đầu của người được tẩy sạch, để chuộc tội cho người ấy trước mặt CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.30'> Sau đó thầy tế lễ dâng hai con chim gáy hay hai chim bồ câu con, tùy theo khả năng của người ấy,</verse>
        <verse osisID='Lev.14.31'> một con làm của lễ chuộc tội và con kia làm của lễ thiêu, cùng với của lễ chay. Như vậy thầy tế lễ chuộc tội cho người ấy trước mặt CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.14.32'> Đó là những luật lệ áp dụng cho người đã mắc bệnh phung, nhưng không đủ khả năng dâng các tế lễ để làm lễ tẩy sạch cho mình. </verse>
        <verse osisID='Lev.14.33'>  CHÚA phán dạy Môi-se và A-rôn:</verse>
        <verse osisID='Lev.14.34'> Khi các ngươi vào đất Ca-na-an, là xứ Ta cho các ngươi làm sản nghiệp, nếu Ta giáng mốc meo trên một nhà nào trong xứ đó,</verse>
        <verse osisID='Lev.14.35'> người chủ nhà phải đi trình với thầy tế lễ: tôi thấy trong nhà tôi có cái gì giống như mốc meo.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.36'> Trước khi vào khám nhà đó, thầy tế lễ ra lệnh đem hết đồ đạc trong nhà ra, để không có một món đồ đạc nào trong nhà bị tuyên bố là không tinh sạch.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.37'> Thầy tế lễ sẽ khám chỗ mốc meo trên tường; nếu thấy chỗ mốc meo có chỗ lõm màu xanh xanh hay đỏ đỏ và dường như sâu hơn mặt tường,</verse>
        <verse osisID='Lev.14.38'> thầy tế lễ sẽ bước ra khỏi cửa nhà và niêm phong nhà lại trong bảy ngày.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.39'> Sau bảy ngày, thầy tế lễ trở lại để khám nhà. Nếu vết mốc meo lan rộng trên tường,</verse>
        <verse osisID='Lev.14.40'> thầy tế lễ sẽ ra lệnh gở các tảng đá bị mốc meo và đem đi vứt vào một nơi không tinh sạch bên ngoài thành.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.41'> Thầy tế lễ sẽ bảo cạo tất cả các bức tường trong nhà, rồi hốt hết bụi cạo ra, đem đổ vào một nơi không tinh sạch bên ngoài thành.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.42'> Sau đó, cho người lấy đá khác thay thế các tảng đá đã gỡ bỏ và tô hồ trở lại. </verse>
        <verse osisID='Lev.14.43'> Nếu sau khi đã gở bỏ đá, đã cạo sạch nhà và tô hồ lại mà mốc meo còn xuất hiện,</verse>
        <verse osisID='Lev.14.44'> thầy tế lễ sẽ khám nhà đó và nếu thấy mốc meo đã lan rộng trong nhà, thì đó là chứng phung ăn lan và nhà đó không tinh sạch.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.45'> Người ta sẽ phá dỡ nhà ấy, đem đá, cây gỗ và hồ ra ngoài thành, đổ tại một nơi không tinh sạch. </verse>
        <verse osisID='Lev.14.46'> Ai vào nhà trong khi bị niêm phong sẽ bị ô uế đến tối.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.47'> Ai ngủ hay ăn trong nhà ấy phải giặt áo xống mình. </verse>
        <verse osisID='Lev.14.48'> Nhưng nếu khi khám nhà và thấy mốc meo không lan ra sau khi nhà đã được tô hồ, thầy tế lễ sẽ tuyên bố nhà ấy tinh sạch vì đã hết mốc meo.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.49'> Để làm tẩy sạch nhà, thầy tế lễ sẽ dùng hai con chim, một ít gỗ bá hương, chỉ sợi màu đỏ và cây bài hương.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.50'> Thầy tế lễ sẽ giết một con chim trong chậu đất trên dòng nước,</verse>
        <verse osisID='Lev.14.51'> đem con chim còn sống, cùng với gỗ bá hương, cây bài hương và chỉ sợi mầu đỏ nhúng vào huyết con chim đã bị giết và dòng nước chảy rồi rảy lên nhà bảy lần.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.52'> Thầy tế lễ sẽ tẩy sạch nhà với huyết chim, với dòng nước chảy, con chim sống, gỗ bá hương, cây bài hương và với chỉ sợi màu đỏ.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.53'> Sau đó thầy tế lễ thả con chim còn sống ra đồng trống, bên ngoài thành. Như vậy thầy tế lễ làm lễ chuộc tội cho nhà và nhà sẽ được tinh sạch. </verse>
        <verse osisID='Lev.14.54'> Trên đây là những luật lệ áp dụng cho chứng bệnh phung và vết ngứa,</verse>
        <verse osisID='Lev.14.55'> cho vết mốc meo trên áo xống hay trong nhà,</verse>
        <verse osisID='Lev.14.56'> cho vết sưng, ung nhọt hay chỗ lở,</verse>
        <verse osisID='Lev.14.57'> để xác định cái gì tinh sạch, cái gì không tinh sạch. Đó là luật lệ về các chứng phung. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.15'>
        <verse osisID='Lev.15.1'> CHÚA phán dạy Môi-se và A-rôn:</verse>
        <verse osisID='Lev.15.2'> Các con truyền lại cho Y-sơ-ra-ên rằng: Khi có chất lỏng từ thân thể của một người đàn ông xuất ra, chất xuất ra đó là ô uế.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.3'> Sau đây là các trường hợp ô uế vì chất từ thân thể xuất ra, dù cứ tiếp tục xuất ra, hay đã ngưng xuất ra, đương sự cũng bị ô uế: </verse>
        <verse osisID='Lev.15.4'> Giường người ấy nằm và bất cứ vật gì người ấy ngồi lên đều bị ô uế.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.5'> Ai đụng đến giường người ấy phải giặt áo xống, tắm bằng nước và bị ô uế đến tối.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.6'> Ai ngồi trên bất cứ vật gì người ấy ngồi, phải giặt áo xống, tắm bằng nước và bị ô uế đến tối. </verse>
        <verse osisID='Lev.15.7'> Ai đụng đến người có chất đó xuất ra phải giặt áo xống, tắm bằng nước và bị ô uế đến tối. </verse>
        <verse osisID='Lev.15.8'> Nếu người có chất lỏng xuất ra nhổ nhằm một người tinh sạch, người này phải giặt áo xống, tắm bằng nước và bị ô uế đến tối. </verse>
        <verse osisID='Lev.15.9'> Bất cứ vật gì người ấy cưỡi lên, vật ấy sẽ bị ô uế,</verse>
        <verse osisID='Lev.15.10'> và ai đụng đến những vật gì người ấy ngồi lên sẽ bị ô uế đến tối. Người bưng các vật này phải giặt áo xống, tắm bằng nước và bị ô uế đến tối. </verse>
        <verse osisID='Lev.15.11'> Nếu người ấy sờ ai khi chưa rửa tay bằng nước, người bị sờ phải giặt áo xống, tắm bằng nước và bị ô uế đến tối. </verse>
        <verse osisID='Lev.15.12'> Bình bằng đất bị người ấy sờ đến, phải đập bể, còn dụng cụ bằng gỗ phải được rửa sạch bằng nước. </verse>
        <verse osisID='Lev.15.13'> Khi chất lỏng không còn xuất nữa, người ấy phải tính bảy ngày từ ngày ngưng để được tinh sạch, phải giặt áo xống, phải tắm tại một dòng nước chảy và được sạch.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.14'> Đến ngày thứ tám, người ấy phải đem hai con chim gáy hay hai chim bồ câu con đến cửa trại hội kiến trước mặt CHÚA và trao cho thầy tế lễ.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.15'> Thầy tế lễ sẽ dâng hai con chim này, một con làm của lễ chuộc tội và con kia làm của lễ thiêu. Như vậy thầy tế lễ sẽ chuộc tội trước mặt CHÚA cho người xuất chất lỏng. </verse>
        <verse osisID='Lev.15.16'> Khi một người đàn ông xuất tinh, người ấy phải tắm toàn thân trong nước và sẽ bị ô uế đến tối.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.17'> Bất cứ áo xống hay dụng cụ bằng da nào dính tinh, phải đem giặt trong nước và bị ô uế đến tối.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.18'> Khi một người đàn ông giao hợp với một người đàn bà và xuất tinh, cả hai phải tắm trong nước và bị ô uế đến tối. </verse>
        <verse osisID='Lev.15.19'> Khi một người đàn bà có kinh, thời gian ô uế vì kinh nguyệt là bảy ngày và ai đụng đến người ấy sẽ bị ô uế đến tối. </verse>
        <verse osisID='Lev.15.20'> Bất cứ vật gì người ấy nằm lên hay ngồi lên trong thời gian kinh nguyệt đều ô uế.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.21'> Ai đụng đến người ấy phải giặt áo xống, tắm bằng nước và bị ô uế đến tối.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.22'> Ai đụng đến vật gì người ấy ngồi lên phải giặt áo xống, tắm bằng nước và bị ô uế đến tối.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.23'> Ai đụng đến giường người ấy nằm hay vật gì người ấy ngồi lên, sẽ bị ô uế đến tối. </verse>
        <verse osisID='Lev.15.24'> Nếu một người đàn ông giao hợp với người đàn bà đang có kinh và huyết người này vấy nhằm sẽ bị ô uế bảy ngày; giường nào người đàn ông này nằm cũng sẽ bị ô uế. </verse>
        <verse osisID='Lev.15.25'> Nếu một người đàn bà xuất huyết nhiều ngày ngoài thời gian kinh nguyệt, hoặc huyết tiếp tục ra sau thời gian kinh nguyệt, người này bị ô uế suốt thời gian xuất huyết, cũng như khi có kinh.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.26'> Bất cứ giường nào người ấy nằm hay vật gì người ấy ngồi lên trong thời gian xuất huyết đều bị ô uế, cũng như khi có kinh.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.27'> Ai đụng đến các món đồ này sẽ bị ô uế, phải giặt áo xống, tắm bằng nước và bị ô uế đến tối. </verse>
        <verse osisID='Lev.15.28'> Khi huyết cầm lại, người đàn bà đã bị xuất huyết phải tính bảy ngày và sau bảy ngày này, người ấy được sạch.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.29'> Vào ngày thứ tám, người ấy phải đem hai chim gáy hay hai chim bồ câu con đến với thầy tế lễ tại trước cửa trại hội kiến.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.30'> Thầy tế lễ sẽ dâng một con làm của lễ chuộc tội và dâng con kia làm của lễ thiêu. Như vậy, thầy tế lễ chuộc tội trước mặt CHÚA cho người đàn bà đã bị ô uế vì xuất huyết. </verse>
        <verse osisID='Lev.15.31'> Như vậy các con sẽ phân cách dân Y-sơ-ra-ên khỏi những gì làm cho họ ô uế, để họ không chết trong sự ô uế mình khi làm ô nhiễm đền tạm Ta ở giữa vòng họ. </verse>
        <verse osisID='Lev.15.32'> Đó là những luật lệ áp dụng cho đàn ông bị ô uế vì thân thể xuất chất lỏng hay vì xuất tinh;</verse>
        <verse osisID='Lev.15.33'> áp dụng cho đàn bà trong thời gian có kinh, cho bất cứ đàn ông hay đàn bà xuất chất lỏng và cho người đàn ông giao hợp với đàn bà đang bị ô uế. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.16'>
        <title>Achare Mot אחרי מות (Lev 16,1-18,30)</title>
        <verse osisID='Lev.16.1'> CHÚA phán với Môi-se sau khi hai con trai của A-rôn chết vào lúc họ đến gần CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.2'> CHÚA phán dạy Môi-se rằng: Con dặn A-rôn, anh con, không phải bất cứ lúc nào muốn là có thể vào nơi chí thánh, phía sau bức màn là nơi có nắp chuộc tội trên rương giao ước; nếu bất tuân sẽ chết, vì Ta có mặt trong đám mây bên trên nắp chuộc tội. </verse>
        <verse osisID='Lev.16.3'> Đây là cách A-rôn vào trong nơi thánh: phải đem theo một con bò đực làm của lễ chuộc tội và một con chiên đực làm của lễ thiêu.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.4'> A-rôn phải mặc áo dài thánh bằng vải gai, quần cụt lót bằng vải gai mặc sát người, thắt lưng bằng vải gai thắt quanh người và đội một cái khăn bằng vải gai. Vì các món này đều thánh nên A-rôn phải tắm mình trong nước trước khi mặc vào.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.5'> Cộng đồng Y-sơ-ra-ên phải đem đến cho người hai con dê đực làm của lễ chuộc tội và một con chiên đực làm của lễ thiêu. </verse>
        <verse osisID='Lev.16.6'> A-rôn phải dâng con bò đực làm sinh tế chuộc tội cho chính mình và cho nhà mình.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.7'> Sau đó người sẽ đem hai con dê, trình trước mặt CHÚA tại cửa trại hội kiến.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.8'> Người sẽ rút thăm giữa hai con dê để biết con nào thuộc về CHÚA và con nào gánh tội.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.9'> A-rôn dâng con dê đã trúng thăm thuộc về CHÚA để làm sinh tế chuộc tội.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.10'> Nhưng con trúng thăm làm con dê gánh tội vẫn còn sống được trình cho CHÚA, và được dùng để chuộc tội bằng cách thả nó ra sa mạc làm con dê gánh tội. </verse>
        <verse osisID='Lev.16.11'> A-rôn sẽ dẫn con bò đực dùng làm sinh tế chuộc tội cho mình đến, rồi giết nó và dâng lên để chuộc tội cho chính mình và nhà mình.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.12'> Người sẽ lấy than đang cháy trên bàn thờ bỏ đầy lư hương và bốc hai nắm hương thơm xay mịn và đem vào phía sau bức màn.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.13'> Người phải bỏ hương vào lửa trước mặt CHÚA, để khói hương bay lên phủ kín nắp chuộc tội trên rương giao ước, nhờ đó người khỏi chết.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.14'> Người phải lấy một ít huyết của con bò đực, dùng ngón tay rảy huyết lên phần đầu nắp chuộc tội, rồi cũng dùng ngón tay rảy huyết bảy lần trước nắp này. </verse>
        <verse osisID='Lev.16.15'> Sau đó A-rôn sẽ giết con dê đực làm tế lễ chuộc tội cho dân chúng, đem huyết nó vào phía sau bức màn và rảy huyết trên nắp chuộc tội và trước nắp ấy, như người đã rảy huyết con bò đực.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.16'> Như vậy người làm lễ chuộc tội trong nơi thánh vì tình trạng ô uế và vi phạm của dân Y-sơ-ra-ên và vì đủ thứ gian ác của họ. Người cũng chuộc tội cho trại hội kiến vì nơi này cũng ở giữa sự ô uế của họ.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.17'> Không ai được phép có mặt trong trại hội kiến từ khi A-rôn vào cho đến khi đã làm xong lễ chuộc tội trong nơi thánh cho chính mình, cho nhà mình, và cho toàn thể nhân dân Y-sơ-ra-ên và từ đó đi ra. </verse>
        <verse osisID='Lev.16.18'> Sau đó, A-rôn ra đến trước bàn thờ trước mặt CHÚA và làm lễ chuộc tội cho bàn thờ. Người sẽ lấy một ít huyết con bò đực và một ít huyết con dê đực bôi trên tất cả các sừng bàn thờ.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.19'> Người sẽ lấy ngón tay rảy huyết bảy lần trên bàn thờ, tẩy sạch và thánh hóa bàn thờ khỏi sự ô uế của dân Y-sơ-ra-ên. </verse>
        <verse osisID='Lev.16.20'>  Khi đã làm xong lễ chuộc tội cho nơi thánh, trại hội kiến và bàn thờ, A-rôn sẽ đem con dê đực còn sống đến.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.21'> Người đặt hai tay lên đầu con dê, xưng nhận tất cả gian ác và vi phạm của dân Y-sơ-ra-ên, để các tội lỗi đó trên đầu con dê và giao nó cho một người đã chỉ định để thả vào sa mạc.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.22'> Con dê sẽ mang trên nó tất cả tội lỗi của họ và được dẫn đến một nơi cô tịch, tại đó người kia sẽ thả cho nó đi trong sa mạc. </verse>
        <verse osisID='Lev.16.23'> Rồi A-rôn đi vào trại hội kiến cởi ra tất cả những y phục bằng vải gai người đã mặc trước khi vào nơi thánh, và để tất cả các y phục này ở đó.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.24'> Người sẽ tắm trong nước tại một nơi thánh, mặc lại y phục thường của mình, rồi dâng của lễ thiêu cho chính mình và cho nhân dân để chuộc tội cho chính mình và cho nhân dân,</verse>
        <verse osisID='Lev.16.25'> và đốt mỡ của sinh tế chuộc tội trên bàn thờ. </verse>
        <verse osisID='Lev.16.26'> Người đã đem thả con dê gánh tội trong sa mạc phải mặc áo xống, tắm trong nước và sau đó mới được phép trở vào doanh trại.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.27'> Con bò đực và dê đực dùng làm sinh tế chuộc tội mà huyết đã được A-rôn đem vào nơi thánh làm lễ chuộc tội, sẽ được đem ra bên ngoài doanh trại và đốt đi, cả da, thịt và phân.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.28'> Người đốt hai con sinh tế này phải giặt áo xống và tắm trong nước; sau đó mới được trở vào doanh trại. </verse>
        <verse osisID='Lev.16.29'>  Đây là một quy luật vĩnh viễn: vào ngày mười tháng bảy, mọi người, kể cả người bản xứ lẫn ngoại kiều, đều phải thực hành khổ hạnh, nghỉ tất cả các công việc,</verse>
        <verse osisID='Lev.16.30'> vì trong ngày đó các ngươi được chuộc tội và tẩy sạch tất cả tội lỗi mình. Trước mặt CHÚA, các ngươi được tẩy sạch.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.31'> Đó là một ngày Sa-bát nghỉ ngơi và các ngươi phải thực hành khổ hạnh. Đây là một quy luật vĩnh viển.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.32'> Thầy tế lễ được xức dầu và tấn phong để kế nghiệp cha mình làm thầy tế lễ sẽ đứng ra làm lễ chuộc tội. Người ấy sẽ mặc bộ áo lễ thánh bằng vải gai,</verse>
        <verse osisID='Lev.16.33'> và làm lễ chuộc tội cho nơi chí thánh, trại hội kiến, bàn thờ, cho các thầy tế lễ và cho nhân dân. </verse>
        <verse osisID='Lev.16.34'> Đây là một quy luật vĩnh viễn cho các ngươi: lễ chuộc tội phải được thực hiện mỗi năm một lần, vì tội của dân Y-sơ-ra-ên.Lễ này được thực hiện đúng theo mạng lệnh CHÚA đã truyền cho Môi-se. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.17'>
        <verse osisID='Lev.17.1'> CHÚA phán dạy Môi-se:</verse>
        <verse osisID='Lev.17.2'> Con nói với A-rôn, các con trai người cùng với toàn dân Y-sơ-ra-ên và bảo họ rằng đây là mạng lệnh của CHÚA truyền dạy:</verse>
        <verse osisID='Lev.17.3'> Người Y-sơ-ra-ên nào giết một con bò, chiên con hay dê làm sinh tế, hoặc ở trong doanh trại hay bên ngoài doanh trại,</verse>
        <verse osisID='Lev.17.4'> mà không mang đến cửa trại hội kiến để dâng làm của lễ cho CHÚA trước đền tạm của Ngài, thì người ấy bị kể là đã phạm tội làm đổ huyết. Người có tội làm đổ huyết phải bị truất khỏi cộng đồng dân sự.</verse>
        <verse osisID='Lev.17.5'> Như vậy dân Y-sơ-ra-ên sẽ đem đến trước mặt CHÚA những sinh tế họ giết ngoài đồng trống. Họ phải đem các sinh tế đến cho thầy tế lễ, tức là đem đến cho CHÚA, tại cửa trại hội kiến và dâng lên làm tế lễ cầu an.</verse>
        <verse osisID='Lev.17.6'> Thầy tế lễ sẽ rảy huyết sinh tế trên bàn thờ CHÚA tại cửa trại hội kiến và thiêu mỡ để lấy mùi thơm cho CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.17.7'> Họ không được tiếp tục giết sinh tế để dâng cho thần Dê, là những tà thần họ vẫn thông dâm. Đây là một qui luật vĩnh viễn, cho họ cũng như cho các thế hệ mai sau. </verse>
        <verse osisID='Lev.17.8'> Con cũng bảo họ rằng: Bất cứ người Y-sơ-ra-ên hay ngoại kiều nào dâng của lễ thiêu hay sinh tế</verse>
        <verse osisID='Lev.17.9'> mà không mang đến cửa trại hội kiến để dâng lên cho CHÚA người đó phải bị truất khỏi nhân dân. </verse>
        <verse osisID='Lev.17.10'>  Ta sẽ chống nghịch người Y-sơ-ra-ên hay ngoại kiều nào ăn bất kỳ huyết gì và sẽ truất người đó khỏi nhân dân.</verse>
        <verse osisID='Lev.17.11'> Vì sự sống của xác thịt ở trong huyết và Ta đã ban huyết cho các ngươi trên bàn thờ để chuộc tội lỗi linh hồn các ngươi; chính huyết, tức là sự sống sẽ chuộc tội các ngươi.</verse>
        <verse osisID='Lev.17.12'> Do đó Ta phán dạy dân Y-sơ-ra-ên: Không một ai được phép ăn huyết, kể cả người Y-sơ-ra-ên và ngoại kiều sống giữa vòng các ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.17.13'> Khi một người Y-sơ-ra-ên hay một ngoại kiều sống giữa vòng các ngươi đi săn và giết một con thú hay con chim thuộc loại được phép ăn thịt, người đó phải làm cho chảy hết huyết và lấy đất lấp huyết đó lại,</verse>
        <verse osisID='Lev.17.14'> vì sự sống của mọi xác thịt đều ở trong huyết chúng. Do đó Ta đã phán dạy dân Y-sơ-ra-ên “Các ngươi không được phép ăn huyết của bất cứ loài vật nào, vì sự sống trong xác thịt là huyết của nó. Bất kỳ ai ăn huyết sẽ bị trục xuất.”</verse>
        <verse osisID='Lev.17.15'> Người nào, dù là người bản xứ hay ngoại kiều, ăn con vật đã chết hay bị thú rừng cắn xé, phải giặt áo xống, tắm trong nước và bị ô uế đến chiều tối; sau đó mới được tinh sạch.</verse>
        <verse osisID='Lev.17.16'> Người ấy phải mang tội nếu không giặt áo xống và không tắm trong nước. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.18'>
        <verse osisID='Lev.18.1'> CHÚA phán dạy Môi-se</verse>
        <verse osisID='Lev.18.2'> Con nói với dân Y-sơ-ra-ên và bảo họ rằng: Ta là CHÚA, Đức Chúa Trời của các ngươi.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.3'> Các ngươi đừng làm những gì người ta làm trong xứ Ai-cập là nơi các ngươi từng sinh sống, cũng đừng làm những gì người ta làm trong xứ Ca-na-an, là nơi Ta sẽ dẫn các ngươi vào. Đừng bắt chước thói tục của họ.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.4'> Các ngươi phải tuân theo các sắc lệnh Ta và giữ gìn quy luật Ta. Hãy tuân theo chúng. Ta là CHÚA, Đức Chúa Trời các ngươi.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.5'> Hãy giữ các quy luật và sắc lệnh của Ta, vì ai tuân theo sẽ nhờ đó mà sống. Ta là CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.18.6'> Không ai được có quan hệ tình dục với một người bà con gần. Ta là CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.18.7'> Đừng sỉ nhục cha ngươi vì có quan hệ tình dục với mẹ mình. Bà ấy là mẹ ngươi; không được có quan hệ tình dục với bà. </verse>
        <verse osisID='Lev.18.8'> Đừng có quan hệ tình dục với mẹ kế của mình, vì như vậy là sỉ nhục cha mình. </verse>
        <verse osisID='Lev.18.9'> Đừng có quan hệ tình dục với chị em ruột, chị em cùng một cha hay chị em cùng mẹ, dù chị em ấy được sinh trong nhà mình hay sinh ở nơi khác. </verse>
        <verse osisID='Lev.18.10'> Đừng có quan hệ tình dục với cháu nội hay cháu ngoại mình; làm như vậy là sỉ nhục chính mình. </verse>
        <verse osisID='Lev.18.11'> Đừng có quan hệ tình dục với em một cha khác mẹ, vì là em gái ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.18.12'> Đừng có quan hệ tình dục với chị em của cha ngươi, vì là bà con gần của cha ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.18.13'> Đừng có quan hệ tình dục với chị em của mẹ ngươi, vì là bà con gần của mẹ ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.18.14'> Đừng làm sỉ nhục anh em của cha ngươi vì có quan hệ tình dục với vợ của họ; người ấy là bác gái hay thím ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.18.15'> Đừng có quan hệ tình dục với dâu ngươi, vì là vợ của con trai ngươi; không được có quan hệ tình dục với con dâu mình. </verse>
        <verse osisID='Lev.18.16'> Đừng có quan hệ tình dục với vợ của anh em ngươi, vì làm như vậy là sỉ nhục anh em mình. </verse>
        <verse osisID='Lev.18.17'> Đừng lấy một người đàn bà luôn với con gái, hoặc với cháu nội hay cháu ngoại của người ấy vì họ là bà con gần với nhau. Đó là một điều ác. </verse>
        <verse osisID='Lev.18.18'> Đừng cưới chị em của vợ mình làm vợ bé và có quan hệ tình dục với người nầy đang khi vợ còn sống. </verse>
        <verse osisID='Lev.18.19'> Đừng giao hợp với một người đàn bà trong thời gian người này ô uế vì kinh nguyệt. </verse>
        <verse osisID='Lev.18.20'> Đừng gian dâm với vợ láng giềng mà làm cho mình ô uế với người ấy. </verse>
        <verse osisID='Lev.18.21'> Đừng dâng con gái mình làm sinh tế cho thần Mô-lóc vì các ngươi không được làm ô danh Đức Chúa Trời các ngươi. Ta là CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.18.22'> Đừng ăn nằm với một người đàn ông như cách người ta ăn nằm với đàn bà; đó là một tội đáng ghê tởm. </verse>
        <verse osisID='Lev.18.23'> Đừng giao hợp với thú vật và làm cho mình ô uế với nó. Đàn bà cũng không đến với thú vật để giao hợp, đó là một việc tà ác. </verse>
        <verse osisID='Lev.18.24'> Đừng để cho các ngươi ô uế vì các thói tục đó, vì đó là cách các dân tộc Ta sẽ đuổi đi trước mặt các ngươi, đã tự làm cho chúng nó ô uế.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.25'> Đến đất đai cũng bị ô uế, nên khi Ta phạt chúng nó vì các tội lỗi đó, đất sẽ mửa chúng nó ra.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.26'> Nhưng các ngươi phải giữ các quy luật và sắc lệnh Ta. Cả dân bản xứ lẫn ngoại kiều đều không được làm bất cứ việc nào trong các việc đáng ghê tởm đó,</verse>
        <verse osisID='Lev.18.27'> vì các dân tộc sống trong xứ trước các ngươi đã làm tất cả các việc ghê tởm đó và đã làm cho đất thành ô uế.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.28'> Nếu các ngươi làm ô uế đất, đất cũng sẽ mửa các ngươi như đã mửa các dân tộc ở đó trước các ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.18.29'> Ai phạm một trong các tội đáng ghê tởm đó sẽ phải bị trục xuất khỏi nhân dân.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.30'> Vậy, các ngươi phải làm theo lời Ta, không được làm theo các phong tục đáng ghê tởm các dân tộc ấy đã làm mà làm cho các ngươi ô uế với chúng nó. Ta là CHÚA, Đức Chúa Trời các ngươi. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.19'>
        <title>Kedoschim קדושים (Lev 19,1-20,27)</title>
        <verse osisID='Lev.19.1'> CHÚA phán dạy Môi-se:</verse>
        <verse osisID='Lev.19.2'> Con nói với toàn thể Y-sơ-ra-ên và bảo họ rằng: Các ngươi phải thánh, vì Ta, CHÚA, Đức Chúa Trời các ngươi là thánh. </verse>
        <verse osisID='Lev.19.3'> Ai nấy phải tôn kính cha mẹ mình và phải giữ ngày Sa-bát của Ta, Ta là CHÚA, Đức Chúa Trời các ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.19.4'> Đừng hướng về hình tượng và làm cho mình các thần bằng kim khí đúc. Ta là CHÚA, Đức Chúa Trời các ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.19.5'> Khi các ngươi dâng tế lễ cầu an cho CHÚA, phải dâng cho đúng cách để của lễ ấy được nhậm;</verse>
        <verse osisID='Lev.19.6'> phải ăn lễ vật trong ngày dâng hay trong ngày hôm sau; phần còn thừa qua ngày thứ ba phải đốt hết.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.7'> Nếu ăn phần còn lại trong ngày thứ ba, phần đó là vật gớm ghiếc và của lễ không được chấp nhận.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.8'> Người ăn sẽ mang tội vì đã vi phạm vật thánh của CHÚA. Người ấy phải bị trục xuất khỏi nhân dân. </verse>
        <verse osisID='Lev.19.9'> Khi gặt hái mùa màng của đất đai mình, đừng gặt tận góc đồng cũng đừng mót hoa quả còn sót lại.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.10'> Đừng hái nho mót lại lần thứ nhì cũng đừng lượm những trái rơi xuống đất. Phải để những trái đó cho người nghèo và ngoại kiều. Ta là CHÚA, Đức Chúa Trời các ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.19.11'> Đừng trộm cắp. Đừng dối trá. Đừng lừa gạt lẫn nhau. </verse>
        <verse osisID='Lev.19.12'> Đừng lấy danh Ta thề dối mà xúc phạm đến danh Đức Chúa Trời các ngươi. Ta là CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.19.13'> Đừng ức hiếp, cướp giựt láng giềng. Đừng giữ tiền công của người mình mướn cho đến hôm sau. </verse>
        <verse osisID='Lev.19.14'> Đừng rủa người điếc cũng đừng để đá làm vấp chân trước người mù, nhưng phải kính sợ Đức Chúa Trời. Ta là CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.19.15'> Đừng phán đoán bất công; đừng thiên vị đối với người nghèo, cũng đừng nể nang người có quyền thế, nhưng phải phân xử người lân cận ngươi cách công minh. </verse>
        <verse osisID='Lev.19.16'> Đừng đi phao vu trong dân chúng. Đừng mưu hại mạng sống kẻ lân cận ngươi. Ta là CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.19.17'> Đừng để lòng ghen ghét anh em ngươi. Phải quở trách láng giềng để ngươi khỏi phải mang tội vì người ấy. </verse>
        <verse osisID='Lev.19.18'> Đừng tìm cách báo thù cũng đừng mang oán hận người đồng hương, nhưng phải yêu thương người lân cận như chính bản thân. Ta là CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.19.19'> Phải vâng giữ các quy luật Ta.Đừng cho thú vật khác loại giao hợp nhau,đừng gieo hai loại hạt giống trên một cánh đồng,đừng mặc y phục dệt bằng vải làm bằng hai loại vật liệu. </verse>
        <verse osisID='Lev.19.20'> Nếu người đàn ông nào ngủ với một phụ nữ là nô lệ đã hứa gả cho một người khác nhưng chưa được chuộc hay chưa được trả tự do, phải có hình phạt xứng đáng nhưng không xử tử họ, vì nữ nô lệ chưa được phóng thích.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.21'> Tuy nhiên, người đàn ông phải đem một con chiên đực đến cửa trại hội kiến để dâng cho CHÚA làm của lễ chuộc lỗi.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.22'> Thầy tế lễ sẽ dâng con chiên đực làm của lễ chuộc tội trước mặt CHÚA để chuộc tội người ấy đã phạm tội và tội đó sẽ được tha. </verse>
        <verse osisID='Lev.19.23'> Khi các ngươi đã vào đất hứa và trồng bất cứ loại cây ăn trái nào, phải coi trái của cây đó là trái cấm. Trong ba năm các ngươi phải coi trái cây đó là trái cấm và không được ăn.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.24'> Qua năm thứ tư, tất cả trái cây đó đều thánh và phải đem dâng cho CHÚA để tôn vinh Ngài.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.25'> Đến năm thứ năm, các ngươi được phép ăn trái cây đó. Như vậy mùa màng các ngươi sẽ gia tăng. Ta là CHÚA, Đức Chúa Trời các ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.19.26'> Đừng ăn thịt chưa sạch huyết. Đừng hành nghề bói toán hay pháp thuật. </verse>
        <verse osisID='Lev.19.27'> Đừng cắt tóc hai bên thái dương cũng đừng cắt mép râu. </verse>
        <verse osisID='Lev.19.28'> Đừng cắt thân thể vì người chết, cũng đừng xâm các dấu hiệu trên mình. Ta là CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.19.29'> Đừng làm sỉ nhục con cái các ngươi vì bắt nó hành nghề mãi dâm và làm cho đất đầy dẫy mãi dâm và tội ác. </verse>
        <verse osisID='Lev.19.30'> Phải giữ ngày Sa-bát Ta và tôn kính nơi thánh Ta. Ta là CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.19.31'> Đừng cầu hỏi đồng bóng hay phù thủy để khỏi bị họ làm ô uế. Ta là CHÚA Đức Chúa Trời các ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.19.32'> Phải đứng dậy khi thấy người già cả, phải tôn trọng người cao niên và sùng kính Đức Chúa Trời các ngươi. Ta là CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.19.33'> Đừng bạc đãi ngoại kiều sống trong xứ các ngươi.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.34'> Phải đối xử với họ như với người bản xứ. Phải yêu thương họ như chính bản thân, vì các ngươi vốn là ngoại kiều ở Ai-cập. Ta là CHÚA, Đức Chúa Trời các ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.19.35'> Đừng dùng các tiêu chuẩn bất chính trong khi đo chiều dài, cân trọng lượng và đếm số lượng.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.36'> Phải dùng cân đúng, trái cân đúng, ê-pha và hin đúng. Ta là CHÚA, Đức Chúa Trời các ngươi, Đấng đã đem các ngươi ra khỏi Ai-cập. </verse>
        <verse osisID='Lev.19.37'> Phải giữ và làm theo các quy luật và sắc lệnh của Ta. Ta là CHÚA. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.20'>
        <verse osisID='Lev.20.1'> CHÚA phán dạy Môi-se:</verse>
        <verse osisID='Lev.20.2'> Con nói với dân Y-sơ-ra-ên rằng: Bất kỳ người Y-sơ-ra-ên hay ngoại kiều nào đem con cái mình dâng cho thần Mô-lóc phải bị xử tử. Nhân dân sẽ ném đá người ấy.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.3'> Ta sẽ đối nghịch với người ấy và sẽ khai trừ nó khỏi nhân dân vì khi dâng con cái mình cho Mô-lóc, nó đã làm ô uế nơi thánh Ta và xúc phạm danh thánh Ta.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.4'> Nếu nhân dân che mắt làm ngơ khi nó đem con dâng cho Mô-lóc và không xử tử nó,</verse>
        <verse osisID='Lev.20.5'> Ta sẽ đối nghịch nó và nhà nó, khai trừ nó và những kẻ đồng lõa với nó vì tội thông dâm với Mô-lóc. </verse>
        <verse osisID='Lev.20.6'> Ta đối nghịch với người cầu hỏi đồng bóng và phù thủy mà thông dâm với chúng nó, và sẽ khai trừ nó khỏi nhân dân. </verse>
        <verse osisID='Lev.20.7'> Phải đặt mình riêng biệt và thánh hóa, vì Ta là CHÚA, Đức Chúa Trời các ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.20.8'> Phải giữ và làm theo các quy luật của Ta. Ta là CHÚA, Đấng thánh hóa các ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.20.9'> Ai rủa cha hay mẹ mình phải bị xử tử. Nó đã rủa cha mẹ mình và máu nó sẽ ở trên nó. </verse>
        <verse osisID='Lev.20.10'> Nếu một người đàn ông gian dâm với vợ người khác, với vợ người láng giềng, cả hai đều bị xử tử. </verse>
        <verse osisID='Lev.20.11'> Nếu một người đàn ông ngủ với vợ của cha mình thì sỉ nhục cha mình. Cả người đàn ông lẫn người đàn bà đều phải bị xử tử; máu của họ sẽ ở trên đầu họ. </verse>
        <verse osisID='Lev.20.12'> Nếu một người đàn ông ngủ với con dâu mình, cả hai phải bị xử tử. Việc họ làm là một hành động tồi bại; máu họ sẽ ở trên họ. </verse>
        <verse osisID='Lev.20.13'> Nếu một người đàn ông nằm với một người đàn ông khác như nằm với đàn bà, cả hai đã làm một điều đáng ghê tởm. Họ phải bị xử tử; máu họ sẽ ở trên đầu họ. </verse>
        <verse osisID='Lev.20.14'> Nếu một người cưới cả mẹ lẫn con, đó là một việc ác. Cả ba phải bị thiêu trong lửa để không có tội ác giữa các ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.20.15'> Nếu một người đàn ông giao hợp với một con thú, người này phải bị xử tử và con thú phải bị giết chết. </verse>
        <verse osisID='Lev.20.16'> Nếu người đàn bà đến gần để giao hợp với một con thú, phải giết cả người lẫn thú. Cả hai phải xử tử; máu họ sẽ ở trên đầu họ. </verse>
        <verse osisID='Lev.20.17'> Nếu một người đàn ông cưới chị hay em gái mình, hoặc một cha khác mẹ hoặc một mẹ khác cha và ăn nằm với nhau, đó là một điều sỉ nhục. Họ phải bị trục xuất khỏi nhân dân. Người đàn ông này đã làm nhục chị em mình và phải mang tội mình. </verse>
        <verse osisID='Lev.20.18'> Nếu một người đàn ông nằm với một người đàn bà đang thời kỳ kinh nguyệt và làm lộ ra nguồn máu của người đàn bà và người này cũng để lộ nguồn máu mình ra; cả hai phải bị trục xuất khỏi nhân dân. </verse>
        <verse osisID='Lev.20.19'> Đừng gian dâm với chị hay em gái của cha hay mẹ mình, vì như vậy là sỉ nhục một người bà con gần; cả hai người đều phải mang tội. </verse>
        <verse osisID='Lev.20.20'> Nếu một người ngủ với vợ của chú hay bác mình thì làm sỉ nhục chú hay bác mình. Họ phải mang tội và sẽ chết tuyệt tự. </verse>
        <verse osisID='Lev.20.21'> Nếu một người đàn ông lấy vợ của anh em mình, đó là một điều ô uế. Họ sẽ tuyệt tự. </verse>
        <verse osisID='Lev.20.22'> Phải vâng giữ và làm theo tất cả các quy luật và sắc lệnh Ta, để xứ Ta sẽ đem các ngươi vào cư ngụ sẽ không mửa các ngươi ra.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.23'> Các ngươi đừng sống theo phong tục của các dân tộc Ta sẽ đuổi ra trước mặt các ngươi. Ta ghê tởm họ vì họ đã làm tất cả những việc đó.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.24'> Nhưng Ta hứa với các ngươi: Các ngươi sẽ chiếm hữu đất hứa; Ta sẽ cho các ngươi đất ấy làm sản nghiệp, là đất tràn trề sữa và mật ong. Ta là CHÚA, Đức Chúa Trời các ngươi, Đấng đã phân cách các ngươi với mọi dân tộc. </verse>
        <verse osisID='Lev.20.25'> Vậy, các ngươi phải phân biệt giữa loài thú, loài chim tinh sạch và không tinh sạch. Đừng để cho mình bị ô uế vì bất cứ loài thú, loài chim, loài bò sát nào Ta đã bảo cho các ngươi biết là không tinh sạch.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.26'> Các ngươi phải thánh cho Ta, vì Ta, CHÚA là thánh và Ta đã phân cách các ngươi khỏi mọi dân tộc để các ngươi thuộc về Ta. </verse>
        <verse osisID='Lev.20.27'> Người đàn ông hay đàn bà nào hành nghề đồng bóng hay phù thủy giữa các ngươi phải bị xử tử. Các ngươi phải ném đá họ. Máu họ sẽ ở trên họ. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.21'>
        <title>Emor אמור (Lev 21,1-24,23)</title>
        <verse osisID='Lev.21.1'> CHÚA phán dạy Môi-se: Con nói với các thầy tế lễ, là các con trai của A-rôn và bảo họ rằng: thầy tế lễ không được để mình bị ô uế vì người chết trong dân chúng,</verse>
        <verse osisID='Lev.21.2'> ngoại trừ trường hợp người chết là thân nhân gần, như cha mẹ, con trai, con gái, anh em ruột,</verse>
        <verse osisID='Lev.21.3'> hay chị em ruột còn độc thân và sống dựa vào thầy tế lễ vì chưa có chồng; thầy tế lễ có thể vì người này mà bị ô uế.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.4'> Nhưng các thầy tế lễ không được để cho mình bị ô uế vì những quan hệ thông gia trong dân chúng. </verse>
        <verse osisID='Lev.21.5'> Các thầy tế lễ không được cạo đầu, cạo mép râu hay cắt thịt mình.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.6'> Họ phải thánh cho Đức Chúa Trời của họ và không được xúc phạm đến danh Đức Chúa Trời. Vì họ là người dâng các tế lễ bằng lửa và dâng bánh cho CHÚA, Đức Chúa Trời của họ, nên họ phải thánh. </verse>
        <verse osisID='Lev.21.7'> Họ không được cưới người đàn bà bị ô uế vì mãi dâm hay bị chồng ly dị, vì các thầy tế lễ phải thánh cho Đức Chúa Trời của họ.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.8'> Các ngươi phải coi các thầy tế lễ là thánh, vì họ dâng của lễ cho Đức Chúa Trời các ngươi. Hãy kể họ là thánh, vì Ta, CHÚA là thánh và là Đấng thánh hóa các ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.21.9'> Nếu con gái của thầy tế lễ tự làm mình ô uế vì làm gái mãi dâm là làm sỉ nhục cha mình và phải bị thiêu trong lửa. </verse>
        <verse osisID='Lev.21.10'> Thầy tế lễ là người được tôn trọng trong vòng các anh em mình vì đã được đổ dầu thụ phong lên đầu và đã được tấn phong để mặc bộ áo lễ thánh, nên không được để đầu bù tóc rối và không được xé áo xống mình.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.11'> Thầy tế lễ không được vào nơi có xác chết, không được để cho mình bị ô uế vì người chết, dù người đó là cha hay mẹ mình,</verse>
        <verse osisID='Lev.21.12'> cũng không được rời khỏi nơi thánh hay xúc phạm nơi thánh của Đức Chúa Trời mình; vì người đã được xức dầu để biệt riêng ra cho Đức Chúa Trời. Ta là CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.21.13'> Người phải cưới gái đồng trinh làm vợ.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.14'> Người không được cưới đàn bà góa, đàn bà ly dị hay đàn bà bị ô uế về mãi dâm, nhưng phải cưới một gái đồng trinh từ trong dân mình,</verse>
        <verse osisID='Lev.21.15'> để khỏi phàm tục hóa con cháu mình giữa nhân dân. Ta là CHÚA, Đấng thánh hóa người. </verse>
        <verse osisID='Lev.21.16'> CHÚA phán dạy Môi-se:</verse>
        <verse osisID='Lev.21.17'> Con nói với A-rôn: Trong các con cháu ngươi, thuộc mọi thế hệ trong tương lai, không một ai có khuyết tật được phép đến gần để dâng tế lễ cho Đức Chúa Trời.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.18'> Không ai có một trong các khuyết tật sau đây được phép đến gần: mù loà, què quặt, mặt mày biến dạng hay chân tay quá dài,</verse>
        <verse osisID='Lev.21.19'> chân tay có tật,</verse>
        <verse osisID='Lev.21.20'> gù lưng, lùn tịt, mắt có tật, lở loét, có lát, hòn nang dập.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.21'> Trong số con cháu của thầy tế lễ A-rôn, ai có bất kỳ khuyết tật nào cũng không được đến gần để dùng lửa dâng các lễ vật cho CHÚA. Vì khuyết tật, người đó không được đến gần để dùng lửa dâng các lễ vật cho CHÚA. Vì khuyết tật, người đó không được đến gần để dâng bánh cho Đức Chúa Trời.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.22'> Người đó được phép ăn bánh dâng cho Đức Chúa Trời, kể cả vật chí thánh và vật thánh;</verse>
        <verse osisID='Lev.21.23'> nhưng vì có khuyết tật, người ấy không được phép đến gần bức màn hay bàn thờ mà xúc phạm đến nơi thánh Ta. Ta là CHÚA, Đấng thánh hóa họ. </verse>
        <verse osisID='Lev.21.24'> Vậy, Môi-se thuật các lời này lại cho A-rôn, các con trai người và cho toàn dân Y-sơ-ra-ên. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.22'>
        <verse osisID='Lev.22.1'> CHÚA phán dạy Môi-se:</verse>
        <verse osisID='Lev.22.2'> Con căn dặn A-rôn và các con trai người phải coi trọng các lễ vật thánh người Y-sơ-ra-ên đem dâng cho Ta, để họ không xúc phạm đến danh thánh Ta. Ta là CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.22.3'> Con nói với họ rằng: Con cháu các ngươi thuộc mọi thế hệ trong tương lai, nếu có ai đang bị ô uế mà đến gần các của lễ thánh do người Y-sơ-ra-ên dâng hiến cho CHÚA thì phải khai trừ khỏi sự hiện diện của Ta. Ta là CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.22.4'> Trong con cháu A-rôn, nếu có ai mắc bệnh phung, hay cơ thể xuất chất dơ, người đó không được ăn của lễ thánh cho đến khi được tinh sạch. Nếu có ai đụng đến vật gì đã bị xác chết hay bị người xuất tinh làm ô uế,</verse>
        <verse osisID='Lev.22.5'> hay nếu đụng đến một loại bò sát, hay đụng đến một người bị ô uế về bất cứ lý do gì, người ấy sẽ bị ô uế.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.6'> Người bị ô uế vì một trong các trường hợp này sẽ bị ô uế đến tối. Người ấy không được phép ăn của lễ thánh nếu chưa tắm trong nước.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.7'> Sau khi mặt trời lặn, người ấy sẽ được sạch, rồi sau đó được phép ăn các của lễ thánh, là thực phẩm của mình.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.8'> Con cháu A-rôn không được ăn thịt thú vật chết tự nhiên hay bị thú rừng cắn xé, để khỏi bị ô uế. Ta là CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.22.9'> Các thầy tế lễ phải làm theo những điều Ta dạy bảo để không mang tội và không chết vì khinh lờn mạng lệnh Ta. Ta là CHÚA, Đấng thánh hóa họ. </verse>
        <verse osisID='Lev.22.10'> Người không thuộc về gia đình thầy tế lễ không được phép ăn của lễ thánh. Khách đến thăm thầy tế lễ hay người làm công cũng không được phép ăn.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.11'> Nhưng nếu thầy tế lễ lấy tiền mua một nô lệ, hay nếu nô lệ sinh trong nhà thầy tế lễ, người ấy có phép ăn thực phẩm của thầy tế lễ.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.12'> Con gái của thầy tế lễ lấy chồng không phải là thầy tế lễ, sẽ không được ăn lễ vật thánh.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.13'> Nhưng nếu người này khi trở thành một góa phụ hay đàn bà ly dị không con trở về sống trong nhà cha như lúc còn nhỏ, người này được phép ăn thức ăn của cha mình. Tuy nhiên, không một ai ngoài gia đình thầy tế lễ được phép ăn. </verse>
        <verse osisID='Lev.22.14'> Nếu ai vì vô tình lỡ ăn lễ vật thánh, người ấy phải bồi thường cho thầy tế lễ món mình đã ăn, cộng với một phần năm giá trị món ấy.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.15'> Thầy tế lễ không được xúc phạm đến tế lễ thánh người Y-sơ-ra-ên dâng cho CHÚA,</verse>
        <verse osisID='Lev.22.16'> bằng cách cho họ ăn của lễ thánh mà mang tội rồi phải dâng tế lễ chuộc tội. Ta là CHÚA, Đấng thánh hóa họ. </verse>
        <verse osisID='Lev.22.17'>  CHÚA phán dạy Môi-se:</verse>
        <verse osisID='Lev.22.18'> Con nói với A-rôn, các con trai người và toàn dân Y-sơ-ra-ên rằng: Nếu có ai, dù là người Y-sơ-ra-ên hay là ngoại kiều sinh sống trong xứ, đem dâng một tế lễ thiêu cho CHÚA, hoặc để làm thành một lời hứa nguyện hoặc vì tự nguyện hiến dâng,</verse>
        <verse osisID='Lev.22.19'> người ấy phải dâng một con đực không tì vết trong bầy bò, bầy chiên hay bầy dê, thì tế lễ ấy mới được chấp nhận.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.20'> Đừng dâng con vật nào có tì vết, vì nó sẽ không được chấp nhận.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.21'> Khi ai đem một con bò hay chiên làm sinh tế cầu an cho CHÚA để làm thành một lời hứa nguyện hoặc vì tự nguyện hiến dâng, con sinh tế phải không tì vết hay không khuyết tật mới được chấp nhận.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.22'> Không được dâng cho CHÚA con vật mù lòa, thương tích hay tàn tật, hoặc con vật có mụn cóc, ung nhọt hay ghẻ lở. Đừng bao giờ đem một con vật như thế lên bàn thờ để dâng cho CHÚA làm tế lễ thiêu.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.23'> Tuy nhiên, con bò hay chiên có chân quá dài hay quá ngắn có thể dâng làm của lễ tình nguyện nhưng không được chấp nhận nếu dâng để hoàn thành một lời hứa nguyện.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.24'> Người không được dâng cho CHÚA một con vật có hòn nang bầm, dập rách hay thiến. Người không được làm điều này trong toàn xứ ngươi,</verse>
        <verse osisID='Lev.22.25'> cũng không được nhận một con vật như vậy do một người nước ngoài dâng làm lễ vật cho Đức Chúa Trời. Những con vật đó sẽ không được chấp nhận, vì chúng đã bị thương tích hay có khuyết tật. </verse>
        <verse osisID='Lev.22.26'> CHÚA phán dạy Môi-se:</verse>
        <verse osisID='Lev.22.27'> Một con bò, con chiên hay con dê mới sinh ra phải ở với mẹ nó trọn bảy ngày. Đến ngày thứ tám trở đi, nó có thể được chấp nhận làm của lễ thiêu dâng cho CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.28'> Đừng giết bò mẹ hay chiên mẹ với con nó cùng trong một ngày. </verse>
        <verse osisID='Lev.22.29'> Khi dâng của lễ tạ ơn cho CHÚA, phải dâng đúng cách để của lễ được nhậm.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.30'> Phải ăn hết của lễ đó nội trong ngày và không được để còn thừa đến sáng mai. Ta là CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.22.31'> Phải giữ và làm theo mọi luật lệ Ta. Ta là CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.32'> Không được xúc phạm đến danh thánh Ta, vì Ta phải được tôn thánh giữa toàn dân Y-sơ-ra-ên. Ta là CHÚA, Đấng thánh hóa các ngươi;</verse>
        <verse osisID='Lev.22.33'> Ta đã đem các ngươi ra khỏi Ai-cập để làm Đức Chúa Trời các ngươi. Ta là CHÚA. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.23'>
        <verse osisID='Lev.23.1'> CHÚA phán dạy Môi-se:</verse>
        <verse osisID='Lev.23.2'> Con nói với dân Y-sơ-ra-ên và dạy họ rằng: Sau đây là những lễ Ta ấn định, những ngày lễ của CHÚA, là những ngày các ngươi công bố cuộc hội họp thánh. </verse>
        <verse osisID='Lev.23.3'>  Có sáu ngày để các ngươi làm việc, nhưng ngày thứ bẩy là ngày Sa-bát an nghỉ, một ngày hội họp thánh. Trong ngày đó các ngươi không được làm bất cứ công việc gì; bất kỳ các ngươi sinh sống ở đâu, ngày đó cũng là ngày Sa-bát cho CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.23.4'>  Đây là những lễ được CHÚA ấn định, những cuộc hội họp thánh các ngươi phải công bố vào thời điểm đã định:</verse>
        <verse osisID='Lev.23.5'> Lễ Vượt Qua của CHÚA bắt đầu từ chạng vạng tối ngày mười bốn tháng một.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.6'> Đến ngày mười lăm tháng ấy, Lễ Bánh Không Men của CHÚA bắt đầu; trong bảy ngày các ngươi phải ăn bánh không men.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.7'> Vào ngày thứ nhất, tổ chức một cuộc hội họp thánh và không được làm những việc ngành nghề.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.8'> Trong bảy ngày, phải dâng tế lễ thiêu cho CHÚA. Đến ngày thứ bảy, tổ chức một cuộc hội họp thánh và không làm những việc ngành nghề. </verse>
        <verse osisID='Lev.23.9'>  CHÚA phán dạy Môi-se,</verse>
        <verse osisID='Lev.23.10'> con nói với dân Y-sơ-ra-ên và bảo họ: Khi các ngươi vào xứ Ta sẽ ban cho và gặt hái hoa mầu, hãy đem đến cho thầy tế lễ bó lúa đầu tiên các ngươi gặt được.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.11'> Vào ngày sau ngày Sa-bát, thầy tế lễ cầm bó lúa đưa qua đưa lại trước CHÚA thì bó lúa sẽ được nhậm.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.12'> Trong ngày dâng bó lúa đưa qua đưa lại, ngươi cũng phải dâng một con chiên con một tuổi không tì vết làm của lễ thiêu cho CHÚA,</verse>
        <verse osisID='Lev.23.13'> của lễ chay bằng hai phần mười ê-pha bột mịn có pha dầu, dùng lửa dâng hương thơm lên cho CHÚA, cùng với một phần tư hin rượu nho làm lễ quán.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.14'> Các ngươi không được ăn bánh ngũ cốc rang hay mới gặt, cho đến ngày các ngươi dâng các tế lễ này cho Đức Chúa Trời. Luật lệ này có hiệu lực vĩnh viễn qua các thế hệ hậu lai, tại bất cứ nơi nào các ngươi sinh sống. </verse>
        <verse osisID='Lev.23.15'>  Kể từ ngày sau ngày Sa-bát, tức là ngày đem bó lúa dâng đưa qua đưa lại, các ngươi tính bảy tuần lễ trọn.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.16'> Rồi tính đúng năm mươi ngày cho đến ngày sau ngày Sa-bát thứ bảy và dâng một tế lễ chay mới cho CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.17'> Các ngươi phải từ nhà mình đem đến hai ổ bánh làm với hai phần mười ê-pha bột mịn có pha men, và dâng đưa qua đưa lại làm tế lễ đầu mùa cho CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.18'> Cùng với hai ổ bánh, các ngươi sẽ dâng bảy chiên con một tuổi không tì vết, một con bò tơ đực và hai con chiên đực. Các sinh tế này sẽ được dâng làm tế lễ thiêu cho CHÚA, đồng thời với tế lễ chay và lễ quán, dâng trên lửa và có hương thơm lên cho CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.19'> Sau đó, dâng một con dê đực làm tế lễ chuộc tội và hai con chiên con một tuổi làm tế lễ cầu an.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.20'> Thầy tế lễ sẽ đưa qua đưa lại hai chiên con trước mặt CHÚA làm tế lễ đưa qua đưa lại, cùng với bánh làm bằng hoa quả đầu mùa; các vật đó sẽ là thánh cho CHÚA tức là thánh cho thầy tế lễ.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.21'> Trong ngày hôm ấy, các ngươi phải công bố một cuộc hội họp thánh và không làm những việc ngành nghề. Luật lệ này có hiệu lực vĩnh viễn qua các thế hệ hậu lai, tại bất cứ nơi nào các ngươi sinh sống. </verse>
        <verse osisID='Lev.23.22'> Khi gặt hái hoa lợi của ruộng đất mình, đừng gặt tận đầu đồng cũng đừng mót những gì còn sót lại. Phải để lại cho người nghèo và ngoại kiều. Ta là CHÚA, Đức Chúa Trời các ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.23.23'>  CHÚA phán dạy Môi-se</verse>
        <verse osisID='Lev.23.24'> Con nói với dân Y-sơ-ra-ên rằng: Vào ngày mồng một tháng bảy các ngươi có một ngày nghỉ, tức là một ngày hội họp thánh với tiếng kèn thổi.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.25'> Đừng ai làm các công việc ngành nghề, nhưng phải dâng tế lễ thiêu cho CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.23.26'>  CHÚA phán dạy Môi-se</verse>
        <verse osisID='Lev.23.27'> Ngày mồng mười tháng bảy là ngày Lễ Chuộc Tội. Phải triệu tập một cuộc hội họp thánh, các người phải ăn năn hối lỗi và dâng tế lễ thiêu cho CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.28'> Trong ngày ấy không được làm việc, vì đó là ngày Lễ Chuộc Tội để chuộc tội cho các ngươi trước mặt CHÚA, Đức Chúa Trời các ngươi.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.29'> Ai không ăn năn hối lỗi trong ngày hôm ấy sẽ bị trục xuất ra khỏi nhân dân.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.30'> Ta sẽ diệt khỏi nhân dân người nào làm việc vào ngày hôm đó.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.31'> Các ngươi sẽ không làm một công việc nào cả. Luật lệ này có hiệu lực vĩnh viễn qua các thế hệ hậu lai, tại bất cứ nơi nào các ngươi sinh sống.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.32'> Đây là một ngày Sa-bát nghỉ ngơi cho các ngươi, và các ngươi phải ăn năn hối lỗi. Các ngươi phải giữ Lễ này từ tối mồng chín tháng này cho đến tối hôm sau. </verse>
        <verse osisID='Lev.23.33'>  CHÚA phán dạy Môi-se:</verse>
        <verse osisID='Lev.23.34'> Con bảo dân Y-sơ-ra-ên rằng: Lễ Lều Tạm của CHÚA sẽ bắt đầu từ ngày mười lăm tháng bảy và kéo dài trong bảy ngày.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.35'> Ngày thứ nhất sẽ có cuộc hội họp thánh và không ai làm công việc ngành nghề.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.36'> Trong bảy ngày, các ngươi dâng tế lễ thiêu cho CHÚA. Đến ngày thứ tám các ngươi tổ chức cuộc hội họp thánh và dâng tế lễ thiêu cho CHÚA, tức là cuộc hội họp trọng thể. Không ai làm công việc ngành nghề trong ngày này. </verse>
        <verse osisID='Lev.23.37'> Đó là những Lễ do CHÚA ấn định và phải được công bố là những cuộc hội họp thánh để dâng tế lễ lên cho CHÚA bằng lửa, tức là tế lễ thiêu, tế lễ chay, các tế lễ và lễ quán các ngươi phải dâng theo đúng ngày.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.38'> Ngoài ra còn có những ngày Sa-bát của CHÚA và những tế lễ khác như lễ vật khấn nguyện, lễ vật tạ ơn là những thứ các ngươi vẫn dâng cho CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.23.39'> Như vậy, bắt đầu vào ngày mười lăm tháng bảy, sau khi đã thu hoạch hoa lợi của ruộng đất mình, các ngươi phải tổ chức kỳ lễ cho CHÚA trong bảy ngày. Ngày thứ nhất là ngày nghỉ và ngày thứ tám cũng là ngày nghỉ.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.40'> Vào ngày thứ nhất hãy lấy trái cây chọn lựa, tàu chà là, nhánh cây đầy lá, cành dương liễu và vui mừng trước mặt CHÚA, Đức Chúa Trời các ngươi trong bảy ngày.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.41'> Mỗi năm các ngươi phải giữ lễ này cho CHÚA trong bảy ngày vào tháng bảy. Luật lệ này có hiệu lực vĩnh viễn qua các thế hệ hậu lai.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.42'> Mọi người dân Y-sơ-ra-ên đều sống trong lều suốt bảy ngày,</verse>
        <verse osisID='Lev.23.43'> để con cháu các ngươi biết rằng toàn dân Y-sơ-ra-ên đều sống trong lều khi Ta đem họ ra khỏi xứ Ai-cập. Ta là CHÚA, Đức Chúa Trời các ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.23.44'> Vậy Môi-se loan báo cho dân Y-sơ-ra-ên biết những kỳ lễ CHÚA đã ấn định. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.24'>
        <verse osisID='Lev.24.1'> CHÚA phán dạy Môi-se:</verse>
        <verse osisID='Lev.24.2'> Con bảo dân Y-sơ-ra-ên đem dầu trong, ép từ trái ô-liu, để đốt đèn cháy liên tục. </verse>
        <verse osisID='Lev.24.3'> A-rôn phải giữ đèn cháy liên tục trước mặt CHÚA từ sáng đến tối, ở phía trước màn chứng cớ trong trại hội kiến. Đây là một luật lệ có hiệu lực vĩnh viễn qua các thế hệ hậu lai.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.4'> Các đèn trên chân đèn bằng vàng ròng đặt trước mặt CHÚA phải được săn sóc thường xuyên. </verse>
        <verse osisID='Lev.24.5'>  Lấy bột mì mịn làm mười hai ổ bánh, mỗi ổ dùng hai phần mười ê-pha bột. </verse>
        <verse osisID='Lev.24.6'> Sắp các ổ bánh này thành hai hàng, mỗi hàng sáu ổ, trên bàn bằng vàng ròng trước mặt CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.7'> Lấy nhũ hương nguyên chất rắc dọc theo mỗi hàng bánh để làm lễ vật tưởng niệm thế cho bánh và được dùng lửa dâng lên cho CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.8'> Bánh này phải được sắp trước mặt CHÚA thường xuyên, mỗi ngày Sa-bát, như một giao ước vĩnh viễn cho dân Y-sơ-ra-ên.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.9'> Bánh được dành cho A-rôn và các con trai người. Họ phải ăn bánh này trong một nơi thánh, vì đó là một phần rất thánh trong số những lễ vật dùng lửa dâng lên cho CHÚA, đó là một lệ đời đời. </verse>
        <verse osisID='Lev.24.10'>  Một người kia có mẹ là người Y-sơ-ra-ên và cha là người Ai-cập cùng ra đi với dân Y-sơ-ra-ên. Người này đánh lộn trong doanh trại với một người Y-sơ-ra-ên,</verse>
        <verse osisID='Lev.24.11'> nói lời rủa sả phạm thượng đến danh CHÚA, và bị dẫn đến Môi-se. (Mẹ của người này tên là Sê-lô-mi, con gái Điệp-ri, thuộc chi tộc Đan.)</verse>
        <verse osisID='Lev.24.12'> Người ấy bị cầm giữ lại trong khi Môi-se chờ đợi để biết rõ ý của CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.24.13'> Sau đó CHÚA phán dạy Môi-se:</verse>
        <verse osisID='Lev.24.14'> Đem người phạm thượng ra bên ngoài doanh trại. Những người đã nghe người ấy nói phạm thượng phải đặt tay trên đầu người rồi toàn thể nhân dân sẽ ném đá người cho chết đi.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.15'> Con nói với dân Y-sơ-ra-ên: Ai rủa sả Đức Chúa Trời sẽ mang tội.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.16'> Ai phạm thượng đến danh CHÚA phải bị xử tử. Toàn thể nhân dân phải ném đá người ấy. Bất kỳ người bản xứ hay ngoại kiều, hễ ai phạm thượng đến danh CHÚA thì phải bị xử tử. </verse>
        <verse osisID='Lev.24.17'> Ai làm thiệt mạng người khác, phải bị xử tử.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.18'> Ai làm chết thú vật của người khác, phải bồi thường, mạng đền mạng.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.19'> Ai gây cho láng giềng bị thương tích, phải bị thương tích giống như mình đã gây ra;</verse>
        <verse osisID='Lev.24.20'> xương đền xương, mắt đền mắt, răng đền răng. Gây cho người khác bị thương tích nào, sẽ bị gây lại thương tích ấy.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.21'> Ai giết một thú vật sẽ phải bồi thường, ai giết người phải bị xử tử.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.22'> Luật này áp dụng cho cả ngoại kiều lẫn người bản xứ. Ta là CHÚA, Đức Chúa Trời các ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.24.23'> Sau khi nghe Môi-se thuật lại các lời đó, dân Y-sơ-ra-ên dẫn người phạm thượng ra bên ngoài doanh trại và ném đá cho chết. Họ làm đúng theo mạng lệnh CHÚA đã truyền cho Môi-se. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.25'>
        <title>Behar בהר (Lev 25,1-26,2)</title>
        <verse osisID='Lev.25.1'> CHÚA phán dạy Môi-se trên núi Si-nai:</verse>
        <verse osisID='Lev.25.2'> con nói với dân Y-sơ-ra-ên và bảo rằng: Khi các ngươi đã vào đất Ta sẽ ban cho các ngươi, chính đất đó cũng phải giữ năm Sa-bát cho CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.3'> Trong sáu năm, các ngươi sẽ cày cấy đồng ruộng; cũng trong sáu năm, các ngươi tỉa sửa vườn nho và thâu hoạch hoa lợi.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.4'> Nhưng đến năm thứ bảy, đất phải giữ một năm Sa-bát an nghỉ, một Sa-bát cho CHÚA. Các ngươi không được cày cấy đồng ruộng cũng không tỉa sửa vườn nho,</verse>
        <verse osisID='Lev.25.5'> cũng không được gặt hái hoa lợi tự mọc lên ngoài đồng ruộng hay hái trái nho nơi vườn không chăm sóc. Phải để cho đất một năm an nghỉ.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.6'> Bất kỳ những thứ gì đất sinh sản trong năm Sa-bát sẽ dùng làm lương thực cho các ngươi, tôi trai tớ gái, người làm công và người tạm trú trong nhà các ngươi,</verse>
        <verse osisID='Lev.25.7'> cũng như cho gia súc trong nhà và thú rừng trên đất ngươi. Bất kỳ thứ gì đất sinh sản cũng có thể dùng làm lương thực. </verse>
        <verse osisID='Lev.25.8'>  Các ngươi hãy tính bảy thất niên, tức là bảy lần bảy năm, để có một thời kỳ bốn mươi chín năm.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.9'> Vào ngày mồng mười tháng bảy, tức là ngày lễ chuộc tội, phải thổi kèn vang dội khắp trong nước.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.10'> Phải biệt riêng năm thứ năm mươi làm năm thánh và công bố tự do khắp nơi cho mọi cư dân trong nước. Đó là năm hoan hỉ cho các ngươi, vì mỗi người sẽ nhận lại tài sản của mình và được trở về với gia đình mình.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.11'> Vì năm thứ năm mươi là năm hoan hỉ của các ngươi nên đừng gieo trồng cũng đừng gặt hái hoa lợi tự mọc trong đồng ruộng và đừng hái nho trên cây nho các ngươi không tỉa sửa.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.12'> Đó là năm hoan hỉ và năm thánh cho các ngươi; các ngươi chỉ ăn các thứ thổ sản của đất. </verse>
        <verse osisID='Lev.25.13'> Trong năm hoan hỉ mọi người sẽ trở về làm chủ tài sản mình. </verse>
        <verse osisID='Lev.25.14'> Nếu các ngươi bán cho người đồng hương hay mua của họ, đừng lợi dụng lẫn nhau.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.15'> Khi mua đất các ngươi phải tính giá mua căn cứ trên số năm còn lại cho đến năm hoan hỉ. Người bán cũng tính theo số năm còn lại sản xuất mùa màng.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.16'> Nếu số năm còn nhiều, giá đất phải tăng, nhưng nếu số năm còn ít giá phải giảm, vì thực ra đây là việc mua bán số mùa màng.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.17'> Đừng lợi dụng nhau, nhưng phải kính sợ Đức Chúa Trời. Ta là CHÚA, Đức Chúa Trời các ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.25.18'> Phải làm theo các quy luật Ta và tuân giữ các sắc lệnh Ta thì các ngươi sẽ được sống an ninh trong xứ.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.19'> Đất sẽ sinh sản hoa lợi, các ngươi sẽ được ăn no nê và sống yên lành.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.20'> Các ngươi có thể hỏi: Chúng tôi sẽ lấy gì ăn trong năm thứ bảy nếu không gieo trồng cũng không gặt hái hoa lợi?</verse>
        <verse osisID='Lev.25.21'> Ta sẽ ban phước cho các ngươi đến nỗi trong năm thứ sáu hoa màu sẽ đủ cho các ngươi ăn trong ba năm.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.22'> Khi gieo trồng vào năm thứ tám, các ngươi sẽ ăn hoa lợi cũ và cứ tiếp tục ăn cho đến thu hoạch mùa màng năm thứ chín. </verse>
        <verse osisID='Lev.25.23'>  Đất không được bán đứt vĩnh viễn, vì đất thuộc về Ta còn các ngươi chỉ là người ngoại kiều và ngụ cư với Ta.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.24'> Quyền chuộc lại đất đai phải được áp dụng trên toàn thể đất đai ngươi sở hữu. </verse>
        <verse osisID='Lev.25.25'> Nếu một người đồng hương vì nghèo túng phải bán một phần tài sản mình, người bà con gần nhất phải đến chuộc tài sản đó lại.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.26'> Tuy nhiên, nếu không ai chuộc tài sản giúp, và người ấy về sau trở nên thịnh vượng có đủ phương tiện chuộc lại tài sản mình,</verse>
        <verse osisID='Lev.25.27'> người ấy sẽ tính số năm kể từ lúc bán tài sản, và trả cho người mua số tiền bằng trị giá những năm còn lại, rồi lấy lại làm tài sản mình.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.28'> Nhưng nếu người ấy không đủ khả năng để trả tiền lại cho người mua, người mua sẽ tiếp tục giữ tài sản cho đến năm hoan hỉ, là năm tài sản sẽ hoàn nguyên chủ, và người ấy sẽ nhận lại tài sản mình. </verse>
        <verse osisID='Lev.25.29'> Nếu ai bán nhà trong một thành phố có tường bao quanh, người bán có quyền chuộc lại trong vòng một năm kể từ ngày bán. Trong năm này, người bán có quyền chuộc nhà mình lại.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.30'> Nhưng nếu thời gian một năm đã qua mà người bán không chuộc lại, nhà đó là nhà nằm trong thành phố có tường bao quanh sẽ thuộc về người mua và con cháu người vĩnh viễn, chứ không được hoàn nguyên chủ vào năm hoan hỉ.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.31'> Nhưng nhà cửa ở những làng không có tường bao quanh sẽ được coi như đất trống. Những nhà này có thể chuộc lại và hoàn nguyên chủ vào năm hoan hỉ. </verse>
        <verse osisID='Lev.25.32'> Người Lê-vi luôn luôn có quyền chuộc lại tài sản trong các thành lớn dành riêng cho người Lê-vi, là lãnh thổ họ có quyền sở hữu.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.33'> Như vậy tài sản trong bất cứ thành nào dành riêng cho người Lê-vi cũng có thể chuộc lại sau khi bán, còn nếu không chuộc tài sản đó cũng hoàn nguyên chủ vào năm hoan hỉ, vì các tài sản này nằm trong các thành đã được chia cho người Lê-vi làm sản nghiệp giữa dân Y-sơ-ra-ên.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.34'> Không được phép bán đồng cỏ chăn nuôi thuộc phạm vi các thành này, vì đó là sản nghiệp vĩnh viễn của người Lê-vi. </verse>
        <verse osisID='Lev.25.35'>  Nếu một người đồng hương vì quá nghèo mà không thể tự nuôi sống được, các ngươi phải giúp đỡ người ấy như giúp đỡ một ngoại kiều hay một người tạm trú, để người ấy có thể tiếp tục sống với các ngươi.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.36'> Không được cho vay để lấy lãi, nhưng phải kính sợ Đức Chúa Trời để cho người đồng hương có thể sống với các ngươi.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.37'> Không được cho người ấy vay tiền để lấy lãi hay bán thực phẩm cho người ấy để kiếm lợi.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.38'> Ta là CHÚA, Đức Chúa Trời các ngươi, Đấng đã đem các ngươi lên khỏi xứ Ai-cập để ban cho các ngươi xứ Ca-na-an và để làm Đức Chúa Trời các ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.25.39'>  Nếu một người đồng hương vì nghèo quá phải bán mình cho các ngươi, các ngươi không được đối xử với người ấy như là một nô lệ,</verse>
        <verse osisID='Lev.25.40'> nhưng phải coi người ấy như một người làm mướn hay người tạm trú và người ấy sẽ làm việc cho các ngươi đến năm hoan hỉ.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.41'> Lúc đó người ấy sẽ được tự do cùng với con cái mình để trở về gia đình và nhận lại sản nghiệp của tổ tiên.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.42'> Vì người Y-sơ-ra-ên là tôi tớ của Ta, đã được Ta đem ra khỏi xứ Ai-cập nên không thể bị bán làm nô lệ.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.43'> Không được hà khắc với anh chị em mình, nhưng phải kính sợ Đức Chúa Trời. </verse>
        <verse osisID='Lev.25.44'> Các ngươi được phép mua nô lệ, cả nam lẫn nữ, từ các nước láng giềng,</verse>
        <verse osisID='Lev.25.45'> cũng có thể mua một số người tạm trú, hay người sinh đẻ trong các gia đình ngoại kiều sống trong xứ và họ sẽ thuộc về các ngươi.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.46'> Các ngươi có thể để họ lại làm di sản cho con cái cũng như có thể giữ họ làm nô lệ suốt đời, nhưng các ngươi không được đối đãi với anh chị em mình là người Y-sơ-ra-ên cách khắc nghiệt. </verse>
        <verse osisID='Lev.25.47'> Nếu một ngoại kiều hay một người tạm trú sống với các ngươi trở nên giàu có và có một người Y-sơ-ra-ên nghèo khổ đến bán mình cho ngoại kiều này, hay cho một gia đình ngoại kiều,</verse>
        <verse osisID='Lev.25.48'> người Y-sơ-ra-ên này vẫn được giữ quyền chuộc lại sau khi đã bán mình, và một trong các người bà con có thể chuộc người ấy lại:</verse>
        <verse osisID='Lev.25.49'> chẳng hạn như chú bác, anh em họ hay một người bà con máu mủ trong cùng gia tộc đều có thể chuộc người ấy lại. Hoặc nếu có khả năng, chính người ấy cũng có thể tự chuộc mình.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.50'> Người ấy sẽ cùng với người chủ đã mua mình chiết tính số năm còn lại, kể từ lúc người ấy bán mình cho đến năm hoan hỉ. Tiền chuộc sẽ bằng tiền công một người làm mướn trong những năm còn lại đó.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.51'> Nếu còn lại nhiểu năm, người ấy phải trả một món tiền chuộc,</verse>
        <verse osisID='Lev.25.52'> nhưng nếu tính đến năm hoan hỉ và thấy chỉ còn lại một ít năm, người ấy sẽ chiết tính số tiền chuộc cho tương xứng với số năm.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.53'> Người ấy phải được đối đãi như là một người đi làm mướn từng năm một và chủ không được khắc nghiệt với người trước mặt ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.25.54'> Dù người ấy không được chuộc lại bằng một trong những phương pháp vừa kể, đến năm hoan hỉ người ấy và con cái người cũng phải được trả tự do,</verse>
        <verse osisID='Lev.25.55'> vì người Y-sơ-ra-ên thuộc về Ta, là các tôi tớ Ta mà Ta đã đem ra khỏi xứ Ai-cập. Ta là CHÚA, Đức Chúa Trời các ngươi. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.26'>
        <verse osisID='Lev.26.1'> Đừng làm cho mình các thần tượng, hình tượng chạm trổ, hay tượng đá, cũng đừng dựng lên các trụ đá chạm trổ trong xứ các ngươi để sấp mình thờ lạy. Ta là CHÚA, Đức Chúa Trời các ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.26.2'> Phải giữ ngày Sa-bát và tôn kính nơi thánh của Ta. Ta là CHÚA. </verse>
        <title>Bechukotaj בחוקותי (Lev 26,3-27,34)</title>
        <verse osisID='Lev.26.3'> Nếu các ngươi đi theo các quy luật Ta, giữ và làm theo các mạng lệnh Ta,</verse>
        <verse osisID='Lev.26.4'> Ta sẽ ban cho mưa thuận mùa và đất sẽ sinh sản hoa màu, cây ngoài đồng ra hoa quả.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.5'> Mùa đập lúa sẽ kéo dài đến mùa hái nho và mùa hái nho sẽ kéo dài đến mùa gieo mạ. Các ngươi sẽ ăn bánh no nê và sẽ sống bình an trong xứ. </verse>
        <verse osisID='Lev.26.6'> Ta sẽ ban cho xứ các ngươi được hưởng thái bình, các ngươi sẽ ngủ yên không bị ai làm cho sợ hãi. Ta sẽ đuổi các thú dữ khỏi đất và gươm đao sẽ không tàn phá xứ các ngươi.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.7'> Các người sẽ đánh đuổi quân thù và chúng nó sẽ ngã dưới lưỡi gươm các ngươi.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.8'> Năm người trong các ngươi sẽ đuổi một trăm, một trăm sẽ rượt đuổi mười ngàn, và quân thù sẽ bị gươm đánh ngã rạp trước mặt các ngươi. </verse>
        <verse osisID='Lev.26.9'> Ta sẽ xây mặt hướng về các ngươi, làm cho các ngươi sinh sôi nẩy nở và gia tăng dân số và giữ giao ước Ta đã lập với các ngươi.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.10'> Các ngươi còn đang ăn hoa màu dự trữ cũ mà đã phải dọn chỗ để chứa hoa màu mới.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.11'> Ta sẽ thiết lập chỗ ở Ta giữa các ngươi và Ta không ghê tởm các ngươi đâu.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.12'> Ta sẽ đi giữa các ngươi, làm Đức Chúa Trời các ngươi và các ngươi làm dân Ta.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.13'> Ta là CHÚA, Đức Chúa Trời các ngươi, Đấng đã đem các ngươi ra khỏi xứ Ai-cập để các ngươi không còn làm nô lệ cho người Ai-cập; Ta đã bẻ gãy ách các ngươi để các ngươi có thể đi ngước đầu lên cao.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.14'> Nhưng nếu các ngươi không nghe Ta, không thi hành các điều răn này,</verse>
        <verse osisID='Lev.26.15'> nếu các ngươi khước từ các quy luật Ta, nếu tâm hồn các ngươi ghét bỏ luật lệ Ta để khỏi làm theo mọi điều răn Ta và vì thế vi phạm giao ước Ta,</verse>
        <verse osisID='Lev.26.16'> thì đây là những điều Ta sẽ làm cho các ngươi; Ta sẽ thình lình giáng trên các ngươi cơn khủng khiếp, các chứng bệnh hiểm nghèo và các cơn sốt làm cho mắt tối tăm, tâm hồn kiệt quệ. Các ngươi sẽ phí công gieo trồng, vì quân thù sẽ ăn hết.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.17'> Ta sẽ xây mặt nghịch với các ngươi để các ngươi bị quân thù đánh bại; những người ghét các ngươi sẽ thống trị các ngươi và các ngươi sẽ chạy trốn mặc dù không bị ai rượt đuổi. </verse>
        <verse osisID='Lev.26.18'> Nếu đã vậy mà các ngươi vẫn không chịu nghe Ta, Ta sẽ phạt các ngươi gấp bảy lần vì tội lỗi các ngươi.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.19'> Ta sẽ triệt hạ lòng kiêu căng về sức mạnh của các ngươi và sẽ làm cho trời trên đầu ngươi ra như sắt và đất dưới chân ngươi ra như đồng.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.20'> Các ngươi sẽ phí công vô ích, vì ruộng đất sẽ không sinh sản hoa màu và cây ngoài đồng sẽ không sinh hoa quả. </verse>
        <verse osisID='Lev.26.21'> Nếu các ngươi vẫn chống nghịch Ta và không muốn nghe lời Ta, Ta sẽ nhân các tai ách lên gấp bảy lần vì tội lỗi các ngươi.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.22'> Ta sẽ sai thú rừng đến vồ bắt con cái các ngươi, tàn sát các bầy gia súc, làm cho dân số các ngươi suy giảm đến nỗi đường phố vắng tanh. </verse>
        <verse osisID='Lev.26.23'> Nếu đến độ đó mà các ngươi không trở lại cùng Ta mà cứ tiếp tục chống nghịch Ta,</verse>
        <verse osisID='Lev.26.24'> chính Ta sẽ chống nghịch các ngươi và trừng phạt tội lỗi các ngươi gấp bảy lần nữa.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.25'> Ta sẽ đem gươm dao đến trên các ngươi để báo trả việc các ngươi bội ước. Khi các ngươi rút vào các thành, Ta sẽ sai bệnh dịch đến với các ngươi và trao các ngươi vào tay quân thù.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.26'> Khi Ta cắt đứt đường tiếp tế thực phẩm, mười phụ nữ có thể nướng bánh chung trong một lò và sẽ cân bánh khi trao cho các ngươi. Các ngươi sẽ ăn nhưng không đủ no. </verse>
        <verse osisID='Lev.26.27'> Nếu sau các tai họa đó các ngươi vẫn không nghe Ta và tiếp tục chống nghịch Ta,</verse>
        <verse osisID='Lev.26.28'> Ta sẽ chống nghịch các ngươi trong cơn thịnh nộ và chính Ta sẽ hình phạt các ngươi gấp bảy lần nữa vì tội ác các ngươi.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.29'> Các ngươi sẽ ăn thịt con trai, con gái mình.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.30'> Ta sẽ phá hủy các nơi cao, triệt hạ các bàn thờ xông hương và làm cho thây các ngươi chồng chất trên xác các thần tượng, vì Ta ghê tởm các ngươi.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.31'> Ta sẽ làm cho thành thị ngươi trở nên điêu tàn, các nơi thánh ngươi ra hoang vắng, và không còn vui lòng chấp nhận hương thơm nữa.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.32'> Ta sẽ làm cho xứ các ngươi hoang vắng đến nỗi kẻ thù ở đó cũng phải ngạc nhiên.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.33'> Ta sẽ phân tán các ngươi khắp các nước, rút gươm Ta ra truy nã các ngươi. Lãnh thổ các ngươi sẽ ra hoang vắng, thành thị các ngươi trở nên điêu tàn.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.34'> Đất các ngươi sẽ hưởng các năm Sa-bát vì bị bỏ hoang trong khi các ngươi sống trên đất kẻ thù; như vậy đất sẽ được nghỉ ngơi và vui hưởng các năm Sa-bát.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.35'> Trong suốt thời gian hoang vu đất sẽ được an nghỉ vì khi các ngươi còn ở trong xứ, đất không được nghỉ các năm Sa-bát. </verse>
        <verse osisID='Lev.26.36'> Đối với những người sống sót, khi họ đang ở trong xứ của kẻ thù, Ta sẽ làm cho lòng họ khiếp đảm đến nỗi tiếng lá rơi cũng đủ làm họ chạy trốn. Họ chạy như chạy trốn gươm đao và sẽ ngã té dù không có ai đuổi theo.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.37'> Họ sẽ vấp té lên nhau như người chạy trốn gươm đao dù không bị ai rượt đuổi. Vì vậy các ngươi không thể nào đương đầu với quân thù.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.38'> Các ngươi sẽ bỏ mạng giữa các dân tộc và đất của kẻ thù sẽ nuốt lấy các ngươi.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.39'> Ai còn sống sót sẽ kiệt quệ trên đất kẻ thù vị tội lỗi của họ cũng như vì tội lỗi của tổ tiên họ. </verse>
        <verse osisID='Lev.26.40'> Nhưng nếu họ xưng tội của họ và tội của tổ tiên họ, tức là tội phản bội và chống nghịch Ta,</verse>
        <verse osisID='Lev.26.41'> làm cho Ta chống cự họ, đưa họ vào đất kẻ thù, và nếu tấm lòng không chịu cắt bì của họ biết hạ xuống, chấp nhận các hình phạt do tội họ gây ra,</verse>
        <verse osisID='Lev.26.42'> thì Ta sẽ nhớ lại giao ước Ta với Gia-cốp, giao ước Ta với Y-sác và giao ước Ta với Áp-ra-ham và Ta cũng sẽ nhớ đến đất của họ.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.43'> Đất đã bị họ bỏ hoang và được nghỉ Sa-bát trong thời gian hoang vu không có người ở. Họ phải chịu hình phạt vì khước từ luật pháp Ta và ghê tởm quy luật Ta.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.44'> Tuy nhiên, khi họ ở trên đất kẻ thù, Ta không khước từ và ghê tởm họ.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.45'> Ta sẽ vì họ mà nhớ lại giao ước Ta đã lập với tổ tiên họ là những người Ta đem ra khỏi xứ Ai-cập trước mắt các dân tộc để làm Đức Chúa Trời của họ. Ta là CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.26.46'> Trên đây là các quy luật, sắc lệnh và luật pháp mà CHÚA qua Môi-se thiết lập giữa Ngài với dân Y-sơ-ra-ên tại trên núi Si-nai. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.27'>
        <verse osisID='Lev.27.1'> CHÚA phán dạy Môi-se:</verse>
        <verse osisID='Lev.27.2'> Con nói với dân Y-sơ-ra-ên và bảo họ rằng: Nếu một người có lời thề nguyện đặc biệt để dâng hiến cho CHÚA theo trị giá người,</verse>
        <verse osisID='Lev.27.3'> thì trị giá của một người đàn ông từ hai mươi đến sáu mươi là năm mươi siếc lơ bạc theo siếc lơ nơi thánh,</verse>
        <verse osisID='Lev.27.4'> còn trị giá của một người đàn bà là ba mươi siếc lơ,</verse>
        <verse osisID='Lev.27.5'> thanh thiếu niên nam từ năm đến hai mươi tuổi trị giá hai mươi siếc lơ, còn nữ trị giá mười siếc lơ.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.6'> Một em bé trai từ một tháng đến năm tuổi trị giá năm siếc lơ, em bé gái trị giá ba siếc lơ.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.7'> Nếu là người cao niên trên sáu mươi tuổi, thì đàn ông trị giá mười lăm siếc lơ, còn đàn bà trị giá mười siếc lơ.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.8'> Nếu một người có lời thề nguyện nhưng vì nghèo quá không thể đóng số tiền đã ấn định, người ấy phải trình diện với thầy tế lễ, và thầy tế lễ ấn định số phải đóng tuỳ theo khả năng của người có lời thề nguyện. </verse>
        <verse osisID='Lev.27.9'> Nếu một người hứa dâng một con vật để làm sinh tế cho CHÚA, con vật đã dâng cho CHÚA sẽ trở nên thánh.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.10'> Người đã dâng hiến không được phép thay thế hay đổi thay, dù đem con tốt để thay thế con xấu, hay đem con xấu để thay thế con tốt cũng không được. Nếu đem con vật này thay thế con vật khác, cả hai con đó đều trở nên thánh.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.11'> Nếu con vật người ấy hứa dâng thuộc vào loại không tinh sạch, là loài vật không được chấp nhận để làm sinh tế dâng lên cho CHÚA, người ấy phải đem con vật đến với thầy tế lễ.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.12'> Thầy tế lễ sẽ lượng giá tùy theo phẩm chất tốt hay xấu và giá thầy tế lễ ấn định là số tiền người chủ con vật phải trả.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.13'> Nếu người ấy muốn chuộc nó lại thì phải trả thêm một phần năm trị giá con vật. </verse>
        <verse osisID='Lev.27.14'> Nếu có ai dâng hiến ngôi nhà của mình làm một vật thánh cho CHÚA, thầy tế lễ sẽ lượng giá tùy theo phẩm chất tốt hay xấu. Trị giá thầy tế lễ ấn định sẽ là giá nhà.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.15'> Nếu muốn chuộc nhà lại, người đã hiến dâng phải trả thêm một phần năm trị giá đã ấn định, và nhà sẽ thuộc về người ấy trở lại. </verse>
        <verse osisID='Lev.27.16'> Nếu có ai dâng hiến một phần đất của gia đình cho CHÚA, việc ấn định trị giá sẽ căn cứ trên số lượng hạt giống có thể gieo trên đất ấy: miếng đất có thể gieo một ô-me lúa mạch trị giá năm mươi siếc lơ bạc.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.17'> Nếu người ấy dâng miếng đất vào năm hoan hỉ, trị giá đó sẽ không thay đổi.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.18'> Nhưng nếu người ấy dâng miếng đất sau năm hoan hỉ, thầy tế lễ sẽ ước tính trị giá căn cứ trên số năm còn lại cho đến năm hoan hỉ sau, vì vậy giá miếng đất đó sẽ giảm xuống.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.19'> Nếu người đã dâng miếng đất muốn chuộc lại, người ấy sẽ cộng thêm một phần năm trị giá của miếng đất và đất sẽ lại thuộc về người.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.20'> Tuy nhiên nếu người ấy không chuộc đất ấy lại hay nếu đã đem đất bán cho người khác, đất đó vĩnh viễn sẽ không thể chuộc lại.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.21'> Đến năm hoan hỉ là năm đất được hoàn nguyên chủ thì miếng đất đó sẽ trở thành đất thánh vì đã dâng cho CHÚA và sẽ trở thành tài sản của các thầy tế tễ. </verse>
        <verse osisID='Lev.27.22'> Nếu ai dâng cho CHÚA một miếng đất mình mua, chớ không phải là tài sản của gia đình,</verse>
        <verse osisID='Lev.27.23'> thầy tế lễ sẽ tính giá đất ấy cho đến năm hoan hỉ, và người dâng sẽ nạp số tiền bằng trị giá miếng đất vào ngày hôm đó như là một của dâng thánh cho CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.24'> Đến năm hoan hỉ, miếng đất đó sẽ hoàn nguyên chủ, tức là được trả lại cho người đã bán đất và là người thừa hưởng đất.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.25'> Việc quy định trị giá phải căn cứ trên siếc lơ nơi thánh, mỗi siếc lơ bằng hai mươi ghê-ra. </verse>
        <verse osisID='Lev.27.26'> Không ai được hiến dâng con vật đầu lòng, vì con vật đầu lòng này đã thuộc về CHÚA; dù bò hay chiên, con vật đầu lòng thuộc về CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.27'> Nhưng nếu con vật thuộc loại không tinh sạch, người ấy có thể mua lại theo giá quy định cộng thêm một phần năm giá ấy. Nếu người ấy không chuộc nó lại, con vật sẽ được bán theo giá quy định. </verse>
        <verse osisID='Lev.27.28'> Nhưng khi một người đã tận hiến một vật mình có cho CHÚA, dù là người, súc vật hay đất đai của gia đình, món này không được đem bán cũng không được chuộc lại, vì bất kỳ món gì đã được tận hiến đều trở nên rất thánh cho CHÚA. </verse>
        <verse osisID='Lev.27.29'> Ngay cả người đã bị định phải chết không thể được chuộc lại, nhưng phải bị xử tử. </verse>
        <verse osisID='Lev.27.30'> Tất cả một phần mười thổ sản, dù là ngũ cốc do đồng ruộng sinh sản hay hoa quả của các loại cây trái đều thuộc về CHÚA; các phần mười đều thánh cho CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.31'> Nếu ai muốn chuộc bất kỳ thứ phần mười nào của mình, người ấy phải trả thêm một phần năm trị giá phần mười đó.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.32'> Tất cả phần mười của bầy bò hay bầy chiên, tức là tất cả các con thứ mười do người chăn dùng gậy đếm, đều là thánh cho CHÚA.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.33'> Người chủ không được phân biệt tốt xấu và không được đổi các con vật này. Nếu đổi, cả con bị đổi và con đem đến để đổi đều trở nên thánh và không được phép chuộc lại. </verse>
        <verse osisID='Lev.27.34'> Trên đây là các mạng lệnh CHÚA ban bố cho Môi-se trên núi Si-nai để truyền lại cho dân Y-sơ-ra-ên. </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>