<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='alep' xml:lang='he'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='alep'>
        <title>Aleppo Codex</title>
        <contributor/>
        <creator>Theologische Initiative Freiburg</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-22</date>
        <description>The Aleppo Codex without Vowel Points or Punctuation Based on the electronic edition at http://www.mechon-mamre.org</description>
        <publisher>Your Organisation</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>alep</identifier>
        <source>Sword-Project</source>
        <language type='IETF'>he</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Eccl'>
      <chapter osisID='Eccl.1'>
        <title> לג    כי מיץ חלב יוציא חמאה--    ומיץ-אף יוציא דם br ומיץ אפים    יוציא ריב </title>
        <verse osisID='Eccl.1.1'> א  דברי קהלת בן דוד מלך בירושלם </verse>
        <verse osisID='Eccl.1.2'> ב  הבל הבלים אמר קהלת הבל הבלים הכל הבל </verse>
        <verse osisID='Eccl.1.3'> ג  מה יתרון לאדם  בכל עמלו--שיעמל תחת השמש </verse>
        <verse osisID='Eccl.1.4'> ד  דור הלך ודור בא והארץ לעולם עמדת </verse>
        <verse osisID='Eccl.1.5'> ה  וזרח השמש ובא השמש ואל מקומו--שואף זורח הוא שם </verse>
        <verse osisID='Eccl.1.6'> ו  הולך אל דרום וסובב אל צפון סובב סבב הולך הרוח ועל סביבתיו שב הרוח </verse>
        <verse osisID='Eccl.1.7'> ז  כל הנחלים הלכים אל הים והים איננו מלא אל מקום שהנחלים הלכים--שם הם שבים ללכת </verse>
        <verse osisID='Eccl.1.8'> ח  כל הדברים יגעים לא יוכל איש לדבר לא תשבע עין לראות ולא תמלא אזן משמע </verse>
        <verse osisID='Eccl.1.9'> ט  מה שהיה הוא שיהיה ומה שנעשה הוא שיעשה ואין כל חדש תחת השמש </verse>
        <verse osisID='Eccl.1.10'> י  יש דבר שיאמר ראה זה חדש הוא  כבר היה לעלמים אשר היה מלפננו </verse>
        <verse osisID='Eccl.1.11'> יא  אין זכרון לראשנים וגם לאחרנים שיהיו לא יהיה להם זכרון--עם שיהיו לאחרנה  {פ} </verse>
        <verse osisID='Eccl.1.12'> יב  אני קהלת הייתי מלך על ישראל--בירושלם </verse>
        <verse osisID='Eccl.1.13'> יג  ונתתי את לבי לדרוש ולתור בחכמה על כל אשר נעשה תחת השמים הוא ענין רע נתן אלהים לבני האדם--לענות בו </verse>
        <verse osisID='Eccl.1.14'> יד  ראיתי את כל המעשים שנעשו תחת השמש והנה הכל הבל ורעות רוח </verse>
        <verse osisID='Eccl.1.15'> טו  מעות לא יוכל לתקן וחסרון לא יוכל להמנות </verse>
        <verse osisID='Eccl.1.16'> טז  דברתי אני עם לבי לאמר--אני הנה הגדלתי והוספתי חכמה על כל אשר היה לפני על ירושלם ולבי ראה הרבה חכמה ודעת </verse>
        <verse osisID='Eccl.1.17'> יז  ואתנה לבי לדעת חכמה ודעת הוללת ושכלות  ידעתי שגם זה הוא רעיון רוח </verse>
        <verse osisID='Eccl.1.18'> יח  כי ברב חכמה רב כעס ויוסיף דעת יוסיף מכאוב </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.2'>
        <verse osisID='Eccl.2.1'> א  אמרתי אני בלבי לכה נא אנסכה בשמחה וראה בטוב והנה גם הוא הבל </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.2'> ב  לשחוק אמרתי מהולל ולשמחה מה זה עשה </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.3'> ג  תרתי בלבי למשוך ביין את בשרי ולבי נהג בחכמה ולאחז בסכלות--עד אשר אראה אי זה טוב לבני האדם אשר יעשו תחת השמים מספר ימי חייהם </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.4'> ד  הגדלתי מעשי  בניתי לי בתים נטעתי לי כרמים </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.5'> ה  עשיתי לי גנות ופרדסים ונטעתי בהם עץ כל פרי </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.6'> ו  עשיתי לי ברכות מים--להשקות מהם יער צומח עצים </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.7'> ז  קניתי עבדים ושפחות ובני בית היה לי גם מקנה בקר וצאן הרבה היה לי מכל שהיו לפני בירושלם </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.8'> ח  כנסתי לי גם כסף וזהב וסגלת מלכים והמדינות עשיתי לי שרים ושרות ותענגות בני האדם--שדה ושדות </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.9'> ט  וגדלתי והוספתי מכל שהיה לפני בירושלם אף חכמתי עמדה לי </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.10'> י  וכל אשר שאלו עיני לא אצלתי מהם  לא מנעתי את לבי מכל שמחה כי לבי שמח מכל עמלי וזה היה חלקי מכל עמלי </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.11'> יא  ופניתי אני בכל מעשי שעשו ידי ובעמל שעמלתי לעשות והנה הכל הבל ורעות רוח ואין יתרון תחת השמש </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.12'> יב  ופניתי אני לראות חכמה והוללות וסכלות  כי מה האדם שיבוא אחרי המלך את אשר כבר עשוהו </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.13'> יג  וראיתי אני שיש יתרון לחכמה מן הסכלות--כיתרון האור מן החשך </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.14'> יד  החכם עיניו בראשו והכסיל בחשך הולך וידעתי גם אני שמקרה אחד יקרה את כלם </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.15'> טו  ואמרתי אני בלבי כמקרה הכסיל גם אני יקרני ולמה חכמתי אני אז יתר ודברתי בלבי שגם זה הבל </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.16'> טז  כי אין זכרון לחכם עם הכסיל לעולם  בשכבר הימים הבאים הכל נשכח ואיך ימות החכם עם הכסיל </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.17'> יז  ושנאתי את החיים--כי רע עלי המעשה שנעשה תחת השמש  כי הכל הבל ורעות רוח </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.18'> יח  ושנאתי אני את כל עמלי שאני עמל תחת השמש  שאניחנו לאדם שיהיה אחרי </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.19'> יט  ומי יודע החכם יהיה או סכל וישלט בכל עמלי שעמלתי ושחכמתי תחת השמש גם זה הבל </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.20'> כ  וסבותי אני ליאש את לבי--על כל העמל שעמלתי תחת השמש </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.21'> כא  כי יש אדם שעמלו בחכמה ובדעת--ובכשרון ולאדם שלא עמל בו יתננו חלקו--גם זה הבל ורעה רבה </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.22'> כב  כי מה הוה לאדם בכל עמלו וברעיון לבו--שהוא עמל תחת השמש </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.23'> כג  כי כל ימיו מכאבים וכעס ענינו--גם בלילה לא שכב לבו גם זה הבל הוא </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.24'> כד  אין טוב באדם שיאכל ושתה והראה את נפשו טוב בעמלו גם זה ראיתי אני כי מיד האלהים היא </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.25'> כה  כי מי יאכל ומי יחוש חוץ ממני </verse>
        <verse osisID='Eccl.2.26'> כו  כי לאדם שטוב לפניו נתן חכמה ודעת ושמחה ולחוטא נתן ענין לאסף ולכנוס לתת לטוב לפני האלהים--גם זה הבל ורעות רוח </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.3'>
        <verse osisID='Eccl.3.1'> א  לכל זמן ועת לכל חפץ תחת השמים  {פ} </verse>
        <verse osisID='Eccl.3.2'> ב          עת ללדת        ועת למות br           עת לטעת        ועת לעקור נטוע br </verse>
        <verse osisID='Eccl.3.3'> ג          עת להרוג        ועת לרפוא br           עת לפרוץ        ועת לבנות br </verse>
        <verse osisID='Eccl.3.4'> ד          עת לבכות          ועת לשחוק br           עת ספוד         ועת רקוד br </verse>
        <verse osisID='Eccl.3.5'> ה          עת להשליך אבנים        ועת כנוס אבנים br           עת לחבוק         ועת לרחק מחבק br </verse>
        <verse osisID='Eccl.3.6'> ו          עת לבקש         ועת לאבד br           עת לשמור        ועת להשליך br </verse>
        <verse osisID='Eccl.3.7'> ז          עת לקרוע        ועת לתפור br           עת לחשות        ועת לדבר br </verse>
        <verse osisID='Eccl.3.8'> ח          עת לאהב         ועת לשנא br           עת מלחמה        ועת שלום  {פ} </verse>
        <verse osisID='Eccl.3.9'> ט          מה יתרון העושה באשר הוא עמל </verse>
        <verse osisID='Eccl.3.10'> י  ראיתי את הענין אשר נתן אלהים לבני האדם--לענות בו </verse>
        <verse osisID='Eccl.3.11'> יא  את הכל עשה יפה בעתו גם את העלם נתן בלבם--מבלי אשר לא ימצא האדם את המעשה אשר עשה האלהים מראש ועד סוף </verse>
        <verse osisID='Eccl.3.12'> יב  ידעתי כי אין טוב בם--כי אם לשמוח ולעשות טוב בחייו </verse>
        <verse osisID='Eccl.3.13'> יג  וגם כל האדם שיאכל ושתה וראה טוב בכל עמלו--מתת אלהים היא </verse>
        <verse osisID='Eccl.3.14'> יד  ידעתי כי כל אשר יעשה האלהים הוא יהיה לעולם--עליו אין להוסיף וממנו אין לגרע והאלהים עשה שיראו מלפניו </verse>
        <verse osisID='Eccl.3.15'> טו  מה שהיה כבר הוא ואשר להיות כבר היה והאלהים יבקש את נרדף </verse>
        <verse osisID='Eccl.3.16'> טז  ועוד ראיתי תחת השמש  מקום המשפט שמה הרשע ומקום הצדק שמה הרשע </verse>
        <verse osisID='Eccl.3.17'> יז  אמרתי אני בלבי--את הצדיק ואת הרשע ישפט האלהים  כי עת לכל חפץ ועל כל המעשה שם </verse>
        <verse osisID='Eccl.3.18'> יח  אמרתי אני בלבי--על דברת בני האדם לברם האלהים ולראות שהם בהמה המה להם </verse>
        <verse osisID='Eccl.3.19'> יט  כי מקרה בני האדם ומקרה הבהמה ומקרה אחד להם--כמות זה כן מות זה ורוח אחד לכל ומותר האדם מן הבהמה אין כי הכל הבל </verse>
        <verse osisID='Eccl.3.20'> כ  הכל הולך אל מקום אחד הכל היה מן העפר והכל שב אל העפר </verse>
        <verse osisID='Eccl.3.21'> כא  מי יודע רוח בני האדם--העלה היא למעלה ורוח הבהמה--הירדת היא למטה לארץ </verse>
        <verse osisID='Eccl.3.22'> כב  וראיתי כי אין טוב מאשר ישמח האדם במעשיו--כי הוא חלקו  כי מי יביאנו לראות במה שיהיה אחריו </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.4'>
        <verse osisID='Eccl.4.1'> א  ושבתי אני ואראה את כל העשקים אשר נעשים תחת השמש והנה דמעת העשקים ואין להם מנחם ומיד עשקיהם כח ואין להם מנחם </verse>
        <verse osisID='Eccl.4.2'> ב  ושבח אני את המתים שכבר מתו--מן החיים אשר המה חיים עדנה </verse>
        <verse osisID='Eccl.4.3'> ג  וטוב משניהם--את אשר עדן לא היה  אשר לא ראה את המעשה הרע אשר נעשה תחת השמש </verse>
        <verse osisID='Eccl.4.4'> ד  וראיתי אני את כל עמל ואת כל כשרון המעשה--כי היא קנאת איש מרעהו גם זה הבל ורעות רוח </verse>
        <verse osisID='Eccl.4.5'> ה  הכסיל חבק את ידיו ואכל את בשרו </verse>
        <verse osisID='Eccl.4.6'> ו  טוב מלא כף נחת--ממלא חפנים עמל ורעות רוח </verse>
        <verse osisID='Eccl.4.7'> ז  ושבתי אני ואראה הבל תחת השמש </verse>
        <verse osisID='Eccl.4.8'> ח  יש אחד ואין שני גם בן ואח אין לו ואין קץ לכל עמלו--גם עיניו (עינו) לא תשבע עשר ולמי אני עמל ומחסר את נפשי מטובה--גם זה הבל וענין רע הוא </verse>
        <verse osisID='Eccl.4.9'> ט  טובים השנים מן האחד  אשר יש להם שכר טוב בעמלם </verse>
        <verse osisID='Eccl.4.10'> י  כי אם יפלו האחד יקים את חברו ואילו האחד שיפול ואין שני להקימו </verse>
        <verse osisID='Eccl.4.11'> יא  גם אם ישכבו שנים וחם להם ולאחד איך יחם </verse>
        <verse osisID='Eccl.4.12'> יב  ואם יתקפו האחד--השנים יעמדו נגדו והחוט המשלש לא במהרה ינתק </verse>
        <verse osisID='Eccl.4.13'> יג  טוב ילד מסכן וחכם--ממלך זקן וכסיל אשר לא ידע להזהר עוד </verse>
        <verse osisID='Eccl.4.14'> יד  כי מבית הסורים יצא למלך  כי גם במלכותו נולד רש </verse>
        <verse osisID='Eccl.4.15'> טו  ראיתי את כל החיים המהלכים תחת השמש--עם הילד השני אשר יעמד תחתיו </verse>
        <verse osisID='Eccl.4.16'> טז  אין קץ לכל העם לכל אשר היה לפניהם--גם האחרונים לא ישמחו בו  כי גם זה הבל ורעיון רוח [ (Ecclesiastes 4:17)  יז  שמר רגליך (רגלך) כאשר תלך אל בית האלהים וקרוב לשמע מתת הכסילים זבח  כי אינם יודעים לעשות רע  ] </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.5'>
        <verse osisID='Eccl.5.1'> א  אל תבהל על פיך ולבך אל ימהר להוציא דבר--לפני האלהים  כי האלהים בשמים ואתה על הארץ על כן יהיו דבריך מעטים </verse>
        <verse osisID='Eccl.5.2'> ב  כי בא החלום ברב ענין וקול כסיל ברב דברים </verse>
        <verse osisID='Eccl.5.3'> ג  כאשר תדר נדר לאלהים אל תאחר לשלמו--כי אין חפץ בכסילים  את אשר תדר שלם </verse>
        <verse osisID='Eccl.5.4'> ד  טוב אשר לא תדר--משתדור ולא תשלם </verse>
        <verse osisID='Eccl.5.5'> ה  אל תתן את פיך לחטיא את בשרך ואל תאמר לפני המלאך כי שגגה היא  למה יקצף האלהים על קולך וחבל את מעשה ידיך </verse>
        <verse osisID='Eccl.5.6'> ו  כי ברב חלמות והבלים ודברים הרבה  כי את האלהים ירא </verse>
        <verse osisID='Eccl.5.7'> ז  אם עשק רש וגזל משפט וצדק תראה במדינה--אל תתמה על החפץ  כי גבה מעל גבה שמר וגבהים עליהם </verse>
        <verse osisID='Eccl.5.8'> ח  ויתרון ארץ בכל היא (הוא)--מלך לשדה נעבד </verse>
        <verse osisID='Eccl.5.9'> ט  אהב כסף לא ישבע כסף ומי אהב בהמון לא תבואה גם זה הבל </verse>
        <verse osisID='Eccl.5.10'> י  ברבות הטובה רבו אוכליה ומה כשרון לבעליה כי אם ראית (ראות) עיניו </verse>
        <verse osisID='Eccl.5.11'> יא  מתוקה שנת העבד אם מעט ואם הרבה יאכל והשבע לעשיר--איננו מניח לו לישון </verse>
        <verse osisID='Eccl.5.12'> יב  יש רעה חולה ראיתי תחת השמש  עשר שמור לבעליו לרעתו </verse>
        <verse osisID='Eccl.5.13'> יג  ואבד העשר ההוא בענין רע והוליד בן ואין בידו מאומה </verse>
        <verse osisID='Eccl.5.14'> יד  כאשר יצא מבטן אמו ערום ישוב ללכת כשבא ומאומה לא ישא בעמלו שילך בידו </verse>
        <verse osisID='Eccl.5.15'> טו  וגם זה רעה חולה כל עמת שבא כן ילך ומה יתרון לו שיעמל לרוח </verse>
        <verse osisID='Eccl.5.16'> טז  גם כל ימיו בחשך יאכל וכעס הרבה וחליו וקצף </verse>
        <verse osisID='Eccl.5.17'> יז  הנה אשר ראיתי אני טוב אשר יפה לאכול ולשתות ולראות טובה בכל עמלו שיעמל תחת השמש מספר ימי חיו אשר נתן לו האלהים--כי הוא חלקו </verse>
        <verse osisID='Eccl.5.18'> יח  גם כל האדם אשר נתן לו האלהים עשר ונכסים והשליטו לאכל ממנו ולשאת את חלקו ולשמח בעמלו--זה מתת אלהים היא </verse>
        <verse osisID='Eccl.5.19'> יט  כי לא הרבה יזכר את ימי חייו  כי האלהים מענה בשמחת לבו </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.6'>
        <verse osisID='Eccl.6.1'> א  יש רעה אשר ראיתי תחת השמש ורבה היא על האדם </verse>
        <verse osisID='Eccl.6.2'> ב  איש אשר יתן לו האלהים עשר ונכסים וכבוד ואיננו חסר לנפשו מכל אשר יתאוה ולא ישליטנו האלהים לאכל ממנו--כי איש נכרי יאכלנו  זה הבל וחלי רע הוא </verse>
        <verse osisID='Eccl.6.3'> ג  אם יוליד איש מאה ושנים רבות יחיה ורב שיהיו ימי שניו ונפשו לא תשבע מן הטובה וגם קבורה לא היתה לו--אמרתי טוב ממנו הנפל </verse>
        <verse osisID='Eccl.6.4'> ד  כי בהבל בא ובחשך ילך ובחשך שמו יכסה </verse>
        <verse osisID='Eccl.6.5'> ה  גם שמש לא ראה ולא ידע נחת לזה מזה </verse>
        <verse osisID='Eccl.6.6'> ו  ואלו חיה אלף שנים פעמים וטובה לא ראה--הלא אל מקום אחד הכל הולך </verse>
        <verse osisID='Eccl.6.7'> ז  כל עמל האדם לפיהו וגם הנפש לא תמלא </verse>
        <verse osisID='Eccl.6.8'> ח  כי מה יותר לחכם מן הכסיל מה לעני יודע להלך נגד החיים </verse>
        <verse osisID='Eccl.6.9'> ט  טוב מראה עינים מהלך נפש גם זה הבל ורעות רוח </verse>
        <verse osisID='Eccl.6.10'> י  מה שהיה כבר נקרא שמו ונודע אשר הוא אדם ולא יוכל לדין עם שהתקיף (שתקיף) ממנו </verse>
        <verse osisID='Eccl.6.11'> יא  כי יש דברים הרבה מרבים הבל מה יתר לאדם </verse>
        <verse osisID='Eccl.6.12'> יב  כי מי יודע מה טוב לאדם בחיים מספר ימי חיי הבלו--ויעשם כצל  אשר מי יגיד לאדם מה יהיה אחריו תחת השמש </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.7'>
        <verse osisID='Eccl.7.1'> א  big ט /big וב שם משמן טוב ויום המות מיום הולדו </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.2'> ב  טוב ללכת אל בית אבל מלכת אל בית משתה--באשר הוא סוף כל האדם והחי יתן אל לבו </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.3'> ג  טוב כעס משחוק  כי ברע פנים ייטב לב </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.4'> ד  לב חכמים בבית אבל ולב כסילים בבית שמחה </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.5'> ה  טוב לשמע גערת חכם--מאיש שמע שיר כסילים </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.6'> ו  כי כקול הסירים תחת הסיר כן שחק הכסיל וגם זה הבל </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.7'> ז  כי העשק יהולל חכם ויאבד את לב מתנה </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.8'> ח  טוב אחרית דבר מראשיתו טוב ארך רוח מגבה רוח </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.9'> ט  אל תבהל ברוחך לכעוס  כי כעס בחיק כסילים ינוח </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.10'> י  אל תאמר מה היה--שהימים הראשנים היו טובים מאלה  כי לא מחכמה שאלת על זה </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.11'> יא  טובה חכמה עם נחלה ויתר לראי השמש </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.12'> יב  כי בצל החכמה בצל הכסף ויתרון דעת החכמה תחיה בעליה </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.13'> יג  ראה את מעשה האלהים  כי מי יוכל לתקן את אשר עותו </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.14'> יד  ביום טובה היה בטוב וביום רעה ראה גם את זה לעמת זה עשה האלהים על דברת שלא ימצא האדם אחריו מאומה </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.15'> טו  את הכל ראיתי בימי הבלי יש צדיק אבד בצדקו ויש רשע מאריך ברעתו </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.16'> טז  אל תהי צדיק הרבה ואל תתחכם יותר  למה תשומם </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.17'> יז  אל תרשע הרבה ואל תהי סכל  למה תמות בלא עתך </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.18'> יח  טוב אשר תאחז בזה וגם מזה אל תנח את ידך  כי ירא אלהים יצא את כלם </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.19'> יט  החכמה תעז לחכם--מעשרה שליטים אשר היו בעיר </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.20'> כ  כי אדם אין צדיק בארץ--אשר יעשה טוב ולא יחטא </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.21'> כא  גם לכל הדברים אשר ידברו אל תתן לבך  אשר לא תשמע את עבדך מקללך </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.22'> כב  כי גם פעמים רבות ידע לבך  אשר גם את (אתה) קללת אחרים </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.23'> כג  כל זה נסיתי בחכמה אמרתי אחכמה והיא רחוקה ממני </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.24'> כד  רחוק מה שהיה ועמק עמק מי ימצאנו </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.25'> כה  סבותי אני ולבי לדעת ולתור ובקש חכמה וחשבון ולדעת רשע כסל והסכלות הוללות </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.26'> כו  ומוצא אני מר ממות את האשה אשר היא מצודים וחרמים לבה--אסורים ידיה טוב לפני האלהים ימלט ממנה וחוטא ילכד בה </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.27'> כז  ראה זה מצאתי אמרה קהלת אחת לאחת למצא חשבון </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.28'> כח  אשר עוד בקשה נפשי ולא מצאתי  אדם אחד מאלף מצאתי--ואשה בכל אלה לא מצאתי </verse>
        <verse osisID='Eccl.7.29'> כט  לבד ראה זה מצאתי אשר עשה האלהים את האדם ישר והמה בקשו חשבנות רבים </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.8'>
        <verse osisID='Eccl.8.1'> א  מי כהחכם ומי יודע פשר דבר חכמת אדם תאיר פניו ועז פניו ישנא </verse>
        <verse osisID='Eccl.8.2'> ב  אני פי מלך שמר ועל דברת שבועת אלהים </verse>
        <verse osisID='Eccl.8.3'> ג  אל תבהל מפניו תלך אל תעמד בדבר רע  כי כל אשר יחפץ יעשה </verse>
        <verse osisID='Eccl.8.4'> ד  באשר דבר מלך שלטון ומי יאמר לו מה תעשה </verse>
        <verse osisID='Eccl.8.5'> ה  שומר מצוה לא ידע דבר רע ועת ומשפט ידע לב חכם </verse>
        <verse osisID='Eccl.8.6'> ו  כי לכל חפץ יש עת ומשפט  כי רעת האדם רבה עליו </verse>
        <verse osisID='Eccl.8.7'> ז  כי איננו ידע מה שיהיה  כי כאשר יהיה מי יגיד לו </verse>
        <verse osisID='Eccl.8.8'> ח  אין אדם שליט ברוח לכלוא את הרוח ואין שלטון ביום המות ואין משלחת במלחמה ולא ימלט רשע את בעליו </verse>
        <verse osisID='Eccl.8.9'> ט  את כל זה ראיתי ונתון את לבי לכל מעשה אשר נעשה תחת השמש  עת אשר שלט האדם באדם--לרע לו </verse>
        <verse osisID='Eccl.8.10'> י  ובכן ראיתי רשעים קברים ובאו וממקום קדוש יהלכו וישתכחו בעיר אשר כן עשו גם זה הבל </verse>
        <verse osisID='Eccl.8.11'> יא  אשר אין נעשה פתגם מעשה הרעה מהרה על כן מלא לב בני האדם בהם--לעשות רע </verse>
        <verse osisID='Eccl.8.12'> יב  אשר חטא עשה רע מאת--ומאריך לו  כי גם יודע אני אשר יהיה טוב ליראי האלהים אשר ייראו מלפניו </verse>
        <verse osisID='Eccl.8.13'> יג  וטוב לא יהיה לרשע ולא יאריך ימים כצל--אשר איננו ירא מלפני אלהים </verse>
        <verse osisID='Eccl.8.14'> יד  יש הבל אשר נעשה על הארץ אשר יש צדיקים אשר מגיע אלהם כמעשה הרשעים ויש רשעים שמגיע אלהם כמעשה הצדיקים  אמרתי שגם זה הבל </verse>
        <verse osisID='Eccl.8.15'> טו  ושבחתי אני את השמחה אשר אין טוב לאדם תחת השמש כי אם לאכל ולשתות ולשמוח והוא ילונו בעמלו ימי חייו אשר נתן לו האלהים--תחת השמש </verse>
        <verse osisID='Eccl.8.16'> טז  כאשר נתתי את לבי לדעת חכמה ולראות את הענין אשר נעשה על הארץ  כי גם ביום ובלילה--שנה בעיניו איננו ראה </verse>
        <verse osisID='Eccl.8.17'> יז  וראיתי את כל מעשה האלהים כי לא יוכל האדם למצוא את המעשה אשר נעשה תחת השמש בשל אשר יעמל האדם לבקש ולא ימצא וגם אם יאמר החכם לדעת לא יוכל למצא </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.9'>
        <verse osisID='Eccl.9.1'> א  כי את כל זה נתתי אל לבי ולבור את כל זה אשר הצדיקים והחכמים ועבדיהם ביד האלהים גם אהבה גם שנאה אין יודע האדם--הכל לפניהם </verse>
        <verse osisID='Eccl.9.2'> ב  הכל כאשר לכל מקרה אחד לצדיק ולרשע לטוב ולטהור ולטמא ולזבח ולאשר איננו זבח  כטוב כחטא--הנשבע כאשר שבועה ירא </verse>
        <verse osisID='Eccl.9.3'> ג  זה רע בכל אשר נעשה תחת השמש--כי מקרה אחד לכל וגם לב בני האדם מלא רע והוללות בלבבם בחייהם ואחריו אל המתים </verse>
        <verse osisID='Eccl.9.4'> ד  כי מי אשר יבחר (יחבר) אל כל החיים יש בטחון  כי לכלב חי הוא טוב מן האריה המת </verse>
        <verse osisID='Eccl.9.5'> ה  כי החיים יודעים שימתו והמתים אינם יודעים מאומה ואין עוד להם שכר--כי נשכח זכרם </verse>
        <verse osisID='Eccl.9.6'> ו  גם אהבתם גם שנאתם גם קנאתם כבר אבדה וחלק אין להם עוד לעולם בכל אשר נעשה תחת השמש </verse>
        <verse osisID='Eccl.9.7'> ז  לך אכל בשמחה לחמך ושתה בלב טוב יינך  כי כבר רצה האלהים את מעשיך </verse>
        <verse osisID='Eccl.9.8'> ח  בכל עת יהיו בגדיך לבנים ושמן על ראשך אל יחסר </verse>
        <verse osisID='Eccl.9.9'> ט  ראה חיים עם אשה אשר אהבת כל ימי חיי הבלך אשר נתן לך תחת השמש כל ימי הבלך  כי הוא חלקך בחיים ובעמלך אשר אתה עמל תחת השמש </verse>
        <verse osisID='Eccl.9.10'> י  כל אשר תמצא ידך לעשות בכחך--עשה  כי אין מעשה וחשבון ודעת וחכמה בשאול אשר אתה הלך שמה  {ס} </verse>
        <verse osisID='Eccl.9.11'> יא  שבתי וראה תחת השמש כי לא לקלים המרוץ ולא לגבורים המלחמה וגם לא לחכמים לחם וגם לא לנבנים עשר וגם לא לידעים חן  כי עת ופגע יקרה את כלם </verse>
        <verse osisID='Eccl.9.12'> יב  כי גם לא ידע האדם את עתו כדגים שנאחזים במצודה רעה וכצפרים האחזות בפח כהם יוקשים בני האדם לעת רעה כשתפול עליהם פתאם </verse>
        <verse osisID='Eccl.9.13'> יג  גם זה ראיתי חכמה תחת השמש וגדולה היא אלי </verse>
        <verse osisID='Eccl.9.14'> יד  עיר קטנה ואנשים בה מעט ובא אליה מלך גדול וסבב אתה ובנה עליה מצודים גדלים </verse>
        <verse osisID='Eccl.9.15'> טו  ומצא בה איש מסכן חכם ומלט הוא את העיר בחכמתו ואדם לא זכר את האיש המסכן ההוא </verse>
        <verse osisID='Eccl.9.16'> טז  ואמרתי אני טובה חכמה מגבורה וחכמת המסכן בזויה ודבריו אינם נשמעים </verse>
        <verse osisID='Eccl.9.17'> יז  דברי חכמים בנחת נשמעים--מזעקת מושל בכסילים </verse>
        <verse osisID='Eccl.9.18'> יח  טובה חכמה מכלי קרב וחוטא אחד יאבד טובה הרבה </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.10'>
        <verse osisID='Eccl.10.1'> א  זבובי מות יבאיש יביע שמן רוקח יקר מחכמה מכבוד סכלות מעט </verse>
        <verse osisID='Eccl.10.2'> ב  לב חכם לימינו ולב כסיל לשמאלו </verse>
        <verse osisID='Eccl.10.3'> ג  וגם בדרך כשהסכל (כשסכל) הלך לבו חסר ואמר לכל סכל הוא </verse>
        <verse osisID='Eccl.10.4'> ד  אם רוח המושל תעלה עליך מקומך אל תנח  כי מרפא יניח חטאים גדולים </verse>
        <verse osisID='Eccl.10.5'> ה  יש רעה ראיתי תחת השמש--כשגגה שיצא מלפני השליט </verse>
        <verse osisID='Eccl.10.6'> ו  נתן הסכל במרומים רבים ועשירים בשפל ישבו </verse>
        <verse osisID='Eccl.10.7'> ז  ראיתי עבדים על סוסים ושרים הלכים כעבדים על הארץ </verse>
        <verse osisID='Eccl.10.8'> ח  חפר גומץ בו יפול ופרץ גדר ישכנו נחש </verse>
        <verse osisID='Eccl.10.9'> ט  מסיע אבנים יעצב בהם בוקע עצים יסכן בם </verse>
        <verse osisID='Eccl.10.10'> י  אם קהה הברזל והוא לא פנים קלקל וחילים יגבר ויתרון הכשיר חכמה </verse>
        <verse osisID='Eccl.10.11'> יא  אם ישך הנחש בלוא לחש ואין יתרון לבעל הלשון </verse>
        <verse osisID='Eccl.10.12'> יב  דברי פי חכם חן ושפתות כסיל תבלענו </verse>
        <verse osisID='Eccl.10.13'> יג  תחלת דברי פיהו סכלות ואחרית פיהו הוללות רעה </verse>
        <verse osisID='Eccl.10.14'> יד  והסכל ירבה דברים לא ידע האדם מה שיהיה ואשר יהיה מאחריו מי יגיד לו </verse>
        <verse osisID='Eccl.10.15'> טו  עמל הכסילים תיגענו--אשר לא ידע ללכת אל עיר </verse>
        <verse osisID='Eccl.10.16'> טז  אי לך ארץ שמלכך נער ושריך בבקר יאכלו </verse>
        <verse osisID='Eccl.10.17'> יז  אשריך ארץ שמלכך בן חורים ושריך בעת יאכלו בגבורה ולא בשתי </verse>
        <verse osisID='Eccl.10.18'> יח  בעצלתים ימך המקרה ובשפלות ידים ידלף הבית </verse>
        <verse osisID='Eccl.10.19'> יט  לשחוק עשים לחם ויין ישמח חיים והכסף יענה את הכל </verse>
        <verse osisID='Eccl.10.20'> כ  גם במדעך מלך אל תקלל ובחדרי משכבך אל תקלל עשיר  כי עוף השמים יוליך את הקול ובעל הכנפים (כנפים) יגיד דבר </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.11'>
        <verse osisID='Eccl.11.1'> א  שלח לחמך על פני המים  כי ברב הימים תמצאנו </verse>
        <verse osisID='Eccl.11.2'> ב  תן חלק לשבעה וגם לשמונה  כי לא תדע מה יהיה רעה על הארץ </verse>
        <verse osisID='Eccl.11.3'> ג  אם ימלאו העבים גשם על הארץ יריקו ואם יפול עץ בדרום ואם בצפון--מקום שיפול העץ שם יהוא </verse>
        <verse osisID='Eccl.11.4'> ד  שמר רוח לא יזרע וראה בעבים לא יקצור </verse>
        <verse osisID='Eccl.11.5'> ה  כאשר אינך יודע מה דרך הרוח כעצמים בבטן המלאה  ככה לא תדע את מעשה האלהים אשר יעשה את הכל </verse>
        <verse osisID='Eccl.11.6'> ו  בבקר זרע את זרעך ולערב אל תנח ידך  כי אינך יודע אי זה יכשר הזה או זה ואם שניהם כאחד טובים </verse>
        <verse osisID='Eccl.11.7'> ז  ומתוק האור וטוב לעינים לראות את השמש </verse>
        <verse osisID='Eccl.11.8'> ח  כי אם שנים הרבה יחיה האדם בכלם ישמח ויזכר את ימי החשך כי הרבה יהיו כל שבא הבל </verse>
        <verse osisID='Eccl.11.9'> ט  שמח בחור בילדותיך ויטיבך לבך בימי בחורותיך והלך בדרכי לבך ובמראי עיניך ודע כי על כל אלה יביאך האלהים במשפט </verse>
        <verse osisID='Eccl.11.10'> י  והסר כעס מלבך והעבר רעה מבשרך  כי הילדות והשחרות הבל </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Eccl.12'>
        <verse osisID='Eccl.12.1'> א  וזכר את בוראיך בימי בחורתיך  עד אשר לא יבאו ימי הרעה והגיעו שנים אשר תאמר אין לי בהם חפץ </verse>
        <verse osisID='Eccl.12.2'> ב  עד אשר לא תחשך השמש והאור והירח והכוכבים ושבו העבים אחר הגשם </verse>
        <verse osisID='Eccl.12.3'> ג  ביום שיזעו שמרי הבית והתעותו אנשי החיל ובטלו הטחנות כי מעטו וחשכו הראות בארבות </verse>
        <verse osisID='Eccl.12.4'> ד  וסגרו דלתים בשוק בשפל קול הטחנה ויקום לקול הצפור וישחו כל בנות השיר </verse>
        <verse osisID='Eccl.12.5'> ה  גם מגבה יראו וחתחתים בדרך וינאץ השקד ויסתבל החגב ותפר האביונה  כי הלך האדם אל בית עולמו וסבבו בשוק הסופדים </verse>
        <verse osisID='Eccl.12.6'> ו  עד אשר לא ירחק (ירתק) חבל הכסף ותרוץ גלת הזהב ותשבר כד על המבוע ונרץ הגלגל אל הבור </verse>
        <verse osisID='Eccl.12.7'> ז  וישב העפר על הארץ כשהיה והרוח תשוב אל האלהים אשר נתנה </verse>
        <verse osisID='Eccl.12.8'> ח  הבל הבלים אמר הקוהלת הכל הבל </verse>
        <verse osisID='Eccl.12.9'> ט  ויתר שהיה קהלת חכם  עוד למד דעת את העם ואזן וחקר תקן משלים הרבה </verse>
        <verse osisID='Eccl.12.10'> י  בקש קהלת למצא דברי חפץ וכתוב ישר דברי אמת </verse>
        <verse osisID='Eccl.12.11'> יא  דברי חכמים כדרבנות וכמשמרות נטועים בעלי אספות נתנו מרעה אחד </verse>
        <verse osisID='Eccl.12.12'> יב  ויתר מהמה בני הזהר  עשות ספרים הרבה אין קץ ולהג הרבה יגעת בשר </verse>
        <verse osisID='Eccl.12.13'> יג  big ס /big וף דבר הכל נשמע  את האלהים ירא ואת מצותיו שמור כי זה כל האדם </verse>
        <verse osisID='Eccl.12.14'> יד  כי את כל מעשה האלהים יבא במשפט על כל נעלם  אם טוב ואם רע  {ש} </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>