<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='alep' xml:lang='he'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='alep'>
        <title>Aleppo Codex</title>
        <contributor/>
        <creator>Theologische Initiative Freiburg</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-22</date>
        <description>The Aleppo Codex without Vowel Points or Punctuation Based on the electronic edition at http://www.mechon-mamre.org</description>
        <publisher>Your Organisation</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>alep</identifier>
        <source>Sword-Project</source>
        <language type='IETF'>he</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Hos'>
      <chapter osisID='Hos.1'>
        <title> מה  ויטע אהלי אפדנו בין ימים להר צבי קדש ובא עד קצו ואין עוזר לו </title>
        <verse osisID='Hos.1.1'> א  דבר יהוה אשר היה אל הושע בן בארי בימי עזיה יותם אחז יחזקיה מלכי יהודה--ובימי ירבעם בן יואש מלך ישראל </verse>
        <verse osisID='Hos.1.2'> ב  תחלת דבר יהוה בהושע  {פ} br   br ויאמר יהוה אל הושע לך קח לך אשת זנונים וילדי זנונים--כי זנה תזנה הארץ מאחרי יהוה </verse>
        <verse osisID='Hos.1.3'> ג  וילך ויקח את גמר בת דבלים ותהר ותלד לו בן </verse>
        <verse osisID='Hos.1.4'> ד  ויאמר יהוה אליו קרא שמו יזרעאל  כי עוד מעט ופקדתי את דמי יזרעאל על בית יהוא והשבתי ממלכות בית ישראל </verse>
        <verse osisID='Hos.1.5'> ה  והיה ביום ההוא ושברתי את קשת ישראל בעמק יזרעאל </verse>
        <verse osisID='Hos.1.6'> ו  ותהר עוד ותלד בת ויאמר לו קרא שמה לא רחמה  כי לא אוסיף עוד ארחם את בית ישראל--כי נשא אשא להם </verse>
        <verse osisID='Hos.1.7'> ז  ואת בית יהודה ארחם והושעתים ביהוה אלהיהם ולא אושיעם בקשת ובחרב ובמלחמה בסוסים ובפרשים </verse>
        <verse osisID='Hos.1.8'> ח  ותגמל את לא רחמה ותהר ותלד בן </verse>
        <verse osisID='Hos.1.9'> ט  ויאמר קרא שמו לא עמי  כי אתם לא עמי ואנכי לא אהיה לכם  {פ} </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.2'>
        <verse osisID='Hos.2.1'> א  והיה מספר בני ישראל כחול הים אשר לא ימד ולא יספר והיה במקום אשר יאמר להם לא עמי אתם יאמר להם בני אל חי </verse>
        <verse osisID='Hos.2.2'> ב  ונקבצו בני יהודה ובני ישראל יחדו ושמו להם ראש אחד ועלו מן הארץ  כי גדול יום יזרעאל </verse>
        <verse osisID='Hos.2.3'> ג  אמרו לאחיכם עמי ולאחותיכם רחמה </verse>
        <verse osisID='Hos.2.4'> ד  ריבו באמכם ריבו--כי היא לא אשתי ואנכי לא אישה ותסר זנוניה מפניה ונאפופיה מבין שדיה </verse>
        <verse osisID='Hos.2.5'> ה  פן אפשיטנה ערמה--והצגתיה כיום הולדה ושמתיה כמדבר ושתה כארץ ציה והמתיה בצמא </verse>
        <verse osisID='Hos.2.6'> ו  ואת בניה לא ארחם  כי בני זנונים המה </verse>
        <verse osisID='Hos.2.7'> ז  כי זנתה אמם הבישה הורתם  כי אמרה אלכה אחרי מאהבי נתני לחמי ומימי צמרי ופשתי שמני ושקויי </verse>
        <verse osisID='Hos.2.8'> ח  לכן הנני שך את דרכך בסירים וגדרתי את גדרה ונתיבותיה לא תמצא </verse>
        <verse osisID='Hos.2.9'> ט  ורדפה את מאהביה ולא תשיג אתם ובקשתם ולא תמצא ואמרה אלכה ואשובה אל אישי הראשון--כי טוב לי אז מעתה </verse>
        <verse osisID='Hos.2.10'> י  והיא לא ידעה כי אנכי נתתי לה הדגן והתירוש והיצהר וכסף הרביתי לה וזהב עשו לבעל </verse>
        <verse osisID='Hos.2.11'> יא  לכן אשוב--ולקחתי דגני בעתו ותירושי במועדו והצלתי צמרי ופשתי לכסות את ערותה </verse>
        <verse osisID='Hos.2.12'> יב  ועתה אגלה את נבלתה לעיני מאהביה ואיש לא יצילנה מידי </verse>
        <verse osisID='Hos.2.13'> יג  והשבתי כל משושה חגה חדשה ושבתה--וכל מועדה </verse>
        <verse osisID='Hos.2.14'> יד  והשמתי גפנה ותאנתה אשר אמרה אתנה המה לי אשר נתנו לי מאהבי ושמתים ליער ואכלתם חית השדה </verse>
        <verse osisID='Hos.2.15'> טו  ופקדתי עליה את ימי הבעלים אשר תקטיר להם ותעד נזמה וחליתה ותלך אחרי מאהביה ואתי שכחה נאם יהוה  {ס} </verse>
        <verse osisID='Hos.2.16'> טז  לכן הנה אנכי מפתיה והלכתיה המדבר ודברתי על לבה </verse>
        <verse osisID='Hos.2.17'> יז  ונתתי לה את כרמיה משם ואת עמק עכור לפתח תקוה וענתה שמה כימי נעוריה וכיום עלותה מארץ מצרים </verse>
        <verse osisID='Hos.2.18'> יח  והיה ביום ההוא נאם יהוה תקראי אישי ולא תקראי לי עוד בעלי </verse>
        <verse osisID='Hos.2.19'> יט  והסרתי את שמות הבעלים מפיה ולא יזכרו עוד בשמם </verse>
        <verse osisID='Hos.2.20'> כ  וכרתי להם ברית ביום ההוא עם חית השדה ועם עוף השמים ורמש האדמה וקשת וחרב ומלחמה אשבור מן הארץ והשכבתים לבטח </verse>
        <verse osisID='Hos.2.21'> כא  וארשתיך לי לעולם וארשתיך לי בצדק ובמשפט ובחסד וברחמים </verse>
        <verse osisID='Hos.2.22'> כב  וארשתיך לי באמונה וידעת את יהוה  {פ} </verse>
        <verse osisID='Hos.2.23'> כג  והיה ביום ההוא אענה נאם יהוה--אענה את השמים והם יענו את הארץ [ (Hosea 2:24)  כד  והארץ תענה את הדגן ואת התירוש ואת היצהר והם יענו את יזרעאל ] [ (Hosea 2:25)  כה  וזרעתיה לי בארץ ורחמתי את לא רחמה ואמרתי ללא עמי עמי אתה והוא יאמר אלהי  {פ}  ] </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.3'>
        <verse osisID='Hos.3.1'> א  ויאמר יהוה אלי עוד לך אהב אשה אהבת רע ומנאפת  כאהבת יהוה את בני ישראל והם פנים אל אלהים אחרים ואהבי אשישי ענבים </verse>
        <verse osisID='Hos.3.2'> ב  ואכרה לי בחמשה עשר כסף וחמר שערים ולתך שערים </verse>
        <verse osisID='Hos.3.3'> ג  ואמר אליה ימים רבים תשבי לי--לא תזני ולא תהיי לאיש וגם אני אליך </verse>
        <verse osisID='Hos.3.4'> ד  כי ימים רבים ישבו בני ישראל--אין מלך ואין שר ואין זבח ואין מצבה ואין אפוד ותרפים </verse>
        <verse osisID='Hos.3.5'> ה  אחר ישבו בני ישראל ובקשו את יהוה אלהיהם ואת דויד מלכם ופחדו אל יהוה ואל טובו באחרית הימים  {פ} </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.4'>
        <verse osisID='Hos.4.1'> א  שמעו דבר יהוה בני ישראל  כי ריב ליהוה עם יושבי הארץ--כי אין אמת ואין חסד ואין דעת אלהים בארץ </verse>
        <verse osisID='Hos.4.2'> ב  אלה וכחש ורצח וגנב ונאף פרצו ודמים בדמים נגעו </verse>
        <verse osisID='Hos.4.3'> ג  על כן תאבל הארץ ואמלל כל יושב בה בחית השדה ובעוף השמים וגם דגי הים יאספו </verse>
        <verse osisID='Hos.4.4'> ד  אך איש אל ירב ואל יוכח איש ועמך כמריבי כהן </verse>
        <verse osisID='Hos.4.5'> ה  וכשלת היום וכשל גם נביא עמך לילה ודמיתי אמך </verse>
        <verse osisID='Hos.4.6'> ו  נדמו עמי מבלי הדעת  כי אתה הדעת מאסת ואמאסאך (ואמאסך) מכהן לי ותשכח תורת אלהיך אשכח בניך גם אני </verse>
        <verse osisID='Hos.4.7'> ז  כרבם כן חטאו לי כבודם בקלון אמיר </verse>
        <verse osisID='Hos.4.8'> ח  חטאת עמי יאכלו ואל עונם ישאו נפשו </verse>
        <verse osisID='Hos.4.9'> ט  והיה כעם ככהן ופקדתי עליו דרכיו ומעלליו אשיב לו </verse>
        <verse osisID='Hos.4.10'> י  ואכלו ולא ישבעו הזנו ולא יפרצו  כי את יהוה עזבו לשמר </verse>
        <verse osisID='Hos.4.11'> יא  זנות ויין ותירוש יקח לב </verse>
        <verse osisID='Hos.4.12'> יב  עמי בעצו ישאל ומקלו יגיד לו  כי רוח זנונים התעה ויזנו מתחת אלהיהם </verse>
        <verse osisID='Hos.4.13'> יג  על ראשי ההרים יזבחו ועל הגבעות יקטרו תחת אלון ולבנה ואלה כי טוב צלה על כן תזנינה בנותיכם וכלותיכם תנאפנה </verse>
        <verse osisID='Hos.4.14'> יד  לא אפקוד על בנותיכם כי תזנינה ועל כלותיכם כי תנאפנה--כי הם עם הזנות יפרדו ועם הקדשות יזבחו ועם לא יבין ילבט </verse>
        <verse osisID='Hos.4.15'> טו  אם זנה אתה ישראל אל יאשם יהודה ואל תבאו הגלגל ואל תעלו בית און ואל תשבעו חי יהוה </verse>
        <verse osisID='Hos.4.16'> טז  כי כפרה סררה סרר ישראל עתה ירעם יהוה ככבש במרחב </verse>
        <verse osisID='Hos.4.17'> יז  חבור עצבים אפרים הנח לו </verse>
        <verse osisID='Hos.4.18'> יח  סר סבאם הזנה הזנו אהבו הבו קלון מגניה </verse>
        <verse osisID='Hos.4.19'> יט  צרר רוח אותה בכנפיה ויבשו מזבחותם  {פ} </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.5'>
        <verse osisID='Hos.5.1'> א  שמעו זאת הכהנים והקשיבו בית ישראל ובית המלך האזינו--כי לכם המשפט  כי פח הייתם למצפה ורשת פרושה על תבור </verse>
        <verse osisID='Hos.5.2'> ב  ושחטה שטים העמיקו ואני מוסר לכלם </verse>
        <verse osisID='Hos.5.3'> ג  אני ידעתי אפרים וישראל לא נכחד ממני  כי עתה הזנית אפרים נטמא ישראל </verse>
        <verse osisID='Hos.5.4'> ד  לא יתנו מעלליהם לשוב אל אלהיהם  כי רוח זנונים בקרבם ואת יהוה לא ידעו </verse>
        <verse osisID='Hos.5.5'> ה  וענה גאון ישראל בפניו וישראל ואפרים יכשלו בעונם--כשל גם יהודה עמם </verse>
        <verse osisID='Hos.5.6'> ו  בצאנם ובבקרם ילכו לבקש את יהוה--ולא ימצאו  חלץ מהם </verse>
        <verse osisID='Hos.5.7'> ז  ביהוה בגדו כי בנים זרים ילדו עתה יאכלם חדש את חלקיהם  {ס} </verse>
        <verse osisID='Hos.5.8'> ח  תקעו שופר בגבעה חצצרה ברמה הריעו בית און אחריך בנימין </verse>
        <verse osisID='Hos.5.9'> ט  אפרים לשמה תהיה ביום תוכחה בשבטי ישראל הודעתי נאמנה </verse>
        <verse osisID='Hos.5.10'> י  היו שרי יהודה כמסיגי גבול עליהם אשפוך כמים עברתי </verse>
        <verse osisID='Hos.5.11'> יא  עשוק אפרים רצוץ משפט  כי הואיל הלך אחרי צו </verse>
        <verse osisID='Hos.5.12'> יב  ואני כעש לאפרים וכרקב לבית יהודה </verse>
        <verse osisID='Hos.5.13'> יג  וירא אפרים את חליו ויהודה את מזרו וילך אפרים אל אשור וישלח אל מלך ירב והוא לא יוכל לרפא לכם ולא יגהה מכם מזור </verse>
        <verse osisID='Hos.5.14'> יד  כי אנכי כשחל לאפרים וככפיר לבית יהודה אני אני אטרף ואלך אשא ואין מציל </verse>
        <verse osisID='Hos.5.15'> טו  אלך אשובה אל מקומי עד אשר יאשמו ובקשו פני  בצר להם ישחרנני </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.6'>
        <verse osisID='Hos.6.1'> א  לכו ונשובה אל יהוה כי הוא טרף וירפאנו יך ויחבשנו </verse>
        <verse osisID='Hos.6.2'> ב  יחינו מימים ביום השלישי יקמנו ונחיה לפניו </verse>
        <verse osisID='Hos.6.3'> ג  ונדעה נרדפה לדעת את יהוה כשחר נכון מצאו ויבוא כגשם לנו כמלקוש יורה ארץ </verse>
        <verse osisID='Hos.6.4'> ד  מה אעשה לך אפרים מה אעשה לך יהודה וחסדכם כענן בקר וכטל משכים הלך </verse>
        <verse osisID='Hos.6.5'> ה  על כן חצבתי בנביאים--הרגתים באמרי פי ומשפטיך אור יצא </verse>
        <verse osisID='Hos.6.6'> ו  כי חסד חפצתי ולא זבח ודעת אלהים מעלות </verse>
        <verse osisID='Hos.6.7'> ז  והמה כאדם עברו ברית שם בגדו בי </verse>
        <verse osisID='Hos.6.8'> ח  גלעד קרית פעלי און--עקבה מדם </verse>
        <verse osisID='Hos.6.9'> ט  וכחכי איש גדודים חבר כהנים דרך ירצחו שכמה  כי זמה עשו </verse>
        <verse osisID='Hos.6.10'> י  בבית ישראל ראיתי שעריריה (שערוריה) שם זנות לאפרים נטמא ישראל </verse>
        <verse osisID='Hos.6.11'> יא  גם יהודה שת קציר לך בשובי שבות עמי  {פ} </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.7'>
        <verse osisID='Hos.7.1'> א  כרפאי לישראל ונגלה עון אפרים ורעות שמרון--כי פעלו שקר וגנב יבוא פשט גדוד בחוץ </verse>
        <verse osisID='Hos.7.2'> ב  ובל יאמרו ללבבם כל רעתם זכרתי עתה סבבום מעלליהם נגד פני היו </verse>
        <verse osisID='Hos.7.3'> ג  ברעתם ישמחו מלך ובכחשיהם שרים </verse>
        <verse osisID='Hos.7.4'> ד  כלם מנאפים--כמו תנור בערה מאפה ישבות מעיר מלוש בצק עד חמצתו </verse>
        <verse osisID='Hos.7.5'> ה  יום מלכנו החלו שרים חמת מיין משך ידו את לצצים </verse>
        <verse osisID='Hos.7.6'> ו  כי קרבו כתנור לבם בארבם  כל הלילה ישן אפהם--בקר הוא בער כאש להבה </verse>
        <verse osisID='Hos.7.7'> ז  כלם יחמו כתנור ואכלו את שפטיהם כל מלכיהם נפלו אין קרא בהם אלי </verse>
        <verse osisID='Hos.7.8'> ח  אפרים בעמים הוא יתבולל אפרים היה עגה בלי הפוכה </verse>
        <verse osisID='Hos.7.9'> ט  אכלו זרים כחו והוא לא ידע גם שיבה זרקה בו והוא לא ידע </verse>
        <verse osisID='Hos.7.10'> י  וענה גאון ישראל בפניו ולא שבו אל יהוה אלהיהם ולא בקשהו בכל זאת </verse>
        <verse osisID='Hos.7.11'> יא  ויהי אפרים כיונה פותה אין לב מצרים קראו אשור הלכו </verse>
        <verse osisID='Hos.7.12'> יב  כאשר ילכו אפרוש עליהם רשתי--כעוף השמים אורידם איסירם כשמע לעדתם  {ס} </verse>
        <verse osisID='Hos.7.13'> יג  אוי להם כי נדדו ממני שד להם כי פשעו בי ואנכי אפדם--והמה דברו עלי כזבים </verse>
        <verse osisID='Hos.7.14'> יד  ולא זעקו אלי בלבם כי יילילו על משכבותם על דגן ותירוש יתגוררו יסורו בי </verse>
        <verse osisID='Hos.7.15'> טו  ואני יסרתי חזקתי זרועתם ואלי יחשבו רע </verse>
        <verse osisID='Hos.7.16'> טז  ישובו לא על היו כקשת רמיה--יפלו בחרב שריהם מזעם לשונם זו לעגם בארץ מצרים </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.8'>
        <verse osisID='Hos.8.1'> א  אל חכך שפר כנשר על בית יהוה--יען עברו בריתי ועל תורתי פשעו </verse>
        <verse osisID='Hos.8.2'> ב  לי יזעקו אלהי ידענוך ישראל </verse>
        <verse osisID='Hos.8.3'> ג  זנח ישראל טוב אויב ירדפו </verse>
        <verse osisID='Hos.8.4'> ד  הם המליכו ולא ממני השירו ולא ידעתי כספם וזהבם עשו להם עצבים למען יכרת </verse>
        <verse osisID='Hos.8.5'> ה  זנח עגלך שמרון חרה אפי בם עד מתי לא יוכלו נקין </verse>
        <verse osisID='Hos.8.6'> ו  כי מישראל והוא--חרש עשהו ולא אלהים הוא  כי שבבים יהיה עגל שמרון </verse>
        <verse osisID='Hos.8.7'> ז  כי רוח יזרעו וסופתה יקצרו קמה אין לו צמח בלי יעשה קמח--אולי יעשה זרים יבלעהו </verse>
        <verse osisID='Hos.8.8'> ח  נבלע ישראל עתה היו בגוים ככלי אין חפץ בו </verse>
        <verse osisID='Hos.8.9'> ט  כי המה עלו אשור פרא בודד לו אפרים התנו אהבים </verse>
        <verse osisID='Hos.8.10'> י  גם כי יתנו בגוים עתה אקבצם ויחלו מעט ממשא מלך שרים </verse>
        <verse osisID='Hos.8.11'> יא  כי הרבה אפרים מזבחות לחטא  היו לו מזבחות לחטא </verse>
        <verse osisID='Hos.8.12'> יב  אכתוב (אכתב) לו--רבו (רבי) תורתי  כמו זר נחשבו </verse>
        <verse osisID='Hos.8.13'> יג  זבחי הבהבי יזבחו בשר ויאכלו--יהוה לא רצם עתה יזכר עונם ויפקד חטאותם--המה מצרים ישובו </verse>
        <verse osisID='Hos.8.14'> יד  וישכח ישראל את עשהו ויבן היכלות ויהודה הרבה ערים בצרות ושלחתי אש בעריו ואכלה ארמנתיה  {פ} </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.9'>
        <verse osisID='Hos.9.1'> א  אל תשמח ישראל אל גיל כעמים כי זנית מעל אלהיך אהבת אתנן על כל גרנות דגן </verse>
        <verse osisID='Hos.9.2'> ב  גרן ויקב לא ירעם ותירוש יכחש בה </verse>
        <verse osisID='Hos.9.3'> ג  לא ישבו בארץ יהוה ושב אפרים מצרים ובאשור טמא יאכלו </verse>
        <verse osisID='Hos.9.4'> ד  לא יסכו ליהוה יין ולא יערבו לו--זבחיהם כלחם אונים להם כל אכליו יטמאו  כי לחמם לנפשם לא יבוא בית יהוה </verse>
        <verse osisID='Hos.9.5'> ה  מה תעשו ליום מועד וליום חג יהוה </verse>
        <verse osisID='Hos.9.6'> ו  כי הנה הלכו משד מצרים תקבצם מף תקברם מחמד לכספם קמוש יירשם חוח באהליהם </verse>
        <verse osisID='Hos.9.7'> ז  באו ימי הפקדה באו ימי השלם--ידעו ישראל אויל הנביא משגע איש הרוח--על רב עונך ורבה משטמה </verse>
        <verse osisID='Hos.9.8'> ח  צפה אפרים עם אלהי נביא פח יקוש על כל דרכיו--משטמה בבית אלהיו </verse>
        <verse osisID='Hos.9.9'> ט  העמיקו שחתו כימי הגבעה יזכור עונם יפקוד חטאותם  {ס} </verse>
        <verse osisID='Hos.9.10'> י  כענבים במדבר מצאתי ישראל--כבכורה בתאנה בראשיתה ראיתי אבותיכם המה באו בעל פעור וינזרו לבשת ויהיו שקוצים כאהבם </verse>
        <verse osisID='Hos.9.11'> יא  אפרים כעוף יתעופף כבודם מלדה ומבטן ומהריון </verse>
        <verse osisID='Hos.9.12'> יב  כי אם יגדלו את בניהם ושכלתים מאדם  כי גם אוי להם בשורי מהם </verse>
        <verse osisID='Hos.9.13'> יג  אפרים כאשר ראיתי לצור שתולה בנוה ואפרים להוציא אל הרג בניו </verse>
        <verse osisID='Hos.9.14'> יד  תן להם יהוה מה תתן תן להם רחם משכיל ושדים צמקים </verse>
        <verse osisID='Hos.9.15'> טו  כל רעתם בגלגל כי שם שנאתים על רע מעלליהם מביתי אגרשם לא אוסף אהבתם כל שריהם סררים </verse>
        <verse osisID='Hos.9.16'> טז  הכה אפרים--שרשם יבש פרי בלי (בל) יעשון גם כי ילדון והמתי מחמדי בטנם </verse>
        <verse osisID='Hos.9.17'> יז  ימאסם אלהי כי לא שמעו לו ויהיו נדדים בגוים  {ס} </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.10'>
        <verse osisID='Hos.10.1'> א  גפן בוקק ישראל פרי ישוה לו כרב לפריו הרבה למזבחות--כטוב לארצו היטיבו מצבות </verse>
        <verse osisID='Hos.10.2'> ב  חלק לבם עתה יאשמו הוא יערף מזבחותם ישדד מצבותם </verse>
        <verse osisID='Hos.10.3'> ג  כי עתה יאמרו אין מלך לנו  כי לא יראנו את יהוה והמלך מה יעשה לנו </verse>
        <verse osisID='Hos.10.4'> ד  דברו דברים אלות שוא כרת ברית ופרח כראש משפט על תלמי שדי </verse>
        <verse osisID='Hos.10.5'> ה  לעגלות בית און יגורו שכן שמרון  כי אבל עליו עמו וכמריו עליו יגילו--על כבודו כי גלה ממנו </verse>
        <verse osisID='Hos.10.6'> ו  גם אותו לאשור יובל מנחה למלך ירב בשנה אפרים יקח ויבוש ישראל מעצתו </verse>
        <verse osisID='Hos.10.7'> ז  נדמה שמרון מלכה כקצף על פני מים </verse>
        <verse osisID='Hos.10.8'> ח  ונשמדו במות און חטאת ישראל--קוץ ודרדר יעלה על מזבחותם ואמרו להרים כסונו ולגבעות נפלו עלינו  {פ} </verse>
        <verse osisID='Hos.10.9'> ט  מימי הגבעה חטאת ישראל שם עמדו לא תשיגם בגבעה מלחמה על בני עלוה </verse>
        <verse osisID='Hos.10.10'> י  באותי ואסרם ואספו עליהם עמים באסרם לשתי עינתם (עונותם) </verse>
        <verse osisID='Hos.10.11'> יא  ואפרים עגלה מלמדה אהבתי לדוש ואני עברתי על טוב צוארה ארכיב אפרים יחרוש יהודה ישדד לו יעקב </verse>
        <verse osisID='Hos.10.12'> יב  זרעו לכם לצדקה קצרו לפי חסד נירו לכם ניר ועת לדרוש את יהוה עד יבוא וירה צדק לכם </verse>
        <verse osisID='Hos.10.13'> יג  חרשתם רשע עולתה קצרתם אכלתם פרי כחש--כי בטחת בדרכך ברב גבוריך </verse>
        <verse osisID='Hos.10.14'> יד  וקאם שאון בעמך וכל מבצריך יושד כשד שלמן בית ארבאל ביום מלחמה  אם על בנים רטשה </verse>
        <verse osisID='Hos.10.15'> טו  ככה עשה לכם בית אל מפני רעת רעתכם בשחר נדמה נדמה מלך ישראל </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.11'>
        <verse osisID='Hos.11.1'> א  כי נער ישראל ואהבהו וממצרים קראתי לבני </verse>
        <verse osisID='Hos.11.2'> ב  קראו להם כן הלכו מפניהם--לבעלים יזבחו ולפסלים יקטרון </verse>
        <verse osisID='Hos.11.3'> ג  ואנכי תרגלתי לאפרים קחם על זרועתיו ולא ידעו כי רפאתים </verse>
        <verse osisID='Hos.11.4'> ד  בחבלי אדם אמשכם בעבתות אהבה ואהיה להם כמרימי על על לחיהם ואט אליו אוכיל </verse>
        <verse osisID='Hos.11.5'> ה  לא ישוב אל ארץ מצרים ואשור הוא מלכו  כי מאנו לשוב </verse>
        <verse osisID='Hos.11.6'> ו  וחלה חרב בעריו וכלתה בדיו ואכלה--ממעצותיהם </verse>
        <verse osisID='Hos.11.7'> ז  ועמי תלואים למשובתי ואל על יקראהו--יחד לא ירומם </verse>
        <verse osisID='Hos.11.8'> ח  איך אתנך אפרים אמגנך ישראל--איך אתנך כאדמה אשימך כצבאים נהפך עלי לבי יחד נכמרו נחומי </verse>
        <verse osisID='Hos.11.9'> ט  לא אעשה חרון אפי לא אשוב לשחת אפרים  כי אל אנכי ולא איש--בקרבך קדוש ולא אבוא בעיר </verse>
        <verse osisID='Hos.11.10'> י  אחרי יהוה ילכו כאריה ישאג  כי הוא ישאג ויחרדו בנים מים </verse>
        <verse osisID='Hos.11.11'> יא  יחרדו כצפור ממצרים וכיונה מארץ אשור והושבתים על בתיהם נאם יהוה  {ס} </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.12'>
        <verse osisID='Hos.12.1'> א  סבבני בכחש אפרים ובמרמה בית ישראל ויהודה עד רד עם אל ועם קדושים נאמן </verse>
        <verse osisID='Hos.12.2'> ב  אפרים רעה רוח ורדף קדים--כל היום כזב ושד ירבה וברית עם אשור יכרתו ושמן למצרים יובל </verse>
        <verse osisID='Hos.12.3'> ג  וריב ליהוה עם יהודה ולפקד על יעקב כדרכיו כמעלליו ישיב לו </verse>
        <verse osisID='Hos.12.4'> ד  בבטן עקב את אחיו ובאונו שרה את אלהים </verse>
        <verse osisID='Hos.12.5'> ה  וישר אל מלאך ויכל בכה ויתחנן לו בית אל ימצאנו ושם ידבר עמנו </verse>
        <verse osisID='Hos.12.6'> ו  ויהוה אלהי הצבאות--יהוה זכרו </verse>
        <verse osisID='Hos.12.7'> ז  ואתה באלהיך תשוב חסד ומשפט שמר וקוה אל אלהיך תמיד </verse>
        <verse osisID='Hos.12.8'> ח  כנען בידו מאזני מרמה--לעשק אהב </verse>
        <verse osisID='Hos.12.9'> ט  ויאמר אפרים--אך עשרתי מצאתי און לי כל יגיעי לא ימצאו לי עון אשר חטא </verse>
        <verse osisID='Hos.12.10'> י  ואנכי יהוה אלהיך מארץ מצרים עד אושיבך באהלים כימי מועד </verse>
        <verse osisID='Hos.12.11'> יא  ודברתי על הנביאים ואנכי חזון הרביתי וביד הנביאים אדמה </verse>
        <verse osisID='Hos.12.12'> יב  אם גלעד און אך שוא היו בגלגל שורים זבחו גם מזבחותם כגלים על תלמי שדי </verse>
        <verse osisID='Hos.12.13'> יג  ויברח יעקב שדה ארם ויעבד ישראל באשה ובאשה שמר </verse>
        <verse osisID='Hos.12.14'> יד  ובנביא העלה יהוה את ישראל ממצרים ובנביא נשמר [ (Hosea 12:15)  טו  הכעיס אפרים תמרורים ודמיו עליו יטוש וחרפתו ישיב לו אדניו  ] </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.13'>
        <verse osisID='Hos.13.1'> א  כדבר אפרים רתת נשא הוא בישראל ויאשם בבעל וימת </verse>
        <verse osisID='Hos.13.2'> ב  ועתה יוספו לחטא ויעשו להם מסכה מכספם כתבונם עצבים מעשה חרשים כלה להם הם אמרים זבחי אדם עגלים ישקון </verse>
        <verse osisID='Hos.13.3'> ג  לכן יהיו כענן בקר וכטל משכים הלך כמץ יסער מגרן וכעשן מארבה </verse>
        <verse osisID='Hos.13.4'> ד  ואנכי יהוה אלהיך מארץ מצרים ואלהים זולתי לא תדע ומושיע אין בלתי </verse>
        <verse osisID='Hos.13.5'> ה  אני ידעתיך במדבר--בארץ תלאבות </verse>
        <verse osisID='Hos.13.6'> ו  כמרעיתם וישבעו--שבעו וירם לבם על כן שכחוני </verse>
        <verse osisID='Hos.13.7'> ז  ואהי להם כמו שחל--כנמר על דרך אשור </verse>
        <verse osisID='Hos.13.8'> ח  אפגשם כדב שכול ואקרע סגור לבם ואכלם שם כלביא חית השדה תבקעם </verse>
        <verse osisID='Hos.13.9'> ט  שחתך ישראל כי בי בעזרך </verse>
        <verse osisID='Hos.13.10'> י  אהי מלכך אפוא ויושיעך בכל עריך ושפטיך--אשר אמרת תנה לי מלך ושרים </verse>
        <verse osisID='Hos.13.11'> יא  אתן לך מלך באפי ואקח בעברתי  {פ} </verse>
        <verse osisID='Hos.13.12'> יב  צרור עון אפרים צפונה חטאתו </verse>
        <verse osisID='Hos.13.13'> יג  חבלי יולדה יבאו לו הוא בן לא חכם כי עת לא יעמד במשבר בנים </verse>
        <verse osisID='Hos.13.14'> יד  מיד שאול אפדם ממות אגאלם אהי דבריך מות אהי קטבך שאול--נחם יסתר מעיני </verse>
        <verse osisID='Hos.13.15'> טו  כי הוא בין אחים יפריא יבוא קדים רוח יהוה ממדבר עלה ויבוש מקורו ויחרב מעינו--הוא ישסה אוצר כל כלי חמדה </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.14'>
        <verse osisID='Hos.14.1'> א  תאשם שמרון כי מרתה באלהיה בחרב יפלו--עלליהם ירטשו והריותיו יבקעו  {פ} </verse>
        <verse osisID='Hos.14.2'> ב  שובה ישראל עד יהוה אלהיך  כי כשלת בעונך </verse>
        <verse osisID='Hos.14.3'> ג  קחו עמכם דברים ושובו אל יהוה אמרו אליו כל תשא עון וקח טוב ונשלמה פרים שפתינו </verse>
        <verse osisID='Hos.14.4'> ד  אשור לא יושיענו על סוס לא נרכב ולא נאמר עוד אלהינו למעשה ידינו--אשר בך ירחם יתום </verse>
        <verse osisID='Hos.14.5'> ה  ארפא משובתם--אהבם נדבה  כי שב אפי ממנו </verse>
        <verse osisID='Hos.14.6'> ו  אהיה כטל לישראל יפרח כשושנה ויך שרשיו כלבנון </verse>
        <verse osisID='Hos.14.7'> ז  ילכו ינקותיו ויהי כזית הודו וריח לו כלבנון </verse>
        <verse osisID='Hos.14.8'> ח  ישבו ישבי בצלו יחיו דגן ויפרחו כגפן זכרו כיין לבנון </verse>
        <verse osisID='Hos.14.9'> ט  אפרים מה לי עוד לעצבים אני עניתי ואשורנו אני כברוש רענן--ממני פריך נמצא [ (Hosea 14:10)  י  מי חכם ויבן אלה נבון וידעם  כי ישרים דרכי יהוה וצדקים ילכו בם ופשעים יכשלו בם  {ש}  ] </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>