<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='alep' xml:lang='he'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='alep'>
        <title>Aleppo Codex</title>
        <contributor/>
        <creator>Theologische Initiative Freiburg</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-22</date>
        <description>The Aleppo Codex without Vowel Points or Punctuation Based on the electronic edition at http://www.mechon-mamre.org</description>
        <publisher>Your Organisation</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>alep</identifier>
        <source>Sword-Project</source>
        <language type='IETF'>he</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Nah'>
      <chapter osisID='Nah.1'>
        <title> טז  וישתמר חקות עמרי וכל מעשה בית אחאב ותלכו במעצותם--למען תתי אתך לשמה וישביה לשרקה וחרפת עמי תשאו  {פ} </title>
        <verse osisID='Nah.1.1'> א  משא נינוה--ספר חזון נחום האלקשי </verse>
        <verse osisID='Nah.1.2'> ב  אל קנוא ונקם יהוה נקם יהוה ובעל חמה נקם יהוה לצריו ונוטר הוא לאיביו </verse>
        <verse osisID='Nah.1.3'> ג  יהוה ארך אפים וגדול (וגדל) כח ונקה לא ינקה יהוה ב  ס  ופה ובשערה דרכו וענן אבק רגליו </verse>
        <verse osisID='Nah.1.4'> ד  גוער בים ויבשהו וכל הנהרות החריב אמלל בשן וכרמל ופרח לבנון אמלל </verse>
        <verse osisID='Nah.1.5'> ה  הרים רעשו ממנו והגבעות התמגגו ותשא הארץ מפניו ותבל וכל יושבי בה </verse>
        <verse osisID='Nah.1.6'> ו  לפני זעמו מי יעמוד ומי יקום בחרון אפו חמתו נתכה כאש והצרים נתצו ממנו </verse>
        <verse osisID='Nah.1.7'> ז  טוב יהוה למעוז ביום צרה וידע חסי בו </verse>
        <verse osisID='Nah.1.8'> ח  ובשטף עבר כלה יעשה מקומה ואיביו ירדף חשך </verse>
        <verse osisID='Nah.1.9'> ט  מה תחשבון אל יהוה--כלה הוא עשה לא תקום פעמים צרה </verse>
        <verse osisID='Nah.1.10'> י  כי עד סירים סבכים וכסבאם סבואים אכלו--כקש יבש מלא </verse>
        <verse osisID='Nah.1.11'> יא  ממך יצא חשב על יהוה רעה--יעץ בליעל  {ס} </verse>
        <verse osisID='Nah.1.12'> יב  כה אמר יהוה אם שלמים וכן רבים וכן נגוזו ועבר וענתך--לא אענך עוד </verse>
        <verse osisID='Nah.1.13'> יג  ועתה אשבר מטהו מעליך ומוסרתיך אנתק </verse>
        <verse osisID='Nah.1.14'> יד  וצוה עליך יהוה לא יזרע משמך עוד מבית אלהיך אכרית פסל ומסכה אשים קברך--כי קלות  {פ} </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Nah.2'>
        <verse osisID='Nah.2.1'> א  הנה על ההרים רגלי מבשר משמיע שלום--חגי יהודה חגיך שלמי נדריך  כי לא יוסיף עוד לעבור (לעבר) בך בליעל כלה נכרת </verse>
        <verse osisID='Nah.2.2'> ב  עלה מפיץ על פניך נצור מצורה צפה דרך חזק מתנים אמץ כח מאד </verse>
        <verse osisID='Nah.2.3'> ג  כי שב יהוה את גאון יעקב כגאון ישראל  כי בקקום בקקים וזמריהם שחתו </verse>
        <verse osisID='Nah.2.4'> ד  מגן גבריהו מאדם אנשי חיל מתלעים באש פלדת הרכב ביום הכינו והברשים הרעלו </verse>
        <verse osisID='Nah.2.5'> ה  בחוצות יתהוללו הרכב ישתקשקון ברחבות  מראיהן כלפידים--כברקים ירוצצו </verse>
        <verse osisID='Nah.2.6'> ו  יזכר אדיריו--יכשלו בהלכותם (בהליכתם) ימהרו חומתה והכן הסכך </verse>
        <verse osisID='Nah.2.7'> ז  שערי הנהרות נפתחו וההיכל נמוג </verse>
        <verse osisID='Nah.2.8'> ח  והצב גלתה העלתה ואמהתיה מנהגות כקול יונים מתפפת על לבבהן </verse>
        <verse osisID='Nah.2.9'> ט  ונינוה כברכת מים מימי היא והמה נסים עמדו עמדו ואין מפנה </verse>
        <verse osisID='Nah.2.10'> י  בזו כסף בזו זהב ואין קצה לתכונה--כבד מכל כלי חמדה </verse>
        <verse osisID='Nah.2.11'> יא  בוקה ומבוקה ומבלקה ולב נמס ופק ברכים וחלחלה בכל מתנים ופני כלם קבצו פארור </verse>
        <verse osisID='Nah.2.12'> יב  איה מעון אריות ומרעה הוא לכפרים--אשר הלך אריה לביא שם גור אריה ואין מחריד </verse>
        <verse osisID='Nah.2.13'> יג  אריה טרף בדי גרותיו ומחנק ללבאתיו וימלא טרף חריו ומענתיו טרפה [ (Nahum 2:14)  יד  הנני אליך נאם יהוה צבאות והבערתי בעשן רכבה וכפיריך תאכל חרב והכרתי מארץ טרפך ולא ישמע עוד קול מלאככה  {פ}  ] </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Nah.3'>
        <verse osisID='Nah.3.1'> א  הוי עיר דמים כלה כחש פרק מלאה--לא ימיש טרף </verse>
        <verse osisID='Nah.3.2'> ב  קול שוט וקול רעש אופן וסוס דהר ומרכבה מרקדה </verse>
        <verse osisID='Nah.3.3'> ג  פרש מעלה ולהב חרב וברק חנית ורב חלל וכבד פגר ואין קצה לגויה יכשלו (וכשלו) בגויתם </verse>
        <verse osisID='Nah.3.4'> ד  מרב זנוני זונה טובת חן בעלת כשפים המכרת גוים בזנוניה ומשפחות בכשפיה </verse>
        <verse osisID='Nah.3.5'> ה  הנני אליך נאם יהוה צבאות וגליתי שוליך על פניך והראיתי גוים מערך וממלכות קלונך </verse>
        <verse osisID='Nah.3.6'> ו  והשלכתי עליך שקצים ונבלתיך ושמתיך כראי </verse>
        <verse osisID='Nah.3.7'> ז  והיה כל ראיך ידוד ממך ואמר שדדה נינוה מי ינוד לה מאין אבקש מנחמים לך </verse>
        <verse osisID='Nah.3.8'> ח  התיטבי מנא אמון הישבה ביארים מים סביב לה--אשר חיל ים מים חומתה </verse>
        <verse osisID='Nah.3.9'> ט  כוש עצמה ומצרים ואין קצה פוט ולובים היו בעזרתך </verse>
        <verse osisID='Nah.3.10'> י  גם היא לגלה הלכה בשבי--גם עלליה ירטשו בראש כל חוצות ועל נכבדיה ידו גורל וכל גדוליה רתקו בזקים </verse>
        <verse osisID='Nah.3.11'> יא  גם את תשכרי תהי נעלמה גם את תבקשי מעוז מאויב </verse>
        <verse osisID='Nah.3.12'> יב  כל מבצריך--תאנים עם בכורים אם ינועו ונפלו על פי אוכל </verse>
        <verse osisID='Nah.3.13'> יג  הנה עמך נשים בקרבך לאיביך פתוח נפתחו שערי ארצך אכלה אש בריחיך </verse>
        <verse osisID='Nah.3.14'> יד  מי מצור שאבי לך חזקי מבצריך באי בטיט ורמסי בחמר החזיקי מלבן </verse>
        <verse osisID='Nah.3.15'> טו  שם תאכלך אש--תכריתך חרב תאכלך כילק התכבד כילק התכבדי כארבה </verse>
        <verse osisID='Nah.3.16'> טז  הרבית רכליך מכוכבי השמים ילק פשט ויעף </verse>
        <verse osisID='Nah.3.17'> יז  מנזריך כארבה וטפסריך כגוב גבי החונים בגדרות ביום קרה--שמש זרחה ונודד ולא נודע מקומו אים </verse>
        <verse osisID='Nah.3.18'> יח  נמו רעיך מלך אשור ישכנו אדיריך נפשו עמך על ההרים ואין מקבץ </verse>
        <verse osisID='Nah.3.19'> יט  אין כהה לשברך נחלה מכתך כל שמעי שמעך תקעו כף עליך--כי על מי לא עברה רעתך תמיד  {ש} </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>