<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='elb1871strnt' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='elb1871strnt'>
        <title>Elberfelder 1871 mit Strongs im NT</title>
        <contributor>BWS</contributor>
        <creator>Herbert Meier</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Elberfelder 1871 mit Strongs im NT</description>
        <publisher>World Wide Bible Distribution</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>elb1871strnt</identifier>
        <source>Internet</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
      <work osisWork='strong'>
        <refSystem>Dict.Strongs</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Num'>
      <chapter osisID='Num.1'>
        <verse osisID='Num.1.1'>Und Jehova redete zu Mose in der Wüste Sinai im Zelte der Zusammenkunft, am Ersten des zweiten Monats, im zweiten Jahre nach ihrem Auszuge aus dem Lande Ägypten und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.1.2'>Nehmet auf die Summe der ganzen Gemeinde der Kinder Israel nach ihren Geschlechtern, nach ihren Vaterhäusern, nach der Zahl der Namen, alle Männlichen nach ihren Köpfen;</verse>
        <verse osisID='Num.1.3'>von zwanzig Jahren und darüber, jeden, der zum Heere auszieht in Israel, die sollt ihr mustern nach ihren Heeren, du und Aaron.</verse>
        <verse osisID='Num.1.4'>Und je ein Mann für den Stamm soll bei euch sein, ein Mann, der das Haupt von seinem Vaterhause ist.</verse>
        <verse osisID='Num.1.5'>Und dies sind die Namen der Männer, die euch beistehen sollen: für Ruben: Elizur, der Sohn Schedeurs;</verse>
        <verse osisID='Num.1.6'>für Simeon: Schelumiel, der Sohn Zurischaddais;</verse>
        <verse osisID='Num.1.7'>für Juda: Nachschon, der Sohn Amminadabs;</verse>
        <verse osisID='Num.1.8'>für Issaschar: Nethaneel, der Sohn Zuars;</verse>
        <verse osisID='Num.1.9'>für Sebulon: Eliab, der Sohn Helons;</verse>
        <verse osisID='Num.1.10'>für die Söhne Josephs: für Ephraim: Elischama, der Sohn Ammihuds; für Manasse: Gamliel, der Sohn Pedazurs;</verse>
        <verse osisID='Num.1.11'>für Benjamin: Abidan, der Sohn Gideonis;</verse>
        <verse osisID='Num.1.12'>für Dan: Achieser, der Sohn Ammischaddais;</verse>
        <verse osisID='Num.1.13'>für Aser: Pagiel, der Sohn Okrans;</verse>
        <verse osisID='Num.1.14'>für Gad: Eljasaph, der Sohn Deghuels;</verse>
        <verse osisID='Num.1.15'>für Naphtali: Achira, der Sohn Enans.</verse>
        <verse osisID='Num.1.16'>Das waren die Berufenen <note>{d.h. diejenigen, welche gewöhnlich zusammengerufen werden, um die Angelegenheiten der Gemeinde zu besorgen}</note> der Gemeinde, die Fürsten der Stämme ihrer Väter; sie waren die Häupter der Tausende Israels.</verse>
        <verse osisID='Num.1.17'>Und Mose und Aaron nahmen diese mit Namen bezeichneten Männer,</verse>
        <verse osisID='Num.1.18'>und sie versammelten die ganze Gemeinde am Ersten des zweiten Monats. Und sie ließen sich in die Geburtsverzeichnisse eintragen nach ihren Geschlechtern, nach ihren Vaterhäusern, nach der Zahl der Namen, von zwanzig Jahren und darüber, nach ihren Köpfen;</verse>
        <verse osisID='Num.1.19'>wie Jehova dem Mose geboten hatte. Und so musterte er sie in der Wüste Sinai.</verse>
        <verse osisID='Num.1.20'>Und es waren die Söhne Rubens, des Erstgeborenen Israels: ihre Geschlechter nach ihren Familien, nach ihren Vaterhäusern, nach der Zahl der Namen, nach ihren Köpfen, alle Männlichen von zwanzig Jahren und darüber, jeder, der zum Heere auszog,</verse>
        <verse osisID='Num.1.21'>ihre Gemusterten vom Stamme Ruben, 46500.</verse>
        <verse osisID='Num.1.22'>Von den Söhnen Simeons: ihre Geschlechter nach ihren Familien, nach ihren Vaterhäusern, seine Gemusterten nach der Zahl der Namen, nach ihren Köpfen, alle Männlichen von zwanzig Jahren und darüber, jeder, der zum Heere auszog,</verse>
        <verse osisID='Num.1.23'>ihre Gemusterten vom Stamme Simeon, 59300.</verse>
        <verse osisID='Num.1.24'>Von den Söhnen Gads: ihre Geschlechter nach ihren Familien, nach ihren Vaterhäusern, nach der Zahl der Namen, von zwanzig Jahren und darüber, jeder, der zum Heere auszog,</verse>
        <verse osisID='Num.1.25'>ihre Gemusterten vom Stamme Gad, 45650.</verse>
        <verse osisID='Num.1.26'>Von den Söhnen Judas: ihre Geschlechter nach ihren Familien, nach ihren Vaterhäusern, nach der Zahl der Namen, von zwanzig Jahren und darüber, jeder, der zum Heere auszog,</verse>
        <verse osisID='Num.1.27'>ihre Gemusterten vom Stamme Juda, 74600.</verse>
        <verse osisID='Num.1.28'>Von den Söhnen Issaschars: ihre Geschlechter nach ihren Familien, nach ihren Vaterhäusern, nach der Zahl der Namen, von zwanzig Jahren und darüber, jeder, der zum Heere auszog,</verse>
        <verse osisID='Num.1.29'>ihre Gemusterten vom Stamme Issaschar 54400.</verse>
        <verse osisID='Num.1.30'>Von den Söhnen Sebulons: ihre Geschlechter nach ihren Familien, nach ihren Vaterhäusern, nach der Zahl der Namen, von zwanzig Jahren und darüber, jeder, der zum Heere auszog,</verse>
        <verse osisID='Num.1.31'>die Gemusterten vom Stamme Sebulon, 57400.</verse>
        <verse osisID='Num.1.32'>Von den Söhnen Josephs: von den Söhnen Ephraims: ihre Geschlechter nach ihren Familien nach ihren Vaterhäusern, nach der Zahl der Namen, von zwanzig Jahren und darüber, jeder, der zum Heere auszog,</verse>
        <verse osisID='Num.1.33'>ihre Gemusterten vom Stamme Ephraim, 40500.</verse>
        <verse osisID='Num.1.34'>Von den Söhnen Manasses: ihre Geschlechter nach ihren Familien, nach ihren Vaterhäusern, nach der Zahl der Namen, von zwanzig Jahren und darüber, jeder, der zum Heere auszog,</verse>
        <verse osisID='Num.1.35'>ihre Gemusterten vom Stamme Manasse, 32200.</verse>
        <verse osisID='Num.1.36'>Von den Söhnen Benjamins: ihre Geschlechter nach ihren Familien, nach ihren Vaterhäusern, nach der Zahl der Namen, von zwanzig Jahren und darüber, jeder, der zum Heere auszog,</verse>
        <verse osisID='Num.1.37'>ihre Gemusterten vom Stamme Benjamin, 35400.</verse>
        <verse osisID='Num.1.38'>Von den Söhnen Dans: ihre Geschlechter nach ihren Familien, nach ihren Vaterhäusern, nach der Zahl der Namen, von zwanzig Jahren und darüber, jeder, der zum Heere auszog,</verse>
        <verse osisID='Num.1.39'>ihre Gemusterten vom Stamme Dan, 62700.</verse>
        <verse osisID='Num.1.40'>Von den Söhnen Asers: ihre Geschlechter nach ihren Familien, nach ihren Vaterhäusern, nach der Zahl der Namen, von zwanzig Jahren und darüber, jeder, der zum Heere auszog,</verse>
        <verse osisID='Num.1.41'>ihre Gemusterten vom Stamme Aser, 41500.</verse>
        <verse osisID='Num.1.42'>Die Söhne Naphtalis: ihre Geschlechter nach ihren Familien, nach ihren Vaterhäusern, nach der Zahl der Namen, von zwanzig Jahren und darüber, jeder, der zum Heere auszog,</verse>
        <verse osisID='Num.1.43'>ihre Gemusterten vom Stamme Naphtali, 53400.</verse>
        <verse osisID='Num.1.44'>Das sind die Gemusterten, welche Mose und Aaron und die Fürsten Israels musterten, die zwölf Männer: es waren je ein Mann für sein Vaterhaus.</verse>
        <verse osisID='Num.1.45'>Und es waren alle Gemusterten der Kinder Israel, nach ihren Vaterhäusern, von zwanzig Jahren und darüber, jeder, der zum Heere auszog in Israel:</verse>
        <verse osisID='Num.1.46'>es waren alle die Gemusterten 603550</verse>
        <verse osisID='Num.1.47'>Aber die Leviten nach dem Stamme ihrer Väter wurden nicht unter ihnen gemustert.</verse>
        <verse osisID='Num.1.48'>Denn Jehova hatte zu Mose geredet und gesagt:</verse>
        <verse osisID='Num.1.49'>Nur den Stamm Levi sollst du nicht mustern und ihre Summe nicht aufnehmen unter den Kindern Israel,</verse>
        <verse osisID='Num.1.50'>sondern bestelle du die Leviten über die Wohnung des Zeugnisses und über all ihr Gerät und über alles, was zu ihr gehört: Sie sollen die Wohnung und all ihr Gerät tragen, und sie sollen sie bedienen und sich rings um die Wohnung lagern.</verse>
        <verse osisID='Num.1.51'>Und wenn die Wohnung aufbricht, sollen die Leviten sie abnehmen; und wenn die Wohnung sich lagert, sollen die Leviten sie aufrichten. Der Fremde <note>{d.h. wer nicht Levit ist}</note> aber, der herzunaht, soll getötet werden.</verse>
        <verse osisID='Num.1.52'>Und die Kinder Israel sollen sich lagern, ein jeder in seinem Lager und ein jeder bei seinem Panier, nach ihren Heeren.</verse>
        <verse osisID='Num.1.53'>Die Leviten aber sollen sich rings um die Wohnung des Zeugnisses lagern, daß nicht ein Zorn über die Gemeinde der Kinder Israel komme; und die Leviten sollen der Hut der Wohnung des Zeugnisses warten. <note>{d.h. alles das besorgen, was betreffs der Wohnung des Zeugnisses zu besorgen war. So auch Kap. 31,30. 47}</note></verse>
        <verse osisID='Num.1.54'>Und die Kinder Israel taten nach allem, was Jehova dem Mose geboten hatte; also taten sie.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.2'>
        <verse osisID='Num.2.1'>Und Jehova redete zu Mose und zu Aaron und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.2.2'>Die Kinder Israel sollen sich lagern, ein jeder bei seinem Panier, bei den Zeichen ihrer Vaterhäuser; dem Zelte der Zusammenkunft gegenüber sollen sie sich ringsum lagern.</verse>
        <verse osisID='Num.2.3'>Und zwar die gegen Osten, gegen Sonnenaufgang Lagernden: das Panier des Lagers Judas, nach ihren Heeren; und der Fürst der Söhne Judas, Nachschon, der Sohn Amminadabs;</verse>
        <verse osisID='Num.2.4'>und sein Heer und ihre Gemusterten, 74600.</verse>
        <verse osisID='Num.2.5'>Und die neben ihm Lagernden: der Stamm Issaschar; und der Fürst der Söhne Issaschars, Nethaneel, der Sohn Zuars;</verse>
        <verse osisID='Num.2.6'>und sein Heer und dessen Gemusterte, 54400.</verse>
        <verse osisID='Num.2.7'>Der Stamm Sebulon; und der Fürst der Söhne Sebulons, Eliab, der Sohn Helons;</verse>
        <verse osisID='Num.2.8'>und sein Heer und dessen Gemusterte, 57400.</verse>
        <verse osisID='Num.2.9'>Alle Gemusterten vom Lager Judas: 186400, nach ihren Heeren; sie sollen zuerst aufbrechen.</verse>
        <verse osisID='Num.2.10'>Das Panier des Lagers Rubens gegen Süden, nach ihren Heeren; und der Fürst der Söhne Rubens, Elizur, der Sohn Schedeurs;</verse>
        <verse osisID='Num.2.11'>und sein Heer und dessen Gemusterte, 46500.</verse>
        <verse osisID='Num.2.12'>Und die neben ihm Lagernden: der Stamm Simeon; und der Fürst der Söhne Simeons, Schelumiel, der Sohn Zurischaddais;</verse>
        <verse osisID='Num.2.13'>und sein Heer und ihre Gemusterten, 59300.</verse>
        <verse osisID='Num.2.14'>Und der Stamm Gad; und der Fürst der Söhne Gads, Eljasaph, der Sohn Reghuels; <note>{in Kap. 1,14: Deghuel}</note></verse>
        <verse osisID='Num.2.15'>und sein Heer und ihre Gemusterten, 45650</verse>
        <verse osisID='Num.2.16'>Alle Gemusterten vom Lager Rubens: 151450 nach ihren Heeren; und als die zweiten sollen sie aufbrechen.</verse>
        <verse osisID='Num.2.17'>Und dann soll das Zelt der Zusammenkunft aufbrechen, das Lager der Leviten in der Mitte der Lager; so wie sie lagern, also sollen sie aufbrechen, ein jeder an seiner Stelle, nach ihren Panieren.</verse>
        <verse osisID='Num.2.18'>Das Panier des Lagers Ephraims, nach ihren Heeren, gegen Westen; und der Fürst der Söhne Ephraims, Elischama, der Sohn Ammihuds;</verse>
        <verse osisID='Num.2.19'>und sein Heer und ihre Gemusterten, 40500.</verse>
        <verse osisID='Num.2.20'>Und neben ihm der Stamm Manasse; und der Fürst der Söhne Manasses, Gamliel, der Sohn Pedazurs;</verse>
        <verse osisID='Num.2.21'>und sein Heer und ihre Gemusterten, 32200.</verse>
        <verse osisID='Num.2.22'>Und der Stamm Benjamin; und der Fürst der Söhne Benjamins, Abidan, der Sohn Gideonis;</verse>
        <verse osisID='Num.2.23'>und sein Heer und ihre Gemusterten, 35400.</verse>
        <verse osisID='Num.2.24'>Alle Gemusterten vom Lager Ephraims: 108100, nach ihren Heeren; und als die dritten sollen sie aufbrechen.</verse>
        <verse osisID='Num.2.25'>Das Panier des Lagers Dans gegen Norden, nach ihren Heeren; und der Fürst der Söhne Dans, Achieser, der Sohn Ammischaddais;</verse>
        <verse osisID='Num.2.26'>und sein Heer und ihre Gemusterten, 62700.</verse>
        <verse osisID='Num.2.27'>Und die neben ihm Lagernden: der Stamm Aser; und der Fürst der Söhne Asers, Pagiel, der Sohn Okrans;</verse>
        <verse osisID='Num.2.28'>und sein Heer und ihre Gemusterten, 41500.</verse>
        <verse osisID='Num.2.29'>Und der Stamm Naphtali; und der Fürst der Söhne Naphtalis, Achira, der Sohn Enans;</verse>
        <verse osisID='Num.2.30'>und sein Heer und ihre Gemusterten, 53400.</verse>
        <verse osisID='Num.2.31'>Alle Gemusterten vom Lager Dans: 157600; sie sollen zuletzt aufbrechen nach ihren Panieren.</verse>
        <verse osisID='Num.2.32'>Das sind die Gemusterten der Kinder Israel nach ihren Vaterhäusern. Alle Gemusterten der Lager, nach ihren Heeren, waren 603550.</verse>
        <verse osisID='Num.2.33'>Aber die Leviten wurden nicht unter den Kindern Israel gemustert, so wie Jehova dem Mose geboten hatte.</verse>
        <verse osisID='Num.2.34'>Und die Kinder Israel taten nach allem, was Jehova dem Mose geboten hatte: also lagerten sie sich nach ihren Panieren, und also brachen sie auf, ein jeder nach seinen Geschlechtern, nach <note>{O. bei}</note> seinem Vaterhause.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.3'>
        <verse osisID='Num.3.1'>Und dies sind die Geschlechter Aarons und Moses, an dem Tage, da Jehova auf dem Berge Sinai mit Mose redete.</verse>
        <verse osisID='Num.3.2'>Und dies sind die Namen der Söhne Aarons: der Erstgeborene Nadab, und Abihu, Eleasar und Ithamar.</verse>
        <verse osisID='Num.3.3'>Das sind die Namen der Söhne Aarons, der gesalbten Priester, die geweiht worden waren, um den Priesterdienst auszuüben.</verse>
        <verse osisID='Num.3.4'>Und Nadab und Abihu starben vor Jehova, als sie in der Wüste Sinai fremdes Feuer vor Jehova darbrachten; <note>{3. Mose 10,1}</note> und sie hatten keine Söhne. Und Eleasar und Ithamar übten den Priesterdienst vor ihrem Vater Aaron aus.</verse>
        <verse osisID='Num.3.5'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.3.6'>Laß den Stamm Levi herzunahen und stelle ihn vor Aaron, den Priester, daß sie ihm dienen;</verse>
        <verse osisID='Num.3.7'>und sie sollen seiner Hut warten und der Hut der ganzen Gemeinde <note>{d.h. das besorgen, was für Aaron oder der Gemeinde zu besorgen war}</note> vor dem Zelte der Zusammenkunft, um den Dienst der Wohnung zu verrichten;</verse>
        <verse osisID='Num.3.8'>und sie sollen warten aller Geräte des Zeltes der Zusammenkunft und der Hut der Kinder Israel, um den Dienst der Wohnung zu verrichten.</verse>
        <verse osisID='Num.3.9'>Und du sollst die Leviten dem Aaron und seinen Söhnen geben; ganz zu eigen sind sie ihm gegeben von seiten der Kinder Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.3.10'>Und Aaron und seine Söhne sollst du bestellen, daß sie ihres Priestertums warten. Der Fremde aber, der herzunaht, soll getötet werden.</verse>
        <verse osisID='Num.3.11'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.3.12'>Und ich, siehe, ich habe die Leviten aus der Mitte der Kinder Israel genommen, anstatt aller Erstgeburt, welche die Mutter bricht unter den Kindern Israel; und die Leviten sollen mir gehören.</verse>
        <verse osisID='Num.3.13'>Denn mein ist alle Erstgeburt: an dem Tage, da ich alle Erstgeburt im Lande Ägypten schlug, habe ich mir alle Erstgeburt in Israel geheiligt vom Menschen bis zum Vieh; mir sollen sie gehören, mir, Jehova.</verse>
        <verse osisID='Num.3.14'>Und Jehova redete zu Mose in der Wüste Sinai und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.3.15'>Mustere die Söhne Levis nach ihren Vaterhäusern, nach ihren Familien; alle Männlichen von einem Monat und darüber sollst du sie mustern.</verse>
        <verse osisID='Num.3.16'>Und Mose musterte sie nach dem Befehl Jehovas, so wie ihm geboten war.</verse>
        <verse osisID='Num.3.17'>Und dies waren die Söhne Levis nach ihren Namen: Gerson und Kehath und Merari.</verse>
        <verse osisID='Num.3.18'>Und dies sind die Namen der Söhne Gersons nach ihren Familien: Libni und Simei.</verse>
        <verse osisID='Num.3.19'>Und die Söhne Kehaths nach ihren Familien: Amram und Jizhar, Hebron und Ussiel.</verse>
        <verse osisID='Num.3.20'>Und die Söhne Meraris nach ihren Familien: Machli und Muschi. Das sind die Familien Levis nach ihren Vaterhäusern.</verse>
        <verse osisID='Num.3.21'>Von Gerson die Familie der Libniter und die Familie der Simeiter; das sind die Familien der Gersoniter.</verse>
        <verse osisID='Num.3.22'>Ihre Gemusterten nach der Zahl aller Männlichen von einem Monat und darüber, ihre Gemusterten: 7500.</verse>
        <verse osisID='Num.3.23'>Die Familien der Gersoniter lagerten hinter der Wohnung gegen Westen.</verse>
        <verse osisID='Num.3.24'>Und der Fürst des Vaterhauses der Gersoniter war Eljasaph, der Sohn Laels.</verse>
        <verse osisID='Num.3.25'>Und die Hut <note>{d.h. das was ihnen zu besorgen oblag}</note> der Söhne Gersons am Zelte der Zusammenkunft war: die Wohnung und das Zelt, seine Decke, <note>{Vergl. 2. Mose 26,1. 7. 14}</note> und der Vorhang vom Eingang des Zeltes der Zusammenkunft,</verse>
        <verse osisID='Num.3.26'>und die Umhänge des Vorhofs und der Vorhang vom Eingang des Vorhofs, der rings um die Wohnung und um den Altar ist, und seine <note>{des Zeltes der Zusammenkunft}</note> Seile zu <note>{O. nach}</note> all seinem Dienst.</verse>
        <verse osisID='Num.3.27'>Und von Kehath die Familie der Amramiter und die Familie der Jizhariter und die Familie der Hebroniter und die Familie der Ussieliter; das sind die Familien der Kehathiter.</verse>
        <verse osisID='Num.3.28'>Nach der Zahl aller Männlichen von einem Monat und darüber, 8600, welche der Hut des Heiligtums warteten.</verse>
        <verse osisID='Num.3.29'>Die Familien der Söhne Kehaths lagerten an der Seite der Wohnung gegen Süden.</verse>
        <verse osisID='Num.3.30'>Und der Fürst des Vaterhauses der Familien der Kehathiter war Elizaphan, der Sohn Ussiels.</verse>
        <verse osisID='Num.3.31'>Und ihre Hut war: die Lade und der Tisch und der Leuchter und die Altäre, und die Geräte des Heiligtums, mit welchen man den Dienst verrichtet, und der Vorhang, und dessen <note>{des Heiligtums}</note> ganzer Dienst.</verse>
        <verse osisID='Num.3.32'>Und der Fürst der Fürsten Levis war Eleasar, der Sohn Aarons, des Priesters; er war Aufseher über die, welche der Hut des Heiligtums warteten.</verse>
        <verse osisID='Num.3.33'>Von Merari die Familie der Machliter und die Familie der Muschiter: das sind die Familien Meraris.</verse>
        <verse osisID='Num.3.34'>Und ihre Gemusterten nach der Zahl aller Männlichen von einem Monat und darüber: 6200.</verse>
        <verse osisID='Num.3.35'>Und der Fürst des Vaterhauses der Familien Meraris war Zuriel, der Sohn Abichails. Sie lagerten an der Seite der Wohnung gegen Norden.</verse>
        <verse osisID='Num.3.36'>Und die Hut <note>{W. das Amt der Hut}</note> der Söhne Meraris war: die Bretter der Wohnung, und ihre Riegel und ihre Säulen und ihre Füße und alle ihre Geräte und ihr ganzer Dienst,</verse>
        <verse osisID='Num.3.37'>und die Säulen des Vorhofs ringsum und ihre Füße und ihre Pflöcke und ihre Seile.</verse>
        <verse osisID='Num.3.38'>Und die vor der Wohnung gegen Osten, vor dem Zelte der Zusammenkunft gegen Sonnenaufgang Lagernden waren Mose und Aaron und seine Söhne, welche der Hut des Heiligtums warteten, betreffs desjenigen, was den Kindern Israel oblag. Der Fremde aber, der herzunaht, soll getötet werden.</verse>
        <verse osisID='Num.3.39'>Aller gemusterten Leviten, welche Mose und Aaron nach dem Befehl Jehovas nach ihren Familien musterten, aller Männlichen von einem Monat und darüber, waren 22000.</verse>
        <verse osisID='Num.3.40'>Und Jehova sprach zu Mose: Mustere alle männlichen Erstgeborenen der Kinder Israel, von einem Monat und darüber, und nimm die Zahl ihrer Namen auf.</verse>
        <verse osisID='Num.3.41'>Und du sollst die Leviten für mich, Jehova nehmen, anstatt aller Erstgeborenen unter den Kindern Israel, und das Vieh der Leviten anstatt alles Erstgeborenen unter dem Vieh der Kinder Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.3.42'>Und Mose musterte, so wie Jehova ihm geboten hatte, alle Erstgeborenen unter den Kindern Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.3.43'>Und es waren aller männlichen Erstgeborenen, nach der Zahl der Namen, von einem Monat und darüber, nach ihren Gemusterten, 22273.</verse>
        <verse osisID='Num.3.44'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.3.45'>Nimm die Leviten anstatt aller Erstgeborenen unter den Kindern Israel und das Vieh der Leviten anstatt ihres Viehes; und mir, sollen die Leviten gehören, mir, Jehova.</verse>
        <verse osisID='Num.3.46'>Und was die Lösung der 273 betrifft, welche von den Erstgeborenen der Kinder Israel überzählig sind über die Leviten,</verse>
        <verse osisID='Num.3.47'>so sollst du je fünf Sekel auf den Kopf nehmen; nach dem Sekel des Heiligtums sollst du sie nehmen, zwanzig Gera der Sekel.</verse>
        <verse osisID='Num.3.48'>Und das Geld sollst du als Lösung der Überzähligen unter ihnen Aaron und seinen Söhnen geben.</verse>
        <verse osisID='Num.3.49'>Und Mose nahm das Lösegeld von denen, welche überzählig waren über die durch die Leviten Gelösten;</verse>
        <verse osisID='Num.3.50'>von den Erstgeborenen der Kinder Israel nahm er das Geld, 1365 Sekel, nach dem Sekel des Heiligtums.</verse>
        <verse osisID='Num.3.51'>Und Mose gab das Geld der Lösung Aaron und seinen Söhnen, nach dem Befehl Jehovas, so wie Jehova dem Mose geboten hatte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.4'>
        <verse osisID='Num.4.1'>Und Jehova redete zu Mose und zu Aaron und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.4.2'>Nehmet auf die Summe der Söhne Kehaths aus der Mitte der Söhne Levis, nach ihren Familien, nach ihren Vaterhäusern,</verse>
        <verse osisID='Num.4.3'>von dreißig Jahren und darüber bis zu fünfzig Jahren, alle, welche in die Arbeit <note>{Anderswo: Kriegsdienst; so auch V.35. 39. 43}</note> treten, um das Werk am Zelte der Zusammenkunft zu verrichten.</verse>
        <verse osisID='Num.4.4'>Dies ist der Dienst der Söhne Kehaths am Zelte der Zusammenkunft: das Hochheilige.</verse>
        <verse osisID='Num.4.5'>Und Aaron und seine Söhne sollen beim Aufbruch des Lagers hineingehen und den Scheidevorhang <note>{S. 2. Mose 35,12}</note> abnehmen und die Lade des Zeugnisses damit bedecken;</verse>
        <verse osisID='Num.4.6'>und sie sollen eine Decke von Dachsfell darüber legen und ein Tuch, ganz von blauem Purpur, oben darüber breiten und ihre Stangen daran tun.</verse>
        <verse osisID='Num.4.7'>Und über den Tisch der Schaubrote sollen sie ein Tuch von blauem Purpur breiten und darauf stellen die Schüsseln und Schalen und Spendschalen und die Kannen zum Trankopfer; und das beständige Brot soll auf demselben sein;</verse>
        <verse osisID='Num.4.8'>Und hierüber sollen sie ein Tuch von Karmesin breiten und es mit einer Decke von Dachsfell bedecken; und sie sollen seine Stangen daran tun.</verse>
        <verse osisID='Num.4.9'>Und sie sollen ein Tuch von blauem Purpur nehmen und den Leuchter des Lichts bedecken und seine Lampen und seine Lichtschneuzen und seine Löschnäpfe und alle seine Ölgefäße, womit man den Dienst an ihm verrichtet;</verse>
        <verse osisID='Num.4.10'>Und sie sollen ihn und alle seine Geräte in eine Decke von Dachsfell tun und auf die Trage legen.</verse>
        <verse osisID='Num.4.11'>Und über den goldenen Altar sollen sie ein Tuch von blauem Purpur breiten und ihn mit einer Decke von Dachsfell bedecken und seine Stangen daran tun.</verse>
        <verse osisID='Num.4.12'>Und sie sollen alle Geräte des Dienstes nehmen, womit man den Dienst im Heiligtum verrichtet, und sie in ein Tuch von blauem Purpur legen und sie mit einer Decke von Dachsfell bedecken und auf die Trage legen.</verse>
        <verse osisID='Num.4.13'>Und sie sollen den Altar von der Fettasche reinigen und ein Tuch von rotem Purpur über ihn breiten,</verse>
        <verse osisID='Num.4.14'>und darauf legen alle seine Geräte, womit man den Dienst auf ihm verrichtet: die Kohlenpfannen und die Gabeln und die Schaufeln und die Sprengschalen, alle Geräte des Altars; und sie sollen eine Decke von Dachsfell darüber breiten und seine Stangen daran tun.</verse>
        <verse osisID='Num.4.15'>Und wenn Aaron und seine Söhne beim Aufbruch des Lagers das Bedecken des Heiligtums und aller Geräte des Heiligtums vollendet haben, so sollen danach die Söhne Kehaths kommen, um es zu tragen, damit sie das Heilige nicht anrühren und sterben. Das ist es, was die Söhne Kehaths vom Zelte der Zusammenkunft zu tragen haben.</verse>
        <verse osisID='Num.4.16'>Und Eleasar, der Sohn Aarons, des Priesters, hat die Aufsicht über das Öl zum Licht und das wohlriechende Räucherwerk und das beständige Speisopfer und das Salböl, die Aufsicht über die ganze Wohnung und alles, was darin ist, über das Heiligtum wie über seine Geräte.</verse>
        <verse osisID='Num.4.17'>Und Jehova redete zu Mose und zu Aaron und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.4.18'>Ihr sollt den Stamm der Familien der Kehathiter nicht lassen ausgerottet werden aus der Mitte der Leviten;</verse>
        <verse osisID='Num.4.19'>sondern dies sollt ihr ihnen tun, damit sie leben und nicht sterben, wenn sie dem Allerheiligsten nahen: Aaron und seine Söhne sollen hineingehen und sie einen jeden Einzelnen an seinen Dienst und an seine Traglast stellen;</verse>
        <verse osisID='Num.4.20'>aber sie sollen nicht hineingehen, daß sie auch nur einen Augenblick das Heilige sehen und sterben.</verse>
        <verse osisID='Num.4.21'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.4.22'>Nimm auch die Summe der Söhne Gersons auf, nach ihren Vaterhäusern, nach ihren Familien;</verse>
        <verse osisID='Num.4.23'>von dreißig Jahren und darüber bis zu fünfzig Jahren sollst du sie mustern, alle, welche in die Arbeit treten, um den Dienst am Zelte der Zusammenkunft zu verrichten.</verse>
        <verse osisID='Num.4.24'>Dies ist der Dienst der Familien der Gersoniter im Dienen und im Tragen:</verse>
        <verse osisID='Num.4.25'>Sie sollen die Teppiche der Wohnung tragen und das Zelt der Zusammenkunft, seine Decke und die Decke von Dachsfell, die oben darüber ist, und den Vorhang vom Eingang des Zeltes der Zusammenkunft,</verse>
        <verse osisID='Num.4.26'>und die Umhänge des Vorhofs und den Vorhang vom Eingang des Tores des Vorhofs, welcher rings um die Wohnung und um den Altar ist, und ihre Seile, und alle Geräte ihres Dienstes; und alles, was an ihnen zu tun ist, sollen sie verrichten.</verse>
        <verse osisID='Num.4.27'>Nach dem Befehl Aarons und seiner Söhne soll aller Dienst der Söhne der Gersoniter sein hinsichtlich all ihrer Traglast und all ihres Dienstes; und ihr sollt ihnen die Hut alles dessen auftragen, was sie zu tragen haben.</verse>
        <verse osisID='Num.4.28'>Das ist der Dienst der Familien der Söhne der Gersoniter am Zelte der Zusammenkunft; und ihre Hut sei unter der Hand Ithamars, des Sohnes Aarons, des Priesters.</verse>
        <verse osisID='Num.4.29'>Die Söhne Meraris - nach ihren Familien, nach ihren Vaterhäusern sollst du sie mustern;</verse>
        <verse osisID='Num.4.30'>von dreißig Jahren und darüber bis zu fünfzig Jahren sollst du sie mustern, alle, welche in die Arbeit treten, um den Dienst am Zelte der Zusammenkunft zu verrichten.</verse>
        <verse osisID='Num.4.31'>Und dies ist es, was ihnen zu tragen obliegt, <note>{W. dies ist die Hut ihrer Traglast}</note> nach ihrem ganzen Dienst am Zelte der Zusammenkunft: die Bretter der Wohnung und ihre Riegel und ihre Säulen und ihre Füße,</verse>
        <verse osisID='Num.4.32'>und die Säulen des Vorhofs ringsum und ihre Füße und ihre Pflöcke und ihre Seile, nach allen ihren Geräten und nach all ihrem Dienst; und mit Namen sollt ihr ihnen die Geräte zuzählen, die ihnen zu tragen obliegen. <note>{W. die Geräte der Hut ihrer Traglast}</note></verse>
        <verse osisID='Num.4.33'>Das ist der Dienst der Familien der Söhne Meraris, nach all ihrem Dienst am Zelte der Zusammenkunft, unter der Hand Ithamars, des Sohnes Aarons, des Priesters.</verse>
        <verse osisID='Num.4.34'>Und Mose und Aaron und die Fürsten der Gemeinde musterten die Söhne der Kehathiter nach ihren Familien und nach ihren Vaterhäusern,</verse>
        <verse osisID='Num.4.35'>von dreißig Jahren und darüber bis zu fünfzig Jahren, alle, welche in die Arbeit traten zum Dienst am Zelte der Zusammenkunft.</verse>
        <verse osisID='Num.4.36'>Und es waren ihrer Gemusterten, nach ihren Familien, 2750.</verse>
        <verse osisID='Num.4.37'>Das sind die Gemusterten der Familien der Kehathiter, alle, welche am Zelte der Zusammenkunft dienten, die Mose und Aaron musterten nach dem Befehl Jehovas durch Mose.</verse>
        <verse osisID='Num.4.38'>Und die Gemusterten der Söhne Gersons, nach ihren Familien und nach ihren Vaterhäusern,</verse>
        <verse osisID='Num.4.39'>von dreißig Jahren und darüber bis zu fünfzig Jahren, alle, welche in die Arbeit traten zum Dienst am Zelte der Zusammenkunft:</verse>
        <verse osisID='Num.4.40'>es waren ihrer Gemusterten, nach ihren Familien, nach ihren Vaterhäusern, 2630.</verse>
        <verse osisID='Num.4.41'>Das sind die Gemusterten der Familien der Söhne Gersons, alle, welche am Zelte der Zusammenkunft dienten, die Mose und Aaron musterten nach dem Befehl Jehovas.</verse>
        <verse osisID='Num.4.42'>Und die Gemusterten der Familien der Söhne Meraris, nach ihren Familien, nach ihren Vaterhäusern,</verse>
        <verse osisID='Num.4.43'>von dreißig Jahren und darüber bis zu fünfzig Jahren, alle, welche in die Arbeit traten zum Dienst am Zelte der Zusammenkunft:</verse>
        <verse osisID='Num.4.44'>es waren ihrer Gemusterten, nach ihren Familien, 3200.</verse>
        <verse osisID='Num.4.45'>Das sind die Gemusterten der Familien der Söhne Meraris, die Mose und Aaron musterten nach dem Befehl Jehovas durch Mose.</verse>
        <verse osisID='Num.4.46'>Aller Gemusterten, welche Mose und Aaron und die Fürsten Israels musterten, der Leviten nach ihren Familien und nach ihren Vaterhäusern,</verse>
        <verse osisID='Num.4.47'>von dreißig Jahren und darüber bis zu fünfzig Jahren, aller, welche antraten, um den Dienst der Bedienung und den Dienst des Tragens am Zelte der Zusammenkunft zu verrichten:</verse>
        <verse osisID='Num.4.48'>ihrer Gemusterten waren 8580.</verse>
        <verse osisID='Num.4.49'>Nach dem Befehl Jehovas musterte <note>{O. beorderte, bestellte}</note> man sie durch Mose, <note>{And. üb.: Nach dem Befehl Jehovas durch Mose musterte man (oder er) sie}</note> jeden einzelnen zu seinem Dienst und zu seiner Traglast; und sie wurden von ihm gemustert, wie Jehova dem Mose geboten hatte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.5'>
        <verse osisID='Num.5.1'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.5.2'>Gebiete den Kindern Israel, daß sie alle Aussätzigen und alle Flüssigen und alle wegen einer Leiche Verunreinigten aus dem Lager hinaustun;</verse>
        <verse osisID='Num.5.3'>sowohl Mann als Weib sollt ihr hinaustun, vor das Lager sollt ihr sie hinaustun, damit sie nicht ihre Lager verunreinigen, in deren Mitte ich wohne.</verse>
        <verse osisID='Num.5.4'>Und die Kinder Israel taten also und taten sie vor das Lager hinaus; so wie Jehova zu Mose geredet hatte, also taten die Kinder Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.5.5'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.5.6'>Rede zu den Kindern Israel: Wenn ein Mann oder ein Weib irgend eine von allen Sünden der Menschen tun, so daß sie eine Untreue gegen Jehova begehen, <note>{Vergl. 3. Mose 5,21 usw.}</note> und selbige Seele sich verschuldet,</verse>
        <verse osisID='Num.5.7'>so sollen sie ihre Sünde bekennen, die sie getan haben; und der Täter <note>{W. er}</note> soll seine Schuld erstatten nach ihrer vollen Summe und soll das Fünftel davon hinzufügen und es dem geben, an welchem er sich verschuldet hat.</verse>
        <verse osisID='Num.5.8'>Und wenn der Mann keinen Blutsverwandten <note>{dasselbe Wort wie: "Löser"}</note> hat, um diesem die Schuld zu erstatten, so soll die Schuld, welche Jehova erstattet wird, dem Priester gehören außer dem Widder der Versöhnung, womit man Sühnung für ihn tut. -</verse>
        <verse osisID='Num.5.9'>Und jedes Hebopfer von allen heiligen Dingen der Kinder Israel, welche sie dem Priester darbringen, soll ihm gehören.</verse>
        <verse osisID='Num.5.10'>Ja, ihm sollen eines jeden heilige Dinge gehören; was jemand dem Priester gibt, soll ihm gehören.</verse>
        <verse osisID='Num.5.11'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.5.12'>Rede zu den Kindern Israel und sprich zu ihnen: Wenn irgend eines Mannes Weib ausschweift und Untreue gegen ihn begeht,</verse>
        <verse osisID='Num.5.13'>und ein Mann liegt bei ihr zur Begattung, und es ist verborgen vor den Augen ihres Mannes, und sie hat sich im geheimen verunreinigt, und es ist kein Zeuge gegen sie, und sie ist nicht ertappt worden;</verse>
        <verse osisID='Num.5.14'>und der Geist der Eifersucht kommt über ihn, und er wird eifersüchtig auf sein Weib, und sie hat sich verunreinigt; oder der Geist der Eifersucht kommt über ihn, und er wird eifersüchtig auf sein Weib, und sie hat sich nicht verunreinigt:</verse>
        <verse osisID='Num.5.15'>so soll der Mann sein Weib zu dem Priester bringen und ihre Opfergabe <note>{S. die Anm. zu 3. Mose 1,2}</note> ihrethalben bringen, ein Zehntel Epha Gerstenmehl; er soll kein Öl darauf gießen und keinen Weihrauch darauf legen; denn es ist ein Speisopfer der Eifersucht, ein Speisopfer des Gedächtnisses, welches Ungerechtigkeit ins Gedächtnis bringt.</verse>
        <verse osisID='Num.5.16'>Und der Priester soll sie herzunahen lassen und sie vor Jehova stellen.</verse>
        <verse osisID='Num.5.17'>Und der Priester nehme heiliges Wasser in einem irdenen Gefäße; und der Priester nehme von dem Staube, der auf dem Fußboden der Wohnung ist, und tue ihn in das Wasser.</verse>
        <verse osisID='Num.5.18'>Und der Priester stelle das Weib vor Jehova und entblöße das Haupt des Weibes, und lege auf ihre Hände das Speisopfer des Gedächtnisses; es ist ein Speisopfer der Eifersucht; und das fluchbringende Wasser der Bitterkeit soll in der Hand des Priesters sein.</verse>
        <verse osisID='Num.5.19'>Und der Priester soll sie beschwören und zu dem Weibe sagen: Wenn kein Mann bei dir gelegen hat, und wenn du, unter deinem Manne seiend, nicht ausgeschweift bist in Unreinigkeit, so bleibe unversehrt von diesem fluchbringenden Wasser der Bitterkeit;</verse>
        <verse osisID='Num.5.20'>wenn du aber, unter deinem Manne seiend, ausgeschweift bist und dich verunreinigt hast, und ein Mann bei dir gelegen hat außer deinem Manne, -</verse>
        <verse osisID='Num.5.21'>und zwar soll der Priester das Weib beschwören mit dem Schwure des Fluches, und der Priester soll zu dem Weibe sagen -: So mache dich Jehova zum Fluche und zum Schwure in der Mitte deines Volkes, indem Jehova deine Hüfte schwinden und deinen Bauch schwellen mache,</verse>
        <verse osisID='Num.5.22'>und es komme dieses fluchbringende Wasser in deine Eingeweide, um den Bauch schwellen und die Hüfte schwinden zu machen! Und das Weib soll sagen: Amen, Amen!</verse>
        <verse osisID='Num.5.23'>Und der Priester soll diese Flüche in ein Buch <note>{O. auf eine Rolle}</note> schreiben und sie in das Wasser der Bitterkeit auslöschen; <note>{damit die Flüche gleichsam in das Wasser übergehen}</note></verse>
        <verse osisID='Num.5.24'>und er soll das Weib das fluchbringende Wasser der Bitterkeit trinken lassen, damit das fluchbringende Wasser in sie komme zur Bitterkeit.</verse>
        <verse osisID='Num.5.25'>Und der Priester nehme aus der Hand des Weibes das Speisopfer der Eifersucht und webe das Speisopfer vor Jehova und bringe es zum Altar;</verse>
        <verse osisID='Num.5.26'>und der Priester nehme eine Handvoll von dem Speisopfer als dessen Gedächtnisteil und räuchere es auf dem Altar; und danach soll er das Weib das Wasser trinken lassen.</verse>
        <verse osisID='Num.5.27'>Und hat er sie das Wasser trinken lassen, so wird es geschehen, wenn sie sich verunreinigt und Untreue begangen hat gegen ihren Mann, daß das fluchbringende Wasser in sie kommen wird zur Bitterkeit, und ihr Bauch wird schwellen und ihre Hüfte schwinden; und das Weib wird zum Fluche werden in der Mitte ihres Volkes.</verse>
        <verse osisID='Num.5.28'>Wenn aber das Weib sich nicht verunreinigt hat und rein ist, so wird sie unversehrt bleiben und Samen empfangen.</verse>
        <verse osisID='Num.5.29'>Das ist das Gesetz der Eifersucht: Wenn ein Weib, unter ihrem Manne seiend, ausschweift und sich verunreinigt,</verse>
        <verse osisID='Num.5.30'>oder wenn über einen Mann der Geist der Eifersucht kommt, und er wird eifersüchtig auf sein Weib, so soll er das Weib vor Jehova stellen, und der Priester soll ihr tun nach diesem, ganzen Gesetz.</verse>
        <verse osisID='Num.5.31'>Und der Mann wird frei sein von Schuld <note>{Anderswo: Ungerechtigkeit}</note> ; selbiges Weib aber soll ihre Missetat tragen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.6'>
        <verse osisID='Num.6.1'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.6.2'>Rede zu den Kindern Israel und sprich zu ihnen: Wenn ein Mann oder ein Weib sich weiht, indem er das Gelübde eines Nasirs <note>{Abgesonderter, Geweihter}</note> gelobt, um sich für Jehova abzusondern,</verse>
        <verse osisID='Num.6.3'>so soll er sich des Weines und des starken Getränks enthalten: Essig von Wein und Essig von starkem Getränk soll er nicht trinken; und keinerlei Traubensaft soll er trinken, und Trauben, frische oder getrocknete, soll er nicht essen.</verse>
        <verse osisID='Num.6.4'>Alle die Tage seiner Absonderung soll er von allem, was vom Weinstock bereitet wird, von den Kernen bis zur Hülse, nicht essen.</verse>
        <verse osisID='Num.6.5'>Alle die Tage des Gelübdes seiner Absonderung soll kein Schermesser über sein Haupt gehen; bis die Tage erfüllt sind, die er sich für Jehova absondert, soll er heilig sein; er soll das Haar seines Hauptes frei wachsen lassen.</verse>
        <verse osisID='Num.6.6'>Alle die Tage, die er sich für Jehova absondert, soll er zu keiner Leiche kommen.</verse>
        <verse osisID='Num.6.7'>Wegen seines Vaters und wegen seiner Mutter, wegen seines Bruders und wegen seiner Schwester, ihretwegen soll er sich nicht verunreinigen, wenn sie sterben; denn die Weihe <note>{O. Absonderung, wie V.4}</note> seines Gottes ist auf seinem Haupte.</verse>
        <verse osisID='Num.6.8'>Alle die Tage seiner Absonderung ist er dem Jehova heilig.</verse>
        <verse osisID='Num.6.9'>Und wenn jemand unversehens, plötzlich, bei ihm stirbt, und er das Haupt seiner Weihe <note>{O. Absonderung, wie V.4}</note> verunreinigt, so soll er sein Haupt an dem Tage seiner Reinigung scheren; am siebten Tage soll er es scheren.</verse>
        <verse osisID='Num.6.10'>Und am achten Tage soll er zwei Turteltauben oder zwei junge Tauben zu dem Priester bringen an den Eingang des Zeltes der Zusammenkunft.</verse>
        <verse osisID='Num.6.11'>Und der Priester soll eine zum Sündopfer und eine zum Brandopfer opfern, und Sühnung für ihn tun deswegen, daß er sich an der Leiche versündigt hat; und er soll sein Haupt an selbigem Tage heiligen.</verse>
        <verse osisID='Num.6.12'>Und er soll die Tage seiner Absonderung nochmals für Jehova absondern und ein einjähriges Lamm zum Schuldopfer bringen; die vorigen Tage aber sind verfallen, denn seine Weihe ist verunreinigt worden.</verse>
        <verse osisID='Num.6.13'>Und dies ist das Gesetz des Nasirs: An dem Tage, an welchem die Tage seiner Absonderung erfüllt sind, soll man ihn an den Eingang des Zeltes der Zusammenkunft bringen.</verse>
        <verse osisID='Num.6.14'>Und er soll Jehova seine Opfergabe darbringen: ein einjähriges Lamm ohne Fehl zum Brandopfer, und ein einjähriges weibliches Lamm ohne Fehl zum Sündopfer; und einen Widder ohne Fehl zum Friedensopfer,</verse>
        <verse osisID='Num.6.15'>und einen Korb mit Ungesäuertem: Feinmehlkuchen, gemengt mit Öl, und ungesäuerte Fladen, gesalbt mit Öl; nebst ihrem <note>{d.h. nebst den zu den Brand- und Friedensopfern gehörenden Speis- und Trankopfern. Vergl. Kap. 15,3-11}</note> Speisopfer und ihren <note>{d.h. nebst den zu den Brand- und Friedensopfern gehörenden Speis- und Trankopfern. Vergl. Kap. 15,3-11}</note> Trankopfern.</verse>
        <verse osisID='Num.6.16'>Und der Priester soll sie vor Jehova darbringen und sein Sündopfer und sein Brandopfer opfern.</verse>
        <verse osisID='Num.6.17'>Und den Widder soll er als Friedensopfer dem Jehova opfern samt dem Korbe des Ungesäuerten; und der Priester soll dessen Speisopfer und dessen Trankopfer opfern.</verse>
        <verse osisID='Num.6.18'>Und der Nasir soll an dem Eingang des Zeltes der Zusammenkunft das Haupt seiner Weihe scheren und das Haar des Hauptes seiner Weihe nehmen und es auf das Feuer legen, das unter dem Friedensopfer ist.</verse>
        <verse osisID='Num.6.19'>Und der Priester nehme den gekochten Bug von dem Widder und einen ungesäuerten Kuchen und einen ungesäuerten Fladen aus dem Korbe und lege sie auf die Hände des Nasirs, nachdem er das Zeichen seiner Weihe geschoren hat.</verse>
        <verse osisID='Num.6.20'>Und der Priester webe sie als Webopfer vor Jehova; es ist dem Priester heilig nebst der Brust des Webopfers und nebst dem Schenkel des Hebopfers. <note>{3. Mose 7,32-34}</note> Und danach mag der Nasir Wein trinken.</verse>
        <verse osisID='Num.6.21'>Das ist das Gesetz des Nasirs, der ein Gelübde tut, und das seine Opfergabe dem Jehova wegen seiner Weihe, außer dem, was seine Hand aufbringen kann. Gemäß seinem Gelübde, das er getan hat, also soll er tun nach dem Gesetz seiner Weihe.</verse>
        <verse osisID='Num.6.22'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.6.23'>Rede zu Aaron und zu seinen Söhnen und sprich: So sollt ihr die Kinder Israel segnen; sprechet zu ihnen:</verse>
        <verse osisID='Num.6.24'>Jehova segne dich und behüte dich!</verse>
        <verse osisID='Num.6.25'>Jehova lasse sein Angesicht über dir leuchten und sei dir gnädig!</verse>
        <verse osisID='Num.6.26'>Jehova erhebe sein Angesicht auf dich und gebe <note>{Eig. setze, mache}</note> dir Frieden!</verse>
        <verse osisID='Num.6.27'>Und so sollen sie meinen Namen auf die Kinder Israel legen, und ich werde sie segnen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.7'>
        <verse osisID='Num.7.1'>Und es geschah an dem Tage, da Mose das Aufrichten der Wohnung vollendet und sie gesalbt und sie geheiligt hatte mit allen ihren Geräten, sowie den Altar und alle seine Geräte, und er sie gesalbt und sie geheiligt hatte,</verse>
        <verse osisID='Num.7.2'>da brachten die Fürsten Israels, die Häupter ihrer Vaterhäuser, sie, die Fürsten der Stämme, die Vorsteher der Gemusterten,</verse>
        <verse osisID='Num.7.3'>sie brachten ihre Opfergabe dar vor Jehova: sechs bedeckte Wagen und zwölf Rinder, einen Wagen für zwei Fürsten und ein Rind für einen; und sie brachten sie dar vor der Wohnung.</verse>
        <verse osisID='Num.7.4'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.7.5'>Nimm sie von Ihnen, und sie seien zum Verrichten des Dienstes des Zeltes der Zusammenkunft, und gib sie den Leviten, einem jeden nach Verhältnis seines Dienstes.</verse>
        <verse osisID='Num.7.6'>Und Mose nahm die Wagen und die Rinder und gab sie den Leviten.</verse>
        <verse osisID='Num.7.7'>Zwei Wagen und vier Rinder gab er den Söhnen Gersons nach Verhältnis ihres Dienstes;</verse>
        <verse osisID='Num.7.8'>und vier Wagen und acht Rinder gab er den Söhnen Meraris nach Verhältnis ihres Dienstes -: unter der Hand Ithamars, des Sohnes Aarons, des Priesters.</verse>
        <verse osisID='Num.7.9'>Aber den Söhnen Kehaths gab er nichts; denn ihnen lag der Dienst des Heiligtums ob: auf der Schulter trugen sie.</verse>
        <verse osisID='Num.7.10'>Und die Fürsten brachten die Einweihungsgabe des Altars dar an dem Tage, da er gesalbt wurde; und die Fürsten brachten ihre Opfergabe dar vor dem Altar.</verse>
        <verse osisID='Num.7.11'>Und Jehova sprach zu Mose: Je ein Fürst auf einen Tag sollen sie ihre Opfergabe zur Einweihung des Altars darbringen.</verse>
        <verse osisID='Num.7.12'>Und es geschah, der am ersten Tage seine Opfergabe darbrachte, war Nachschon, der Sohn Amminadabs, vom Stamme Juda.</verse>
        <verse osisID='Num.7.13'>Und seine Opfergabe war: eine silberne Schüssel, 130 Sekel ihr Gewicht, eine silberne Sprengschale, siebzig Sekel, nach dem Sekel des Heiligtums, beide voll Feinmehl, gemengt mit Öl, zum Speisopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.14'>eine Schale, zehn Sekel Gold, voll Räucherwerk;</verse>
        <verse osisID='Num.7.15'>ein junger Farre, ein Widder, ein einjähriges Lamm, zum Brandopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.16'>ein Ziegenbock zum Sündopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.17'>und zum Friedensopfer zwei Rinder, fünf Widder, fünf Böcke, fünf einjährige Lämmer. Das war die Opfergabe Nachschons, des Sohnes Amminadabs.</verse>
        <verse osisID='Num.7.18'>Am zweiten Tage brachte Nethaneel dar, der Sohn Zuars, der Fürst von Issaschar;</verse>
        <verse osisID='Num.7.19'>er brachte seine Opfergabe dar: eine silberne Schüssel, 130 Sekel ihr Gewicht, eine silberne Sprengschale, siebzig Sekel, nach dem Sekel des Heiligtums, beide voll Feinmehl, gemengt mit Öl, zum Speisopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.20'>eine Schale, zehn Sekel Gold, voll Räucherwerk;</verse>
        <verse osisID='Num.7.21'>einen jungen Farren, einen Widder, ein einjähriges Lamm, zum Brandopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.22'>einen Ziegenbock zum Sündopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.23'>und zum Friedensopfer zwei Rinder, fünf Widder, fünf Böcke, fünf einjährige Lämmer. Das war die Opfergabe Nethaneels, des Sohnes Zuars.</verse>
        <verse osisID='Num.7.24'>Am dritten Tage der Fürst der Söhne Sebulons, Eliab, der Sohn Helons.</verse>
        <verse osisID='Num.7.25'>Seine Opfergabe war: eine silberne Schüssel, 130 Sekel ihr Gewicht, eine silberne Sprengschale, siebzig Sekel, nach dem Sekel des Heiligtums, beide voll Feinmehl, gemengt mit Öl, zum Speisopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.26'>eine Schale, zehn Sekel Gold, voll Räucherwerk;</verse>
        <verse osisID='Num.7.27'>ein junger Farre, ein Widder, ein einjähriges Lamm, zum Brandopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.28'>ein Ziegenbock zum Sündopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.29'>und zum Friedensopfer zwei Rinder, fünf Widder, fünf Böcke, fünf einjährige Lämmer. Das war die Opfergabe Eliabs, des Sohnes Helons.</verse>
        <verse osisID='Num.7.30'>Am vierten Tage der Fürst der Söhne Rubens, Elizur, der Sohn Schedeurs.</verse>
        <verse osisID='Num.7.31'>Seine Opfergabe war: eine silberne Schüssel, 130 Sekel ihr Gewicht, eine silberne Sprengschale, siebzig Sekel, nach dem Sekel des Heiligtums, beide voll Feinmehl, gemengt mit Öl, zum Speisopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.32'>eine Schale, zehn Sekel Gold, voll Räucherwerk;</verse>
        <verse osisID='Num.7.33'>ein junger Farre, ein Widder, ein einjähriges Lamm, zum Brandopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.34'>ein Ziegenbock zum Sündopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.35'>und zum Friedensopfer zwei Rinder, fünf Widder, fünf Böcke, fünf einjährige Lämmer. Das war die Opfergabe Elizurs, des Sohnes Schedeurs.</verse>
        <verse osisID='Num.7.36'>Am fünften Tage der Fürst der Söhne Simeons, Schelumiel, der Sohn Zurischaddais.</verse>
        <verse osisID='Num.7.37'>Seine Opfergabe war: eine silberne Schüssel, 130 Sekel ihr Gewicht, eine silberne Sprengschale, siebzig Sekel, nach dem Sekel des Heiligtums, beide voll Feinmehl, gemengt mit Öl, zum Speisopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.38'>eine Schale, zehn Sekel Gold, voll Räucherwerk;</verse>
        <verse osisID='Num.7.39'>ein junger Farre, ein Widder, ein einjähriges Lamm, zum Brandopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.40'>ein Ziegenbock zum Sündopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.41'>und zum Friedensopfer zwei Rinder, fünf Widder, fünf Böcke, fünf einjährige Lämmer. Das war die Opfergabe Schelumiels, des Sohnes Zurischaddais.</verse>
        <verse osisID='Num.7.42'>Am sechsten Tage der Fürst der Söhne Gads, Eljasaph, der Sohn Deghuels.</verse>
        <verse osisID='Num.7.43'>Seine Opfergabe war: eine silberne Schüssel, 130 Sekel ihr Gewicht, eine silberne Sprengschale, siebzig Sekel, nach dem Sekel des Heiligtums, beide voll Feinmehl, gemengt mit Öl, zum Speisopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.44'>eine Schale, zehn Sekel Gold, voll Räucherwerk;</verse>
        <verse osisID='Num.7.45'>ein junger Farre, ein Widder, ein einjähriges Lamm, zum Brandopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.46'>ein Ziegenbock zum Sündopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.47'>und zum Friedensopfer zwei Rinder, fünf Widder, fünf Böcke, fünf einjährige Lämmer. Das war die Opfergabe Eljasaphs, des Sohnes Deghuels.</verse>
        <verse osisID='Num.7.48'>Am siebten Tage der Fürst der Söhne Ephraims, Elischama, der Sohn Ammihuds.</verse>
        <verse osisID='Num.7.49'>Seine Opfergabe war: eine silberne Schüssel, 130 Sekel ihr Gewicht, eine silberne Sprengschale, siebzig Sekel, nach dem Sekel des Heiligtums, beide voll Feinmehl, gemengt mit Öl, zum Speisopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.50'>eine Schale, zehn Sekel Gold, voll Räucherwerk;</verse>
        <verse osisID='Num.7.51'>ein junger Farre, ein Widder, ein einjähriges Lamm, zum Brandopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.52'>ein Ziegenbock zum Sündopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.53'>und zum Friedensopfer zwei Rinder, fünf Widder, fünf Böcke, fünf einjährige Lämmer. Das war die Opfergabe Elischamas, des Sohnes Ammihuds.</verse>
        <verse osisID='Num.7.54'>Am achten Tage der Fürst der Söhne Manasses, Gamliel, der Sohn Pedazurs.</verse>
        <verse osisID='Num.7.55'>Seine Opfergabe war: eine silberne Schüssel, 130 Sekel ihr Gewicht, eine silberne Sprengschale, siebzig Sekel, nach dem Sekel des Heiligtums, beide voll Feinmehl, gemengt mit Öl, zum Speisopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.56'>eine Schale, zehn Sekel Gold, voll Räucherwerk;</verse>
        <verse osisID='Num.7.57'>ein junger Farre, ein Widder, ein einjähriges Lamm, zum Brandopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.58'>ein Ziegenbock zum Sündopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.59'>und zum Friedensopfer zwei Rinder, fünf Widder, fünf Böcke, fünf einjährige Lämmer. Das war die Opfergabe Gamliels, des Sohnes Pedazurs.</verse>
        <verse osisID='Num.7.60'>Am neunten Tage der Fürst der Söhne Benjamins, Abidan, der Sohn Gideonis.</verse>
        <verse osisID='Num.7.61'>Seine Opfergabe war: eine silberne Schüssel, 130 Sekel ihr Gewicht, eine silberne Sprengschale, siebzig Sekel, nach dem Sekel des Heiligtums, beide voll Feinmehl, gemengt mit Öl, zum Speisopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.62'>eine Schale, zehn Sekel Gold, voll Räucherwerk;</verse>
        <verse osisID='Num.7.63'>ein junger Farre, ein Widder, ein einjähriges Lamm, zum Brandopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.64'>ein Ziegenbock zum Sündopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.65'>und zum Friedensopfer zwei Rinder, fünf Widder, fünf Böcke, fünf einjährige Lämmer. Das war die Opfergabe Abidans, des Sohnes Gideonis.</verse>
        <verse osisID='Num.7.66'>Am zehnten Tage der Fürst der Söhne Dans, Achieser, der Sohn Ammischaddais.</verse>
        <verse osisID='Num.7.67'>Seine Opfergabe war: eine silberne Schüssel, 130 Sekel ihr Gewicht, eine silberne Sprengschale, siebzig Sekel, nach dem Sekel des Heiligtums, beide voll Feinmehl, gemengt mit Öl, zum Speisopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.68'>eine Schale, zehn Sekel Gold, voll Räucherwerk;</verse>
        <verse osisID='Num.7.69'>ein junger Farre, ein Widder, ein einjähriges Lamm, zum Brandopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.70'>ein Ziegenbock zum Sündopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.71'>und zum Friedensopfer zwei Rinder, fünf Widder, fünf Böcke, fünf einjährige Lämmer. Das war die Opfergabe Achiesers, des Sohnes Ammischaddais.</verse>
        <verse osisID='Num.7.72'>Am elften Tage der Fürst der Söhne Asers, Pagiel, der Sohn Okrans.</verse>
        <verse osisID='Num.7.73'>Seine Opfergabe war: eine silberne Schüssel, 130 Sekel ihr Gewicht, eine silberne Sprengschale, siebzig Sekel, nach dem Sekel des Heiligtums, beide voll Feinmehl, gemengt mit Öl, zum Speisopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.74'>eine Schale, zehn Sekel Gold, voll Räucherwerk;</verse>
        <verse osisID='Num.7.75'>ein junger Farre, ein Widder, ein einjähriges Lamm, zum Brandopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.76'>ein Ziegenbock zum Sündopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.77'>und zum Friedensopfer zwei Rinder, fünf Widder, fünf Böcke, fünf einjährige Lämmer. Das war die Opfergabe Pagiels, des Sohnes Okrans.</verse>
        <verse osisID='Num.7.78'>Am zwölften Tage der Fürst der Söhne Naphtalis, Achira, der Sohn Enans.</verse>
        <verse osisID='Num.7.79'>Seine Opfergabe war: eine silberne Schüssel, 130 Sekel ihr Gewicht, eine silberne Sprengschale, siebzig Sekel, nach dem Sekel des Heiligtums, beide voll Feinmehl, gemengt mit Öl, zum Speisopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.80'>eine Schale, zehn Sekel Gold, voll Räucherwerk;</verse>
        <verse osisID='Num.7.81'>ein junger Farre, ein Widder, ein einjähriges Lamm, zum Brandopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.82'>ein Ziegenbock zum Sündopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.7.83'>und zum Friedensopfer zwei Rinder, fünf Widder, fünf Böcke, fünf einjährige Lämmer. Das war die Opfergabe Achiras, des Sohnes Enans.</verse>
        <verse osisID='Num.7.84'>Dies war die Einweihungsgabe des Altars, seitens der Fürsten Israels, an dem Tage, da er gesalbt wurde: zwölf silberne Schüsseln, zwölf silberne Sprengschalen, zwölf goldene Schalen;</verse>
        <verse osisID='Num.7.85'>130 Sekel eine silberne Schüssel, und siebzig eine Sprengschale: alles Silber der Gefäße 2400 Sekel, nach dem Sekel des Heiligtums;</verse>
        <verse osisID='Num.7.86'>zwölf goldene Schalen voll Räucherwerk, je zehn Sekel eine Schale, nach dem Sekel des Heiligtums: alles Gold der Schalen 120 Sekel.</verse>
        <verse osisID='Num.7.87'>Aller Rinder zum Brandopfer waren zwölf Farren; dazu zwölf Widder, zwölf einjährige Lämmer, nebst ihrem Speisopfer; und zwölf Ziegenböcke zum Sündopfer.</verse>
        <verse osisID='Num.7.88'>Und aller Rinder zum Friedensopfer waren 24 Farren; dazu sechzig Widder, sechzig Böcke, sechzig einjährige Lämmer. Das war die Einweihungsgabe des Altars, nachdem er gesalbt worden war.</verse>
        <verse osisID='Num.7.89'>Und wenn Mose in das Zelt der Zusammenkunft hineinging, um mit ihm zu reden, so hörte er die Stimme zu ihm reden von dem Deckel herab, der auf der Lade des Zeugnisses war, zwischen den beiden Cherubim hervor; und er redete zu ihm.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.8'>
        <verse osisID='Num.8.1'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.8.2'>Rede zu Aaron und sprich zu ihm: Wenn du die Lampen anzündest, so sollen die sieben Lampen gerade vor dem Leuchter hinscheinen.</verse>
        <verse osisID='Num.8.3'>Und Aaron tat also: er zündete seine Lampen an, so daß sie gerade vor dem Leuchter hinschienen, so wie Jehova dem Mose geboten hatte.</verse>
        <verse osisID='Num.8.4'>Und dies war die Arbeit des Leuchters: getriebene Arbeit von Gold; von seinem Fuße bis zu seinen Blumen, alles war getriebene Arbeit; nach dem Bilde, das Jehova dem Mose gezeigt, also hatte man <note>{O. er}</note> den Leuchter gemacht.</verse>
        <verse osisID='Num.8.5'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.8.6'>Nimm die Leviten aus der Mitte der Kinder Israel und reinige sie.</verse>
        <verse osisID='Num.8.7'>Und also sollst du mit ihnen tun, um sie zu reinigen: Sprenge Entsündigungswasser auf sie, und sie sollen das Schermesser über ihr ganzes Fleisch gehen lassen und ihre Kleider waschen und sich reinigen.</verse>
        <verse osisID='Num.8.8'>Und sie sollen einen jungen Farren nehmen, und sein Speisopfer: Feinmehl, gemengt mit Öl; und einen anderen jungen Farren sollst du nehmen zum Sündopfer.</verse>
        <verse osisID='Num.8.9'>Und du sollst die Leviten vor das Zelt der Zusammenkunft herzutreten lassen und die ganze Gemeinde der Kinder Israel versammeln.</verse>
        <verse osisID='Num.8.10'>Und du sollst die Leviten vor Jehova herzutreten lassen, und die Kinder Israel sollen ihre Hände auf die Leviten legen.</verse>
        <verse osisID='Num.8.11'>Und Aaron soll die Leviten als Webopfer von seiten der Kinder Israel vor Jehova weben, damit sie zum Verrichten des Dienstes Jehovas seien.</verse>
        <verse osisID='Num.8.12'>Und die Leviten sollen ihre Hände auf den Kopf der Farren legen; und den einen sollst du als Sündopfer und den anderen als Brandopfer dem Jehova opfern, um für die Leviten Sühnung zu tun.</verse>
        <verse osisID='Num.8.13'>Und so sollst du die Leviten vor Aaron und vor seine Söhne stellen und sie dem Jehova als Webopfer weben;</verse>
        <verse osisID='Num.8.14'>und du sollst die Leviten aus der Mitte der Kinder Israel aussondern, daß die Leviten mir gehören.</verse>
        <verse osisID='Num.8.15'>Und danach sollen die Leviten kommen, um das Zelt der Zusammenkunft zu bedienen. So sollst du sie reinigen und sie als Webopfer weben.</verse>
        <verse osisID='Num.8.16'>Denn sie sind mir ganz zu eigen gegeben aus der Mitte der Kinder Israel; anstatt alles dessen, was die Mutter bricht, anstatt jedes Erstgeborenen aus den Kindern Israel habe ich sie mir genommen.</verse>
        <verse osisID='Num.8.17'>Denn mein ist alles Erstgeborene unter den Kindern Israel an Menschen und an Vieh. An dem Tage, da ich alle Erstgeburt im Lande Ägypten schlug, habe ich sie mir geheiligt.</verse>
        <verse osisID='Num.8.18'>Und ich habe die Leviten genommen anstatt aller Erstgeborenen unter den Kindern Israel;</verse>
        <verse osisID='Num.8.19'>und ich habe die Leviten dem Aaron und seinen Söhnen als Gabe <note>{W. als Gegebene}</note> aus der Mitte der Kinder Israel gegeben, um den Dienst der Kinder Israel am Zelte der Zusammenkunft zu verrichten und um für die Kinder Israel Sühnung zu tun, damit unter den Kindern Israel keine Plage dadurch entstehe, daß die Kinder Israel dem Heiligtum nahen.</verse>
        <verse osisID='Num.8.20'>Und Mose und Aaron und die ganze Gemeinde der Kinder Israel taten so mit den Leviten; nach allem, was Jehova dem Mose geboten hatte wegen der Leviten, also taten die Kinder Israel mit ihnen.</verse>
        <verse osisID='Num.8.21'>Und die Leviten entsündigten sich und wuschen ihre Kleider; und Aaron webte sie als Webopfer vor Jehova; und Aaron tat Sühnung für sie zu ihrer Reinigung.</verse>
        <verse osisID='Num.8.22'>Und danach kamen die Leviten, um ihren Dienst am Zelte der Zusammenkunft zu verrichten vor Aaron und vor seinen Söhnen. So wie Jehova dem Mose betreffs der Leviten geboten hatte, also taten sie mit ihnen.</verse>
        <verse osisID='Num.8.23'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.8.24'>Dies ist es, was die Leviten betrifft: Von 25 Jahren an und darüber soll er eintreten, um die Arbeit zu tun im Dienste des Zeltes der Zusammenkunft.</verse>
        <verse osisID='Num.8.25'>Aber von fünfzig Jahren an soll er aus der Arbeit des Dienstes austreten und nicht mehr dienen;</verse>
        <verse osisID='Num.8.26'>er mag seinen Brüdern helfen am Zelte der Zusammenkunft, um der Hut zu warten; aber Dienst soll er nicht tun. So sollst du mit den Leviten tun in ihren Obliegenheiten.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.9'>
        <verse osisID='Num.9.1'>Und Jehova redete zu Mose in der Wüste Sinai, im zweiten Jahre nach ihrem Auszug aus dem Lande Ägypten, im ersten Monat, und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.9.2'>Die Kinder Israel sollen das Passah feiern zu seiner bestimmten Zeit;</verse>
        <verse osisID='Num.9.3'>am vierzehnten Tage in diesem Monat, zwischen den zwei Abenden, sollt ihr es feiern zu seiner bestimmten Zeit; nach allen seinen Satzungen und nach allen seinen Vorschriften sollt ihr es feiern.</verse>
        <verse osisID='Num.9.4'>Und Mose redete zu den Kindern Israel, daß sie das Passah feiern sollten.</verse>
        <verse osisID='Num.9.5'>Und sie feierten das Passah im ersten Monat, am vierzehnten Tage des Monats, zwischen den zwei Abenden, in der Wüste Sinai; nach allem, was Jehova dem Mose geboten hatte, also taten die Kinder Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.9.6'>Und es waren Männer da, die unrein waren wegen der Leiche eines Menschen und an jenem Tage das Passah nicht feiern konnten; und sie traten an jenem Tage vor Mose und vor Aaron.</verse>
        <verse osisID='Num.9.7'>Und diese Männer sprachen zu ihm: Wir sind unrein wegen der Leiche eines Menschen; warum sollen wir verkürzt werden, daß wir die Opfergabe Jehovas nicht zur bestimmten Zeit in der Mitte der Kinder Israel darbringen?</verse>
        <verse osisID='Num.9.8'>Und Mose sprach zu ihnen: Bleibet stehen, und ich will hören, was Jehova eurethalben gebieten wird. -</verse>
        <verse osisID='Num.9.9'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.9.10'>Rede zu den Kindern Israel und sprich: Wenn irgend jemand von euch oder von euren Geschlechtern unrein ist wegen einer Leiche oder ist auf einem fernen Wege, so soll er dem Jehova Passah feiern;</verse>
        <verse osisID='Num.9.11'>im zweiten Monat, am vierzehnten Tage, zwischen den zwei Abenden, sollen sie es feiern; mit Ungesäuertem und bitteren Kräutern sollen sie es essen;</verse>
        <verse osisID='Num.9.12'>sie sollen nichts davon übriglassen bis an den Morgen, und sollen kein Bein an ihm zerbrechen; nach allen Satzungen des Passah sollen sie es feiern.</verse>
        <verse osisID='Num.9.13'>Der Mann aber, der rein und nicht auf dem Wege ist, und es unterläßt, das Passah zu feiern, selbige Seele soll ausgerottet werden aus ihren Völkern; denn er hat die Opfergabe Jehovas nicht zur bestimmten Zeit dargebracht; selbiger Mann soll seine Sünde tragen.</verse>
        <verse osisID='Num.9.14'>Und wenn ein Fremdling bei euch weilt und dem Jehova Passah feiern will, so soll er es feiern nach der Satzung des Passah und nach seiner Vorschrift. Eine Satzung soll für euch sein, sowohl für den Fremdling als auch für den Eingeborenen des Landes.</verse>
        <verse osisID='Num.9.15'>Und an dem Tage, da die Wohnung aufgerichtet wurde, bedeckte die Wolke die Wohnung des Zeltes des Zeugnisses; und am Abend war es über der Wohnung wie das Ansehen eines Feuers bis an den Morgen.</verse>
        <verse osisID='Num.9.16'>So war es beständig: die Wolke bedeckte sie, und des Nachts war es wie das Ansehen eines Feuers.</verse>
        <verse osisID='Num.9.17'>Und so wie die Wolke sich von dem Zelte erhob, brachen danach die Kinder Israel auf; und an dem Orte, wo die Wolke sich niederließ, <note>{O. ruhte; desgl. Kap. 10,12}</note> daselbst lagerten sich die Kinder Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.9.18'>Nach dem Befehl Jehovas brachen die Kinder Israel auf, und nach dem Befehl Jehovas lagerten sie sich; alle die Tage, da die Wolke auf der Wohnung ruhte, lagerten sie.</verse>
        <verse osisID='Num.9.19'>Und wenn die Wolke viele Tage auf der Wohnung verweilte, so warteten die Kinder Israel der Hut Jehovas <note>{d.h. sie beobachteten das, was für Jehova zu beobachten war}</note> und brachen nicht auf.</verse>
        <verse osisID='Num.9.20'>Und geschah es, daß die Wolke wenige Tage auf der Wohnung war, nach dem Befehl Jehovas lagerten sie sich - und nach dem Befehl Jehovas brachen sie auf.</verse>
        <verse osisID='Num.9.21'>Und geschah es, daß die Wolke da war vom Abend bis an den Morgen, und die Wolke erhob sich am Morgen, so brachen sie auf; oder einen Tag und eine Nacht, und die Wolke erhob sich, so brachen sie auf;</verse>
        <verse osisID='Num.9.22'>oder zwei Tage oder einen Monat oder eine geraume Zeit <note>{W. oder Tage}</note> - wenn die Wolke auf der Wohnung verweilte, indem sie darauf ruhte, so lagerten die Kinder Israel und brachen nicht auf; und wenn sie sich erhob, so brachen sie auf.</verse>
        <verse osisID='Num.9.23'>Nach dem Befehl Jehovas lagerten sie sich, und nach dem Befehl Jehovas brachen sie auf; sie warteten der Hut Jehovas nach dem Befehl Jehovas durch Mose.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.10'>
        <verse osisID='Num.10.1'>Und Jehova redete zu Mose sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.10.2'>Mache dir zwei Trompeten von Silber; in getriebener Arbeit sollst du sie machen; und sie sollen dir dienen zur Berufung der Gemeinde und zum Aufbruch der Lager.</verse>
        <verse osisID='Num.10.3'>Und stößt man in dieselben, so soll sich die ganze Gemeinde sich zu dir versammeln an den Eingang des Zeltes der Zusammenkunft.</verse>
        <verse osisID='Num.10.4'>Und wenn man in eine stößt, so sollen sich die Fürsten zu dir versammeln, die Häupter der Tausende Israels.</verse>
        <verse osisID='Num.10.5'>Und blaset ihr Lärm, so sollen die Lager aufbrechen, die gegen Osten lagern;</verse>
        <verse osisID='Num.10.6'>und blaset ihr Lärm zum zweiten Male, so sollen die Lager aufbrechen, die gegen Süden lagern: zu ihrem Aufbruch sollen sie Lärm blasen.</verse>
        <verse osisID='Num.10.7'>Aber um die Versammlung zu versammeln, sollt ihr hineinstoßen und nicht Lärm blasen.</verse>
        <verse osisID='Num.10.8'>Und die Söhne Aarons, die Priester, sollen in die Trompeten stoßen. Und sie sollen euch zu einer ewigen Satzung sein bei euren Geschlechtern.</verse>
        <verse osisID='Num.10.9'>Und wenn ihr in eurem Lande in den Streit ziehet wider den Bedränger, der euch bedrängt, so sollt ihr mit den Trompeten Lärm blasen; und es wird eurer gedacht werden vor Jehova, eurem Gott, und ihr werdet gerettet werden vor euren Feinden.</verse>
        <verse osisID='Num.10.10'>Und an euren Freudentagen und an euren Festen <note>{Eig. bestimmten Zeiten (um Gott zu nahen)}</note> und an euren Neumonden, <note>{Eig. an den Anfängen eurer Monate}</note> da sollt ihr in die Trompeten stoßen bei euren Brandopfern und bei euren Friedensopfern; und sie sollen euch zum Gedächtnis sein vor eurem Gott. Ich bin Jehova, euer Gott.</verse>
        <verse osisID='Num.10.11'>Und es geschah im zweiten Jahre, im zweiten Monat, am Zwanzigsten des Monats, da erhob sich die Wolke von der Wohnung des Zeugnisses.</verse>
        <verse osisID='Num.10.12'>Und die Kinder Israel brachen auf aus der Wüste Sinai nach ihren Zügen <note>{Eig. nach ihren Aufbrüchen; d.h. nach der in V. 14 - 28 beschriebenen Reihenfolge}</note> ; und die Wolke ließ sich nieder in der Wüste Paran.</verse>
        <verse osisID='Num.10.13'>Und sie brachen zum ersten Male auf nach dem Befehl Jehovas durch Mose.</verse>
        <verse osisID='Num.10.14'>Und das Panier des Lagers der Kinder Juda brach zuerst auf nach ihren Heeren; und über sein Heer war Nachschon, der Sohn Amminadabs.</verse>
        <verse osisID='Num.10.15'>Und über das Heer des Stammes der Kinder Issaschar war Nethaneel, der Sohn Zuars;</verse>
        <verse osisID='Num.10.16'>und über das Heer des Stammes der Kinder Sebulon war Eliab, der Sohn Helons.</verse>
        <verse osisID='Num.10.17'>Und die Wohnung wurde abgenommen, und es brachen auf die Söhne Gersons und die Söhne Meraris, welche die Wohnung trugen.</verse>
        <verse osisID='Num.10.18'>Und das Panier des Lagers Rubens brach auf nach seinen Heeren; und über sein Heer war Elizur, der Sohn Schedeurs.</verse>
        <verse osisID='Num.10.19'>Und über das Heer des Stammes der Kinder Simeon war Schelumiel, der Sohn Zurischaddais;</verse>
        <verse osisID='Num.10.20'>und über das Heer des Stammes der Kinder Gad war Eljasaph, der Sohn Deghuels.</verse>
        <verse osisID='Num.10.21'>Und die Kehathiter brachen auf, welche das Heiligtum trugen; und jene richteten die Wohnung auf, bis diese kamen.</verse>
        <verse osisID='Num.10.22'>Und das Panier des Lagers der Kinder Ephraim brach auf nach ihren Heeren; und über sein Heer war Elischama, der Sohn Ammihuds.</verse>
        <verse osisID='Num.10.23'>Und über das Heer des Stammes der Kinder Manasse war Gamliel, der Sohn Pedazurs;</verse>
        <verse osisID='Num.10.24'>und über das Heer des Stammes der Kinder Benjamin war Abidan, der Sohn Gideonis.</verse>
        <verse osisID='Num.10.25'>Und das Panier des Lagers der Kinder Dan, welches die Nachhut aller Lager bildete, brach auf nach ihren Heeren; und über sein Heer war Achieser, der Sohn Ammischaddais.</verse>
        <verse osisID='Num.10.26'>Und über das Heer des Stammes der Kinder Aser war Pagiel, der Sohn Okrans;</verse>
        <verse osisID='Num.10.27'>und über das Heer des Stammes der Kinder Naphtali war Achira, der Sohn Enans. -</verse>
        <verse osisID='Num.10.28'>Das war die Marschordnung der Kinder Israel nach ihren Heeren; und so brachen sie auf.</verse>
        <verse osisID='Num.10.29'>Und Mose sprach zu Hobab, dem Sohne Reghuels, des Midianiters, des Schwiegervaters <note>{O. dem Schwager}</note> Moses: Wir brechen auf nach dem Orte, von welchem Jehova gesagt hat: Ich will ihn euch geben. Ziehe mit uns, so werden wir dir Gutes tun; denn Jehova hat Gutes über Israel geredet.</verse>
        <verse osisID='Num.10.30'>Und er sprach zu ihm: Ich will nicht mitziehen, sondern in mein Land und zu meiner Verwandtschaft <note>{O. in meinen Geburtsort; so auch 1. Mose 12,1; 24,4 usw.}</note> will ich gehen.</verse>
        <verse osisID='Num.10.31'>Und er sprach: Verlaß uns doch nicht! Denn du weißt ja, wo wir in der Wüste lagern sollen; und du wirst unser Auge <note>{Eig. unsere Augen}</note> sein.</verse>
        <verse osisID='Num.10.32'>Und es soll geschehen, wenn du mit uns ziehst, und uns jenes Gute geschieht, das Jehova an uns tun will, so werden wir dir auch Gutes tun.</verse>
        <verse osisID='Num.10.33'>Und sie brachen auf von dem Berge Jehovas, drei Tagereisen weit, und die Lade des Bundes Jehovas zog drei Tagereisen vor ihnen her, um ihnen einen Ruheort zu erkunden;</verse>
        <verse osisID='Num.10.34'>und die Wolke Jehovas war über ihnen des Tages, wenn sie aus dem Lager zogen.</verse>
        <verse osisID='Num.10.35'>Und es geschah, wenn die Lade aufbrach, so sprach Mose: Stehe auf, Jehova, daß deine Feinde sich zerstreuen, und deine Hasser vor dir fliehen!</verse>
        <verse osisID='Num.10.36'>Und wenn sie ruhte, so sprach er: Kehre wieder, Jehova, zu den Myriaden der Tausende Israels!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.11'>
        <verse osisID='Num.11.1'>Und es geschah, als das Volk sich beklagte, daß es übel war in den Ohren Jehovas; und als Jehova es hörte, da erglühte sein Zorn, und ein Feuer Jehovas brannte unter ihnen und fraß am Ende des Lagers.</verse>
        <verse osisID='Num.11.2'>Und das Volk schrie zu Mose; und Mose betete zu Jehova, da legte sich das Feuer.</verse>
        <verse osisID='Num.11.3'>Und man gab selbigem Orte den Namen Tabhera, <note>{Brand}</note> weil ein Feuer Jehovas unter ihnen gebrannt hatte.</verse>
        <verse osisID='Num.11.4'>Und das Mischvolk, das in ihrer Mitte war, wurde lüstern, und auch die Kinder Israel weinten wiederum und sprachen: Wer wird uns Fleisch zu essen geben?</verse>
        <verse osisID='Num.11.5'>Wir gedenken der Fische, die wir in Ägypten umsonst aßen, der Gurken und der Melonen und des Lauchs und der Zwiebeln und des Knoblauchs;</verse>
        <verse osisID='Num.11.6'>und nun ist unsere Seele dürre; gar nichts ist da, nur auf das Man sehen unsere Augen.</verse>
        <verse osisID='Num.11.7'>Das Man aber war wie Koriandersamen, und sein Ansehen wie das Ansehen des Bdellion. <note>{S. die Anm. zu 1. Mose 2,12}</note></verse>
        <verse osisID='Num.11.8'>Das Volk lief umher, und sie sammelten und mahlten es mit Handmühlen oder zerstießen es in Mörsern; und sie kochten es in Töpfen, auch machten sie Kuchen daraus; und sein Geschmack war wie der Geschmack von Ölkuchen.</verse>
        <verse osisID='Num.11.9'>Und wenn des Nachts der Tau auf das Lager herabfiel, so fiel das Man auf dasselbe herab.</verse>
        <verse osisID='Num.11.10'>Und als Mose das Volk nach seinen Geschlechtern, einen jeden am Eingang seines Zeltes, weinen hörte, und der Zorn Jehovas heftig entbrannte, da war es übel in den Augen Moses.</verse>
        <verse osisID='Num.11.11'>Und Mose sprach zu Jehova: Warum hast du an deinem Knechte übel getan, und warum habe ich nicht Gnade gefunden in deinen Augen, daß du die Last dieses ganzen Volkes auf mich legst?</verse>
        <verse osisID='Num.11.12'>Bin ich mit diesem ganzen Volke schwanger gegangen, oder habe ich es geboren, daß du zu mir sprichst: Trage es in deinem Busen, gleichwie der Wärter den Säugling trägt, in das Land, das du ihren Vätern zugeschworen hast?</verse>
        <verse osisID='Num.11.13'>Woher soll ich Fleisch haben, um es diesem ganzen Volke zu geben? Denn sie weinen gegen mich und sagen: Gib uns Fleisch, daß wir essen!</verse>
        <verse osisID='Num.11.14'>Ich allein vermag nicht dieses ganze Volk zu tragen, denn es ist mir zu schwer.</verse>
        <verse osisID='Num.11.15'>Und wenn du also mit mir tust, so bringe mich doch um, wenn ich Gnade gefunden habe in deinen Augen, damit ich mein Unglück nicht ansehe.</verse>
        <verse osisID='Num.11.16'>Und Jehova sprach zu Mose: Versammle mir siebzig Männer aus den Ältesten Israels, von denen du weißt, daß sie die Ältesten des Volkes und seine Vorsteher sind, und führe sie zu dem Zelte der Zusammenkunft, daß sie sich daselbst mit dir hinstellen.</verse>
        <verse osisID='Num.11.17'>Und ich werde herniederkommen und daselbst mit dir reden, und ich werde von dem Geiste nehmen, der auf dir ist, und auf sie legen, daß sie mit dir an der Last des Volkes tragen, und du sie nicht allein tragest.</verse>
        <verse osisID='Num.11.18'>Und zu dem Volke sollst du sagen: Heiliget euch auf morgen, und ihr werdet Fleisch essen; denn ihr habt vor den Ohren Jehovas geweint und gesprochen: Wer wird uns Fleisch zu essen geben? denn in Ägypten ging es uns wohl; und Jehova wird euch Fleisch geben, und ihr werdet essen.</verse>
        <verse osisID='Num.11.19'>Nicht einen Tag sollt ihr essen, und nicht zwei Tage und nicht fünf Tage und nicht zehn Tage und nicht zwanzig Tage:</verse>
        <verse osisID='Num.11.20'>bis zu einem ganzen Monat, bis es euch zur Nase herauskommt, und es euch zum Ekel wird; weil ihr Jehova, der in eurer Mitte ist, verachtet <note>{O. verworfen}</note> und vor ihm geweint und gesprochen habt: Warum doch sind wir aus Ägypten herausgezogen?</verse>
        <verse osisID='Num.11.21'>Und Mose sprach: 600000 Mann zu Fuß ist das Volk, in dessen Mitte ich bin, und du sprichst: Fleisch will ich ihnen geben, daß sie einen ganzen Monat essen!</verse>
        <verse osisID='Num.11.22'>Soll Klein- und Rindvieh für sie geschlachtet werden, daß es für sie ausreiche? Oder sollen alle Fische des Meeres für sie gesammelt werden, daß es für sie ausreiche?</verse>
        <verse osisID='Num.11.23'>Und Jehova sprach zu Mose: Ist die Hand Jehovas zu kurz? Jetzt sollst du sehen, ob mein Wort dir eintrifft oder nicht.</verse>
        <verse osisID='Num.11.24'>Da ging Mose hinaus und redete zu dem Volke die Worte Jehovas; und er versammelte siebzig Männer aus den Ältesten des Volkes und stellte sie rings um das Zelt.</verse>
        <verse osisID='Num.11.25'>Und Jehova kam in der Wolke hernieder und redete zu ihm und nahm von dem Geiste, der auf ihm war, und legte ihn auf die siebzig Männer, die Ältesten. Und es geschah, sobald der Geist auf sie kam, <note>{Eig. sich auf sie niederließ: so auch V.26}</note> weissagten sie; aber sie fuhren nicht fort.</verse>
        <verse osisID='Num.11.26'>Und zwei Männer blieben im Lager zurück, der Name des einen war Eldad, und der Name des anderen Medad; und auch auf sie kam der Geist (sie waren nämlich unter den Aufgeschriebenen, waren aber nicht zum Zelte hinausgegangen), und sie weissagten im Lager.</verse>
        <verse osisID='Num.11.27'>Da lief ein Jüngling hin und berichtete es Mose und sprach: Eldad und Medad weissagen im Lager.</verse>
        <verse osisID='Num.11.28'>Und Josua, der Sohn Nuns, der Diener Moses, einer von seinen Jünglingen, <note>{O. Auserlesenen; and. üb.: der Diener Moses von seiner Jugend an}</note> antwortete und sprach: Mein Herr Mose, wehre ihnen!</verse>
        <verse osisID='Num.11.29'>Aber Mose sprach zu ihm: Eiferst du für mich? Möchte doch das ganze Volk Jehovas Propheten sein, daß Jehova seinen Geist auf sie legte!</verse>
        <verse osisID='Num.11.30'>Und Mose zog sich in das Lager zurück, er und die Ältesten Israels.</verse>
        <verse osisID='Num.11.31'>Und ein Wind fuhr von Jehova aus und trieb Wachteln vom Meere herbei und warf sie auf das Lager, bei einer Tagereise hier und bei einer Tagereise dort, rings um das Lager, und bei zwei Ellen hoch über der Oberfläche der Erde.</verse>
        <verse osisID='Num.11.32'>Und das Volk machte sich auf, denselben ganzen Tag und die ganze Nacht und den ganzen folgenden Tag, und sie sammelten die Wachteln; wer wenig gesammelt, hatte zehn Homer gesammelt; und sie breiteten sich dieselben aus rings um das Lager her.</verse>
        <verse osisID='Num.11.33'>Das Fleisch war noch zwischen ihren Zähnen, es war noch nicht zerkaut, da entbrannte der Zorn Jehovas wider das Volk, und Jehova richtete unter dem Volke eine sehr große Niederlage an. <note>{W. schlug... einen sehr großen Schlag}</note></verse>
        <verse osisID='Num.11.34'>Und man gab selbigem Orte den Namen Kibroth-Hattaawa, <note>{Gräber des Gelüsts}</note> weil man daselbst das Volk begrub, das lüstern gewesen war.</verse>
        <verse osisID='Num.11.35'>Von Kibroth-Hattaawa brach das Volk auf nach Hazeroth; und sie waren zu Hazeroth.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.12'>
        <verse osisID='Num.12.1'>Und Mirjam und Aaron redeten wider Mose wegen des kuschitischen Weibes, das er genommen hatte; denn er hatte ein kuschitisches Weib genommen.</verse>
        <verse osisID='Num.12.2'>Und sie sprachen: Hat Jehova nur mit <note>{O. durch}</note> Mose allein geredet? Hat er nicht auch mit <note>{O. durch}</note> uns geredet? Und Jehova hörte es.</verse>
        <verse osisID='Num.12.3'>Der Mann Mose aber war sehr sanftmütig, mehr als alle Menschen, die auf dem Erdboden waren.</verse>
        <verse osisID='Num.12.4'>Da sprach Jehova plötzlich zu Mose und zu Aaron und zu Mirjam: Gehet hinaus, ihr drei, zum Zelte der Zusammenkunft! Und sie gingen hinaus, die drei.</verse>
        <verse osisID='Num.12.5'>Und Jehova kam in der Wolkensäule hernieder und stand an dem Eingang des Zeltes; und er rief Aaron und Mirjam, und die beiden traten hinaus.</verse>
        <verse osisID='Num.12.6'>Und er sprach: Höret denn meine Worte! Wenn ein Prophet unter euch ist, dem will ich, Jehova, in einem Gesicht mich kundtun, in einem Traume will ich mit ihm reden.</verse>
        <verse osisID='Num.12.7'>Nicht also mein Knecht Mose. Er ist treu in meinem ganzen Hause;</verse>
        <verse osisID='Num.12.8'>mit ihm rede ich von Mund zu Mund, und deutlich und nicht in Rätseln, und das Bild Jehovas schaut er. Und warum habt ihr euch nicht gefürchtet, wider meinen Knecht, wider Mose, zu reden?</verse>
        <verse osisID='Num.12.9'>Und der Zorn Jehovas entbrannte wider sie, und er ging weg.</verse>
        <verse osisID='Num.12.10'>Und die Wolke wich von <note>{Eig. von über}</note> dem Zelte, und siehe, Mirjam war aussätzig wie Schnee; und Aaron wandte sich zu Mirjam, und siehe, sie war aussätzig.</verse>
        <verse osisID='Num.12.11'>Da sprach Aaron zu Mose: Ach, mein Herr! lege doch nicht die Sünde auf uns, durch welche wir töricht gehandelt und uns versündigt haben!</verse>
        <verse osisID='Num.12.12'>Möge sie doch nicht sein wie ein totes Kind, dessen Fleisch, wenn es aus seiner Mutter Leibe hervorkommt, zur Hälfte verwest ist!</verse>
        <verse osisID='Num.12.13'>Und Mose schrie zu Jehova und sprach: O Gott, <note>{El}</note> bitte, heile sie doch!</verse>
        <verse osisID='Num.12.14'>Und Jehova sprach zu Mose: Hätte ihr Vater ihr etwa ins Angesicht gespieen, sollte sie sich nicht sieben Tage lang schämen? <note>{O. sollte sie nicht... beschimpft sein}</note> Sie soll sieben Tage außerhalb des Lagers eingeschlossen werden, und danach mag sie wieder aufgenommen werden.</verse>
        <verse osisID='Num.12.15'>Und Mirjam wurde sieben Tage außerhalb des Lagers eingeschlossen; und das Volk brach nicht auf, bis Mirjam wieder aufgenommen war.</verse>
        <verse osisID='Num.12.16'>Danach aber brach das Volk von Hazeroth auf; und sie lagerten sich in der Wüste Paran.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.13'>
        <verse osisID='Num.13.1'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.13.2'>Sende dir Männer aus, daß sie das Land Kanaan auskundschaften, welches ich den Kindern Israel gebe; je einen Mann für den Stamm seiner Väter sollt ihr aussenden, jeder ein Fürst unter ihnen.</verse>
        <verse osisID='Num.13.3'>Und Mose sandte sie aus der Wüste Paran nach dem Befehl Jehovas, allesamt Männer, welche Häupter der Kinder Israel waren.</verse>
        <verse osisID='Num.13.4'>Und dies sind ihre Namen: für den Stamm Ruben, Schammua, der Sohn Sakkurs;</verse>
        <verse osisID='Num.13.5'>für den Stamm Simeon, Schaphath, der Sohn Choris;</verse>
        <verse osisID='Num.13.6'>für den Stamm Juda, Kaleb, der Sohn Jephunnes;</verse>
        <verse osisID='Num.13.7'>für den Stamm Issaschar, Jigal, der Sohn Josephs;</verse>
        <verse osisID='Num.13.8'>für den Stamm Ephraim, Hosea, der Sohn Nuns;</verse>
        <verse osisID='Num.13.9'>für den Stamm Benjamin, Palti, der Sohn Raphus;</verse>
        <verse osisID='Num.13.10'>für den Stamm Sebulon, Gaddiel, der Sohn Sodis;</verse>
        <verse osisID='Num.13.11'>für den Stamm Joseph, für den Stamm Manasse, Gaddi, der Sohn Susis;</verse>
        <verse osisID='Num.13.12'>für den Stamm Dan, Ammiel, der Sohn Gemallis;</verse>
        <verse osisID='Num.13.13'>für den Stamm Aser, Sethur, der Sohn Michaels;</verse>
        <verse osisID='Num.13.14'>für den Stamm Naphtali, Nachbi, der Sohn Waphsis;</verse>
        <verse osisID='Num.13.15'>für den Stamm Gad, Geuel, der Sohn Makis.</verse>
        <verse osisID='Num.13.16'>Das sind die Namen der Männer, welche Mose aussandte, um das Land auszukundschaften. Und Mose nannte Hosea, <note>{H. Hoschea: Rettung}</note> den Sohn Nuns, Josua. <note>{S. 2. Mose 17,9}</note></verse>
        <verse osisID='Num.13.17'>Und Mose sandte sie, um das Land Kanaan auszukundschaften, und sprach zu ihnen: Ziehet hier hinauf an der Südseite, <note>{O. durch das Land des Südens; so auch V.22}</note> und steiget auf das Gebirge,</verse>
        <verse osisID='Num.13.18'>und besehet das Land, wie es ist; und das Volk, das darin wohnt, ob es stark oder schwach, ob es gering oder zahlreich ist;</verse>
        <verse osisID='Num.13.19'>und wie das Land ist, in welchem es wohnt, ob es gut oder schlecht ist; und wie die Städte sind, in denen es wohnt, ob es in Lagern oder in Festungen wohnt;</verse>
        <verse osisID='Num.13.20'>und wie das Land ist, ob es fett oder mager ist, ob Bäume darin sind oder nicht. Und fasset Mut und nehmet von der Frucht des Landes. Die Tage aber waren die Tage der ersten Trauben.</verse>
        <verse osisID='Num.13.21'>Und sie zogen hinauf und kundschafteten das Land aus, von der Wüste Zin bis Rechob, wenn man nach Hamath geht.</verse>
        <verse osisID='Num.13.22'>Und sie zogen an der Südseite hinauf und kamen bis Hebron, und daselbst waren Achiman, Scheschai und Talmai, die Kinder Enaks. Hebron aber war sieben Jahre vor Zoan in Ägypten erbaut worden.</verse>
        <verse osisID='Num.13.23'>Und sie kamen bis in das Tal <note>{Das hebr. Wort bezeichnet allgemein alle Wildbäche und Flüsse Palästinas, und zwar sowohl den Fluß selbst, als auch die Schlucht oder das Tal, in welchem er fließt}</note> Eskol <note>{Traube}</note> und schnitten daselbst eine Rebe mit einer Weintraube ab und trugen sie zu zweien an einer Stange, auch Granatäpfel und Feigen.</verse>
        <verse osisID='Num.13.24'>Jenen Ort nannte man Tal Eskol wegen der Traube, welche die Kinder Israel daselbst abgeschnitten hatten.</verse>
        <verse osisID='Num.13.25'>Und sie kehrten nach Verlauf von vierzig Tagen vom Auskundschaften des Landes zurück.</verse>
        <verse osisID='Num.13.26'>Und sie gingen und kamen zu Mose und zu Aaron und zu der ganzen Gemeinde der Kinder Israel in die Wüste Paran nach Kades; und sie brachten ihnen und der ganzen Gemeinde Bescheid und zeigten ihnen die Frucht des Landes.</verse>
        <verse osisID='Num.13.27'>Und sie erzählten ihm und sprachen: Wir sind in das Land gekommen, wohin du uns gesandt hast; und wirklich, es fließt von Milch und Honig, und dies ist seine Frucht.</verse>
        <verse osisID='Num.13.28'>Nur daß das Volk stark ist, welches in dem Lande wohnt, und die Städte befestigt, sehr groß; und auch die Kinder Enaks haben wir dort gesehen.</verse>
        <verse osisID='Num.13.29'>Amalek wohnt im Lande des Südens, und die Hethiter und die Jebusiter und die Amoriter wohnen auf dem Gebirge, und die Kanaaniter wohnen am Meere und an der Seite des Jordan.</verse>
        <verse osisID='Num.13.30'>Und Kaleb beschwichtigte das Volk gegen Mose und sprach: Laßt uns nur hinaufziehen und es in Besitz nehmen, denn wir werden es gewißlich überwältigen.</verse>
        <verse osisID='Num.13.31'>Aber die Männer, die mit ihm hinaufgezogen waren, sprachen: Wir vermögen nicht gegen das Volk hinaufzuziehen, denn es ist stärker als wir.</verse>
        <verse osisID='Num.13.32'>Und sie brachten unter die Kinder Israel ein böses Gerücht über das Land aus, das sie ausgekundschaftet hatten, und sprachen: Das Land, welches wir durchzogen haben, um es auszukundschaften, ist ein Land, das seine Bewohner frißt; und alles Volk, das wir darin gesehen haben, sind Leute von hohem Wuchse;</verse>
        <verse osisID='Num.13.33'>auch haben wir dort die Riesen <note>{H. Nephilim; kommt nur in diesem Verse und in 1. Mose 6,4 vor}</note> gesehen, die Kinder Enaks, von den Riesen; und wir waren in unseren Augen wie Heuschrecken, und also waren wir auch in ihren Augen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.14'>
        <verse osisID='Num.14.1'>Da erhob die ganze Gemeinde ihre Stimme und schrie, und das Volk weinte in selbiger Nacht.</verse>
        <verse osisID='Num.14.2'>Und alle Kinder Israel murrten wider Mose und wider Aaron, und die ganze Gemeinde sprach zu ihnen: O wären wir doch im Lande Ägypten gestorben, oder wären wir doch in dieser Wüste gestorben!</verse>
        <verse osisID='Num.14.3'>Und warum bringt uns Jehova in dieses Land, daß wir durchs Schwert fallen und unsere Weiber und unsere Kindlein zur Beute werden? Wäre es nicht besser für uns, nach Ägypten zurückzukehren?</verse>
        <verse osisID='Num.14.4'>Und sie sprachen einer zum anderen: Laßt uns ein Haupt über uns setzen und nach Ägypten zurückkehren! -</verse>
        <verse osisID='Num.14.5'>Da fielen Mose und Aaron auf ihr Angesicht vor der ganzen Versammlung der Gemeinde der Kinder Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.14.6'>Und Josua, der Sohn Nuns, und Kaleb, der Sohn Jephunnes, von denen, die das Land ausgekundschaftet hatten, zerrissen ihre Kleider,</verse>
        <verse osisID='Num.14.7'>und sie sprachen zu der ganzen Gemeinde der Kinder Israel und sagten: Das Land, das wir durchzogen haben, um es auszukundschaften, das Land ist sehr, sehr gut.</verse>
        <verse osisID='Num.14.8'>Wenn Jehova Gefallen an uns hat, so wird er uns in dieses Land bringen und es uns geben, ein Land, das von Milch und Honig fließt.</verse>
        <verse osisID='Num.14.9'>Nur empöret euch nicht wider Jehova; und fürchtet ja nicht das Volk des Landes, denn unser Brot werden sie sein. Ihr Schirm <note>{W. Schatten}</note> ist von ihnen gewichen, und Jehova ist mit uns; fürchtet sie nicht!</verse>
        <verse osisID='Num.14.10'>Und die ganze Gemeinde sagte, daß man sie steinigen solle. Da erschien die Herrlichkeit Jehovas an dem Zelte der Zusammenkunft allen Kindern Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.14.11'>Und Jehova sprach zu Mose: Wie lange will mich dieses Volk verachten, und wie lange wollen sie mir nicht glauben <note>{O. mir mißtrauen}</note> bei all den Zeichen, die ich in ihrer Mitte getan habe?</verse>
        <verse osisID='Num.14.12'>Ich will es mit der Pest schlagen und es vertilgen; und ich will dich zu einer Nation machen, größer und stärker als sie.</verse>
        <verse osisID='Num.14.13'>Und Mose sprach zu Jehova: So werden die Ägypter es hören; denn durch deine Macht hast du dieses Volk aus ihrer Mitte heraufgeführt;</verse>
        <verse osisID='Num.14.14'>und man wird es den Bewohnern dieses Landes sagen, welche gehört haben, <note>{O. sie haben gehört}</note> daß du, Jehova, in der Mitte dieses Volkes bist, daß du, Jehova, Auge in Auge dich sehen läßt, und daß deine Wolke über ihnen steht, und du in einer Wolkensäule vor ihnen hergehst bei Tage und in einer Feuersäule bei Nacht.</verse>
        <verse osisID='Num.14.15'>Und tötest du dieses Volk wie einen Mann, so werden die Nationen, die deinen Ruf gehört haben, sprechen und sagen:</verse>
        <verse osisID='Num.14.16'>Weil Jehova nicht vermochte, dieses Volk in das Land zu bringen, das er ihnen zugeschworen hatte, so hat er sie in der Wüste hingeschlachtet.</verse>
        <verse osisID='Num.14.17'>Und nun möge doch die Macht des Herrn sich groß erweisen, so wie du geredet hast, indem du sprachst:</verse>
        <verse osisID='Num.14.18'>Jehova ist langsam zum Zorn und groß an Güte, der Ungerechtigkeit und Übertretung vergibt, - aber keineswegs hält er für schuldlos <note>{O. läßt er ungestraft; vergl. 2. Mose 34,6}</note> den Schuldigen - der die Ungerechtigkeit der Väter heimsucht an den Kindern am dritten und am vierten Gliede.</verse>
        <verse osisID='Num.14.19'>Vergib doch die Ungerechtigkeit dieses Volkes nach der Größe deiner Güte, und so wie du diesem Volke verziehen hast von Ägypten an bis hierher!</verse>
        <verse osisID='Num.14.20'>Und Jehova sprach: Ich habe vergeben nach deinem Worte.</verse>
        <verse osisID='Num.14.21'>Doch aber, so wahr ich lebe, soll von der Herrlichkeit Jehovas erfüllt werden die ganze Erde;</verse>
        <verse osisID='Num.14.22'>denn alle die Männer, die meine Herrlichkeit und meine Zeichen gesehen haben, welche ich in Ägypten und in der Wüste getan, und mich nun zehnmal versucht und nicht gehört haben auf meine Stimme -</verse>
        <verse osisID='Num.14.23'>wenn sie das Land sehen werden, <note>{O. so wahr ich lebe und von der Herrlichkeit Jehovas erfüllt werden wird die ganze Erde, wenn alle die Männer... das Land sehen werden}</note> das ich ihren Vätern zugeschworen habe! ja, alle, die mich verachtet haben, sollen es nicht sehen.</verse>
        <verse osisID='Num.14.24'>Aber meinen Knecht Kaleb, weil ein anderer Geist in ihm gewesen und er mir völlig nachgefolgt ist, ihn werde ich in das Land bringen, in welches er gekommen ist; und sein Same soll es besitzen.</verse>
        <verse osisID='Num.14.25'>Die Amalekiter aber und die Kanaaniter wohnen in der Niederung; morgen wendet euch und brechet auf nach der Wüste, des Weges zum Schilfmeer.</verse>
        <verse osisID='Num.14.26'>Und Jehova redete zu Mose und zu Aaron und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.14.27'>Wie lange soll es mit dieser bösen Gemeinde währen, daß sie wider mich murrt? Das Murren der Kinder Israel, das sie wider mich murren, habe ich gehört.</verse>
        <verse osisID='Num.14.28'>Sprich zu ihnen: So wahr ich lebe, spricht Jehova, <note>{S. die Anm. zu 1. Mose 22,16}</note> wenn ich euch nicht also tun werde, wie ihr vor meinen Ohren geredet habt!</verse>
        <verse osisID='Num.14.29'>In dieser Wüste sollen eure Leichname fallen, ja, alle eure Gemusterten nach eurer ganzen Zahl, von zwanzig Jahren und darüber, die ihr wider mich gemurrt habt.</verse>
        <verse osisID='Num.14.30'>Wenn ihr in das Land kommen werdet, darinnen euch wohnen zu lassen ich meine Hand erhoben habe, außer Kaleb, dem Sohne Jephunnes, und Josua, dem Sohne Nuns!</verse>
        <verse osisID='Num.14.31'>Und eure Kindlein, von denen ihr gesagt habt: Sie werden zur Beute werden! die will ich hineinbringen, und sie sollen das Land kennen lernen, das ihr verschmäht habt.</verse>
        <verse osisID='Num.14.32'>Ihr aber, eure Leichname sollen in dieser Wüste fallen;</verse>
        <verse osisID='Num.14.33'>und eure Kinder sollen vierzig Jahre lang in der Wüste weiden und eure Hurereien tragen, bis eure Leichname in der Wüste aufgerieben sind.</verse>
        <verse osisID='Num.14.34'>Nach der Zahl der Tage, die ihr das Land ausgekundschaftet habt, vierzig Tage, je einen Tag für ein Jahr, sollt ihr vierzig Jahre lang eure Ungerechtigkeiten tragen, und ihr sollt erfahren, was es ist, wenn ich mich abwende!</verse>
        <verse osisID='Num.14.35'>Ich, Jehova, habe es geredet; wenn ich dies nicht tun werde an dieser ganzen bösen Gemeinde, die sich wider mich zusammengerottet hat! In dieser Wüste sollen sie aufgerieben werden, und daselbst sollen sie sterben!</verse>
        <verse osisID='Num.14.36'>Und die Männer, welche Mose ausgesandt hatte, um das Land auszukundschaften, und die zurückkehrten und die ganze Gemeinde wider ihn murren machten, indem sie ein böses Gerücht über das Land ausbrachten,</verse>
        <verse osisID='Num.14.37'>jene Männer, die ein böses Gerücht über das Land ausgebracht hatten, starben durch eine Plage vor Jehova.</verse>
        <verse osisID='Num.14.38'>Aber Josua, der Sohn Nuns, und Kaleb, der Sohn Jephunnes, blieben am Leben von jenen Männern, welche gegangen waren, das Land auszukundschaften.</verse>
        <verse osisID='Num.14.39'>Und als Mose jene Worte zu allen Kindern Israel redete, da trauerte das Volk sehr.</verse>
        <verse osisID='Num.14.40'>Und sie machten sich des Morgens früh auf, um auf den Gipfel des Gebirges hinaufzuziehen, und sprachen: Hier sind wir und wollen an den Ort hinaufziehen, von welchem Jehova geredet hat; denn wir haben gesündigt.</verse>
        <verse osisID='Num.14.41'>Aber Mose sprach: Warum übertretet ihr doch den Befehl Jehovas? Es wird ja nicht gelingen!</verse>
        <verse osisID='Num.14.42'>Ziehet nicht hinauf, denn Jehova ist nicht in eurer Mitte, daß ihr nicht vor euren Feinden geschlagen werdet,</verse>
        <verse osisID='Num.14.43'>denn die Amalekiter und die Kanaaniter sind dort vor euch, und ihr werdet durchs Schwert fallen. Weil ihr euch von der Nachfolge Jehovas <note>{Eig. von hinter Jehova her}</note> abgewandt habt, wird Jehova nicht mit euch sein.</verse>
        <verse osisID='Num.14.44'>Doch sie vermaßen sich, auf den Gipfel des Gebirges hinaufzuziehen; aber die Lade des Bundes Jehovas und Mose wichen nicht aus der Mitte des Lagers.</verse>
        <verse osisID='Num.14.45'>Da kamen die Amalekiter und die Kanaaniter, die auf jenem Gebirge wohnten, herab und schlugen und zersprengten sie bis Horma.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.15'>
        <verse osisID='Num.15.1'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.15.2'>Rede zu den Kindern Israel und sprich zu ihnen: Wenn ihr in das Land eurer Wohnsitze kommet, das ich euch geben werde,</verse>
        <verse osisID='Num.15.3'>und ihr dem Jehova ein Feueropfer opfert, ein Brandopfer oder ein Schlachtopfer, um ein Gelübde zu erfüllen, <note>{Eig. auszusondern, zu weihen}</note> oder eine freiwillige Gabe, oder an euren Festen, <note>{Eig. bestimmte Zeiten (um Gott zu nahen)}</note> um Jehova einen lieblichen Geruch zu bereiten, vom Rind- oder vom Kleinvieh:</verse>
        <verse osisID='Num.15.4'>so soll der, welcher Jehova seine Opfergabe darbringt, als Speisopfer darbringen ein Zehntel Feinmehl, gemengt mit einem viertel Hin Öl;</verse>
        <verse osisID='Num.15.5'>Und als Trankopfer sollst du ein viertel Hin Wein opfern zu <note>{And.: auf}</note> dem Brandopfer oder zu dem Schlachtopfer, bei jedem Schafe.</verse>
        <verse osisID='Num.15.6'>Oder bei einem Widder sollst du als Speisopfer zwei Zehntel Feinmehl opfern, gemengt mit einem drittel Hin Öl;</verse>
        <verse osisID='Num.15.7'>und als Trankopfer sollst du ein drittel Hin Wein darbringen: ein lieblicher Geruch dem Jehova.</verse>
        <verse osisID='Num.15.8'>Und wenn du ein junges Rind als Brandopfer oder als Schlachtopfer opferst, um ein Gelübde zu erfüllen, <note>{Eig. aussondern zu weihen}</note> oder als Friedensopfer für Jehova,</verse>
        <verse osisID='Num.15.9'>so soll man zu dem jungen Rinde als Speisopfer darbringen drei Zehntel Feinmehl, gemengt mit einem halben Hin Öl;</verse>
        <verse osisID='Num.15.10'>und als Trankopfer sollst du ein halbes Hin Wein darbringen: ein Feueropfer lieblichen Geruchs dem Jehova.</verse>
        <verse osisID='Num.15.11'>Also soll getan werden bei jedem Rinde oder bei jedem Widder oder bei jedem Schafe oder bei jeder Ziege;</verse>
        <verse osisID='Num.15.12'>nach der Zahl, die ihr opfert, sollt ihr also tun bei einem jeden nach ihrer Zahl.</verse>
        <verse osisID='Num.15.13'>Jeder Eingeborene soll dieses also tun, wenn er ein Feueropfer lieblichen Geruchs dem Jehova darbringt.</verse>
        <verse osisID='Num.15.14'>Und wenn ein Fremdling bei euch weilt, oder wer in eurer Mitte ist bei euren Geschlechtern, und er opfert dem Jehova ein Feueropfer lieblichen Geruchs, so soll er ebenso tun, wie ihr tut. -</verse>
        <verse osisID='Num.15.15'>Was die Versammlung betrifft, so soll einerlei Satzung für euch sein und für den Fremdling, der bei euch weilt; eine ewige Satzung bei euren Geschlechtern: wie ihr, so soll der Fremdling sein vor Jehova.</verse>
        <verse osisID='Num.15.16'>Einerlei Gesetz und einerlei Recht soll für euch sein und für den Fremdling, der bei euch weilt.</verse>
        <verse osisID='Num.15.17'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.15.18'>Rede zu den Kindern Israel und sprich zu ihnen: Wenn ihr in das Land kommet, wohin ich euch bringen werde,</verse>
        <verse osisID='Num.15.19'>so soll es geschehen, wenn ihr von dem Brote des Landes esset, so sollt ihr Jehova ein Hebopfer heben:</verse>
        <verse osisID='Num.15.20'>als Erstling eures Schrotmehls sollt ihr einen Kuchen als Hebopfer heben; wie das Hebopfer der Tenne, also sollt ihr dieses heben.</verse>
        <verse osisID='Num.15.21'>Von dem Erstling eures Schrotmehls sollt ihr Jehova ein Hebopfer geben, bei euren Geschlechtern.</verse>
        <verse osisID='Num.15.22'>Und wenn ihr aus Versehen sündiget und nicht tut alle diese Gebote, die Jehova zu Mose geredet hat,</verse>
        <verse osisID='Num.15.23'>alles, was Jehova euch durch Mose geboten hat, von dem Tage an, da Jehova Gebote gab, und fernerhin bei euren Geschlechtern,</verse>
        <verse osisID='Num.15.24'>so soll es geschehen, wenn es vor den Augen der Gemeinde verborgen, aus Versehen geschehen ist, so soll die ganze Gemeinde einen jungen Farren als Brandopfer opfern zum lieblichen Geruch dem Jehova, nebst seinem Speisopfer und seinem Trankopfer, nach der Vorschrift, und einen Ziegenbock zum Sündopfer.</verse>
        <verse osisID='Num.15.25'>Und der Priester soll Sühnung tun für die ganze Gemeinde der Kinder Israel, und es wird ihnen vergeben werden; denn es war eine Sünde aus Versehen, und sie haben ihre Opfergabe, ein Feueropfer dem Jehova, und ihr Sündopfer vor Jehova gebracht wegen ihrer Sünde aus Versehen. <note>{Eig. wegen ihres Versehens}</note></verse>
        <verse osisID='Num.15.26'>Und es wird der ganzen Gemeinde der Kinder Israel vergeben werden und dem Fremdling, der in ihrer Mitte weilt; denn von dem ganzen Volke ist es geschehen aus Versehen.</verse>
        <verse osisID='Num.15.27'>Und wenn eine einzelne Seele aus Versehen sündigt, so soll sie eine einjährige Ziege zum Sündopfer darbringen.</verse>
        <verse osisID='Num.15.28'>Und der Priester soll Sühnung tun für die Seele, die ein Versehen begangen hat durch eine Sünde aus Versehen vor Jehova, um Sühnung für sie zu tun; und es wird ihr vergeben werden.</verse>
        <verse osisID='Num.15.29'>Für den Eingeborenen unter den Kindern Israel und für den Fremdling, der in ihrer Mitte weilt, sollt ihr ein Gesetz haben, für den, der aus Versehen etwas tut.</verse>
        <verse osisID='Num.15.30'>Aber die Seele, welche mit erhobener Hand etwas tut, von den Eingeborenen und von den Fremdlingen, die schmäht Jehova; und selbige Seele soll ausgerottet werden aus der Mitte ihres Volkes,</verse>
        <verse osisID='Num.15.31'>denn das Wort Jehovas hat sie verachtet und sein Gebot gebrochen; selbige Seele soll gewißlich ausgerottet werden: ihre Ungerechtigkeit ist auf ihr.</verse>
        <verse osisID='Num.15.32'>Und als die Kinder Israel in der Wüste waren, da fanden sie einen Mann, der am Sabbathtage Holz auflas.</verse>
        <verse osisID='Num.15.33'>Und die ihn, Holz auflesend, gefunden hatten, brachten ihn zu Mose und zu Aaron und zu der ganzen Gemeinde.</verse>
        <verse osisID='Num.15.34'>Und sie legten ihn in Gewahrsam, denn es war nicht genau bestimmt, was ihm getan werden sollte.</verse>
        <verse osisID='Num.15.35'>Da sprach Jehova zu Mose: Der Mann soll gewißlich getötet werden; die ganze Gemeinde soll ihn außerhalb des Lagers steinigen.</verse>
        <verse osisID='Num.15.36'>Da führte ihn die ganze Gemeinde vor das Lager hinaus, und sie steinigten ihn, daß er starb, so wie Jehova dem Mose geboten hatte.</verse>
        <verse osisID='Num.15.37'>Und Jehova sprach zu Mose und sagte:</verse>
        <verse osisID='Num.15.38'>Rede zu den Kindern Israel und sprich zu ihnen, daß sie sich eine Quaste an den Zipfeln ihrer Oberkleider <note>{Eig. Oberkleider; das Obergewand bestand meist aus einem großen viereckigen Stück Zeug, das man in verschiedener Weise umwarf}</note> machen, bei ihren Geschlechtern, und daß sie an die Quaste des Zipfels eine Schnur von blauem Purpur setzen;</verse>
        <verse osisID='Num.15.39'>und es soll euch zu einer Quaste sein, daß ihr, wenn ihr sie ansehet, aller Gebote Jehovas gedenket und sie tuet, und daß ihr nicht umherspähet eurem Herzen und euren Augen nach, denen ihr nachhuret;</verse>
        <verse osisID='Num.15.40'>damit ihr aller meiner Gebote gedenket und sie tuet, und heilig seiet eurem Gott.</verse>
        <verse osisID='Num.15.41'>Ich bin Jehova, euer Gott, der ich euch aus dem Lande Ägypten herausgeführt habe, um euer Gott zu sein; ich bin Jehova, euer Gott.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.16'>
        <verse osisID='Num.16.1'>Und Korah, der Sohn Jizhars, des Sohnes Kehaths, des Sohnes Levis, unternahm es, und mit ihm Dathan und Abiram, die Söhne Eliabs, und On, der Sohn Pelets, die Söhne Rubens,</verse>
        <verse osisID='Num.16.2'>und sie standen auf gegen Mose, mit 250 Männern von den Kindern Israel, Fürsten der Gemeinde, Berufene <note>{S. die Anm. zu Kap. 1,16}</note> der Versammlung, Männer von Namen.</verse>
        <verse osisID='Num.16.3'>Und sie versammelten sich wider Mose und wider Aaron und sprachen zu ihnen: Laßt es genug sein! Denn die ganze Gemeinde, sie allesamt, sind heilig, und Jehova ist in ihrer Mitte! Und warum erhebet ihr euch über die Versammlung Jehovas?</verse>
        <verse osisID='Num.16.4'>Als Mose es hörte, fiel er auf sein Angesicht.</verse>
        <verse osisID='Num.16.5'>Und er redete zu Korah und zu seiner ganzen Rotte und sprach: Morgen, da wird Jehova kundtun, wer sein ist und wer heilig <note>{Eig. der Heilige}</note> ist, daß er ihn zu sich nahen lasse; und wen er erwählt, den wird er zu sich nahen lassen.</verse>
        <verse osisID='Num.16.6'>Dieses tut: Nehmet euch Räucherpfannen, Korah und seine ganze Rotte,</verse>
        <verse osisID='Num.16.7'>und morgen tut Feuer darein und leget Räucherwerk darauf vor Jehova; und es soll geschehen, der Mann, den Jehova erwählen wird, der sei der Heilige. Laßt es genug sein, ihr Söhne Levis!</verse>
        <verse osisID='Num.16.8'>Und Mose sprach zu Korah: Höret doch, ihr Söhne Levis!</verse>
        <verse osisID='Num.16.9'>Ist es euch zu wenig, daß der Gott Israels euch aus der Gemeinde Israel ausgesondert hat, um euch zu sich nahen zu lassen, damit ihr den Dienst der Wohnung Jehovas verrichtet, und vor der Gemeinde stehet, um sie zu bedienen,</verse>
        <verse osisID='Num.16.10'>daß er dich und alle deine Brüder, die Söhne Levis, mit dir hat herzunahen lassen? Und ihr trachtet auch nach dem Priestertum!</verse>
        <verse osisID='Num.16.11'>Darum rottet ihr euch zusammen, du und deine ganze Rotte, wider Jehova; denn Aaron, was ist er, daß ihr wider ihn murret?</verse>
        <verse osisID='Num.16.12'>Und Mose sandte hin, um Dathan und Abiram, die Söhne Eliabs, zu rufen. Aber sie sprachen: Wir kommen nicht hinauf!</verse>
        <verse osisID='Num.16.13'>Ist es zu wenig, daß du uns aus einem Lande, das von Milch und Honig fließt, heraufgeführt hast, um uns in der Wüste sterben zu lassen, daß du dich auch gar zum Herrscher über uns aufwirfst?</verse>
        <verse osisID='Num.16.14'>Du hast uns keineswegs in ein Land gebracht, das von Milch und Honig fließt, noch uns Äcker und Weinberge als Erbteil gegeben! Willst du diesen Leuten die Augen ausstechen? Wir kommen nicht hinauf!</verse>
        <verse osisID='Num.16.15'>Da ergrimmte Mose sehr und sprach zu Jehova: Wende dich nicht zu ihrer Opfergabe! nicht einen Esel habe ich von ihnen genommen, und keinem einzigen unter ihnen ein Leid getan.</verse>
        <verse osisID='Num.16.16'>Und Mose sprach zu Korah: Du und deine ganze Rotte, ihr sollt morgen vor Jehova erscheinen, <note>{W. sein}</note> du und sie und Aaron.</verse>
        <verse osisID='Num.16.17'>Und nehmet ein jeder seine Räucherpfanne und leget Räucherwerk darauf, und bringet ein jeder seine Räucherpfanne dar vor Jehova, 250 Räucherpfannen; und du und Aaron, ein jeder seine Räucherpfanne.</verse>
        <verse osisID='Num.16.18'>Und sie nahmen ein jeder seine Räucherpfanne und taten Feuer darauf und legten Räucherwerk darauf; und sie traten hin an den Eingang des Zeltes der Zusammenkunft, auch Mose und Aaron.</verse>
        <verse osisID='Num.16.19'>Und Korah versammelte wider sie die ganze Gemeinde an den Eingang des Zeltes der Zusammenkunft. Da erschien die Herrlichkeit Jehovas vor der ganzen Gemeinde.</verse>
        <verse osisID='Num.16.20'>Und Jehova redete zu Mose und zu Aaron und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.16.21'>Sondert euch ab aus der Mitte dieser Gemeinde, und ich will sie vernichten in einem Augenblick!</verse>
        <verse osisID='Num.16.22'>Und sie fielen auf ihr Angesicht und sprachen: Gott, <note>{El}</note> du Gott der Geister alles Fleisches! der eine Mann sündigt, und du solltest über die ganze Gemeinde zürnen?</verse>
        <verse osisID='Num.16.23'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.16.24'>Rede zu der Gemeinde und sprich: Hebet euch ringsum weg von der Wohnung Korahs, Dathans und Abirams.</verse>
        <verse osisID='Num.16.25'>Da stand Mose auf und ging zu Dathan und Abiram, und ihm nach gingen die Ältesten Israels.</verse>
        <verse osisID='Num.16.26'>Und er redete zu der Gemeinde und sprach: Weichet doch von den Zelten dieser gesetzlosen Männer und rühret nichts an, was ihnen gehört, daß ihr nicht weggerafft werdet in allen ihren Sünden!</verse>
        <verse osisID='Num.16.27'>Und sie hoben sich ringsum weg von der Wohnung Korahs, Dathans und Abirams. Und Dathan und Abiram traten heraus und standen am Eingang ihrer Zelte mit ihren Weibern und ihren Söhnen und ihren Kindlein.</verse>
        <verse osisID='Num.16.28'>Und Mose sprach: Daran sollt ihr erkennen, daß Jehova mich gesandt hat, alle diese Taten zu tun, daß ich nicht aus meinem Herzen gehandelt habe:</verse>
        <verse osisID='Num.16.29'>Wenn diese sterben, wie alle Menschen sterben, und mit der Heimsuchung aller Menschen heimgesucht werden, so hat Jehova mich nicht gesandt;</verse>
        <verse osisID='Num.16.30'>wenn aber Jehova ein Neues <note>{W. eine Schöpfung, d.h. etwas noch nie Geschehenes}</note> schafft, und der Erdboden seinen Mund auftut und sie verschlingt mit allem, was ihnen angehört, und sie lebendig in den Scheol hinabfahren, so werdet ihr erkennen, daß diese Männer Jehova verachtet haben. -</verse>
        <verse osisID='Num.16.31'>Und es geschah, als er alle diese Worte ausgeredet hatte, da spaltete sich der Erdboden, der unter ihnen war,</verse>
        <verse osisID='Num.16.32'>und die Erde tat ihren Mund auf und verschlang sie und ihre Familien <note>{W. ihre Häuser}</note> und alle Menschen, die Korah angehörten, und die ganze Habe.</verse>
        <verse osisID='Num.16.33'>Und sie fuhren, sie und alles, was ihnen angehörte, lebendig in den Scheol hinab; und die Erde bedeckte sie, und sie wurden mitten aus der Versammlung vertilgt.</verse>
        <verse osisID='Num.16.34'>Und ganz Israel, das rings um sie her war, floh bei ihrem Geschrei; denn sie sprachen: Daß die Erde uns nicht verschlinge!</verse>
        <verse osisID='Num.16.35'>Und Feuer ging aus von Jehova und fraß die 250 Männer, die das Räucherwerk dargebracht hatten.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.17'>
        <verse osisID='Num.17.1'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.17.2'>Sprich zu Eleasar, dem Sohne Aarons, dem Priester, <note>{O. des Priesters}</note> daß er die Räucherpfannen aus dem Brande herausnehme; und streue das Feuer hinweg, denn sie sind heilig.</verse>
        <verse osisID='Num.17.3'>Die Räucherpfannen dieser Männer, welche wider ihre Seele gesündigt haben, - man mache daraus breitgeschlagene Bleche zum Überzug für den Altar; denn sie haben sie vor Jehova dargebracht, und so sind sie heilig; und sie sollen den Kindern Israel zum Zeichen sein.</verse>
        <verse osisID='Num.17.4'>Und Eleasar, der Priester, nahm die ehernen Räucherpfannen, welche die Verbrannten dargebracht hatten, und man schlug sie breit zum Überzug für den Altar,</verse>
        <verse osisID='Num.17.5'>als ein Gedächtnis für die Kinder Israel, auf daß kein Fremder, der nicht vom Samen Aarons ist, herzunahe, um Räucherwerk vor Jehova zu räuchern, und es ihm nicht ergehe wie Korah und seiner Rotte, - so wie Jehova durch Mose zu ihm <note>{d.h. zu Eleasar}</note> geredet hatte.</verse>
        <verse osisID='Num.17.6'>Und die ganze Gemeinde der Kinder Israel murrte am anderen Morgen wider Mose und wider Aaron und sprach: Ihr habt das Volk Jehovas getötet!</verse>
        <verse osisID='Num.17.7'>Und es geschah, als die Gemeinde sich wider Mose und wider Aaron versammelte, da wandten sie sich zu dem Zelte der Zusammenkunft, und siehe, die Wolke bedeckte es, und die Herrlichkeit Jehovas erschien.</verse>
        <verse osisID='Num.17.8'>Da gingen Mose und Aaron vor das Zelt der Zusammenkunft.</verse>
        <verse osisID='Num.17.9'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.17.10'>Hebet euch weg aus der Mitte dieser Gemeinde, und ich will sie vernichten in einem Augenblick! Da fielen sie auf ihr Angesicht.</verse>
        <verse osisID='Num.17.11'>Und Mose sprach zu Aaron: Nimm die Räucherpfanne und tue Feuer vom Altar darauf und lege Räucherwerk auf, und bringe es eilends zu der Gemeinde und tue Sühnung für sie; denn der Zorn ist ausgegangen von <note>{Eig. von her}</note> Jehova, die Plage hat begonnen.</verse>
        <verse osisID='Num.17.12'>Und Aaron nahm die Räucherpfanne, so wie Mose geredet hatte, und lief mitten unter die Versammlung, und siehe, die Plage hatte unter dem Volke begonnen; und er legte das Räucherwerk auf und tat Sühnung für das Volk.</verse>
        <verse osisID='Num.17.13'>Und er stand zwischen den Toten und den Lebendigen, und der Plage ward gewehrt.</verse>
        <verse osisID='Num.17.14'>Und es waren derer, die an der Plage starben, 14700, außer denen, die Korahs wegen gestorben waren.</verse>
        <verse osisID='Num.17.15'>Und Aaron kam wieder zu Mose an den Eingang des Zeltes der Zusammenkunft, als der Plage gewehrt war.</verse>
        <verse osisID='Num.17.16'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.17.17'>Rede zu den Kindern Israel und nimm von ihnen je einen Stab für ein Vaterhaus, von allen ihren Fürsten, nach ihren Vaterhäusern, zwölf Stäbe; du sollst den Namen eines jeden auf seinen Stab schreiben.</verse>
        <verse osisID='Num.17.18'>Und den Namen Aarons sollst du auf den Stab Levis schreiben; denn ein Stab soll für jedes Haupt ihrer Vaterhäuser sein.</verse>
        <verse osisID='Num.17.19'>Und du sollst sie in das Zelt der Zusammenkunft vor das Zeugnis niederlegen, woselbst ich mit euch zusammenkomme.</verse>
        <verse osisID='Num.17.20'>Und es wird geschehen: der Mann, den ich erwählen werde, dessen Stab wird sprossen; und so werde ich vor mir stillen das Murren der Kinder Israel, das sie wider euch murren.</verse>
        <verse osisID='Num.17.21'>Und Mose redete zu den Kindern Israel, und alle ihre Fürsten gaben ihm je einen Stab für einen Fürsten, nach ihren Vaterhäusern, zwölf Stäbe; und der Stab Aarons war unter ihren Stäben.</verse>
        <verse osisID='Num.17.22'>Und Mose legte die Stäbe vor Jehova nieder in das Zelt des Zeugnisses.</verse>
        <verse osisID='Num.17.23'>Und es geschah des anderen Tages, als Mose in das Zelt des Zeugnisses hineinging, siehe, da hatte der Stab Aarons, vom Hause Levi, gesproßt: er hatte Sprossen getrieben und Blüten gebracht und Mandeln gereift.</verse>
        <verse osisID='Num.17.24'>Und Mose brachte alle die Stäbe heraus vor Jehova weg zu allen Kindern Israel, und sie sahen sie und nahmen ein jeder seinen Stab.</verse>
        <verse osisID='Num.17.25'>Und Jehova sprach zu Mose: Bringe den Stab Aarons vor das Zeugnis zurück, um ihn als ein Zeichen für die Widerspenstigen <note>{W. die Söhne der Widerspenstigkeit}</note> aufzubewahren, so daß du ihrem Murren vor mir ein Ende machest, und sie nicht sterben.</verse>
        <verse osisID='Num.17.26'>Und Mose tat es; so wie Jehova ihm geboten hatte, also tat er.</verse>
        <verse osisID='Num.17.27'>Und die Kinder Israel sprachen zu Mose und sagten: Siehe, wir vergehen, wir kommen um, wir alle kommen um!</verse>
        <verse osisID='Num.17.28'>Jeder, der irgend zur Wohnung Jehovas naht, der stirbt: sollen wir denn allzumal vergehen?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.18'>
        <verse osisID='Num.18.1'>Und Jehova sprach zu Aaron: Du und deine Söhne und das Haus deines Vaters mit dir, ihr sollt die Ungerechtigkeit des Heiligtums tragen; und du und deine Söhne mit dir, ihr sollt die Ungerechtigkeit eures Priestertums tragen.</verse>
        <verse osisID='Num.18.2'>Und auch deine Brüder, den Stamm Levi, den Stamm deines Vaters, laß mit dir herzunahen, daß sie sich dir anschließen <note>{S. die Anm. zu 1. Mose 29,34}</note> und dir dienen; du aber und deine Söhne mit dir, ihr sollt vor dem Zelte des Zeugnisses dienen.</verse>
        <verse osisID='Num.18.3'>Und sie sollen deiner Hut warten und der Hut des ganzen Zeltes; nur den Geräten des Heiligtums und dem Altar sollen sie nicht nahen, daß sie nicht sterben, sowohl sie als auch ihr.</verse>
        <verse osisID='Num.18.4'>Und sie sollen sich dir anschließen und der Hut des Zeltes der Zusammenkunft warten nach allem Dienste des Zeltes; aber kein Fremder soll euch nahen.</verse>
        <verse osisID='Num.18.5'>Und ihr sollt der Hut des Heiligtums und der Hut des Altars warten, daß kein Zorn mehr über die Kinder Israel komme.</verse>
        <verse osisID='Num.18.6'>Und ich, siehe, ich habe eure Brüder, die Leviten, aus der Mitte der Kinder Israel genommen; euch als Geschenk sind sie dem Jehova gegeben, <note>{Vergl. Kap. 8,16. 19}</note> um den Dienst des Zeltes der Zusammenkunft zu verrichten.</verse>
        <verse osisID='Num.18.7'>Du aber und deine Söhne mit dir, ihr sollt eures Priestertums warten, in allem, was den Altar betrifft und innerhalb des Vorhangs, und so den Dienst tun; als einen geschenkten Dienst gebe ich euch das Priestertum. Der Fremde aber, der herzunaht, soll getötet werden.</verse>
        <verse osisID='Num.18.8'>Und Jehova redete zu Aaron: Und ich, siehe, ich habe dir die Hut meiner Hebopfer gegeben; von allen heiligen Dingen der Kinder Israel habe ich sie dir und deinen Söhnen gegeben, als Salbungsteil, <note>{Vergl. 3. Mose 7,35}</note> als eine ewige Gebühr. <note>{W. als ein für ewig Bestimmtes; so auch V.11. 19}</note></verse>
        <verse osisID='Num.18.9'>Dies soll dir gehören von dem Hochheiligen, das nicht verbrannt wird: alle ihre Opfergaben nach allen ihren Speisopfern und nach allen ihren Sündopfern und nach allen ihren Schuldopfern, die sie mir darbringen, <note>{Eig. erstatten, entrichten}</note> als ein Hochheiliges soll es dir und deinen Söhnen gehören.</verse>
        <verse osisID='Num.18.10'>An hochheiligem Orte sollst du es essen, alles Männliche soll es essen; es soll dir heilig sein.</verse>
        <verse osisID='Num.18.11'>Und dies soll dir gehören: die Hebopfer ihrer Gaben, nach allen Webopfern der Kinder Israel; dir und deinen Söhnen und deinen Töchtern mit dir habe ich sie gegeben als eine ewige Gebühr; jeder Reine in deinem Hause soll es essen.</verse>
        <verse osisID='Num.18.12'>Alles Beste <note>{Eig. Fett; so auch nachher und V.29. 30. 32}</note> vom Öl und alles Beste vom Most und Getreide, ihre Erstlinge, die sie Jehova geben, dir habe ich sie gegeben.</verse>
        <verse osisID='Num.18.13'>Die ersten Früchte von allem, was in ihrem Lande wächst, die sie Jehova bringen, sollen dir gehören; jeder Reine in deinem Hause soll davon essen.</verse>
        <verse osisID='Num.18.14'>Alles Verbannte <note>{d.h. Geweihte. S. die Vorrede und 3. Mose 27,28}</note> in Israel soll dir gehören.</verse>
        <verse osisID='Num.18.15'>Alles, was die Mutter bricht, von allem Fleische, das sie Jehova darbringen, an Menschen und an Vieh, soll dir gehören; nur sollst du den Erstgeborenen vom Menschen jedenfalls lösen, und das Erstgeborene vom unreinen Vieh sollst du lösen.</verse>
        <verse osisID='Num.18.16'>Und die zu Lösenden unter ihnen sollst du von einem Monat an lösen, nach deiner Schätzung, um fünf Sekel Silber, nach dem Sekel des Heiligtums, der zwanzig Gera ist.</verse>
        <verse osisID='Num.18.17'>Aber das Erstgeborene vom Rinde oder das Erstgeborene von den Schafen oder das Erstgeborene von den Ziegen sollst du nicht lösen; sie sind heilig. Ihr Blut sollst du an den Altar sprengen, und ihr Fett sollst du als Feueropfer räuchern zum lieblichen Geruch für Jehova.</verse>
        <verse osisID='Num.18.18'>Und ihr Fleisch soll dir gehören; wie die Brust des Webopfers und wie der rechte Schenkel soll es dir gehören.</verse>
        <verse osisID='Num.18.19'>Alle Hebopfer der heiligen Dinge, welche die Kinder Israel dem Jehova heben, habe ich dir gegeben, und deinen Söhnen und deinen Töchtern mit dir, als eine ewige Gebühr; es ist ein ewiger Salzbund vor Jehova für dich und für deinen Samen mit dir.</verse>
        <verse osisID='Num.18.20'>Und Jehova sprach zu Aaron: In ihrem Lande sollst du nichts erben und sollst kein Teil in ihrer Mitte haben; ich bin dein Teil und dein Erbe inmitten der Kinder Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.18.21'>Und siehe, den Kindern Levi habe ich allen Zehnten in Israel zum Erbteil gegeben für ihren Dienst, den sie verrichten, den Dienst des Zeltes der Zusammenkunft.</verse>
        <verse osisID='Num.18.22'>Und die Kinder Israel sollen nicht mehr dem Zelte der Zusammenkunft nahen, um Sünde auf sich zu laden, <note>{Eig. Sünde zu tragen; so auch V.32}</note> daß sie sterben;</verse>
        <verse osisID='Num.18.23'>die Leviten vielmehr sollen <note>{W. der Levit aber, er soll}</note> den Dienst des Zeltes der Zusammenkunft verrichten, und sie sollen ihre Ungerechtigkeit tragen: eine ewige Satzung bei euren Geschlechtern. Aber inmitten der Kinder Israel sollen sie kein Erbteil besitzen;</verse>
        <verse osisID='Num.18.24'>denn den Zehnten der Kinder Israel, welchen sie Jehova als Hebopfer heben, habe ich den Leviten zum Erbteil gegeben; darum habe ich von ihnen gesagt, daß sie inmitten der Kinder Israel kein Erbteil besitzen sollen.</verse>
        <verse osisID='Num.18.25'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.18.26'>Und zu den Leviten sollst du reden und zu ihnen sprechen: Wenn ihr von den Kindern Israel den Zehnten nehmet, den ich euch von ihnen als euer Erbteil gegeben habe, so sollt ihr davon ein Hebopfer für Jehova heben, den Zehnten von dem Zehnten.</verse>
        <verse osisID='Num.18.27'>Und euer Hebopfer wird euch gerechnet werden wie das Getreide von der Tenne und wie die Fülle von der Kelter.</verse>
        <verse osisID='Num.18.28'>Also sollt auch ihr ein Hebopfer für Jehova heben von allen euren Zehnten, die ihr von den Kindern Israel nehmet, und davon das Hebopfer für Jehova Aaron, dem Priester, geben.</verse>
        <verse osisID='Num.18.29'>Von allem euch Gegebenen sollt ihr alles Hebopfer Jehovas heben, von allem Besten desselben das Geheiligte davon.</verse>
        <verse osisID='Num.18.30'>Und du sollst zu ihnen sagen: Wenn ihr das Beste davon hebet, so soll es den Leviten gerechnet werden wie der Ertrag der Tenne und wie der Ertrag der Kelter.</verse>
        <verse osisID='Num.18.31'>Und ihr möget ihn <note>{den Zehnten, nach Abhub des Hebopfers für Jehova}</note> essen an jedem Orte, ihr und euer Haus; denn das ist euer Lohn für euren Dienst am Zelte der Zusammenkunft.</verse>
        <verse osisID='Num.18.32'>Und ihr werdet seinethalben keine Sünde auf euch laden, wenn ihr das Beste davon hebet, und werdet die heiligen Dinge der Kinder Israel nicht entweihen und nicht sterben.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.19'>
        <verse osisID='Num.19.1'>Und Jehova redete zu Mose und zu Aaron und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.19.2'>Dies ist die Satzung des Gesetzes, das Jehova geboten hat, indem er sprach: Rede zu den Kindern Israel, daß sie dir eine rote junge Kuh bringen, ohne Fehl, an der kein Gebrechen, auf welche kein Joch gekommen ist;</verse>
        <verse osisID='Num.19.3'>und ihr sollt sie Eleasar, dem Priester, geben, und er soll sie vor das Lager hinausführen, und man soll sie vor ihm schlachten.</verse>
        <verse osisID='Num.19.4'>Und Eleasar, der Priester, nehme von ihrem Blute mit seinem Finger und sprenge von ihrem Blute siebenmal gegen die Vorderseite des Zeltes der Zusammenkunft hin.</verse>
        <verse osisID='Num.19.5'>Und man soll die junge Kuh vor seinen Augen verbrennen: ihre Haut und ihr Fleisch und ihr Blut samt ihrem Mist soll man verbrennen.</verse>
        <verse osisID='Num.19.6'>Und der Priester soll Cedernholz und Ysop und Karmesin nehmen und es mitten in den Brand der jungen Kuh werfen.</verse>
        <verse osisID='Num.19.7'>Und der Priester soll seine Kleider waschen und sein Fleisch im Wasser baden, und danach soll er in das Lager gehen; und der Priester wird unrein sein bis an den Abend.</verse>
        <verse osisID='Num.19.8'>Und der sie verbrennt, soll seine Kleider mit Wasser waschen und sein Fleisch im Wasser baden, und er wird unrein sein bis an den Abend.</verse>
        <verse osisID='Num.19.9'>Und ein reiner Mann soll die Asche der jungen Kuh sammeln und sie außerhalb des Lagers an einen reinen Ort schütten, <note>{Eig. niederlegen}</note> und sie soll für die Gemeinde der Kinder Israel aufbewahrt werden zum Wasser der Reinigung; es ist eine Entsündigung.</verse>
        <verse osisID='Num.19.10'>Und der die Asche der jungen Kuh gesammelt hat, soll seine Kleider waschen, und er wird unrein sein bis an den Abend. Und es soll den Kindern Israel und dem Fremdling, der in ihrer Mitte weilt, zur ewigen Satzung sein.</verse>
        <verse osisID='Num.19.11'>Wer einen Toten anrührt, irgend eine Leiche eines Menschen, der wird sieben Tage unrein sein.</verse>
        <verse osisID='Num.19.12'>Selbiger soll sich am dritten Tage damit entsündigen, und am siebten Tage wird er rein sein; und wenn er sich nicht entsündigt am dritten Tage, so wird er am siebten Tage nicht rein sein.</verse>
        <verse osisID='Num.19.13'>Jeder, der einen Toten anrührt, die Leiche irgend eines Menschen, der gestorben ist, und sich nicht entsündigt, hat die Wohnung Jehovas verunreinigt; und selbige Seele soll ausgerottet werden aus Israel. Weil das Wasser der Reinigung nicht auf ihn gesprengt wurde, ist er unrein; seine Unreinigkeit ist noch an ihm.</verse>
        <verse osisID='Num.19.14'>Dies ist das Gesetz, wenn ein Mensch im Zelte stirbt: Jeder, der ins Zelt geht, und jeder, der im Zelte ist, wird sieben Tage unrein sein.</verse>
        <verse osisID='Num.19.15'>Und jedes offene Gefäß, auf dem kein festgebundener Deckel ist, wird unrein sein. -</verse>
        <verse osisID='Num.19.16'>Und jeder, der auf freiem Felde einen mit dem Schwerte Erschlagenen oder einen Gestorbenen oder das Gebein eines Menschen oder ein Grab anrührt, wird sieben Tage unrein sein.</verse>
        <verse osisID='Num.19.17'>Und man soll für den Unreinen von dem Staube des zur Entsündigung Verbrannten nehmen und lebendiges Wasser darauf tun in ein Gefäß;</verse>
        <verse osisID='Num.19.18'>und ein reiner Mann soll Ysop nehmen und ihn in das Wasser tauchen, und soll auf das Zelt sprengen und auf alle Geräte und auf die Personen, die daselbst sind, und auf den, der das Gebein oder den Erschlagenen oder den Gestorbenen oder das Grab angerührt hat.</verse>
        <verse osisID='Num.19.19'>Und zwar soll der Reine auf den Unreinen sprengen am dritten Tage und am siebten Tage, und ihn am siebten Tage entsündigen; und er soll seine Kleider waschen und sich im Wasser baden, und am Abend wird er rein sein. -</verse>
        <verse osisID='Num.19.20'>Und wenn jemand unrein wird, und sich nicht entsündigt, selbige Seele soll ausgerottet werden aus der Mitte der Versammlung; denn er hat das Heiligtum Jehovas verunreinigt: das Wasser der Reinigung ist nicht auf ihn gesprengt worden, er ist unrein.</verse>
        <verse osisID='Num.19.21'>Und es soll ihnen zur ewigen Satzung sein. Und wer das Wasser der Reinigung sprengt, soll seine Kleider waschen; und wer das Wasser der Reinigung anrührt, wird unrein sein bis an den Abend.</verse>
        <verse osisID='Num.19.22'>Und alles, was der Unreine anrührt, wird unrein sein; und wer <note>{W. die Seele, die}</note> ihn anrührt, wird unrein sein bis an den Abend.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.20'>
        <verse osisID='Num.20.1'>Und die Kinder Israel, die ganze Gemeinde, kamen in die Wüste Zin, im ersten Monat; <note>{des 40. Jahres nach dem Auszug aus Ägypten; vergl. V.28 mit Kap. 33,38}</note> und das Volk blieb zu Kades; und Mirjam starb daselbst und wurde daselbst begraben.</verse>
        <verse osisID='Num.20.2'>Und es war kein Wasser da für die Gemeinde, und sie versammelten sich wider Mose und wider Aaron.</verse>
        <verse osisID='Num.20.3'>Und das Volk haderte mit Mose, und sie sprachen und sagten: Wären wir doch umgekommen, als unsere Brüder vor Jehova umkamen!</verse>
        <verse osisID='Num.20.4'>Und warum habt ihr die Versammlung Jehovas in diese Wüste gebracht, daß wir daselbst sterben, wir und unser Vieh?</verse>
        <verse osisID='Num.20.5'>Und warum habt ihr uns aus Ägypten heraufgeführt, um uns an diesen bösen Ort zu bringen? Es ist kein Ort der Aussaat und der Feigenbäume und der Weinstöcke und der Granatbäume, und kein Wasser ist da zu trinken.</verse>
        <verse osisID='Num.20.6'>Und Mose und Aaron gingen von der Versammlung hinweg zum Eingang des Zeltes der Zusammenkunft und fielen auf ihr Angesicht; und die Herrlichkeit Jehovas erschien ihnen.</verse>
        <verse osisID='Num.20.7'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.20.8'>Nimm den Stab und versammle die Gemeinde, du und dein Bruder Aaron, und redet vor ihren Augen zu dem Felsen, so wird er sein Wasser geben; und du wirst ihnen Wasser aus dem Felsen hervorbringen und die Gemeinde tränken und ihr Vieh.</verse>
        <verse osisID='Num.20.9'>Und Mose nahm den Stab vor Jehova weg, so wie er ihm geboten hatte.</verse>
        <verse osisID='Num.20.10'>Und Mose und Aaron versammelten die Versammlung vor dem Felsen; und er sprach zu ihnen: Höret doch, ihr Widerspenstigen! werden wir euch Wasser aus diesem Felsen hervorbringen?</verse>
        <verse osisID='Num.20.11'>Und Mose erhob seine Hand und schlug den Felsen mit seinem Stabe zweimal; da kam viel Wasser heraus, und die Gemeinde trank und ihr Vieh.</verse>
        <verse osisID='Num.20.12'>Da sprach Jehova zu Mose und zu Aaron: Weil ihr mir nicht geglaubt habt, mich vor den Augen der Kinder Israel zu heiligen, deswegen sollt ihr diese Versammlung nicht in das Land bringen, das ich ihnen gegeben habe.</verse>
        <verse osisID='Num.20.13'>Das ist das Wasser von Meriba, <note>{O. das Haderwasser}</note> wo die Kinder Israel mit Jehova haderten, und er sich an ihnen heiligte.</verse>
        <verse osisID='Num.20.14'>Und Mose sandte Boten aus Kades an den König von Edom: So spricht dein Bruder Israel: Du kennst all das Ungemach, das uns betroffen hat:</verse>
        <verse osisID='Num.20.15'>unsere Väter zogen nach Ägypten hinab, und wir haben eine lange Zeit in Ägypten gewohnt; und die Ägypter behandelten uns und unsere Väter übel.</verse>
        <verse osisID='Num.20.16'>Da schrieen wir zu Jehova, und er hat unsere Stimme gehört und einen Engel gesandt und uns aus Ägypten herausgeführt; und siehe, wir sind zu Kades, einer Stadt am Äußersten deines Gebiets.</verse>
        <verse osisID='Num.20.17'>Laß uns doch durch dein Land ziehen! Wir wollen nicht durch die Äcker und durch die Weinberge ziehen und wollen kein Wasser aus den Brunnen <note>{d.h. Cisternen}</note> trinken; auf der Straße des Königs wollen wir ziehen und nicht ausbiegen zur Rechten noch zur Linken, bis wir durch dein Gebiet gezogen sind.</verse>
        <verse osisID='Num.20.18'>Aber Edom sprach zu ihm: Du sollst nicht bei mir durchziehen, daß ich dir nicht mit dem Schwerte entgegenrücke.</verse>
        <verse osisID='Num.20.19'>Und die Kinder Israel sprachen zu ihm: Auf der Landstraße <note>{Eig. ein aufgeschütteter, erhöhter Weg}</note> wollen wir hinaufziehen; und wenn wir von deinem Wasser trinken, ich und mein Vieh, so will ich den Preis dafür geben; mit meinen Füßen will ich durchziehen, weiter nichts. <note>{W. es ist gar keine Sache (nichts Außerordentliches), mit meinen Füßen usw.}</note></verse>
        <verse osisID='Num.20.20'>Und er sprach: Du sollst nicht durchziehen! Und Edom zog aus, ihm entgegen, mit zahlreichem Volk und mit starker Hand.</verse>
        <verse osisID='Num.20.21'>Und so weigerte sich Edom, Israel zu gestatten, durch sein Gebiet zu ziehen; und Israel bog von ihm ab.</verse>
        <verse osisID='Num.20.22'>Und sie brachen auf von Kades; und die Kinder Israel, die ganze Gemeinde, kamen an den Berg Hor.</verse>
        <verse osisID='Num.20.23'>Und Jehova redete zu Mose und zu Aaron am Berge Hor, an der Grenze des Landes Edom, und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.20.24'>Aaron soll zu seinen Völkern versammelt werden; denn er soll nicht in das Land kommen, das ich den Kindern Israel gegeben habe, weil ihr meinem Befehle widerspenstig gewesen seid bei dem Wasser von Meriba.</verse>
        <verse osisID='Num.20.25'>Nimm Aaron und Eleasar, seinen Sohn, und laß sie hinaufsteigen auf den Berg Hor;</verse>
        <verse osisID='Num.20.26'>und ziehe Aaron seine Kleider aus und lege sie seinem Sohne Eleasar an; und Aaron soll versammelt werden und daselbst sterben.</verse>
        <verse osisID='Num.20.27'>Und Mose tat, so wie Jehova geboten hatte, und sie stiegen auf den Berg Hor, vor den Augen der ganzen Gemeinde.</verse>
        <verse osisID='Num.20.28'>Und Mose zog Aaron seine Kleider aus und legte sie seinem Sohne Eleasar an; und Aaron starb daselbst auf dem Gipfel des Berges; und Mose und Eleasar stiegen von dem Berge herab.</verse>
        <verse osisID='Num.20.29'>Und als die ganze Gemeinde sah, daß Aaron verschieden war, da beweinte das ganze Haus Israel Aaron dreißig Tage lang.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.21'>
        <verse osisID='Num.21.1'>Und der Kanaaniter, der König von Arad, der im Süden wohnte, hörte, daß Israel des Weges nach Atharim <note>{And. üb.: auf dem Wege der Kundschafter}</note> kam, und er stritt wider Israel und führte Gefangene von ihm hinweg.</verse>
        <verse osisID='Num.21.2'>Da tat Israel Jehova ein Gelübde und sprach: Wenn du dieses Volk gewißlich in meine Hand gibst, so werde ich seine Städte verbannen.</verse>
        <verse osisID='Num.21.3'>Und Jehova hörte auf die Stimme Israels und gab die Kanaaniter in seine Hand; und es verbannte sie und ihre Städte. Und man gab dem Orte den Namen Horma. <note>{Bann, Vernichtung}</note></verse>
        <verse osisID='Num.21.4'>Und sie brachen auf vom Berge Hor, des Weges zum Schilfmeer, um das Land Edom zu umgehen. Und die Seele des Volkes wurde ungeduldig <note>{O. mutlos}</note> auf dem Wege;</verse>
        <verse osisID='Num.21.5'>und das Volk redete wider Gott und wider Mose: Warum habt ihr uns aus Ägyten heraufgeführt, daß wir in der Wüste sterben? denn da ist kein Brot und kein Wasser, und unsere Seele ekelt vor dieser losen Speise.</verse>
        <verse osisID='Num.21.6'>Da sandte Jehova feurige Schlangen <note>{W. Saraph = (brennende) Schlangen, deren Biß einen brennenden Schmerz verursachte}</note> unter das Volk, und sie bissen das Volk; und es starb viel Volks aus Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.21.7'>Da kam das Volk zu Mose, und sie sprachen: Wir haben gesündigt, daß wir wider Jehova und wider dich geredet haben; flehe zu Jehova, daß er die Schlangen von uns wegnehme. Und Mose flehte für das Volk.</verse>
        <verse osisID='Num.21.8'>Und Jehova sprach zu Mose: Mache dir eine feurige Schlange und tue sie auf eine Stange; und es wird geschehen, jeder, der gebissen ist und sie ansieht, der wird am Leben bleiben.</verse>
        <verse osisID='Num.21.9'>Und Mose machte eine Schlange von Erz und tat sie auf die Stange; und es geschah, wenn eine Schlange jemand gebissen hatte, und er schaute auf zu der ehernen Schlange, so blieb er am Leben.</verse>
        <verse osisID='Num.21.10'>Und die Kinder Israel brachen auf und lagerten sich zu Oboth.</verse>
        <verse osisID='Num.21.11'>Und sie brachen auf von Oboth und lagerten sich zu Ijje-Abarim, in der Wüste, die vor Moab gegen Sonnenaufgang ist.</verse>
        <verse osisID='Num.21.12'>Von dort brachen sie auf und lagerten sich am Bache <note>{O. im Tale; siehe die Anm. zu Kap. 13,23}</note> Sered.</verse>
        <verse osisID='Num.21.13'>Von dort brachen sie auf und lagerten sich jenseit <note>{O. diesseit}</note> des Arnon, der in der Wüste ist, der aus dem Gebiete der Amoriter hervorgeht. Denn der Arnon ist die Grenze von Moab, zwischen Moab und den Amoritern.</verse>
        <verse osisID='Num.21.14'>Darum heißt es in dem Buche der Kämpfe Jehovas: Waheb in Sufa und die Bäche des Arnon;</verse>
        <verse osisID='Num.21.15'>und die Ergießung der Bäche, die sich erstreckt nach dem Wohnsitze Ars, <note>{d.h. nach Ar-Moab, der Hauptstadt des Landes}</note> und sich lehnt an die Grenze von Moab.</verse>
        <verse osisID='Num.21.16'>Und von dort zogen sie nach Beer; <note>{Brunnen}</note> das ist der Brunnen, von welchem Jehova zu Mose sprach: Versammle das Volk, und ich will ihnen Wasser geben.</verse>
        <verse osisID='Num.21.17'>Damals sang Israel dieses Lied: Herauf, Brunnen! Singet ihm zu!</verse>
        <verse osisID='Num.21.18'>Brunnen, den Fürsten gegraben, den die Edlen des Volkes, mit dem Gesetzgeber, gehöhlt haben <note>{O. des Volkes gehöhlt haben mit dem Herrscherstabe}</note> mit ihren Stäben!</verse>
        <verse osisID='Num.21.19'>Und aus der Wüste zogen sie nach Mattana; und von Mattana nach Nachaliel, und von Nachaliel nach Bamoth;</verse>
        <verse osisID='Num.21.20'>und von Bamoth nach dem Tale, <note>{auf der Hochebene des Pisga-Gebirges}</note> das im Gefilde Moabs ist, nach dem Gipfel des Pisga, der emporragt über die Fläche der Wildnis.</verse>
        <verse osisID='Num.21.21'>Und Israel sandte Boten zu Sihon, dem Könige der Amoriter, und ließ ihm sagen:</verse>
        <verse osisID='Num.21.22'>Laß mich durch dein Land ziehen! Wir wollen nicht in die Äcker und in die Weinberge ausbiegen, wir wollen kein Wasser aus den Brunnen trinken; auf der Straße des Königs wollen wir ziehen, bis wir durch dein Gebiet gezogen sind.</verse>
        <verse osisID='Num.21.23'>Aber Sihon gestattete Israel nicht, durch sein Gebiet zu ziehen; und Sihon versammelte all sein Volk und zog aus, Israel entgegen in die Wüste, und kam nach Jahaz und stritt wider Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.21.24'>Und Israel schlug ihn mit der Schärfe des Schwertes und nahm sein Land in Besitz, vom Arnon bis an den Jabbok, bis zu den Kindern Ammon; denn die Grenze der Kinder Ammon war fest.</verse>
        <verse osisID='Num.21.25'>Und Israel nahm alle diese Städte, und Israel wohnte in allen Städten der Amoriter, in Hesbon und in allen seinen Tochterstädten.</verse>
        <verse osisID='Num.21.26'>Denn Hesbon war die Stadt Sihons, des Königs der Amoriter; und dieser hatte wider den früheren König von Moab gestritten und hatte sein ganzes Land bis an den Arnon aus seiner Hand genommen.</verse>
        <verse osisID='Num.21.27'>Daher sagen die Dichter: <note>{Eig. Spruchredner}</note> Kommet nach Hesbon; aufgebaut und befestigt werde die Stadt Sihons!</verse>
        <verse osisID='Num.21.28'>Denn Feuer ging aus von Hesbon, eine Flamme von der Stadt Sihons; es fraß Ar-Moab, die Herren der Höhen des Arnon.</verse>
        <verse osisID='Num.21.29'>Wehe dir, Moab; du bist verloren, Volk des Kamos <note>{H. Kemosch, der Kriegsgott der Moabiter und der Amoriter. S. Richt. 11,24}</note> ! Er hat seine Söhne zu Flüchtlingen gemacht und seine Töchter in die Gefangenschaft Sihons geführt, des Königs <note>{O. seine Söhne als Flüchtlinge und seine Töchter als Gefangene preisgegeben Sihon, dem Könige}</note> der Amoriter.</verse>
        <verse osisID='Num.21.30'>Da haben wir auf sie geschossen; <note>{And. üb.: haben wir sie niedergestreckt}</note> Hesbon ist verloren bis Dibon; da haben wir verwüstet bis Nophach - Feuer bis Medeba!</verse>
        <verse osisID='Num.21.31'>Und Israel wohnte im Lande der Amoriter.</verse>
        <verse osisID='Num.21.32'>Und Mose sandte Männer aus, um Jaser auszukundschaften; und sie nahmen seine Tochterstädte ein, und er trieb die Amoriter aus, die daselbst waren.</verse>
        <verse osisID='Num.21.33'>Und sie wandten sich und zogen hinauf des Weges nach Basan; und Og, der König von Basan, zog aus, ihnen entgegen, er und all sein Volk, zum Streite nach Edrei.</verse>
        <verse osisID='Num.21.34'>Und Jehova sprach zu Mose: Fürchte ihn nicht! Denn in deine Hand habe ich ihn gegeben und all sein Volk und sein Land; und tue ihm, so wie du Sihon, dem Könige der Amoriter, getan hast, der zu Hesbon wohnte.</verse>
        <verse osisID='Num.21.35'>Und sie schlugen ihn und seine Söhne und all sein Volk, bis ihm kein Entronnener übrigblieb; und sie nahmen sein Land in Besitz.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.22'>
        <verse osisID='Num.22.1'>Und die Kinder Israel brachen auf und lagerten sich in den Ebenen <note>{O. Steppen}</note> Moabs, jenseit des Jordan von Jericho.</verse>
        <verse osisID='Num.22.2'>Und Balak, der Sohn Zippors, sah alles, was Israel den Amoritern getan hatte.</verse>
        <verse osisID='Num.22.3'>Und Moab fürchtete sich sehr vor dem Volke, weil es groß war, und es graute Moab vor den Kindern Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.22.4'>Und Moab sprach zu den Ältesten von Midian: Nun wird dieser Haufe alle unsere Umgebungen abfressen, wie das Rind das Grüne des Feldes abfrißt. Und Balak, der Sohn Zippors, war zu jener Zeit König von Moab.</verse>
        <verse osisID='Num.22.5'>Und er sandte Boten zu Bileam, dem Sohne Beors, nach Pethor, das am Strome <note>{der Euphrat}</note> ist, in das Land der Kinder seines Volkes, um ihn zu rufen, und er ließ ihm sagen: Siehe, ein Volk ist aus Ägypten gezogen; siehe, es bedeckt die Fläche <note>{Eig. Anblick; siehe die Anm. zu 2. Mose 10,5; so auch V.11}</note> des Landes, und es liegt mir gegenüber.</verse>
        <verse osisID='Num.22.6'>Und nun, komm doch, verfluche mir dieses Volk, denn es ist stärker als ich. Vielleicht gelingt es mir, daß wir es schlagen und ich es aus dem Lande vertreibe; denn ich weiß, wen du segnest, der ist gesegnet, und wen du verfluchst, der ist verflucht.</verse>
        <verse osisID='Num.22.7'>Und die Ältesten von Moab und die Ältesten von Midian zogen hin mit dem Wahrsagerlohn in der Hand. Und sie kamen zu Bileam und redeten zu ihm die Worte Balaks.</verse>
        <verse osisID='Num.22.8'>Und er sprach zu ihnen: Übernachtet hier diese Nacht, und ich werde euch Antwort bringen, so wie Jehova zu mir reden wird. Und die Fürsten von Moab blieben bei Bileam.</verse>
        <verse osisID='Num.22.9'>Und Gott kam zu Bileam und sprach: Wer sind diese Männer bei dir?</verse>
        <verse osisID='Num.22.10'>Und Bileam sprach zu Gott: Balak, der Sohn Zippors, der König von Moab, hat zu mir gesandt:</verse>
        <verse osisID='Num.22.11'>Siehe, das Volk, das aus Ägypten gezogen ist, es bedeckt die Fläche des Landes; komm nun, verwünsche es mir, vielleicht vermag ich wider dasselbe zu streiten und es zu vertreiben.</verse>
        <verse osisID='Num.22.12'>Und Gott sprach zu Bileam: Du sollst nicht mit ihnen gehen; du sollst das Volk nicht verfluchen, denn es ist gesegnet.</verse>
        <verse osisID='Num.22.13'>Und Bileam stand des Morgens auf und sprach zu den Fürsten Balaks: Ziehet in euer Land; denn Jehova hat sich geweigert, mir zu gestatten, mit euch zu gehen.</verse>
        <verse osisID='Num.22.14'>Und die Fürsten von Moab machten sich auf und kamen zu Balak und sprachen: Bileam hat sich geweigert, mit uns zu gehen.</verse>
        <verse osisID='Num.22.15'>Da sandte Balak noch einmal Fürsten, mehr und geehrtere als jene.</verse>
        <verse osisID='Num.22.16'>Und sie kamen zu Bileam und sprachen zu ihm: So spricht Balak, der Sohn Zippors: Laß dich doch nicht abhalten, zu mir zu kommen;</verse>
        <verse osisID='Num.22.17'>denn sehr hoch will ich dich ehren, und alles, was du mir sagen wirst, will ich tun; so komm doch, verwünsche mir dieses Volk!</verse>
        <verse osisID='Num.22.18'>Und Bileam antwortete und sprach zu den Knechten Balaks: Wenn Balak mir sein Haus voll Silber und Gold gäbe, so vermöchte ich nicht den Befehl Jehovas, meines Gottes, zu übertreten, um Kleines oder Großes zu tun.</verse>
        <verse osisID='Num.22.19'>Und nun bleibet doch hier, auch ihr, diese Nacht, und ich werde erfahren, was Jehova ferner mit mir reden wird.</verse>
        <verse osisID='Num.22.20'>Da kam Gott des Nachts zu Bileam und sprach zu ihm: Wenn die Männer gekommen sind, um dich zu rufen, so mache dich auf, gehe mit ihnen; aber nur dasjenige, was ich dir sagen werde, sollst du tun.</verse>
        <verse osisID='Num.22.21'>Und Bileam machte sich am Morgen auf und sattelte seine Eselin und zog mit den Fürsten von Moab.</verse>
        <verse osisID='Num.22.22'>Da entbrannte der Zorn Gottes, daß er hinzog; und der Engel Jehovas stellte sich in den Weg, ihm zu widerstehen. <note>{W. als sein Widersacher}</note> Er aber ritt auf seiner Eselin, und seine beiden Jünglinge waren mit ihm.</verse>
        <verse osisID='Num.22.23'>Und die Eselin sah den Engel Jehovas auf dem Wege stehen mit seinem gezückten Schwert in seiner Hand, und die Eselin bog vom Wege ab und ging ins Feld; und Bileam schlug die Eselin, um sie wieder auf den Weg zu lenken.</verse>
        <verse osisID='Num.22.24'>Da trat der Engel Jehovas in einen Hohlweg zwischen den Weinbergen: eine Mauer war auf dieser, und eine Mauer auf jener Seite.</verse>
        <verse osisID='Num.22.25'>Und die Eselin sah den Engel Jehovas und drängte sich an die Wand und drückte den Fuß Bileams an die Wand; und er schlug sie noch einmal.</verse>
        <verse osisID='Num.22.26'>Da ging der Engel Jehovas nochmals weiter und trat an einen engen Ort, wo kein Weg war auszubiegen, weder zur Rechten noch zur Linken.</verse>
        <verse osisID='Num.22.27'>Und als die Eselin den Engel Jehovas sah, legte sie sich nieder unter Bileam; und es entbrannte der Zorn Bileams, und er schlug die Eselin mit dem Stabe.</verse>
        <verse osisID='Num.22.28'>Da tat Jehova den Mund der Eselin auf, und sie sprach zu Bileam: Was habe ich dir getan, daß du mich nun dreimal geschlagen hast?</verse>
        <verse osisID='Num.22.29'>Und Bileam sprach zu der Eselin: Weil du Spott mit mir getrieben hast; wäre doch ein Schwert in meiner Hand, so hätte ich dich jetzt totgeschlagen <note>{O. gewiß, ich hätte dich jetzt totgeschlagen; so auch V.33}</note> !</verse>
        <verse osisID='Num.22.30'>Und die Eselin sprach zu Bileam: Bin ich nicht deine Eselin, auf der du geritten hast von jeher <note>{Eig. seitdem du bist}</note> bis auf diesen Tag? War ich je gewohnt, dir also zu tun? Und er sprach: Nein.</verse>
        <verse osisID='Num.22.31'>Da enthüllte Jehova die Augen Bileams, und er sah den Engel Jehovas auf dem Wege stehen, mit seinem gezückten Schwert in seiner Hand; und er neigte sich und warf sich nieder auf sein Angesicht.</verse>
        <verse osisID='Num.22.32'>Und der Engel Jehovas sprach zu ihm: Warum hast du deine Eselin nun dreimal geschlagen? Siehe, ich bin ausgegangen, dir zu widerstehen, <note>{W. als Widersacher}</note> denn der Weg ist verderblich <note>{O. stürzt ins Verderben}</note> vor mir.</verse>
        <verse osisID='Num.22.33'>Und die Eselin sah mich und bog vor mir aus nun dreimal; wenn sie nicht vor mir ausgebogen wäre, so hätte ich dich jetzt auch erschlagen, sie aber am Leben gelassen.</verse>
        <verse osisID='Num.22.34'>Und Bileam sprach zu dem Engel Jehovas: Ich habe gesündigt, denn ich wußte nicht, daß du mir auf dem Wege entgegenstandest; und nun, wenn es übel ist in deinen Augen, so will ich umkehren.</verse>
        <verse osisID='Num.22.35'>Und der Engel Jehovas sprach zu Bileam: Gehe mit den Männern; aber nur dasjenige, was ich dir sagen werde, sollst du reden. Und Bileam zog mit den Fürsten Balaks.</verse>
        <verse osisID='Num.22.36'>Und als Balak hörte, daß Bileam käme, da ging er aus, ihm entgegen, nach der Stadt Moabs, <note>{H. nach Ir-Moab; dasselbe wie Ar oder Ar-Moab, Kap. 21,25. 28}</note> an der Grenze des Arnon, der an der äußersten Grenze fließt. <note>{O. die an... liegt}</note></verse>
        <verse osisID='Num.22.37'>Und Balak sprach zu Bileam: Habe ich nicht ausdrücklich zu dir gesandt, um dich zu rufen? Warum bist du nicht zu mir gekommen? Fürwahr, vermag ich nicht dich zu ehren?</verse>
        <verse osisID='Num.22.38'>Und Bileam sprach zu Balak: Siehe, ich bin zu dir gekommen; vermag ich nun wohl irgend etwas zu reden? Das Wort, das Gott mir in den Mund legt, das werde ich reden.</verse>
        <verse osisID='Num.22.39'>Und Bileam ging mit Balak; und sie kamen nach Kirjath-Chuzoth.</verse>
        <verse osisID='Num.22.40'>Und Balak opferte <note>{O. schlachtete}</note> Rind- und Kleinvieh und schickte davon dem Bileam und den Fürsten, die bei ihm waren.</verse>
        <verse osisID='Num.22.41'>Und es geschah am Morgen, da nahm Balak den Bileam und führte ihn hinauf nach den Höhen des Baal, und er sah von dort aus das Äußerste des Volkes.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.23'>
        <verse osisID='Num.23.1'>Und Bileam sprach zu Balak: Baue mir hier sieben Altäre, und stelle mir hier bereit sieben Farren und sieben Widder.</verse>
        <verse osisID='Num.23.2'>Und Balak tat, so wie Bileam gesagt hatte; und Balak und Bileam opferten einen Farren und einen Widder auf jedem Altar.</verse>
        <verse osisID='Num.23.3'>Und Bileam sprach zu Balak: Stelle dich neben dein Brandopfer, und ich will gehen; vielleicht wird Jehova mir entgegenkommen, und was er mich sehen lassen wird, das werde ich dir kundtun. Und er ging auf eine kahle Höhe.</verse>
        <verse osisID='Num.23.4'>Und Gott kam dem Bileam entgegen; und dieser sprach zu ihm: Die sieben Altäre habe ich zugerichtet und auf jedem Altar einen Farren und einen Widder geopfert.</verse>
        <verse osisID='Num.23.5'>Und Jehova legte ein Wort in den Mund Bileams und sprach: Kehre zu Balak zurück, und so sollst du reden.</verse>
        <verse osisID='Num.23.6'>Und er kehrte zu ihm zurück; und siehe, er stand neben seinem Brandopfer, er und alle Fürsten von Moab.</verse>
        <verse osisID='Num.23.7'>Da hob er seinen Spruch an und sprach: Aus Aram hat Balak mich hergeführt, der König von Moab von den Bergen des Ostens: Komm, verfluche mir Jakob; ja, komm, verwünsche Israel!</verse>
        <verse osisID='Num.23.8'>Wie soll ich verfluchen, den Gott <note>{El}</note> nicht verflucht, und wie verwünschen, den Jehova nicht verwünscht hat?</verse>
        <verse osisID='Num.23.9'>Denn vom Gipfel der Felsen sehe ich es, und von den Höhen herab schaue ich es: siehe, ein Volk, das abgesondert wohnt und unter die Nationen nicht gerechnet wird.</verse>
        <verse osisID='Num.23.10'>Wer könnte zählen den Staub <note>{Vergl. 1. Mose 13,16}</note> Jakobs und, der Zahl nach, den vierten Teil <note>{And. l.: und wer berechnen die Myriaden}</note> Israels? Meine Seele sterbe den Tod der Rechtschaffenen, und mein Ende sei gleich dem ihrigen! <note>{W. dem seinigen}</note></verse>
        <verse osisID='Num.23.11'>Da sprach Balak zu Bileam: Was hast du mir getan! Meine Feinde zu verwünschen habe ich dich holen lassen, und siehe, du hast sie sogar gesegnet!</verse>
        <verse osisID='Num.23.12'>Und er antwortete und sprach: Muß ich nicht darauf achten, das zu reden, was Jehova in meinen Mund legt?</verse>
        <verse osisID='Num.23.13'>Und Balak sprach zu ihm: Komm doch mit mir an einen anderen Ort, von wo aus du es sehen wirst; nur sein Äußerstes wirst du sehen, und ganz wirst du es nicht sehen; und verwünsche es mir von dort aus.</verse>
        <verse osisID='Num.23.14'>Und er nahm ihn mit nach dem Felde der Wächter, auf den Gipfel des Pisga; und er baute sieben Altäre und opferte einen Farren und einen Widder auf jedem Altar.</verse>
        <verse osisID='Num.23.15'>Und er sprach zu Balak: Stelle dich hier neben dein Brandopfer, und ich, ich will dort entgegengehen. <note>{nämlich einer Gottesoffenbarung}</note></verse>
        <verse osisID='Num.23.16'>Und Jehova kam dem Bileam entgegen und legte ein Wort in seinen Mund und sprach: Kehre zu Balak zurück, und so sollst du reden.</verse>
        <verse osisID='Num.23.17'>Und er kam zu ihm, und siehe, er stand neben seinem Brandopfer, und die Fürsten von Moab mit ihm. Und Balak sprach zu ihm: Was hat Jehova geredet?</verse>
        <verse osisID='Num.23.18'>Da hob er seinen Spruch an und sprach: Stehe auf, Balak, und höre! Horche auf mich, Sohn Zippors!</verse>
        <verse osisID='Num.23.19'>Nicht ein Mensch ist Gott, <note>{El}</note> daß er lüge, noch ein Menschensohn, daß er bereue. Sollte er gesprochen haben und es nicht tun, und geredet haben und es nicht aufrecht halten?</verse>
        <verse osisID='Num.23.20'>Siehe, zu segnen habe ich empfangen; und er hat gesegnet, und ich kann <note>{O. und hat er gesegnet, so kann ich}</note> es nicht wenden.</verse>
        <verse osisID='Num.23.21'>Er erblickt keine Ungerechtigkeit in Jakob und sieht kein Unrecht in Israel; Jehova, sein Gott, ist mit ihm, und Jubelgeschrei wie um einen König <note>{W. Königsjubel}</note> ist unter ihm.</verse>
        <verse osisID='Num.23.22'>Gott <note>{El}</note> hat ihn <note>{W. sie}</note> aus Ägypten herausgeführt; sein ist die Stärke <note>{And. Schnelligkeit; so auch Kap. 24,8}</note> des Büffels.</verse>
        <verse osisID='Num.23.23'>Denn da ist keine Zauberei wider Jakob, und keine Wahrsagerei wider Israel. Um diese Zeit wird von Jakob und von Israel gesagt werden, was Gott <note>{El}</note> gewirkt hat. <note>{O. wie hat Gott gewirkt!}</note></verse>
        <verse osisID='Num.23.24'>Siehe, ein Volk: gleich einer Löwin steht es auf, und gleich einem Löwen erhebt es sich! Es legt sich nicht nieder, bis es den Raub verzehrt und das Blut der Erschlagenen getrunken hat.</verse>
        <verse osisID='Num.23.25'>Da sprach Balak zu Bileam: Du sollst es gar nicht verwünschen, und du sollst es gar nicht segnen.</verse>
        <verse osisID='Num.23.26'>Und Bileam antwortete und sprach zu Balak: Habe ich nicht zu dir geredet und gesagt: Alles, was Jehova reden wird, das werde ich tun?</verse>
        <verse osisID='Num.23.27'>Und Balak sprach zu Bileam: Komm doch, ich will dich an einen anderen Ort mitnehmen; vielleicht wird es in den Augen Gottes recht sein, daß du es mir von dort aus verwünschest.</verse>
        <verse osisID='Num.23.28'>Und Balak nahm den Bileam mit auf den Gipfel des Peor, der emporragt über die Fläche der Wildnis.</verse>
        <verse osisID='Num.23.29'>Und Bileam sprach zu Balak: Baue mir hier sieben Altäre, und stelle mir hier bereit sieben Farren und sieben Widder.</verse>
        <verse osisID='Num.23.30'>Und Balak tat, so wie Bileam gesagt hatte; und er opferte einen Farren und einen Widder auf jedem Altar.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.24'>
        <verse osisID='Num.24.1'>Und als Bileam sah, daß es gut war in den Augen Jehovas, Israel zu segnen, so ging er nicht, wie die anderen Male, auf Wahrsagerei aus, <note>{Eig. Wahrzeichen entgegen; vergl. Kap. 23,15}</note> sondern richtete sein Angesicht nach der Wüste hin.</verse>
        <verse osisID='Num.24.2'>Und Bileam erhob seine Augen und sah Israel, gelagert nach seinen Stämmen; und der Geist Gottes kam über ihn.</verse>
        <verse osisID='Num.24.3'>Und er hob seinen Spruch an und sprach: Es spricht Bileam, <note>{Eig. Spruch Bileams... und Spruch des Mannes. So auch V.4. 15. 16.}</note> der Sohn Beors, und es spricht der Mann <note>{Eig. Spruch Bileams... und Spruch des Mannes. So auch V.4. 15. 16.}</note> geöffneten Auges.</verse>
        <verse osisID='Num.24.4'>Es spricht, der da hört die Worte Gottes, <note>{El}</note> der ein Gesicht des Allmächtigen sieht, der hinfällt und enthüllter Augen ist:</verse>
        <verse osisID='Num.24.5'>Wie schön sind deine Zelte, Jakob, deine Wohnungen, Israel!</verse>
        <verse osisID='Num.24.6'>Gleich Tälern breiten sie sich aus, gleich Gärten am Strome, gleich Aloebäumen, die Jehova gepflanzt hat, gleich Cedern am Gewässer!</verse>
        <verse osisID='Num.24.7'>Wasser wird fließen aus seinen Eimern, und sein Same wird in großen Wassern sein; und sein König wird höher sein als Agag, und sein Königreich wird erhaben sein.</verse>
        <verse osisID='Num.24.8'>Gott <note>{El}</note> hat ihn aus Ägypten herausgeführt; sein ist die Stärke des Büffels. Er wird die Nationen, seine Feinde, fressen und ihre Gebeine zermalmen und mit seinen Pfeilen sie zerschmettern.</verse>
        <verse osisID='Num.24.9'>Er duckt sich, er legt sich nieder wie ein Löwe und wie eine Löwin; wer will ihn aufreizen? <note>{Vergl. 1. Mose 49,9}</note> Die dich segnen, sind <note>{O. seien. Vergl. 1. Mose 27,29}</note> gesegnet, und die dich verfluchen, sind <note>{O. seien. Vergl. 1. Mose 27,29}</note> verflucht!</verse>
        <verse osisID='Num.24.10'>Da entbrannte der Zorn Balaks wider Bileam, und er schlug seine Hände zusammen; und Balak sprach zu Bileam: Meine Feinde zu verwünschen habe ich dich gerufen, und siehe, du hast sie sogar gesegnet, nun dreimal!</verse>
        <verse osisID='Num.24.11'>Und nun fliehe an deinen Ort. Ich hatte gesagt, ich wolle dich hoch ehren; und siehe, Jehova hat dir die Ehre verwehrt.</verse>
        <verse osisID='Num.24.12'>Und Bileam sprach zu Balak: Habe ich nicht auch zu deinen Boten, die du zu mir gesandt hast, geredet und gesagt:</verse>
        <verse osisID='Num.24.13'>Wenn Balak mir sein Haus voll Silber und Gold gäbe, so vermöchte ich nicht den Befehl Jehovas zu übertreten, um aus meinem eigenen Herzen Gutes oder Böses zu tun; was Jehova reden wird, das werde ich reden?</verse>
        <verse osisID='Num.24.14'>Und nun siehe, ich gehe zu meinem Volke. Komm, ich will dir anzeigen, was dieses Volk deinem Volke tun wird am Ende der Tage.</verse>
        <verse osisID='Num.24.15'>Und er hob seinen Spruch an und sprach: Es spricht Bileam, der Sohn Beors, und es spricht der Mann geöffneten Auges.</verse>
        <verse osisID='Num.24.16'>Es spricht, der da hört die Worte Gottes, <note>{El}</note> und der die Erkenntnis des Höchsten besitzt, der ein Gesicht des Allmächtigen sieht, der hinfällt und enthüllter Augen ist:</verse>
        <verse osisID='Num.24.17'>Ich sehe ihn, aber nicht jetzt, <note>{d.h. nicht als bereits erschienen}</note> ich schaue ihn, aber nicht nahe; es tritt hervor ein Stern aus Jakob, und ein Scepter erhebt sich aus Israel und zerschlägt die Seiten Moabs und zerschmettert alle Söhne des Getümmels.</verse>
        <verse osisID='Num.24.18'>Und Edom wird ein Besitz sein und Seir ein Besitz, sie, seine Feinde; und Israel wird Mächtiges tun.</verse>
        <verse osisID='Num.24.19'>Und einer aus Jakob wird herrschen, und er wird aus der Stadt den Überrest <note>{O. den Überrest der Stadt}</note> vertilgen. -</verse>
        <verse osisID='Num.24.20'>Und er sah Amalek und hob seinen Spruch an und sprach: Die erste der Nationen war Amalek, aber sein Letztes wird dem Untergang verfallen. -</verse>
        <verse osisID='Num.24.21'>Und er sah die Keniter und hob seinen Spruch an und sprach: Fest ist dein Wohnsitz, und auf den Felsen gesetzt dein Nest;</verse>
        <verse osisID='Num.24.22'>doch der Keniter <note>{W. Kain}</note> soll vertilgt werden, bis <note>{O. wenn}</note> Assur dich gefangen wegführt. -</verse>
        <verse osisID='Num.24.23'>Und er hob seinen Spruch an und sprach: Wehe! Wer wird am Leben bleiben, sobald Gott dieses herbeiführt?</verse>
        <verse osisID='Num.24.24'>Und Schiffe werden kommen von der Küste von Kittim <note>{Cypern}</note> und werden Assur demütigen, und Heber demütigen, und auch er wird dem Untergang verfallen. -</verse>
        <verse osisID='Num.24.25'>Und Bileam machte sich auf und ging und kehrte zurück an seinen Ort; und auch Balak zog seines Weges.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.25'>
        <verse osisID='Num.25.1'>Und Israel blieb in Sittim. Und das Volk fing an zu huren mit den Töchtern Moabs;</verse>
        <verse osisID='Num.25.2'>und diese luden das Volk zu den Opfern ihrer Götter, und das Volk aß und beugte sich nieder vor ihren Göttern.</verse>
        <verse osisID='Num.25.3'>Und Israel hängte sich an den Baal-Peor; und der Zorn Jehovas entbrannte wider Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.25.4'>Da sprach Jehova zu Mose: Nimm alle Häupter des Volkes und hänge sie dem Jehova auf <note>{Eig. und heftete sie... an den Pfahl}</note> vor der Sonne, damit die Glut des Zornes Jehovas sich von Israel abwende.</verse>
        <verse osisID='Num.25.5'>Und Mose sprach zu den Richtern Israels: Erschlaget ein jeder seine Leute, die sich an den Baal-Peor gehängt haben!</verse>
        <verse osisID='Num.25.6'>Und siehe, ein Mann von den Kindern Israel kam und brachte eine Midianitin zu seinen Brüdern, vor den Augen Moses und vor den Augen der ganzen Gemeinde der Kinder Israel, als diese an dem Eingang des Zeltes der Zusammenkunft weinten.</verse>
        <verse osisID='Num.25.7'>Und als Pinehas, der Sohn Eleasars, des Sohnes Aarons, des Priesters, es sah, da stand er auf aus der Mitte der Gemeinde und nahm eine Lanze in seine Hand;</verse>
        <verse osisID='Num.25.8'>und er ging dem israelitischen Manne nach in das Innere des Zeltes und durchstach sie beide, den israelitischen Mann und das Weib, durch ihren Bauch. <note>{Eig. Unterleib}</note> Da ward die Plage von den Kindern Israel abgewehrt.</verse>
        <verse osisID='Num.25.9'>Und es waren der an der Plage Gestorbenen 24000.</verse>
        <verse osisID='Num.25.10'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.25.11'>Pinehas, der Sohn Eleasars, des Sohnes Aarons, des Priesters, hat meinen Grimm von den Kindern Israel abgewendet, indem er in meinem Eifer in ihrer Mitte geeifert hat, so daß ich die Kinder Israel nicht in meinem Eifer vertilgt habe.</verse>
        <verse osisID='Num.25.12'>Darum sprich: Siehe, ich gebe ihm meinen Bund des Friedens;</verse>
        <verse osisID='Num.25.13'>und er wird ihm und seinem Samen nach ihm ein Bund ewigen Priestertums sein, darum daß er für seinen Gott geeifert und für die Kinder Israel Sühnung getan hat. -</verse>
        <verse osisID='Num.25.14'>Und der Name des erschlagenen israelitischen Mannes, der mit der Midianitin erschlagen wurde, war Simri, der Sohn Salus, der Fürst eines Vaterhauses der Simeoniter;</verse>
        <verse osisID='Num.25.15'>und der Name des erschlagenen midianitischen Weibes war Kosbi, die Tochter Zurs; er war Stammhaupt eines Vaterhauses unter den Midianitern.</verse>
        <verse osisID='Num.25.16'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.25.17'>Befeindet die Midianiter und schlaget sie;</verse>
        <verse osisID='Num.25.18'>denn sie haben euch befeindet durch ihre List, womit sie euch überlistet haben in der Sache des Peor und in der Sache der Kosbi, der Tochter eines Fürsten von Midian, ihrer Schwester, welche am Tage der Plage wegen des Peor erschlagen wurde.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.26'>
        <verse osisID='Num.26.1'>Und es geschah nach der Plage, da sprach Jehova zu Mose und zu Eleasar, dem Sohne Aarons, dem Priester, <note>{O. des Priesters}</note> und sagte:</verse>
        <verse osisID='Num.26.2'>Nehmet auf die Summe der ganzen Gemeinde der Kinder Israel, von zwanzig Jahren und darüber, nach ihren Vaterhäusern, einen jeden, der zum Heere auszieht in Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.26.3'>Und Mose und Eleasar, der Priester, redeten zu ihnen in den Ebenen <note>{O. Steppen}</note> Moabs, am Jordan von Jericho, und sprachen:</verse>
        <verse osisID='Num.26.4'>Von zwanzig Jahren und darüber ..., so wie Jehova dem Mose geboten hatte. - Und es waren die Kinder Israel, die aus dem Lande Ägypten ausgezogen waren:</verse>
        <verse osisID='Num.26.5'>Ruben, der Erstgeborene Israels; die Söhne Rubens: von Hanok das Geschlecht der Hanokiter; von Pallu das Geschlecht der Palluiter;</verse>
        <verse osisID='Num.26.6'>von Hezron das Geschlecht der Hezroniter; von Karmi das Geschlecht der Karmiter.</verse>
        <verse osisID='Num.26.7'>Das sind die Geschlechter der Rubeniter; und ihre Gemusterten waren 43730.</verse>
        <verse osisID='Num.26.8'>Und die Söhne Pallus: Eliab.</verse>
        <verse osisID='Num.26.9'>Und die Söhne Eliabs: Nemuel und Dathan und Abiram; das ist der Dathan und der Abiram, Berufene <note>{S. Kap. 1,16}</note> der Gemeinde, welche wider Mose und wider Aaron haderten in der Rotte Korahs, als sie wider Jehova haderten.</verse>
        <verse osisID='Num.26.10'>Und die Erde tat ihren Mund auf und verschlang sie und Korah, als die Rotte starb, indem das Feuer die 250 Männer verzehrte, und sie zu einem Zeichen wurden.</verse>
        <verse osisID='Num.26.11'>Aber die Söhne Korahs starben nicht.</verse>
        <verse osisID='Num.26.12'>Die Söhne Simeons nach ihren Geschlechtern: von Nemuel das Geschlecht der Nemueliter; von Jamin das Geschlecht der Jaminiter; von Jakin das Geschlecht der Jakiniter;</verse>
        <verse osisID='Num.26.13'>von Serach das Geschlecht der Sarchiter; von Saul das Geschlecht der Sauliter.</verse>
        <verse osisID='Num.26.14'>Das sind die Geschlechter der Simeoniter: 22200.</verse>
        <verse osisID='Num.26.15'>Die Söhne Gads nach ihren Geschlechtern: von Zephon das Geschlecht der Zephoniter; von Haggi das Geschlecht der Haggiter; von Schuni das Geschlecht der Schuniter;</verse>
        <verse osisID='Num.26.16'>von Osni das Geschlecht der Osniter; von Eri das Geschlecht der Eriter;</verse>
        <verse osisID='Num.26.17'>Von Arod das Geschlecht der Aroditer; von Areli das Geschlecht der Areliter.</verse>
        <verse osisID='Num.26.18'>Das sind die Geschlechter der Söhne Gads, nach ihren Gemusterten, 40500.</verse>
        <verse osisID='Num.26.19'>Die Söhne Judas: Gher und Onan; Gher und Onan aber starben im Lande Kanaan.</verse>
        <verse osisID='Num.26.20'>Und es waren die Söhne Judas nach ihren Geschlechtern: von Schela das Geschlecht der Schelaniter; von Perez das Geschlecht der Parziter; von Serach das Geschlecht der Sarchiter.</verse>
        <verse osisID='Num.26.21'>Und die Söhne Perez' waren: Von Hezron das Geschlecht der Hezroniter; von Hamul das Geschlecht der Hamuliter.</verse>
        <verse osisID='Num.26.22'>Das sind die Geschlechter Judas nach ihren Gemusterten: 76500.</verse>
        <verse osisID='Num.26.23'>Die Söhne Issaschars nach ihren Geschlechtern: von Tola das Geschlecht der Tolaiter; von Puwa das Geschlecht der Puniter;</verse>
        <verse osisID='Num.26.24'>von Jaschub das Geschlecht der Jaschubiter; von Schimron das Geschlecht der Schimroniter.</verse>
        <verse osisID='Num.26.25'>Das sind die Geschlechter Issaschars, nach ihren Gemusterten: 64300.</verse>
        <verse osisID='Num.26.26'>Die Söhne Sebulons nach ihren Geschlechtern: von Sered das Geschlecht der Sarditer; von Elon das Geschlecht der Eloniter; von Jachleel das Geschlecht der Jachleeliter.</verse>
        <verse osisID='Num.26.27'>Das sind die Geschlechter der Sebuloniter, nach ihren Gemusterten: 60500.</verse>
        <verse osisID='Num.26.28'>Die Söhne Josephs nach ihren Geschlechtern: Manasse und Ephraim.</verse>
        <verse osisID='Num.26.29'>Die Söhne Manasses: von Makir das Geschlecht der Makiriter (und Makir zeugte Gilead); von Gilead das Geschlecht der Gileaditer.</verse>
        <verse osisID='Num.26.30'>Dies sind die Söhne Gileads: von Jieser das Geschlecht der Jieseriter; von Helek das Geschlecht der Helkiter;</verse>
        <verse osisID='Num.26.31'>und von Asriel das Geschlecht der Asrieliter; und von Sichem das Geschlecht der Sikmiter;</verse>
        <verse osisID='Num.26.32'>und von Schemida das Geschlecht der Schemidaiter; und von Hepher das Geschlecht der Hephriter. -</verse>
        <verse osisID='Num.26.33'>Und Zelophchad, der Sohn Hephers, hatte keine Söhne, sondern nur Töchter; und die Namen der Töchter Zelophchads waren: Machla und Noa, Chogla, Milka und Tirza. -</verse>
        <verse osisID='Num.26.34'>Das sind die Geschlechter Manasses; und ihrer Gemusterten waren 52700.</verse>
        <verse osisID='Num.26.35'>Dies sind die Söhne Ephraims nach ihren Geschlechtern: von Schuthelach das Geschlecht der Schuthalchiter; von Beker das Geschlecht der Bakriter; von Tachan das Geschlecht der Tachaniter.</verse>
        <verse osisID='Num.26.36'>Und dies sind die Söhne Schuthelachs: von Eran das Geschlecht der Eraniter.</verse>
        <verse osisID='Num.26.37'>Das sind die Geschlechter der Söhne Ephraims, nach ihren Gemusterten: 32500. Das sind die Söhne Josephs nach ihren Geschlechtern.</verse>
        <verse osisID='Num.26.38'>Die Söhne Benjamins nach ihren Geschlechtern: von Bela das Geschlecht der Baliter; von Aschbel das Geschlecht der Aschbeliter; von Achiram das Geschlecht der Achiramiter;</verse>
        <verse osisID='Num.26.39'>von Schephupham das Geschlecht der Schuphamiter; von Hupham das Geschlecht der Huphamiter.</verse>
        <verse osisID='Num.26.40'>Und die Söhne Belas waren: Ard und Naaman; von Ard das Geschlecht der Arditer, von Naaman das Geschlecht der Naamaniter.</verse>
        <verse osisID='Num.26.41'>Das sind die Söhne Benjamins nach ihren Geschlechtern; und ihrer Gemusterten waren 45600.</verse>
        <verse osisID='Num.26.42'>Dies sind die Söhne Dans nach ihren Geschlechtern: von Schucham das Geschlecht der Schuchamiter;</verse>
        <verse osisID='Num.26.43'>das sind die Geschlechter Dans nach ihren Geschlechtern. Alle Geschlechter der Schuchamiter, nach ihren Gemusterten: 64400.</verse>
        <verse osisID='Num.26.44'>Die Söhne Asers nach ihren Geschlechtern: von Jimna das Geschlecht der Jimna; von Jischwi das Geschlecht der Jischwiter; von Beria das Geschlecht der Beriiter.</verse>
        <verse osisID='Num.26.45'>Von den Söhnen Berias: von Heber das Geschlecht der Hebriter; von Malkiel das Geschlecht der Malkieliter.</verse>
        <verse osisID='Num.26.46'>Und der Name der Tochter Asers war Serach.</verse>
        <verse osisID='Num.26.47'>Das sind die Geschlechter der Söhne Asers, nach ihren Gemusterten: 53400.</verse>
        <verse osisID='Num.26.48'>Die Söhne Naphtalis nach ihren Geschlechtern: von Jachzeel das Geschlecht der Jachzeeliter; von Guni das Geschlecht der Guniter;</verse>
        <verse osisID='Num.26.49'>von Jezer das Geschlecht der Jizriter; von Schillem das Geschlecht der Schillemiter.</verse>
        <verse osisID='Num.26.50'>Das sind die Geschlechter Naphtalis nach ihren Geschlechtern; und ihrer Gemusterten waren 45400.</verse>
        <verse osisID='Num.26.51'>Das sind die Gemusterten der Kinder Israel: 601730.</verse>
        <verse osisID='Num.26.52'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.26.53'>Diesen soll das Land nach der Zahl der Namen als Erbteil verteilt werden.</verse>
        <verse osisID='Num.26.54'>Den Vielen sollst du ihr Erbteil mehren und den Wenigen ihr Erbteil mindern; einem jeden soll nach Verhältnis seiner Gemusterten sein Erbteil gegeben werden.</verse>
        <verse osisID='Num.26.55'>Doch soll das Land durchs Los verteilt werden; nach den Namen der Stämme ihrer Väter sollen sie erben;</verse>
        <verse osisID='Num.26.56'>nach der Entscheidung des Loses <note>{O. dem Lose gemäß}</note> soll jedem Stamme sein Erbteil zugeteilt werden, sowohl den Vielen, als auch den Wenigen. <note>{O. es sei viel oder wenig}</note></verse>
        <verse osisID='Num.26.57'>Und dies sind die Gemusterten Levis nach ihren Geschlechtern: von Gerson das Geschlecht der Gersoniter; von Kehath das Geschlecht der Kehathiter; von Merari das Geschlecht der Merariter.</verse>
        <verse osisID='Num.26.58'>Dies sind die Geschlechter Levis: das Geschlecht der Libniter, das Geschlecht der Hebroniter, das Geschlecht der Machliter, das Geschlecht der Muschiter, das Geschlecht der Korhiter. Und Kehath zeugte Amram.</verse>
        <verse osisID='Num.26.59'>Und der Name des Weibes Amrams war Jokebed, eine Tochter Levis, die sie <note>{Eig. die sie (das Weib) dem Levi... gebar}</note> dem Levi gebar in Ägypten; und sie gebar dem Amram Aaron und Mose und Mirjam, ihre Schwester.</verse>
        <verse osisID='Num.26.60'>Und dem Aaron wurden geboren Nadab und Abihu, Eleasar und Ithamar.</verse>
        <verse osisID='Num.26.61'>Und Nadab und Abihu starben, als sie fremdes Feuer vor Jehova darbrachten. <note>{3. Mose 10}</note></verse>
        <verse osisID='Num.26.62'>Und ihrer Gemusterten, aller Männlichen von einem Monat und darüber, waren 23000; denn sie wurden nicht unter den Kindern Israel gemustert, weil ihnen kein Erbteil unter den Kindern Israel gegeben wurde.</verse>
        <verse osisID='Num.26.63'>Das sind die durch Mose und Eleasar, den Priester, Gemusterten, welche die Kinder Israel in den Ebenen Moabs, am Jordan von Jericho, musterten.</verse>
        <verse osisID='Num.26.64'>Und unter diesen war kein Mann von denen, welche durch Mose und Aaron, den Priester, gemustert worden waren, welche die Kinder Israel in der Wüste Sinai musterten. <note>{Kap. 1,1 usw.}</note></verse>
        <verse osisID='Num.26.65'>Denn Jehova hatte von ihnen gesagt: Sie sollen gewißlich in der Wüste sterben! und kein Mann von ihnen war übriggeblieben außer Kaleb, dem Sohne Jephunnes, und Josua, dem Sohne Nuns.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.27'>
        <verse osisID='Num.27.1'>Und es nahten herzu die Töchter Zelophchads, des Sohnes Hephers, des Sohnes Gileads, des Sohnes Makirs, des Sohnes Manasses, von den Geschlechtern Manasses, des Sohnes Josephs; und dies waren die Namen seiner Töchter: Machla, Noa und Chogla und Milka und Tirza.</verse>
        <verse osisID='Num.27.2'>Und sie traten vor Mose und vor Eleasar, den Priester, und vor die Fürsten und die ganze Gemeinde an den Eingang des Zeltes der Zusammenkunft und sprachen:</verse>
        <verse osisID='Num.27.3'>Unser Vater ist in der Wüste gestorben; er war aber nicht unter der Rotte derer, die sich in der Rotte Korahs wider Jehova zusammenrotteten, sondern er ist in seiner Sünde <note>{d.h. wie alle anderen}</note> gestorben; und er hatte keine Söhne.</verse>
        <verse osisID='Num.27.4'>Warum soll der Name unseres Vaters abgeschnitten werden aus der Mitte seines Geschlechts, weil er keinen Sohn hat? Gib uns ein Eigentum unter den Brüdern unseres Vaters!</verse>
        <verse osisID='Num.27.5'>Und Mose brachte ihre Rechtssache vor Jehova.</verse>
        <verse osisID='Num.27.6'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.27.7'>Die Töchter Zelophchads reden recht; du sollst ihnen sicherlich ein Erbbesitztum unter den Brüdern ihres Vaters geben, und sollst das Erbteil ihres Vaters auf sie übergehen lassen.</verse>
        <verse osisID='Num.27.8'>Und zu den Kindern Israel sollst du reden und sprechen: Wenn ein Mann stirbt und keinen Sohn hat, so sollt ihr sein Erbteil auf seine Tochter übergehen lassen.</verse>
        <verse osisID='Num.27.9'>Und wenn er keine Tochter hat, so sollt ihr sein Erbteil seinen Brüdern geben.</verse>
        <verse osisID='Num.27.10'>Und wenn er keine Brüder hat, so sollt ihr sein Erbteil den Brüdern seines Vaters geben.</verse>
        <verse osisID='Num.27.11'>Und wenn sein Vater keine Brüder hat, so sollt ihr sein Erbteil seinem Blutsverwandten geben, dem ihm am nächsten stehenden aus seinem Geschlecht, daß er es erbe. - Und das soll den Kindern Israel zu einer Rechtssatzung sein, so wie Jehova dem Mose geboten hat.</verse>
        <verse osisID='Num.27.12'>Und Jehova sprach zu Mose: Steige auf dieses Gebirge Abarim und sieh das Land, das ich den Kindern Israel gegeben habe.</verse>
        <verse osisID='Num.27.13'>Und hast du es gesehen, so wirst auch du zu deinen Völkern versammelt werden, so wie dein Bruder Aaron versammelt worden ist;</verse>
        <verse osisID='Num.27.14'>weil ihr in der Wüste Zin, beim Hadern der Gemeinde, widerspenstig gewesen seid gegen meinen Befehl, mich durch das Wasser vor ihren Augen zu heiligen. (Das ist das Haderwasser von Kades in der Wüste Zin.)</verse>
        <verse osisID='Num.27.15'>Und Mose redete zu Jehova und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.27.16'>Es bestelle Jehova, der Gott der Geister alles Fleisches, einen Mann über die Gemeinde,</verse>
        <verse osisID='Num.27.17'>der vor ihnen her aus- und einziehe, und der sie aus- und einführe; damit die Gemeinde Jehovas nicht sei wie Schafe, die keinen Hirten haben.</verse>
        <verse osisID='Num.27.18'>Und Jehova sprach zu Mose: Nimm dir Josua, den Sohn Nuns, einen Mann, in dem der Geist ist, und lege deine Hand auf ihn;</verse>
        <verse osisID='Num.27.19'>und stelle ihn vor Eleasar, den Priester, und vor die ganze Gemeinde, und gib ihm Befehl vor ihren Augen,</verse>
        <verse osisID='Num.27.20'>und lege von deiner Würde <note>{Eig. Hoheit}</note> auf ihn, damit die ganze Gemeinde der Kinder Israel ihm gehorche.</verse>
        <verse osisID='Num.27.21'>Und er soll vor Eleasar, den Priester, treten, und der soll für ihn das Urteil der Urim vor Jehova befragen: nach seinem Befehle sollen sie ausziehen, und nach seinem Befehle sollen sie einziehen, er und alle Kinder Israel mit ihm, ja, die ganze Gemeinde.</verse>
        <verse osisID='Num.27.22'>Und Mose tat, so wie Jehova ihm geboten hatte, und nahm Josua und stellte ihn vor Eleasar, den Priester, und vor die ganze Gemeinde,</verse>
        <verse osisID='Num.27.23'>und er legte seine Hände auf ihn und gab ihm Befehl, so wie Jehova durch Mose geredet hatte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.28'>
        <verse osisID='Num.28.1'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.28.2'>Gebiete den Kindern Israel und sprich zu ihnen: Meine Opfergabe, meine Speise <note>{W. mein Brot}</note> zu <note>{O. von}</note> meinen Feueropfern, mir zum lieblichen Geruch, sollt ihr acht haben mir darzubringen zu ihrer bestimmten Zeit.</verse>
        <verse osisID='Num.28.3'>Und sprich zu ihnen: Dies ist das Feueropfer, das ihr Jehova darbringen sollt: zwei einjährige Lämmer ohne Fehl, täglich, als beständiges Brandopfer.</verse>
        <verse osisID='Num.28.4'>Das eine Lamm sollst du am Morgen opfern, und das zweite Lamm sollst du opfern zwischen den zwei Abenden;</verse>
        <verse osisID='Num.28.5'>und zum Speisopfer ein zehntel Epha Feinmehl, gemengt mit einem viertel Hin zerstoßenen Öles,</verse>
        <verse osisID='Num.28.6'>(ein beständiges Brandopfer, das am Berge Sinai eingesetzt <note>{And. üb.: geopfert}</note> wurde, zum lieblichen Geruch, ein Feueropfer dem Jehova;)</verse>
        <verse osisID='Num.28.7'>und sein Trankopfer, ein viertel Hin zu dem einen Lamme; im Heiligtum sollst du das Trankopfer von starkem Getränk dem Jehova spenden.</verse>
        <verse osisID='Num.28.8'>Und das zweite Lamm sollst du opfern zwischen den zwei Abenden; wie das Morgenspeisopfer und sein Trankopfer, so sollst du zu diesem opfern, ein Feueropfer lieblichen Geruchs dem Jehova.</verse>
        <verse osisID='Num.28.9'>Und am Sabbathtage zwei einjährige Lämmer ohne Fehl, und als Speisopfer zwei Zehntel Feinmehl, gemengt mit Öl, und sein Trankopfer.</verse>
        <verse osisID='Num.28.10'>Es ist das Brandopfer des Sabbaths an jedem Sabbath nebst dem beständigen Brandopfer und seinem Trankopfer.</verse>
        <verse osisID='Num.28.11'>Und im Anfang eurer Monate sollt ihr Jehova ein Brandopfer darbringen: zwei junge Farren und einen Widder, sieben einjährige Lämmer ohne Fehl;</verse>
        <verse osisID='Num.28.12'>und zu jedem Farren drei Zehntel Feinmehl, gemengt mit Öl, als Speisopfer; und zu dem einen Widder zwei Zehntel Feinmehl, gemengt mit Öl, als Speisopfer;</verse>
        <verse osisID='Num.28.13'>und zu jedem Lamme je ein Zehntel Feinmehl, gemengt mit Öl, als Speisopfer. Es ist ein Brandopfer, ein lieblicher Geruch, ein Feueropfer dem Jehova.</verse>
        <verse osisID='Num.28.14'>Und ihre Trankopfer: ein halbes Hin Wein soll zu einem Farren sein, und ein drittel Hin zu dem Widder, und ein viertel Hin zu einem Lamme. Das ist das monatliche Brandopfer in jedem Monat, nach den Monaten des Jahres.</verse>
        <verse osisID='Num.28.15'>Und ein Ziegenbock zum Sündopfer dem Jehova soll nebst dem beständigen Brandopfer und seinem Trankopfer geopfert werden.</verse>
        <verse osisID='Num.28.16'>Und im ersten Monat, am vierzehnten Tage des Monats, ist Passah dem Jehova.</verse>
        <verse osisID='Num.28.17'>Und am fünfzehnten Tage dieses Monats ist das Fest; sieben Tage soll Ungesäuertes gegessen werden.</verse>
        <verse osisID='Num.28.18'>Am ersten Tage soll eine heilige Versammlung <note>{S. die Anm. zu 2. Mose 12,16}</note> sein; keinerlei Dienstarbeit sollt ihr tun.</verse>
        <verse osisID='Num.28.19'>Und ihr sollt dem Jehova ein Feueropfer, ein Brandopfer darbringen: zwei junge Farren und einen Widder und sieben einjährige Lämmer; ohne Fehl sollen sie euch sein;</verse>
        <verse osisID='Num.28.20'>und ihr Speisopfer, Feinmehl, gemengt mit Öl: drei Zehntel sollt ihr opfern zu einem Farren, und zwei Zehntel zu dem Widder;</verse>
        <verse osisID='Num.28.21'>je ein Zehntel sollst du opfern zu jedem Lamme, zu den sieben Lämmern;</verse>
        <verse osisID='Num.28.22'>und einen Bock als Sündopfer, um Sühnung für euch zu tun.</verse>
        <verse osisID='Num.28.23'>Außer dem Morgen-Brandopfer, das zum beständigen Brandopfer ist, sollt ihr das opfern.</verse>
        <verse osisID='Num.28.24'>Solches sollt ihr täglich opfern, sieben Tage lang, als Speise <note>{W. Brot}</note> eines Feueropfers lieblichen Geruchs dem Jehova; nebst dem beständigen Brandopfer und seinem Trankopfer soll es geopfert werden.</verse>
        <verse osisID='Num.28.25'>Und am siebten Tage soll euch eine heilige Versammlung sein; keinerlei Dienstarbeit sollt ihr tun.</verse>
        <verse osisID='Num.28.26'>Und am Tage der Erstlinge, wenn ihr dem Jehova ein neues Speisopfer darbringet, an eurem Wochenfeste, <note>{W. an euren Wochen. S. 3. Mose 23,15 usw.; 5. Mose 16,9-12}</note> soll euch eine heilige Versammlung sein; keinerlei Dienstarbeit sollt ihr tun.</verse>
        <verse osisID='Num.28.27'>Und ihr sollt ein Brandopfer darbringen zum lieblichen Geruch dem Jehova: zwei junge Farren, einen Widder, sieben einjährige Lämmer;</verse>
        <verse osisID='Num.28.28'>und ihr Speisopfer, Feinmehl, gemengt mit Öl: drei Zehntel zu jedem Farren, zwei Zehntel zu dem einen Widder,</verse>
        <verse osisID='Num.28.29'>je ein Zehntel zu jedem Lamme, zu den sieben Lämmern;</verse>
        <verse osisID='Num.28.30'>und einen Ziegenbock, um Sühnung für euch zu tun.</verse>
        <verse osisID='Num.28.31'>Außer dem beständigen Brandopfer und seinem Speisopfer sollt ihr sie opfern (ohne Fehl sollen sie euch sein) nebst ihren Trankopfern.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.29'>
        <verse osisID='Num.29.1'>Und im siebten Monat, am Ersten des Monats, soll euch eine heilige Versammlung sein; keinerlei Dienstarbeit sollt ihr tun; ein Tag des Posaunenhalls soll es euch sein.</verse>
        <verse osisID='Num.29.2'>Und ihr sollt ein Brandopfer opfern zum lieblichen Geruch dem Jehova: einen jungen Farren, einen Widder, sieben einjährige Lämmer, ohne Fehl;</verse>
        <verse osisID='Num.29.3'>und ihr Speisopfer, Feinmehl, gemengt mit Öl: drei Zehntel zu dem Farren, zwei Zehntel zu dem Widder,</verse>
        <verse osisID='Num.29.4'>und ein Zehntel zu jedem Lamme, zu den sieben Lämmern;</verse>
        <verse osisID='Num.29.5'>und einen Ziegenbock als Sündopfer, um Sühnung für euch zu tun;</verse>
        <verse osisID='Num.29.6'>außer dem monatlichen Brandopfer und seinem Speisopfer und dem beständigen Brandopfer und seinem Speisopfer und ihren Trankopfern, nach ihrer Vorschrift, zum lieblichen Geruch, ein Feueropfer dem Jehova.</verse>
        <verse osisID='Num.29.7'>Und am Zehnten dieses siebten Monats soll euch eine heilige Versammlung sein, und ihr sollt eure Seelen kasteien; keinerlei Arbeit sollt ihr tun.</verse>
        <verse osisID='Num.29.8'>Und ihr sollt dem Jehova ein Brandopfer darbringen als lieblichen Geruch: einen jungen Farren, einen Widder, sieben einjährige Lämmer; ohne Fehl sollen sie euch sein;</verse>
        <verse osisID='Num.29.9'>und ihr Speisopfer, Feinmehl, gemengt mit Öl: drei Zehntel zu dem Farren, zwei Zehntel zu dem einen Widder,</verse>
        <verse osisID='Num.29.10'>je ein Zehntel zu jedem Lamme, zu den sieben Lämmern;</verse>
        <verse osisID='Num.29.11'>und einen Ziegenbock als Sündopfer; außer dem Sündopfer der Versöhnung und dem beständigen Brandopfer und seinem Speisopfer und ihren Trankopfern.</verse>
        <verse osisID='Num.29.12'>Und am fünfzehnten Tage des siebten Monats soll euch eine heilige Versammlung sein; keinerlei Dienstarbeit sollt ihr tun, und ihr sollt dem Jehova ein Fest feiern sieben Tage.</verse>
        <verse osisID='Num.29.13'>Und ihr sollt ein Brandopfer darbringen, ein Feueropfer lieblichen Geruchs dem Jehova: dreizehn junge Farren, zwei Widder, vierzehn einjährige Lämmer; ohne Fehl sollen sie sein;</verse>
        <verse osisID='Num.29.14'>und ihr Speisopfer, Feinmehl, gemengt mit Öl: drei Zehntel zu jedem Farren, zu den dreizehn Farren, zwei Zehntel zu jedem Widder, zu den zwei Widdern,</verse>
        <verse osisID='Num.29.15'>und je ein Zehntel zu jedem Lamme, zu den vierzehn Lämmern;</verse>
        <verse osisID='Num.29.16'>und einen Ziegenbock als Sündopfer; außer dem beständigen Brandopfer, seinem Speisopfer und seinem Trankopfer.</verse>
        <verse osisID='Num.29.17'>Und am zweiten Tage zwölf junge Farren, zwei Widder, vierzehn einjährige Lämmer ohne Fehl;</verse>
        <verse osisID='Num.29.18'>und ihr Speisopfer und ihre Trankopfer, zu den Farren, zu den Widdern und zu den Lämmern, nach ihrer Zahl, nach der Vorschrift;</verse>
        <verse osisID='Num.29.19'>und einen Ziegenbock als Sündopfer; außer dem beständigen Brandopfer und seinem Speisopfer und ihren Trankopfern.</verse>
        <verse osisID='Num.29.20'>Und am dritten Tage elf Farren, zwei Widder, vierzehn einjährige Lämmer, ohne Fehl;</verse>
        <verse osisID='Num.29.21'>und ihr Speisopfer und ihre Trankopfer, zu den Farren, zu den Widdern und zu den Lämmern, nach ihrer Zahl, nach der Vorschrift;</verse>
        <verse osisID='Num.29.22'>und einen Bock als Sündopfer; außer dem beständigen Brandopfer und seinem Speisopfer und seinem Trankopfer.</verse>
        <verse osisID='Num.29.23'>Und am vierten Tage zehn Farren, zwei Widder, vierzehn einjährige Lämmer, ohne Fehl;</verse>
        <verse osisID='Num.29.24'>ihr Speisopfer und ihre Trankopfer, zu den Farren, zu den Widdern und zu den Lämmern, nach ihrer Zahl, nach der Vorschrift;</verse>
        <verse osisID='Num.29.25'>und einen Ziegenbock als Sündopfer; außer dem beständigen Brandopfer, seinem Speisopfer und seinem Trankopfer.</verse>
        <verse osisID='Num.29.26'>Und am fünften Tage neun Farren, zwei Widder, vierzehn einjährige Lämmer, ohne Fehl;</verse>
        <verse osisID='Num.29.27'>und ihr Speisopfer und ihre Trankopfer, zu den Farren, zu den Widdern und zu den Lämmern, nach ihrer Zahl, nach der Vorschrift;</verse>
        <verse osisID='Num.29.28'>und einen Bock als Sündopfer; außer dem beständigen Brandopfer und seinem Speisopfer und seinem Trankopfer.</verse>
        <verse osisID='Num.29.29'>Und am sechsten Tage acht Farren, zwei Widder, vierzehn einjährige Lämmer, ohne Fehl;</verse>
        <verse osisID='Num.29.30'>und ihr Speisopfer und ihre Trankopfer, zu den Farren, zu den Widdern und zu den Lämmern, nach ihrer Zahl, nach der Vorschrift;</verse>
        <verse osisID='Num.29.31'>und einen Bock als Sündopfer; außer dem beständigen Brandopfer, seinem Speisopfer und seinen Trankopfern.</verse>
        <verse osisID='Num.29.32'>Und am siebten Tage sieben Farren, zwei Widder, vierzehn einjährige Lämmer, ohne Fehl;</verse>
        <verse osisID='Num.29.33'>und ihr Speisopfer und ihre Trankopfer, zu den Farren, zu den Widdern und zu den Lämmern, nach ihrer Zahl, nach ihrer Vorschrift;</verse>
        <verse osisID='Num.29.34'>und einen Bock als Sündopfer; außer dem beständigen Brandopfer, seinem Speisopfer und seinem Trankopfer.</verse>
        <verse osisID='Num.29.35'>Am achten Tage soll euch eine Festversammlung sein; keinerlei Dienstarbeit sollt ihr tun.</verse>
        <verse osisID='Num.29.36'>Und ihr sollt ein Brandopfer darbringen, ein Feueropfer lieblichen Geruchs dem Jehova: einen Farren, einen Widder, sieben einjährige Lämmer, ohne Fehl;</verse>
        <verse osisID='Num.29.37'>ihr Speisopfer und ihre Trankopfer, zu dem Farren, zu dem Widder und zu den Lämmern, nach ihrer Zahl, nach der Vorschrift;</verse>
        <verse osisID='Num.29.38'>und einen Bock als Sündopfer; außer dem beständigen Brandopfer und seinem Speisopfer und seinem Trankopfer.</verse>
        <verse osisID='Num.29.39'>Das sollt ihr bei euren Festen <note>{S. die Anm. zu 3. Mose 23, 2}</note> dem Jehova opfern, außer euren Gelübden und euren freiwilligen Gaben an Brandopfern und an Speisopfern und an Trankopfern und an Friedensopfern. <note>{W. an euren Brandopfern und an euren Speisopfern usw.}</note></verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.30'>
        <verse osisID='Num.30.1'>Und Mose redete zu den Kindern Israel nach allem, was Jehova dem Mose geboten hatte.</verse>
        <verse osisID='Num.30.2'>Und Mose redete zu den Häuptern der Stämme der Kinder Israel und sprach: Dies ist es, was Jehova geboten hat:</verse>
        <verse osisID='Num.30.3'>Wenn ein Mann dem Jehova ein Gelübde tut, oder einen Eid schwört, ein Verbindnis auf seine Seele zu nehmen, so soll er sein Wort nicht brechen: nach allem, was aus seinem Munde hervorgegangen ist, soll er tun. -</verse>
        <verse osisID='Num.30.4'>Und wenn ein Weib dem Jehova ein Gelübde tut oder ein Verbindnis auf sich nimmt im Hause ihres Vaters, in ihrer Jugend,</verse>
        <verse osisID='Num.30.5'>und ihr Vater hört ihr Gelübde oder ihr Verbindnis, das sie auf ihre Seele genommen hat, und ihr Vater schweigt gegen sie: so sollen alle ihre Gelübde bestehen, und jedes Verbindnis, das sie auf ihre Seele genommen hat, soll bestehen.</verse>
        <verse osisID='Num.30.6'>Wenn aber ihr Vater ihr gewehrt hat an dem Tage, da er es hörte, so sollen alle ihre Gelübde und alle ihre Verbindnisse, die sie auf ihre Seele genommen hat, nicht bestehen; und Jehova wird ihr vergeben, weil ihr Vater ihr gewehrt hat.</verse>
        <verse osisID='Num.30.7'>Und wenn sie etwa eines Mannes wird, und ihre Gelübde sind auf ihr, oder ein unbesonnener Ausspruch ihrer Lippen, wozu sie ihre Seele verbunden hat,</verse>
        <verse osisID='Num.30.8'>und ihr Mann hört es und schweigt gegen sie an dem Tage, da er es hört: so sollen ihre Gelübde bestehen, und ihre Verbindnisse, die sie auf ihre Seele genommen hat, sollen bestehen.</verse>
        <verse osisID='Num.30.9'>Wenn aber ihr Mann an dem Tage, da er es hört, ihr wehrt, so hebt er ihr Gelübde auf, das auf ihr ist, und den unbesonnenen Ausspruch ihrer Lippen, wozu sie ihre Seele verbunden hat; und Jehova wird ihr vergeben. -</verse>
        <verse osisID='Num.30.10'>Aber das Gelübde einer Witwe und einer Verstoßenen: alles, wozu sie ihre Seele verbunden hat, soll für sie bestehen. -</verse>
        <verse osisID='Num.30.11'>Und wenn ein Weib <note>{W. wenn sie}</note> im Hause ihres Mannes ein Gelübde getan oder durch einen Eid ein Verbindnis auf ihre Seele genommen hat,</verse>
        <verse osisID='Num.30.12'>und ihr Mann hat es gehört und gegen sie geschwiegen, er hat ihr nicht gewehrt: so sollen alle ihre Gelübde bestehen, und jedes Verbindnis, das sie auf ihre Seele genommen hat, soll bestehen.</verse>
        <verse osisID='Num.30.13'>Wenn aber ihr Mann dieselben irgend aufgehoben hat an dem Tage, da er sie hörte, so soll alles, was über ihre Lippen gegangen ist an <note>{W. an ihren}</note> Gelübden und an Verbindnissen ihrer Seele, nicht bestehen; ihr Mann hat dieselben aufgehoben, und Jehova wird ihr vergeben.</verse>
        <verse osisID='Num.30.14'>Jedes Gelübde und jeder Eid des Verbindnisses, um die Seele zu kasteien - ihr Mann kann es bestätigen, und ihr Mann kann es aufheben.</verse>
        <verse osisID='Num.30.15'>Und wenn ihr Mann von Tag zu Tage gänzlich gegen sie schweigt, so bestätigt er alle ihre Gelübde oder alle ihre Verbindnisse, die auf ihr sind; er hat sie bestätigt, denn er hat gegen sie geschwiegen an dem Tage, da er sie hörte.</verse>
        <verse osisID='Num.30.16'>Wenn er sie aber irgend aufhebt, nachdem er sie gehört hat, so wird er ihre Ungerechtigkeit tragen.</verse>
        <verse osisID='Num.30.17'>Das sind die Satzungen, welche Jehova dem Mose geboten hat, zwischen einem Manne und seinem Weibe, zwischen einem Vater und seiner Tochter in ihrer Jugend, im Hause ihres Vaters.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.31'>
        <verse osisID='Num.31.1'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.31.2'>Übe Rache für die <note>{W. Vollziehe die Rache der}</note> Kinder Israel an den Midianitern; danach sollst du zu deinen Völkern versammelt werden.</verse>
        <verse osisID='Num.31.3'>Und Mose redete zu dem Volke und sprach: Rüstet von euch Männer zum Heere <note>{O. Kriege; so auch V.4 usw.; Kap. 1,3; 26, 2}</note> aus, daß sie wider Midian ziehen, <note>{W. seien}</note> um die Rache Jehovas an Midian auszuführen.</verse>
        <verse osisID='Num.31.4'>Je tausend vom Stamme, von allen Stämmen Israels, sollt ihr zum Heere absenden.</verse>
        <verse osisID='Num.31.5'>Und es wurden aus den Tausenden Israels tausend von jedem Stamme ausgehoben: zwölftausend zum Heere Gerüstete.</verse>
        <verse osisID='Num.31.6'>Und Mose sandte sie, tausend von jedem Stamme, zum Heere ab, sie und Pinehas, den Sohn Eleasars, des Priesters, zum Heere; und die heiligen Geräte, die <note>{O. und die}</note> Trompeten zum Lärmblasen, waren in seiner Hand.</verse>
        <verse osisID='Num.31.7'>Und sie stritten wider Midian, so wie Jehova dem Mose geboten hatte, und töteten alles Männliche.</verse>
        <verse osisID='Num.31.8'>Und sie töteten die Könige von Midian, samt ihren Erschlagenen: Ewi und Rekem und Zur und Hur und Reba, fünf Könige von Midian; und auch Bileam, den Sohn Beors, töteten sie mit dem Schwerte.</verse>
        <verse osisID='Num.31.9'>Und die Kinder Israel führten die Weiber der Midianiter und ihre Kinder gefangen hinweg, und erbeuteten all ihr Vieh und alle ihre Herden und alle ihre Habe;</verse>
        <verse osisID='Num.31.10'>und alle ihre Städte in ihren Wohnsitzen und alle ihre Gehöfte verbrannten sie mit Feuer.</verse>
        <verse osisID='Num.31.11'>Und sie nahmen alle Beute und allen Raub an Menschen und an Vieh,</verse>
        <verse osisID='Num.31.12'>und brachten die Gefangenen und den Raub und die Beute zu Mose und zu Eleasar, dem Priester, und zu der Gemeinde der Kinder Israel ins Lager, in die Ebenen Moabs, die am Jordan von Jericho sind.</verse>
        <verse osisID='Num.31.13'>Und Mose und Eleasar, der Priester, und alle Fürsten der Gemeinde gingen ihnen entgegen außerhalb des Lagers.</verse>
        <verse osisID='Num.31.14'>Und Mose ward zornig über die Vorgesetzten des Heeres, die Obersten über tausend und die Obersten über hundert, die von dem Kriegszuge kamen;</verse>
        <verse osisID='Num.31.15'>und Mose sprach zu ihnen: Habt ihr alle Weiber am Leben gelassen?</verse>
        <verse osisID='Num.31.16'>Siehe, sie sind ja auf den Rat <note>{W. das Wort}</note> Bileams den Kindern Israel ein Anlaß geworden in der Sache des Peor eine Untreue gegen Jehova zu begehen, so daß die Plage über die Gemeinde Jehovas kam.</verse>
        <verse osisID='Num.31.17'>So tötet nun alles Männliche unter den Kindern, und tötet alle Weiber, die einen Mann im Beischlaf erkannt haben;</verse>
        <verse osisID='Num.31.18'>aber alle Kinder, alle Mädchen, <note>{W. alle Kinder unter den Weibern}</note> welche den Beischlaf eines Mannes nicht gekannt haben, laßt euch am Leben.</verse>
        <verse osisID='Num.31.19'>Ihr aber lagert euch außerhalb des Lagers sieben Tage; ein jeder, der einen Menschen getötet, und ein jeder, der einen Erschlagenen angerührt hat, ihr sollt euch entsündigen am dritten Tage und am siebten Tage, ihr und eure Gefangenen.</verse>
        <verse osisID='Num.31.20'>Und alle Kleider und alles Gerät von Fell und alle Arbeit von Ziegenhaar und alles Gerät von Holz sollt ihr entsündigen.</verse>
        <verse osisID='Num.31.21'>Und Eleasar, der Priester, sprach zu den Kriegsleuten, die in den Streit gezogen waren: Dies ist die Satzung des Gesetzes, das Jehova dem Mose geboten hat:</verse>
        <verse osisID='Num.31.22'>Nur das Gold und das Silber, das Erz, das Eisen, das Zinn und das Blei,</verse>
        <verse osisID='Num.31.23'>alles, was das Feuer verträgt, sollt ihr durchs Feuer gehen lassen, und es wird rein sein; nur soll es mit dem Wasser der Reinigung <note>{S. Kap. 19,9}</note> entsündigt werden; und alles, was das Feuer nicht verträgt, sollt ihr durchs Wasser gehen lassen.</verse>
        <verse osisID='Num.31.24'>Und am siebten Tage sollt ihr eure Kleider waschen, und ihr werdet rein sein; und danach möget ihr ins Lager kommen.</verse>
        <verse osisID='Num.31.25'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.31.26'>Nimm auf die Summe der weggeführten Beute, an Menschen und an Vieh, du und Eleasar, der Priester, und die Häupter der Väter <note>{d.h. die Stamm- oder Familienhäupter; so auch später}</note> der Gemeinde;</verse>
        <verse osisID='Num.31.27'>und teile die Beute zur Hälfte zwischen denen, welche den Krieg geführt haben, die ins Feld gezogen sind, und der ganzen Gemeinde.</verse>
        <verse osisID='Num.31.28'>Und erhebe von den Kriegsleuten, die ins Feld gezogen sind, eine Abgabe für Jehova: eine Seele von fünfhundert, von den Menschen und von den Rindern und von den Eseln und vom Kleinvieh;</verse>
        <verse osisID='Num.31.29'>von ihrer Hälfte sollt ihr sie nehmen, und du sollst sie Eleasar, dem Priester, geben als ein Hebopfer Jehovas.</verse>
        <verse osisID='Num.31.30'>Und von der Hälfte der Kinder Israel sollst du eines nehmen, von fünfzig herausgegriffen, von den Menschen, von den Rindern, von den Eseln und vom Kleinvieh, von allem Vieh; und du sollst es den Leviten geben, welche der Hut der Wohnung Jehovas warten.</verse>
        <verse osisID='Num.31.31'>Und Mose und Eleasar, der Priester, taten, so wie Jehova dem Mose geboten hatte.</verse>
        <verse osisID='Num.31.32'>Und das Erbeutete, was von der Beute übrigblieb, welche das Kriegsvolk gemacht hatte, war: 675000 Stück Kleinvieh,</verse>
        <verse osisID='Num.31.33'>und 72000 Rinder,</verse>
        <verse osisID='Num.31.34'>und 61000 Esel;</verse>
        <verse osisID='Num.31.35'>und was die Menschenseelen betrifft, so waren der Mädchen, welche den Beischlaf eines Mannes nicht gekannt hatten, insgesamt 32000 Seelen.</verse>
        <verse osisID='Num.31.36'>Und die Hälfte, der Anteil derer, welche zum Heere ausgezogen waren, die Zahl des Kleinviehes, war: 337500 Stück,</verse>
        <verse osisID='Num.31.37'>und die Abgabe vom Kleinvieh für Jehova war 675 Stück;</verse>
        <verse osisID='Num.31.38'>und die Zahl der Rinder 36000, und die Abgabe davon für Jehova 72;</verse>
        <verse osisID='Num.31.39'>und der Esel 30500, und die Abgabe davon für Jehova 61;</verse>
        <verse osisID='Num.31.40'>und der Menschenseelen 16000, und die Abgabe davon für Jehova 32 Seelen.</verse>
        <verse osisID='Num.31.41'>Und Mose gab die Abgabe des Hebopfers Jehovas Eleasar, dem Priester, so wie Jehova dem Mose geboten hatte.</verse>
        <verse osisID='Num.31.42'>Und von der Hälfte der Kinder Israel, welche Mose von den zum Heere ausgezogenen Männern <note>{d.h. von ihrem Teil}</note> abgeteilt hatte,</verse>
        <verse osisID='Num.31.43'>(die Hälfte der Gemeinde war nämlich: 337500 Stück Kleinvieh,</verse>
        <verse osisID='Num.31.44'>und 36000 Rinder,</verse>
        <verse osisID='Num.31.45'>und 30500 Esel,</verse>
        <verse osisID='Num.31.46'>und 16000 Menschenseelen)</verse>
        <verse osisID='Num.31.47'>und von der Hälfte der Kinder Israel nahm Mose das Herausgegriffene, eines von fünfzig, von den Menschen und von dem Vieh, und gab sie den Leviten, welche der Hut der Wohnung Jehovas warteten; so wie Jehova dem Mose geboten hatte.</verse>
        <verse osisID='Num.31.48'>Und es traten zu Mose die Vorgesetzten über die Tausende des Heeres, die Obersten über tausend und die Obersten über hundert,</verse>
        <verse osisID='Num.31.49'>und sprachen zu Mose: Deine Knechte haben die Summe der Kriegsleute aufgenommen, die unter unserer Hand waren, und es fehlt von uns nicht ein Mann.</verse>
        <verse osisID='Num.31.50'>Und so bringen wir eine Opfergabe für Jehova dar, ein jeder, was er an goldenem Geschmeide gefunden hat: Armspangen und Handspangen, <note>{S. die Anm. zu 1. Mose 24,22}</note> Fingerringe, Ohrringe und Spangen, um für unsere Seelen Sühnung zu tun vor Jehova.</verse>
        <verse osisID='Num.31.51'>Und Mose und Eleasar, der Priester, nahmen das Gold von ihnen, allerlei verarbeitetes Geschmeide.</verse>
        <verse osisID='Num.31.52'>Und alles Gold des Hebopfers, das sie für Jehova hoben, war 16750 Sekel, von den Obersten über tausend und von den Obersten über hundert.</verse>
        <verse osisID='Num.31.53'>(Die Kriegsleute aber hatten ein jeder für sich geplündert.)</verse>
        <verse osisID='Num.31.54'>Und Mose und Eleasar, der Priester, nahmen das Gold von den Obersten über tausend und über hundert und brachten es in das Zelt der Zusammenkunft, als ein Gedächtnis der <note>{O. für die}</note> Kinder Israel vor Jehova.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.32'>
        <verse osisID='Num.32.1'>Und die Kinder Ruben und die Kinder Gad hatten viel Vieh, in gewaltiger Menge; und sie sahen das Land Jaser und das Land Gilead, und siehe, der Ort war ein Ort für Vieh.</verse>
        <verse osisID='Num.32.2'>Und die Kinder Gad und die Kinder Ruben kamen und sprachen zu Mose und zu Eleasar, dem Priester, und zu den Fürsten der Gemeinde und sagten:</verse>
        <verse osisID='Num.32.3'>Ataroth und Dibon und Jaser und Nimra und Hesbon und Elale und Sebam und Nebo und Beon,</verse>
        <verse osisID='Num.32.4'>das Land, welches Jehova vor der Gemeinde Israel geschlagen hat, ist ein Land für Vieh, und deine Knechte haben Vieh.</verse>
        <verse osisID='Num.32.5'>Und sie sprachen: Wenn wir Gnade in deinen Augen gefunden haben, so möge dieses Land deinen Knechten zum Eigentum gegeben werden; laß uns nicht über den Jordan ziehen!</verse>
        <verse osisID='Num.32.6'>Und Mose sprach zu den Kindern Gad und zu den Kindern Ruben: Sollen eure Brüder in den Streit ziehen, und ihr wollt hier bleiben?</verse>
        <verse osisID='Num.32.7'>Und warum wollt ihr das Herz der Kinder Israel davon abwendig machen, in das Land hinüber zu ziehen, welches Jehova ihnen gegeben hat?</verse>
        <verse osisID='Num.32.8'>So haben eure Väter getan, als ich sie von Kades-Barnea aussandte, das Land zu besehen:</verse>
        <verse osisID='Num.32.9'>sie zogen hinauf bis zum Tale Eskol und besahen das Land; und sie machten das Herz der Kinder Israel abwendig, daß sie nicht in das Land gingen, welches Jehova ihnen gegeben hatte.</verse>
        <verse osisID='Num.32.10'>Und der Zorn Jehovas entbrannte an jenem Tage, und er schwur und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.32.11'>Wenn die Männer, die aus Ägypten hinaufgezogen sind, von zwanzig Jahren und darüber, das Land sehen werden, das ich Abraham und Isaak und Jakob zugeschworen habe! denn sie sind mir nicht völlig nachgefolgt;</verse>
        <verse osisID='Num.32.12'>ausgenommen Kaleb, der Sohn Jephunnes, der Kenisiter, und Josua, der Sohn Nuns; denn sie sind Jehova völlig nachgefolgt.</verse>
        <verse osisID='Num.32.13'>Und der Zorn Jehovas entbrannte wider Israel, und er ließ sie vierzig Jahre lang in der Wüste umherirren, bis das ganze Geschlecht aufgerieben war, welches getan hatte, was böse war in den Augen Jehovas.</verse>
        <verse osisID='Num.32.14'>Und siehe, ihr seid aufgestanden an eurer Väter Statt, eine Brut von sündigen Männern, um die Glut des Zornes Jehovas gegen Israel noch zu mehren.</verse>
        <verse osisID='Num.32.15'>Wenn ihr euch hinter ihm <note>{W. von hinter ihm her}</note> abwendet, so wird er es noch länger in der Wüste lassen, und ihr werdet dieses ganze Volk verderben.</verse>
        <verse osisID='Num.32.16'>Und sie traten zu ihm und sprachen: Kleinviehhürden wollen wir hier bauen für unsere Herden, und Städte für unsere Kinder;</verse>
        <verse osisID='Num.32.17'>wir selbst aber wollen uns eilends rüsten vor den Kindern Israel her, bis wir sie an ihren Ort gebracht haben; und unsere Kinder sollen in den festen Städten bleiben vor den <note>{And. üb.: wegen der}</note> Bewohnern des Landes.</verse>
        <verse osisID='Num.32.18'>Wir wollen nicht zu unseren Häusern zurückkehren, bis die Kinder Israel ein jeder sein Erbteil empfangen haben.</verse>
        <verse osisID='Num.32.19'>Denn wir wollen nicht mit ihnen erben jenseit des Jordan und weiterhin, denn unser Erbteil ist uns diesseit des Jordan gegen Sonnenaufgang zugekommen.</verse>
        <verse osisID='Num.32.20'>Da sprach Mose zu ihnen: Wenn ihr dieses tut, wenn ihr euch vor Jehova zum Streite rüstet,</verse>
        <verse osisID='Num.32.21'>und alle unter euch, die gerüstet sind, vor Jehova über den Jordan ziehen, bis er seine Feinde vor sich ausgetrieben hat,</verse>
        <verse osisID='Num.32.22'>und das Land vor Jehova unterjocht ist, und ihr danach zurückkehret, so sollt ihr schuldlos sein gegen Jehova und gegen Israel; und dieses Land soll euch zum Eigentum sein vor Jehova.</verse>
        <verse osisID='Num.32.23'>Wenn ihr aber nicht also tut, siehe, so habt ihr wider Jehova gesündigt; und wisset, daß eure Sünde euch finden wird.</verse>
        <verse osisID='Num.32.24'>Bauet euch Städte für eure Kinder und Hürden für euer Kleinvieh, und tut, was aus eurem Munde hervorgegangen ist.</verse>
        <verse osisID='Num.32.25'>Und die Kinder Gad und die Kinder Ruben sprachen zu Mose und sagten: Deine Knechte werden tun, so wie mein Herr gebietet.</verse>
        <verse osisID='Num.32.26'>Unsere Kinder, unsere Weiber, unsere Herden und all unser Vieh <note>{d.h. Zug- und Lastvieh}</note> sollen daselbst in den Städten Gileads sein;</verse>
        <verse osisID='Num.32.27'>deine Knechte aber, alle zum Heere <note>{O. Kriege}</note> Gerüsteten, werden vor Jehova hinüberziehen in den Streit, so wie mein Herr redet.</verse>
        <verse osisID='Num.32.28'>Und Mose gebot ihrethalben Eleasar, dem Priester, und Josua, dem Sohne Nuns, und den Häuptern der Väter der Stämme der Kinder Israel;</verse>
        <verse osisID='Num.32.29'>und Mose sprach zu ihnen: Wenn die Kinder Gad und die Kinder Ruben, alle zum Streit Gerüsteten, mit euch vor Jehova über den Jordan ziehen, und das Land vor euch unterjocht sein wird, so sollt ihr ihnen das Land Gilead zum Eigentum geben;</verse>
        <verse osisID='Num.32.30'>wenn sie aber nicht gerüstet mit euch hinüberziehen, so sollen sie sich unter euch ansässig machen im Lande Kanaan.</verse>
        <verse osisID='Num.32.31'>Und die Kinder Gad und die Kinder Ruben antworteten und sprachen: Wie Jehova zu deinen Knechten geredet hat, so wollen wir tun.</verse>
        <verse osisID='Num.32.32'>Wir wollen gerüstet vor Jehova in das Land Kanaan hinüberziehen, und unser Erbbesitztum verbleibe uns diesseit des Jordan.</verse>
        <verse osisID='Num.32.33'>Und Mose gab ihnen, den Kindern Gad und den Kindern Ruben und der Hälfte des Stammes Manasse, des Sohnes Josephs, das Königreich Sihons, des Königs der Amoriter, und das Königreich Ogs, des Königs von Basan, das Land nach seinen Städten in ihren Grenzen, die Städte des Landes ringsum.</verse>
        <verse osisID='Num.32.34'>Und die Kinder Gad bauten Dibon und Ataroth und Aroer,</verse>
        <verse osisID='Num.32.35'>und Ateroth-Schofan und Jaser und Jogbeha,</verse>
        <verse osisID='Num.32.36'>und Beth-Nimra und Beth-Haran, feste Städte und Kleinviehhürden.</verse>
        <verse osisID='Num.32.37'>Und die Kinder Ruben bauten Hesbon und Elale und Kirjathaim,</verse>
        <verse osisID='Num.32.38'>und Nebo und Baal-Meon, deren Namen geändert wurden, und Sibma; und sie benannten die Städte, die sie bauten, mit anderen Namen. -</verse>
        <verse osisID='Num.32.39'>Und die Söhne Makirs, des Sohnes Manasses, zogen nach Gilead und nahmen es ein; und sie trieben <note>{O. er trieb}</note> die Amoriter, die darin wohnten, aus.</verse>
        <verse osisID='Num.32.40'>Und Mose gab Gilead dem Makir, dem Sohne Manasses; und er wohnte darin.</verse>
        <verse osisID='Num.32.41'>Und Jair, der Sohn Manasses, zog hin und nahm ihre Dörfer ein und nannte sie Dörfer Jairs.</verse>
        <verse osisID='Num.32.42'>Und Nobach zog hin und nahm Kenath und seine Tochterstädte ein und nannte es Nobach nach seinem Namen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.33'>
        <verse osisID='Num.33.1'>Dies sind die Züge der Kinder Israel, welche aus dem Lande Ägypten ausgezogen sind nach ihren Heeren, unter der Hand Moses und Aarons.</verse>
        <verse osisID='Num.33.2'>Und Mose schrieb ihre Auszüge auf, nach ihren Zügen, nach dem Befehle Jehovas; und dies sind ihre Züge, nach ihren Auszügen:</verse>
        <verse osisID='Num.33.3'>Sie brachen auf von Raemses im ersten Monat, am fünfzehnten Tage des ersten Monats. Am anderen Tage nach dem Passah zogen die Kinder Israel aus mit erhobener Hand, vor den Augen aller Ägypter,</verse>
        <verse osisID='Num.33.4'>als die Ägypter diejenigen begruben, welche Jehova unter ihnen geschlagen hatte, alle Erstgeborenen; und Jehova hatte an ihren Göttern Gericht geübt.</verse>
        <verse osisID='Num.33.5'>Und die Kinder Israel brachen auf von Raemses und lagerten sich in Sukkoth.</verse>
        <verse osisID='Num.33.6'>Und sie brachen auf von Sukkoth und lagerten sich in Etham, das am Rande der Wüste liegt.</verse>
        <verse osisID='Num.33.7'>Und sie brachen auf von Etham und wandten sich nach Pi-Hachiroth, das Baal-Zephon gegenüber liegt, und lagerten sich vor Migdol.</verse>
        <verse osisID='Num.33.8'>Und sie brachen auf von Hachiroth und zogen mitten durchs Meer nach der Wüste hin, und sie zogen drei Tagereisen in der Wüste Etham und lagerten sich in Mara.</verse>
        <verse osisID='Num.33.9'>Und sie brachen auf von Mara und kamen nach Elim; und in Elim waren zwölf Wasserquellen und siebzig Palmbäume; und sie lagerten sich daselbst.</verse>
        <verse osisID='Num.33.10'>Und sie brachen auf von Elim und lagerten sich am Schilfmeer.</verse>
        <verse osisID='Num.33.11'>Und sie brachen auf vom Schilfmeer und lagerten sich in der Wüste Sin.</verse>
        <verse osisID='Num.33.12'>Und sie brachen auf aus der Wüste Sin und lagerten sich in Dophka.</verse>
        <verse osisID='Num.33.13'>Und sie brachen auf von Dophka und lagerten sich in Alusch.</verse>
        <verse osisID='Num.33.14'>Und sie brachen auf von Alusch und lagerten sich in Rephidim; und das Volk hatte daselbst kein Wasser zu trinken.</verse>
        <verse osisID='Num.33.15'>Und sie brachen auf von Rephidim und lagerten sich in der Wüste Sinai.</verse>
        <verse osisID='Num.33.16'>Und sie brachen auf aus der Wüste Sinai und lagerten sich in Kibroth-Hattaawa.</verse>
        <verse osisID='Num.33.17'>Und sie brachen auf von Kibroth-Hattaawa und lagerten sich in Hazeroth.</verse>
        <verse osisID='Num.33.18'>Und sie brachen auf von Hazeroth und lagerten sich in Rithma.</verse>
        <verse osisID='Num.33.19'>Und sie brachen auf von Rithma und lagerten sich in Rimmon-Perez.</verse>
        <verse osisID='Num.33.20'>Und sie brachen auf von Rimmon-Perez und lagerten sich in Libna.</verse>
        <verse osisID='Num.33.21'>Und sie brachen auf von Libna und lagerten sich in Rissa.</verse>
        <verse osisID='Num.33.22'>Und sie brachen auf von Rissa und lagerten sich in Kehelatha.</verse>
        <verse osisID='Num.33.23'>Und sie brachen auf von Kehelatha und lagerten sich am Berge Schepher.</verse>
        <verse osisID='Num.33.24'>Und sie brachen auf vom Berge Schepher und lagerten sich in Harada.</verse>
        <verse osisID='Num.33.25'>Und sie brachen auf von Harada und lagerten sich in Makheloth.</verse>
        <verse osisID='Num.33.26'>Und sie brachen auf von Makheloth und lagerten sich in Tachath.</verse>
        <verse osisID='Num.33.27'>Und sie brachen auf von Tachath und lagerten sich in Terach.</verse>
        <verse osisID='Num.33.28'>Und sie brachen auf von Terach und lagerten sich in Mithka.</verse>
        <verse osisID='Num.33.29'>Und sie brachen auf von Mithka und lagerten sich in Haschmona.</verse>
        <verse osisID='Num.33.30'>Und sie brachen auf von Haschmona und lagerten sich in Moseroth.</verse>
        <verse osisID='Num.33.31'>Und sie brachen auf von Moseroth und lagerten sich in Bne-Jaakan.</verse>
        <verse osisID='Num.33.32'>Und sie brachen auf von Bne-Jaakan und lagerten sich in Hor-Gidgad.</verse>
        <verse osisID='Num.33.33'>Und sie brachen auf von Hor-Gidgad und lagerten sich in Jotbatha.</verse>
        <verse osisID='Num.33.34'>Und sie brachen auf von Jotbatha und lagerten sich in Abrona.</verse>
        <verse osisID='Num.33.35'>Und sie brachen auf von Abrona und lagerten sich in Ezjon-Geber.</verse>
        <verse osisID='Num.33.36'>Und sie brachen auf von Ezjon-Geber und lagerten sich in der Wüste Zin, das ist Kades.</verse>
        <verse osisID='Num.33.37'>Und sie brachen auf von Kades und lagerten sich am Berge Hor, am Rande des Landes Edom.</verse>
        <verse osisID='Num.33.38'>Und Aaron, der Priester, stieg auf den Berg Hor nach dem Befehle Jehovas; und er starb daselbst im vierzigsten Jahre nach dem Auszuge der Kinder Israel aus dem Lande Ägypten, im fünften Monat, am Ersten des Monats.</verse>
        <verse osisID='Num.33.39'>Und Aaron war 123 Jahre alt, als er auf dem Berge Hor starb.</verse>
        <verse osisID='Num.33.40'>Und der Kanaaniter, der König von Arad, der im Süden wohnte im Lande Kanaan, hörte von dem Kommen der Kinder Israel.</verse>
        <verse osisID='Num.33.41'>Und sie brachen auf vom Berge Hor und lagerten sich in Zalmona.</verse>
        <verse osisID='Num.33.42'>Und sie brachen auf von Zalmona und lagerten sich in Punon.</verse>
        <verse osisID='Num.33.43'>Und sie brachen auf von Punon und lagerten sich in Oboth.</verse>
        <verse osisID='Num.33.44'>Und sie brachen auf von Oboth und lagerten sich in Ijje-Abarim, an der Grenze von Moab.</verse>
        <verse osisID='Num.33.45'>Und sie brachen auf von Ijjim und lagerten sich in Dibon-Gad.</verse>
        <verse osisID='Num.33.46'>Und sie brachen auf von Dibon-Gad und lagerten sich in Almon-Diblathaim.</verse>
        <verse osisID='Num.33.47'>Und sie brachen auf von Almon-Diblathaim und lagerten sich am <note>{O. auf dem}</note> Gebirge Abarim vor Nebo.</verse>
        <verse osisID='Num.33.48'>Und sie brachen auf vom Gebirge Abarim und lagerten sich in den Ebenen <note>{O. Steppen; so auch Kap. 35,1 usw.}</note> Moabs, am Jordan von Jericho.</verse>
        <verse osisID='Num.33.49'>Und sie lagerten sich am Jordan von Beth-Jesimoth bis Abel-Sittim in den Ebenen Moabs.</verse>
        <verse osisID='Num.33.50'>Und Jehova redete zu Mose in den Ebenen Moabs, am Jordan von Jericho, und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.33.51'>Rede zu den Kindern Israel und sprich zu ihnen: Wenn ihr über den Jordan in das Land Kanaan ziehet,</verse>
        <verse osisID='Num.33.52'>so sollt ihr alle Bewohner des Landes vor euch austreiben und alle ihre Bildwerke <note>{d.h. Steine, die zu Götzenbildern verarbeitet waren; vergl. 3. Mose 26,1}</note> zerstören; und alle ihre gegossenen Bilder sollt ihr zerstören, und alle ihre Höhen <note>{Höhenaltäre oder Höhentempel (1. Kön. 13,32)}</note> sollt ihr vertilgen;</verse>
        <verse osisID='Num.33.53'>und ihr sollt das Land in Besitz nehmen und darin wohnen, denn euch habe ich das Land gegeben, es zu besitzen.</verse>
        <verse osisID='Num.33.54'>Und ihr sollt das Land durchs Los als Erbteil empfangen, nach euren Geschlechtern: Den Vielen sollt ihr ihr Erbteil mehren, und den Wenigen sollt ihr ihr Erbteil mindern; wohin das Los einem fällt, das soll ihm gehören; nach den Stämmen eurer Väter sollt ihr erben.</verse>
        <verse osisID='Num.33.55'>Wenn ihr aber die Bewohner des Landes nicht vor euch austreibet, so werden diejenigen, welche ihr von ihnen übriglasset, zu Dornen in euren Augen und zu Stacheln in euren Seiten werden, und sie werden euch bedrängen in dem Lande, in welchem ihr wohnet.</verse>
        <verse osisID='Num.33.56'>Und es wird geschehen: so wie ich gedachte, ihnen zu tun, werde ich euch tun.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.34'>
        <verse osisID='Num.34.1'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.34.2'>Gebiete den Kindern Israel und sprich zu ihnen: Wenn ihr in das Land Kanaan kommet, so ist dies das Land, welches euch als Erbteil zufallen soll: das Land Kanaan nach seinen Grenzen.</verse>
        <verse osisID='Num.34.3'>Und die Südseite soll euch sein von der Wüste Zin an, Edom entlang, und die Südgrenze soll euch sein vom Ende des Salzmeeres gegen Osten.</verse>
        <verse osisID='Num.34.4'>Und die Grenze soll sich euch südlich von der Anhöhe Akrabbim wenden und nach Zin hinübergehen, und ihr Ausgang <note>{W. ihre Ausgänge; so auch V.5 usw.}</note> sei südlich von Kades-Barnea; und sie laufe nach Hazar-Addar hin, und gehe hinüber nach Azmon;</verse>
        <verse osisID='Num.34.5'>und die Grenze wende sich von Azmon nach dem Bache Ägyptens, und ihr Ausgang sei nach dem Meere hin. -</verse>
        <verse osisID='Num.34.6'>Und die Westgrenze: sie sei euch das große Meer und das Angrenzende; <note>{d.h. die Küste}</note> das soll euch die Westgrenze sein. -</verse>
        <verse osisID='Num.34.7'>Und dies soll euch die Nordgrenze sein: vom großen Meere aus sollt ihr euch den Berg Hor abmarken;</verse>
        <verse osisID='Num.34.8'>vom Berge Hor sollt ihr abmarken bis man nach Hamath kommt, und der Ausgang der Grenze sei nach Zedad hin;</verse>
        <verse osisID='Num.34.9'>und die Grenze laufe nach Siphron hin, und ihr Ausgang sei bei Hazar-Enan. Das soll euch die Nordgrenze sein. -</verse>
        <verse osisID='Num.34.10'>Und zur Ostgrenze sollt ihr euch abmarken von Hazar-Enan nach Schepham.</verse>
        <verse osisID='Num.34.11'>Und die Grenze gehe hinab von Schepham nach Ribla, östlich von Ajin; und die Grenze gehe hinab und stoße an die Seite <note>{W. Schulter}</note> des Sees Kinnereth <note>{Genezareth}</note> gegen Osten;</verse>
        <verse osisID='Num.34.12'>und die Grenze gehe an den Jordan hinab, und ihr Ausgang sei am Salzmeere. Das soll euer Land sein nach seinen Grenzen ringsum.</verse>
        <verse osisID='Num.34.13'>Und Mose gebot den Kindern Israel und sprach: Das ist das Land, welches ihr durchs Los als Erbteil empfangen sollt, das Jehova den neun Stämmen und dem halben Stamme zu geben geboten hat.</verse>
        <verse osisID='Num.34.14'>Denn der Stamm der Kinder der Rubeniter nach ihren Vaterhäusern, und der Stamm der Kinder der Gaditer nach ihren Vaterhäusern, und die Hälfte des Stammes Manasse, die haben ihr Erbteil empfangen.</verse>
        <verse osisID='Num.34.15'>Die zwei Stämme und der halbe Stamm haben ihr Erbteil empfangen diesseit des Jordan von Jericho, gegen Osten, gegen Sonnenaufgang.</verse>
        <verse osisID='Num.34.16'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.34.17'>Dies sind die Namen der Männer, welche euch das Land als Erbe austeilen sollen: Eleasar, der Priester, und Josua, der Sohn Nuns.</verse>
        <verse osisID='Num.34.18'>Und je einen Fürsten vom Stamme sollt ihr nehmen, um das Land als Erbe auszuteilen.</verse>
        <verse osisID='Num.34.19'>Und dies sind die Namen der Männer: für den <note>{O. von dem so bis (V.29)}</note> Stamm Juda: Kaleb, der Sohn Jephunnes;</verse>
        <verse osisID='Num.34.20'>und für den Stamm der Kinder Simeon: Samuel, der Sohn Ammihuds;</verse>
        <verse osisID='Num.34.21'>für den Stamm Benjamin: Elidad, der Sohn Kislons;</verse>
        <verse osisID='Num.34.22'>und für den Stamm der Kinder Dan ein Fürst: Bukki, der Sohn Joglis;</verse>
        <verse osisID='Num.34.23'>für die Söhne Josephs: für den Stamm der Kinder Manasse ein Fürst: Hanniel, der Sohn Ephods,</verse>
        <verse osisID='Num.34.24'>und für den Stamm der Kinder Ephraim ein Fürst: Kemuel, der Sohn Schiphtans;</verse>
        <verse osisID='Num.34.25'>und für den Stamm der Kinder Sebulon ein Fürst: Elizaphan, der Sohn Parnaks;</verse>
        <verse osisID='Num.34.26'>und für den Stamm der Kinder Issaschar ein Fürst: Paltiel, der Sohn Assans;</verse>
        <verse osisID='Num.34.27'>und für den Stamm der Kinder Aser ein Fürst: Achihud, der Sohn Schelomis;</verse>
        <verse osisID='Num.34.28'>und für den Stamm der Kinder Naphtali ein Fürst: Pedahel, der Sohn Ammihuds.</verse>
        <verse osisID='Num.34.29'>Diese sind es, welchen Jehova gebot, den Kindern Israel ihr Erbe im Lande Kanaan auszuteilen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.35'>
        <verse osisID='Num.35.1'>Und Jehova redete zu Mose in den Ebenen Moabs, am Jordan von Jericho, und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.35.2'>Gebiete den Kindern Israel, daß sie von ihrem Erbbesitztum den Leviten Städte zum Wohnen geben; und zu den Städten sollt ihr einen Bezirk <note>{Eig. eine Weidetrift}</note> rings um dieselben her den Leviten geben.</verse>
        <verse osisID='Num.35.3'>Und die Städte seien ihnen zum Wohnen, und deren Bezirke seien für ihr Vieh und für ihre Habe und für alle ihre Tiere.</verse>
        <verse osisID='Num.35.4'>Und die Bezirke der Städte, welche ihr den Leviten geben sollt, sollen von der Stadtmauer nach außen hin tausend Ellen betragen ringsum;</verse>
        <verse osisID='Num.35.5'>und ihr sollt außerhalb der Stadt auf der Ostseite zweitausend Ellen abmessen, und auf der Südseite zweitausend Ellen, und auf der Westseite zweitausend Ellen und auf der Nordseite zweitausend Ellen, daß die Stadt in der Mitte sei; das sollen die Bezirke ihrer Städte sein.</verse>
        <verse osisID='Num.35.6'>Und die Städte, die ihr den Leviten geben sollt: sechs Zufluchtstädte sind es, die ihr ihnen geben sollt, damit dahin fliehe, wer einen Totschlag begangen hat; und zu diesen hinzu sollt ihr 42 Städte geben.</verse>
        <verse osisID='Num.35.7'>Alle die Städte, die ihr den Leviten geben sollt, sie und ihre Bezirke, sollen 48 Städte sein.</verse>
        <verse osisID='Num.35.8'>Und was die Städte betrifft, die ihr von dem Eigentum der Kinder Israel geben sollt - von dem Stamme, der viel hat, <note>{Eig. von den Vielen... von den Wenigen}</note> sollt ihr viel nehmen, und von dem, der wenig hat, <note>{Eig. von den Vielen... von den Wenigen}</note> sollt ihr wenig nehmen; jeder Stamm soll nach Verhältnis seines Erbteils, das er erben wird, von seinen Städten den Leviten geben.</verse>
        <verse osisID='Num.35.9'>Und Jehova redete zu Mose und sprach:</verse>
        <verse osisID='Num.35.10'>Rede zu den Kindern Israel und sprich zu ihnen: Wenn ihr über den Jordan in das Land Kanaan ziehet,</verse>
        <verse osisID='Num.35.11'>so sollt ihr euch Städte bestimmen: Zufluchtstädte sollen sie für euch sein, daß dahin fliehe ein Totschläger, der einen Menschen aus Versehen erschlagen hat.</verse>
        <verse osisID='Num.35.12'>Und die Städte sollen euch zur Zuflucht sein vor dem Rächer, <note>{Eig. Löser, der nächste Verwandte}</note> daß der Totschläger nicht sterbe, bis er vor der Gemeinde gestanden hat zum Gericht.</verse>
        <verse osisID='Num.35.13'>Und die Städte, die ihr geben sollt, sollen sechs Zufluchtstädte für euch sein.</verse>
        <verse osisID='Num.35.14'>Drei Städte sollt ihr geben diesseit des Jordan, und drei Städte sollt ihr geben im Lande Kanaan; Zufluchtstädte sollen sie sein.</verse>
        <verse osisID='Num.35.15'>Den Kindern Israel und dem Fremdling und dem Beisassen in ihrer Mitte sollen diese sechs Städte zur Zuflucht sein, daß dahin fliehe ein jeder, der einen Menschen aus Versehen erschlagen hat.</verse>
        <verse osisID='Num.35.16'>Wenn er ihn aber mit einem eisernen Werkzeug geschlagen hat, daß er gestorben ist, so ist er ein Mörder <note>{Hier und nachher dasselbe Wort wie: "Totschläger"}</note> ; der Mörder soll gewißlich getötet werden.</verse>
        <verse osisID='Num.35.17'>Und wenn er ihn mit einem Stein, den er in der Hand führte, <note>{Eig. mit einem Handstein, d.h. mit einem Stein, den man handhaben kann. Desgl. V.18: Handwerkzeug}</note> wodurch man sterben kann, geschlagen hat, daß er gestorben ist, so ist er ein Mörder; der Mörder soll gewißlich getötet werden.</verse>
        <verse osisID='Num.35.18'>Oder wenn er ihn mit einem hölzernen Werkzeug, <note>{O. Gegenstand}</note> das er in der Hand führte, wodurch man sterben kann, geschlagen hat, daß er gestorben ist, so ist er ein Mörder; der Mörder soll gewißlich getötet werden.</verse>
        <verse osisID='Num.35.19'>Der Bluträcher, der soll den Mörder töten; wenn er ihn antrifft, soll er ihn töten.</verse>
        <verse osisID='Num.35.20'>Und wenn er ihn aus Haß gestoßen oder mit Absicht auf ihn geworfen hat, daß er gestorben ist,</verse>
        <verse osisID='Num.35.21'>oder ihn aus Feindschaft mit seiner Hand geschlagen hat, daß er gestorben ist, so soll der Schläger gewißlich getötet werden; er ist ein Mörder; der Bluträcher soll den Mörder töten, wenn er ihn antrifft.</verse>
        <verse osisID='Num.35.22'>Wenn er aber von ungefähr, nicht aus Feindschaft, ihn gestoßen, oder unabsichtlich irgend ein Werkzeug auf ihn geworfen hat,</verse>
        <verse osisID='Num.35.23'>oder, ohne es zu sehen, irgend einen Stein, wodurch man sterben kann, auf ihn hat fallen lassen, daß er gestorben ist, er war ihm aber nicht feind und suchte seinen Schaden nicht:</verse>
        <verse osisID='Num.35.24'>so soll die Gemeinde zwischen dem Schläger und dem Bluträcher nach diesen Rechten richten;</verse>
        <verse osisID='Num.35.25'>und die Gemeinde soll den Totschläger aus der Hand des Bluträchers erretten, und die Gemeinde soll ihn in seine Zufluchtstadt zurückbringen, wohin er geflohen ist; und er soll darin bleiben bis zum Tode des Hohenpriesters, den man mit dem heiligen Öle gesalbt hat.</verse>
        <verse osisID='Num.35.26'>Wenn aber der Totschläger über die Grenze seiner Zufluchtstadt, wohin er geflohen ist, irgend hinausgeht,</verse>
        <verse osisID='Num.35.27'>und der Bluträcher findet ihn außerhalb der Grenze seiner Zufluchtstadt, und der Bluträcher tötet den Totschläger, so hat er keine Blutschuld.</verse>
        <verse osisID='Num.35.28'>Denn er soll in seiner Zufluchtstadt bleiben bis zum Tode des Hohenpriesters; und nach dem Tode des Hohenpriesters darf der Totschläger in das Land seines Eigentums zurückkehren. -</verse>
        <verse osisID='Num.35.29'>Und dies soll euch zu einer Rechtssatzung sein bei euren Geschlechtern in allen euren Wohnsitzen.</verse>
        <verse osisID='Num.35.30'>Jeder, der einen Menschen erschlägt: auf die Aussage von Zeugen soll man den Mörder töten; aber ein einzelner Zeuge kann nicht wider einen Menschen aussagen, <note>{Eig. antworten}</note> daß er sterbe.</verse>
        <verse osisID='Num.35.31'>Und ihr sollt keine Sühne annehmen für die Seele eines Mörders, der schuldig ist zu sterben, sondern er soll gewißlich getötet werden.</verse>
        <verse osisID='Num.35.32'>Auch sollt ihr keine Sühne annehmen für den in seine Zufluchtstadt Geflüchteten, daß er vor <note>{Eig. bis zu}</note> dem Tode des Priesters zurückkehre, um im Lande zu wohnen.</verse>
        <verse osisID='Num.35.33'>Und ihr sollt das Land nicht entweihen, in welchem ihr seid; denn das Blut, das entweiht das Land; und für das Land kann keine Sühnung getan werden wegen des Blutes, das darin vergossen worden, außer durch das Blut dessen, der es vergossen hat.</verse>
        <verse osisID='Num.35.34'>Und du sollst nicht das Land verunreinigen, in welchem ihr wohnet, in dessen Mitte ich wohne; denn ich, Jehova, wohne inmitten der Kinder Israel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.36'>
        <verse osisID='Num.36.1'>Und es traten herzu die Häupter der Väter vom Geschlecht der Söhne Gileads, des Sohnes Makirs, des Sohnes Manasses, aus den Geschlechtern der Söhne Josephs; und sie redeten vor Mose und vor den Fürsten, den Häuptern der Väter der Kinder Israel,</verse>
        <verse osisID='Num.36.2'>und sprachen: Jehova hat meinem Herrn geboten, den Kindern Israel das Land durchs Los als Erbteil zu geben; und meinem Herrn ist von Jehova geboten worden, das Erbteil Zelophchads, unseres Bruders, seinen Töchtern zu geben.</verse>
        <verse osisID='Num.36.3'>Werden sie nun einem von den Söhnen der anderen Stämme der Kinder Israel zu Weibern, so wird ihr Erbteil dem Erbteil unserer Väter entzogen und zu dem Erbteil des Stammes hinzugefügt werden, welchem sie angehören werden; und dem Lose unseres Erbteils wird es entzogen werden.</verse>
        <verse osisID='Num.36.4'>Und auch wenn das Jubeljahr der Kinder Israel kommt, wird ihr Erbteil zu dem Erbteil des Stammes hinzugefügt werden, welchem sie angehören werden; und ihr Erbteil wird dem Erbteil des Stammes unserer Väter entzogen werden.</verse>
        <verse osisID='Num.36.5'>Da gebot Mose den Kindern Israel, nach dem Befehle Jehovas, und sprach: Der Stamm der Kinder Joseph redet recht.</verse>
        <verse osisID='Num.36.6'>Dies ist das Wort, welches Jehova betreffs der Töchter Zelophchads geboten hat, indem er sprach: Sie mögen dem, der in ihren Augen gut ist, zu Weibern werden; nur sollen sie einem aus dem Geschlecht des Stammes ihres Vaters zu Weibern werden,</verse>
        <verse osisID='Num.36.7'>damit nicht ein Erbteil der Kinder Israel von Stamm zu Stamm übergehe; denn die Kinder Israel sollen ein jeder dem Erbteil des Stammes seiner Väter anhangen.</verse>
        <verse osisID='Num.36.8'>Und jede Tochter, die ein Erbteil aus den Stämmen der Kinder Israel besitzt, soll einem aus dem Geschlecht des Stammes ihres Vaters zum Weibe werden, damit die Kinder Israel ein jeder das Erbteil seiner Väter besitzen,</verse>
        <verse osisID='Num.36.9'>und nicht ein Erbteil von einem Stamme auf einen anderen Stamm übergehe. Denn die Stämme der Kinder Israel sollen ein jeder seinem Erbteil anhangen.</verse>
        <verse osisID='Num.36.10'>So wie Jehova dem Mose geboten hatte, also taten die Töchter Zelophchads.</verse>
        <verse osisID='Num.36.11'>Und Machla, Tirza und Chogla und Milka und Noa, die Töchter Zelophchads, wurden den Söhnen ihrer Oheime zu Weibern.</verse>
        <verse osisID='Num.36.12'>Männern aus den Geschlechtern der Kinder Manasse, des Sohnes Josephs, wurden sie zu Weibern. Und so verblieb ihr Erbteil bei dem Stamme des Geschlechts ihres Vaters.</verse>
        <verse osisID='Num.36.13'>Das sind die Gebote und die Rechte, welche Jehova in den Ebenen Moabs, am Jordan von Jericho, den Kindern Israel durch Mose geboten hat.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>