<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisIDWork='NOR' osisRefWork='Bible' xml:lang='no'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='NOR'>
        <title>Norwegian Version</title>
        <contributor>
     The Unbound Bible
     Biola University: Administrative Computing
     13800 Biola Ave.
     La Mirada, CA 90639
     United States of America
     562-903-4722 
    </contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>NORSK BIBELEN 1906 /1930</description>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>NOR</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/norwegian_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>no</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>I think public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Cor'>
      <chapter osisID='1Cor.1'>
        <verse osisID='1Cor.1.1'>Paulus, ved Guds vilje kalt til Kristi Jesu apostel, og broderen Sostenes</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.2'>- til den Guds menighet som er i Korint, helligede i Kristus Jesus, kalte, hellige, tillikemed alle dem som på ethvert sted påkaller vår Herre Jesu Kristi navn, deres og vår:</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.3'>Nåde være med eder og fred fra Gud vår Fader og den Herre Jesus Kristus!</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.4'>Jeg takker alltid min Gud for eder, for den Guds nåde som er eder gitt i Kristus Jesus,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.5'>at I i ham er gjort rike på alt, på all lære og all kunnskap,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.6'>likesom Kristi vidnesbyrd er blitt rotfestet i eder,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.7'>så at det ikke fattes eder på nogen nådegave mens I venter på vår Herre Jesu Kristi åpenbarelse,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.8'>han som også skal styrke eder inntil enden, så I må være ulastelige på vår Herre Jesu Kristi dag.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.9'>Gud er trofast, han ved hvem I blev kalt til samfund med hans Sønn, Jesus Kristus, vår Herre.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.10'>Men jeg formaner eder, brødre, ved vår Herre Jesu Kristi navn at I alle må føre den samme tale, og at det ikke må være splid iblandt eder, men at I må være fast forenet i samme sinn og i samme mening.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.11'>For det er av Kloes folk blitt mig fortalt om eder, mine brødre, at det er tretter iblandt eder.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.12'>Jeg mener dette at enhver av eder sier: Jeg holder mig til Paulus; jeg til Apollos; jeg til Kefas; jeg til Kristus.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.13'>Er Kristus blitt delt? var det Paulus som blev korsfestet for eder, eller var det til Paulus' navn I blev døpt?</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.14'>Jeg takker Gud at jeg ikke har døpt nogen av eder uten Krispus og Gajus,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.15'>for at ikke nogen skal si at I blev døpt til mitt navn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.16'>Dog har jeg også døpt Stefanas' hus; ellers vet jeg ikke av at jeg har døpt nogen annen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.17'>For Kristus har ikke utsendt mig for å døpe, men for å forkynne evangeliet, ikke med vise ord, for at Kristi kors ikke skulde tape sin kraft.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.18'>For ordet om korset er vel en dårskap for dem som går fortapt, men for oss som blir frelst, er det en Guds kraft;</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.19'>for det er skrevet: Jeg vil ødelegge de vises visdom, og de forstandiges forstand vil jeg gjøre til intet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.20'>Hvor er en vismann, hvor er en skriftlærd, hvor er en gransker i denne verden? har ikke Gud gjort verdens visdom til dårskap?</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.21'>For eftersom verden ikke ved sin visdom kjente Gud i Guds visdom, var det Guds vilje ved forkynnelsens dårskap å frelse dem som tror,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.22'>eftersom både jøder krever tegn og grekere søker visdom,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.23'>men vi forkynner Kristus korsfestet, for jøder et anstøt og for hedninger en dårskap,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.24'>men for dem som er kalt, både jøder og grekere, forkynner vi Kristus, Guds kraft og Guds visdom.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.25'>For Guds dårskap er visere enn menneskene, og Guds svakhet er sterkere enn menneskene.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.26'>For legg merke til eders kall, brødre, at ikke mange vise efter kjødet blev kalt, ikke mange mektige, ikke mange høibårne;</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.27'>men det som er dårlig i verden, det utvalgte Gud sig for å gjøre de vise til skamme, og det som er svakt i verden, det utvalgte Gud sig for å gjøre det sterke til skamme,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.28'>og det som er lavt i verden, og det som er ringeaktet, det utvalgte Gud sig, det som ingenting er, for å gjøre til intet det som er noget,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.29'>forat intet kjød skal rose sig for Gud.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.30'>Men av ham er I i Kristus Jesus, som er blitt oss visdom fra Gud og rettferdighet og helliggjørelse og forløsning,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.31'>forat, som skrevet er: Den som roser sig, han rose sig i Herren!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.2'>
        <verse osisID='1Cor.2.1'>Og jeg, da jeg kom til eder, brødre, kom jeg ikke med mesterskap i tale eller i visdom og forkynte eder Guds vidnesbyrd;</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.2'>for jeg vilde ikke vite noget iblandt eder uten Jesus Kristus og ham korsfestet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.3'>Og jeg var hos eder i skrøpelighet og i frykt og i megen beven,</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.4'>og min tale og min forkynnelse var ikke med visdoms overtalende ord, men med Ånds og krafts bevis,</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.5'>forat eders tro ikke skulde være grunnet på menneskers visdom, men på Guds kraft.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.6'>Dog, visdom taler vi blandt de fullkomne, men en visdom som ikke tilhører denne verden eller denne verdens herrer, de som forgår;</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.7'>men som en hemmelighet taler vi Guds visdom, den skjulte, som Gud fra evighet av har forut bestemt til vår herlighet,</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.8'>den som ingen av denne verdens herrer kjente; for hadde de kjent den, da hadde de ikke korsfestet herlighetens herre;</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.9'>men, som skrevet er: Hvad øie ikke så og øre ikke hørte, og hvad ikke opkom i noget menneskes hjerte, hvad Gud har beredt for dem som elsker ham.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.10'>Men oss har Gud åpenbaret det ved sin Ånd. For Ånden ransaker alle ting, også dybdene i Gud;</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.11'>for hvem iblandt mennesker vet hvad som bor i mennesket, uten menneskets ånd, som er i ham? Således vet heller ingen hvad som bor i Gud, uten Guds Ånd;</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.12'>men vi har ikke fått verdens ånd, vi har fått den Ånd som er av Gud, forat vi skal kjenne det som er gitt oss av Gud,</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.13'>det som vi også taler om, ikke med ord som menneskelig visdom lærer, men med ord som Ånden lærer, idet vi tolker åndelige ting med åndelige ord.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.14'>Men et naturlig menneske tar ikke imot det som hører Guds Ånd til; for det er ham en dårskap, og han kan ikke kjenne det, for det dømmes åndelig;</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.15'>men den åndelige dømmer alt, men selv dømmes han av ingen;</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.16'>for hvem har kjent Herrens sinn, så at han skulde lære ham? men vi har Kristi sinn.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.3'>
        <verse osisID='1Cor.3.1'>Og jeg, brødre, kunde ikke tale til eder som til åndelige, men bare som til kjødelige, som til småbarn i Kristus.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.2'>Jeg gav eder melk å drikke og ikke fast føde; for I tålte den enda ikke. Ja, I tåler den ikke ennu,</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.3'>I er jo ennu kjødelige. For når det er avind og trette iblandt eder, er I da ikke kjødelige og vandrer på menneskelig vis?</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.4'>For når en sier: Jeg holder mig til Paulus, og en annen: Jeg til Apollos, er I da ikke mennesker?</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.5'>Hvad er da Apollos? eller hvad er Paulus? Tjenere ved hvem I kom til troen, og det efter som Herren gav enhver.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.6'>Jeg plantet, Apollos vannet, men Gud gav vekst;</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.7'>derfor er hverken den noget som planter, eller den som vanner, men Gud som gir vekst.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.8'>Men den som planter, og den som vanner, er ett; dog skal enhver av dem få sin egen lønn efter sitt eget arbeid.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.9'>For vi er Guds medarbeidere; I er Guds akerland, Guds bygning.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.10'>Efter den Guds nåde som er mig gitt, har jeg lagt grunnvoll som en vis byggmester, og en annen bygger videre; men enhver se til hvorledes han bygger videre!</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.11'>For ingen kan legge en annen grunnvoll enn den som er lagt, det er Jesus Kristus.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.12'>Men om nogen på denne grunnvoll bygger med gull, sølv, kostelige stener, tre, høi, strå,</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.13'>da skal enhvers verk bli åpenbart; for dagen skal vise det, for den åpenbares med ild, og hvordan enhvers verk er, det skal ilden prøve.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.14'>Om det verk som en har bygget, står sig, da skal han få lønn;</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.15'>om ens verk brenner op, da skal han tape lønnen, men selv skal han bli frelst, dog således som gjennem ild.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.16'>Vet I ikke at I er Guds tempel, og at Guds Ånd bor i eder?</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.17'>Om nogen ødelegger Guds tempel, ham skal Gud ødelegge; for Guds tempel er hellig, og det er I.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.18'>Ingen dåre sig selv! Om nogen iblandt eder tykkes sig å være vis i denne verden, han bli en dåre, forat han kan bli vis;</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.19'>for denne verdens visdom er dårskap for Gud. For det er skrevet: Han fanger de vise i deres kløkt,</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.20'>og atter: Herren kjenner de vises tanker, at de er tomme.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.21'>Derfor rose ingen sig av mennesker! for alt hører eder til,</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.22'>enten det er Paulus eller Apollos eller Kefas, enten det er verden eller liv eller død, enten det er det som nu er, eller det som komme skal - alt hører eder til,</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.23'>men I hører Kristus til, og Kristus hører Gud til.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.4'>
        <verse osisID='1Cor.4.1'>Således akte I oss som Kristi tjenere og husholdere over Guds hemmeligheter!</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.2'>For øvrig kreves det av husholdere at de må finnes tro.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.3'>Men for mig har det lite å si å dømmes av eder eller av en menneskelig domstol; ja, jeg dømmer mig ikke engang selv;</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.4'>for vel vet jeg intet med mig selv, men dermed er jeg ikke rettferdiggjort; men den som dømmer mig, er Herren.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.5'>Døm derfor ikke noget før tiden, før Herren kommer, han som også skal føre frem for lyset det som har vært skjult i mørket, og åpenbare hjertenes råd; og da skal enhver få sin ros av Gud.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.6'>Dette, brødre, har jeg overført på mig selv og Apollos for eders skyld, forat I ved oss må lære ikke å gå ut over det som skrevet er, forat ingen av eder skal bli opblåst, for den ene mot den andre.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.7'>For hvem gir vel dig fortrin? Og hvad har du, som du ikke har fått? Men om du nu har fått noget, hvorfor roser du dig da som om du ikke hadde fått det?</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.8'>I er alt blitt mette; I er alt blitt rike; uten oss er I blitt herrer! Ja, gid I var blitt herrer, så vi kunde herske sammen med eder!</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.9'>For mig tykkes at Gud har vist oss apostler frem som de ringeste, som dødsdømte; for et skuespill er vi blitt for verden, både for engler og for mennesker.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.10'>Vi er dårer for Kristi skyld, men I er kloke i Kristus; vi er skrøpelige, men I er sterke; I er hedret, men vi er æreløse.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.11'>Like til denne stund er vi både hungrige og tørste og nakne og mishandlet og hjemløse og mødige,</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.12'>idet vi arbeider med våre egne hender; vi blir utskjelt - og vi velsigner; vi blir forfulgt - og vi tåler det;</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.13'>Vi blir spottet - og vi formaner; vi er blitt som utskudd i verden, en vemmelse for alle, inntil nu.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.14'>Jeg skriver ikke dette for å vanære eder, men for å påminne eder som mine elskede barn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.15'>For om I og har ti tusen læremestere i Kristus, så har I dog ikke mange fedre; for jeg har avlet eder i Kristus Jesus ved evangeliet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.16'>Jeg formaner eder derfor: Bli mine efterfølgere!</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.17'>Derfor har jeg sendt Timoteus til eder, han som er mitt elskede og trofaste barn i Herren, forat han skal minne eder om mine veier i Kristus, således som jeg lærer overalt i hver menighet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.18'>Men somme er blitt opblåst, i den tanke at jeg ikke skulde komme til eder;</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.19'>men jeg kommer snart til eder, om Herren vil, og får da lære å kjenne ikke ordene, men kraften hos dem som er opblåst;</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.20'>for Guds rike består ikke i ord, men i kraft.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.21'>Hvad vil I? skal jeg komme til eder med ris, eller med kjærlighet og saktmodighets ånd?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.5'>
        <verse osisID='1Cor.5.1'>I det hele høres det om hor iblandt eder, og det slikt hor som ikke engang nevnes blandt hedningene: at en holder sig til sin fars hustru.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.2'>Og I er opblåst, mens I langt heller skulde sørge, så den som har gjort denne gjerning, kunde bli støtt ut fra eder.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.3'>For jeg for min del, som vel er fraværende med legemet, men nærværende med ånden, har allerede, som om jeg var nærværende, felt den dom over den som har gjort dette,</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.4'>at han skal I vår Herre Jesu navn, idet I og min ånd samles i vår Herre Jesu kraft,</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.5'>overgis til Satan til kjødets ødeleggelse, forat hans ånd kan bli frelst på den Herre Jesu dag.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.6'>Det er ikke smukt det som I roser eder av. Vet I ikke at en liten surdeig syrer hele deigen?</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.7'>Rens derfor ut den gamle surdeig, så I kan være ny deig, likesom I er usyrede! for vårt påskelam er jo slaktet: Kristus.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.8'>La oss derfor holde høitid, ikke med gammel surdeig eller med ondskaps og ugudelighets surdeig, men med renhets og sannhets usyrede brød!</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.9'>Jeg skrev til eder i mitt brev at I ikke skulde ha omgang med horkarler -</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.10'>jeg mente ikke i almindelighet horkarlene i denne verden eller de havesyke og røverne eller avgudsdyrkerne, ellers måtte I jo gå ut av verden;</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.11'>men det jeg skrev til eder, var at I ikke skulde ha omgang med nogen som kalles en bror og er en horkarl eller havesyk eller avgudsdyrker eller baktaler eller dranker eller røver, så I ikke engang eter sammen med ham.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.12'>For hvad har vel jeg med å dømme dem som er utenfor? dømmer ikke også I bare dem som er innenfor?</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.13'>men dem som er utenfor, skal Gud dømme. Støt da den onde ut fra eder!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.6'>
        <verse osisID='1Cor.6.1'>Våger nogen av eder, når han har sak mot sin næste, da å søke dom hos de urettferdige og ikke hos de hellige?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.2'>Eller vet I ikke at de hellige skal dømme verden? og dersom verden blir dømt ved eder, er I da uverdige til å dømme i de ringeste saker?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.3'>Vet I ikke at vi skal dømme engler? hvor meget mere da i timelige ting!</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.4'>Når I da har saker om timelige ting, så setter I dem til dommere som ikke aktes for noget i menigheten!</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.5'>Til skam for eder sier jeg det. Så finnes det da ikke nogen vis mann iblandt eder, ikke en eneste én, som kan skille tretten for sin bror?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.6'>men bror fører sak mot bror, og det for vantros domstol!</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.7'>Det er jo i det hele allerede et tap for eder at I har saker mot hverandre. Hvorfor lider I ikke heller urett? hvorfor tåler I ikke heller skade?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.8'>Men I gjør urett og skade, og det mot brødre!</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.9'>Eller vet I ikke at de som gjør urett, ikke skal arve Guds rike? Far ikke vill! Hverken horkarler eller avgudsdyrkere eller ekteskapsbrytere eller bløtaktige eller de som synder mot naturen,</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.10'>eller tyver eller havesyke eller drankere eller baktalere eller røvere skal arve Guds rike.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.11'>Og således var det med somme av eder; men I har latt eder avtvette, I er blitt helliget, I er blitt rettferdiggjort i den Herre Jesu navn og i vår Guds Ånd.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.12'>Jeg har lov til alt - men ikke alt gagner; jeg har lov til alt - men jeg skal ikke la noget få makten over mig.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.13'>Maten er for buken, og buken for maten; og Gud skal gjøre ende på dem begge. Men legemet er ikke for hor, men for Herren, og Herren for legemet;</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.14'>og Gud har opvakt Herren og skal også opvekke oss ved sin kraft.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.15'>Vet I ikke at eders legemer er Kristi lemmer? skal jeg da ta Kristi lemmer og gjøre dem til en skjøges lemmer? Langt derifra!</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.16'>Eller vet I ikke at den som holder sig til skjøgen, er ett legeme med henne? For det er sagt: De to skal være ett kjød.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.17'>Men den som holder sig til Herren, er én ånd med ham.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.18'>Fly hor! Enhver synd som et menneske kan gjøre, er utenfor legemet; men den som driver hor, synder mot sitt eget legeme.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.19'>Eller vet I ikke at eders legeme er et tempel for den Hellige Ånd, som bor i eder, og som I har fra Gud, og at I ikke hører eder selv til?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.20'>for I er dyrt kjøpt. Ær da Gud i eders legeme!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.7'>
        <verse osisID='1Cor.7.1'>Men vedkommende det som I skrev om, da er det godt for et menneske ikke å røre en kvinne;</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.2'>men for hors skyld skal hver mann ha sin egen hustru, og hver kvinne sin egen mann.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.3'>Mannen gjøre sin skyldighet mot hustruen, og likeså hustruen mot mannen;</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.4'>hustruen råder ikke over sitt eget legeme, men mannen; likeså råder heller ikke mannen over sitt eget legeme, men hustruen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.5'>Hold eder ikke fra hverandre uten efter samråd, for en tid, for å leve i bønn, og kom så sammen igjen, forat ikke Satan skal friste eder, fordi I ikke makter å være avholdende!</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.6'>Dette sier jeg som tillatelse, ikke som påbud;</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.7'>jeg ønsker at alle mennesker var som jeg; men hver har sin egen nådegave av Gud, den ene så, den andre så.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.8'>Til de ugifte og til enkene sier jeg: Det er godt for dem om de vedblir å være som jeg;</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.9'>men kan de ikke være avholdende, da la dem gifte sig! for det er bedre å gifte sig enn å lide brynde.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.10'>De gifte byder jeg, dog ikke jeg, men Herren, at en hustru ikke skal skille sig fra sin mann;</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.11'>men er hun skilt fra ham, da vedbli hun å være ugift eller forlike sig med sin mann - og at en mann ikke skal skille sig fra sin hustru.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.12'>Til de andre sier jeg, ikke Herren: Dersom en bror har en vantro hustru, og hun samtykker i å bo hos ham, da skille han sig ikke fra henne!</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.13'>og om en hustru har en vantro mann, og denne samtykker i å bo hos henne, da skille hun sig ikke fra sin mann!</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.14'>For den vantro mann er helliget ved sin hustru, og den vantro hustru er helliget ved broren; ellers var jo eders barn urene, men nu er de hellige.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.15'>Men dersom den vantro skiller sig, da får han så gjøre; broren eller søsteren er ikke trælbundet i slike ting, men Gud har kalt oss til fred.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.16'>For hvad vet du, hustru, om du kan frelse din mann? eller hvad vet du, mann, om du kan frelse din hustru?</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.17'>Dog vandre hver således som Herren har gitt ham, som Gud har kalt ham! Og således foreskriver jeg i alle menigheter.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.18'>En blev kalt som omskåret, han dra ikke forhud over; en er blitt kalt som uomskåret, han la sig ikke omskjære!</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.19'>Det kommer ikke an på omskjærelse, og det kommer ikke an på forhud, men på å holde Guds bud.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.20'>Hver bli i det kall han blev kalt i!</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.21'>Blev du kalt som træl, da gjør dig ingen sorg av det; men kan du også bli fri, så gjør heller bruk derav!</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.22'>For den træl som er kalt i Herren, er Herrens frigitte; likeså er også den frie som er kalt, Kristi træl.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.23'>I er dyrt kjøpt; bli ikke menneskers træler!</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.24'>I den stand enhver blev kalt i, brødre, i den bli han hos Gud!</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.25'>Om jomfruene har jeg ikke noget bud av Herren, men jeg sier min mening som en som har fått miskunn av Herren til å være troverdig.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.26'>Jeg mener da dette at det for den nærværende nøds skyld er godt for et menneske å leve således.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.27'>Er du bundet til en kvinne, da søk ikke å bli løst fra henne; er du ikke bundet til en kvinne, da søk ikke en kvinne!</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.28'>Men om du også gifter dig, synder du ikke, og om jomfruen gifter sig, synder hun ikke; men de som det gjør, vil få trengsel for sitt kjød, jeg derimot vil spare eder.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.29'>Men dette sier jeg, brødre: Tiden er kort, så at herefter de som har hustruer, skal være som de som ingen har,</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.30'>og de som gråter, som de som ikke gråter, og de som gleder sig, som de som ikke gleder sig, og de som kjøper, som de som ikke eier noget,</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.31'>og de som bruker verden, som de som ikke bruker den; for denne verdens skikkelse forgår.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.32'>Jeg vil gjerne at I skal være fri for omsorg. Den ugifte har omsorg for det som hører Herren til, hvorledes han kan tekkes Herren;</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.33'>men den gifte har omsorg for det som hører verden til, hvorledes han kan tekkes sin hustru.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.34'>Og det er forskjell på hustruen og jomfruen; den ugifte kvinne har omsorg for det som hører Herren til, at hun kan være hellig både på legeme og ånd; men den gifte kvinne har omsorg for det som hører verden til, hvorledes hun kan tekkes sin mann.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.35'>Dette sier jeg til eders eget gagn, ikke for å sette en snare for eder, men for å fremme det som sømmer sig: å henge fast ved Herren.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.36'>Men dersom nogen mener at han gjør urett mot sin ugifte datter om hun er over ungdomsalderen, og det må så være, han gjøre det han vil; han synder ikke; la dem gifte sig!</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.37'>Men den som står fast i sitt hjerte og ikke har noget som tvinger ham, men har frihet til å følge sin egen vilje og har satt sig dette fore i sitt hjerte at han vil holde sin datter ugift, han gjør vel.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.38'>Så gjør da den vel som bortgifter, og den gjør bedre som ikke bortgifter.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.39'>En hustru er bundet så lenge hennes mann lever; men når hennes mann er hensovet, da har hun frihet til å gifte sig med hvem hun vil, bare det skjer i Herren.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.40'>Men lykkeligere er hun om hun blir som hun er, efter min mening; men jeg tror også å ha Guds Ånd.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.8'>
        <verse osisID='1Cor.8.1'>Men vedkommende avgudsofferne, da vet vi at vi alle har kunnskap. Kunnskapen opblåser, men kjærligheten opbygger;</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.2'>om nogen tykkes sig å kjenne noget, han har aldri kjent noget således som en bør kjenne det;</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.3'>men om nogen elsker Gud, han er kjent av ham.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.4'>Hvad nu det vedkommer å ete av avguds-offerne, da vet vi at ingen avgud i verden er til, og at det er ingen Gud uten én.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.5'>For om det også er såkalte guder, enten i himmelen eller på jorden - som det jo er mange guder og mange herrer -</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.6'>så er det dog for oss bare én Gud, Faderen, av hvem alt er, og vi til ham, og én Herre, Jesus Kristus, ved hvem alt er, og vi ved ham.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.7'>Dog, den kunnskap er ikke hos alle; men somme gjør sig ennu samvittighet for avgudens skyld og eter det derfor som avguds-offer, og deres samvittighet, som er skrøpelig, blir uren.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.8'>Men mat gir oss jo ikke verd for Gud; hverken vinner vi noget om vi eter, eller taper noget om vi ikke eter.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.9'>Men se til at ikke denne eders frihet blir til anstøt for de skrøpelige!</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.10'>For dersom nogen ser dig som har kunnskap, sitte til bords i avgudshuset, vil da ikke samvittigheten hos ham som er skrøpelig, få dristighet til å ete avgudsofferet?</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.11'>da går jo den skrøpelige fortapt for din kunnskaps skyld, den bror for hvem Kristus er død!</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.12'>Men når I således synder mot eders brødre og sårer deres skrøpelige samvittighet, da synder I mot Kristus.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.13'>Derfor, om mat volder min bror anstøt, da vil jeg aldri i evighet ete kjøtt, for ikke å volde min bror anstøt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.9'>
        <verse osisID='1Cor.9.1'>Er jeg ikke fri? er jeg ikke apostel? har jeg ikke sett Jesus, vår Herre? er ikke I mitt verk i Herren?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.2'>Er jeg ikke apostel for andre, så er jeg det i det minste for eder; for I er innseglet på mitt apostel-embede i Herren.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.3'>Dette er mitt forsvar mot dem som dømmer mig.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.4'>Har vi ikke rett til å ete og drikke?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.5'>Har vi ikke rett til å føre en søster med oss som hustru, likesom de andre apostler og Herrens brødre og Kefas?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.6'>Eller er det bare jeg og Barnabas som ikke har rett til å slippe å arbeide?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.7'>Hvem gjør vel nogensinne krigstjeneste på egen lønning? hvem planter en vingård og eter ikke av dens frukt? eller hvem før en hjord og eter ikke av hjordens melk?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.8'>Taler jeg dette bare på menneskelig vis, eller sier ikke også loven dette?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.9'>I Mose lov er det jo skrevet: Du skal ikke binde munnen til på en okse som tresker. Er det oksene som ligger Gud på hjerte,</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.10'>eller sier han ikke dette bare for vår skyld? For vår skyld er det jo skrevet at den som pløier, skal pløie med håp, og den som tresker, skal gjøre det med håp om å få sin del.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.11'>Har vi sådd for eder de åndelige goder, er det da noget stort om vi høster eders timelige goder?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.12'>Har andre rett over eder, skulde da ikke vi meget mere ha det? Men denne rett har vi ikke brukt; vi tåler alt, for ikke å legge nogen hindring for Kristi evangelium.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.13'>Vet I ikke at de som gjør tjeneste i templet, får sin føde av templet, og de som tjener ved alteret, deler med alteret?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.14'>Så har også Herren fastsatt for dem som forkynner evangeliet, at de skal leve av evangeliet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.15'>Men jeg har ikke gjort bruk av noget av dette. Jeg skriver ikke dette forat det skal bli så med mig; for heller vil jeg dø enn at nogen skulde gjøre det til intet som jeg roser mig av.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.16'>For om jeg forkynner evangeliet, er det ikke noget å rose mig av; det er en nødvendighet som påligger mig; for ve mig om jeg ikke forkynner evangeliet!</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.17'>For gjør jeg dette frivillig, da har jeg lønn; men gjør jeg det nødtvunget, da er det en husholdning som er mig betrodd.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.18'>Hvad er da min lønn? At jeg, når jeg forkynner evangeliet, gjør det for intet, så jeg ikke gjør bruk av min rett i evangeliet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.19'>For om jeg enn er fri fra alle, har jeg dog selv gjort mig til tjener for alle, for å vinne de fleste,</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.20'>og jeg er blitt som en jøde for jødene, for å vinne jøder, for dem som er under loven, som en som er under loven - om jeg enn ikke selv er under loven - for å vinne dem som er under loven;</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.21'>for dem som er uten lov, er jeg blitt som en som er uten lov - om jeg enn ikke er lovløs for Gud, men lovbundet for Kristus - for å vinne dem som er uten lov;</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.22'>for de skrøpelige er jeg blitt skrøpelig, for å vinne de skrøpelige; for dem alle er jeg blitt alt, for i alle tilfelle å frelse nogen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.23'>Men alt gjør jeg for evangeliets skyld, forat også jeg kan få del i det.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.24'>Vet I ikke at de som løper på rennebanen, de løper vel alle, men bare én får prisen? Løp da således, forat I kan vinne den!</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.25'>Hver som er med i veddekamp, er avholdende i alt, hine for å få en forgjengelig krans, men vi en uforgjengelig.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.26'>Jeg løper da ikke som på det uvisse; jeg fekter ikke som en som slår i været;</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.27'>men jeg undertvinger mitt legeme og holder det i trældom, forat ikke jeg som preker for andre, selv skal finnes uverdig.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.10'>
        <verse osisID='1Cor.10.1'>For jeg vil ikke, brødre, at I skal være uvitende om at våre fedre var alle under skyen og gikk alle gjennem havet</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.2'>og blev alle døpt til Moses i skyen og i havet,</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.3'>og de åt alle den samme åndelige mat</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.4'>og drakk alle den samme åndelige drikk; for de drakk av den åndelige klippe som fulgte dem, og klippen var Kristus;</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.5'>allikevel hadde Gud ikke behag i de fleste av dem; for de blev slått ned i ørkenen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.6'>Men disse ting skjedde som forbilleder for oss, forat ikke vi skal ha lyst til det onde, likesom de hadde lyst til det.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.7'>Bli heller ikke avgudsdyrkere, likesom nogen av dem, som skrevet er: Folket satte sig ned for å ete og drikke og stod op for å leke!</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.8'>La oss heller ikke drive hor, likesom nogen av dem drev hor og falt på én dag tre og tyve tusen!</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.9'>La oss heller ikke friste Kristus, likesom nogen av dem fristet ham og blev ødelagt av slanger!</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.10'>Knurr heller ikke, likesom nogen av dem knurret og blev ødelagt av ødeleggeren!</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.11'>Dette hendte dem som forbilleder, men det er skrevet til formaning for oss, til hvem de siste tider er kommet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.12'>Derfor, den som tykkes sig å stå, han se til at han ikke faller!</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.13'>Eder har ingen fristelse møtt som mennesker ikke kan bære; og Gud er trofast, som ikke skal la eder fristes over evne, men gjøre både fristelsen og dens utgang, så I kan tåle den.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.14'>Derfor, mine elskede, fly fra avgudsdyrkelsen!</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.15'>Jeg taler til eder som til forstandige; døm selv det jeg sier!</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.16'>Velsignelsens kalk som vi velsigner, er den ikke samfund med Kristi blod? Brødet som vi bryter, er det ikke samfund med Kristi legeme?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.17'>Fordi der er ett brød, er vi ett legeme, enda vi er mange; for vi har alle del i det ene brød.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.18'>Se til Israel efter kjødet: Har ikke de som eter offerne, samfund med alteret?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.19'>Hvad mener jeg altså? at det er noget avguds-offer til? eller at det er nogen avgud til?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.20'>Nei, men at det de ofrer, det ofrer de til onde ånder og ikke til Gud; men jeg vil ikke at I skal komme i samfund med de onde ånder.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.21'>I kan ikke drikke Herrens kalk og onde ånders kalk; I kan ikke ha del I Herrens bord og i onde ånders bord.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.22'>Eller tør vi egge Herren til nidkjærhet? vi er vel ikke sterkere enn han?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.23'>Jeg har lov til alt, men ikke alt gagner; jeg har lov til alt, men ikke alt opbygger.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.24'>Ingen søke sitt eget, men enhver søke den annens beste!</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.25'>Alt det som selges i slakterboden, kan I ete uten at I for samvittighetens skyld spør mere efter det;</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.26'>for jorden og alt det som fyller den, hører Herren til.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.27'>Og dersom nogen av de vantro ber eder til gjest, og I vil gå dit, da kan I ete alt som settes frem for eder, uten at I for samvittighetens skyld spør mere efter det.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.28'>Men dersom nogen sier til eder: Dette er avguds-offer, da la være å ete det, for hans skyld som sa eder det, og for samvittighetens skyld!</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.29'>Jeg mener ikke ens egen samvittighet, men næstens. For hvorfor skal min frihet dømmes av en annens samvittighet?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.30'>Dersom jeg nyter det med takk, hvorfor skal jeg da spottes for det som jeg takker for?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.31'>Enten I altså eter eller drikker, eller hvad I gjør, så gjør alt til Guds ære!</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.32'>Vær uten anstøt både for jøder og for grekere og for Guds menighet,</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.33'>likesom også jeg i alt streber å tekkes alle og ikke tenker på mitt eget gagn, men på de manges, at de må bli frelst.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.11'>
        <verse osisID='1Cor.11.1'>Bli mine efterfølgere, likesom jeg efterfølger Kristus! / [1KO 11, 1 er i trykte bøker plassert på slutten av kapittel 10.]</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.2'>Jeg roser eder for at I kommer mig i hu i alle ting og holder fast ved mine forskrifter, således som jeg gav eder dem.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.3'>Men jeg vil at I skal vite at Kristus er enhver manns hoved, og mannen er kvinnens hoved, og Gud er Kristi hoved.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.4'>Hver mann som beder eller taler profetisk med noget på hodet, vanærer sitt hode;</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.5'>men hver kvinne som beder eller taler profetisk med utildekket hode, vanærer sitt hode; for det er aldeles det samme som om hun var raket.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.6'>For hvis en kvinne ikke tildekker sig, da la henne også klippe håret av; men er det usømmelig for en kvinne å klippe eller rake av sig håret, da la henne tildekke sig.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.7'>For en mann skal ikke tildekke sitt hode, eftersom han er Guds billede og ære; men kvinnen er mannens ære.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.8'>For mannen er ikke av kvinnen, men kvinnen er av mannen;</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.9'>mannen blev jo heller ikke skapt for kvinnens skyld, men kvinnen for mannens skyld.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.10'>Derfor bør kvinnen ha et undergivenhets-tegn på sitt hode for englenes skyld.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.11'>Dog, i Herren er hverken kvinnen noget fremfor mannen eller mannen noget fremfor kvinnen;</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.12'>for likesom kvinnen er av mannen, så er også mannen ved kvinnen, og alt er av Gud.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.13'>Døm hos eder selv: passer det sig at en kvinne beder til Gud med utildekket hode?</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.14'>Lærer ikke endog selve naturen eder at dersom en mann lar håret vokse langt, er det ham til vanære,</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.15'>men dersom en kvinne lar håret vokse langt, er det henne til ære? for det lange hår er gitt henne til slør.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.16'>Men dersom nogen vil være trettekjær, da har ikke vi en sådan skikk, heller ikke Guds menigheter.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.17'>Men idet jeg påbyder dette, roser jeg ikke at I kommer sammen, ikke til det bedre, men til det verre.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.18'>For for det første, når I kommer sammen i menighets-samling, hører jeg at det er splid iblandt eder, og for en del tror jeg det;</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.19'>for det må være partier iblandt eder, forat de ekte kan bli åpenbare iblandt eder.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.20'>Når I altså kommer sammen, da blir det ikke Herrens nattverd I eter;</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.21'>for idet I eter, tar hver på forhånd sin egen mat, og den ene er hungrig, og den annen er drukken.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.22'>Har I da ikke hus til å ete og drikke i? eller forakter I Guds menighet og vanærer dem som intet har? Hvad skal jeg si til eder? skal jeg rose eder? I dette roser jeg eder ikke.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.23'>For jeg har mottatt fra Herren dette som jeg også har overgitt eder, at den Herre Jesus i den natt da han blev forrådt, tok et brød,</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.24'>takket og brøt det og sa: Dette er mitt legeme, som er for eder; gjør dette til minne om mig!</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.25'>Likeså også kalken efter aftensmåltidet, idet han sa: Denne kalk er den nye pakt i mitt blod; gjør dette, så ofte som I drikker den, til minne om mig!</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.26'>For så ofte som I eter dette brød og drikker denne kalk, forkynner I Herrens død, inntil han kommer.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.27'>Derfor, hver som eter brødet eller drikker Herrens kalk uverdig, han blir skyldig i Herrens legeme og blod.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.28'>Men hvert menneske prøve sig selv, og så ete han av brødet og drikke av kalken!</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.29'>for den som eter og drikker, han eter og drikker sig selv til dom dersom han ikke gjør forskjell på Herrens legeme.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.30'>Derfor er det mange skrøpelige og syke iblandt eder, og mange sovner inn.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.31'>Men dersom vi dømte oss selv, blev vi ikke dømt;</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.32'>men når vi dømmes, da refses vi av Herren, forat vi ikke skal fordømmes sammen med verden.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.33'>Derfor, mine brødre, når I kommer sammen for å ete, da del med hverandre;</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.34'>og hvis nogen hungrer, da ete han hjemme, forat I ikke skal komme sammen til dom! Det annet skal jeg foreskrive når jeg kommer.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.12'>
        <verse osisID='1Cor.12.1'>Men om de åndelige gaver, brødre, vil jeg ikke at I skal være uvitende.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.2'>I vet at dengang da I var hedninger, lot I eder drage til de stumme avguder, alt efter som I blev draget.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.3'>Derfor kunngjør jeg eder at ingen som taler i Guds Ånd, sier: Forbannet er Jesus! og ingen kan si: Jesus er Herre! uten i den Hellige Ånd.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.4'>Det er forskjell på nådegaver, men Ånden er den samme;</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.5'>og det er forskjell på tjenester, men Herren er den samme;</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.6'>og det er forskjell på kraftige virkninger, men Gud er den samme, som virker alt i alle.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.7'>Men Åndens åpenbarelse gis enhver til det som er gagnlig.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.8'>For en gis visdoms tale ved Ånden, en annen kunnskaps tale ved den samme Ånd;</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.9'>en annen tro ved den samme Ånd, en annen nådegaver til å helbrede ved den samme Ånd,</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.10'>en annen kraft til å gjøre undergjerninger; en annen profetisk gave, en annen evne til å prøve ånder, en annen forskjellige slags tunger, en annen tydning av tunger.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.11'>Alt dette virker den ene og samme Ånd, idet han utdeler til hver især efter som han vil.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.12'>For likesom legemet er ett og har mange lemmer, men alle legemets lemmer, om de enn er mange, dog er ett legeme, således er det også med Kristus;</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.13'>for vi er jo alle døpt med én Ånd til å være ett legeme, enten vi er jøder eller grekere, enten vi er træler eller frie; og vi har alle fått én Ånd å drikke.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.14'>For legemet er jo heller ikke ett lem, men mange.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.15'>Om foten sier: Fordi jeg ikke er hånd, hører jeg ikke med til legemet, så hører den like fullt med til legemet;</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.16'>og om øret sier: Fordi jeg ikke er øie, hører jeg ikke med til legemet, så hører det like fullt med til legemet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.17'>Dersom hele legemet var øie, hvor blev det da av hørselen? dersom det hele var hørsel, hvor blev det da av lukten?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.18'>Men nu satte Gud lemmene, hvert især av dem, på legemet, således som han vilde.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.19'>Var de derimot alle ett lem, hvor blev det da av legemet?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.20'>Men nu er det mange lemmer, men ett legeme.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.21'>Øiet kan ikke si til hånden: Jeg trenger ikke til dig, eller hodet til føttene: Jeg trenger ikke til eder;</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.22'>men tvert imot: de lemmer på legemet som synes å være de skrøpeligste, de er nødvendige.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.23'>Og de lemmer på legemet som vi synes er mindre ære verd, dem klær vi med større ære, og de lemmer som vi blues ved, dem klær vi med større bluferdighet,</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.24'>men våre edlere lemmer trenger ikke til det. Men Gud satte legemet sammen således at han gav det ringeste størst ære,</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.25'>forat det ikke skal være splid i legemet, men lemmene ha samme omsorg for hverandre.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.26'>Og om ett lem lider, da lider alle lemmene med, og om ett lem hedres, da gleder alle lemmene sig med.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.27'>Men nu er I Kristi legeme og hans lemmer, hver efter sin del.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.28'>Og Gud satte i menigheten først nogen til apostler, for det annet profeter, for det tredje lærere, så kraftige gjerninger, så nådegaver til å helbrede, til å hjelpe, til å styre, forskjellige slags tunger.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.29'>Er vel alle apostler? er vel alle profeter? er vel alle lærere? gjør vel alle kraftige gjerninger?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.30'>har vel alle nådegaver til å helbrede? taler vel alle med tunger? kan vel alle tyde dem?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.31'>Men streb efter de største nådegaver! Og jeg vil vise eder en ennu bedre vei.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.13'>
        <verse osisID='1Cor.13.1'>Om jeg taler med menneskers og englers tunger, men ikke har kjærlighet, da er jeg en lydende malm eller en klingende bjelle.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.2'>Og om jeg eier profetisk gave og kjenner alle hemmeligheter og all kunnskap, og om jeg har all tro, så jeg kan flytte fjell, men ikke har kjærlighet, da er jeg intet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.3'>Og om jeg gir til føde for fattige alt det jeg eier, og om jeg gir mitt legeme til å brennes, men ikke har kjærlighet, da gagner det mig intet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.4'>Kjærligheten er langmodig, er velvillig; kjærligheten bærer ikke avind, kjærligheten brammer ikke, opblåses ikke,</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.5'>den gjør intet usømmelig, søker ikke sitt eget, blir ikke bitter, gjemmer ikke på det onde;</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.6'>den gleder sig ikke over urettferdighet, men gleder sig ved sannhet;</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.7'>den utholder alt, tror alt, håper alt, tåler alt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.8'>Kjærligheten faller aldri bort; men hvad enten det er profetiske gaver, da skal de få ende, eller det er tunger, da skal de ophøre, eller det er kunnskap, da skal den få ende.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.9'>For vi skjønner stykkevis og taler profetisk stykkevis;</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.10'>men når det fullkomne kommer, da skal det som er stykkevis, få ende.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.11'>Da jeg var barn, talte jeg som et barn, tenkte jeg som et barn, dømte jeg som et barn; men da jeg blev mann, la jeg av det barnslige.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.12'>For nu ser vi i et speil, i en gåte; men da skal vi se åsyn til åsyn; nu kjenner jeg stykkevis, men da skal jeg kjenne fullt ut, likesom jeg også fullt ut er kjent.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.13'>Men nu blir de stående disse tre, tro, håp, kjærlighet, og størst blandt dem er kjærligheten.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.14'>
        <verse osisID='1Cor.14.1'>Jag efter kjærligheten! Streb efter de åndelige gaver, men mest efter å tale profetisk!</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.2'>For den som taler med tunge, taler ikke for mennesker, men for Gud; for ingen skjønner det, men han taler hemmeligheter i Ånden;</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.3'>den derimot som taler profetisk, taler for mennesker til opbyggelse og formaning og trøst.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.4'>Den som taler med tunge, opbygger sig selv; men den som taler profetisk, opbygger menigheten.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.5'>Allikevel ønsker jeg at I alle talte med tunger, men heller at I talte profetisk; den som taler profetisk, er større enn den som taler med tunger, medmindre han tyder det, så at menigheten kan få opbyggelse av det.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.6'>Og nu, brødre, om jeg kommer til eder og taler med tunger, hvad vil det da gagne eder, medmindre jeg taler til eder enten med åpenbaring eller med kunnskap, enten med profetiske ord eller med lære?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.7'>Dersom de livløse ting som gir lyd, enten det er en fløite eller en harpe, ikke gir forskjellige toner, hvorledes kan en da skjønne det som spilles på fløiten eller på harpen?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.8'>Og om en basun gir en utydelig lyd, hvem vil da gjøre sig rede til strid?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.9'>Således også med eder: Dersom I ikke med eders tunge fremfører tydelig tale, hvorledes kan en da skjønne det som blir sagt? I vil jo da tale bort i været.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.10'>Så mange slags sprog er det nu visst i verden, og det er intet av dem som ikke har sin betydning;</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.11'>dersom jeg altså ikke kjenner sprogets betydning, blir jeg en utlending for den som taler, og den som taler, blir en utlending for mig.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.12'>Således også med eder: Når I streber efter de åndelige gaver, så søk å få dem i rikelig mål til menighetens opbyggelse.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.13'>Derfor, den som taler med tunge, han bede om at han må kunne tyde det!</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.14'>For dersom jeg beder med tunge, da beder min ånd, men min forstand er uten frukt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.15'>Hvorledes er det altså? Jeg vil bede med ånden, men jeg vil også bede med forstanden; jeg vil lovsynge med ånden, men jeg vil også lovsynge med forstanden.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.16'>For dersom du lover Gud med din ånd, hvorledes skal da nogen blandt de ukyndige kunne si amen til din takkebønn? han vet jo ikke hvad du sier;</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.17'>for du holder vel en smukk takkebønn, men den andre får ingen opbyggelse av det.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.18'>Jeg takker Gud: jeg taler mere med tunge enn I alle;</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.19'>men i en menighets-samling vil jeg heller tale fem ord med min forstand, for derved å lære andre, enn ti tusen ord med tunge.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.20'>Brødre! vær ikke barn i forstand, men vær barn i ondskap; i forstand derimot skal I være fullvoksne!</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.21'>Det er skrevet i loven: Ved folk med fremmed tungemål og ved fremmedes leber vil jeg tale til dette folk, og enda skal de ikke høre på mig, sier Herren.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.22'>Så er da tungene til et tegn, ikke for de troende, men for de vantro; den profetiske tale derimot er ikke for de vantro, men for de troende.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.23'>Om da hele menigheten kommer sammen, og alle taler med tunger, og det så kommer ukyndige eller vantro inn, vil de da ikke si at I er fra eder selv?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.24'>Men om alle taler profetisk, og det så kommer inn en vantro eller en ukyndig, så refses han av alle og dømmes av alle,</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.25'>hans hjertes skjulte tanker åpenbares, og så vil han falle på sitt ansikt og tilbede Gud, og vidne at Gud sannelig er iblandt eder.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.26'>Hvorledes er det altså, brødre? Når I kommer sammen, så har hver av eder en salme eller en lære eller en åpenbaring eller en tunge eller en tydning: la alt skje til opbyggelse!</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.27'>Taler nogen med tunge, da la det være to eller i det høieste tre hver gang, og den ene efter den annen, og la én tyde det!</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.28'>Men er det ingen til stede som kan tyde, da skal han tie i menighets-samlingen, men tale for sig selv og for Gud.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.29'>Men av profeter tale to eller tre, og de andre prøve det!</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.30'>og får en annen en åpenbaring mens han sitter der, da skal den første tie.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.31'>For I kan alle tale profetisk, én ad gangen, så alle kan lære og alle formanes;</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.32'>og profeters ånder er profeter lydige;</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.33'>for Gud er ikke uordens Gud, men freds Gud.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.34'>Likesom i alle de helliges menigheter, skal eders kvinner tie i menighets-samlingene; for det tillates dem ikke å tale, men de skal underordne sig, som også loven sier.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.35'>Men vil de få rede på noget, da skal de spørre sine egne menn hjemme; for det sømmer sig ikke for en kvinne å tale i menighets-samling.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.36'>Eller var det fra eder Guds ord gikk ut? eller er I de eneste det er nådd til?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.37'>Tror nogen at han er en profet eller en åndelig, da skal han skjønne at det jeg skriver til eder, er Herrens bud.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.38'>Men om nogen ikke skjønner det, så får han la det være.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.39'>Derfor, brødre, streb efter å tale profetisk, og hindre ikke nogen i å tale med tunger;</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.40'>men la alt skje sømmelig og med orden!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.15'>
        <verse osisID='1Cor.15.1'>Jeg kunngjør eder, brødre, det evangelium som jeg forkynte eder, som I og tok imot, som I og står fast i,</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.2'>som I og blir frelst ved dersom I holder fast ved det ord hvormed jeg forkynte eder det, såfremt I ikke forgjeves er kommet til troen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.3'>For jeg overgav eder blandt de første ting det som jeg selv mottok, at Kristus døde for våre synder efter skriftene,</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.4'>og at han blev begravet,</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.5'>og at han opstod på den tredje dag efter skriftene,</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.6'>og at han blev sett av Kefas, derefter av de tolv.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.7'>Derefter blev han sett av mere enn fem hundre brødre på én gang - av dem er de fleste ennu i live, men nogen er hensovet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.8'>Derefter blev han sett av Jakob, derefter av alle apostlene.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.9'>Men sist av alle blev han og sett av mig som det ufullbårne foster; for jeg er den ringeste av apostlene og er ikke verd å kalles apostel, fordi jeg har forfulgt Guds menighet;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.10'>men av Guds nåde er jeg det jeg er, og hans nåde mot mig har ikke vært forgjeves, men jeg har arbeidet mere enn de alle, dog ikke jeg, men Guds nåde som er med mig.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.11'>Hvad enten det da er jeg eller de andre, så forkynner vi således, og således kom I til troen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.12'>Men forkynnes det om Kristus at han er opstanden fra de døde, hvorledes kan da nogen iblandt eder si at det ikke er nogen opstandelse av døde?</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.13'>Men er det ikke nogen opstandelse av døde, da er heller ikke Kristus opstanden;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.14'>men er Kristus ikke opstanden, da er vår forkynnelse intet, da er også eders tro intet;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.15'>da finnes vi og å være falske vidner om Gud, fordi vi har vidnet mot Gud at han har opvakt Kristus, som han dog ikke har opvakt såfremt altså de døde ikke opstår.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.16'>For dersom de døde ikke opstår, da er heller ikke Kristus opstanden;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.17'>men er Kristus ikke opstanden, da er eders tro unyttig, da er I ennu i eders synder,</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.18'>da er altså også de fortapt som er hensovet i Kristus.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.19'>Har vi bare i dette liv satt vårt håp til Kristus, da er vi de ynkverdigste av alle mennesker.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.20'>Men nu er Kristus opstanden fra de døde og er blitt førstegrøden av de hensovede.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.21'>For eftersom døden er kommet ved et menneske, så er og de dødes opstandelse kommet ved et menneske;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.22'>for likesom alle dør i Adam, så skal og alle levendegjøres i Kristus.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.23'>Men hver i sin egen avdeling: Kristus er førstegrøden; derefter skal de som hører Kristus til, levendegjøres ved hans komme;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.24'>derefter kommer enden, når han overgir riket til Gud og Faderen, efterat han har tilintetgjort all makt og all myndighet og velde.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.25'>For han skal være konge inntil han får lagt alle sine fiender under sine føtter.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.26'>Den siste fiende som tilintetgjøres, er døden;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.27'>for han har lagt alt under hans føtter. Men når han sier at alt er ham underlagt, så er det klart at han er undtatt som har underlagt ham alt;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.28'>men når alt er ham underlagt, da skal og Sønnen selv underlegge sig ham som la alt under ham, forat Gud skal være alt i alle.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.29'>Hvad gjør da de som lar sig døpe for de døde? Dersom de døde i det hele tatt ikke opstår, hvorfor lar de sig da døpe for dem?</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.30'>Hvorfor setter også vi oss hver time i fare?</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.31'>Jeg dør hver dag, så sant som jeg kan rose mig av eder, brødre, i Kristus Jesus, vår Herre.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.32'>Var det på menneskelig vis jeg stred med ville dyr i Efesus, hvad vinning har jeg da av det? Dersom de døde ikke opstår, da la oss ete og drikke, for imorgen dør vi!</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.33'>Far ikke vill! Dårlig omgang forderver gode seder.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.34'>Våkn op for alvor og synd ikke! for somme har ikke kjennskap til Gud; til skam for eder sier jeg det.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.35'>Men en kunde si: Hvorledes opstår de døde? og med hvad slags legeme kommer de frem?</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.36'>Du dåre! det du sår, blir ikke levendegjort uten det dør.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.37'>Og når du sår, sår du ikke det legeme som skal bli, men et nakent korn, kan hende av hvete eller av noget annet slag;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.38'>men Gud gir det et legeme efter sin vilje, og hvert slags sæd sitt eget legeme.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.39'>Ikke alt kjøtt er det samme kjøtt, men ett er kjøtt i mennesker, et annet i fe, et annet i fugler, et annet i fisker.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.40'>Og der er himmelske legemer, og der er jordiske legemer; men én herlighet har de himmelske legemer, en annen de jordiske.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.41'>Én glans har solen, og en annen månen, og en annen stjernene; for den ene stjerne skiller sig fra den andre i glans.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.42'>Så er det og med de dødes opstandelse. Det såes i forgjengelighet; det opstår i uforgjengelighet;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.43'>det såes i vanære, det opstår i herlighet; det såes i skrøpelighet, det opstår i kraft;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.44'>der såes et naturlig legeme, der opstår et åndelig legeme. Så visst som det gis et naturlig legeme, gis det og et åndelig legeme.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.45'>Således er det og skrevet: Det første menneske, Adam, blev til en levende sjel; den siste Adam er blitt til en levendegjørende ånd.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.46'>Men det åndelige er ikke det første, men det naturlige, derefter det åndelige.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.47'>Det første menneske var av jorden, jordisk; det annet menneske er av himmelen.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.48'>Sådan som den jordiske var, så er og de jordiske, og sådan som den himmelske er, så skal og de himmelske være,</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.49'>og likesom vi har båret den jordiskes billede, så skal vi og bære den himmelskes billede.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.50'>Men dette sier jeg, brødre, at kjød og blod kan ikke arve Guds rike, heller ikke arver forgjengelighet uforgjengelighet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.51'>Se, jeg sier eder en hemmelighet: Vi skal ikke alle hensove, men vi skal alle forvandles,</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.52'>i et nu, i et øieblikk, ved den siste basun. For basunen skal lyde, og de døde skal opstå uforgjengelige, og vi skal forvandles.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.53'>For dette forgjengelige skal bli iklædd uforgjengelighet, og dette dødelige bli iklædd udødelighet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.54'>Og når dette forgjengelige er iklædd uforgjengelighet, og dette dødelige er iklædd udødelighet, da opfylles det ord som er skrevet: Døden er opslukt til seier.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.55'>Død, hvor er din brodd? Død, hvor er din seier?</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.56'>Men dødens brodd er synden, og syndens kraft er loven;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.57'>men Gud være takk, som gir oss seier ved vår Herre Jesus Kristus!</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.58'>Derfor, mine elskede brødre, vær faste, urokkelige, alltid rike i Herrens gjerning, da I vet at eders arbeide ikke er unyttig i Herren!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.16'>
        <verse osisID='1Cor.16.1'>Men vedkommende innsamlingen til de hellige, da skal I gjøre således som jeg har ordnet det for menighetene i Galatia.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.2'>På hver første dag i uken legge enhver av eder hjemme hos sig selv til side det han får lykke til, forat innsamlingen ikke skal skje først da når jeg kommer.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.3'>Når jeg så er kommet, skal jeg sende dem som I selv velger, med brev, for å føre eders kjærlighetsgave til Jerusalem;</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.4'>men er det verdt at jeg selv reiser, skal de reise i følge med mig.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.5'>Jeg kommer til eder når jeg har reist igjennem Makedonia; for Makedonia reiser jeg igjennem;</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.6'>men hos eder blir jeg kan hende nogen tid, eller endog vinteren over, forat jeg kan få følge av eder dit jeg siden skal reise.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.7'>For jeg tenker ikke å se eder nu på gjennemreisen; for jeg håper å bli nogen tid hos eder, om Herren tillater det.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.8'>I Efesus blir jeg inntil pinsen;</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.9'>for en stor og virksom dør er oplatt for mig, og det er mange motstandere.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.10'>Når Timoteus kommer, da se til at han kan være hos eder uten frykt! for han gjør Herrens gjerning, likesom jeg;</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.11'>ingen må derfor ringeakte ham. Og følg ham på vei i fred, forat han kan komme til mig! for jeg venter på ham med brødrene.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.12'>Vedkommende broderen Apollos, da bad jeg ham meget at han skulde fare til eder sammen med brødrene; han var aldeles ikke villig til å komme nu, men han vil komme når han får tid.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.13'>Vær årvåkne, stå fast i troen, vær mandige, vær sterke!</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.14'>La alt hos eder skje i kjærlighet!</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.15'>Jeg formaner eder, brødre: I kjenner Stefanas' hus, at det er førstegrøden av Akaia, og at de har stilt sig til tjeneste for de hellige;</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.16'>vis og I ærbødighet mot dem og mot enhver som hjelper til og gjør sig møie!</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.17'>Jeg gleder mig over at Stefanas og Fortunatus og Akaikus er her; for de har utfylt savnet av eder;</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.18'>for de har vederkveget min og eders ånd. Skjønn derfor på slike!</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.19'>Menighetene i Asia hilser eder. Akvilas og Priska tillikemed menigheten i deres hus hilser eder meget i Herren.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.20'>Alle brødrene hilser eder. Hils hverandre med et hellig kyss!</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.21'>Hilsen med min, Paulus' hånd:</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.22'>Om nogen ikke elsker Herren, han være forbannet! Maran ata.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.23'>Den Herre Jesu nåde være med eder!</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.24'>Min kjærlighet er med eder alle i Kristus Jesus.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>