<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisIDWork='NOR' osisRefWork='Bible' xml:lang='no'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='NOR'>
        <title>Norwegian Version</title>
        <contributor>
     The Unbound Bible
     Biola University: Administrative Computing
     13800 Biola Ave.
     La Mirada, CA 90639
     United States of America
     562-903-4722 
    </contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>NORSK BIBELEN 1906 /1930</description>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>NOR</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/norwegian_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>no</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>I think public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Deut'>
      <chapter osisID='Deut.1'>
        <verse osisID='Deut.1.1'>Dette er de ord Moses talte til hele Israel i ørkenen på hin side* Jordan, i ødemarken, midt imot Suf, mellem Paran og Tofel og Laban og Haserot og Di-Sahab, / &lt;* østenfor.&gt;</verse>
        <verse osisID='Deut.1.2'>elleve dagsreiser fra Horeb efter den vei som fører til Se'ir-fjellene, til Kades-Barnea.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.3'>Det var i det firtiende år, i den ellevte måned, på den første dag i måneden Moses talte til Israels barn og bar frem alt det Herren hadde befalt ham å tale til dem,</verse>
        <verse osisID='Deut.1.4'>efterat han hadde slått Sihon, amorittenes konge, som bodde i Hesbon, og ved Edre'i hadde slått Og, kongen i Basan, som bodde i Astarot.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.5'>På hin side Jordan, i Moabs land, tok Moses sig fore å utlegge denne lov og sa:</verse>
        <verse osisID='Deut.1.6'>Herren vår Gud talte til oss ved Horeb og sa: Lenge nok har I opholdt eder ved dette fjell.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.7'>Bryt nu op og gi eder på veien til amoritter-fjellene og til alle de folk som bor deromkring, i ødemarken, i fjellbygdene og i lavlandet og i sydlandet og ved havstranden, til kana'anittenes land og til Libanon, helt til den store elv, elven Frat.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.8'>Se, jeg har gitt landet i eders vold; dra avsted og innta det land som Herren har tilsvoret eders fedre Abraham, Isak og Jakob å ville gi dem og deres ætt efter dem!</verse>
        <verse osisID='Deut.1.9'>Dengang sa jeg til eder: Jeg makter ikke alene å bære eder.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.10'>Herren eders Gud har gjort eder tallrike, så I idag er som stjernene på himmelen i mengde;</verse>
        <verse osisID='Deut.1.11'>og måtte bare Herren, eders fedres Gud, gjøre eder tusen ganger flere enn I er, og velsigne eder, som han har tilsagt eder!</verse>
        <verse osisID='Deut.1.12'>Men hvorledes kan jeg alene bære strevet og møien med eder og alle eders tretter?</verse>
        <verse osisID='Deut.1.13'>Kom med nogen vise og forstandige og prøvede menn fra hver av eders stammer! Så vil jeg sette dem til høvdinger over eder.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.14'>Da svarte I mig: Det er både rett og godt det du sier.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.15'>Så tok jeg høvdingene for eders stammer, vise og prøvede menn, og satte dem til høvdinger over eder, nogen over tusen og nogen over hundre og nogen over femti og nogen over ti, og jeg gjorde dem til tilsynsmenn over eders stammer.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.16'>Dengang bød jeg også eders dommere og sa: Hør på de saker som eders brødre har sig imellem, og døm med rettferdighet mellem en mann og hans bror eller en fremmed som bor hos ham!</verse>
        <verse osisID='Deut.1.17'>I skal ikke gjøre forskjell på folk når I dømmer; den minste som den største skal I høre på. I skal ikke være redde for nogen, for dommen hører Gud til. Men om nogen sak er for vanskelig for eder, skal I føre den frem for mig; så vil jeg høre på den.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.18'>Og på samme tid bød jeg eder alt det I skulde gjøre.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.19'>Så brøt vi op fra Horeb og drog gjennem hele den store og forferdelige ørken som I har sett, på veien til amoritter-fjellene, således som Herren vår Gud bød oss; og vi kom til Kades-Barnea.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.20'>Da sa jeg til eder: Nu er I kommet til amoritter-fjellene, som Herren vår Gud vil gi oss.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.21'>Se, Herren din Gud har gitt landet i din vold; dra op og innta det, som Herren, dine fedres Gud, har tilsagt dig! Frykt ikke og vær ikke redd!</verse>
        <verse osisID='Deut.1.22'>Da kom I til mig alle sammen og sa: La oss sende folk i forveien for oss, så de kan utspeide landet for oss og gi oss beskjed om hvad vei vi skal dra dit op, og hvad byer vi kommer til!</verse>
        <verse osisID='Deut.1.23'>Dette syntes jeg godt om, og jeg tok ut blandt eder tolv menn, én mann for hver stamme.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.24'>Og de tok avsted og drog op i fjellene og kom til Eskol-dalen; og de utspeidet landet.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.25'>Og de tok med sig av landets frukter ned til oss, og de gav oss beskjed tilbake og sa: Det land som Herren vår Gud vil gi oss, er et godt land.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.26'>Men I vilde ikke dra dit op; I var gjenstridige mot Herrens, eders Guds ord.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.27'>Og I knurret i eders telter og sa: Herren hater oss; derfor har han ført oss ut av Egyptens land og vil gi oss i amorittenes hånd og ødelegge oss.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.28'>Hvad er det for et land vi skal dra op til! Våre brødre har gjort vårt hjerte mistrøstig ved å si: Det er et folk som er større og høiere enn vi, og de har store byer med murer som når til himmelen; og der så vi også anakittenes barn.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.29'>Da sa jeg til eder: I skal ikke forferdes og ikke være redde for dem;</verse>
        <verse osisID='Deut.1.30'>Herren eders Gud, som går foran eder, han skal stride for eder, således som I så han gjorde for eder i Egypten</verse>
        <verse osisID='Deut.1.31'>og i ørkenen du har sett, der hvor Herren din Gud bar dig som en mann bærer sitt barn, på hele den vei I har vandret til I kom til dette sted.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.32'>Men allikevel trodde I ikke på Herren eders Gud,</verse>
        <verse osisID='Deut.1.33'>han som gikk foran eder på veien for å søke ut leirplass for eder, om natten i en ild, så I kunde se den vei I skulde gå, og om dagen i en sky.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.34'>Da Herren hørte eders tale, blev han vred og svor:</verse>
        <verse osisID='Deut.1.35'>Sannelig, ikke nogen av disse menn, av denne onde slekt, skal se det gode land jeg har svoret å ville gi eders fedre -</verse>
        <verse osisID='Deut.1.36'>ingen uten Kaleb, Jefunnes sønn; han skal få se det; ham og hans barn vil jeg gi det land han har trådt på med sin fot, for han har trolig fulgt Herren.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.37'>Også mig blev Herren vred på for eders skyld og sa: Heller ikke du skal komme der inn.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.38'>Josva, Nuns sønn, som går dig til hånde, han skal komme der inn; styrk ham, for han skal skifte det ut til arv blandt Israel.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.39'>Og eders barn, som I sa vilde bli til rov, og eders sønner, som ennu ikke kan skille godt fra ondt, de skal komme der inn, dem vil jeg gi det, og de skal ta det i eie.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.40'>Men vend I om og ta ut i ørkenen, på veien til det Røde Hav!</verse>
        <verse osisID='Deut.1.41'>Da svarte I og sa til mig: Vi har syndet mot Herren; nu vil vi dra op og stride, således som Herren vår Gud har befalt oss. Og I omgjordet eder med eders stridsvåben hver og en, og I holdt det for en lett sak å dra op i fjellene.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.42'>Da sa Herren til mig: Si til dem: I skal ikke dra op, og I skal ikke stride; for jeg er ikke med eder; I kommer bare til å bli slått av eders fiender.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.43'>Og jeg talte til eder, men I hørte ikke på mig; I var gjenstridige mot Herrens ord og dristet eder til å dra op i fjellene.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.44'>Da drog amorittene, som bodde der i fjellene, ut mot eder, og de forfulgte eder likesom en bisverm, og de slo eder sønder og sammen i Se'ir og drev eder like til Horma.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.45'>Og I vendte tilbake og gråt for Herrens åsyn; men Herren hørte ikke på eders klager og vendte ikke sitt øre til eder.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.46'>Og I måtte bli i Kades i lang tid, hele den tid I var der.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.2'>
        <verse osisID='Deut.2.1'>Så vendte vi om og drog til ørkenen på veien til det Røde Hav, således som Herren hadde sagt til mig; og vi drog i lang tid omkring Se'ir-fjellene.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.2'>Da sa Herren til mig:</verse>
        <verse osisID='Deut.2.3'>Lenge nok har I draget omkring disse fjell; vend eder nu mot nord!</verse>
        <verse osisID='Deut.2.4'>Og byd folket og si: I drar nu frem gjennem det land som tilhører eders brødre Esaus barn, som bor i Se'ir; og de blir redde for eder, men I skal ta eder vel i akt,</verse>
        <verse osisID='Deut.2.5'>så I ikke gir eder i strid med dem; jeg vil ikke gi eder så meget som en fotbredd av deres land, for jeg har gitt Esau Se'ir-fjellene til eiendom.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.6'>Mat skal I kjøpe av dem for penger, så I kan ete, og vann skal I også kjøpe av dem for penger, så I kan drikke;</verse>
        <verse osisID='Deut.2.7'>for Herren din Gud har velsignet dig i alt det du har tatt dig fore, han har båret omsorg for dig på din vandring gjennem denne store ørken; i firti år har Herren din Gud nu vært med dig, du har ikke manglet noget.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.8'>Så drog vi videre, bort fra våre brødre Esaus barn, som bor i Se'ir; vi tok av fra veien som går fra Elat og Esjon-Geber gjennem ødemarken, og vendte oss til en annen kant og drog frem på veien til Moabs ørken.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.9'>Da sa Herren til mig: Du må ikke angripe moabittene og ikke gi dig i strid med dem; jeg vil ikke gi dig noget av deres land til eiendom, for jeg har gitt Lots barn Ar til eiendom.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.10'>Før i tiden bodde emittene der, et stort og tallrikt folk og høit av vekst likesom anakittene.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.11'>Også de regnes for kjemper likesom anakittene, og moabittene kaller dem emitter.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.12'>Og i Se'ir bodde før i tiden horittene; men Esaus barn drev dem bort og utryddet dem og bosatte sig der i deres sted, likesom Israel nu har gjort med sitt land, det som Herren har gitt dem til eiendom.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.13'>Gjør eder nu rede og gå over Sered-bekken! Så gikk vi over Sered-bekken.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.14'>Den tid vi var på vandring fra Kades-Barnea, til vi gikk over Sered-bekken, var åtte og tretti år, og da var hele den slekt - alle våbenføre menn - utdød av leiren, som Herren hadde svoret at det skulde gå dem.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.15'>Og Herrens hånd var også mot dem, så han rev dem bort av leiren, til det var ute med dem.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.16'>Da nu alle våbenføre menn var utdød av folket,</verse>
        <verse osisID='Deut.2.17'>da talte Herren til mig og sa:</verse>
        <verse osisID='Deut.2.18'>Du drar nu over Moabs landemerker, gjennem Ar,</verse>
        <verse osisID='Deut.2.19'>og du kommer nær Ammons barns land; men du må ikke angripe dem eller gi dig i strid med dem; jeg vil ikke gi dig noget av Ammons barns land til eiendom, for jeg har gitt Lots barn det til eiendom.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.20'>Også dette land regnes for et land med kjemper; før i tiden bodde kjemper der, og ammonittene kaller dem samsummitter.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.21'>De var et stort og tallrikt folk og høie av vekst likesom anakittene; men Herren utryddet dem for Ammons barn, så de drev dem bort og bosatte sig der i deres sted.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.22'>Det samme gjorde han for Esaus barn, som bor i Se'ir; for dem utryddet han horittene, så de drev dem bort og bosatte sig der i deres sted, og siden har de bodd der til denne dag.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.23'>Likedan gikk det med avittene, som bodde i landsbyene like til Gasa; de blev ødelagt av kaftorerne, som kom fra Kaftor og bosatte sig der i deres sted.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.24'>Gjør eder rede, bryt op og gå over Arnon-åen! Se, jeg har gitt amoritten Sihon, kongen i Hesbon, og hans land i din hånd; gå nu i gang med å innta det, og gi dig i strid med ham!</verse>
        <verse osisID='Deut.2.25'>Fra denne dag vil jeg la redsel for dig og frykt for dig komme over alle folk under himmelen; alle som får høre om dig, skal skjelve og beve for dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.26'>Da sendte jeg bud fra ørkenen Kedemot til Sihon, kongen i Hesbon, med fredelige ord og lot si:</verse>
        <verse osisID='Deut.2.27'>La mig få dra gjennem ditt land! Jeg vil holde mig på veien, jeg vil ikke vike av, hverken til høire eller til venstre.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.28'>Mat kan du selge mig for penger, så jeg kan ete, og vann kan du også gi mig for penger, så jeg kan drikke. La mig bare få dra igjennem på min fot,</verse>
        <verse osisID='Deut.2.29'>likesom Esaus barn, som bor i Se'ir, og moabittene, som bor i Ar, gav mig lov til å gjøre - så jeg kan gå over Jordan til det land som Herren vår Gud gir oss.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.30'>Men Sihon, kongen i Hesbon, vilde ikke la oss dra gjennem sitt land; for Herren din Gud hadde forherdet hans sinn og gjort hans hjerte hårdt for å gi ham i din hånd, som det kan sees på denne dag.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.31'>Og Herren sa til mig: Se, nu gir jeg Sihon og hans land i din vold; gå nu du i gang med å innta det, så du får hans land i eie.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.32'>Og Sihon og hele hans folk drog ut mot oss til strid, til Jahas.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.33'>Og Herren vår Gud gav ham i vår vold, og vi slo ham og hans sønner og alt hans folk ihjel.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.34'>Og vi inntok dengang alle hans byer og slo hver by med bann, menn og kvinner og barn; vi lot ikke nogen bli tilbake eller slippe unda.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.35'>Bare feet tok vi til bytte foruten hærfanget fra byene som vi inntok.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.36'>Fra Aroer, som ligger ved bredden av Arnon-åen, og fra byen i dalen og like til Gilead var der ikke en by hvis murer var oss for høie; Herren vår Gud gav dem alle i vår vold.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.37'>Men Ammons barns land kom du ikke nær, hverken landet langsmed Jabbok-åen eller byene i fjellene eller noget annet som Herren vår Gud hadde forbudt oss å ta.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.3'>
        <verse osisID='Deut.3.1'>Så tok vi på en annen kant og drog op på veien til Basan; da drog Og, kongen i Basan, og hele hans folk ut mot oss til strid, til Edre'i.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.2'>Og Herren sa til mig: Frykt ikke for ham! For jeg har gitt ham og hele hans folk og hans land i din hånd, og du skal gjøre med ham som du gjorde med Sihon, amorittenes konge, som bodde i Hesbon.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.3'>Så gav Herren vår Gud også Og, kongen i Basan, og hele hans folk i vår hånd; og vi slo ham så vi ikke lot nogen bli tilbake eller slippe unda.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.4'>Og vi inntok dengang alle hans byer; der var ikke en by uten at vi tok den fra dem, seksti byer, hele Argob-landet, Ogs rike i Basan.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.5'>Alle disse var faste byer med høie murer, dobbelte porter og bommer, foruten en stor mengde landsbyer.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.6'>Og vi slo dem med bann, som vi hadde gjort med Sihon, kongen i Hesbon; hver by slo vi med bann, menn, kvinner og barn.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.7'>Men alt feet og hærfanget fra byene tok vi til bytte.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.8'>Således tok vi dengang landet fra begge amoritterkongene på denne side* av Jordan, fra Arnon-åen like til fjellet Hermon - / &lt;* østenfor.&gt;</verse>
        <verse osisID='Deut.3.9'>sidonierne kaller Hermon Sirjon, og amorittene kaller det Senir -</verse>
        <verse osisID='Deut.3.10'>alle byene på sletten og hele Gilead og hele Basan like til byene Salka og Edre'i i Ogs rike i Basan;</verse>
        <verse osisID='Deut.3.11'>for Og, kongen i Basan, var den siste som var tilbake av refa'ittene; hans seng, som er av jern, står, som alle vet, i ammonitterbyen Rabba; den er ni alen lang og fire alen bred, alnen regnet efter lengden av en manns underarm.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.12'>Dette land inntok vi dengang: Bygdene fra Aroer, som ligger ved Arnon-åen, og halvdelen av Gileadfjellene med byene der gav jeg til rubenittene og gadittene,</verse>
        <verse osisID='Deut.3.13'>og resten av Gilead og hele Basan, Ogs rike, gav jeg til den halve Manasse stamme, hele Argob-landet, hele Basan; det er det som kalles refa'ittenes land.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.14'>Ja'ir, Manasses sønn, inntok hele Argob-landet like til gesurittenes og ma'akatittenes landemerker, og dette land - Basan-landet - kalte han efter sitt eget navn Ja'irs byer, og så har det hett til denne dag.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.15'>Og til Makir gav jeg Gilead.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.16'>Og til rubenittene og gadittene gav jeg landet fra Gilead til Arnon-åen, til midt i åen, og landet langsmed den, og til Jabbok-åen, Ammons barns grense,</verse>
        <verse osisID='Deut.3.17'>og ødemarken og Jordan og landet langsmed den, fra Kinnerets sjø til Ødemarks-havet - Salthavet - nedenfor Pisga-liene, mot øst.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.18'>Dengang bød jeg eder og sa: Herren eders Gud har gitt eder dette land til eie; væbnet skal I, alle som er krigsdyktige menn, dra frem foran eders brødre, Israels barn.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.19'>Bare eders hustruer og barn og eders fe - jeg vet at I har meget fe - skal bli igjen i de byer jeg har gitt eder,</verse>
        <verse osisID='Deut.3.20'>inntil Herren gir eders brødre ro likesom eder, og de og har tatt det land i eie som Herren eders Gud gir dem på hin side Jordan; da kan I vende tilbake, hver til den eiendom jeg har gitt eder.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.21'>På samme tid bød jeg Josva og sa: Du har med egne øine sett alt det Herren eders Gud har gjort med disse to konger; således vil Herren gjøre med alle de riker du drar over til.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.22'>I skal ikke være redde for dem; for Herren eders Gud vil selv stride for eder.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.23'>For jeg bønnfalt dengang Herren og sa:</verse>
        <verse osisID='Deut.3.24'>Herre, Herre! Du har begynt å la din tjener se din storhet og din sterke hånd; for hvor er det en gud i himmelen og på jorden som kan gjøre sådanne gjerninger og storverk som du?</verse>
        <verse osisID='Deut.3.25'>La mig nu få dra over og se det gode land på hin side Jordan, dette gode fjell-land og Libanon!</verse>
        <verse osisID='Deut.3.26'>Men Herren var vred på mig for eders skyld, og han hørte ikke på mig, men han sa til mig: La det nu være nok, tal ikke mere til mig om dette!</verse>
        <verse osisID='Deut.3.27'>Gå op på Pisgas topp og løft dine øine mot vest og mot nord og mot syd og mot øst, og se vidt omkring dig! For over Jordan her skal du ikke komme.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.28'>Og gi Josva befaling og gjør ham frimodig og sterk! For han skal føre dette folk over, og han skal gi dem til arv det land du skal skue.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.29'>Så blev vi da i dalen midt imot Bet-Peor.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.4'>
        <verse osisID='Deut.4.1'>Så hør nu, Israel, de lover og de bud som jeg lærer eder å holde, forat I må leve og komme inn i det land som Herren, eders fedres Gud, gir eder, og ta det i eie!</verse>
        <verse osisID='Deut.4.2'>I skal ikke legge noget til det ord jeg byder eder, og I skal ikke ta noget fra, men I skal holde Herrens, eders Guds bud som jeg gir eder.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.3'>I har med egne øine sett hvad Herren gjorde da det hendte det med Ba'al Peor; hver mann som holdt sig til Ba'al Peor, utryddet Herren din Gud av din midte,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.4'>men I som holdt fast ved Herren eders Gud, I lever alle den dag idag.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.5'>Se, jeg har lært eder lover og bud, således som Herren min Gud bød mig, forat I skal gjøre efter dem i det land I drar inn i og skal ta i eie.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.6'>Så skal I da ta vare på dem og holde dem; det vil bli regnet for visdom og forstand hos eder av andre folk; for når de får høre om alle disse lover, vil de si: Sannelig, et vist og forstandig folk er dette store folk.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.7'>For hvor finnes det et folk, om det er aldri så stort, som har guder som er det så nær som Herren vår Gud er oss, så titt vi kaller på ham?</verse>
        <verse osisID='Deut.4.8'>Og hvor finnes det et folk, om det er aldri så stort, som har så rettferdige lover og bud som hele denne lov jeg legger frem for eder idag?</verse>
        <verse osisID='Deut.4.9'>Vokt dig bare og ta dig vel i akt at du ikke glemmer det dine øine har sett, så det ikke går ut av din hu alle ditt livs dager, men kunngjør det for dine barn og dine barnebarn,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.10'>det du så den dag du stod for Herrens, din Guds åsyn ved Horeb, da Herren sa til mig: Kall folket sammen for mig, forat jeg kan la dem høre mine ord, så de kan lære å frykte mig alle de dager de lever på jorden, og også lære sine barn dem.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.11'>Da kom I nær til og stod nedenfor fjellet, mens fjellet stod i brennende lue like inn i himmelen, og der var mørke og skyer og skodde.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.12'>Og Herren talte til eder midt ut av ilden; I hørte lyden av ordene, men nogen skikkelse blev I ikke var; I hørte bare lyden.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.13'>Og han forkynte eder sin pakt, som han bød eder å holde, de ti ord; og han skrev dem på to stentavler.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.14'>Og mig bød Herren på samme tid å lære eder lover og bud, som I skal leve efter i det land I drar over til og skal ta i eie.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.15'>Så ta eder nu vel i vare, så sant I har eders liv kjært - for I så ingen skikkelse den dag Herren talte til eder på Horeb midt ut av ilden -</verse>
        <verse osisID='Deut.4.16'>at I ikke forsynder eder med å gjøre eder noget utskåret billede, noget slags avgudsbillede, i skikkelse av mann eller kvinne</verse>
        <verse osisID='Deut.4.17'>eller av noget firføtt dyr på jorden eller av nogen vinget fugl som flyver under himmelen,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.18'>eller av noget dyr som kryper på jorden, eller av nogen fisk i vannet nedenfor jorden,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.19'>og at du ikke, når du løfter dine øine op til himmelen og ser solen og månen og stjernene, hele himmelens hær, lar dig føre vill, så du tilbeder dem og dyrker dem, de som Herren din Gud har tildelt alle folkene under hele himmelen.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.20'>Men eder har Herren tatt og ført ut av jernovnen, av Egypten, forat I skal være hans eiendomsfolk, således som det kan sees på denne dag.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.21'>Og Herren blev vred på mig for eders skyld og svor at jeg ikke skulde få gå over Jordan og ikke komme inn i det gode land som Herren din Gud gir dig til arv.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.22'>For jeg må dø her i dette land, jeg kommer ikke over Jordan; men I skal gå over den og ta dette gode land i eie.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.23'>Ta eder da i vare at I ikke glemmer Herrens, eders Guds pakt, som han har gjort med eder, og gjør eder noget utskåret billede av noget slag; for det har Herren din Gud forbudt dig!</verse>
        <verse osisID='Deut.4.24'>For Herren din Gud er en fortærende ild, en nidkjær Gud.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.25'>Når du får barn og barnebarn og I blir gamle i landet, og I forsynder eder med å gjøre noget utskåret billede av noget slag, så I gjør hvad ondt er i Herrens, eders Guds øine og dermed egger ham til vrede,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.26'>så tar jeg idag himmelen og jorden til vidne mot eder at I visselig snart skal utryddes av det land som I nu drar inn i over Jordan og skal ta i eie; I skal ikke leve mange dager der, men bli helt ødelagt.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.27'>Herren skal sprede eder blandt folkene, så bare en liten flokk av eder blir tilbake blandt de hedningefolk Herren fører eder bort til.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.28'>Og der skal I dyrke guder som er gjort av menneskehender, stokk og sten, som ikke ser og ikke hører og ikke eter og ikke lukter.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.29'>Der skal I søke Herren din Gud, og du skal finne ham når du søker ham av alt ditt hjerte og av all din sjel.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.30'>Når du er i trengsel, og alle disse ting kommer over dig, i de siste dager, da skal du omvende dig til Herren din Gud og høre på hans røst.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.31'>For Herren din Gud er en barmhjertig Gud; han skal ikke slippe dig og ikke la dig gå til grunne; han skal ikke glemme den pakt med dine fedre som han tilsvor dem.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.32'>For spør bare om de fremfarne dager, som var før din tid, like fra den dag da Gud skapte menneskene på jorden, og spør fra den ene ende av himmelen til den andre om det er hendt eller hørt noget som er så stort som dette,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.33'>om noget folk har hørt Guds røst tale midt ut av ilden, således som du har gjort, og er blitt i live,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.34'>eller om Gud har prøvd på å komme og ta sig et folk midt ut av et annet folk ved prøvelser, ved tegn og undergjerninger og ved krig og med sterk hånd og utrakt arm og store, forferdelige gjerninger, således som du med egne øine har sett Herren eders Gud gjorde med eder i Egypten.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.35'>Du har fått se alt dette, forat du skal vite at Herren han er Gud, og ingen uten han alene.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.36'>Fra himmelen har han latt dig høre sin røst for å lære dig, og på jorden har han latt dig se sin store ild, og hans ord har du hørt midt ut av ilden.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.37'>Og fordi han elsket dine fedre og utvalgte deres efterkommere, så førte han dig selv med sin store kraft ut av Egypten</verse>
        <verse osisID='Deut.4.38'>for å drive ut for dig større og sterkere folk enn du er, og føre dig inn og gi dig deres land til arv, som det kan sees på denne dag.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.39'>Så skal du da idag vite og ta dig det til hjerte at Herren han er Gud både i himmelen der oppe og på jorden her nede, han og ingen annen.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.40'>Og du skal ta vare på hans lover og hans bud, som jeg gir dig idag, forat det kan gå dig vel og dine barn efter dig, og forat du kan leve mange dager i det land Herren din Gud gir dig til evig eie.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.41'>På den tid skilte Moses ut tre byer på hin side Jordan, på østsiden,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.42'>forat en manndraper som hadde slått sin næste ihjel av vanvare og uten før å ha båret hat til ham, kunde fly dit - til en av disse byer - og redde livet;</verse>
        <verse osisID='Deut.4.43'>det var Beser i ørkenen på sletten for rubenittene, og Ramot i Gilead for gadittene, og Golan i Basan for manassittene.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.44'>Og dette er den lov som Moses la frem for Israels barn;</verse>
        <verse osisID='Deut.4.45'>dette er de vidnesbyrd og forskrifter og bud som Moses forkynte Israels barn da de var gått ut av Egypten,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.46'>på hin side* Jordan i dalen midt imot Bet-Peor, i det land som hadde tilhørt amorittenes konge Sihon, han som bodde i Hesbon, og som Moses og Israels barn slo da de var gått ut av Egypten; / &lt;* østenfor. 5MO 1, 4.&gt;</verse>
        <verse osisID='Deut.4.47'>da inntok de både hans land og Basan-kongen Ogs land, begge amoritterkongenes land på hin side Jordan, på østsiden,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.48'>fra Aroer, som ligger ved bredden av Arnon-åen, til fjellet Sion, det er Hermon,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.49'>og hele ødemarken på hin side Jordan, på østsiden, like til Ødemarks-havet nedenfor Pisga-liene.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.5'>
        <verse osisID='Deut.5.1'>Og Moses kalte hele Israel til sig og sa til dem: Hør, Israel, de lover og de bud som jeg taler for eders ører idag, og lær dem og ta vare på dem så I holder dem!</verse>
        <verse osisID='Deut.5.2'>Herren vår Gud gjorde en pakt med oss på Horeb.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.3'>Ikke med våre fedre gjorde Herren denne pakt, men med oss, vi som er her, alle vi som er i live idag.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.4'>Åsyn til åsyn talte Herren med eder på fjellet midt ut av ilden.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.5'>Jeg stod dengang mellem Herren og eder for å kunngjøre eder Herrens ord, for I var redde for ilden og gikk ikke op på fjellet. Og han sa:</verse>
        <verse osisID='Deut.5.6'>Jeg er Herren din Gud, som førte dig ut av Egyptens land, av trælehuset.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.7'>Du skal ikke ha andre guder foruten mig.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.8'>Du skal ikke gjøre dig noget utskåret billede, nogen avbildning av det som er oppe i himmelen, eller av det som er nede på jorden, eller av det som er i vannet nedenfor jorden.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.9'>Du skal ikke tilbede dem og ikke tjene dem; for jeg, Herren din Gud, er en nidkjær Gud, som hjemsøker fedres misgjerning på barn, på dem i tredje og på dem i fjerde ledd, på dem som hater mig,</verse>
        <verse osisID='Deut.5.10'>og som gjør miskunnhet mot tusen ledd, mot dem som elsker mig og holder mine bud.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.11'>Du skal ikke misbruke Herrens, din Guds navn; for Herren vil ikke holde den uskyldig som misbruker hans navn.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.12'>Ta hviledagen i akt så du holder den hellig, således som Herren din Gud har befalt dig!</verse>
        <verse osisID='Deut.5.13'>Seks dager skal du arbeide og gjøre all din gjerning.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.14'>Men den syvende dag er sabbat for Herren din Gud; da skal du intet arbeid gjøre, hverken du eller din sønn eller din datter eller din tjener eller din tjenestepike eller din okse eller ditt asen eller noget av dine dyr eller den fremmede som er hos dig innen dine porter, forat din tjener og din tjenestepike kan få hvile likesom du.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.15'>For du skal komme i hu at du selv var tjener i Egyptens land, og at Herren din Gud førte dig ut derfra med sterk hånd og utrakt arm; derfor har Herren din Gud befalt dig å holde sabbatsdagen.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.16'>Hedre din far og din mor, således som Herren din Gud har befalt dig, så dine dager må bli mange, og det må gå dig vel i det land Herren din Gud gir dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.17'>Du skal ikke slå ihjel.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.18'>Og du skal ikke drive hor.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.19'>Og du skal ikke stjele.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.20'>Og du skal ikke si falskt vidnesbyrd mot din næste.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.21'>Og du skal ikke begjære din næstes hustru. Og du skal ikke begjære din næstes hus, hans jord eller hans tjener eller hans tjenestepike, hans okse eller hans asen eller noget som hører din næste til.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.22'>Disse ord talte Herren på fjellet med høi røst til hele eders menighet midt ut av ilden, skyen og mørket og la intet til, og han skrev dem på to stentavler og gav mig dem.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.23'>Men da I hørte røsten midt ut av mørket, mens fjellet stod i brennende lue, da kom I til mig, alle overhodene for eders stammer og eders eldste,</verse>
        <verse osisID='Deut.5.24'>og I sa: Se, Herren vår Gud har latt oss skue sin herlighet og sin storhet, og vi har hørt hans røst midt ut av ilden; på denne dag har vi sett at Gud kan tale med et menneske, og det allikevel blir i live.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.25'>Hvorfor skal vi da dø? For denne store ild vil fortære oss; dersom vi ennu lenger skal høre Herrens, vår Guds røst, må vi dø.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.26'>For hvem er der på hele jorden som har hørt den levende Guds røst tale midt ut av ilden som vi, og allikevel er blitt i live?</verse>
        <verse osisID='Deut.5.27'>Gå du nær til og hør alt det Herren vår Gud sier, så kan du tale til oss alt det Herren vår Gud taler til dig, og vi vil høre på det og gjøre efter det.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.28'>Og Herren hørte eders ord da I talte til mig, og Herren sa til mig: Jeg har hørt de ord som dette folk har talt til dig; de har talt vel i alt de har sagt.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.29'>Måtte de bare alle dager ha det samme hjertelag til å frykte mig og ta vare på alle mine bud, så det kan gå dem og deres barn vel til evig tid!</verse>
        <verse osisID='Deut.5.30'>Gå og si til dem: Vend tilbake til eders telter!</verse>
        <verse osisID='Deut.5.31'>Men stå du her hos mig, så vil jeg tale til dig alle de bud og lover og forskrifter som du skal lære dem, og som de skal leve efter i det land jeg gir dem til eie.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.32'>Så akt nu på det som Herren eders Gud har befalt eder, og gjør efter det! I skal ikke vike av, hverken til høire eller til venstre.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.33'>På hele den vei Herren eders Gud har befalt eder, skal I vandre, så I må leve, og det må gå eder vel, og eders dager bli mange i det land I skal ta i eie.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.6'>
        <verse osisID='Deut.6.1'>Dette er de bud, de lover og de forskrifter som Herren eders Gud har befalt mig å lære eder, og som I skal leve efter i det land I drar over til og skal ta i eie -</verse>
        <verse osisID='Deut.6.2'>forat du skal frykte Herren din Gud og ta vare på alle hans lover og bud, som jeg byder dig, både du og din sønn og din sønnesønn, alle ditt livs dager, og forat dine dager må bli mange.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.3'>Så hør, Israel, og akt vel på å holde dem, så det må gå dig vel, og I må økes og bli tallrike, således som Herren, dine fedres Gud, har tilsagt dig - i et land som flyter med melk og honning.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.4'>Hør, Israel! Herren vår Gud, Herren er en.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.5'>Og du skal elske Herren din Gud av alt ditt hjerte og av all din sjel og av all din makt.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.6'>Og disse ord som jeg byder dig idag, skal du gjemme i ditt hjerte.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.7'>Og du skal innprente dine barn dem, og du skal tale om dem når du sitter i ditt hus, og når du går på veien, og når du legger dig, og når du står op.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.8'>Og du skal binde dem som et tegn på din hånd, og de skal være som en minneseddel på din panne.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.9'>Og du skal skrive dem på dørstolpene i ditt hus og på dine porter.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.10'>Og når Herren din Gud fører dig inn i det land han har tilsvoret dine fedre Abraham, Isak og Jakob å ville gi dig - store og gode byer som du ikke har bygget,</verse>
        <verse osisID='Deut.6.11'>og hus fulle av alle gode ting, som du ikke har fylt, og uthugne brønner som du ikke har uthugget, vingårder og oljetrær som du ikke har plantet - når du da eter og blir mett,</verse>
        <verse osisID='Deut.6.12'>da ta dig i vare at du ikke glemmer Herren, som førte dig ut av Egyptens land, av trælehuset!</verse>
        <verse osisID='Deut.6.13'>Herren din Gud skal du frykte, og ham skal du tjene, og ved hans navn skal du sverge.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.14'>I skal ikke følge andre guder, av de folks guder som bor rundt omkring eder -</verse>
        <verse osisID='Deut.6.15'>for en nidkjær Gud er Herren din Gud, som er i din midte - forat ikke Herrens, din Guds vrede skal optendes mot dig, og han skal utrydde dig av jorden.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.16'>I skal ikke friste Herren eders Gud, således som I fristet ham i Massa.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.17'>I skal ta vare på Herrens, eders Guds bud og hans vidnesbyrd og hans forskrifter, som han har gitt dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.18'>Og du skal gjøre det som er rett og godt i Herrens øine, forat det må gå dig vel, og du må komme inn i det gode land som Herren har tilsvoret dine fedre, og ta det i eie,</verse>
        <verse osisID='Deut.6.19'>og han skal drive ut alle dine fiender for dig, således som Herren har sagt.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.20'>Når din sønn i fremtiden spør dig og sier: Hvorledes er det med de vidnesbyrd og de forskrifter og de bud som Herren vår Gud har gitt eder?</verse>
        <verse osisID='Deut.6.21'>da skal du si til ham: Vi var træler hos Farao i Egypten; men Herren førte oss ut av Egypten med sterk hånd.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.22'>Og Herren gjorde store og ødeleggende tegn og under på egypterne, på Farao og på hele hans hus for våre øine.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.23'>Men oss førte han ut derfra for å føre oss inn i det land han hadde tilsvoret våre fedre, og gi oss det.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.24'>Og Herren bød oss å holde alle disse lover, å frykte Herren vår Gud, forat det skulde gå oss vel alle dager, og han holde oss i live, som det er gått til denne dag.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.25'>Og det skal tjene oss til rettferdighet, når vi akter vel på å holde alle disse bud for Herrens, vår Guds åsyn, således som han bød oss.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.7'>
        <verse osisID='Deut.7.1'>Når Herren din Gud har ført dig inn i det land du nu drar inn i og skal ta i eie, og han driver ut mange folk for dig, hetittene og girgasittene og amorittene og kana'anittene og ferisittene og hevittene og jebusittene, syv folk, som er større og sterkere enn du,</verse>
        <verse osisID='Deut.7.2'>og når Herren din Gud gir dem i din vold, så du vinner over dem, da skal du slå dem med bann; du skal ikke gjøre pakt med dem og ikke vise dem nåde.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.3'>Du skal ikke inngå svogerskap med dem; du skal ikke gi dine døtre til hans sønner og ikke ta hans døtre til hustruer for dine sønner;</verse>
        <verse osisID='Deut.7.4'>for de vil få dine sønner til å vike av fra mig, så de dyrker andre guder, og da vil Herrens vrede optendes mot eder, og han vil hastig gjøre ende på dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.5'>Men således skal I gjøre med dem: Deres altere skal I bryte ned, og deres billedstøtter skal I slå sønder, og deres Astarte-billeder skal I hugge i stykker, og deres utskårne billeder skal I brenne op med ild.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.6'>For et hellig folk er du for Herren din Gud; dig har Herren din Gud utvalgt av alle de folk som er på jorden, til å være hans eiendomsfolk.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.7'>Ikke fordi I var større enn alle andre folk, fant Herren behag i eder, så han utvalgte eder, for I er det minste blandt alle folk;</verse>
        <verse osisID='Deut.7.8'>men fordi Herren elsket eder, og fordi han vilde holde den ed han hadde svoret eders fedre, derfor førte Herren eder ut med sterk hånd og fridde dig ut av trælehuset, fra Faraos, egypterkongens hånd.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.9'>Så vit da at Herren din Gud han er Gud, den trofaste Gud, som holder sin pakt og bevarer sin miskunnhet mot tusen ledd, mot dem som elsker ham og holder hans bud,</verse>
        <verse osisID='Deut.7.10'>men som gjengjelder dem som hater ham, like op i deres øine, så han lar dem omkomme. Han er ikke sen når det gjelder den som hater ham; like op i hans øine gjengjelder han ham.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.11'>Så ta da vare på det bud og de lover og de forskrifter som jeg idag byder dig å holde.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.12'>Når I nu hører disse bud og tar vare på dem og holder dem, da skal Herren din Gud holde fast ved den pakt og den miskunnhet han har tilsvoret dine fedre.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.13'>Han skal elske dig og velsigne dig og øke din ætt, og han skal velsigne ditt livs frukt og ditt lands frukt, ditt korn og din most og din olje, det som faller av ditt storfe, og det som fødes av ditt småfe, i det land han har tilsvoret dine fedre å ville gi dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.14'>Velsignet skal du være fremfor alle andre folk; der skal ingen ufruktbar være blandt dine menn eller dine kvinner, og heller ikke blandt ditt fe.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.15'>Herren skal holde all sykdom borte fra dig, og ingen av Egyptens onde syker, som du kjenner, skal han legge på dig, men han skal legge dem på alle dem som hater dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.16'>Alle de folk som Herren din Gud gir i din hånd, skal du fortære*; du skal ikke spare dem. Og du skal ikke dyrke deres guder; for det vil bli en snare for dig. / &lt;* 4MO 14, 9.&gt;</verse>
        <verse osisID='Deut.7.17'>Men om du tenker som så: Disse folk er større enn jeg, hvorledes skal jeg makte å drive dem ut? -</verse>
        <verse osisID='Deut.7.18'>da skal du ikke være redd for dem; du skal komme i hu hvad Herren din Gud gjorde med Farao og med alle egypterne,</verse>
        <verse osisID='Deut.7.19'>de store plager som du så for dine øine, og de tegn og under og den sterke hånd og den utrakte arm hvormed Herren din Gud førte dig ut; det samme skal Herren din Gud gjøre med alle de folk du reddes for.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.20'>Endog hvepser skal Herren din Gud sende mot dem, til alle de er omkommet som er blitt tilbake og har skjult sig for dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.21'>Du skal ikke forferdes for dem; for Herren din Gud er i din midte, en stor og forferdelig Gud.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.22'>Herren din Gud vil litt efter litt drive disse folk ut for dig; du skal ikke makte å gjøre ende på dem i hast; for da kom villdyrene til å bli for mange for dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.23'>Herren din Gud skal gi dem i din vold og slå dem med stor forvirring, til de er ødelagt.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.24'>Og han skal gi deres konger i din hånd, og du skal tilintetgjøre deres navn under himmelen; der skal ingen kunne stå sig mot dig, til du har utryddet dem.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.25'>Deres guders utskårne billeder skal I brenne op med ild; du skal ikke attrå sølvet eller gullet som er på dem, eller ta det til dig, forat det ikke skal bli til en snare for dig; for det er en vederstyggelighet for Herren din Gud,</verse>
        <verse osisID='Deut.7.26'>og du skal ikke la nogen vederstyggelighet komme inn i ditt hus, så du blir slått med bann likesom det; du skal avsky det og akte det for en vederstyggelighet, for det er slått med bann.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.8'>
        <verse osisID='Deut.8.1'>Alle de bud jeg gir dig idag, skal I akte vel på å holde, forat I må leve og bli tallrike og komme inn i det land Herren har tilsvoret eders fedre, og ta det i eie.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.2'>Og du skal komme i hu hele den vei Herren din Gud har ført dig på i disse firti år i ørkenen for å ydmyke dig og prøve dig og for å kjenne hvad som var i ditt hjerte, om du vilde ta vare på hans bud eller ikke.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.3'>Og han ydmyket dig og lot dig hungre, og han gav dig manna å ete, en mat som hverken du eller dine fedre kjente, fordi han vilde la dig vite at mennesket ikke lever av brød alene, men at mennesket lever av hvert ord som går ut av Herrens munn.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.4'>Dine klær blev ikke utslitt på dig, og din fot blev ikke hoven i disse firti år.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.5'>Så forstå da i ditt hjerte at likesom en mann optukter sin sønn, således optuktet Herren din Gud dig,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.6'>og hold Herrens, din Guds bud, så du vandrer på hans veier og frykter ham!</verse>
        <verse osisID='Deut.8.7'>Når Herren din Gud fører dig inn i et godt land, et land med rinnende bekker, med kilder og dype vann, som veller frem i dalene og på fjellene,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.8'>et land med hvete og bygg og vintrær og fikentrær og granatepletrær, et land med oljetrær og honning,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.9'>et land hvor du ikke skal ete ditt brød i armod, hvor du intet skal mangle, et land hvor stenene er jern, og hvor du kan hugge ut kobber av fjellene,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.10'>og når du så eter og blir mett og lover Herren din Gud for det gode land han har gitt dig,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.11'>da vokt dig for å glemme Herren din Gud, så du ikke tar vare på hans bud og hans forskrifter og hans lover, som jeg pålegger dig idag,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.12'>og vokt dig at du ikke, når du eter og blir mett og bygger gode hus og bor i dem,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.13'>og ditt storfe og ditt småfe økes, og ditt sølv og ditt gull økes, og all din eiendom økes,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.14'>at du da ikke ophøier dig i ditt hjerte, så du glemmer Herren din Gud, som førte dig ut av Egyptens land, av trælehuset,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.15'>han som ledet dig i den store og forferdelige ørken blandt giftige slanger og skorpioner og på tørre ødemarker, hvor det ikke fantes vann, han som lot vann strømme ut for dig av den hårde klippe,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.16'>han som i ørkenen gav dig manna å ete, en mat som dine fedre ikke kjente, for å ydmyke dig og prøve dig og så til sist gjøre vel imot dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.17'>Si da ikke ved dig selv: Det er min kraft og min sterke hånd som har vunnet mig denne rikdom,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.18'>men kom Herren din Gud i hu! For det er han som gir dig kraft til å vinne dig rikdom, fordi han vil holde sin pakt som han tilsvor dine fedre, således som det kan sees på denne dag.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.19'>Men dersom du glemmer Herren din Gud og følger andre guder og dyrker dem og tilbeder dem, da vidner jeg mot eder idag at I visselig skal omkomme.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.20'>Likesom de hedninger Herren lar omkomme for eder, således skal også I omkomme, fordi I ikke hører på Herrens, eders Guds røst.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.9'>
        <verse osisID='Deut.9.1'>Hør, Israel! Du går nu over Jordan for å komme inn og legge under dig folk som er større og sterkere enn du, og som har store byer med murer som når til himmelen,</verse>
        <verse osisID='Deut.9.2'>et stort folk og høit av vekst, anakittenes barn, som du selv kjenner, og som du selv har hørt det ord om: Hvem kan stå sig mot Anaks barn?</verse>
        <verse osisID='Deut.9.3'>Så skal du da vite idag at Herren din Gud, han som går frem foran dig som en fortærende ild, han skal ødelegge dem, og han skal ydmyke dem for dig, så du skal drive dem bort og tilintetgjøre dem i hast, således som Herren har sagt til dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.4'>Når nu Herren din Gud driver dem ut for dig, må du ikke tenke som så: Det er for min rettferdighets skyld Herren har ført mig inn i dette land og latt mig få det til eiendom. Nei, det er for disse hedningers ugudelighets skyld Herren driver dem ut for dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.5'>Ikke for din rettferdighets skyld eller for ditt opriktige hjertes skyld kommer du inn i deres land og tar det i eie; men det er for deres ugudelighets skyld Herren din Gud driver disse hedninger ut for dig, og for å holde det ord Herren har svoret dine fedre Abraham, Isak og Jakob.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.6'>Så skal du da vite at det ikke er for din rettferdighets skyld Herren din Gud gir dig dette gode land til eie; for du er et hårdnakket folk.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.7'>Kom i hu og glem ikke hvorledes du vakte Herrens, din Guds vrede i ørkenen! Like fra den dag du gikk ut av Egyptens land, og til I kom til dette sted, har I vært gjenstridige mot Herren.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.8'>Allerede ved Horeb vakte I Herrens vrede, og Herren harmedes på eder, så han vilde ha gjort ende på eder.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.9'>Da jeg var gått op på fjellet for å ta imot stentavlene, tavlene med den pakt som Herren hadde gjort med eder, blev jeg på fjellet i firti dager og firti netter uten å ete brød og uten å drikke vann.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.10'>Og Herren gav mig de to stentavler, skrevet med Guds finger, og på dem stod alle de ord Herren hadde talt med eder på fjellet midt ut av ilden den dag I var samlet der.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.11'>Det var da de firti dager og firti netter var til ende at Herren gav mig de to stentavler, paktens tavler.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.12'>Og Herren sa til mig: Skynd dig og stig ned herfra! Ditt folk, som du førte ut av Egypten, har fordervet sin vei; de er hastig veket av fra den vei jeg bød dem å vandre; de har gjort sig et støpt billede.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.13'>Og Herren sa til mig: Jeg har lagt merke til dette folk og sett at det er et hårdnakket folk.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.14'>La nu mig få råde, så vil jeg gjøre ende på dem og utslette deres navn under himmelen, og jeg vil gjøre dig til et sterkere og større folk enn dette.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.15'>Da vendte jeg mig og gikk ned av fjellet, mens fjellet stod i brennende lue, og i mine to hender hadde jeg paktens to tavler.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.16'>Og jeg fikk se at I hadde syndet mot Herren eders Gud og gjort eder en støpt kalv; I var hastig veket av fra den vei Herren hadde befalt eder å vandre.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.17'>Så tok jeg og kastet fra mig begge tavlene som jeg hadde i mine hender, og slo dem i stykker for eders øine.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.18'>Og jeg kastet mig ned for Herrens åsyn, likesom første gang, i firti dager og firti netter, uten å ete brød og uten å drikke vann - for alle eders synders skyld som I hadde forsyndet eder med ved å gjøre det som ondt var i Herrens øine, så I egget ham til vrede.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.19'>For jeg fryktet for den vrede og harme som optendtes mot eder hos Herren, så han vilde gjøre ende på eder. Og Herren hørte mig denne gang og.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.20'>Også på Aron var Herren så vred at han vilde ødelegge ham; men jeg bad også for Aron den gang.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.21'>Men eders syndige verk, kalven som I hadde gjort, tok jeg og kastet på ilden og knuste og malte den vel, til den blev til fint støv, og støvet kastet jeg i bekken som flyter ned fra fjellet.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.22'>Også i Tabera og i Massa og i Kibrot-Hatta'ava vakte I Herrens vrede.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.23'>Og da Herren sendte eder fra Kades-Barnea og sa: Dra op og innta landet som jeg har gitt eder, da var I gjenstridige mot Herrens, eders Guds ord og trodde ikke på ham og hørte ikke på hans røst.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.24'>Gjenstridige har I vært mot Herren så lenge jeg har kjent eder.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.25'>Så kastet jeg mig da ned for Herrens åsyn i de firti dager og firti netter I vet, fordi Herren hadde sagt at han vilde gjøre ende på eder.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.26'>Og jeg bad til Herren og sa: Herre, Herre, ødelegg ikke ditt folk og din arv, som du frelste med din store kraft, og som du førte ut av Egypten med sterk hånd!</verse>
        <verse osisID='Deut.9.27'>Kom i hu dine tjenere Abraham, Isak og Jakob! Se ikke på dette folks hårdhet og dets ugudelighet og dets synd,</verse>
        <verse osisID='Deut.9.28'>forat ikke de som bor i det land du har ført oss ut av, skal si: Fordi Herren ikke maktet å føre dem inn i det land han hadde tilsagt dem, og fordi han hatet dem, førte han dem ut i ørkenen og lot dem omkomme der.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.29'>De er jo ditt folk og din arv, som du har ført ut med din store kraft og med din utrakte arm.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.10'>
        <verse osisID='Deut.10.1'>På samme tid sa Herren til mig: Hugg dig ut to stentavler likesom de første, og stig op på fjellet til mig, og gjør dig også en ark av tre;</verse>
        <verse osisID='Deut.10.2'>så vil jeg skrive på tavlene de ord som stod på de første tavler, de som du slo i stykker, og du skal legge dem i arken.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.3'>Da gjorde jeg en ark av akasietre og hugg ut to stentavler likesom de første, og jeg gikk op på fjellet med de to tavler i min hånd.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.4'>Og han skrev på tavlene det samme som var skrevet første gang, de ti ord som Herren hadde talt til eder på fjellet midt ut av ilden den dag I var samlet der; og Herren gav mig dem.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.5'>Så vendte jeg mig og gikk ned av fjellet og la tavlene i den ark jeg hadde gjort; og der blev de liggende, således som Herren hadde befalt mig.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.6'>Så brøt Israels barn op fra Bene-Ja'akans brønner og kom til Mosera; der døde Aron, og der blev han begravet, og hans sønn Eleasar tjente som prest i hans sted.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.7'>Derfra drog de til Gudgoda, og fra Gudgoda til Jotbata, et land med mange bekker.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.8'>På den tid skilte Herren ut Levi stamme til å bære Herrens pakts-ark og til å stå for Herrens åsyn og tjene ham og velsigne i hans navn, som de har gjort til denne dag.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.9'>Derfor fikk Levi ingen del eller arv med sine brødre; Herren er hans arv, således som Herren din Gud har sagt til ham.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.10'>Så blev jeg da på fjellet likesom første gang i firti dager og firti netter; og Herren hørte mig også denne gang, Herren vilde ikke ødelegge dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.11'>Og Herren sa til mig: Stå op og gå avsted og dra frem foran folket, forat de kan komme inn i det land jeg har svoret deres fedre å ville gi dem, og ta det i eie.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.12'>Og nu, Israel, hvad krever Herren din Gud av dig uten at du skal frykte Herren din Gud og vandre på alle hans veier og elske ham og tjene Herren din Gud av alt ditt hjerte og av all din sjel,</verse>
        <verse osisID='Deut.10.13'>så du tar vare på Herrens bud og hans lover, som jeg byder dig idag, forat det kan gå dig vel?</verse>
        <verse osisID='Deut.10.14'>Se, Herren din Gud hører himlene til og himlenes himler, jorden og alt det som er på den.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.15'>Men bare i dine fedre fant Herren behag, så han elsket dem; og han utvalgte eder, deres efterkommere, fremfor alle andre folk, således som det kan sees på denne dag.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.16'>Så omskjær da eders hjertes forhud, og vær ikke mere så hårdnakkede!</verse>
        <verse osisID='Deut.10.17'>For Herren eders Gud han er gudenes Gud og herrenes Herre, den store, den mektige og den forferdelige Gud, som ikke gjør forskjell på folk og ikke tar imot gaver,</verse>
        <verse osisID='Deut.10.18'>som hjelper den farløse og enken til deres rett, og som elsker den fremmede, så han gir ham føde og klær.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.19'>Derfor skal også I elske den fremmede; I har selv vært fremmede i Egyptens land.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.20'>Herren din Gud skal du frykte, ham skal du tjene, og ham skal du holde fast ved, og ved hans navn skal du sverge.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.21'>Han er din ros, og han er din Gud, som har gjort disse store og forferdelige ting for dig som dine øine har sett.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.22'>Sytti i tallet drog dine fedre ned til Egypten; men nu har Herren din Gud gjort dig tallrik som himmelens stjerner.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.11'>
        <verse osisID='Deut.11.1'>Så skal du da elske Herren din Gud og ta vare på det han vil ha varetatt, hans lover og hans forskrifter og hans bud, alle dager.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.2'>Og I skal idag - for det er ikke eders barn jeg taler med, de som ikke kjenner det og ikke har sett det - komme I hu Herrens, eders Guds optuktelse, hans storhet, hans sterke hånd og hans utrakte arm</verse>
        <verse osisID='Deut.11.3'>og hans tegn og gjerninger, som han gjorde i Egypten med Farao, kongen i Egypten, og med hele hans land,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.4'>og hvad han gjorde med egypternes hær, med deres hester og vogner, da han lot det Røde Havs vann strømme sammen over dem mens de forfulgte eder, og lot dem gå til grunne, så ingen har sett dem mere til denne dag,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.5'>og hvad han gjorde med eder i ørkenen inntil I kom til dette sted,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.6'>og hvad han gjorde med Datan og Abiram, sønnene til Eliab, Rubens sønn, da jorden lukket op sin munn og midt iblandt hele Israel slukte dem og deres hus og deres telter og hvert liv som var i følge med dem;</verse>
        <verse osisID='Deut.11.7'>for I har selv med egne øine sett alle de storverk Herren har gjort.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.8'>Ta da vare på alle de bud jeg gir dig idag, forat I kan bli sterke og komme inn og eie det land I nu drar over til og skal ta i eie,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.9'>og forat I kan få leve lenge i det land Herren tilsvor eders fedre å ville gi dem og deres ætt, et land som flyter med melk og honning.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.10'>For det land du kommer inn i og skal ta i eie, er ikke som Egyptens land, som I drog ut fra, hvor du sådde din sæd og så vannet jorden med din fot som en kålhave.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.11'>Men det land I drar over til og skal ta i eie, er et land med fjell og daler, som drikker vann av himmelens regn,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.12'>et land som Herren din Gud bærer omsorg for; alltid hviler Herrens, din Guds øine på det, fra årets begynnelse til dets ende.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.13'>Dersom I nu er lydige mot mine bud, som jeg gir eder idag, så I elsker Herren eders Gud og tjener ham av alt eders hjerte og av all eders sjel,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.14'>da vil jeg gi eders land regn i rette tid, høstregn og vårregn, og du skal samle i hus ditt korn og din most og din olje,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.15'>og for ditt fe vil jeg gi dig gress på dine marker, og du skal ete og bli mett.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.16'>Ta eder i vare at eders hjerte ikke dåres, så I viker av og dyrker andre guder og tilbeder dem,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.17'>og Herrens vrede optendes mot eder, og han lukker himmelen til, så det ikke kommer regn, og jorden ikke gir sin grøde, og I hastig blir utryddet av det gode land Herren gir eder.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.18'>Så legg eder da disse mine ord på hjerte og på sinne og bind dem som et tegn på eders hånd og la dem være som en minneseddel på eders panne</verse>
        <verse osisID='Deut.11.19'>og lær eders barn dem ved å tale om dem når du sitter i ditt hus, og når du går på veien, og når du legger dig, og når du står op,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.20'>og skriv dem på dørstolpene i ditt hus og på dine porter,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.21'>forat eders og eders barns dager må bli mange i det land som Herren tilsvor eders fedre å ville gi dem, og I må leve der like så lenge som himmelen hvelver sig over jorden.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.22'>For tar I vare på alle disse bud som jeg byder eder å holde, så I elsker Herren eders Gud og vandrer på alle hans veier og holder fast ved ham,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.23'>da skal Herren drive ut alle disse folk for eder, og I skal jage bort folk som er større og tallrikere enn I selv.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.24'>Hvert sted I treder på med eders fot, skal høre eder til; fra ørkenen og Libanon, fra den store elv, elven Frat, og til havet i vest skal eders landemerker nå.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.25'>Ingen skal kunne stå sig imot eder; redsel for eder og frykt for eder skal Herren eders Gud la komme over hele det land I treder på, således som han har sagt til eder.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.26'>Se, jeg legger idag frem for eder velsignelse og forbannelse:</verse>
        <verse osisID='Deut.11.27'>velsignelsen, så sant I lyder Herrens, eders Guds bud, som jeg gir eder idag,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.28'>og forbannelsen, dersom I ikke lyder Herrens, eders Guds bud, men viker av fra den vei jeg idag byder eder å vandre på, og følger andre guder, som I ikke kjenner.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.29'>Og når Herren din Gud fører dig inn i det land du nu drar inn i og skal ta i eie, da skal du lyse velsignelsen på fjellet Garisim og forbannelsen på fjellet Ebal.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.30'>Disse to fjell ligger, som i vet, på hin side Jordan bortenfor veien som bærer mot vest, i kana'anittenes land, de som bor i ødemarken midt imot Gilgal, ved Mores terebintelund.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.31'>For nu går I over Jordan for å komme inn og ta det land i eie som Herren eders Gud gir eder, og I skal ta det i eie og bo der.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.32'>Akt da vel på at I holder alle de bud og lover som jeg idag legger frem for eder!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.12'>
        <verse osisID='Deut.12.1'>Dette er de bud og de lover I skal akte på å leve efter i det land som Herren, dine fedres Gud, har gitt dig til eie, alle de dager I lever på jorden:</verse>
        <verse osisID='Deut.12.2'>I skal ødelegge alle de steder hvor hedningene som I skal drive bort, har dyrket sine guder, på de høie fjell og på haugene og under hvert grønt tre;</verse>
        <verse osisID='Deut.12.3'>I skal rive ned deres altere og slå deres billedstøtter sønder, og deres Astarte-billeder skal I brenne op med ild, og de utskårne billeder av deres guder skal I hugge i stykker og utslette deres navn fra det sted hvor de stod.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.4'>I skal ikke gjøre som de når I dyrker Herren eders Gud,</verse>
        <verse osisID='Deut.12.5'>men til det sted Herren eders Gud utvelger av alle eders stammer for å la sitt navn bo der, dit skal I søke, og dit skal du komme.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.6'>Og dit skal I føre eders brennoffer og eders slaktoffer og eders tiender og eders henders gaver og eders lovede offer og eders frivillige offer og det førstefødte av eders storfe og av eders småfe,</verse>
        <verse osisID='Deut.12.7'>og der skal I ete for Herrens, eders Guds åsyn og glede eder med eders husfolk over alt det I har vunnet ved eders arbeid, alt det Herren din Gud har velsignet dig med.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.8'>I skal ikke gjøre således som vi gjør her idag, enhver det som tykkes ham å være rett;</verse>
        <verse osisID='Deut.12.9'>for I er ennu ikke kommet inn til den hvile og den arv Herren din Gud gir dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.10'>Men når I er gått over Jordan og bor i det land Herren eders Gud gir eder til arv, og han har gitt eder ro for alle eders fiender rundt om, så I bor trygt,</verse>
        <verse osisID='Deut.12.11'>da skal det sted som Herren eders Gud utvelger for å la sitt navn bo der, være det eneste sted hvorhen I skal føre alt det jeg byder eder: eders brennoffere og eders slaktoffere, eders tiender og eders henders gaver og alle eders utvalgte offer som I lover Herren.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.12'>Og I skal være glade for Herrens, eders Guds åsyn, I og eders sønner og eders døtre og eders tjenere og eders tjenestepiker og levitten som bor hos eder; for han har ingen del eller arv med eder.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.13'>Vogt dig at du ikke ofrer dine brennoffer på noget sted som du selv utser dig!</verse>
        <verse osisID='Deut.12.14'>Men på det sted som Herren utvelger i en av dine stammer, der skal du ofre dine brennoffer, og der skal du gjøre alt det jeg byder dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.15'>Men ellers kan du efter ditt hjertes lyst slakte og ete kjøtt rundt om i alle dine byer, efter som Herren din Gud gir dig sin velsignelse; den urene så vel som den rene kan ete av det som om det var et rådyr eller en hjort.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.16'>Men blodet må I ikke ete; I skal helle det ut på jorden likesom vann.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.17'>Hjemme i dine byer må du ikke ete tienden av ditt korn eller av din most eller av din olje, heller ikke det førstefødte av ditt storfe eller av ditt småfe, heller ikke noget av dine lovede offer eller dine frivillige offer eller din hånds gaver.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.18'>Men for Herrens, din Guds åsyn skal du ete det på det sted Herren din Gud utvelger, du og din sønn og din datter og din tjener og din tjenestepike og levitten som bor hos dig; og du skal glede dig for Herrens, din Guds åsyn over alt det du har vunnet ved ditt arbeid.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.19'>Vokt dig at du ikke glemmer levitten, så lenge du lever i ditt land!</verse>
        <verse osisID='Deut.12.20'>Når Herren din Gud utvider dine landemerker, således som han har tilsagt dig, og du sier: Jeg vilde gjerne ete kjøtt, fordi du har lyst til å ete kjøtt, da kan du ete kjøtt efter ditt hjertes lyst.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.21'>Hvis du har lang vei til det sted Herren din Gud utvelger for å la sitt navn bo der, da kan du gjøre som jeg har befalt dig, og slakte av ditt storfe og av ditt småfe, som Herren har gitt dig, og du kan ete det hjemme i dine byer efter ditt hjertes lyst.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.22'>Men du skal ete det som en eter et rådyr eller en hjort; både den urene og den rene kan ete det.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.23'>Hold bare fast ved at du ikke eter blodet! For blodet er sjelen, og du skal ikke ete sjelen sammen med kjøttet.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.24'>Du skal ikke ete det; du skal helle det ut på jorden likesom vann.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.25'>Et det ikke, så skal det gå dig vel og dine barn efter dig, når du gjør det som er rett i Herrens øine.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.26'>Men de hellige gaver som du vil gi, og dine lovede offer skal du ta og føre med dig til det sted som Herren utvelger.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.27'>Og du skal ofre dine brennoffer, både kjøttet og blodet, på Herrens, din Guds alter; og av dine slaktoffer* skal blodet helles ut på Herrens, din Guds alter, men kjøttet kan du ete. / &lt;* d.e. takkoffer.&gt;</verse>
        <verse osisID='Deut.12.28'>Akt vel på å lyde alle disse bud som jeg gir dig, forat det må gå dig vel og dine barn efter dig til evig tid, når du gjør det som godt og rett er i Herrens, din Guds øine.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.29'>Når Herren din Gud har utryddet folkene for dig der hvor du nu kommer for å drive dem bort, og du har drevet dem bort og bor i deres land,</verse>
        <verse osisID='Deut.12.30'>da vokt dig at du ikke lar dig dåre og følger i deres spor, efterat de er utryddet for dig, og at du ikke spør efter deres guder og sier: Hvorledes tjente disse folk sine guder? Således vil også jeg gjøre.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.31'>Du skal ikke gjøre som de når du dyrker Herren din Gud; for alt det som er en vederstyggelighet for Herren, og som han hater, det gjør de for sine guder; endog sine sønner og sine døtre brenner de i ilden til ære for sine guder.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.32'>Alt det jeg byder eder, skal I akte vel på å gjøre; du skal ikke legge noget til og ikke ta noget fra.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.13'>
        <verse osisID='Deut.13.1'>Når det står frem en profet i din midte, eller en som har drømmer, og han varsler dig et tegn eller et under,</verse>
        <verse osisID='Deut.13.2'>og det virkelig skjer det tegn eller under som han talte til dig om, idet han sa: La oss følge andre guder - sådanne som du ikke kjenner - og la oss dyrke dem,</verse>
        <verse osisID='Deut.13.3'>da skal du ikke høre på denne profets ord eller på ham som hadde drømmen; for Herren eders Gud vil bare prøve eder for å kjenne om I elsker Herren eders Gud av alt eders hjerte og av all eders sjel.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.4'>Herren eders Gud skal I følge, og ham skal I frykte; på hans bud skal I ta vare, og på hans røst skal I høre; ham skal I tjene, og ham skal I holde fast ved.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.5'>Men profeten eller han som hadde drømmen, skal late livet, fordi han tilskyndte til frafall fra Herren eders Gud, som førte eder ut av Egyptens land og fridde dig ut fra trælehuset, og fordi han vilde føre dig bort fra den vei som Herren din Gud har befalt dig å vandre; således skal du rydde det onde bort av din midte.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.6'>Om din bror, din mors sønn, eller din sønn eller din datter eller din hustru i din favn eller din venn, som du har så kjær som din egen sjel - om nogen av disse lokker dig i lønndom og sier: La oss gå bort og dyrke andre guder - sådanne som du og dine fedre ikke har kjent,</verse>
        <verse osisID='Deut.13.7'>av de folks guder som bor rundt omkring eder, enten nær ved dig eller langt fra dig, fra jordens ene ende til den andre -</verse>
        <verse osisID='Deut.13.8'>da skal du ikke samtykke og ikke høre på ham; du skal ikke spare ham og ikke ynkes over ham og ikke skjule ham,</verse>
        <verse osisID='Deut.13.9'>men du skal slå ham ihjel; du skal selv være den første som løfter hånden mot ham for å avlive ham, og siden skal hele folket gjøre det samme.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.10'>Du skal stene ham, så han dør, fordi han søkte å føre dig bort fra Herren din Gud, som førte dig ut av Egyptens land, av trælehuset,</verse>
        <verse osisID='Deut.13.11'>og hele Israel skal høre det og frykte, så det ikke mere blir gjort så ond en gjerning mellem eder.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.12'>Hører du si om nogen av de byer som Herren din Gud gir dig til å bo i:</verse>
        <verse osisID='Deut.13.13'>Det er stått frem ugudelige menn av din midte, og de har forført innbyggerne i sin by og sagt: La oss gå bort og dyrke andre guder - sådanne som I ikke kjenner -</verse>
        <verse osisID='Deut.13.14'>da skal du granske og ransake og spørre nøie efter, og er det da sannhet, er det sikkert og visst at denne vederstyggelighet er gjort i din midte,</verse>
        <verse osisID='Deut.13.15'>da skal du slå innbyggerne i denne by ihjel med sverdets egg; du skal bannlyse den og alt det som i den er; også feet der skal du slå med sverdets egg.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.16'>Alt byttet du tar der, skal du samle midt på torvet, og du skal brenne op både byen og alt byttet du har tatt, med ild som et heloffer for Herren din Gud, og den skal være en grushaug for alle tider, den skal ikke bygges op mere.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.17'>Ikke det minste av det bannlyste skal bli hengende ved din hånd, forat Herren må la sin brennende vrede fare og være dig nådig og miskunne sig over dig og gjøre dig tallrik, som han har svoret dine fedre,</verse>
        <verse osisID='Deut.13.18'>når du hører på Herrens, din Guds røst, så du tar vare på alle hans bud, som jeg gir dig idag, og gjør det som er rett i Herrens, din Guds øine.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.14'>
        <verse osisID='Deut.14.1'>I er Herrens, eders Guds barn; I skal ikke skjære eder i eders kjøtt og ikke rake eder skallet over pannen av sorg over en avdød;</verse>
        <verse osisID='Deut.14.2'>for et hellig folk er du for Herren din Gud, og dig har Herren utvalgt av alle de folk som er på jorden, til å være ham et eiendomsfolk.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.3'>Du skal ikke ete noget som er en vederstyggelighet.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.4'>Dette er de firføtte dyr som I kan ete: oksen, fåret og gjeten,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.5'>hjorten og rådyret og dådyret og stenbukken og fjellgjeten og villoksen og villgjeten.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.6'>Alle de firføtte dyr som har klover og har dem tvekløvd helt igjennem, og som tygger drøv, dem kan I ete.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.7'>Det er bare disse I ikke skal ete blandt dem som tygger drøv, og blandt dem som har klover som er kløvd helt igjennem: kamelen og haren og fjellgrevlingen, for de tygger vel drøv, men har ikke klover, de skal være urene for eder,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.8'>og svinet, for det har vel klover, men tygger ikke drøv, det skal være urent for eder. Av disse dyrs kjøtt skal I ikke ete, og ved deres døde kropper skal I ikke røre.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.9'>Dette kan I ete av alt det som er i vannet: Alt det som har finner og skjell, kan I ete;</verse>
        <verse osisID='Deut.14.10'>men alt det som ikke har finner og skjell, skal I ikke ete, det skal være urent for eder.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.11'>Alle rene fugler kan I ete;</verse>
        <verse osisID='Deut.14.12'>men disse fugler skal I ikke ete: landørnen og havørnen og fiskeørnen</verse>
        <verse osisID='Deut.14.13'>og kråken og falken, og glenten efter sine arter,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.14'>og alle ravnene efter sine arter,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.15'>og strutsen og gjøken og måken, og høken efter sine arter,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.16'>kattuglen og hubroen og nattravnen</verse>
        <verse osisID='Deut.14.17'>og pelikanen og gribben og dykkeren</verse>
        <verse osisID='Deut.14.18'>og storken, og heiren efter sine arter, og hærfuglen og flaggermusen.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.19'>Alt kryp som har vinger, skal være urent for eder, det skal I ikke ete.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.20'>Men alt flyvende som er rent, kan I ete.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.21'>I skal ikke ete noget selvdødt dyr; du kan gi det til den fremmede som bor hos dig, forat han kan ete det, eller du kan selge det til en utlending; for et hellig folk er du for Herren din Gud. Du skal ikke koke et kje i dets mors melk.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.22'>Du skal gi tiende av all din avgrøde, av sæden som vokser på marken år for år.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.23'>Og for Herrens, din Guds åsyn, på det sted han utvelger til å la sitt navn bo der, skal du ete tienden av ditt korn og din most og din olje og det førstefødte av ditt storfe og av ditt småfe, forat du kan lære å frykte Herren din Gud alle dager.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.24'>Men hvis veien er dig for lang, så du ikke makter å føre det dit, fordi det sted Herren din Gud utvelger til å la sitt navn bo der, er for langt borte fra dig, og har Herren din Gud velsignet dig rikelig,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.25'>så kan du selge det for penger, og pengene skal du knytte inn i et plagg og ta dem med dig til det sted som Herren din Gud utvelger.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.26'>For disse penger skal du så kjøpe alt hvad du har lyst til, storfe og småfe og vin og sterk drikk - alt det ditt hjerte attrår - og du skal ete det der for Herrens, din Guds åsyn og være glad, du og ditt hus.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.27'>Og levitten som bor hos dig, må du ikke glemme; for han har ingen del eller arv med dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.28'>Hvert tredje år skal du legge til side hele tienden av din avling i det år og opsamle den i dine byer,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.29'>og så skal levitten komme - for han har ingen del eller arv med dig - og den fremmede og den farløse og enken som bor hos dig, og de skal ete og bli mette, forat Herren din Gud må velsigne dig i alt det arbeid du tar dig fore.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.15'>
        <verse osisID='Deut.15.1'>Hvert syvende år skal du la være et eftergivelses-år.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.2'>Og således skal det være med eftergivelsen: Hver den som har til gode noget han har lånt sin næste, skal eftergi ham det; han skal ikke kreve sin næste og sin bror, fordi der er lyst eftergivelse til Herrens ære.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.3'>Utlendingen kan du kreve, men det du har til gode hos din bror, skal du eftergi.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.4'>Rettelig skulde det nu ikke finnes nogen fattig hos dig; for Herren din Gud skal velsigne dig i det land som Herren din Gud gir dig til arv og eie,</verse>
        <verse osisID='Deut.15.5'>bare du er lydig mot Herrens, din Guds røst, så du akter vel på å holde alle disse bud som jeg gir dig idag;</verse>
        <verse osisID='Deut.15.6'>for Herren din Gud vil da visselig velsigne dig, således som han har tilsagt dig, og du skal låne til mange folk, men selv skal du ikke trenge til å låne av nogen, og du skal herske over mange folk, men de skal ikke herske over dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.7'>Når det er en fattig hos dig, blandt dine brødre i nogen av byene i det land som Herren din Gud gir dig, da skal du ikke være hårdhjertet og lukke din hånd for din fattige bror;</verse>
        <verse osisID='Deut.15.8'>men du skal lukke op din hånd for ham og låne ham det han mangler og trenger til.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.9'>Vokt dig at det ikke kommer en ond tanke op i ditt hjerte, så du sier: Nu er det snart det syvende år, eftergivelses-året, og du ser med onde øine på din fattige bror og ikke gir ham noget! For da kommer han til klage over dig til Herren, og du fører synd over dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.10'>Du skal gjerne gi ham, og det skal ikke gjøre ditt hjerte ondt når du gir ham; for da skal Herren din Gud velsigne dig i alt ditt arbeid og i alt det du tar dig fore.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.11'>For fattige kommer det alltid til å være i landet; derfor byder jeg dig og sier: Du skal lukke op din hånd for din bror, for de trengende og fattige som du har i ditt land.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.12'>Når nogen av ditt folk, en hebraisk mann eller kvinne, blir solgt* til dig, da skal han tjene dig i seks år; men i det syvende år skal du gi ham fri, så han kan gå hvor han vil. / &lt;* selger sig selv eller selges av andre.&gt;</verse>
        <verse osisID='Deut.15.13'>Og når du gir ham fri, skal du ikke la ham gå tomhendt fra dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.14'>Du skal sørge vel for ham med gaver av ditt småfe og fra din treskeplass og fra din vinperse; av det som Herren din Gud har velsignet dig med, skal du gi ham.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.15'>Du skal komme i hu at du selv har vært træl i Egyptens land, og at Herren din Gud fridde dig ut; derfor byder jeg dig dette idag.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.16'>Men sier han til dig: Jeg vil ikke gå bort fra dig, fordi han har det godt hos dig og holder av dig og dine,</verse>
        <verse osisID='Deut.15.17'>da skal du ta en syl og stikke den gjennem hans øre inn i døren, så skal han være din tjener for all tid; det samme skal du gjøre med din tjenestepike.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.18'>La det ikke falle dig tungt at du gir ham fri og sender ham fra dig! For i seks år har han optjent for dig dobbelt så meget som du måtte ha gitt en dagarbeider i lønn, og Herren din Gud skal velsigne dig i alt det du gjør.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.19'>Alt førstefødt av hankjønn som fødes blandt ditt storfe og ditt småfe, skal du hellige Herren din Gud; du skal ikke bruke det førstefødte av ditt storfe til arbeid, og du skal ikke klippe det førstefødte av ditt småfe.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.20'>For Herrens, din Guds åsyn skal du og ditt hus ete det hvert år på det sted Herren utvelger.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.21'>Men er det noget lyte på det, er det halt eller blindt eller har noget annet ondt lyte, da skal du ikke ofre det til Herren din Gud.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.22'>Hjemme i dine byer kan du ete det; både den urene og den rene kan ete det, som om det var et rådyr eller en hjort.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.23'>Men dets blod skal du ikke ete; du skal helle det ut på jorden likesom vann.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.16'>
        <verse osisID='Deut.16.1'>Akt vel på måneden abib, så du holder påske for Herren din Gud! For i måneden abib førte Herren din Gud dig ut av Egypten ved nattetid.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.2'>Og du skal slakte påskeoffer for Herren din Gud, småfe og storfe, på det sted Herren utvelger for å la sitt navn bo der.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.3'>Du skal ikke ete syret brød til det; i syv dager skal du ete usyret brød til det, trengsels brød - for i hast drog du ut av Egyptens land - forat du alle ditt livs dager skal komme i hu den dag du gikk ut av Egyptens land.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.4'>I syv dager skal det ikke finnes surdeig hos dig i hele ditt land, og av det kjøtt du slakter om aftenen den første dag, skal intet ligge natten over til om morgenen.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.5'>Du må ikke slakte påskeofferet i nogen av de byer som Herren din Gud gir dig;</verse>
        <verse osisID='Deut.16.6'>men på det sted Herren din Gud utvelger for å la sitt navn bo der, skal du slakte påskeofferet om aftenen, ved solens nedgang, på samme tid som da du drog ut av Egypten.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.7'>Og du skal steke og ete det på det sted Herren din Gud utvelger; og om morgenen kan du vende tilbake og gå til dine telt.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.8'>Seks dager skal du ete usyret brød; men på den syvende dag skal det være festsammenkomst for Herren din Gud; da skal du intet arbeid gjøre.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.9'>Så skal du telle syv uker: Fra den tid du begynner å skjære kornet med sigden, skal du telle syv uker frem.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.10'>Og så skal du holde ukenes høitid for Herren din Gud og bære frem så meget som du frivillig vil gi, alt efter som Herren din Gud velsigner dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.11'>Og du skal være glad for Herrens, din Guds åsyn på det sted Herren din Gud utvelger for å la sitt navn bo der, både du og din sønn og din datter og din tjener og din tjenestepike og levitten som bor hos dig, og den fremmede og den farløse og enken som du har hos dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.12'>Og du skal komme i hu at du var træl i Egypten, og du skal ta vare på disse forskrifter og holde dem.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.13'>Løvsalenes høitid skal du holde i syv dager, når du har samlet inn fra din låve og fra din vinperse.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.14'>Og du skal være glad på din høitid, du og din sønn og din datter og din tjener og din tjenestepike og levitten og den fremmede og den farløse og enken som bor i dine byer.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.15'>Syv dager skal du holde høitid for Herren din Gud på det sted Herren utvelger; for Herren din Gud skal velsigne dig i all din avling og i alt det du tar dig fore, så du skal være full av glede.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.16'>Tre ganger om året skal alle menn blandt eder vise sig for Herrens, din Guds åsyn på det sted han utvelger: på de usyrede brøds høitid og på ukenes høitid og på løvsalenes høitid; og ingen skal vise sig for Herrens åsyn tomhendt,</verse>
        <verse osisID='Deut.16.17'>men enhver med den gave han har råd til, efter den velsignelse som Herren din Gud har gitt dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.18'>Dommere og tilsynsmenn skal du innsette for dig i alle de byer som Herren din Gud gir dig, for hver av dine stammer, og de skal dømme folket efter lov og rett.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.19'>Du skal ikke bøie retten, du skal ikke gjøre forskjell på folk og ikke ta imot gaver; for gaven blinder vismenns øine og forvender de rettferdiges sak.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.20'>Rettferdighet, rettferdighet skal du strebe efter, forat du må leve og eie det land Herren din Gud gir dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.21'>Du skal ikke sette et Astarte-billede av noget slags tre ved siden av Herrens, din Guds alter, det som du skal bygge dig,</verse>
        <verse osisID='Deut.16.22'>og du skal ikke reise nogen billedstøtte, for det hater Herren din Gud.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.17'>
        <verse osisID='Deut.17.1'>Du skal ikke ofre Herren din Gud et stykke storfe eller småfe som har noget lyte eller nogen skade; for det er en vederstyggelighet for Herren din Gud.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.2'>Dersom der i din midte, i en av de byer som Herren din Gud gir dig, finnes en mann eller kvinne som gjør det som ondt er i Herrens, din Guds øine, så han bryter hans pakt,</verse>
        <verse osisID='Deut.17.3'>og han mot mitt bud går bort og dyrker andre guder og tilbeder dem eller solen eller månen eller hele himmelens hær,</verse>
        <verse osisID='Deut.17.4'>og dette blir meldt dig, og du får høre om det, da skal du nøie granske saken; og er det da sannhet, er det sikkert og visst at denne vederstyggelighet er gjort i Israel,</verse>
        <verse osisID='Deut.17.5'>da skal du føre den mann eller den kvinne som har gjort denne onde gjerning, ut til byens port, og enten det er mann eller kvinne, skal du stene dem, så de dør.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.6'>Efter to eller tre vidners utsagn skal den late livet som skal dø; han skal ikke late livet bare efter ett vidnes utsagn.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.7'>Vidnene skal først løfte hånden for å avlive ham, og dernæst hele folket; således skal du rydde det onde bort av din midte.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.8'>Når en sak er dig for vanskelig å dømme i, enten det gjelder en drapssak eller en rettstrette eller et søksmål for skade på legemet eller i det hele nogen sak som der tvistes om i dine byer, da skal du gjøre dig rede og dra op til det sted Herren din Gud utvelger.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.9'>Og du skal gå til de levittiske prester og til den som er dommer på den tid, og spørre dig for hos dem, og de skal si dig hvad rett er.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.10'>Og du skal gjøre efter det de sier dig på det sted Herren utvelger; og du skal i alle stykker akte på å gjøre som de lærer dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.11'>Efter den lov de lærer dig, og efter den dom de forkynner dig, skal du gjøre; du skal ikke vike fra det de sier dig, hverken til høire eller til venstre.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.12'>Men den mann som er så overmodig at han ikke hører på presten, som står der for å tjene Herren din Gud, eller på dommeren, den mann skal dø; således skal du rydde det onde bort av Israel,</verse>
        <verse osisID='Deut.17.13'>og alt folket skal høre det og frykte og ikke mere bære sig overmodig at.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.14'>Når du kommer inn i det land Herren din Gud gir dig, og du eier det og bor i det, og du så sier: Jeg vil sette en konge over mig, likesom alle de folk som bor rundt omkring mig,</verse>
        <verse osisID='Deut.17.15'>da skal du sette den til konge over dig som Herren din Gud utvelger. En av dine brødre skal du sette til konge over dig, du må ikke sette over dig en fremmed mann, en som ikke er din bror.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.16'>Men han skal ikke holde mange hester og ikke sende folket tilbake til Egypten for å hente mange hester; for Herren har sagt til eder: I skal nu ikke mere vende tilbake den vei.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.17'>Han skal heller ikke ta sig mange hustruer, forat hans hjerte ikke skal komme på avveie; heller ikke skal han samle sig meget sølv og gull.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.18'>Når han så sitter på sin kongetrone, da skal han få denne lov hos de levittiske prester og la den skrive av for sig i en bok.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.19'>Og den skal han ha hos sig og lese i den alle sitt livs dager, forat han kan lære å frykte Herren sin Gud, så han tar vare på alle denne lovs ord og disse forskrifter og holder dem,</verse>
        <verse osisID='Deut.17.20'>forat han ikke skal ophøie sig over sine brødre og ikke vike av fra budet, hverken til høire eller til venstre. Da skal han leve lenge som konge i Israel, både han og hans sønner.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.18'>
        <verse osisID='Deut.18.1'>De levittiske prester, hele Levi stamme, skal ikke ha nogen del eller arv med Israel; av Herrens ildoffer og av hans arv skal de leve,</verse>
        <verse osisID='Deut.18.2'>men nogen arv skal de ikke ha blandt sine brødre; Herren er deres arv, således som han har sagt til dem.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.3'>Og dette skal være prestenes rettighet av folket - av dem som ofrer et slaktoffer, enten av storfeet eller av småfeet: De skal gi presten bogen og kjevene og vommen.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.4'>Førstegrøden av ditt korn, av din most og av din olje og den første ull av dine får skal du gi ham.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.5'>For ham har Herren din Gud utvalgt av alle dine stammer, forat han skal stå og tjene i Herrens navn, han og hans sønner, alle dager.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.6'>Når en levitt kommer fra en av dine byer rundt om i Israel, hvor han opholder sig, til det sted Herren utvelger - og komme kan han om han har lyst til det -</verse>
        <verse osisID='Deut.18.7'>og han så gjør tjeneste i Herrens, sin Guds navn, likesom alle hans brødre, de andre levitter som står der for Herrens åsyn,</verse>
        <verse osisID='Deut.18.8'>så skal de alle nyte like del av gavene, bortsett fra hvad han kan ha fått ved salg av sine fedrene eiendeler.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.9'>Når du kommer til det land Herren din Gud gir dig, da skal du ikke ta efter disse folks vederstyggelige skikker.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.10'>Det skal ikke finnes hos dig nogen som lar sin sønn eller datter gå gjennem ilden, eller som gir sig av med spådomskunster, eller som spår av skyene eller tyder varsler eller er en trollmann,</verse>
        <verse osisID='Deut.18.11'>ingen heksemester, ingen som spør en dødningemaner, ingen sannsiger, ingen som gjør spørsmål til de døde.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.12'>For enhver som gjør slikt, er en vederstyggelighet for Herren, og for disse vederstyggelige tings skyld er det Herren din Gud driver dem bort for dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.13'>Ustraffelig skal du være for Herren din Gud.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.14'>For disse folk som du skal drive ut, de hører på dem som spår av skyene, og på sannsigere; men dig har Herren din Gud ikke tillatt slikt.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.15'>En profet av din midte, av dine brødre, likesom mig, skal Herren din Gud opreise dig; på ham skal I høre -</verse>
        <verse osisID='Deut.18.16'>aldeles som du bad Herren din Gud om ved Horeb den dag I var samlet der og du sa: Jeg kan ikke lenger høre på Herrens, min Guds røst, og denne store ild kan jeg ikke lenger se på, for da må jeg dø.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.17'>Da sa Herren til mig: De har talt vel i det de har sagt.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.18'>En profet vil jeg opreise for dem av deres brødres midte, likesom dig, og jeg vil legge mine ord i hans munn, og han skal tale til dem alt det jeg byder ham.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.19'>Og enhver som ikke hører på mine ord, som han skal tale i mitt navn, ham vil jeg kreve til regnskap for det.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.20'>Men den profet som i overmot drister sig til å tale noget i mitt navn som jeg ikke har befalt ham å tale, eller som taler i andre guders navn, den profet skal dø.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.21'>Og om du sier ved dig selv: Hvad skal vi kjenne det ord på som Herren ikke har talt? -</verse>
        <verse osisID='Deut.18.22'>(da skal du vite:) Når det ord profeten taler i Herrens navn, ikke skjer og ikke går i opfyllelse, da er det et ord som Herren ikke har talt; det er et ord som profeten i overmot har dristet sig til å tale, og du skal ikke være redd ham.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.19'>
        <verse osisID='Deut.19.1'>Når Herren din Gud utrydder de folk hvis land Herren din Gud gir dig, og du driver dem ut og bor i deres byer og i deres huser,</verse>
        <verse osisID='Deut.19.2'>så skal du skille ut tre byer midt i det land som Herren din Gud gir dig til eie.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.3'>Du skal gjøre veien til dem i stand og skifte hele det land som Herren din Gud gir dig til arv, i tre deler, forat enhver manndraper kan fly dit.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.4'>Og således skal det være med den manndraper som skal kunne fly dit og berge livet: Når nogen dreper sin næste av vanvare og uten å ha hatet ham i forveien,</verse>
        <verse osisID='Deut.19.5'>som når en går med sin næste ut i skogen for å hugge tømmer og han hugger til med øksen for å felle et tre, men øksen farer av skaftet og treffer hans næste, så han dør, da kan han fly til en av disse byer og berge livet.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.6'>For blodhevneren kunde ellers i sin brennende vrede forfølge manndraperen og, hvis veien var for lang, nå ham igjen og slå ham ihjel, skjønt han ikke var skyldig til døden, fordi han ikke hadde båret hat til ham i forveien.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.7'>Derfor byder jeg dig og sier: Du skal skille ut tre byer.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.8'>Og når Herren din Gud utvider dine landemerker, således som han har tilsvoret dine fedre, og han gir dig hele det land han har lovt å gi dine fedre,</verse>
        <verse osisID='Deut.19.9'>såfremt du akter vel på å holde alle disse bud som jeg gir dig idag, så du elsker Herren din Gud og vandrer på hans veier alle dager - da skal du legge ennu tre byer til disse tre,</verse>
        <verse osisID='Deut.19.10'>forat der ikke skal utøses uskyldig blod i det land som Herren din Gud gir dig til arv, så det kommer blodskyld over dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.11'>Men om en mann hater sin næste og lurer på ham og faller over ham og slår ham, så han dør, og han så flyr til en av disse byer,</verse>
        <verse osisID='Deut.19.12'>da skal de eldste i hans by sende bud og hente ham derfra og overgi ham i blodhevnerens hånd, og han skal dø.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.13'>Du skal ikke spare ham, men du skal rense Israel for uskyldig blod, forat det må gå dig vel.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.14'>Du skal ikke flytte merkestenene mellem dig og din næste, de som de gamle har satt på den jord du skal få i arv i det land Herren din Gud gir dig til eie.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.15'>Det skal ikke stå bare ett vidne frem mot en mann, når det gjelder nogen misgjerning eller nogen synd, hvad synd det så er han har gjort; efter to vidners utsagn eller efter tre vidners utsagn skal en sak stå fast.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.16'>Når et ondsindet vidne står frem mot nogen for å vidne mot ham om en forbrytelse,</verse>
        <verse osisID='Deut.19.17'>da skal begge de menn som har sak mot hverandre, trede frem for Herrens åsyn, for prestene og dommerne som er i de dager,</verse>
        <verse osisID='Deut.19.18'>og dommerne skal nøie granske saken; er da vidnet et falskt vidne, har han vidnet falsk mot sin bror,</verse>
        <verse osisID='Deut.19.19'>da skal I gjøre mot ham som han hadde tenkt å gjøre mot sin bror; således skal du rydde det onde bort av din midte,</verse>
        <verse osisID='Deut.19.20'>forat de andre må høre det og frykte, så de ikke mere gjør nogen sådan ond gjerning i din midte.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.21'>Du skal ingen spare: Liv for liv, øie for øie, tann for tann, hånd for hånd, fot for fot!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.20'>
        <verse osisID='Deut.20.1'>Når du drar ut i krig mot din fiende, og du ser hester og vogner og flere krigsfolk enn du har selv, da skal du ikke være redd dem; for Herren din Gud er med dig, han som førte dig op fra Egyptens land.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.2'>Og når I er i ferd med å gå i striden, da skal presten trede frem og tale til folket.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.3'>Og han skal si til dem: Hør, Israel! I er idag i ferd med å gå i strid mot eders fiender. La ikke motet falle; frykt ikke, forferdes ikke og reddes ikke for dem!</verse>
        <verse osisID='Deut.20.4'>For Herren eders Gud går selv med eder for å stride for eder mot eders fiender og frelse eder.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.5'>Og tilsynsmennene skal tale til folket og si: Er her nogen mann som har bygget et nytt hus og ikke innvidd det, så kan han gå og vende tilbake til sitt hus, forat han ikke skal dø i striden og en annen innvie det.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.6'>Og er her nogen mann som har plantet en vingård og ennu ikke har tatt den i bruk, så kan han gå og vende tilbake til sitt hus, forat han ikke skal dø i striden og en annen ta den i bruk.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.7'>Og er her nogen mann som har trolovet sig med en kvinne, men ennu ikke har tatt henne til ekte, så kan han gå og vende tilbake til sitt hus, forat han ikke skal dø i striden og en annen ekte henne.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.8'>Og tilsynsmennene skal fremdeles tale til folket og si: Er her nogen mann som er redd og motfallen, så kan han gå og vende tilbake til sitt hus, forat ikke hans brødres hjerte skal bli mistrøstig, likesom hans eget hjerte er.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.9'>Og når så tilsynsmennene har endt sin tale til folket, da skal de sette hærførere over folket.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.10'>Når du går frem mot en by for å stride mot den, så skal du først tilbyde den fred.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.11'>Og dersom den svarer dig fredelig og lukker op for dig, da skal alt folket i byen være dig arbeidspliktig og tjene dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.12'>Men dersom den ikke vil ha fred med dig, men føre krig mot dig, da skal du kringsette den,</verse>
        <verse osisID='Deut.20.13'>og Herren din Gud skal gi den i din hånd; og du skal slå alt mannkjønn der ihjel med sverdets egg;</verse>
        <verse osisID='Deut.20.14'>men kvinnene og barna og feet og alt det som er i byen - alt hærfanget der - kan du ta som ditt bytte, og du kan nytte alt det som Herren din Gud har latt dig ta fra dine fiender.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.15'>Således skal du gjøre med alle de byer som ligger meget langt borte fra dig og ikke hører disse folk til.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.16'>Men i de byer som hører disse folk til, og som Herren din Gud gir dig til arv, der skal du ikke la noget som drar ånde, bli i live;</verse>
        <verse osisID='Deut.20.17'>men du skal slå dem med bann, både hetittene og amorittene og kana'anittene og ferisittene, hevittene og jebusittene, således som Herren din Gud har befalt dig,</verse>
        <verse osisID='Deut.20.18'>forat de ikke skal lære eder å ta efter alle de vederstyggelige ting som de har gjort for sine guder, så I synder mot Herren eders Gud.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.19'>Når du holder en by kringsatt i lang tid og strider mot den for å innta den, så skal du ikke ødelegge dens trær ved å skadehugge dem med øksen; du kan ete av dem, men du skal ikke hugge dem ned; trærne på marken er da ikke mennesker, så du skulde stride mot dem og?</verse>
        <verse osisID='Deut.20.20'>Men de trær som du vet ikke bærer spiselig frukt, dem kan du ødelegge og hugge ned og bruke til å bygge bolverk mot den by som fører krig mot dig, inntil den faller.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.21'>
        <verse osisID='Deut.21.1'>Når der i det land Herren din Gud gir dig til eie, blir funnet et drept menneske liggende på marken, og ingen vet hvem som har slått ham ihjel,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.2'>da skal dine eldste og dine dommere gå ut og måle hvor langt det er fra den drepte til de byer som ligger deromkring.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.3'>Og de eldste i den by som er nærmest den drepte, skal ta en kvige som ikke har vært brukt til arbeid og ikke har båret åk;</verse>
        <verse osisID='Deut.21.4'>og de eldste i denne by skal føre kvigen ned til en alltid rinnende bekk i en dal som ikke dyrkes eller tilsåes, og der ved bekken skal de bryte nakken på kvigen.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.5'>Så skal prestene, Levis sønner, trede frem; for dem har Herren din Gud utvalgt til å tjene ham og til å velsigne i Herrens navn, og efter deres ord skal enhver tvist og enhver skade avgjøres.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.6'>Og alle de eldste i denne by, de som bor nærmest den drepte, skal tvette sine hender over kvigen som de har knekket nakken på ved bekken.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.7'>Og de skal ta til orde og si: Våre hender har ikke utøst dette blod, og våre øine har ikke sett det.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.8'>Ta skylden bort fra ditt folk Israel, som du har forløst, Herre, og la ikke uskyldig blod komme over ditt folk Israel! Så får de soning for dette blod.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.9'>Således renser du dig for uskyldig blod; for du skal gjøre det som er rett i Herrens øine.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.10'>Når du drar ut i krig mot dine fiender, og Herren din Gud gir dem i din hånd, og du tar fanger blandt dem,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.11'>og du så blandt fangene ser en kvinne som er vakker av skapning, og du synes godt om henne og vil ta henne til hustru,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.12'>da skal du føre henne inn i ditt hus, og hun skal klippe sitt hår og skjære sine negler,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.13'>og hun skal legge av de klær som hun hadde på da hun blev tatt til fange, og så skal hun bli i ditt hus og sørge over sin far og mor en måneds tid; siden kan du gå inn til henne og ekte henne, så hun blir din hustru.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.14'>Men dersom du ikke mere synes om henne, da skal du la henne fare hvorhen hun vil, men du skal ikke selge henne for penger; du skal ikke gjøre henne til trælkvinne, fordi du har levd sammen med henne.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.15'>Når en mann har to hustruer, en som han elsker, og en som han ikke synes om, og han har fått sønner med dem begge, både med den han elsker og med den han ikke synes om, og den førstefødte er sønn til den han ikke synes om,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.16'>da skal han, når han skifter det han eier, mellem sine sønner, ikke ha lov til å la sønnen til den han elsker, få førstefødselsretten fremfor sønnen til den han ikke synes om, han som er den førstefødte.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.17'>Men han skal kjennes ved den førstefødte, sønnen til den han ikke synes om, og gi ham en dobbelt del av alt det han eier; for han er den første frukt av hans kraft, ham hører førstefødselsretten til.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.18'>Når en mann har en ustyrlig og gjenstridig sønn, som ikke vil lyde sin far og mor, og som, endog de tukter ham, er ulydig mot dem,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.19'>da skal hans far og mor ta og føre ham ut til de eldste i hans by, til byens port.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.20'>Og de skal si til de eldste i byen: Denne vår sønn er ustyrlig og gjenstridig, han vil ikke lyde oss, han er en ødeland og en drikker.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.21'>Og alle mennene i hans by skal stene ham til døde; således skal du rydde det onde bort av din midte, og hele Israel skal høre det og frykte.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.22'>Når en mann har en synd på sig som fortjener døden, og han blir avlivet og derefter hengt på et tre,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.23'>så skal hans døde kropp ikke bli natten over på treet, men du skal begrave ham samme dag; for forbannet av Gud er den som blir hengt; og du skal ikke gjøre ditt land urent, det som Herren din Gud gir dig til</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.22'>
        <verse osisID='Deut.22.1'>Dersom du ser din brors okse eller lam fare vill, skal du ikke dra dig unda; du skal føre dem tilbake til din bror.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.2'>Men dersom din bror ikke bor i nærheten av dig, eller du ikke vet hvem det er, da skal du ta dem hjem til dig, og de skal være hos dig, til din bror spør efter dem; da skal du gi ham dem tilbake.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.3'>Det samme skal du gjøre med hans asen og med hans klær og med alt hvad din bror har tapt - det som er kommet bort for ham, og som du finner; du har ikke lov til å dra dig unda.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.4'>Dersom du ser din brors asen eller okse ligge over ende på veien, skal du ikke dra dig unda; du skal hjelpe ham med å reise dem op.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.5'>En kvinne skal ikke ha mannsklær på sig, og en mann skal ikke klæ sig i kvinneklær; hver den som gjør så, er en vederstyggelighet for Herren din Gud.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.6'>Når du på veien treffer på et fuglerede i et tre eller på jorden, med unger eller egg i, og moren ligger på ungene eller på eggene, da skal du ikke ta både moren og ungene;</verse>
        <verse osisID='Deut.22.7'>du skal la moren flyve, men ungene kan du ta; da skal det gå dig vel, og du skal leve lenge.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.8'>Når du bygger et nytt hus, så skal du gjøre et rekkverk om taket, forat du ikke skal føre blodskyld over ditt hus om nogen faller ned derfra.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.9'>Du skal ikke så noget i din vingård, forat ikke hele avlingen, både det du har sådd, og frukten av vingården, skal hjemfalle til helligdommen.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.10'>Du skal ikke pløie med en okse og et asen for samme plog.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.11'>Du skal ikke gå med klær av ulikt tøi, ull og lin sammen.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.12'>Du skal gjøre dig dusker på de fire kanter av din kappe, som du dekker dig med.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.13'>Når en mann tar sig en hustru og går inn til henne, men siden får uvilje mot henne</verse>
        <verse osisID='Deut.22.14'>og skylder henne for skammelige ting og fører ondt rykte ut om henne og sier: Denne kvinne tok jeg til ekte og holdt mig nær til henne, men fant at hun ikke var jomfru,</verse>
        <verse osisID='Deut.22.15'>da skal pikens far og mor ta tegnet på hennes jomfrudom og ha med sig ut til porten, til byens eldste.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.16'>Og pikens far skal si til de eldste: Jeg gav denne mann min datter til hustru, men nu har han fått uvilje mot henne,</verse>
        <verse osisID='Deut.22.17'>og så skylder han henne for skammelige ting og sier: Jeg fant at din datter ikke var jomfru; men her er tegnet på min datters jomfrudom. Så skal de bre ut klædet for de eldste i byen.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.18'>Og de eldste i byen skal ta mannen og gi ham hugg</verse>
        <verse osisID='Deut.22.19'>og ilegge ham en bot på hundre sekel sølv og gi dem til pikens far, fordi han førte ondt rykte ut om en jomfru i Israel, og hun skal være hans hustru; han må ikke skille sig fra henne så lenge han lever.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.20'>Men var det sant, var piken ikke jomfru,</verse>
        <verse osisID='Deut.22.21'>da skal de føre henne ut foran døren til hennes fars hus, og mennene i hennes by skal stene henne til døde, fordi hun har gjort en skammelig gjerning i Israel og drevet hor i sin fars hus; således skal du rydde det onde bort av din midte.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.22'>Når en mann gripes i å ligge hos en gift kvinne, så skal de begge dø, både mannen som lå hos kvinnen, og kvinnen selv; således skal du rydde det onde bort av Israel.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.23'>Når en pike som er jomfru, er trolovet med en mann, og en annen mann treffer henne i byen og ligger hos henne,</verse>
        <verse osisID='Deut.22.24'>så skal I føre dem begge ut til byens port og stene dem til døde, piken fordi hun ikke skrek om hjelp i byen, og mannen fordi han krenket sin næstes hustru; således skal du rydde det onde bort av din midte.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.25'>Men dersom en mann treffer en trolovet pike ute på marken, og han holder fast på henne og ligger hos henne, da skal bare mannen som lå hos henne, dø.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.26'>Men piken skal du ikke gjøre noget, hun har ingen dødsskyld; for med denne sak har det sig på samme måte som når en overfaller sin næste og slår ham ihjel;</verse>
        <verse osisID='Deut.22.27'>han traff den trolovede pike ute på marken, hun skrek, men der var ingen til å hjelpe henne.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.28'>Når en mann treffer en pike som er jomfru og ikke trolovet, og tar fatt på henne og ligger hos henne, og nogen kommer over dem,</verse>
        <verse osisID='Deut.22.29'>da skal den mann som lå hos henne, gi pikens far femti sekel sølv, og hun skal være hans hustru, fordi han krenket henne; han må ikke skille sig fra henne sa lenge han lever.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.30'>Ingen må ekte sin stedmor eller søke seng med henne.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.23'>
        <verse osisID='Deut.23.1'>Ingen som er gildet, enten ved knusning eller ved å skjæres, skal være med i Herrens menighet.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.2'>Ingen som er født i hor, skal være med i Herrens menighet, enn ikke hans ætt i tiende ledd skal være med i Herrens menighet.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.3'>Ingen ammonitt eller moabitt skal være med i Herrens menighet; enn ikke deres ætt i tiende ledd skal nogensinne være med i Herrens menighet,</verse>
        <verse osisID='Deut.23.4'>fordi de ikke kom eder i møte med brød og vann på veien, da I drog ut av Egypten, og fordi han* leide Bileam, Beors sønn, fra Petor i Mesopotamia imot dig til å forbanne dig. / &lt;* kongen i Moab.&gt;</verse>
        <verse osisID='Deut.23.5'>Men Herren din Gud vilde ikke høre på Bileam, og Herren din Gud vendte forbannelsen til velsignelse for dig, fordi Herren din Gud hadde dig kjær.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.6'>Du skal aldri i dine levedager søke deres velferd og lykke.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.7'>Men du skal ikke avsky edomitten, for han er din bror; og du skal ikke avsky egypteren, for du har levd som fremmed i hans land.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.8'>Deres ætt i tredje ledd kan få være med i Herrens menighet.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.9'>Når du drar ut mot dine fiender og slår leir, da skal du vokte dig for alt som er usømmelig.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.10'>Er nogen blandt eder uren efter noget som har hendt ham om natten, så skal han gå utenfor leiren, han skal ikke komme inn i leiren.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.11'>Mot aften skal han bade sig i vann, og når solen går ned, kan han komme inn i leiren.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.12'>Du skal ha et sted utenfor leiren som du skal gå ut til.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.13'>Og mellem dine redskaper skal du ha en spade; med den skal du grave et hull, når du setter dig der ute, og så igjen dekke over det som er gått fra dig;</verse>
        <verse osisID='Deut.23.14'>for Herren din Gud vandrer midt i din leir for å utfri dig og gi dine fiender i din vold, og din leir skal være hellig, forat han ikke skal se noget motbydelig hos dig og vende sig bort fra dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.15'>Du skal ikke sende en træl tilbake til hans herre når han er rømt fra sin herre og har flyktet til dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.16'>Han skal bli hos dig i ditt land på det sted han utvelger sig i en av dine byer, hvor det tykkes ham best; du skal ikke være hård imot ham.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.17'>Der skal ikke være nogen tempelskjøge* blandt Israels døtre, og der skal ikke være nogen tempelboler* blandt Israels sønner. / &lt;* d.e. en som driver utukt til ære for avgudene.&gt;</verse>
        <verse osisID='Deut.23.18'>Du skal ikke komme med skjøgelønn eller hundepenger inn i Herrens, din Guds hus, om du skulde ha gjort noget sådant løfte; for begge deler er en vederstyggelighet for Herren din Gud.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.19'>Du skal ikke ta rente av din bror, hverken av penger eller av matvarer eller av nogen annen ting som der tas rente av.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.20'>Av utlendingen kan du ta rente; men av din bror må du ikke ta rente; da skal Herren din Gud velsigne dig i alt det du tar dig fore i det land du kommer inn i for å ta det i eie.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.21'>Når du gjør Herren din Gud et løfte, da skal du ikke vente med å holde det; for Herren din Gud vil kreve det av dig, og du vil få synd på dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.22'>Men om du lar være å gjøre noget løfte, vil du ikke få synd på dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.23'>Hvad dine leber har talt, skal du holde og gjøre, fordi du frivillig og med egen munn har gitt Herren din Gud ditt løfte.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.24'>Når du kommer inn i din næstes vingård, da kan du ete druer, så meget du vil, til du er mett; men du må ikke sanke noget i ditt spann.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.25'>Når du kommer inn i din næstes kornaker, da kan du plukke aks med din hånd; men sigd må du ikke bruke på din næstes kornaker.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.24'>
        <verse osisID='Deut.24.1'>Dersom en mann tar sig en hustru og ekter henne, og hun ikke tekkes ham lenger, fordi han har funnet noget hos henne som byr ham imot, og han da skriver henne et skilsmissebrev og gir henne det i hånden og sender henne bort fra sitt hus,</verse>
        <verse osisID='Deut.24.2'>og hun, efter å ha flyttet fra ham, går bort og ekter en annen mann,</verse>
        <verse osisID='Deut.24.3'>og denne annen mann får uvilje mot henne og skriver henne et skilsmissebrev og gir henne det i hånden og sender henne bort fra sitt hus, eller dersom den annen mann som har tatt henne til hustru, dør,</verse>
        <verse osisID='Deut.24.4'>da må ikke hennes første mann, som sendte henne fra sig, ta henne til hustru igjen, efterat hun er blitt uren; for det er en vederstyggelighet for Herrens åsyn, og du skal ikke føre synd over det land Herren din Gud gir dig til arv.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.5'>Når en mann nylig har tatt sig en hustru, da skal han ikke dra ut i strid, heller ikke skal det legges nogen annen byrde på ham; han skal være fri et år til beste for sitt hus og til glede for hustruen som han har ektet.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.6'>Ingen må ta en håndkvern eller en kvernsten i pant; for da tar han livet i pant.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.7'>Kommer du over en mann som stjeler nogen av sine brødre blandt Israels barn og gjør ham til træl eller selger ham, da skal denne tyv dø; således skal du rydde det onde bort av din midte.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.8'>Ta dig i akt for spedalskhetssyken, så du nøie varetar og gjør alt det de levittiske prester lærer eder! Således som jeg har befalt dem, skal I gi akt på å gjøre.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.9'>Kom i hu hvad Herren din Gud gjorde med Mirjam på veien, da I drog ut av Egypten!</verse>
        <verse osisID='Deut.24.10'>Når du låner din næste noget, skal du ikke gå inn i hans hus for å hente det pant han skal gi.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.11'>Du skal bli stående utenfor, og den mann du låner til, skal komme ut til dig med pantet.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.12'>Og dersom det er en fattig mann, så skal du ikke legge dig til å sove med hans pant;</verse>
        <verse osisID='Deut.24.13'>du skal gi ham pantet tilbake når solen går ned, forat han kan legge sig i sin kappe og velsigne dig; og det skal tjene dig til rettferdighet for Herrens, din Guds åsyn.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.14'>Du skal ikke gjøre urett mot en nødlidende og fattig dagarbeider, enten han er en av dine brødre eller en av de fremmede som bor i ditt land, rundt om i dine byer;</verse>
        <verse osisID='Deut.24.15'>på dagen skal du gi ham hans lønn, og før solen går ned; for han er fattig og stunder efter sin lønn; ellers kunde han rope over dig til Herren, og du få synd på dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.16'>Foreldre skal ikke lide døden for sine barns skyld, og barn ikke lide døden for sine foreldres skyld; enhver skal lide døden for sin egen synd.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.17'>Du skal ikke bøie retten for en fremmed eller en farløs, og du skal ikke ta en enkes klær i pant.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.18'>Du skal komme i hu at du var træl i Egypten, og at Herren din Gud fridde dig ut derfra; derfor byder jeg dig å gjøre således.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.19'>Når du høster inn kornet på din aker, og du glemmer et kornbånd på akeren, da skal du ikke vende tilbake for å hente det; den fremmede, den farløse og enken skal ha det; så skal Herren din Gud velsigne dig i alt det du tar dig fore.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.20'>Når du slår dine oliven ned, skal du ikke bakefter gjennemsøke grenene; den fremmede, den farløse og enken skal ha det.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.21'>Når du høster din vingård, skal du ikke holde eftersanking; den fremmede, den farløse og enken skal ha det.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.22'>Du skal komme i hu at du var træl i Egyptens land; derfor byder jeg dig å gjøre således.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.25'>
        <verse osisID='Deut.25.1'>Når det er trette mellem menn, og de treder frem for retten, og deres sak blir pådømt, så skal en dømme den som har rett, å ha rett, og den som har urett, å ha urett.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.2'>Og dersom da den skyldige skal straffes med slag, så skal dommeren la dem legge ham ned og i sitt påsyn la dem gi ham så mange slag som svarer til hans brøde.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.3'>Firti slag kan han la dem gi ham, men ikke flere, forat din bror ikke skal bli vanæret i dine øine ved å få ennu mange flere slag.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.4'>Du skal ikke binde munnen til på en okse som tresker.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.5'>Når brødre bor sammen, og en av dem dør og ikke har nogen sønn, så skal den avdødes hustru ikke ekte en fremmed mann utenfor ætten; hennes manns bror skal gå inn til henne og ta henne til hustru og således ekte henne i sin brors sted.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.6'>Og den første sønn hun får, skal kalles sønn av hans avdøde bror, forat den avdødes navn ikke skal utslettes av Israel.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.7'>Men dersom mannen ikke har lyst til å gifte sig med sin brors hustru, da skal hun gå op til porten, til de eldste, og si: Min manns bror nekter å opreise sin bror et navn i Israel; han vil ikke ekte mig i sin brors sted.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.8'>Og de eldste i hans by skal kalle ham for sig og tale til ham; holder han da fast ved sitt og sier: Jeg har ikke lyst til å gifte mig med henne,</verse>
        <verse osisID='Deut.25.9'>da skal hans brors hustru trede frem til ham for de eldstes øine og dra skoen av hans fot og spytte ham i ansiktet, og hun skal ta til orde og si: Således skal det gjøres med den mann som ikke vil bygge op igjen sin brors hus.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.10'>Og hans ætt skal siden i Israel kalles den barfotedes hus.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.11'>Når menn er i strid med hverandre, og den enes hustru kommer til og vil hjelpe sin mann mot den som slår ham, og hun rekker hånden ut og griper om hans blusel,</verse>
        <verse osisID='Deut.25.12'>da skal du hugge hennes hånd av, du skal ikke spare henne.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.13'>Du skal ikke ha to slags vektstener i din pung, en stor og en liten;</verse>
        <verse osisID='Deut.25.14'>du skal ikke ha to slags efa i ditt hus, en stor og en liten;</verse>
        <verse osisID='Deut.25.15'>hele og rette vektstener, hel og rett efa skal du ha; så skal du leve lenge i det land Herren din Gud gir dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.16'>For hver den som gjør slikt, hver den som gjør urett, er en vederstyggelighet for Herren din Gud.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.17'>Kom i hu hvad Amalek gjorde mot dig på veien, da I drog ut av Egypten,</verse>
        <verse osisID='Deut.25.18'>hvorledes han kom mot dig på veien mens du var trett og mødig, og slo din baktropp, alle de utmattede som var blitt liggende efter; han fryktet ikke Gud.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.19'>Og når Herren din Gud gir dig ro for alle dine fiender rundt om i det land Herren din Gud gir dig til arv og eie, da skal du utslette minnet om Amalek over hele jorden. Glem ikke det!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.26'>
        <verse osisID='Deut.26.1'>Når du kommer inn i det land Herren din Gud gir dig til arv, og du tar det i eie og bor der,</verse>
        <verse osisID='Deut.26.2'>da skal du ta førstegrøden av alle jordens frukter som du innhøster av det land Herren din Gud gir dig, og legge det i en kurv og gå til det sted Herren din Gud utvelger for å la sitt navn bo der.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.3'>Og du skal gå til den som er prest på den tid, og si til ham: Jeg vidner idag for Herren din Gud at jeg er kommet inn i det land Herren har svoret våre fedre å ville gi oss.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.4'>Og presten skal ta kurven av din hånd og sette den ned foran Herrens, din Guds alter.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.5'>Da skal du ta til orde og si for Herrens, din Guds åsyn: Min far var en omvankende araméer, og han drog ned til Egypten og bodde der som fremmed med en liten flokk; og der blev han til et stort, sterkt og tallrikt folk.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.6'>Men egypterne for ille med oss og plaget oss og la hårdt trælarbeid på oss.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.7'>Da ropte vi til Herren, våre fedres Gud; og Herren hørte vår røst og så vår nød, vår møie og vår trengsel.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.8'>Og Herren førte oss ut av Egypten med sterk hånd og med utrakt arm og med store, forferdelige gjerninger og med tegn og under.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.9'>Og han førte oss til dette sted og gav oss dette land, et land som flyter med melk og honning.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.10'>Og her kommer jeg nu med førstegrøden av det lands frukter som du, Herre, har gitt mig. Så skal du legge det ned for Herrens, din Guds åsyn og tilbede for Herrens, din Guds åsyn.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.11'>Og du skal glede dig over alt det gode Herren din Gud har gitt dig og ditt hus, både du og levitten og den fremmede som bor i ditt land.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.12'>Når du i det tredje år - tiendeåret - er blitt ferdig med å utrede hele tienden av din avling, og du har gitt levitten, den fremmede, den farløse og enken, så de kan ete sig mette hos dig i dine byer,</verse>
        <verse osisID='Deut.26.13'>da skal du si for Herrens, din Guds åsyn: Nu har jeg båret det hellige ut av huset og gitt det til levitten og til den fremmede, til den farløse og til enken, aldeles efter det bud som du har gitt mig; jeg har ikke overtrådt noget av dine bud og ikke glemt noget.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.14'>Jeg har ikke ett noget av tienden mens jeg hadde sorg, og ikke båret bort noget av den mens jeg var uren, og jeg har ikke brukt noget av den for en død; jeg har vært Herrens, min Guds røst lydig, jeg har i ett og alt gjort således som du har befalt mig.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.15'>Se ned fra din hellige bolig, fra himmelen, og velsign ditt folk Israel og det land du har gitt oss, således som du med ed har lovt våre fedre, et land som flyter med melk og honning!</verse>
        <verse osisID='Deut.26.16'>På denne dag byder Herren din Gud dig å holde disse lover og bud; og du skal akte vel på at du holder dem av alt ditt hjerte og av all din sjel.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.17'>Du har idag gitt Herren ditt ord at han skal være din Gud, og at du vil vandre på hans veier og ta vare på hans lover og hans bud og hans forskrifter og lyde hans røst</verse>
        <verse osisID='Deut.26.18'>Og Herren har idag gitt dig sitt ord at du skal være hans eiendomsfolk, således som han har sagt til dig, og at han, dersom du holder alle hans bud,</verse>
        <verse osisID='Deut.26.19'>vil heve dig høit over alle de folk han har skapt, til pris og til ry og til pryd, og at du skal være et hellig folk for Herren din Gud, således som han har sagt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.27'>
        <verse osisID='Deut.27.1'>Og Moses og de eldste i Israel bød folket og sa: Ta vare på alle de bud jeg gir eder idag!</verse>
        <verse osisID='Deut.27.2'>Og når I kommer over Jordan til det land Herren din Gud gir dig, da skal du reise op nogen store stener og stryke dem over med kalk.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.3'>På dem skal du, når du er kommet over, skrive alle ordene i denne lov, forat du kan komme inn i det land Herren din Gud gir dig, et land som flyter med melk og honning, således som Herren, dine fedres Gud, har tilsagt dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.4'>Så snart I er kommet over Jordan, skal I reise op disse stener som jeg idag gir eder befaling om, på Ebal-fjellet, og du skal stryke dem over med kalk.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.5'>Og du skal bygge Herren din Gud et alter der, et alter av stener; du skal ikke bruke jern på dem.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.6'>Av hele stener skal du bygge Herrens, din Guds alter, og du skal ofre Herren din Gud brennoffer på det.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.7'>Og du skal ofre takkoffer og ete dem der og være glad for Herrens, din Guds åsyn.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.8'>Og du skal skrive på stenene alle ordene i denne lov, klart og tydelig.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.9'>Og Moses og de levittiske prester talte til hele Israel og sa: Gi akt og hør, Israel! På denne dag er du blitt Herrens, din Guds folk.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.10'>Så lyd da Herrens, din Guds røst, og hold hans bud og hans lover, som jeg gir dig idag!</verse>
        <verse osisID='Deut.27.11'>Samme dag bød Moses folket og sa:</verse>
        <verse osisID='Deut.27.12'>Når I er kommet over Jordan, da skal disse stå på fjellet Garisim og velsigne folket: Simeon og Levi og Juda og Issakar og Josef og Benjamin.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.13'>Og disse skal stå på fjellet Ebal og lyse forbannelse: Ruben, Gad og Aser og Sebulon, Dan og Naftali.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.14'>Og levittene skal ta til orde og si med høi røst til hver mann i Israel:</verse>
        <verse osisID='Deut.27.15'>Forbannet være den mann som gjør et utskåret eller et støpt billede, en vederstyggelighet for Herren, et verk av en kunstners hender, og stiller det op i lønndom! Og alt folket skal svare og si: Amen.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.16'>Forbannet være den som ringeakter sin far eller sin mor! Og alt folket skal si: Amen.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.17'>Forbannet være den som flytter merkestenene mellem sig og sin næste! Og alt folket skal si: Amen.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.18'>Forbannet være den som får en blind til å fare vill på veien! Og alt folket skal si: Amen.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.19'>Forbannet være den som bøier retten for en fremmed, en farløs og en enke! Og alt folket skal si: Amen.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.20'>Forbannet være den som ligger hos sin fars hustru, for han har vanæret sin fars leie! Og alt folket skal si: Amen.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.21'>Forbannet være den som har omgang med noget dyr! Og alt folket skal si: Amen.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.22'>Forbannet være den som ligger hos sin søster, sin fars eller sin mors datter! Og alt folket skal si: Amen.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.23'>Forbannet være den som ligger hos sin hustrus mor! Og alt folket skal si: Amen.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.24'>Forbannet være den som slår sin næste ihjel i lønndom! Og alt folket skal si: Amen.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.25'>Forbannet være den som tar imot gaver for å slå nogen ihjel og utøser uskyldig blod! Og alt folket skal si: Amen.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.26'>Forbannet være den som ikke holder ordene i denne lov og ikke gjør efter dem! Og alt folket skal si: Amen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.28'>
        <verse osisID='Deut.28.1'>Dersom du nu hører på Herrens, din Guds røst, så du akter vel på å holde alle hans bud, som jeg gir dig idag, da skal Herren din Gud heve dig høit over alle folkene på jorden.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.2'>Og alle disse velsignelser skal komme over dig og nå dig, så sant du hører på Herrens, din Guds røst:</verse>
        <verse osisID='Deut.28.3'>Velsignet være du i byen, og velsignet være du på marken!</verse>
        <verse osisID='Deut.28.4'>Velsignet være ditt livs frukt og frukten av din jord og frukten av ditt fe, det som faller av ditt storfe, og det som fødes av ditt småfe!</verse>
        <verse osisID='Deut.28.5'>Velsignet være din kurv og ditt deigtrau!</verse>
        <verse osisID='Deut.28.6'>Velsignet være du i din inngang, og velsignet være du i din utgang!</verse>
        <verse osisID='Deut.28.7'>Herren skal la dine fiender, som reiser sig mot dig, ligge under for dig; på én vei skal de dra ut mot dig, og på syv veier skal de flykte for dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.8'>Herren skal byde velsignelsen å være hos dig i dine lader og å følge dig i alt det du tar dig fore, og han skal velsigne dig i det land Herren din Gud gir dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.9'>Herren skal gjøre dig til et hellig folk for sig, som han har tilsvoret dig, såfremt du tar vare på Herrens, din Guds bud og vandrer på hans veier.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.10'>Og alle folkene på jorden skal se at du er kalt med Herrens navn, og de skal reddes for dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.11'>Herren skal gi dig overflod på alt som godt er, både av ditt livs frukt og av frukten av ditt fe og av frukten av din jord i det land som Herren tilsvor dine fedre å ville gi dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.12'>Herren skal lukke op for dig sitt rike forrådshus, himmelen, og gi ditt land regn i rette tid og velsigne alt dine henders arbeid; og du skal låne til mange folk, men selv skal du ikke trenge til å låne av nogen.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.13'>Herren skal gjøre dig til hode og ikke til hale; og du skal alltid være ovenpå og aldri være under, såfremt du hører på Herrens, din Guds bud, som jeg idag byder dig å ta vare på og holde,</verse>
        <verse osisID='Deut.28.14'>og såfremt du ikke viker av fra noget av de ord jeg legger frem for eder idag, hverken til høire eller til venstre, så du følger andre guder og dyrker dem.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.15'>Men dersom du ikke hører på Herrens, din Guds røst, så du akter vel på å holde alle hans bud og hans lover, som jeg gir dig idag, da skal alle disse forbannelser komme over dig og nå dig:</verse>
        <verse osisID='Deut.28.16'>Forbannet være du i byen, og forbannet være du på marken!</verse>
        <verse osisID='Deut.28.17'>Forbannet være din kurv og ditt deigtrau!</verse>
        <verse osisID='Deut.28.18'>Forbannet være ditt livs frukt og din jords frukt, det som faller av ditt storfe, og det som fødes av ditt småfe!</verse>
        <verse osisID='Deut.28.19'>Forbannet være du i din inngang, og forbannet være du i din utgang!</verse>
        <verse osisID='Deut.28.20'>Herren skal sende forbannelse, forferdelse og trusel mot dig i alt det du rekker din hånd ut til og tar dig fore, inntil du blir ødelagt og hastig går til grunne for dine onde gjerningers skyld, fordi du forlot mig.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.21'>Herren skal la pesten henge fast ved dig til han har utryddet dig av det land du kommer inn i og skal ta i eie.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.22'>Herren skal slå dig med tærende syke og brennende sott, med feber og verk, med tørke og kornbrand og rust, og de skal forfølge dig til du går til grunne.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.23'>Himmelen over ditt hode skal være som kobber, og jorden under dig som jern.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.24'>Herren skal la støv og sand være det regn han gir ditt land; det skal komme ned over dig fra himmelen, til du blir ødelagt.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.25'>Herren skal la dig ligge under for dine fiender; på én vei skal du dra ut mot dem, og på syv veier skal du flykte for dem; og du skal bli mishandlet av alle riker på jorden.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.26'>Dine døde kropper skal bli til føde for alle himmelens fugler og for jordens dyr, og ingen skal jage dem bort.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.27'>Herren skal slå dig med Egyptens bylder, med svuller og med skabb og utslett, så du ikke skal kunne læges.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.28'>Herren skal slå dig med vanvidd og med blindhet og med sinnets forvirring.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.29'>Og du skal famle dig frem om middagen, som den blinde famler sig frem i mørket; du skal ingen lykke ha på dine veier, og det skal ikke times dig annet enn undertrykkelse og utplyndring alle dager, og det skal ikke være nogen som frelser.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.30'>Du skal trolove dig med en kvinne, og en annen mann skal ligge hos henne. Du skal bygge et hus og ikke bo i det; du skal plante en vingård og ikke ta den i bruk.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.31'>Din okse skal slaktes for dine øine, og du skal ikke ete av den; ditt asen skal røves så du ser på det, og ikke komme tilbake til dig; ditt småfe skal gis til dine fiender, og ingen skal hjelpe dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.32'>Dine sønner og dine døtre skal overgis til et fremmed folk, og dine øine skal se på det og vansmekte av lengsel efter dem hele dagen, og din hånd skal være avmektig.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.33'>Frukten av din jord og av alt ditt arbeid skal fortæres av et folk du ikke kjenner; og det skal ikke times dig annet enn vold og undertrykkelse alle dager.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.34'>Og du skal bli vanvittig av det syn som dine øine må se.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.35'>Herren skal slå dig med onde bylder på knær og legger, så du ikke skal kunne læges, fra fotsåle til isse.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.36'>Herren skal føre dig og din konge, som du setter over dig, bort til et folk som hverken du eller dine fedre har kjent, og der skal du dyrke andre guder, stokk og sten.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.37'>Og du skal bli til en redsel, til et ordsprog og til en spott blandt alle de folk Herren fører dig til.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.38'>Megen sæd skal du føre ut på marken, og lite skal du samle inn; for gresshoppen skal ete den av.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.39'>Vingårder skal du plante og dyrke, men vin skal du ikke drikke, og ikke kunne gjemme; for makk skal ete den op.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.40'>Oljetrær skal du ha i hele ditt land, men med olje skal du ikke salve dig; for ditt oljetre skal kaste karten av.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.41'>Sønner og døtre skal du få, men du skal ikke beholde dem, for de skal gå i fangenskap.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.42'>Alle dine trær og din jords frukt skal gresshoppen ta i eie.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.43'>Den fremmede som bor i ditt land, skal stige op over dig, høiere og høiere; men du skal synke dypere og dypere.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.44'>Han skal låne til dig, men du skal ikke kunne låne til ham; han skal være hode, og du skal være hale.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.45'>Alle disse forbannelser skal komme over dig og forfølge dig og nå dig, til du blir ødelagt, fordi du ikke hørte på Herrens, din Guds røst, og ikke tok vare på hans bud og hans lover, som han gav dig,</verse>
        <verse osisID='Deut.28.46'>og de skal være til et tegn og et under som skal henge ved dig og din ætt til evig tid.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.47'>Fordi du ikke tjente Herren din Gud med glede og av hjertens lyst, endog du hadde overflod på alt,</verse>
        <verse osisID='Deut.28.48'>så skal du tjene dine fiender, som Herren skal sende mot dig, i hunger og tørst og i nakenhet og i mangel på alt; og han skal legge et jernåk på din hals, til han har ødelagt dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.49'>Herren skal føre et folk over dig langt borte fra, fra jordens ende, et folk som kommer flyvende lik en ørn, et folk hvis tungemål du ikke forstår,</verse>
        <verse osisID='Deut.28.50'>et folk med hårdt ansikt, som ikke akter den gamle og ikke har medynk med den unge.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.51'>Og det skal fortære frukten av ditt fe og frukten av din jord, til du blir ødelagt, fordi det ikke levner dig korn eller most eller olje, det som faller av ditt storfe, eller det som fødes av ditt småfe, inntil det har gjort ende på dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.52'>Det skal kringsette dig i alle dine byer, inntil dine høie og faste murer, som du setter din lit til, faller i hele ditt land, det som Herren din Gud har gitt dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.53'>Da skal du ete ditt livs frukt, kjøttet av dine sønner og dine døtre, som Herren din Gud gir dig; så stor er den trengsel og angst som din fiende skal føre over dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.54'>Den kjælneste og mest forfinede av dine menn skal se med onde øine på sin bror og på hustruen i sin favn og på de barn han ennu har tilbake,</verse>
        <verse osisID='Deut.28.55'>og ikke unne nogen av dem det minste grand av sine barns kjøtt, som han eter, fordi intet annet blev levnet ham; så stor er den trengsel og angst som din fiende skal føre over dig i alle dine byer.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.56'>Den kjælneste og mest forfinede av dine kvinner, som aldri prøvde på å sette sin fot på jorden for bare finhet og kjælenskap, skal se med onde øine på mannen i sin favn og på sin sønn og sin datter</verse>
        <verse osisID='Deut.28.57'>og ikke unne dem sin efterbyrd, som går fra henne, eller de barn hun får; for i mangel på alt skal hun fortære dem i lønndom; så stor er den trengsel og angst som din fiende skal føre over dig i dine byer.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.58'>Dersom du ikke gir akt på å holde alle ordene i denne lov, de som står skrevet i denne bok - dersom du ikke frykter dette herlige og forferdelige navn: Herren din Gud,</verse>
        <verse osisID='Deut.28.59'>da skal Herren sende uhørte plager over dig og uhørte plager over din ætt, store og vedholdende plager og onde og vedholdende sykdommer.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.60'>Han skal la alle Egyptens sykdommer, som du gruer for, komme over dig, og de skal henge ved dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.61'>Og alle andre sykdornmer og alle andre plager, som der intet står skrevet om i denne lovens bok, skal Herren la komme over dig, til du er ødelagt.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.62'>Bare en liten flokk skal bli tilbake av eder, I som var så tallrike som himmelens stjerner, fordi du ikke hørte på Herrens, din Guds røst.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.63'>Og likesom Herren gledet sig ved å gjøre vel mot eder og gjøre eder tallrike, således skal Herren nu glede sig ved å forderve eder og ødelegge eder; og I skal rykkes op av det land du kommer inn i og skal ta i eie.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.64'>Herren skal sprede dig blandt alle folkene fra jordens ene ende til den andre, og der skal du dyrke andre guder, som hverken du eller dine fedre har kjent, stokk og sten.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.65'>Og blandt disse folk skal du aldri ha ro, og der skal ingen hvile være for din fot; Herren skal der gi dig et bevende hjerte og uttærede øine og en vansmektende sjel.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.66'>Ditt liv skal henge i et hår; du skal engstes natt og dag og aldri være sikker på ditt liv.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.67'>Om morgenen skal du si: Var det bare aften! og om aftenen skal du si: Var det bare morgen! - for den angst du kjenner i ditt hjerte, og for det syn du ser med dine øine.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.68'>Herren skal føre dig tilbake til Egypten på skiber, den vei som jeg sa dig at du aldri mere skulde få se; der skal I bli budt ut til dine fiender som træler og trælkvinner, men der er ingen som kjøper.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.29'>
        <verse osisID='Deut.29.1'>Dette er den pakts ord som Herren bød Moses å gjøre med Israels barn i Moabs land, foruten den pakt han hadde gjort med dem på Horeb.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.2'>Moses kalte hele Israel til sig og sa til dem: I har sett alt det Herren gjorde for eders øine i Egyptens land med Farao og alle hans tjenere og hele hans land,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.3'>de store plager som du så for dine øine, de store tegn og under;</verse>
        <verse osisID='Deut.29.4'>men like til denne dag har Herren ikke gitt eder hjerte til å forstå eller øine til å se eller ører til å høre med.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.5'>Jeg lot eder vandre firti år i ørkenen; eders klær blev ikke utslitt, og skoen blev ikke utslitt på din fot.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.6'>Brød fikk I ikke å ete, og vin eller sterk drikk fikk I ikke å drikke, forat I skulde kjenne at jeg, Herren, er eders Gud.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.7'>Og da I kom til dette sted, drog Sihon, kongen i Hesbon, og Og, kongen i Basan, ut imot oss til strid, og vi slo dem,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.8'>og vi tok deres land og lot rubenittene og gadittene og den halve Manasse stamme få det til arv.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.9'>Så ta da vare på denne pakts ord og hold dem, så I farer viselig frem i alt det I gjør!</verse>
        <verse osisID='Deut.29.10'>I står idag alle for Herrens, eders Guds åsyn, eders høvdinger, eders stammer, eders eldste og eders tilsynsmenn, hver mann i Israel,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.11'>eders barn, eders hustruer og den fremmede som er i din leir, både din vedhugger og din vannbærer,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.12'>forat du skal gå inn i pakten med Herren din Gud og i eds-sambåndet med ham, det som Herren din Gud gjør med dig idag;</verse>
        <verse osisID='Deut.29.13'>for han vil idag gjøre dig til sitt folk, og selv vil han være din Gud, som han har tilsagt dig, og som han har tilsvoret dine fedre Abraham, Isak og Jakob.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.14'>Og ikke bare med eder gjør jeg denne pakt og dette eds-sambånd,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.15'>men både med dem som idag står her sammen med oss for Herrens, vår Guds åsyn, og med dem som ikke er her sammen med oss idag.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.16'>For I vet selv hvorledes vi bodde i Egyptens land, og hvorledes vi drog midt igjennem de folk som I har draget igjennem,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.17'>Og I så deres vederstyggelige og motbydelige avguder, de guder av tre og sten, av sølv og gull som de hadde.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.18'>La det ikke være hos eder nogen mann eller kvinne eller ætt eller stamme hvis hjerte idag vender sig fra Herren vår Gud, så han går bort og dyrker disse folks guder! La det ikke være hos eder nogen rot som bærer trollbær og malurt,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.19'>nogen som når han hører dette eds-sambånds ord, priser sig lykkelig og tenker at det skal gå ham vel om han enn følger sitt eget hårde hjerte. For da kommer det vannrike land til å gå til grunne sammen med det tørstige*. / &lt;* d.e. alle, både de som har overflod, og de som trenger.&gt;</verse>
        <verse osisID='Deut.29.20'>Herren vil ikke tilgi ham; nei, da skal Herrens vrede og nidkjærhet ryke mot den mann, og alle de forbannelser som er skrevet i denne bok, skal hvile på ham, og Herren skal utslette hans navn under himmelen.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.21'>Herren skal skille ham ut fra alle Israels stammer til fordervelse, efter alle forbannelsene i den pakt som er skrevet i denne lovens bok.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.22'>Og når den kommende slekt, eders barn som vokser op efter eder, og den fremmede som kommer fra et fjernt land, ser de plager som har rammet dette land, og de sykdommer som Herren har hjemsøkt det med</verse>
        <verse osisID='Deut.29.23'>- svovel og salt, hele dets jord opbrent, så den ikke kan tilsåes og ikke gi grøde, og ingen urt kan vokse der, en ødeleggelse som Sodomas og Gomorras, Admas og Sebo'ims, dengang Herren ødela dem i sin vrede og harme - da skal de si,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.24'>ja, alle folkene skal si: Hvorfor har Herren gjort således mot dette land? Hvad er dette for en svær vredes-ild?</verse>
        <verse osisID='Deut.29.25'>Og de skal få til svar: Fordi de forlot den pakt som Herren, deres fedres Gud, gjorde med dem da han førte dem ut av Egyptens land,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.26'>og de gikk bort og dyrket andre guder og tilbad dem, guder som de ikke kjente, og som han ikke hadde gitt dem lov til å dyrke,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.27'>derfor blev Herrens vrede optendt mot dette land, så han førte over det alle de forbannelser som er skrevet i denne bok;</verse>
        <verse osisID='Deut.29.28'>Herren rykket dem op av deres land i vrede og harme og stor forbitrelse og kastet dem bort til et fremmed land, som det kan sees på denne dag.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.29'>Det skjulte hører Herren vår Gud til, men det åpenbarte er for oss og for våre barn til evig tid, forat vi skal holde alle ordene i denne lov.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.30'>
        <verse osisID='Deut.30.1'>Når da alle disse ting kommer over dig, velsignelsen og forbannelsen som jeg har forelagt dig, og du tar det til hjerte ute blandt alle de folk som Herren din Gud har drevet dig bort til,</verse>
        <verse osisID='Deut.30.2'>og du av alt ditt hjerte og all din sjel omvender dig til Herren din Gud og hører på hans røst i alt det som jeg byder dig idag, både du og dine barn,</verse>
        <verse osisID='Deut.30.3'>da skal Herren din Gud gjøre ende på ditt fangenskap og miskunne sig over dig, og han skal atter samle dig fra alle de folk som Herren din Gud hadde spredt dig iblandt.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.4'>Om I enn er drevet bort til himmelens ende, skal Herren din Gud samle dig og hente dig derifra.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.5'>Og Herren din Gud skal føre dig til det land dine fedre eide, og du skal ta det i eie; og han skal gjøre vel imot dig og gjøre dig tallrikere enn dine fedre.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.6'>Og Herren din Gud skal omskjære ditt hjerte og dine efterkommeres hjerte, så du elsker Herren din Gud av alt ditt hjerte og av all din sjel, og da skal du få leve.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.7'>Og Herren din Gud skal legge alle disse forbannelser på dine fiender og på dem som har hatet og forfulgt dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.8'>Men du skal atter høre på Herrens røst og holde alle hans bud, som jeg gir dig idag.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.9'>Og Herren din Gud skal gi dig overflod på det som godt er, i alt det som du tar dig fore, både av ditt livs frukt og av frukten av ditt fe og av frukten av din jord; for Herren skal atter glede sig over dig og gjøre vel imot dig, likesom han gledet sig over dine fedre,</verse>
        <verse osisID='Deut.30.10'>så sant du hører på Herrens, din Guds røst, så du tar vare på hans bud og hans lover, det som er skrevet i denne lovens bok, og så sant du omvender dig til Herren din Gud av alt ditt hjerte og av all din sjel.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.11'>For dette bud som jeg gir dig idag, er ikke for høit for dig, og det er ikke langt borte.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.12'>Det er ikke oppe i himmelen, så du måtte si: Hvem vil fare op til himmelen for oss og hente det ned til oss og la oss høre det, så vi kan gjøre efter det?</verse>
        <verse osisID='Deut.30.13'>Det er heller ikke på den andre side av havet, så du måtte si: Hvem vil fare over havet for oss og hente det til oss og la oss høre det, så vi kan gjøre efter det?</verse>
        <verse osisID='Deut.30.14'>Men ordet er dig meget nær, i din munn og i ditt hjerte, så du kan gjøre efter det.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.15'>Se, jeg har idag lagt frem for dig livet og det gode, og døden og det onde,</verse>
        <verse osisID='Deut.30.16'>idet jeg idag byder dig å elske Herren din Gud, å vandre på hans veier og ta vare på hans bud og hans lover og hans forskrifter, så du kan leve og bli tallrik, og Herren din Gud kan velsigne dig i det land du kommer inn i og skal ta i eie.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.17'>Men dersom ditt hjerte vender sig bort, og du ikke vil lyde, men lar dig forføre og tilbeder andre guder og dyrker dem,</verse>
        <verse osisID='Deut.30.18'>da forkynner jeg eder idag at I skal gå helt til grunne; I skal ikke leve lenge i det land som du nu drar til over Jordan for å komme inn i det og ta det i eie.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.19'>Jeg tar idag himmelen og jorden til vidne mot eder: Livet og døden har jeg lagt frem for dig, velsignelsen og forbannelsen; velg da livet, så skal du få leve, du og din ætt!</verse>
        <verse osisID='Deut.30.20'>Elsk Herren din Gud, hør på hans røst og hold fast ved ham! For dette er ditt liv, og da skal du nå en høi alder og få bli i det land som Herren tilsvor dine fedre Abraham, Isak og Jakob å ville gi dem.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.31'>
        <verse osisID='Deut.31.1'>Og Moses gikk frem og talte disse ord til hele Israel -</verse>
        <verse osisID='Deut.31.2'>han sa til dem: Jeg er idag hundre og tyve år gammel, jeg kan ikke mere gå ut og inn som før, og Herren har sagt til mig: Du skal ikke komme over Jordan her.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.3'>Herren din Gud vil selv dra frem foran dig, han vil utrydde disse folk for dig, så du kan ta deres land i eie; Josva han skal dra frem foran dig, således som Herren har sagt.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.4'>Og Herren skal gjøre med dem som han gjorde med Sihon og Og, amorittenes konger, dengang han gjorde ende på dem og ødela deres land.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.5'>Og Herren skal gi dem i eders vold; og I skal gjøre med dem aldeles som jeg har befalt eder.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.6'>Vær frimodige og sterke, frykt ikke og reddes ikke for dem! For Herren din Gud går selv med dig, han skal ikke slippe dig og ikke forlate dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.7'>Og Moses kalte Josva til sig og sa til ham så hele Israel hørte det: Vær frimodig og sterk! For du skal dra inn med dette folk i det land som Herren tilsvor deres fedre å ville gi dem; og du skal skifte det ut til arv mellem dem.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.8'>Og Herren, han som drar foran dig, han skal være med dig - han skal ikke slippe dig og ikke forlate dig; du skal ikke frykte og ikke reddes.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.9'>Så skrev Moses op denne lov og overgav den til prestene, Levis sønner, som bar Herrens pakts-ark, og til alle de eldste i Israel.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.10'>Og Moses bød dem og sa: Hvert syvende år, i eftergivelsesåret, på løvsalenes høitid,</verse>
        <verse osisID='Deut.31.11'>når hele Israel møter frem for å vise sig for Herrens, din Guds åsyn på det sted han utvelger, da skal du lese op denne lov for hele Israel så de hører på det.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.12'>Kall folket sammen, mennene og kvinnene og barna og de fremmede som bor i dine byer, så de kan høre det og lære å frykte Herren eders Gud og akte vel på å holde alle ordene i denne lov,</verse>
        <verse osisID='Deut.31.13'>og deres barn som ikke kjenner den, kan få høre den og lære å frykte Herren eders Gud alle de dager I lever i det land som I nu drar til over Jordan og skal ta i eie.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.14'>Og Herren sa til Moses: Se, nu lider det mot den dag du skal dø; kall på Josva og still eder frem ved sammenkomstens telt, forat jeg kan gi ham mine befalinger. Og Moses og Josva gikk frem og stilte sig ved sammenkomstens telt.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.15'>Da åpenbarte Herren sig ved teltet i en skystøtte, og skystøtten stod ved inngangen til teltet.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.16'>Og Herren sa til Moses: Når du hviler hos dine fedre, da vil dette folk komme til å holde sig med de fremmede guder i det land de kommer inn i, og de vil forlate mig og bryte min pakt, som jeg har gjort med dem.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.17'>Den dag skal min vrede optendes mot dem, og jeg vil forlate dem og skjule mitt åsyn for dem, så de går til grunne, og mangfoldige ulykker og trengsler kommer over dem. Og de skal si på den dag: Er det ikke fordi min Gud ikke er med mig at disse ulykker er kommet over mig?</verse>
        <verse osisID='Deut.31.18'>Men jeg vil på den dag skjule mitt åsyn for dem, fordi de har gjort så meget ondt og vendt sig til andre guder.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.19'>Så skriv nu op for eder denne sang* og lær Israels barn den, legg den i deres munn, så den kan være et vidne for mig mot Israels barn. / &lt;* 5MO 32, 1 fg.&gt;</verse>
        <verse osisID='Deut.31.20'>For jeg vil føre dem inn i det land som jeg har tilsvoret deres fedre, et land som flyter med melk og honning, og når de har ett og er blitt mette og fete, da skal de vende sig til andre guder og dyrke dem og forakte mig og bryte min pakt.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.21'>Når da mange ulykker og trengsler kommer over dem, da skal denne sang lyde for dem som et vidne - den skal ikke glemmes hos dem som kommer efter, og ikke dø i deres munn. For jeg kjenner de tanker som de går med allerede nu, før jeg fører dem inn i det land jeg har tilsvoret dem.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.22'>Samme dag skrev Moses op denne sang og lærte Israels barn den.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.23'>Og han* bød Josva, Nuns sønn, og sa: Vær frimodig og sterk! For du skal føre Israels barn inn i det land jeg har tilsvoret dem, og jeg vil være med dig. / &lt;* Herren.&gt;</verse>
        <verse osisID='Deut.31.24'>Da Moses var ferdig med å skrive denne lovs ord i en bok helt til enden,</verse>
        <verse osisID='Deut.31.25'>bød han levittene, som bar Herrens pakts-ark, og sa:</verse>
        <verse osisID='Deut.31.26'>Ta denne lovens bok og legg den ved siden av Herrens, eders Guds pakts-ark! Der skal den ligge som et vidne mot dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.27'>For jeg kjenner din gjenstridighet og din stive nakke; se, ennu idag mens jeg lever og er iblandt eder, har I vært gjenstridige mot Herren; hvor meget mere da efter min død!</verse>
        <verse osisID='Deut.31.28'>Kall nu sammen til mig alle de eldste i eders stammer og eders tilsynsmenn, så vil jeg tale disse ord for dem og ta himmelen og jorden til vidne mot dem.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.29'>For jeg vet at efter min død vil I forderve eders vei og vike av fra den vei jeg har befalt eder å vandre, og ulykken skal komme over eder i de siste dager, fordi I gjør det som er ondt i Herrens øine, og egger ham til vrede med eders henders verk.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.30'>Derefter fremsa Moses denne sang, fra begynnelsen til enden, for hele Israels menighet.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.32'>
        <verse osisID='Deut.32.1'>Lytt, I himler, og jeg vil tale, og jorden høre på min munns ord!</verse>
        <verse osisID='Deut.32.2'>Som regnet risle min lære, som duggen dryppe mitt ord, som regnskur på grønne spirer, som byger på urter og gress!</verse>
        <verse osisID='Deut.32.3'>For Herrens navn vil jeg forkynne; gi vår Gud ære!</verse>
        <verse osisID='Deut.32.4'>Klippen! - fullkomment er hans verk, for rettferd er alle hans veier; en trofast Gud, uten svik, rettferdig og rettvis er han.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.5'>Skulde han ha ført fordervelse over sitt folk! Nei, hans barn de har skammen - en vanartet og vrang slekt.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.6'>Lønner I Herren således, du dårlige og uvise folk? Er han ikke din far, som gjorde dig til sin eiendom? Han skapte dig og dannet dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.7'>Kom de eldgamle dager i hu, gi akt på årene fra slekt til slekt! Spør din far, han vil kunngjøre dig det - dine gamle, de vil si dig det.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.8'>Da den Høieste gav folkene arv, da han skilte menneskenes barn, satte han folkenes landemerker efter tallet på Israels barn.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.9'>For Herrens del er hans folk, Jakob er hans arvelodd.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.10'>Han fant ham i et øde land, i villmarken, blandt ørkenens hyl; han vernet om ham, han våket over ham, han voktet ham som sin øiesten.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.11'>Som ørnen vekker sitt rede og svever over sine unger, således bredte han ut sine vinger, tok ham op og bar ham på sine slagfjær.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.12'>Det var Herren alene som førte ham, og ingen fremmed gud var med ham.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.13'>Han lot ham fare frem over jordens høider, og han åt markens grøde, og han lot ham suge honning av klippen og olje av hårdeste sten,</verse>
        <verse osisID='Deut.32.14'>rømme av kyr og melk av får og fett av lam og av vær fra Basan og av bukker og hvetens feteste marg; og druers blod drakk du, skummende vin.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.15'>Da blev Jesurun* fet og slo bak ut - du blev fet og tykk og stinn; han forlot Gud, som hadde skapt ham, og foraktet sin frelses klippe. / &lt;* d.e. det opriktige, rettskafne folk; så kalles Israel fordi det skulde tjene Herren i opriktighet.&gt;</verse>
        <verse osisID='Deut.32.16'>De vakte hans nidkjærhet ved fremmede guder; ved vederstyggelige avguder vakte de hans harme.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.17'>De ofret til maktene*, som ikke er Gud, til guder som de ikke kjente, nye og nyss opkommet, som eders fedre ikke reddedes for. / &lt;* d.e. avgudene.&gt;</verse>
        <verse osisID='Deut.32.18'>Klippen, ditt ophav, enset du ikke; du glemte Gud, han som fødte dig.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.19'>Og Herren så det og forkastet dem, han harmedes over sine sønner og sine døtre.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.20'>Og han sa: Jeg vil skjule mitt åsyn for dem, jeg vil se hvad ende det vil ta med dem; for en vrang slekt er de, barn i hvem det ingen troskap er.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.21'>De vakte min nidkjærhet ved det som ikke er Gud, de vakte min harme ved sine tomme avguder. Også jeg vil vekke deres nidkjærhet ved det som ikke er et folk; ved et uforstandig folk vil jeg vekke deres harme.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.22'>For en ild er optendt i min vrede og brenner til dypeste dødsrike; den fortærer landet og dets grøde og setter fjellenes grunnvoller i brand.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.23'>Jeg vil samle ulykker over dem; alle de piler jeg har, vil jeg bruke imot dem.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.24'>De skal utsuges av sult og fortæres av brennende feber og giftig sott; villdyrs tann vil jeg sende imot dem og edder av ormen som kryper i støvet.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.25'>Ute skal sverdet, inne i kammerne redsel bortrive både unge menn og jomfruer, det diende barn og den gråhårede mann.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.26'>Jeg vilde ha sagt: Jeg vil blåse dem bort, jeg vil slette ut minnet om dem blandt menneskene,</verse>
        <verse osisID='Deut.32.27'>dersom jeg ikke hadde fryktet for at fiendene skulde krenke mig, at deres motstandere skulde mistyde det og si: Det var vår hånd som var så sterk; det var ikke Herren som gjorde alt dette.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.28'>For de er et folk uten visdom; der er ikke forstand hos dem.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.29'>Dersom de var vise, vilde de forstå dette, skjønne hvad ende det vil ta med dem.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.30'>Hvorledes kunde én forfølge tusen, og to drive ti tusen på flukt, hvis ikke deres klippe hadde solgt dem, og Herren overgitt dem?</verse>
        <verse osisID='Deut.32.31'>For deres klippe er ikke som vår klippe - det kan våre fiender selv vidne!</verse>
        <verse osisID='Deut.32.32'>For deres vin-tre er av Sodomas vin-tre og fra Gomorras marker; deres druer er giftige druer, de har beske klaser.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.33'>Deres vin er slangers brennende gift og fryktelig ormeedder.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.34'>Er ikke dette gjemt hos mig, under segl i mine forrådskammer?</verse>
        <verse osisID='Deut.32.35'>Mig hører hevn og gjengjeldelse til på den tid da deres fot vakler; for deres undergangs dag er nær, og hastig kommer det som venter dem.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.36'>For Herren skal dømme sitt folk, og det skal gjøre ham ondt for sine tjenere, når han ser at deres makt er borte, og at det er ute både med store og små.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.37'>Og han skal si: Hvor er deres guder - klippen som de satte sin lit til -</verse>
        <verse osisID='Deut.32.38'>de som åt deres slaktoffers fett og drakk deres drikkoffers vin? La dem reise sig og hjelpe eder! La dem være eders vern!</verse>
        <verse osisID='Deut.32.39'>Nu ser I at det er mig, og at der er ingen Gud foruten mig. Jeg gjør død og gjør levende, jeg sårer, og jeg læger, og det er ingen som redder av min hånd.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.40'>For jeg løfter min hånd mot himmelen og sier: Så sant jeg lever til evig tid:</verse>
        <verse osisID='Deut.32.41'>Når jeg hvesser mitt lynende sverd og tar dommen i min hånd, da vil jeg føre hevn over mine fiender og gjengjelde dem som hater mig;</verse>
        <verse osisID='Deut.32.42'>jeg vil gjøre mine piler drukne av blod, og mitt sverd skal ete kjøtt, blod av falne og fangne, av fiendtlige høvdingers hode.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.43'>Pris, I hedninger, hans folk! For han hevner sine tjeneres blod; over sine fiender fører han hevn og gjør soning for sitt land, for sitt folk.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.44'>Så kom da Moses og fremsa hele denne sang for folket, han og Hosea, Nuns sønn.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.45'>Og da Moses var ferdig med å tale alle disse ord til hele Israel,</verse>
        <verse osisID='Deut.32.46'>sa han til dem: Akt på alle de ord som jeg idag gjør til et vidne mot eder, og byd eders barn å ta vare på dem, så de holder alle ordene i denne lov!</verse>
        <verse osisID='Deut.32.47'>For dette er ikke noget tomt ord for eder, men det er eders liv, og ved dette ord skal I leve lenge i det land I nu drar til over Jordan og skal ta i eie.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.48'>Samme dag talte Herren til Moses og sa:</verse>
        <verse osisID='Deut.32.49'>Gå op på Abarim-fjellet her, på Nebo-fjellet i Moabs land midt imot Jeriko, og se ut over Kana'ans land, som jeg gir Israels barn til eiendom,</verse>
        <verse osisID='Deut.32.50'>Og der på fjellet som du går op på, skal du dø og samles til dine fedre, likesom Aron, din bror, døde på fjellet Hor og blev samlet til sine fedre,</verse>
        <verse osisID='Deut.32.51'>fordi I syndet mot mig blandt Israels barn ved Meribas vann i Kades i ørkenen Sin og ikke helliget mig blandt Israels barn.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.52'>Du skal få se landet midt foran dig, men du skal ikke komme inn i det land som jeg gir Israels barn.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.33'>
        <verse osisID='Deut.33.1'>Dette er den velsignelse som Moses, den Guds mann, lyste over Israels barn før sin død.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.2'>Han sa: Herren kom fra Sinai, han steg op for dem fra Se'ir; han strålte frem fra Parans fjell og kom fra hellige titusener; ved hans høire hånd lyste lovens ild* for dem. / &lt;* den ild som ledsaget lovgivningen.&gt;</verse>
        <verse osisID='Deut.33.3'>Ja, han elsker sitt folk; alle dine* hellige er i din hånd; de ligger for din fot, de tar imot dine ord. / &lt;* Guds.&gt;</verse>
        <verse osisID='Deut.33.4'>En lov gav Moses oss, en arvedel for Jakobs menighet.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.5'>Og han* blev konge i Jesurun**, da folkets høvdinger samlet sig, Israels stammer alle sammen. / &lt;* Gud.&gt; / &lt;** 5MO 32, 15.&gt;</verse>
        <verse osisID='Deut.33.6'>Måtte Ruben leve og aldri dø, men hans menn bli få i tall!</verse>
        <verse osisID='Deut.33.7'>Og dette sa han om Juda: Hør, Herre, Judas røst, og før ham hjem til sitt folk! Med sine hender strider han for det, og du skal være hans hjelp mot hans fiender.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.8'>Og om Levi sa han: Dine tummim og urim hører din fromme mann til, han som du fristet ved Massa, som du trettet med ved Meribas vann,</verse>
        <verse osisID='Deut.33.9'>han som sa om sin far og sin mor: Jeg ser dem ikke, og som ikke kjentes ved sine brødre og ikke visste av sine barn, fordi han tok vare på ditt ord og aktet vel på din pakt.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.10'>Han skal lære Jakob dine bud og Israel din lov, han skal legge røkelse for ditt ansikt og heloffer på ditt alter.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.11'>Velsign, Herre, hans kraft, og la hans henders gjerning tekkes dig! Knus lendene på hans motstandere og dem som hater ham, så de ikke reiser sig mere!</verse>
        <verse osisID='Deut.33.12'>Om Benjamin sa han: Herrens elskede er han, trygt bor han hos ham; hele dagen holder han sin hånd over ham - han hviler mellem hans skuldrer.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.13'>Og om Josef sa han: Velsignet av Herren være hans land med himmelens ypperste gaver, med dugg og med vann fra det store dyp der nede,</verse>
        <verse osisID='Deut.33.14'>med det ypperste av det som solen fostrer, med det ypperste av det som måneskiftene driver frem,</verse>
        <verse osisID='Deut.33.15'>med det herligste fra de eldgamle fjell og det ypperste fra de evige hauger,</verse>
        <verse osisID='Deut.33.16'>med det ypperste av jorden og dens fylde og med nåde fra ham som bodde i tornebusken; det komme over Josefs hode, over hans isse som er fyrste blandt sine brødre!</verse>
        <verse osisID='Deut.33.17'>Herlig er den førstefødte av hans okser*, og hans horn er som villoksens horn; med dem stanger han alle folkene like til jordens ender; det er Efra'ims titusener, det er Manasses tusener. / &lt;* d.e. stammens kraftigste krigere.&gt;</verse>
        <verse osisID='Deut.33.18'>Og om Sebulon sa han: Gled dig, Sebulon, i din utferd, og du, Issakar, i dine telt!</verse>
        <verse osisID='Deut.33.19'>Folkeslag kaller de til sitt fjell; der ofrer de rettferdighets offere; for havets overflod og sandens skjulte skatter suger de inn.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.20'>Og om Gad sa han: Lovet være han som gir Gad vidt rum! Som en løvinne har han lagt sig ned, og han sønderriver både arm og isse.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.21'>Han utså sig den første lodd, for der er den del gjemt som lovgiveren har tiltenkt ham; og så drog han frem foran folket; det som var rett for Herren, det som han hadde fastsatt, gjorde han, sammen med Israel.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.22'>Og om Dan sa han: Dan er en løveunge som springer frem fra Basan.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.23'>Og om Naftali sa han: Naftali, mettet med nåde og fylt med Herrens velsignelse - Vesten og Syden ta han i eie!</verse>
        <verse osisID='Deut.33.24'>Og om Aser sa han: Velsignet fremfor sønner være Aser! han være den kjæreste blandt sine brødre og dyppe i olje sin fot!</verse>
        <verse osisID='Deut.33.25'>Av jern og kobber være din lås, og din hvile så lang som dine dager!</verse>
        <verse osisID='Deut.33.26'>Det er ingen som Gud, Jesurun! - Han farer frem over himmelen med hjelp for dig, og i sin høihet på skyene.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.27'>En bolig er den eldgamle Gud, og her nede er evige armer; han driver fienden bort for dig og sier: Rydd ut!</verse>
        <verse osisID='Deut.33.28'>Og Israel bor trygt for sig selv, Jakobs øie er vendt mot et land med korn og most, ja, hans himmel drypper av dugg.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.29'>Salig er du, Israel! Hvem er som du, et folk som har sin frelse i Herren, ditt hjelpende skjold og ditt høie sverd! Dine fiender hykler for dig, mens du skrider frem over deres høider.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.34'>
        <verse osisID='Deut.34.1'>Så gikk Moses fra Moabs ødemarker op på Nebo-fjellet, på Pisgas topp, som ligger midt imot Jeriko; og Herren lot ham se ut over hele landet: Gilead like til Dan</verse>
        <verse osisID='Deut.34.2'>og hele Naftalis og Efra'ims og Manasses land og hele Juda land like til havet i vest</verse>
        <verse osisID='Deut.34.3'>og sydlandet og Jordan-sletten, dalen ved Jeriko - Palmestaden - like til Soar.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.4'>Og Herren sa til ham: Dette er det land jeg har tilsvoret Abraham, Isak og Jakob idet jeg sa: Din ætt vil jeg gi det. Nu har jeg latt dig skue det med dine øine, men du skal ikke få komme inn i det.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.5'>Så døde Moses, Herrens tjener, der i Moabs land efter Herrens ord.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.6'>Og han begravde ham i dalen i Moabs land midt imot Bet-Peor, og ingen kjenner til denne dag hans grav.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.7'>Moses var hundre og tyve år gammel da han døde; hans øie var ikke sløvet, og hans kraft var ikke veket bort.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.8'>Og Israels barn gråt over Moses på Moabs ødemarker i tretti dager; da var gråtens dager til ende, sorgen over Moses.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.9'>Og Josva, Nuns sønn, var fylt med visdoms ånd, for Moses hadde lagt sine hender på ham; og Israels barn var lydige mot ham og gjorde som Herren hadde befalt Moses.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.10'>Men det stod ikke mere frem nogen profet i Israel som Moses, han som Herren kjente åsyn til åsyn -</verse>
        <verse osisID='Deut.34.11'>når en kommer i hu alle de tegn og under Herren hadde sendt ham til å gjøre i Egyptens land, med Farao og alle hans tjenere og hele hans land,</verse>
        <verse osisID='Deut.34.12'>og hele den veldige kraft og alle de store, forferdelige gjerninger som Moses gjorde for hele Israels øine.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>