<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisIDWork='NOR' osisRefWork='Bible' xml:lang='no'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='NOR'>
        <title>Norwegian Version</title>
        <contributor>
     The Unbound Bible
     Biola University: Administrative Computing
     13800 Biola Ave.
     La Mirada, CA 90639
     United States of America
     562-903-4722 
    </contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>NORSK BIBELEN 1906 /1930</description>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>NOR</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/norwegian_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>no</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>I think public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Phlm'>
      <chapter osisID='Phlm.1'>
        <verse osisID='Phlm.1.1'>Paulus, Kristi Jesu fange, og broderen Timoteus - til Filemon, vår kjære venn og medarbeider,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.2'>og til Appia, vår søster, og til Arkippus, vår medstrider, og til menigheten i ditt hus:</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.3'>Nåde være med eder og fred fra Gud vår Fader og den Herre Jesus Kristus!</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.4'>Jeg takker alltid min Gud når jeg kommer dig i hu i mine bønner,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.5'>da jeg hører om din kjærlighet og den tro som du har til den Herre Jesus og til alle de hellige,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.6'>forat deres samfund med dig i troen må bli virksomt for Kristus i kjennskapet til alt det gode som er i eder.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.7'>For stor glede og trøst fikk jeg ved din kjærlighet, fordi de helliges hjerter er blitt vederkveget ved dig, bror!</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.8'>Derfor, om jeg enn har megen frimodighet i Kristus til å påbyde dig det som tilbørlig er,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.9'>så ber jeg dog heller, for kjærlighetens skyld. Slik som jeg er, den gamle Paulus, men nu også Kristi Jesu fange,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.10'>ber jeg dig for min sønn, som jeg har avlet i mine lenker, Onesimus,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.11'>som fordum var unyttig for dig, men nu er nyttig for dig og for mig, han som jeg sender tilbake til dig.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.12'>Ta du imot ham, det er mitt eget hjerte!</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.13'>Jeg hadde lyst til å la ham bli her hos mig, forat han i ditt sted kunde tjene mig i mine lenker for evangeliet,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.14'>men uten ditt samtykke vilde jeg intet gjøre, forat din godhet ikke skulde være som av tvang, men av fri vilje.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.15'>For kan hende han just derfor blev skilt fra dig en stund forat du kunde få ham til evig eie,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.16'>ikke lenger som træl, men mere enn en træl, som en elsket bror, især for mig, men hvor meget mere for dig, både i kjødet og i Herren!</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.17'>Så sant du derfor akter mig for din medbroder, så ta imot ham som mig selv;</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.18'>og har han gjort dig nogen urett, eller er han dig noget skyldig, da skriv det på min regning.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.19'>Jeg, Paulus, skriver med egen hånd: jeg skal betale det - forat jeg ikke skal si dig at du skylder mig endog dig selv.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.20'>Ja, bror, la mig ha nytte av dig i Herren! vederkveg mitt hjerte i Kristus!</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.21'>I tillit til din lydighet skriver jeg til dig, viss på at du vil gjøre endog mere enn jeg sier.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.22'>Og gjør dessuten herberge i stand for mig; for jeg håper at jeg ved eders bønner skal bli gitt eder.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.23'>Epafras, min medfange i Kristus Jesus, hilser dig;</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.24'>likeledes Markus, Aristarkus, Demas, Lukas, mine medarbeidere.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.25'>Vår Herre Jesu Kristi nåde være med eders ånd!</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>