<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='fr' osisRefWork='Bible' osisIDWork='FILL'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-05-16</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='FILL'>
        <title>La Bible Fillion de Louis Claude Fillion</title>
        <contributor/>
        <creator>Universal Bible API - http://bibleworkplace.sourceforge.net/ubapidoc/</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2010-05-15</date>
        <description>Louis-Claude Fillion (25 juin 1843 à Saint-Bonnet-de-Joux dans le département de Saône-et-Loire en France - 12 octobre 1927  à Issy en France) était un professeur d'Écriture sainte et d'hébreu  et un exégète français. Ordonné prêtre en 1867, admis dans la Compagnie de Saint-Sulpice, il fut professeur d'Écriture sainte et d'hébreu au grand séminaire de Reims de 1871 à 1874, et au grand séminaire de Lyon, de 1874 à 1893. Au mois d'octobre 1893, il fut nommé à l'Institut catholique de Paris où il occupa la chaire d'exégèse et d'Écriture sainte. Dix ans plus tard, il fut nommé membre de la Commission biblique pontificale.D'une vaste érudition, très au courant des travaux modernes, il a écrit de nombreux livres d'exégèse qui le rattachent à une école de pensée plutôt modérée.L'abbé Fillion mourut à Issy le 12 octobre 1927.</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>FILL</identifier>
        <source>http://www.magnificat.ca/textes/bible/ListeFichiersBible.htm</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Cor'>
      <chapter osisID='1Cor.1'>
        <verse osisID='1Cor.1.1'>Paul, appelé à être Apôtre de Jésus-Christ par la volonté de Dieu, et Sosthène notre frère,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.2'>à l'Eglise de Dieu qui est à Corinthe, à ceux qui ont été sanctifiés dans le Christ Jésus, appelés saints, et à tous ceux qui invoquent le nom de notre Seigneur Jésus-Christ, en quelque lieu qu'ils soient et que nous soyons, nous-même.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.3'>Que la grâce et la paix vous soient données par Dieu notre Père et par le Seigneur Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.4'>Je rends grâces continuellement à mon Dieu pour vous, à cause de la grâce de Dieu, qui vous a été donnée dans le Christ Jésus;</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.5'>car en Lui vous êtes devenus riches en toutes choses, en toute parole et en toute science,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.6'>le témoignage du Christ ayant été ainsi confirmé parmi vous,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.7'>de sorte qu'il ne vous manque aucune grâce, à vous qui attendez la manifestation de notre Seigneur Jésus-Christ,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.8'>lequel vous affermira encore jusqu'à la fin, pour que vous soyez irréprochables au jour de l'avènement de Jésus-Christ notre Seigneur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.9'>Il est fidèle le Dieu par lequel vous avez été appelés à la société de Son Fils, Jésus-Christ notre Seigneur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.10'>Or je vous exhorte, mes frères, par le nom de Notre-Seigneur Jésus-Christ, à tenir tous un même langage, et à n'avoir point de schismes parmi vous, mais à être tous bien unis dans un même esprit et dans un même sentiment.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.11'>Car j'ai été informé à votre sujet, mes frères, par ceux de la maison de Chloé, qu'il y a des contestations parmi vous.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.12'>Je veux dire que chacun de vous parle ainsi: Moi je suis à Paul; et moi, à Apollo; et moi, à Céphas; et moi, au Christ.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.13'>Le Christ est-Il divisé?  Est-ce que Paul a été crucifié pour vous? ou avez-vous été baptisés au nom de Paul?</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.14'>Je rends grâces à Dieu de ce que je n'ai baptisé aucun de vous, excepté Crispus et Caïus;</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.15'>afin que personne ne dise que vous avez été baptisés en mon nom.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.16'>J'ai encore baptisé la famille de Stéphanas; au reste, je ne sais pas si j'en ai baptisé quelque autre.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.17'>En effet, le Christ ne m'a pas envoyé pour baptiser, mais pour prêcher l'Evangile: non point avec la sagesse de la parole, afin que la Croix du Christ ne soit pas rendue vaine.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.18'>Car la parole de la Croix est une folie pour ceux qui périssent; mais pour ceux qui sont sauvés, c'est-à-dire pour nous, elle est la puissance de Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.19'>Aussi est-il écrit: Je détruirai la sagesse des sages, et Je réprouverai la prudence des prudents.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.20'>Où est le sage? où est le scribe? où est le disputeur de ce siècle?  Dieu n'a-t-Il pas frappé de folie la sagesse de ce monde?</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.21'>Car parce que le monde, avec sa sagesse, n'a pas connu Dieu dans la sagesse de Dieu, il a plu à Dieu de sauver les croyants par la folie de la prédication.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.22'>En effet, les Juifs demandent des miracles, et les Grecs cherchent la sagesse;</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.23'>mais nous, nous prêchons le Christ crucifié, scandale pour les Juifs, et folie pour les païens,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.24'>mais pour ceux qui sont appelés, soit Juifs, soit Grecs, le Christ puissance de Dieu et sagesse de Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.25'>Car ce qui est folie en Dieu est plus sage que les hommes, et ce qui est faiblesse en Dieu est plus fort que les hommes.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.26'>Voyez, mes frères, quels sont parmi vous ceux qui ont été appelés: il n'y a ni beaucoup de sages selon la chair, ni beaucoup de puissants, ni beaucoup de nobles.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.27'>Mais Dieu a choisi les choses folles du monde, pour confondre les sages; et Dieu a choisi les choses faibles du monde, pour confondre les forts;</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.28'>et Dieu a choisi les choses viles du monde et les choses méprisables, et celles qui ne sont rien, pour détruire celles qui sont,</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.29'>afin que nulle chair ne se glorifie devant Lui.</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.30'>C'est par Lui que vous êtes dans le Christ Jésus, qui est devenu pour nous, de la part de Dieu, sagesse, justice, sanctification et rédemption;</verse>
        <verse osisID='1Cor.1.31'>afin que, selon qu'il est écrit, Celui qui se glorifie se glorifie dans le Seigneur.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.2'>
        <verse osisID='1Cor.2.1'>Pour moi, frères, lorsque je suis venu à vous, je ne suis pas venu vous annoncer le témoignage du Christ avec la sublimité du discours ou de la sagesse.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.2'>Car je n'ai pas jugé savoir autre chose parmi vous que Jésus-Christ, et Jésus-Christ crucifié.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.3'>Et c'est dans un état de faiblesse, de crainte et d'un grand tremblement que j'ai été parmi vous;</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.4'>et mon langage et ma prédication ne consistent pas dans les discours persuasifs de la sagesse humaine, mais dans une manifestation d'esprit et de puissance,</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.5'>afin que votre foi ne soit pas établie sur la sagesse des hommes, mais sur la puissance de Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.6'>Cependant nous prêchons la sagesse parmi les parfaits, non la sagesse de ce siècle, ni des princes de ce siècle qui vont être détruits;</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.7'>mais nous prêchons la sagesse de Dieu, qui est un mystère, cette sagesse cachée que Dieu avait prédestinée avant tous les siècles pour notre gloire;</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.8'>que nul des princes de ce siècle n'a connue; car, s'ils l'eussent connue, ils n'auraient pas crucifié le Seigneur de gloire.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.9'>Mais, comme il est écrit: Ce que l'oeil n'a pas vu, ce que l'oreille n'a point entendu, et ce qui n'est pas monté au coeur de l'homme, ce que Dieu a préparé pour ceux qui L'aiment,</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.10'>c'est à nous que Dieu l'a révélé par Son Esprit; car l'Esprit sonde toutes choses, même les profondeurs de Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.11'>Car qui des hommes sait ce qui est dans l'homme, sinon l'esprit de l'homme, qui est en lui?  Ainsi, ce qui est en Dieu, personne ne le connaît, si ce n'est l'Esprit de Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.12'>Or nous, nous n'avons pas reçu l'esprit du monde, mais l'Esprit qui vient de Dieu, afin que nous connaissions les choses qui nous ont été données par Dieu;</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.13'>et nous en parlons, non avec les discours qu'enseigne la sagesse humaine, mais avec ceux qu'enseigne l'Esprit, traitant spirituellement des choses spirituelles.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.14'>Or l'homme animal ne perçoit pas les choses qui sont de l'Esprit de Dieu; car elles sont une folie pour lui, et il ne peut les comprendre, parce que c'est spirituellement qu'on en juge.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.15'>Mais l'homme spirituel juge de tout, et n'est lui-même jugé par personne.</verse>
        <verse osisID='1Cor.2.16'>Car qui a connu la pensée du Seigneur pour pouvoir l'instruire?  Mais nous, nous avons la pensée du Christ.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.3'>
        <verse osisID='1Cor.3.1'>Aussi, mes frères, je n'ai pu vous parler comme à des hommes spirituels, mais comme à des hommes charnels; comme à de petits enfants dans le Christ,</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.2'>je vous ai donné du lait à boire, non de la nourriture solide, car vous ne pouviez pas encore la supporter; et à présent même vous ne le pouvez pas, parce que vous êtes encore charnels.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.3'>En effet, puisqu'il y a parmi vous de la jalousie et des disputes, n'êtes-vous pas charnels, et ne vous conduisez-vous pas à la manière des hommes?</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.4'>Car puisque l'un dit: Moi, je suis à Paul; et l'autre: Moi, à Apollo; n'êtes-vous pas des hommes?  Qu'est-ce donc qu'Apollo? et qu'est-ce que Paul?</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.5'>Des serviteurs de Celui en qui vous avez cru, et chacun selon le don qu'il a reçu du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.6'>Moi j'ai planté, Apollo a arrosé: mais c'est Dieu qui a donné la croissance.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.7'>Ainsi ce n'est pas celui qui plante qui est quelque chose, ni celui qui arrose; mais Dieu, qui donne la croissance.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.8'>Celui donc qui plante et celui qui arrose ne sont qu'une même chose; mais chacun recevra sa propre récompense, selon son travail.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.9'>Car nous sommes les coopérateurs de Dieu; vous êtes le champ de Dieu, vous êtes l'édifice de Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.10'>Selon la grâce de Dieu qui m'a été donnée, j'ai posé le fondement comme un sage architecte, et un autre bâtit dessus.  Mais que chacun prenne garde à la manière dont il bâtit dessus.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.11'>Car personne ne peut poser d'autre fondement que celui qui a été posé, lequel est le Christ Jésus.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.12'>Si quelqu'un bâtit sur ce fondement avec de l'or, de l'argent, des pierres précieuses, du bois, du foin, de la paille,</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.13'>l'oeuvre du chacun sera manifestée; car le jour du Seigneur la fera connaître, parce qu'elle se révélera dans le feu, et que le feu prouvera ce que vaut l'oeuvre de chacun.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.14'>Si l'oeuvre bâtie par quelqu'un sur le fondement subsiste, il recevra une récompense.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.15'>Si l'oeuvre de quelqu'un est brûlée, il en subira la perte; cependant il sera lui-même sauvé, mais comme à travers le feu.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.16'>Ne savez-vous pas que vous êtes le temple de Dieu, et que l'Esprit de Dieu habite en vous?</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.17'>Si donc quelqu'un profane le temple de Dieu, Dieu le détruira; car le temple de Dieu est saint, et vous êtes ce temple.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.18'>Que personne ne se fasse illusion; si quelqu'un d'entre vous pense être sage selon ce siècle, qu'il devienne fou pour être sage;</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.19'>car la sagesse de ce monde est une folie devant Dieu.  Aussi est-il écrit: Je surprendrai les sages dans leur propre ruse.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.20'>Et encore: Le Seigneur connaît les pensées des sages; Il sait qu'elles sont vaines.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.21'>Que personne ne mette donc sa gloire dans les hommes.</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.22'>Car tout est à vous; soit Paul, soit Apollo, soit Céphas, soit le monde, soit la vie, soit la mort, soit les choses présentes, soit les choses futures.  Tout est à vous;</verse>
        <verse osisID='1Cor.3.23'>et vous êtes au Christ, et le Christ est à Dieu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.4'>
        <verse osisID='1Cor.4.1'>Que les hommes nous regardent comme les ministres du Christ et les dispensateurs des mystères de Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.2'>Or ce qu'on demande des dispensateurs, c'est qu'ils soient trouvés fidèles.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.3'>Pour moi, je me mets fort peu en peine d'être jugé par vous, ou par un tribunal humain; mais je ne me juge pas non plus moi-même.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.4'>Car ma conscience ne me reproche rien, mais je ne suis pas justifié pour cela; celui qui me juge, c'est le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.5'>C'est pourquoi ne jugez point avant le temps, jusqu'à ce que vienne le Seigneur, qui mettra en lumière les choses cachées dans les ténèbres, et qui manifestera les desseins des coeurs; et alors chacun recevra de Dieu la louange qui lui sera due.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.6'>Au reste, mes frères, si j'ai fait l'application de ces choses à moi et à Apollo, c'est à cause de vous, afin que vous appreniez par notre exemple à ne pas aller au delà de ce qui est écrit, et que nul ne s'enfle d'orgueil en faveur de l'un contre l'autre.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.7'>Car qui est-ce qui te distingue?  Qu'as-tu que tu n'aies reçu? et si tu l'as reçu, pourquoi te glorifies-tu, comme si tu ne l'avais pas reçu?</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.8'>Déjà vous êtes rassasiés, déjà vous êtes devenus riches: vous régnez sans nous, et puissiez-vous régner, en effet, afin que nous aussi nous régnions avec vous!</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.9'>Car il me semble que Dieu nous traite, nous les Apôtres, comme les derniers des hommes, comme des condamnés à mort, puisque nous sommes donnés en spectacle au monde, et aux Anges, et aux hommes.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.10'>Nous, nous sommes fous à cause du Christ, mais vous, vous êtes sages dans le Christ; nous sommes faibles, et vous êtes forts; vous êtes honorés, et nous sommes méprisés.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.11'>Jusqu'à cette heure nous souffrons la faim, la soif, la nudité; on nous frappe au visage, nous n'avons pas de demeure stable;</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.12'>nous nous fatiguons à travailler de nos mains; on nous maudit, et nous bénissons; on nous persécute, et nous le supportons;</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.13'>on nous blasphème, et nous prions; nous sommes devenus comme les ordures du monde, comme les balayures de tous jusqu'à présent.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.14'>Ce n'est pas pour vous faire honte que je vous écris cela, mais je vous avertis comme mes enfants bien-aimés.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.15'>Car eussiez-vous dix mille maîtres dans le Christ, vous n'avez cependant pas plusieurs pères, puisque c'est moi qui vous ai engendrés en Jésus-Christ par l'Evangile.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.16'>Je vous en conjure donc, soyez mes imitateurs, comme je le suis moi-même du Christ.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.17'>C'est pour cela que je vous ai envoyé Timothée, qui est mon fils très cher et fidèle dans le Seigneur; il vous rappellera quelles sont mes voies en Jésus-Christ, selon ce que j'enseigne partout dans toutes les églises.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.18'>Quelques-uns se sont enflés d'orgueil, comme si je ne devais pas aller chez vous.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.19'>Mais j'irai bientôt chez vous, si le Seigneur le veut, et je connaîtrai, non quelles sont les paroles de ceux qui se sont enflés, mais quelle est leur puissance.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.20'>Car le royaume de Dieu ne consiste pas en paroles, mais en puissance.</verse>
        <verse osisID='1Cor.4.21'>Que voulez-vous?  Que j'aille à vous avec la verge, ou avec charité et dans un esprit de douceur?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.5'>
        <verse osisID='1Cor.5.1'>On entend dire partout qu'il y a de l'impudicité parmi vous, et une impudicité telle qu'il n'en existe pas même chez les païens, au point que l'un d'entre vous a la femme de son père.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.2'>Et vous êtes enflés d'orgueil, et vous n'avez pas été plutôt dans le deuil, afin que celui qui a commis cette action fût ôté du milieu de vous!</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.3'>Pour moi, absent de corps, mais présent d'esprit, j'ai déjà jugé comme si j'étais présent celui qui a fait un tel acte.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.4'>Au nom de notre Seigneur Jésus-Christ, vous et mon esprit étant assemblés, par la puissance de notre Seigneur Jésus,</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.5'>qu'un tel homme soit livré à Satan, pour la destruction de la chair, afin que l'esprit soit sauvé au jour de notre Seigneur Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.6'>C'est bien à tort que vous vous glorifiez.  Ne savez-vous pas qu'un peu de levain corrompt toute la pâte?</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.7'>Purifiez-vous du vieux levain, afin que vous soyez une pâte nouvelle, comme vous êtes des pains sans levain.  Car le Christ, notre pâque, a été immolé.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.8'>Célébrons donc la fête, non avec du vieux levain, ni avec un levain de malice et de méchanceté, mais avec les pains sans levain de la sincérité et de la vérité.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.9'>Je vous ai écrit dans ma lettre: Ne vous mêlez pas avec les impudiques;</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.10'>ce que je n'entendais pas des impudiques de ce monde, non plus que des avares, ou des rapaces, ou des idolâtres; autrement vous auriez dû sortir de ce monde.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.11'>Mais je vous ai écrit de ne pas avoir de relations avec celui qui, portant le nom de frère, est impudique, ou avare, ou idolâtre, ou médisant, ou ivrogne, ou rapace; de ne pas même prendre de nourriture avec un tel homme.</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.12'>En effet, qu'ai-je à juger ceux du dehors?  N'est-ce pas ceux du dedans que vous jugez?</verse>
        <verse osisID='1Cor.5.13'>Quant à ceux du dehors, Dieu les jugera.  Otez le méchant d'au milieu de vous.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.6'>
        <verse osisID='1Cor.6.1'>Quelqu'un de vous, ayant un différend avec un autre, ose l'appeler en jugement devant les méchants, et non devant les saints?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.2'>Ne savez-vous pas que les saints jugeront ce monde?  Et si c'est par vous que ce monde sera jugé, êtes-vous indignes de juger les moindres choses?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.3'>Ne savez-vous pas que nous jugerons les anges?  Combien plus les choses de cette vie!</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.4'>Si donc vous avez des différends touchant les choses de cette vie, établissez pour les juger ceux qui sont les moins considérés dans l'église.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.5'>Je le dis à votre confusion.  Ainsi il n'y a parmi vous pas un seul homme sage qui puisse juger entre ses frères.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.6'>Mais un frère plaide contre son frère, et cela devant des infidèles?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.7'>C'est déjà chez vous une grande faute que vous ayez des procès entre vous.  Pourquoi n'acceptez-vous pas plutôt une injustice? pourquoi ne souffrez-vous pas plutôt une fraude?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.8'>Mais c'est vous qui commettez l'injustice et qui pratiquez la fraude, et cela envers vos frères!</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.9'>Ne savez-vous pas que les injustes ne posséderont point le royaume de Dieu?  Ne vous y trompez pas: ni les impudiques, ni les idolâtres, ni les adultères,</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.10'>ni les efféminés, ni les infâmes, ni les voleurs, ni les avares, ni les ivrognes, ni les médisants, ni les rapaces, ne posséderont le royaume de Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.11'>Et cela vous l'étiez, quelques-uns du moins; mais vous avez été lavés, mais vous avez été sanctifiés, mais vous avez été justifiés au nom de notre Seigneur Jésus-Christ, et par l'Esprit de notre Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.12'>Tout m'est permis, mais tout n'est pas avantageux.  Tout m'est permis, mais moi, je ne me laisserai asservir par quoi que ce soit.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.13'>Les aliments sont pour le ventre, et le ventre pour les aliments; mais Dieu détruira l'un et les autres.  Cependant le corps n'est point pour l'impudicité, mais pour le Seigneur, et le Seigneur est pour le corps.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.14'>Or Dieu a ressuscité le Seigneur, et Il nous ressuscitera aussi par Sa puissance.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.15'>Ne savez-vous pas que vos corps sont les membres du Christ?  Prenant donc les membres du Christ, en ferai-je les membres d'une prostituée?  Loin de là!</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.16'>Ne savez-vous pas que celui qui s'unit à une prostituée devient un même corps avec elle?  Car, est-il dit, ils seront deux dans une seule chair.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.17'>Mais celui qui s'unit au Seigneur est un même esprit avec Lui.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.18'>Fuyez l'impudicité.  Quelque péché que l'homme commette, il est hors du corps; mais celui qui commet l'impudicité pèche contre son propre corps.</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.19'>Ne savez-vous pas que vos membres sont le temple de l'Esprit-Saint qui est en vous, que vous avez reçu de Dieu, et que vous n'êtes plus à vous-mêmes?</verse>
        <verse osisID='1Cor.6.20'>Car vous avez été achetés à grand prix.  Glorifiez et portez Dieu dans votre corps.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.7'>
        <verse osisID='1Cor.7.1'>Quant aux choses dont vous m'avez écrit, il est bon pour l'homme de ne pas toucher de femme.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.2'>Toutefois, pour éviter l'impudicité, que chaque homme ait sa femme, et que chaque femme ait son mari.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.3'>Que le mari rende à sa femme ce qu'il lui doit, et pareillement la femme à son mari.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.4'>Le corps de la femme n'est pas en sa puissance, mais en celle du mari; de même, le corps du mari n'est pas en sa puissance, mais en celle de sa femme.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.5'>Ne refusez pas d'être l'un à l'autre, si ce n'est d'un commun accord, et pour un temps, afin de vaquer à la prière; et ensuite revenez ensemble, de peur que Satan ne vous tente par votre incontinence.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.6'>Je dis cela par concession; je n'en fais pas un ordre.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.7'>Car je voudrais que vous fussiez tous comme moi; mais chacun a reçu de Dieu son don particulier, l'un d'une manière, et l'autre d'une autre.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.8'>Mais je dis à ceux qui ne sont pas mariés et aux veuves: Il leur est bon de demeurer ainsi, comme moi.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.9'>S'ils ne peuvent garder la continence, qu'ils se marient; car il vaut mieux se marier que de brûler.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.10'>A ceux qui sont mariés, j'ordonne, non pas moi, mais le Seigneur, que la femme ne se sépare pas de son mari;</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.11'>si elle en est séparée, qu'elle demeure sans se marier, ou qu'elle se réconcilie avec son mari; et que le mari ne répudie point sa femme.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.12'>Aux autres, ce n'est pas le Seigneur, c'est moi qui dis: Si un frère a une femme infidèle, et qu'elle consente à habiter avec lui, qu'il ne la répudie pas.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.13'>Et si une femme fidèle a un mari infidèle, et qu'il consente à habiter avec elle, qu'elle ne le quitte pas.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.14'>Car le mari infidèle est sanctifié par la femme fidèle, et la femme infidèle est sanctifiée par le mari fidèle; autrement vos enfants seraient impurs, tandis que maintenant ils sont saints.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.15'>Mais si la partie infidèle se sépare, qu'elle se sépare; car le frère ou la soeur ne sont pas asservis en ce cas; mais Dieu nous a appelés à la paix.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.16'>Car que sais-tu, femme, si tu sauveras ton mari?  Et que sais-tu, mari, si tu sauveras ta femme?</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.17'>Mais que chacun se conduise selon la part que le Seigneur lui a faite, et selon que Dieu l'a appelé; et c'est ce que j'enseigne dans toutes les églises.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.18'>Quelqu'un a-t-il été appelé à la foi étant circoncis? qu'il ne dissimule pas sa circoncision.  Quelqu'un a-t-il été appelé étant incirconcis? qu'il ne se fasse pas circoncire.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.19'>La circoncision n'est rien, et l'incirconcision n'est rien; mais ce qui importe, c'est l'observation des commandements de Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.20'>Que chacun demeure dans l'état où il était lorsque Dieu l'a appelé.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.21'>As-tu été appelé étant esclave? ne t'en mets point en peine; mais quand même tu pourrais devenir libre, profites-en plutôt.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.22'>Car celui qui, étant esclave, a été appelé au service du Seigneur, est l'affranchi du Seigneur; et de même, celui qui a été appelé étant libre, est l'esclave du Christ.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.23'>Vous avez été achetés à un grand prix; ne devenez pas esclaves des hommes.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.24'>Que chacun, mes frères, demeure devant Dieu dans l'état où il a été appelé.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.25'>Pour ce qui est des vierges, je n'ai pas de commandement du Seigneur; mais je donne un conseil, comme ayant obtenu la miséricorde du Seigneur, afin d'être fidèle.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.26'>J'estime donc qu'il est bon, à cause de la nécessité du temps présent, qu'il est bon, dis-je, pour l'homme d'être ainsi.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.27'>Es-tu lié à une femme? ne cherche pas à te délier.  N'es-tu point lié à une femme? ne cherche pas de femme.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.28'>Si pourtant tu prends une femme, tu ne pèches pas.  Mais ces personnes éprouveront les tribulations de la chair; et je voudrais vous les épargner.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.29'>Voici donc, frères, ce que je dis: Le temps est court; ce qui reste à faire, c'est que ceux qui ont des femmes soient comme ne possédant pas;</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.30'>et ceux qui pleurent, comme ne pleurant pas; et ceux qui se réjouissent, comme ne se réjouissant pas; et ceux qui achètent, comme ne possédant pas;</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.31'>et ceux qui usent de ce monde, comme n'en usant pas; car la figure de ce monde passe.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.32'>Or je voudrais que vous fussiez sans inquiétude.  Celui qui n'est pas marié s'inquiète des choses du Seigneur, des moyens de plaire à Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.33'>Mais celui qui est marié s'inquiète des choses du monde, des moyens de plaire à sa femme; et il se trouve partagé.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.34'>De même la femme qui n'est pas mariée et la vierge pensent aux choses du Seigneur, afin d'être saintes de corps et d'esprit; mais celle qui est mariée pense aux choses du monde, aux moyens de plaire à son mari.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.35'>Or je vous dis cela dans votre intérêt, non pour vous tendre un piège, mais pour vous porter à ce qui est bienséant, et qui vous donnera la facilité de prier Dieu sans empêchement.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.36'>Mais si quelqu'un pense que c'est pour lui un déshonneur que sa fille, déjà plus qu'adulte, ne soit pas mariée, et qu'il doit la marier, qu'il fasse ce qu'il voudra; il ne péchera point si elle se marie.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.37'>Mais celui qui a fermement décidé dans son coeur, sans être pressé par la nécessité, et ayant le plein usage de sa volonté, et qui a jugé dans son coeur de conserver sa fille vierge, fait une bonne oeuvre.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.38'>Ainsi celui qui marie sa fille fait bien; et celui qui ne la marie pas fait mieux.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.39'>La femme est liée à la loi aussi longtemps que son mari est vivant; mais si son mari meurt, elle est libre.  Qu'elle se marie à qui elle voudra, pourvu que ce soit selon le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.7.40'>Cependant elle sera plus heureuse si elle demeure comme elle est, suivant mon conseil; et je pense que j'ai, moi aussi, l'Esprit de Dieu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.8'>
        <verse osisID='1Cor.8.1'>Quant aux viandes sacrifiées aux idoles, nous savons que nous avons tous la science.  La science enfle, mais la charité édifie.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.2'>Si quelqu'un pense savoir quelque chose, il ne sait pas encore comme il doit savoir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.3'>Mais si quelqu'un aime Dieu, Il est connu de Lui.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.4'>Pour ce qui est donc des viandes immolées aux idoles, nous savons qu'une idole n'est rien dans le monde, et qu'il n'y a pas d'autre Dieu qu'Un seul.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.5'>Car quoiqu'il y ait de prétendus dieux, soit dans le ciel, soit sur la terre, et qu'ainsi il y ait des dieux nombreux et des seigneurs nombreux,</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.6'>pour nous cependant il n'y a qu'un seul Dieu, le Père, de qui viennent toutes choses, et nous qu'Il a faits pour Lui; et un seul Seigneur, Jésus-Christ, par lequel sont toutes choses, et nous aussi par Lui.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.7'>Mais la science n'est pas chez tous; car quelques-uns, d'après l'idée qu'ils se font jusqu'à présent de l'idole, mangent de ces viandes comme ayant été offertes aux idoles; et leur conscience, qui est faible, en est souillée.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.8'>Mais ce ne sont pas les aliments qui nous recommandent à Dieu; car si nous mangeons, nous n'aurons rien de plus; et si nous ne mangeons pas, nous n'aurons rien de moins.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.9'>Mais prenez garde que cette liberté ne soit une occasion de chute pour les faibles.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.10'>Car si quelqu'un voit celui qui a la science assis à table dans un temple consacré aux idoles, sa conscience, qui est faible, ne le déterminera-t-elle pas à manger des viandes offertes aux idoles?</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.11'>Et ainsi périra par la science ton frère encore faible, pour qui le Christ est mort.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.12'>Or en péchant de la sorte contre les frères, et en blessant leur conscience qui est faible, vous péchez contre le Christ.</verse>
        <verse osisID='1Cor.8.13'>C'est pourquoi si ce que je mange scandalise mon frère, je ne mangerai jamais de chair, afin de ne pas scandaliser mon frère.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.9'>
        <verse osisID='1Cor.9.1'>Ne suis-je pas libre?  Ne suis-je pas Apôtre?  N'ai-je pas vu le Christ Jésus notre Seigneur?  N'êtes-vous pas mon oeuvre dans le Seigneur?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.2'>Et si pour d'autres je ne suis pas Apôtre, je le suis au moins pour vous; car vous êtes le sceau de mon apostolat dans le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.3'>C'est là ma défense auprès de ceux qui me reprennent.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.4'>Est-ce que nous n'avons pas le droit de manger et de boire?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.5'>Est-ce que nous n'avons pas le droit de mener partout avec nous une femme soeur, comme font les autres Apôtres, et les frères du Seigneur, et Céphas?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.6'>Ou bien, est-ce que moi seul, et Barnabé, nous n'avons pas le droit de faire cela?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.7'>Qui va jamais à la guerre à ses propres dépens?  Qui plante une vigne, et n'en mange pas le fruit?  Qui mène paître un troupeau, et ne se nourrit pas du lait du troupeau?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.8'>Est-ce que je dis cela d'après l'usage des hommes?  La loi ne le dit-elle pas aussi?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.9'>Car il est écrit dans la loi de Moïse: Tu ne lieras pas la bouche au boeuf qui foule les grains.  Dieu a-t-Il souci des boeufs?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.10'>N'est-ce pas réellement pour nous qu'Il dit cela?  Oui, c'est pour nous que ces choses ont été écrites; en effet, celui qui laboure doit labourer avec espérance; et celui qui foule le grain doit le faire avec l'espérance de participer aux fruits.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.11'>Si nous avons semé parmi vous les biens spirituels, est-ce une grande chose que nous moissonnions de vos biens temporels?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.12'>Si d'autres usent de ce pouvoir à votre égard, pourquoi pas plutôt nous-mêmes?  Mais nous n'avons point usé de ce pouvoir; au contraire, nous souffrons tout, pour n'apporter aucun obstacle à l'Evangile du Christ.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.13'>Ne savez-vous pas que ceux qui font le service du temple mangent de ce qui est offert dans le temple, et que ceux qui servent à l'autel ont part à l'autel?</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.14'>De même, le Seigneur a aussi ordonné à ceux qui annoncent l'Evangile de vivre de l'Evangile.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.15'>Mais moi, je n'ai usé d'aucun de ces droits.  Et je n'écris point ceci afin qu'on agisse de la sorte envers moi; car j'aimerais mieux mourir que de laisser quelqu'un m'enlever ce sujet de gloire.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.16'>Car si j'annonce l'Evangile, ce n'est pas une gloire pour moi, puisque la nécessité m'en est imposée; et malheur à moi, si je n'annonce pas l'Evangile!</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.17'>Si je le fais de bon coeur, j'ai une récompense; mais si je le fais malgré moi, je dispense seulement ce qui m'a été confié.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.18'>Quelle est donc ma récompense?  C'est que, prêchant l'Evangile, je le prêche gratuitement, sans abuser du pouvoir que j'ai dans la prédication de l'Evangile.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.19'>Car bien que libre à l'égard de tous, je me suis fait le serviteur de tous, pour en gagner un plus grand nombre.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.20'>Je me suis fait comme Juif avec les Juifs, pour gagner les Juifs;</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.21'>avec ceux qui sont sous la loi, comme si j'eusse encore été sous la loi (quoique je ne fusse plus sous la loi), pour gagner ceux qui sont sous la loi; avec ceux qui étaient sans loi, comme si j'eusse été sans loi (quoique je ne fusse pas sans la loi de Dieu, étant sous la loi du Christ), pour gagner ceux qui étaient sans loi.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.22'>Je me suis rendu faible avec les faibles, pour gagner les faibles; je me suis fait tout à tous, pour les sauver tous.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.23'>Je fais tout à cause de l’Évangile, afin d'en avoir ma part.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.24'>Ne savez-vous pas que ceux qui courent dans le stade courent tous, mais qu'un seul remporte le prix?  Courez de manière à le remporter.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.25'>Or, tous ceux qui combattent dans l'arène s'abstiennent de tout; et ils le font pour obtenir une couronne corruptible; mais nous, pour une incorruptible.</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.26'>Moi donc, je cours, et non comme au hasard.  Je combats, et non comme frappant l'air;</verse>
        <verse osisID='1Cor.9.27'>mais je châtie mon corps, et je le réduis en servitude, de peur qu'après avoir prêché aux autres, je ne sois moi-même réprouvé.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.10'>
        <verse osisID='1Cor.10.1'>Car je ne veux pas que vous ignoriez, mes frères, que nos pères ont tous été sous la nuée, qu'ils ont tous passé à travers la mer,</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.2'>qu'ils ont tous été baptisés en Moïse, dans la nuée et dans la mer,</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.3'>qu'ils ont tous mangé le même aliment spirituel,</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.4'>et qu'ils ont tous bu le même breuvage spirituel (car ils buvaient au rocher spirituel qui les suivait, et ce rocher était le Christ).</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.5'>Cependant la plupart d'entre eux ne furent point agréables à Dieu, car ils tombèrent inanimés dans le désert. 1.Kor 10,6. Or ces évènements ont eu lieu comme des figures de ce qui nous concerne, afin que nous ne convoitions pas les choses mauvaises, comme ils les convoitèrent.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.7'>Ne devenez pas non plus idolâtres, comme quelques-uns d'entre eux, ainsi qu'il est écrit: Le peuple s'assit pour manger et pour boire, et ils se levèrent pour se divertir.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.8'>Ne nous livrons pas à l'impudicité, comme quelques-uns d'entre eux s'y livrèrent, et il en tomba vingt-trois mille en un seul jour.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.9'>Ne tentons pas le Christ, comme quelques-uns d'entre eux Le tentèrent, et ils périrent par les serpents.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.10'>Ne murmurez point, comme murmurèrent quelques-uns d'entre eux, et ils périrent par l'exterminateur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.11'>Or toutes ces choses leur arrivaient en figure; et elles ont été écrites pour notre instruction, à nous pour qui est venue la fin des siècles.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.12'>Ainsi donc, que celui qui croit être debout prenne garde de tomber.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.13'>Qu'il ne vous survienne que des tentations humaines.  Dieu est fidèle, et Il ne souffrira pas que vous soyez tentés au delà de vos forces; mais avec la tentation Il vous donnera aussi le moyen d'en sortir, afin que vous puissiez la supporter.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.14'>C'est pourquoi, mes bien-aimés, fuyez l'idolâtrie.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.15'>Je parle comme à des hommes intelligents; jugez vous-mêmes de ce que je dis.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.16'>Le calice de bénédiction, que nous bénissons, n'est-il pas la communion au sang du Christ? et le pain que nous rompons n'est-il pas la communion au corps du Seigneur?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.17'>Car, quoique nombreux, nous ne sommes qu'un seul pain et un seul corps, nous tous qui participons à un même pain.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.18'>Voyez Israël selon la chair: ceux qui mangent les victimes ne participent-ils pas à l'autel?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.19'>Quoi donc?  Veux-je dire que ce qui a été immolé aux idoles soit quelque chose, ou que d'idole soit quelque chose?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.20'>Non; mais ce que les païens immolent, ils l'immolent aux démons, et non à Dieu.  Or je ne veux pas que vous soyez en société avec les démons.  Vous ne pouvez pas boire le calice du Seigneur, et le calice des démons.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.21'>Vous ne pouvez pas participer à la table du Seigneur, et à la table des démons.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.22'>Voulons-nous provoquer la jalousie du Seigneur?  Est-ce que nous sommes plus forts que Lui?  Tout m'est permis, mais tout n'est pas avantageux.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.23'>Tout m'est permis, mais tout n'édifie pas.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.24'>Que personne ne cherche son propre intérêt, mais celui des autres.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.25'>Mangez de tout ce qui se vend au marché, sans vous enquérir de rien par scrupule de conscience.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.26'>La terre est au Seigneur, et tout ce qu'elle contient.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.27'>Si quelqu'un des infidèles vous invite, et que vous vouliez y aller, mangez de tout ce qu'on vous servira, sans vous enquérir de rien par scrupule de conscience.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.28'>Mais si quelqu'un dit: Ceci a été immolé aux idoles; n'en mangez pas, à cause de celui qui a donné l'avertissement, et à cause de leur conscience;</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.29'>je dis la conscience, non pas la tienne, mais celle d'autrui.  Car pourquoi ma liberté serait-elle jugée par la conscience d'un autre?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.30'>Si je mange avec action de grâces, pourquoi serais-je blâmé au sujet d'une chose dont je rends grâces?</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.31'>Soit donc que vous mangiez, soit que vous buviez, soit que vous fassiez quelque autre chose, faites tout pour la gloire de Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.32'>Ne soyez une occasion de scandale ni aux Juifs, ni aux païens, ni à l'église de Dieu;</verse>
        <verse osisID='1Cor.10.33'>comme moi-même je cherche à plaire à tous en toutes choses, ne cherchant pas ce qui m'est avantageux, mais ce qui l'est au plus grand nombre, pour qu'ils soient sauvés.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.11'>
        <verse osisID='1Cor.11.1'>Soyez mes imitateurs, comme je le suis moi-même du Christ.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.2'>Je vous loue, frères, de ce que vous vous souvenez de moi en toutes choses, et que vous gardez mes préceptes tels que je vous les ai transmis.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.3'>Mais je veux que vous sachiez que le Christ est le chef de tout homme, que l'homme est le chef de la femme, et que Dieu est le chef du Christ.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.4'>Tout homme qui prie, ou qui prophétise, ayant la tête couverte, déshonore sa tête.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.5'>Mais toute femme qui prie, ou qui prophétise, sans avoir la tête voilée, déshonore sa tête; car c'est comme si elle était rasée.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.6'>Car si une femme n'est pas voilée, qu'elle se coupe les cheveux.  Mais s'il est honteux pour une femme d'avoir les cheveux coupés ou rasés, qu'elle se voile la tête.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.7'>L'homme ne doit pas se voiler la tête, parce qu'il est l'image et la gloire de Dieu; mais la femme est la gloire de l'homme.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.8'>Car l'homme n'a pas été tiré de la femme, mais la femme a été tirée de l'homme;</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.9'>et l'homme n'a pas été créé pour la femme, mais la femme pour l'homme.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.10'>C'est pourquoi la femme, à cause des Anges, doit avoir sur sa tête la marque de la puissance de l'homme.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.11'>Toutefois, l'homme n'est pas sans la femme, ni la femme sans l'homme, dans le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.12'>Car de même que la femme a été tirée de l'homme, ainsi l'homme existe par la femme, et tout vient de Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.13'>Jugez-en vous-mêmes: est-il convenable qu'une femme prie Dieu sans être voilée?</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.14'>et la nature même ne vous enseigne-t-elle pas que c'est une honte pour un homme de laisser croître ses cheveux,</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.15'>mais que si la femme les laisse croître, c'est une gloire pour elle, parce que les cheveux lui ont été donnés en guise de voile?</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.16'>Si quelqu'un se plaît à contester, nous n'avons pas cette habitude, et l'Eglise de Dieu non plus.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.17'>Je vais vous dire maintenant une chose dont je ne vous loue pas: c'est que vous vous assemblez, non pour devenir meilleurs, mais à votre préjudice.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.18'>Et d'abord, j'entends dire que, lorsque vous vous réunissez en assemblée, il y a des divisions parmi vous, et je le crois en partie;</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.19'>car il faut qu'il y ait même des hérésies, afin que ceux d'entre vous qui ont une vertu éprouvée soient reconnus.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.20'>Lors donc que vous vous assemblez, ce n'est plus manger la cène du Seigneur;</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.21'>car chacun commence par prendre son propre repas; et ainsi l'un souffre de la faim, et l'autre mange avec excès.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.22'>N'avez-vous pas des maisons pour manger et pour boire? ou méprisez-vous l'Eglise de Dieu, et faites-vous honte à ceux qui n'ont rien?  Que vous dirai-je?  Vous louerai-je?  En cela, je ne vous loue point.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.23'>Car j'ai appris du Seigneur ce que je vous ai moi-même transmis: que le Seigneur Jésus, la nuit où Il était livré, prit du pain,</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.24'>et après avoir rendu grâces, le rompit, et dit: Prenez et mangez; ceci est Mon corps, qui sera livré pour vous; faites ceci en mémoire de Moi.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.25'>Il prit de même le calice après avoir soupé, en disant: Ce calice est la nouvelle alliance en Mon sang; faites ceci en mémoire de Moi, toutes les fois que vous en boirez.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.26'>Car toutes les fois que vous mangerez ce pain, et que vous boirez ce calice, vous annoncerez la mort du Seigneur, jusqu'à ce qu'Il vienne.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.27'>C'est pourquoi quiconque mangera ce pain ou boira le calice du Seigneur indignement, sera coupable envers le corps et le sang du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.28'>Que l'homme s'éprouve donc lui-même, et qu'ainsi il mange de ce pain et boive de ce calice.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.29'>Car celui qui mange et boit indignement, mange et boit sa condamnation, ne discernant pas le corps du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.30'>C'est pour cela qu'il y a parmi vous beaucoup de malades et de languissants, et que beaucoup sont morts.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.31'>Si nous nous jugions nous-mêmes, nous ne serions pas jugés.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.32'>Mais lorsque nous sommes jugés, c'est le Seigneur qui nous châtie, afin que nous ne soyons pas condamnés avec ce monde.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.33'>C'est pourquoi, mes frères, lorsque vous vous assemblez pour manger, attendez-vous les uns les autres.</verse>
        <verse osisID='1Cor.11.34'>Si quelqu'un a faim, qu'il mange chez lui, afin que vous ne vous assembliez pas pour votre condamnation.  Je réglerai le reste après mon arrivée.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.12'>
        <verse osisID='1Cor.12.1'>Pour ce qui concerne les dons spirituels, je ne veux pas, mes frères, que vous soyez dans l'ignorance.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.2'>Vous savez que, lorsque vous étiez païens, vous vous laissiez entraîner vers les idoles muettes, selon qu'on vous menait.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.3'>C'est pourquoi je vous déclare que personne, parlant par l'Esprit de Dieu, ne dit anathème à Jésus; et personne ne peut dire: Seigneur Jésus, si ce n'est par l'Esprit-Saint.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.4'>Sans doute, il y a diversité de grâces; mais il n'y a qu'un même Esprit.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.5'>Il y a diversité de ministères; mais il n'y qu'un même Seigneur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.6'>Il y a aussi diversité d'opérations; mais il n'y a qu'un même Dieu, qui opère tout en tous.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.7'>Or la manifestation de l'Esprit est donnée à chacun pour l'utilité commune.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.8'>En effet, à l'un est donnée par l'Esprit une parole de sagesse; à un autre, une parole de science, selon le même Esprit;</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.9'>à un autre, la foi, par le même Esprit; à un autre, la grâce des guérisons, par le même Esprit;</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.10'>à un autre, le don d'opérer des miracles; à un autre, la prophétie; à un autre, le discernement des esprits; à un autre, la diversité des langues; à un autre, l'interprétation des langues.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.11'>Or c'est un seul et même Esprit qui opère toutes ces choses, les distribuant à chacun comme Il veut.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.12'>Car comme le corps est un et a beaucoup de membres, et comme tous les membres du corps, quoique nombreux, ne forment néanmoins qu'un seul corps: ainsi en est-il du Christ.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.13'>En effet, nous avons tous été baptisés dans un seul Esprit, pour former un seul corps, soit Juifs, soit païens, soit esclaves, soit libres; et nous avons tous été abreuvés d'un seul Esprit.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.14'>Ainsi le corps n'est pas un seul membre, mais il est composé de beaucoup de membres.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.15'>Si le pied disait: Puisque je ne suis pas une main, je ne suis pas du corps; est-ce que pour cela il ne serait point du corps?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.16'>Et si l'oreille disait: Puisque je ne suis pas un oeil, je ne suis pas du corps; est-ce que pour cela elle ne serait point du corps?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.17'>Si tout le corps était oeil, où serait l'ouïe? s'il était tout ouïe, où serait l'odorat?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.18'>Mais Dieu a disposé les membres dans le corps, chacun d'eux comme il a voulu.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.19'>S'ils n'étaient tous qu'un seul membre, où serait le corps?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.20'>Mais maintenant il y a beaucoup de membres, et un seul corps.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.21'>L'oeil ne peut pas dire à la main: Je n'ai pas besoin de ton aide; ni la tête dire aux pieds: Vous ne m'êtes pas nécessaires;</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.22'>Mais au contraire les membres du corps qui paraissent les plus faibles sont les plus nécessaires;</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.23'>et les membres du corps que nous regardons comme les plus vils, nous les entourons d'un plus grand honneur; et ceux qui sont honteux reçoivent le plus de respect.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.24'>Ceux qui sont décents n'en ont pas besoin; mais Dieu a disposé le corps de manière à donner plus d'honneur à ce qui en manquait,</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.25'>afin qu'il n'y ait pas de division dans le corps, mais que les membres aient également un soin réciproque les uns des autres.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.26'>Et si un membre souffre, tous les membres souffrent avec lui; ou si un membre est honoré, tous les membres s'en réjouissent avec lui.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.27'>Or vous êtes le corps du Christ, et les membres d'un membre.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.28'>Ainsi Dieu a établi dans l'Eglise premièrement des Apôtres, secondement des prophètes, troisièment des docteurs; ensuite ceux qui font des miracles; puis ceux qui ont les dons de guérir, de secourir, de gouverner, de parler diverses langues, d'interpréter les langues.</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.29'>Tous sont-ils Apôtres? tous sont-ils prophètes? tous sont-ils docteurs?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.30'>tous font-ils des miracles? tous ont-ils la grâce de guérir? tous parlent-ils diverses langues? tous les interprètent-ils?</verse>
        <verse osisID='1Cor.12.31'>Aspirez aux dons les meilleurs.  Mais je vais vous montrer encore une voie plus excellente.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.13'>
        <verse osisID='1Cor.13.1'>Quand je parlerais les langues des hommes et des Anges, si je n'ai pas la charité, je suis comme un airain sonnant ou une cymbale retentissante.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.2'>Et quand j'aurais le don de prophétie, et que je connaîtrais tous les mystères et toute la science; et quand j'aurais toute la foi, jusqu'à transporter des montagnes, si je n'ai pas la charité, je ne suis rien.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.3'>Et quand je distribuerais tous mes biens pour nourrir les pauvres, et quand je livrerais mon corps pour être brûlé, si je n'ai pas la charité, cela ne me sert de rien.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.4'>La charité est patiente, elle est pleine de bonté.  La charité n'est point envieuse, elle n'agit pas avec témérité, elle ne s'enfle pas d'orgueil;</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.5'>elle n'est pas ambitieuse, elle ne cherche pas ses propres intérêts, elle ne s'irrite pas, elle ne pense pas le mal,</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.6'>elle ne se réjouit pas de l'injustice, mais elle se réjouit de la vérité;</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.7'>elle souffre tout, elle croit tout, elle espère tout, elle supporte tout.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.8'>La charité ne finira jamais; pas même lorsque les prophéties disparaîtront, que les langues cesseront, et que la science sera détruite.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.9'>Car nous connaissons en partie, et nous prophétisons en partie;</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.10'>mais quand ce qui est parfait sera venu, tout ce qui est partiel disparaîtra.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.11'>Quand j'étais enfant, je parlais comme un enfant, je jugeais comme un enfant, je raisonnais comme un enfant; mais lorsque je suis devenu homme, j'ai fait disparaître ce qui était de l'enfant.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.12'>Nous voyons maintenant à travers un miroir, en énigme; mais alors nous verrons face à face.  Maintenant je connais en partie; mais alors je connaîtrai comme je suis connu.</verse>
        <verse osisID='1Cor.13.13'>Maintenant ces trois choses demeurent: la foi, l'espérance et la charité; mais la plus grande est la charité.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.14'>
        <verse osisID='1Cor.14.1'>Recherchez la charité, aspirez aux dons spirituels, et surtout à prophétiser.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.2'>En effet, celui qui parle une langue inconnue, ne parle pas aux hommes, mais à Dieu; car personne ne l'entend, et c'est en esprit qu'il profère des mystères.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.3'>Mais celui qui prophétise parle aux hommes pour les édifier, les exhorter et les consoler.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.4'>Celui qui parle une langue s'édifie lui-même; mais celui qui prophétise édifie l'Eglise de Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.5'>Or je veux que vous parliez tous les langues, mais encore plus que vous prophétisiez; car celui qui prophétise est plus grand que celui qui parle les langues, à moins qu'il n'interprète, afin que l'Eglise en reçoive de l'édification.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.6'>Aussi, mes frères, si je venais à vous parlant des langues, de quelle utilité vous serais-je, à moins que je ne vous parle ou par révélation, ou par connaissance, ou par prophétie, ou par doctrine?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.7'>Si les choses inanimées qui rendent un son, comme la flûte et la harpe, ne rendent pas des sons distincts, comment saura-t-on ce qui est joué sur la flûte ou sur la harpe?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.8'>En effet, si la trompette rend un son confus, qui se préparera au combat?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.9'>Vous de même, si par la langue vous ne donnez pas un langage distinct, comment saura-t-on ce que vous dites?  Car vous parlerez en l'air.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.10'>Il y a, en effet, tant d'espèces de langues dans ce monde, et il n'y en a aucune qui n'ait sa signification.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.11'>Si donc je ne connais pas le sens des paroles, je serai un barbare pour celui à qui je parle, et celui qui parle sera un barbare pour moi.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.12'>Ainsi vous-mêmes, puisque vous désirez avec ardeur les dons spirituels, cherchez pour l'édification de l'Eglise à en posséder abondamment.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.13'>C'est pourquoi, que celui qui parle une langue prie, afin de l'interpréter.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.14'>Car si je prie dans une langue inconnue, mon esprit est en prière, mais mon intelligence est sans fruit.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.15'>Que ferai-je donc?  Je prierai par l'esprit, mais je prierai aussi avec l'intelligence; je chanterai par l'esprit, mais je chanterai aussi avec l'intelligence.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.16'>Autrement, si tu ne bénis Dieu que par l'esprit, comment celui qui tient la place du simple peuple répondra-t-il Amen à ta bénédiction, puisqu'il ne sait pas ce que tu dis?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.17'>Tu rends, il est vrai, une bonne action de grâces; mais les autres n'en sont pas édifiés.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.18'>Je rends grâces à mon Dieu de ce que je parle les langues de vous tous;</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.19'>mais j'aime mieux dire dans l'Eglise cinq paroles avec mon intelligence, pour instruire aussi les autres, que dix mille paroles en une langue inconnue.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.20'>Mes frères, ne devenez pas des enfants sous le rapport du jugement, mais soyez de petits enfants pour la malice, et, pour ce qui concerne le jugement, soyez des hommes parfaits.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.21'>Il est écrit dans la loi: Je parlerai à ce peuple en d'autres langues et avec des lèvres étrangères, et même ainsi ils ne M'écouteront pas, dit le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.22'>Par conséquent, les langues sont un signe, non pour les fidéles, mais pour les infidèles; et les prophéties, au contraire, ne sont pas pour les infidèles, mais pour les fidèles.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.23'>Si donc l'Eglise entière est réunie dans un seul lieu, et que tous parlentdes langues, et qu'il entre des hommes du peuple ou des infidéles, ne diront-ils pas que vous êtes fous?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.24'>Mais si tous prophétisent, et qu'il entre un infidèle ou un homme du peuple, il est convaincu par tous, il est jugé par tous,</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.25'>les secrets de son coeur sont dévoilés; de sorte que, tombant sur sa face, il adorera Dieu, déclarant que Dieu est vraiment parmi vous.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.26'>Que faire donc, mes frères?  Si lorsque vous êtes assemblés, vous avez, l'un un cantique, l'autre une instruction, l'autre une révélation, l'autre une langue, l'autre une interprétation: que tout se fasse pour l'édification.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.27'>S'il y en a qui parlent des langues, que deux ou trois au plus parlent, et l'un après l'autre; et que quelqu'un interprète.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.28'>S'il n'y a pas d'interprète, qu'on se taise dans l'église, qu'on parle à soi-même et à Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.29'>Quant aux prophètes, que deux ou trois parlent, et que les autres jugent.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.30'>Si un autre de ceux qui sont assis reçoit une révélation, que le premier se taise.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.31'>Car vous pouvez tous prophétiser l'un après l'autre, afin que tous apprennent et que tous soient exhortés.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.32'>Les esprits des prophètes sont soumis aux prophètes;</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.33'>car Dieu n'est pas un Dieu de désordre, mais de paix, comme je l'enseigne dans toutes les églises des saints.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.34'>Que les femmes se taisent dans les églises, car il ne leur est pas permis de parler; mais qu'elles soient soumises, comme le dit aussi la loi.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.35'>Si elles veulent s'instruire sur quelque chose, qu'elles interrogent leurs maris à la maison; car il est honteux pour une femme de parler dans l'église.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.36'>Est-ce de vous que la parole de Dieu est sortie? ou n'est-elle parvenue qu'àvous seuls?</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.37'>Si quelqu'un croit être prophète ou spirituel, qu'il reconnaisse que les choses que je vous écris sont des commandements du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.38'>Si quelque'un veut l'ignorer, il sera ignoré.</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.39'>Ainsi donc, frères, aspirez à prophétiser, et n'empêchez pas de parler des langues;</verse>
        <verse osisID='1Cor.14.40'>mais que tous se fasse décemment et avec ordre.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.15'>
        <verse osisID='1Cor.15.1'>Maintenant je vous rappelle, frères, l'Evangile que je vous ai prêché, que vous avez reçu, dans lequel vous demeurez fermes,</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.2'>et par lequel vous serez sauvés, si vous le retenez tel que je vous l'ai prêché: à moins que vous n'ayez cru en vain.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.3'>Car je vous ai transmis en premier lieu ce que j'ai moi-même reçu: que le Christ est mort pour nos péchés, selon les Ecritures;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.4'>qu'Il a été enseveli, et qu'Il est ressuscité le troisième jour, selon les Ecritures;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.5'>qu'Il a été vu de Céphas, puis des onze;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.6'>qu'ensuite Il a été vu par plus de cinq cents frères à la fois, dont beaucoup vivent encore aujourd'hui, et dont quelques-uns sont morts;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.7'>qu'ensuite Il a été vu de Jacques, puis de tous les Apôtres;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.8'>et qu'en dernier lieu, après tous, Il a été vu de moi, comme de l'avorton.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.9'>Car je suis le moindre des Apôtres, et je ne suis pas digne d'être appelé Apôtre, parce que j'ai persécuté l'Eglise de Dieu.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.10'>Mais par la grâce de Dieu je suis ce que je suis, et Sa grâce n'a pas été stérile en moi; mais j'ai travaillé plus qu'eux tous: non pas moi toutefois, mais la grâce de Dieu qui est avec moi.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.11'>Ainsi, que ce soit moi, que ce soient eux, voilà ce que nous préchons, et voilà ce que vous avez cru.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.12'>Mais si l'on prêche que le Christ est ressuscité d'entre les morts, comment quelques-uns disent-ils parmi vous qu'il n'y a pas de résurrection des morts?</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.13'>S'il n'y a pas de résurrection des morts, le Christ non plus n'est point ressuscité.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.14'>Et si le Christ n'est point ressuscité, notre prédication est donc vaine, et vaine aussi est votre foi.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.15'>Il se trouve même que nous sommes de faux témoins à l'égard de Dieu, puisque nous avons rendu ce témoignage contre Dieu, qu'Il a ressuscité le Christ, tandis qu'Il ne L'a pas ressuscité, si les morts ne ressuscitent point.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.16'>Car si les morts ne ressuscitent pont, le Christ non plus n'est pas ressuscité.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.17'>Si le Christ n'est pas ressuscité, votre foi est vaine; car vous êtes encore dans vos péchés.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.18'>Ceux donc aussi qui se sont endormis dans le Christ sont perdus.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.19'>Si c'est pour cette vie seulement que nous espérons dans le Christ, nous sommes les plus misérables de tous les hommes.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.20'>Mais maintenant le Christ est ressuscité d'entre les morts, comme prémices de ceux qui se sont endormis.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.21'>En effet, par un homme est venue la mort, et par un homme la résurrection des morts.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.22'>Et comme tous meurent en Adam, de même dans le Christ tous recouvreront la vie;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.23'>et chacun en son rang: le Christ comme prémices; puis ceux qui sont au Christ, qui ont cru en Son évènement.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.24'>Ensuite viendra la fin, lorsqu'Il remettra le royaume à Dieu et au Père, après avoir anéanti tout principauté, toute domination et toute puissance.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.25'>Mais il faut qu'Il règne jusqu'à ce qu'Il ait mis tous les ennemis sous Ses pieds.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.26'>Le dernier ennemi détruit sera la mort; car Dieu a mis toutes choses sous Ses pieds.  Et quand l'Ecriture dit:</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.27'>Tout Lui a été soumis, il est évident qu'il faut excepter Celui qui Lui a soumis toutes choses.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.28'>Lors donc que tout Lui aura été soumis, au Fils, alors aussi le Fils Lui-même sera soumis à Celui qui Lui aura soumis toutes choses, afin que Dieu soit tout en tous.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.29'>Autrement que feront ceux qui sont baptisés pour les morts, si les morts ne ressuscitent absolument pas? pourquoi sont-ils baptisés pour eux?</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.30'>Et pourquoi nous-mêmes sommes-nous àtoute heure en péril?</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.31'>Chaque jour je meurs, mes frères; je le jure par la gloire que je reçois de vous en Jésus-Christ notre Seigneur.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.32'>Si, pour parler à la manière des hommes, j'ai combattu à Ephèse contre les bêtes, à quoi cela me sert-il, si les morts ne ressuscitent point?  Mangeons et buvons, car demain nous mourrons.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.33'>Ne vous laissez pas séduire: Les mauvais entretiens corrompent les bonnes moeurs.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.34'>Veillez, justes, et ne péchez point, car quelques-uns sont dans l'ignorance du vrai Dieu; je le dis à votre honte.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.35'>Mais quelqu'un dira: Comment les morts ressuscitent-ils, et avec quel corps reviendront-ils?</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.36'>Insensé, ce que tu sèmes ne reprend pas vie, s'il ne meurt auparavant.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.37'>Et quand tu sèmes, tu ne sèmes pas le corps qui doit naître, mais une simple graine, par exemple de froment, ou de quelque autre chose.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.38'>Puis Dieu lui donne un corps comme il Lui plaît; et à chaque semence le corps qui lui est propre.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.39'>Toute chair n'est pas la même chair; mais autre est celle des hommes, autre celle des bêtes, autre celle des oiseaux, autre celle des poissons.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.40'>Il y a aussi des corps célestes et des corps terrestres; mais autre est l'éclat des corps célestes, autre celui des corps terrestres.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.41'>Autre est l'éclat du soleil, autre l'éclat de la lune, autre l'éclat des étoiles; car une étoile diffère en éclat d'une autre étoile.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.42'>Ainsi en est-il de la résurrection des morts.  Le corps est semé dans la corruption, il ressuscitera dans l'incorruptibilité;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.43'>il est semé dans l'ignominie, il ressuscitera dans la gloire; il est semé dans la faiblesse, il ressuscitera dans la force;</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.44'>il est semé corps animal, il ressuscitera corps spirituel.  S'il y a un corps animal, il y a aussi un corps spirituel, selon qu'il est écrit:</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.45'>Le premier homme, Adam, a été fait âme vivante; le dernier Adam, esprit vivifiant.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.46'>Toutefois, ce qui est spirituel n'est pas le premier; mais d'abord existe ce qui est animal, et ensuite ce qui est spirituel.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.47'>Le premier homme, formé de la terre, est terrestre; le second Homme, venu du Ciel, est céleste.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.48'>Tel qu'est le terrestre, tels sont les terrestres; et tel qu'est le Céleste, tels sont les célestes.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.49'>Comme donc nous avons porté l'image du terrestre, portons aussi l'image du Céleste.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.50'>Ce que je dis, frères, c'est que la chair et le sang ne peuvent posséder le royaume de Dieu, et la corruption ne possédera pas non plus l'incorruptibilité.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.51'>Voici un mystère que je vais vous dire: Nous ressusciterons tous, mais nous ne serons pas tous transformés.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.52'>En un moment, en un clin d'oeil, au son de la dernière trompette (car la trompette sonnera), les morts ressusciteront incorruptibles, et nous serons transformés.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.53'>Car il faut que ce corps corruptible revête l'incorruptibilité, et que ce corps mortel revête l'immortalité.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.54'>Et quand ce corps mortel aura revêtu l'immortalité, alors s'accomplira cette parole de l'Ecriture: La mort a été absorbée dans la victoire.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.55'>Où est, ô mort, ta victoire? où est, ô mort, ton aiguillon?</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.56'>Or l'aiguillon de la mort, c'est le péché; et la force du péché, c'est la loi.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.57'>Mais grâces soient rendues à Dieu, qui nous a donné la victoire par notre Seigneur Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='1Cor.15.58'>C'est pourquoi, mes frères bien-aimés, soyez fermes et inébranlables, travaillant toujours de plus en plus à l'oeuvre du Seigneur, sachant que votre travail n'est pas vain dans le Seigneur.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Cor.16'>
        <verse osisID='1Cor.16.1'>Quant aux collectes qui ont lieu pour les saints, agissez, vous aussi, comme je l'ai ordonné aux églises de Galatie.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.2'>Le premier jour de la semaine, que chacun de vous mette à part chez lui et amasse ce qui lui plaira, afin que ce ne soit pas à mon arrivée que les collectes se fassent.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.3'>Et lorsque je serai présent, j'enverrai avec des lettres, pour porter vos charités à Jérusalem, ceux que vous aurez approuvés.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.4'>Si la chose mérite que j'y aille moi-même, ils viendront avec moi.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.5'>Or j'irai chez vous lorsque j'aurai passé par la Macédoine; car je passerai par la Macédoine;</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.6'>peut-être m'arrêterai-je chez vous, ou y passerai-je même l'hiver, afin que vous me conduisiez partout où j'irai.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.7'>Car je ne veux pas cette fois vous voir en passant, mais j'espère demeurer quelque temps auprès de vous, si le Seigneur le permet.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.8'>Je demeurerai cependant à Ephèse jusqu'à la Pentecôte;</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.9'>car une grande porte m'y est visiblement ouverte, et les adversaires sont nombreux.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.10'>Si Timothée vient, veillez à ce qu'il soit sans crainte parmi vous; car il travaille à l'oeuvre du Seigneur, comme moi-même.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.11'>Que personne donc ne le méprise; mais conduisez-le en paix, afin qu'il vienne auprès de moi, car je l'attends avec les frères.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.12'>Pour ce qui est de notre frère Apollos, je vous déclare que je l'ai beaucoup prié d'aller auprès de vous avec les frères;  mais ce n'était décidément pas sa volonté de le faire maintenant: il ira losqu'il en aura la commodité.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.13'>Veillez, demeurez fermes dans la foi, agissez virilement, et fortifiez-vous;</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.14'>que toutes vos oeuvres soient faites avec amour.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.15'>Une prière encore, frères.  Vous savez que les familles de Stéphanas, de Fortunat et d'Achaïcus sont les prémices de l'Achaïe, et qu'ils se sont consacrés eux-mêmes au service des saints;</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.16'>ayez de la déférence pour de telles personnes, et pour tous ceux qui agissent et travaillent avec elles.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.17'>Je me réjouis de la présence de Stéphanas, de Fortunat et d'Achaïcus, parce qu'ils ont suppléé à ce que vous ne pouviez faire par vous-mêmes;</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.18'>car ils ont consolé mon esprit et le vôtre.  Sachez donc apprécier de tels hommes.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.19'>Les Eglises d'Asie vous saluent.  Aquila et Priscille, chez qui je demeure, vous saluent beaucoup dans le Seigneur, avec l'Eglise qui est dans leur maison.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.20'>Tous les frères vous saluent.  Saluez-vous les uns les autres par un saint baiser.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.21'>Je vous salue de ma propre main, moi Paul.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.22'>Si quelqu'un n'aime pas notre Seigneur Jésus-Christ, qu'il soit anathème; Maran Atha.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.23'>Que la grâce de notre Seigneur Jésus-Christ soit avec vous.</verse>
        <verse osisID='1Cor.16.24'>Mon amour est avec vous tous dans le Christ Jésus.  Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>