<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='fr' osisRefWork='Bible' osisIDWork='FILL'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-05-16</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='FILL'>
        <title>La Bible Fillion de Louis Claude Fillion</title>
        <contributor/>
        <creator>Universal Bible API - http://bibleworkplace.sourceforge.net/ubapidoc/</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2010-05-15</date>
        <description>Louis-Claude Fillion (25 juin 1843 à Saint-Bonnet-de-Joux dans le département de Saône-et-Loire en France - 12 octobre 1927  à Issy en France) était un professeur d'Écriture sainte et d'hébreu  et un exégète français. Ordonné prêtre en 1867, admis dans la Compagnie de Saint-Sulpice, il fut professeur d'Écriture sainte et d'hébreu au grand séminaire de Reims de 1871 à 1874, et au grand séminaire de Lyon, de 1874 à 1893. Au mois d'octobre 1893, il fut nommé à l'Institut catholique de Paris où il occupa la chaire d'exégèse et d'Écriture sainte. Dix ans plus tard, il fut nommé membre de la Commission biblique pontificale.D'une vaste érudition, très au courant des travaux modernes, il a écrit de nombreux livres d'exégèse qui le rattachent à une école de pensée plutôt modérée.L'abbé Fillion mourut à Issy le 12 octobre 1927.</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>FILL</identifier>
        <source>http://www.magnificat.ca/textes/bible/ListeFichiersBible.htm</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1John'>
      <chapter osisID='1John.1'>
        <verse osisID='1John.1.1'>Ce qui était au commencement, ce que nous avons entendu, ce que nous avons vu de nos yeux, ce que nous avons contemplé et que nos mains ont touché, concernant la parole de vie,</verse>
        <verse osisID='1John.1.2'>(car la vie a été manifestée, et nous L'avons vue, et nous en rendons témoignage, et nous vous annonçons la vie éternelle qui était auprès du Père et qui nous est apparue);</verse>
        <verse osisID='1John.1.3'>ce que nous avons vu et entendu, nous vous l'annonçons, afin que, vous aussi, vous soyez en communion avec nous, et que notre communion soit avec le Père, et avec Son Fils Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='1John.1.4'>Et nous vous écrivons ces choses pour que vous soyez dans la joie, et que votre joie soit parfaite.</verse>
        <verse osisID='1John.1.5'>Or, le message que nous avons appris de Lui, et que nous vous annonçons, est que Dieu est lumière, et qu'il n'y a point en Lui de ténèbres.</verse>
        <verse osisID='1John.1.6'>Si nous disons que nous sommes en communion avec Lui, et que nous marchions dans les ténèbres, nous mentons, et nous ne pratiquons pas la vérité.</verse>
        <verse osisID='1John.1.7'>Mais si nous marchons dans la lumière, comme Il est Lui-même dans la lumière, nous sommes en communion les uns avec les autres, et le sang de Jésus-Christ Son Fils nous purifie de tout péché.</verse>
        <verse osisID='1John.1.8'>Si nous disons que nous n'avons pas de péché, nous nous séduisons nous-mêmes, et la vérité n'est point en nous.</verse>
        <verse osisID='1John.1.9'>Si nous confessons nos péchés, Il est fidèle et juste, pour nous remettre nos péchés, et pour nous purifier de toute iniquité.</verse>
        <verse osisID='1John.1.10'>Si nous disons que nous n'avons pas péché, nous Le faisons menteur, et Sa parole n'est pas en nous.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1John.2'>
        <verse osisID='1John.2.1'>Mes petits enfants, je vous écris ces choses afin que vous ne péchiez point; mais quand même quelqu'un aurait péché, nous avons un avocat auprès du Père, Jésus-Christ le Juste.</verse>
        <verse osisID='1John.2.2'>C'est Lui qui est une propitiation pour nos péchés; et non seulement pour les nôtres, mais aussi pour ceux du monde entier.</verse>
        <verse osisID='1John.2.3'>Et voici comment nous savons que nous L'avons connu: c'est si nous gardons Ses commandements.</verse>
        <verse osisID='1John.2.4'>Celui qui dit qu'il Le connaît, et qui ne garde pas Ses commandements, est un menteur, et la vérité n'est point en lui.</verse>
        <verse osisID='1John.2.5'>Mais si quelqu'un garde Sa parole, l'amour de Dieu est vraiment parfait en lui; et par là nous savons que nous sommes en Lui.</verse>
        <verse osisID='1John.2.6'>Celui qui dit qu'il demeure en Lui, doit marcher aussi comme Il a marché Lui-même.</verse>
        <verse osisID='1John.2.7'>Bien-aimés, je ne vous écris pas un commandement nouveau, mais un commandement ancien, que vous avez eu dès le commencement; ce commandement ancien, c'est la parole que vous avez entendue.</verse>
        <verse osisID='1John.2.8'>D'un autre côté, c'est un commandement nouveau que je vous écris; ce qui est vrai en Lui et en vous, parce que les ténèbres sont passées, et que la vraie lumière brille déjà.</verse>
        <verse osisID='1John.2.9'>Celui qui dit qu'il est dans la lumière, et qui hait son frère, est dans les ténèbres jusqu'à maintenant.</verse>
        <verse osisID='1John.2.10'>Celui qui aime son frère demeure dans la lumière et aucun sujet de chute n'est en lui.</verse>
        <verse osisID='1John.2.11'>Mais celui qui hait son frère est dans les ténèbres et marche dans les ténèBres, et il ne sait pas où il va, parce que les ténèbres ont aveuglé ses yeux.</verse>
        <verse osisID='1John.2.12'>Je vous écris, mes petits enfants, parce que vos péchés vous sont remis à cause de Son nom.</verse>
        <verse osisID='1John.2.13'>Je vous écris, pères, parce que vous avez connu Celui qui est dès le commencement.  Je vous écris, jeunes gens, parce que vous avez vaincu le malin.</verse>
        <verse osisID='1John.2.14'>Je vous écris, petits enfants, parce que vous avez connu le Père.  Je vous écris, jeunes gens, parce que vous êtes forts, que la parole de Dieu demeure en vous, et que vous avez vaincu le malin.</verse>
        <verse osisID='1John.2.15'>N'aimez pas le monde, ni les choses qui sont dans le monde.  Si quelqu'un aime le monde, l'amour du Père n'est point en lui,</verse>
        <verse osisID='1John.2.16'>car tout ce qui est dans le monde est concupiscence de la chair, et concupiscence des yeux, et orgueil de la vie; et cela ne vient pas du Père, mais du monde.</verse>
        <verse osisID='1John.2.17'>Or le monde passe, et sa concupiscence avec lui; mais celui qui fait la volonté de Dieu demeure éternellement.</verse>
        <verse osisID='1John.2.18'>Mes petits enfants, c'est la dernière heure; et comme vous avez entendu dire que l'antechrist doit venir, dès maintenant il y a plusieurs antechrists; par là nous savons que c'est la dernière heure.</verse>
        <verse osisID='1John.2.19'>Ils sont sortis du milieu de nous, mais ils n'étaient pas des nôtres, car s'ils avaient été des nôtres, ils seraient demeurés avec nous; mais ils sont sortis, afin qu'il fût manifeste que tous ne sont pas des nôtres.</verse>
        <verse osisID='1John.2.20'>Quant à vous, vous avez une onction venant de Celui qui est Saint, et vous connaissez toutes choses.</verse>
        <verse osisID='1John.2.21'>Je ne vous ai pas écrit comme à des personnes qui ignorent la vérité, mais comme à ceux qui la connaissent, et parce qu'aucun mensonge ne vient de la vérité.</verse>
        <verse osisID='1John.2.22'>Qui est menteur, si ce n'est celui qui nie que Jésus est le Christ?  Celui-là est l'antechrist, qui nie le Père et le Fils.</verse>
        <verse osisID='1John.2.23'>Quiconque nie le Fils, n'a pas non plus le Père; celui qui confesse le Fils a aussi le Père.</verse>
        <verse osisID='1John.2.24'>Pour vous, que ce que vous avez entendu dès le commencement demeure en vous.  Si ce que vous avez entendu dès le commencement demeure en vous, vous demeurerez aussi dans le Fils et dans le Père.</verse>
        <verse osisID='1John.2.25'>Et voici la promesse qu'Il nous a faite Lui-même: la vie éternelle.</verse>
        <verse osisID='1John.2.26'>Je vous ai écrit ces choses au sujet de ceux qui vous séduisent.</verse>
        <verse osisID='1John.2.27'>Pour vous, l'onction que vous avez reçue de Lui demeure en vous; et vous n'avez pas besoin que personne vous enseigne; mais comme Son onction vous enseigne toutes choses, et qu'elle est vraie et n'est pas un mensonge, demeurez en Lui, selon qu'elle vous l'a enseigné.</verse>
        <verse osisID='1John.2.28'>Et maintenant, mes petits enfants, demeurez en Lui, afin que, lorsqu'Il paraîtra, nous ayons de l'assurance, et que nous ne soyons pas confus, loin de Lui, à Son avènement.</verse>
        <verse osisID='1John.2.29'>Si vous savez qu'Il est juste, sachez que quiconque pratique la justice est né de Lui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1John.3'>
        <verse osisID='1John.3.1'>Voyez quel amour le Père nous a témoigné, pour que nous soyons appelés enfants de Dieu et que nous le soyons en effet.  Si le monde ne nous connaît point, c'est parce qu'il ne L'a pas connu.</verse>
        <verse osisID='1John.3.2'>Bien-aimés, nous sommes dès maintenant enfants de Dieu, et ce que nous serons n'a pas encore été manifesté.  Nous savons que, lorsque ce sera manifesté, nous serons semblables à Lui, parce que nous Le verrons tel qu'Il est.</verse>
        <verse osisID='1John.3.3'>Et quiconque a cette espérance en Lui, se sanctifie, comme Il est saint Lui-même.</verse>
        <verse osisID='1John.3.4'>Quiconque commet le péché, commet aussi une violation de la loi; le péché est la violation de la loi.</verse>
        <verse osisID='1John.3.5'>Vous savez que Jésus a paru pour enlever nos péchés, et qu'il n'y a point de péché en Lui.</verse>
        <verse osisID='1John.3.6'>Quiconque demeure en Lui ne pèche pas; et quiconque pèche ne L'a pas vu et ne L'a pas connu.</verse>
        <verse osisID='1John.3.7'>Mes petits enfants, que personne ne vous séduise.  Celui qui pratique la justice est juste, comme Lui-même est juste.</verse>
        <verse osisID='1John.3.8'>Celui qui commet le péché est enfant du diable, car le diable pèche depuis le commencement.  Voici pourquoi le Fils de Dieu a paru: c'est pour détruire les oeuvres du diable.</verse>
        <verse osisID='1John.3.9'>Quiconque est né de Dieu ne commet pas de péché, parce que la semence de Dieu demeure en lui; et il ne peut pas pécher, parce qu'il est né de Dieu.</verse>
        <verse osisID='1John.3.10'>A ceci on reconnaît les enfants de Dieu et les enfants du diable: Quiconque n'est pas juste, n'est pas de Dieu, non plus que celui qui n'aime pas son frère.</verse>
        <verse osisID='1John.3.11'>Car voici le message que vous avez entendu dès le commencement: c'est que vous vous aimiez les uns les autres;</verse>
        <verse osisID='1John.3.12'>loin de faire comme Caïn, qui était enfant du malin, et qui tua son frère.  Et pourquoi le tua-t-il? Parce que ses oeuvres étaient mauvaises, et celles de son frère justes.</verse>
        <verse osisID='1John.3.13'>Ne vous étonnez pas, frères, si le monde vous haît.</verse>
        <verse osisID='1John.3.14'>Nous, nous savons que nous sommes passés de la mort à la vie, parce que nous aimons nos frères.  Celui qui n'aime pas demeure dans la mort.</verse>
        <verse osisID='1John.3.15'>Quiconque hait son frère est un homicide; et vous savez qu'aucun homicide n'a la vie éternelle demeurant en lui.</verse>
        <verse osisID='1John.3.16'>A ceci nous avons connu l'amour de Dieu: c'est qu'Il a donné Sa vie pour nous; et nous devons aussi donner notre vie pour nos frères.</verse>
        <verse osisID='1John.3.17'>Si quelqu'un possède les biens de ce monde, et que, voyant son frère dans le besoin, il lui ferme ses entrailles, comment l'amour de Dieu demeure-t-il en lui?</verse>
        <verse osisID='1John.3.18'>Mes petits enfants, n'aimons pas en paroles ni avec la langue, mais par les actes et en vérité.</verse>
        <verse osisID='1John.3.19'>Par là nous connaîtrons que nous sommes de la vérité, et rassurerons nos coeurs en Sa présence;</verse>
        <verse osisID='1John.3.20'>car, si notre coeur nous condamne, Dieu est plus grand que notre coeur, et Il connaît toutes choses.</verse>
        <verse osisID='1John.3.21'>Bien-aimés, si notre coeur ne nous condamne pas, nous avons de l'assurance devant Dieu;</verse>
        <verse osisID='1John.3.22'>et quoi que nous demandions, nous le recevrons de Lui, parce que nous gardons Ses commandements, et que nous faisons ce qui Lui est agréable.</verse>
        <verse osisID='1John.3.23'>Et voici Son commandement: que nous croyions au nom de Son Fils Jésus-Christ, et que nous nous aimions les uns les autres, comme Il nous l'a commandé.</verse>
        <verse osisID='1John.3.24'>Celui qui garde Ses commandements demeure en Dieu, et Dieu en lui; et nous connaissons qu'Il demeure en nous, par l'Esprit qu'Il nous a donné.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1John.4'>
        <verse osisID='1John.4.1'>Bien-aimés, ne croyez pas à tout esprit, mais éprouvez les esprits, pour voir s'ils sont de Dieu; car beaucoup de faux prophètes sont venus dans le monde.</verse>
        <verse osisID='1John.4.2'>Voici à quoi vous reconnaîtrez l'esprit de Dieu: tout esprit qui confesse que Jésus-Christ est venu en chair est de Dieu;</verse>
        <verse osisID='1John.4.3'>et tout esprit qui divise Jésus n'est pas de Dieu; et c'est là l'antechrist, dont vous avez entendu dire qu'il vient,  et maintenant déjà il est dans le monde.</verse>
        <verse osisID='1John.4.4'>Vous, mes petits enfants, vous êtes de Dieu, et vous l'avez vaincu, parce que Celui qui est en vous est plus grand que celui qui est dans le monde.</verse>
        <verse osisID='1John.4.5'>Eux, ils sont du monde; c'est pourquoi ils parlent selon le monde, et le monde les écoute.</verse>
        <verse osisID='1John.4.6'>Nous, nous sommes de Dieu.  Celui qui connaît Dieu nous écoute; celui qui n'est pas de Dieu ne nous écoute pas.  C'est par là que nous connaissons l'esprit de vérité et l'esprit de l'erreur.</verse>
        <verse osisID='1John.4.7'>Bien-aimês, aimons-nous les uns les autres, car l'amour est de Dieu; et tout homme qui aime est né de Dieu et connaît Dieu.</verse>
        <verse osisID='1John.4.8'>Celui qui n'aime point ne connaît pas Dieu, car Dieu est amour.</verse>
        <verse osisID='1John.4.9'>L'amour de Dieu s'est manifesté parmi nous en ceci: Dieu a envoyé Son Fils unique dans le monde, afin que nous vivions par Lui.</verse>
        <verse osisID='1John.4.10'>L'amour consiste en ce que ce n'est pas nous qui avons aimé Dieu, mais que c'est Lui qui nous a aimés le premier, et qui a envoyé Son Fils comme une propitiation pour nos péchés.</verse>
        <verse osisID='1John.4.11'>Bien-aimés, si c'est ainsi que Dieu nous a aimés, nous aussi nous devons nous aimer les uns les autres.</verse>
        <verse osisID='1John.4.12'>Personne n'a jamais vu Dieu.  Si nous nous aimons les uns les autres, Dieu demeure en nous, et Son amour est parfait en nous.</verse>
        <verse osisID='1John.4.13'>A ceci nous connaissons que nous demeurons en Lui, et Lui en nous; à ce qu'Il nous a donné de Son Esprit.</verse>
        <verse osisID='1John.4.14'>Et nous, nous avons vu et nous attestons que le Père a envoyé Son Fils comme Sauveur du monde.</verse>
        <verse osisID='1John.4.15'>Tout homme qui confessera que Jésus est le Fils de Dieu, Dieu demeure en lui, et lui en Dieu.</verse>
        <verse osisID='1John.4.16'>Et nous, nous avons connu l'amour que Dieu a pour nous, et nous y avons cru.  Dieu est amour, et celui qui demeure dans l'amour demeure en Dieu, et Dieu en lui.</verse>
        <verse osisID='1John.4.17'>La perfection de l'amour de Dieu en nous, c'est que nous ayons de l'assurance au jour du jugement, parce que tel Il est, Lui, tels aussi nous sommes en ce monde.</verse>
        <verse osisID='1John.4.18'>La crainte n'est point dans l'amour; mais l'amour parfait bannit la crainte; car la crainte suppose une peine, et celui qui craint n'est point parfait dans l'amour.</verse>
        <verse osisID='1John.4.19'>Nous donc, aimons Dieu, puisque Dieu nous a aimés le premier.</verse>
        <verse osisID='1John.4.20'>Si quelqu'un dit: J'aime Dieu, et qu'il haïsse son frère, c'est un menteur.  Car comment celui qui n'aime pas son frère qu'il voit, peut-il aimer Dieu qu'il ne voit pas?</verse>
        <verse osisID='1John.4.21'>Et c'est là le commandement que nous tenons de Dieu: Que celui qui aime Dieu aime aussi son frère.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1John.5'>
        <verse osisID='1John.5.1'>Quiconque croit que Jésus est le Christ, est né de Dieu; et quiconque aime Celui qui a engendré, aime aussi Celui qui est né de Lui.</verse>
        <verse osisID='1John.5.2'>A ceci nous connaissons que nous aimons les enfants de Dieu: c'est quand nous aimons Dieu, et que nous gardons Ses commandements.</verse>
        <verse osisID='1John.5.3'>Car l'amour pour Dieu consiste en ce que nous gardions Ses commandements; et Ses commandements ne sont pas pénibles.</verse>
        <verse osisID='1John.5.4'>Car tout ce qui est né de Dieu est vainqueur du monde; et ce qui remporte la  victoire sur le monde, c'est notre foi.</verse>
        <verse osisID='1John.5.5'>Quel est celui qui est vainqueur du monde, sinon celui qui croit que Jésus est le Fils de Dieu?</verse>
        <verse osisID='1John.5.6'>C'est Lui qui est venu par l'eau et par le sang, Jésus-Christ; non par l'eau seulement, mais par l'eau et par le sang.  Et c'est l'Esprit qui rend témoignage que le Christ est la vérité.</verse>
        <verse osisID='1John.5.7'>Car il y en a trois qui rendent témoignage dans le Ciel: le Père, le Verbe et le Saint-Esprit; et ces trois sont un.</verse>
        <verse osisID='1John.5.8'>Et il en a trois qui rendent témoignage sur la terre: l'Esprit, l'eau, et le sang; et ces trois sont un.</verse>
        <verse osisID='1John.5.9'>Si nous recevons le témoignage des hommes, le témoignage de Dieu est plus grand; or, ce témoignage de Dieu qui est plus grand, est celui qu'Il a rendu au sujet de Son Fils.</verse>
        <verse osisID='1John.5.10'>Celui qui croit au Fils de Dieu a le témoignage de Dieu en lui-même.  Celui qui ne croit pas au Fils fait Dieu menteur, parce qu'il ne croit pas au témoignage que Dieu a rendu à l'égard de Son Fils.</verse>
        <verse osisID='1John.5.11'>Et voici ce témoignage: c'est que Dieu nous a donné la vie éternelle, et cette vie est dans Son Fils.</verse>
        <verse osisID='1John.5.12'>Celui qui a le Fils a la vie; celui qui n'a pas le Fils n'a pas la vie.</verse>
        <verse osisID='1John.5.13'>Je vous écris ces choses afin que vous sachiez que vous avez la vie éternelle, vous qui croyez au nom du Fils de Dieu.</verse>
        <verse osisID='1John.5.14'>Et c'est là l'assurance que nous avons envers Lui: quoi que nous Lui demandions selon Sa volonté, Il nous exauce.</verse>
        <verse osisID='1John.5.15'>Et nous savons qu'Il nous exauce, quoi que nous Lui demandions; nous le savons, parce que nous obtenons les choses que nous Lui demandons.</verse>
        <verse osisID='1John.5.16'>Si quelqu'un voit son frère commettre un péché qui ne va pas à la mort, qu'il prie; et la vie lui sera donnée, si ce péché ne va pas à la mort.  Il y a un péché qui va àla mort: ce n'est pas pour ce péché-là que je vous dis de prier.</verse>
        <verse osisID='1John.5.17'>Toute iniquité est un péché, et il y a un péché qui va à la mort.</verse>
        <verse osisID='1John.5.18'>Nous savons que quiconque est né de Dieu ne pèche point; mais la naissance qu'il a reçue de Dieu le conserve, et le malin n'a pas de prise sur lui.</verse>
        <verse osisID='1John.5.19'>Nous savons que nous sommes de Dieu, et que le monde entier est sous l'empire du malin.</verse>
        <verse osisID='1John.5.20'>Et nous savons aussi que le Fils de Dieu est venu, et qu'Il nous a donné l'intelligence, afin que nous connaissions le vrai Dieu, et que nous soyons en Son vrai Fils.  C'est Lui qui est le vrai Dieu et la vie éternelle.</verse>
        <verse osisID='1John.5.21'>Mes petits enfants, gardez-vous des idoles.  Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>