<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='fr' osisRefWork='Bible' osisIDWork='FILL'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-05-16</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='FILL'>
        <title>La Bible Fillion de Louis Claude Fillion</title>
        <contributor/>
        <creator>Universal Bible API - http://bibleworkplace.sourceforge.net/ubapidoc/</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2010-05-15</date>
        <description>Louis-Claude Fillion (25 juin 1843 à Saint-Bonnet-de-Joux dans le département de Saône-et-Loire en France - 12 octobre 1927  à Issy en France) était un professeur d'Écriture sainte et d'hébreu  et un exégète français. Ordonné prêtre en 1867, admis dans la Compagnie de Saint-Sulpice, il fut professeur d'Écriture sainte et d'hébreu au grand séminaire de Reims de 1871 à 1874, et au grand séminaire de Lyon, de 1874 à 1893. Au mois d'octobre 1893, il fut nommé à l'Institut catholique de Paris où il occupa la chaire d'exégèse et d'Écriture sainte. Dix ans plus tard, il fut nommé membre de la Commission biblique pontificale.D'une vaste érudition, très au courant des travaux modernes, il a écrit de nombreux livres d'exégèse qui le rattachent à une école de pensée plutôt modérée.L'abbé Fillion mourut à Issy le 12 octobre 1927.</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>FILL</identifier>
        <source>http://www.magnificat.ca/textes/bible/ListeFichiersBible.htm</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Pet'>
      <chapter osisID='2Pet.1'>
        <verse osisID='2Pet.1.1'>Simon Pierre, serviteur et Apôtre de Jésus-Christ, à ceux qui ont reçu avec nous une foi du même prix, par la justice de notre Dieu et Sauveur Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.2'>Que la grâce et la paix vous soient multipliées par la connaissance de Dieu et du Christ Jésus notre Seigneur.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.3'>Puisque Sa divine puissance nous a donné tout ce qui contribue à la vie et à la piété, en nous faisant connaître Celui qui nous a appelés par Sa propre gloire et par Sa vertu,</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.4'>et qu'Il nous a donné les plus grandes et les plus précieuses promesses, afin que par elles vous deveniez participants de la nature divine, en fuyant la corruption de la concupiscence qui existe dans le monde,</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.5'>vous aussi, vous apportez tous vos soins pour joindre à votre foi la vertu, à la vertu la science,</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.6'>à la science la tempérance, à la tempérance la patience, à la patience la piété;</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.7'>à la piété l'amour de vos frères, à l'amour de vos frères la charité.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.8'>Car si ces choses sont en vous, et qu'elles y croissent, elles ne vous laisseront ni stériles ni infructueux dans la connaissance de notre Seigneur Jésus-Christ;</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.9'>car celui en qui elles ne sont point est aveugle et marche à tâtons, ayant oublié la purification de ses anciens péchés.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.10'>C'est pourquoi, mes frères, appliquez-vous davantage à affermir par les bonnes oeuvres votre vocation et votre élection; car, en faisant cela, vous ne pécherez jamais,</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.11'>et ainsi vous sera pleinement accordée l'entrée dans le royaume éternel de notre Seigneur et Sauveur Jésus-Christ.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.12'>Voilà pourquoi j'aurai soin de vous rappeler constamment ces choses, quoique vous les connaissiez et que vous soyez affermis dans la vérité présente.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.13'>J'estime qu'il est juste, aussi longtemps que je suis dans cette tente, de vous tenir en éveil en vous les rappelant;</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.14'>car je sais que je quitterai bientôt ma tente, comme notre Seigneur Jésus-Christ me l'a fait connaître.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.15'>Mais j'aurai soin que, même après mon départ, vous puissiez toujours conserver le souvenir de ces choses.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.16'>Ce n'est pas, en effet, en suivant des fables ingénieuses que nous vous avons fait connaître la puissance et l'avènement de notre Seigneur Jésus-Christ; mais c'est après avoir été les témoins oculaires de Sa majesté.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.17'>Car Il reçut de Dieu le Père honneur et gloire, lorsque la gloire magnifique Lui fit entendre une voix qui disait: Celui-ci est Mon Fils bien-aimé, en qui Je Me suis complu; écoutez-Le.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.18'>Et nous avons entendu nous-mêmes cette voix qui venait du Ciel, lorsque nous étions avec Lui sur la sainte montagne.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.19'>Nous avons aussi la parole des prophètes, d'autant plus certaine, à laquelle vous faites bien de prêter attention comme à une lampe qui luit dans un lieu obscur, jusqu'à ce que le jour vienne à paraître, et que l'étoile du matin se lève dans vos coeurs;</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.20'>étant persuadés avant tout qu'aucune prophétie de l'Ecriture ne s'explique par une interprétation particulière.</verse>
        <verse osisID='2Pet.1.21'>Car ce n'est point par une volonté humaine que la prophétie a été autrefois apportée; mais c'est inspirés par l'Esprit-Saint que les saints hommes de Dieu ont parlé.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Pet.2'>
        <verse osisID='2Pet.2.1'>Il y eut cependant aussi de faux prophètes parmi le peuple, et il y aura de même parmi vous des docteurs de mensonge, qui introduiront des héréries pernicieuses, et qui, reniant le Maître qui les a rachetés, attireront sur eux une ruine soudaine.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.2'>Beaucoup les suivront dans leurs débauches, et la voie de la vérité sera calomniée à cause d'eux;</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.3'>et, par cupidité, ils trafiqueront de vous au moyen de paroles artificieuses, eux que la condamnation menace depuis longtemps, et dont la ruine ne sommeille pas.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.4'>Car si Dieu n'a pas épargné les anges qui avaient péché, mais les a précipités dans le tartare et les a livrés aux liens des ténèbres, pour être tourmentés et réservés jusqu'au jugement;</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.5'>et s'Il n'a point épargné l'ancien monde, mais n'a sauvé que Noé, lui huitième, ce prédicateur de la justice, lorsqu'Il fit venir le déluge sur le monde impie,</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.6'>et si, réduisant en cendres les villes de Sodome et de Gomorrhe, Il les a condamnées à la destruction, pour les faire servir d'exemple à ceux qui vivaient dans l'impiété,</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.7'>et s'Il a délivré le juste Lot, vivement attristé par les outrages et la conduite déréglée de ces hommes abominables</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.8'>(car, par ce qu'il voyait et entendait, ce juste, qui demeurait parmi eux, avait chaque jour son âme juste tourmentée par leurs actions criminelles),</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.9'>c'est que le Seigneur sait délivrer de l'épreuve les hommes pieux, et réserver les impies pour être chatiés au jour du jugement;</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.10'>mais surtout ceux qui vont après la chair, dans d'impures convoitises, et qui méprisent la souveraineté.  Audacieux, se plaisant à eux-mêmes, ils ne craignent pas d'introduire des sectes, en blasphémant,</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.11'>tandis que les Anges, quoique supérieurs en forme et en puissance, ne portent pas les uns contre les autres un jugement de malédiction.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.12'>Mais eux, comme des animaux sans raison, qui ne suivent que la nature et sont nés pour être pris et détruits, blasphémant ce qu'ils ignorent, ils périront par leur propre corruption,</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.13'>recevant le salaire de leur iniquité.  Ils trouvent leur plaisir dans les délices du jour; ils sont une souillure, une tache; ils se gorgent de délices dans les festins où ils font bonne chère avec vous.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.14'>Ils ont les yeux pleins d'adultère et d'un péché qui ne cesse jamais; ils séduisent les âmes mal affermies; ils ont le coeur exercé à la cupidité; ce sont des enfants de malédiction.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.15'>Après avoir quitté le droit chemin, ils se sont égarés en suivant la voie de Balaam, fils de Bosor, qui aima le salaire de l'iniquité,</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.16'>mais qui fut repris de sa folie: une ânesse muette, parlant d'une voix humaine, arrêta la démence du prophète.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.17'>Ce sont des fontaines sans eau, des nuées agitées par des tourbillons; l'obscurité des ténèbres leur est réservée.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.18'>Car tenant des discours enflés de vanité, ils séduisent, par les convoitises de la chair, par les dissolutions, ceux qui s'étaient retirés quelque peu des hommes qui vivent dans l'erreur.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.19'>Ils leur promettent la liberté, quand ils sont eux-mêmes esclaves de la corruption; car on est esclave de celui par qui on a été vaincu.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.20'>En effet, si après s'être retirés des souillures du monde par la connaissance de notre Seigneur et Sauveur Jésus-Christ, ils sont vaincus en s'y engageant de nouveau, leur dernière condition devient pire que la première.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.21'>Car il eût été meilleur pour eux de n'avoir pas connu la voie de la justice, que de se détourner, après l'avoir connue, du saint commandement qui leur avait été transmis.</verse>
        <verse osisID='2Pet.2.22'>Mais il leur est arrivé ce que dit un proverbe très vrai: Le chien est retourné à ce qu'il avait vomi; et: La truie, après avoir été lavée, s'est vautrée dans la boue.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Pet.3'>
        <verse osisID='2Pet.3.1'>Voici, mes bien-aimés, la seconde lettre que je vous écris; dans toutes les deux, je tâche de réveiller vos bons sentiments en faisant appel à votre mémoire,</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.2'>afin que vous vous souveniez des paroles des saints prophètes, dont j'ai déjà parlé, et des préceptes du Seigneur et Sauveur, transmis par vos Apôtres.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.3'>Sachez, avant toutes choses, qu'aux derniers jours il viendra des imposteurs et des moqueurs, marchant selon leurs propres convoitises,</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.4'>qui diront: Où est la promesse de Son avènement?  Car depuis que nos pères sont morts, toutes choses demeurent comme depuis le commencement de la création.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.5'>Car ils affectent d'ignorer qu'il y eut autrefois des cieux et une terre sortie de l'eau et formée au moyen de l'eau, par la parole de Dieu,</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.6'>et que ce fut par ces choses mêmes que le monde d'alors périt, submergé dans l'eau.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.7'>Quant aux cieux et à la terre d'à présent, ils sont gardés par cette même parole, et réservés pour le feu, au jour du jugement et de la ruine des impies.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.8'>Mais il est une chose que vous ne devez pas ignorer, mes bien-aimés: c'est que, devant le Seigneur, un jour est comme mille ans, et mille ans comme un jour.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.9'>Le Seigneur ne retarde pas l'exécution de Sa promesse, comme quelques-uns le supposent; mais Il use de patience envers vous, ne voulant pas qu'aucun périsse, mais que tous viennent à la pénitence.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.10'>Le jour du Seigneur viendra comme un voleur; alors les cieux passeront avec un grand fracas, les éléments embrasés se dissoudront, et la terre sera consumée avec tout ce qu'elle renferme.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.11'>Puis donc que toutes ces choses doivent se dissoudre, quels ne devez-vous pas être par la sainteté de votre conduite et par la piété,</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.12'>attendant et hâtant l'avènement du jour du Seigneur, jour à cause duquel les cieux enflammés seront dissous, et les éléments embrasés se fondront.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.13'>Mais nous attendons, selon Ses promesses, de nouveaux cieux et une nouvelle terre, dans lesquels la justice habitera.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.14'>C'est pourquoi, bien-aimés, en attendant ces choses, faites des efforts pour que Dieu vous trouve purs et irréprochables dans la paix.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.15'>Et dans la longue patience de notre Seigneur, reconnaissez votre salut, ainsi que notre bien-aimé frère Paul vous l'a écrit, selon la sagesse qui lui a été donnée.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.16'>C'est ce qu'il fait dans toutes les lettres, où il parle de ces choses; lettres dans lesquelles il y a certains passages difficiles à comprendre, dont les hommes ignorants et mal affermis tordent le sens, pour leur propre ruine.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.17'>Vous donc, frères, étant prévenus, soyez sur vos gardes, de peur qu'entraînés par l'erreur de ces insensés, vous ne veniez à déchoir de votre fermeté.</verse>
        <verse osisID='2Pet.3.18'>Mais croissez dans la grâce dans la connaissance de notre Seigneur et Sauveur Jésus-Christ.  A Lui la gloire, et maintenant, et jusqu'au jour de l'éternité.  Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>