<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='fr' osisRefWork='Bible' osisIDWork='FILL'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-05-16</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='FILL'>
        <title>La Bible Fillion de Louis Claude Fillion</title>
        <contributor/>
        <creator>Universal Bible API - http://bibleworkplace.sourceforge.net/ubapidoc/</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2010-05-15</date>
        <description>Louis-Claude Fillion (25 juin 1843 à Saint-Bonnet-de-Joux dans le département de Saône-et-Loire en France - 12 octobre 1927  à Issy en France) était un professeur d'Écriture sainte et d'hébreu  et un exégète français. Ordonné prêtre en 1867, admis dans la Compagnie de Saint-Sulpice, il fut professeur d'Écriture sainte et d'hébreu au grand séminaire de Reims de 1871 à 1874, et au grand séminaire de Lyon, de 1874 à 1893. Au mois d'octobre 1893, il fut nommé à l'Institut catholique de Paris où il occupa la chaire d'exégèse et d'Écriture sainte. Dix ans plus tard, il fut nommé membre de la Commission biblique pontificale.D'une vaste érudition, très au courant des travaux modernes, il a écrit de nombreux livres d'exégèse qui le rattachent à une école de pensée plutôt modérée.L'abbé Fillion mourut à Issy le 12 octobre 1927.</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>FILL</identifier>
        <source>http://www.magnificat.ca/textes/bible/ListeFichiersBible.htm</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Exod'>
      <chapter osisID='Exod.1'>
        <verse osisID='Exod.1.1'>Voici les noms des enfants d'Israël qui vinrent en Egypte avec Jacob, et qui y entrèrent chacun avec sa famille:</verse>
        <verse osisID='Exod.1.2'>Ruben, Siméon, Lévi, Juda,</verse>
        <verse osisID='Exod.1.3'>Issachar, Zabulon, Benjamin,</verse>
        <verse osisID='Exod.1.4'>Dan, Nephthali, Gad et Aser.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.5'>Tous ceux qui étaient sortis de Jacob étaient donc, en tout, soixante-dix personnes. Or Joseph était en Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.6'>Et après sa mort, et celle de tous ses frères, et de toute cette génération,</verse>
        <verse osisID='Exod.1.7'>Les enfants d'Israël s'accrurent et se multiplièrent extraordinairement; et étant devenus extrêmement forts, ils remplirent la contrée.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.8'>Cependant il s'éleva dans l'Egypte un roi nouveau, à qui Joseph était inconnu;</verse>
        <verse osisID='Exod.1.9'>Et il dit à son peuple: Vous voyez que le peuple des enfants d'Israël est devenu très nombreux, et qu'il est plus fort que nous.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.10'>Venez, opprimons-les avec sagesse, de peur qu'ils ne se multiplient encore davantage, et que si nous nous trouvons surpris de quelque guerre, ils ne se joignent à nos ennemis, et qu'après nous avoir vaincus, ils ne sortent de l'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.11'>Il établit donc des intendants des travaux, afin qu'ils accablassent les Hébreux de corvées. Et ils bâtirent au Pharaon des villes pour servir de magasins, Phithom et Ramessès.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.12'>Mais plus on les opprimait, plus leur nombre se multipliait et croissait.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.13'>Or les Egyptiens haïssaient les enfants d'Israël, et ils les affligeaient en leur insultant;</verse>
        <verse osisID='Exod.1.14'>Et ils leur rendaient la vie amère en les employant à des travaux pénibles de mortier et de briques, et à toute sorte d'ouvrages agricoles dont ils étaient accablés.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.15'>Le roi d'Egypte parla aussi aux sages-femmes qui accouchaient les femmes des Hébreux, dont l'une se nommait Séphora, et l'autre Phua;</verse>
        <verse osisID='Exod.1.16'>Et il leur fit ce commandement: Quand vous accoucherez les femmes des Hébreux, au moment où l'enfant naîtra, si c'est un enfant mâle, tuez-le; si c'est une fille, laissez-la vivre.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.17'>Mais les sages-femmes furent touchées de la crainte de Dieu, et ne firent point ce que le roi d'Egypte leur avait commandé, mais elles conservèrent les enfants mâles.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.18'>Le roi, les ayant donc fait venir, leur dit: Pourquoi avez-vous agi ainsi et avez-vous épargné les enfants mâles?</verse>
        <verse osisID='Exod.1.19'>Elles lui répondirent: Les femmes des Hébreux ne sont pas comme celles d'Egypte; car elles savent elles-mêmes comment il faut accoucher, et avant que nous soyons venues les trouver, elles sont déjà accouchées.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.20'>Dieu fit donc du bien à ces sages-femmes, et le peuple s'accrut et se fortifia extraordinairement.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.21'>Et parce que les sages-femmes avaient craint Dieu, Il établit leurs maisons.</verse>
        <verse osisID='Exod.1.22'>Alors le Pharaon fit ce commandement à tout son peuple: Jetez dans le fleuve tous les enfants mâles qui naîtront, et ne réservez que les filles.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.2'>
        <verse osisID='Exod.2.1'>Quelque temps après, un homme de la maison de Lévi ayant épousé une femme de la tribu,</verse>
        <verse osisID='Exod.2.2'>Sa femme conçut et enfanta un fils, et, voyant qu'il était beau, elle le cacha pendant trois mois.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.3'>Mais comme elle vit qu'elle ne pouvait plus tenir la chose secrète, elle prit un panier de jonc, et, l'ayant enduit de bitume et de poix, elle mit dedans le petit enfant, l'exposa parmi les roseaux de la rive du fleuve,</verse>
        <verse osisID='Exod.2.4'>Et fit tenir sa soeur à quelque distance, pour voir ce qui arriverait.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.5'>Or voici que la fille du Pharaon vint au fleuve pour se baigner, accompagnée de ses suivantes, qui marchaient le long du bord de l'eau. Et, ayant aperçu ce panier parmi les roseaux, elle envoya une de ses filles qui le lui apporta.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.6'>Elle l'ouvrit, et, trouvant dedans ce petit enfant qui criait, elle fut touchée de compassion, et elle dit: C'est un des enfants des Hébreux.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.7'>La soeur de l'enfant, s'étant approchée, lui dit: Vous plaît-il que je vous aille chercher une femme des Hébreux qui puisse nourrir ce petit enfant?</verse>
        <verse osisID='Exod.2.8'>Elle lui répondit: Allez. La jeune fille s'en alla donc, et fit venir sa mère.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.9'>La fille du Pharaon lui dit: Prenez cet enfant et nourrissez-le-moi, et je vous en récompenserai. La mère prit l'enfant et le nourrit; et lorsqu'il fut assez fort, elle le donna à la fille du Pharaon,</verse>
        <verse osisID='Exod.2.10'>Qui l'adopta pour son fils et le nomma Moïse; car, disait-elle, je l'ai tiré de l'eau.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.11'>En ces jours, lorsque Moïse fut devenu grand, il sortit pour aller voir ses frères. Il vit leur affliction et un Egyptien qui frappait un Hébreu d'entre ses frères.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.12'>Il regarda de côté et d'autre, et, ne voyant personne auprès de lui, il tua l'Egyptien et le cacha dans le sable.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.13'>Le lendemain, il trouva deux Hébreux qui se querellaient, et il dit à celui qui outrageait l'autre: Pourquoi frappez-vous votre frère?</verse>
        <verse osisID='Exod.2.14'>Cet homme répondit: Qui vous a établi chef et juge sur nous? Est-ce que vous voulez me tuer, comme vous avez tué hier un Egyptien? Moïse eut peur, et il dit: Comment cela s'est-il découvert?</verse>
        <verse osisID='Exod.2.15'>Le Pharaon, en ayant été averti, cherchait à faire mourir Moïse. Mais celui-ci se cacha et s'enfuit au pays de Madian, où il s'arrêta, et s'assit près d'un puits.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.16'>Or le prêtre de Madian avait sept filles, qui, étant venues pour puiser de l'eau et en ayant rempli les canaux, voulaient faire boire les troupeaux de leur père.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.17'>Mais des pasteurs, étant survenus, les chassèrent. Alors Moïse, se levant et prenant la défense de ces filles, fit boire leurs brebis.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.18'>Lorsqu'elles furent retournées chez Raguël leur père, il leur dit: Pourquoi êtes-vous revenues plus tôt qu'à l'ordinaire?</verse>
        <verse osisID='Exod.2.19'>Elles lui répondirent: Un Egyptien nous a délivrées de la violence des pasteurs, et il a même tiré de l'eau avec nous et a donné à boire à nos brebis.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.20'>Où est-il? dit leur père. Pourquoi avez-vous laissé aller cet homme? Appelez-le, afin que nous le fassions manger.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.21'>Moïse lui jura donc qu'il demeurerait avec lui. Il épousa ensuite sa fille, qui s'appelait Séphora.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.22'>Et elle lui enfanta un fils, qu'il nomma Gersam, en disant: J'ai été voyageur dans une terre étrangère. Elle eut encore un autre fils, qu'il nomma Eliézer, en disant: Le Dieu de mon père, qui est mon protecteur, m'a délivré de la main du Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.23'>Longtemps après, le roi d'Egypte mourut, et les enfants d'Israël, gémissant sous le poids des ouvrages qui les accablaient, poussèrent de grands cris, et ces cris, que tirait d'eux l'exces de leurs travaux,  s'élevèrent jusqu'à Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.24'>Il entendit leurs gémissements, et Il Se souvint de l'alliance qu'Il avait faite avec Abraham, Isaac et Jacob.</verse>
        <verse osisID='Exod.2.25'>Et le Seigneur regarda favorablement les enfants d'Israël, et Il les reconnut pour Son peuple.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.3'>
        <verse osisID='Exod.3.1'>Cependant Moïse conduisait les brebis de Jéthro, son beau-père, prêtre de Madian; et ayant mené son troupeau au fond du désert, il vint à la montagne de Dieu, nommée Horeb.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.2'>Alors le Seigneur lui apparut dans une flamme de feu qui sortait du milieu d'un buisson, et il voyait brûler le buisson sans qu'il fût consumé.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.3'>Moïse dit donc: Il faut que j'aille reconnaître quelle est cette merveille que je vois, et pourquoi ce buisson ne se consume point.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.4'>Mais le Seigneur, le voyant venir pour considérer ce phénomène, l'appela du milieu du buisson, et lui dit: Moïse, Moïse! Il Lui répondit: Me voici.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.5'>Et Dieu dit: N'approchez pas d'ici; ôtez vos souliers de vos pieds, parce que le lieu où vous êtes est une terre sainte.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.6'>Il dit encore: Je suis le Dieu de votre père, le Dieu d'Abraham, le Dieu d'Isaac et le Dieu de Jacob, Moïse se cacha le visage, parce qu'il n'osait regarder Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.7'>Le Seigneur lui dit: J'ai vu l'affliction de Mon peuple, qui est en Egypte; J'ai entendu le cri qu'il jette à cause de la dureté de ceux qui président aux travaux.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.8'>Et, sachant quelle est sa douleur, Je suis descendu pour le délivrer des mains des Egyptiens, et pour le faire passer de cette terre en une terre bonne et spacieuse; en une terre où coulent le lait et le miel, au pays des Chananéens, des Héthéens, des Amorrhéens, des Phérézéens, des Hévéens et des Jébuséens.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.9'>Le cri des enfants d'Israël est donc venu jusqu'à Moi; J'ai vu leur affliction et de quelle manière ils sont opprimés par les Egyptiens.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.10'>Mais venez, et Je vous enverrai vers le Pharaon, afin que vous fassiez sortir de l'Egypte Mon peuple, les enfants d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.11'>Moïse dit à Dieu: Qui suis-je, pour aller vers le Pharaon et pour faire sortir d'Egypte les enfants d'Israël?</verse>
        <verse osisID='Exod.3.12'>Dieu lui répondit: Je serai avec vous, et ceci sera pour vous le signe que c'est Moi qui vous ai envoyé. Lorsque vous aurez tiré Mon peuple de l'Egypte, vous offrirez à Dieu un sacrifice sur cette montagne.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.13'>Moïse dit à Dieu: J'irai donc vers les enfants d'Israël, et je leur dirai: Le Dieu de vos pères m'a envoyé vers vous. Mais s'ils me disent: Quel est son nom? que leur répondrai-je?</verse>
        <verse osisID='Exod.3.14'>Dieu dit à Moïse: Je suis Celui qui est. Voici, ajouta-t-Il, ce que vous direz aux enfants d'Israël: Celui qui est m'a envoyé vers vous.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.15'>Dieu dit encore à Moïse: Vous direz ceci aux enfants d'Israël: Le Seigneur, le Dieu de vos pères, le Dieu d'Abraham, le Dieu d'Isaac, le Dieu de Jacob, m'a envoyé vers vous. Voilà Mon nom pour l'éternité, et voilà Mon mémorial de génération en génération.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.16'>Allez, assemblez les anciens d'Israël, et dites-leur: Le Seigneur, le Dieu de vos pères, m'est apparu. Le Dieu d'Abraham, le Dieu d'Isaac, le Dieu de Jacob m'a dit: Je suis venu vous visiter, et J'ai vu tout ce qui vous est arrivé en Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.17'>J'ai résolu de vous tirer de l'oppression des Egyptiens et de vous faire passer au pays des Chananéens, des Héthéens, des Amorrhéens, des Phérézéens, des Hévéens et des Jébuséens; en une terre où coulent le lait et le miel.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.18'>Ils écouteront votre voix, et vous irez, vous et les anciens d'Israël, vers le roi d'Egypte, et vous lui direz: Le Seigneur, le Dieu des Hébreux, nous a appelés; nous sommes obligés d'aller à trois jours de chemin dans le désert, pour sacrifier au Seigneur notre Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.19'>Mais Je sais que le roi d'Egypte ne vous laissera point aller, s'il n'y est contraint par une main forte.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.20'>J'étendrai donc Ma main, et Je frapperai l'Egypte par toutes sortes de prodiges que Je ferai au milieu d'eux; et après cela il vous laissera aller.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.21'>Et Je ferai trouver grâce à ce peuple dans l'esprit des Egyptiens; et lorsque vous partirez, vous ne sortirez pas les mains vides.</verse>
        <verse osisID='Exod.3.22'>Mais chaque femme demandera à sa voisine et à celle qui demeurera chez elle des vases d'or et d'argent, et des vêtements dont vous habillerez vos fils et vos filles; et vous dépouillerez l'Egypte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.4'>
        <verse osisID='Exod.4.1'>Moïse répondit: Ils ne me croiront pas, et ils n'écouteront point ma voix; mais ils diront: Le Seigneur ne vous a point apparu.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.2'>Dieu lui dit donc: Que tenez-vous en votre main? Il répondit: Une verge.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.3'>Le Seigneur ajouta: Jetez-la à terre. Moïse la jeta, et elle fut changée en serpent, de sorte que Moïse s'enfuit.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.4'>Le Seigneur lui dit encore: Etendez votre main, et prenez ce serpent par la queue. Il étendit la main et le prit, et aussitôt la verge changée en serpent redevint verge.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.5'>Le Seigneur ajouta: J'ai fait ceci afin qu'ils croient que le Seigneur, le Dieu de leurs pères,vous est apparu, le Dieu d'Abraham, le Dieu d'Isaac et le Dieu de Jacob.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.6'>Le Seigneur lui dit encore: Mettez votre main dans votre sein. Et l'ayant mise dans son sein, il l'en retira pleine d'une lèpre blanche comme le neige.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.7'>Remettez, dit le Seigneur, votre main dans votre sein. Il la remit, et l'en retira toute semblable au reste de son corps.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.8'>S'ils ne vous croient pas, dit le Seigneur, et s'ils n'écoutent pas la voix du premier miracle, ils écouteront celle du second.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.9'>Que s'ils ne croient point encore à ces deux miracles et qu'ils n'écoutent point votre voix, prennez de l'eau du fleuve, répandez-la sur la terre, et tout ce que vous en aurez puisé sera changé en sang.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.10'>Moïse dit alors: Ah! Seigneur, je n'ai jamais eu la facilité de parler, et depuis que Vous avez commencé à parler à Votre serviteur, j'ai la langue encore moins libre et plus empêchée.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.11'>Le Seigneur lui répondit: Qui a fait la bouche de l'homme? Qui a formé le muet et le sourd, celui qui voit et celui qui est aveugle? N'est-ce pas Moi?</verse>
        <verse osisID='Exod.4.12'>Allez donc, Je serai dans votre bouche, et Je vous apprendrai ce que vous aurez à dire.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.13'>Je vous prie, Seigneur, repartit Moïse, envoyez celui que vous devez envoyer.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.14'>Le Seigneur s'irrita contre Moïse et lui dit: Je sais qu'Aaron votre frère, le Lévite, s'exprime aisément; il va venir au-devant de vous, et quand il vous verra, son coeur sera plein de joie.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.15'>Parlez-lui et mettez Mes paroles dans sa bouche. Je serai dans votre bouche et dans la sienne, et Je vous montrerai ce que vous aurez à faire.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.16'>Il parlera pour vous au peuple, et il sera votre bouche, et vous le conduirez dans tout ce qui regarde Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.17'>Prenez aussi cette verge en votre main, car c'est avec elle que vous ferez des miracles.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.18'>Moïse s'en alla donc et retourna chez Jéthro son beau-père, et il lui dit: Je m'en vais retrouver mes frères en Egypte, pour voir s'ils sont encore en vie. Jéthro lui dit: Allez en paix.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.19'>Or le Seigneur dit à Moïse lorsqu'il était encore en Madian: Allez, retournez en Egypte, car ceux qui voulaient vous ôter la vie sont tous morts.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.20'>Moïse prit donc sa femme et ses fils, les mit sur un âne et retourna en Egypte, portant à la main la verge de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.21'>Et le Seigneur lui dit lorsqu'il retournait en Egypte: Ne manquez pas de faire devant le Pharaon tous les miracles que Je vous ai donné le pouvoir de faire. J'endurcirai son coeur, et il ne laissera point aller Mon peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.22'>Vous lui direz donc: Voici ce que dit le Seigneur: Israël est Mon fils aîné.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.23'>Je vous ai dit: Laissez aller Mon fils, afin qu'il Me rende le culte qui M'est dû; et vous n'avez point voulu le laisser aller: c'est pourquoi Je tuerai votre fils aîné.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.24'>Moïse étant en chemin, le Seigneur Se présenta à lui dans l'hôtellerie, et Il voulait lui ôter la vie.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.25'>Séphora prit aussitôt une pierre très aiguë et circoncit la chair de son fils; et touchant les pieds de Moïse, elle dit: Vous m'êtes un époux de sang.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.26'>Alors le Seigneur laissa Moïse après qu'elle eut dit, à cause de la circoncision: Vous m'êtes un époux de sang.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.27'>Cependant le Seigneur dit à Aaron: Allez au désert au-devant de Moïse. Et Aaron alla au-devant de lui sur la montagne de Dieu, et il le baisa.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.28'>Moïse raconta à Aaron tout ce que le Seigneur lui avait dit en l'envoyant, et les miracles qu'Il lui avait ordonné de faire.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.29'>Et, étant arrivés ensemble, ils firent assembler tous les anciens des enfants d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.30'>Et Aaron rapporta tout ce que le Seigneur avait dit à Moïse, et fit des miracles devant le peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.4.31'>Et le peuple crut, et ils comprirent que le Seigneur avait visité les enfants d'Israël et qu'Il avait regardé leur affliction; et, se prosternant, ils L'adorèrent.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.5'>
        <verse osisID='Exod.5.1'>Après cela, Moïse et Aaron vinrent trouver le Pharaon, et ils lui dirent: Voici ce que dit le Seigneur, le Dieu d'Israël: Laissez aller Mon peuple, afin qu'il Me sacrifie dans le désert.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.2'>Mais il répondit: Qui est ce Seigneur, pour que je sois obligé d'écouter sa voix et de laisser sortir Israël? Je ne connais point ce Seigneur, et je ne laisserai point sortir Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.3'>Ils lui dirent encore: Le Dieu des Hébreux nous a ordonné d'aller à trois journées de chemin dans le désert, pour sacrifier au Seigneur notre Dieu, de peur que nous ne soyons frappés de peste ou du glaive.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.4'>Le roi d'Egypte leur répondit: Moïse et Aaron, pourquoi détournez-vous le peuple de leurs ouvrages? Allez à votre travail.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.5'>Le Pharaon dit encore: Ce peuple s'est fort multiplié dans le pays; vous voyez que cette populace s'est beaucoup accrue. Que serait-ce si vous lui relâchiez quelque chose de son travail?</verse>
        <verse osisID='Exod.5.6'>Il donna donc, ce jour-là même, cet ordre aux inspecteurs des travaux et aux commissaires du peuple, et il leur dit:</verse>
        <verse osisID='Exod.5.7'>Vous ne donnerez plus, comme auparavant, de paille à ce peuple pour faire les briques, mais qu'ils en aillent chercher eux-mêmes.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.8'>Et vous ne laisserez pas d'exiger d'eux la même quantité de briques qu'ils rendaient auparavant, sans en rien diminuer. Car ils n'ont pas de quoi s'occuper; c'est pourquoi ils crient et disent: Allons sacrifier à notre Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.9'>Qu'on les accable de travaux, qu'ils les exécutent, afin qu'ils n'acquiescent plus à des paroles de mensonge.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.10'>Alors ceux qui avaient l'intendance des ouvrages et qui les exigeaient du peuple dirent aux Hébreux: Voici l'ordre du Pharaon: Je ne vous donnerai plus de paille.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.11'>Allez, et cherchez-en où vous pourrez en trouver; et néanmoins on ne diminuera rien de votre ouvrage.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.12'>Le peuple se répandit donc dans toute l'Egypte, afin d'amasser de la paille.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.13'>Et ceux qui avaient l'intendance des travaux les pressaient, en leur disant: Rendez tous les jours la même quantité de briques que vous rendiez lorsqu'on vous donnait de la paille.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.14'>Ceux donc qui étaient préposés aux ouvrages des enfants d'Israël furent battus de verges par les exacteurs du Pharaon, qui leur disaient: Pourquoi n'avez-vous pas rendu, ni hier ni aujourd'hui, la même quantité de briques que vous faisiez auparavant?</verse>
        <verse osisID='Exod.5.15'>Alors ceux qui étaient préposés aux travaux des enfants d'Israël vinrent crier au Pharaon, en lui disant: Pourquoi traitez-vous ainsi vos serviteurs?</verse>
        <verse osisID='Exod.5.16'>On ne nous donne point de paille et on nous commande de rendre le même nombre de briques qu'auparavant. Nous sommes battus de verges, nous qui sommes vos serviteurs, et on tourmente injustement votre peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.17'>Il leur répondit: Vous avez trop de loisir, et c'est ce qui vous fait dire: Allons sacrifier au Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.18'>Allez donc, et travaillez; on ne vous donnera point de paille, et vous rendrez toujours la même quantité de briques.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.19'>Ainsi ceux qui étaient préposés aux travaux des enfants d'Israël se trouvèrent dans une grande extrémité, parce qu'on leur disait: Que rien ne soit diminué des briques de chaque jour.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.20'>Et ayant rencontré Moïse et Aaron, qui s'étaient tenus près de là, attendant que ces Israélites sortissent d'auprès du Pharaon,</verse>
        <verse osisID='Exod.5.21'>Ils leur dirent: Que le Seigneur voie ceci et en soit le juge. Car vous nous avez mis en mauvaise odeur devant le Pharaon et devant ses serviteurs, et vous lui avez donné un glaive pour nous tuer.</verse>
        <verse osisID='Exod.5.22'>Moïse, étant retourné vers le Seigneur, lui dit: Seigneur, pourquoi avez-Vous affligé ce peuple? pourquoi m'avez-Vous envoyé?</verse>
        <verse osisID='Exod.5.23'>Car depuis que je me suis présenté devant le Pharaon pour lui parler en Votre nom, il a tourmenté encore plus Votre peuple, et Vous ne l'avez point délivré.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.6'>
        <verse osisID='Exod.6.1'>Le Seigneur dit à Moïse: Vous verrez maintenant ce que Je vais faire au Pharaon. Car Je le contraindrai par la force de Mon bras à laisser aller les Israélites, et Ma main puissante l'obligera de les chasser de son pays.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.2'>Le Seigneur parla encore à Moïse, et lui dit: Je suis le Seigneur,</verse>
        <verse osisID='Exod.6.3'>Qui ai apparu à Abraham, à Isaac et à Jacob comme le Dieu tout-puissant; mais Je ne leur ai point fait connaître Mon nom de Jéhovah.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.4'>Et J'ai fait alliance avec eux en leur promettant de leur donner la terre de Chanaan, la terre de leurs pérégrinations, où ils ont demeuré comme étrangers.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.5'>J'ai entendu les gémissements des enfants d'Israël parmi les travaux dont les Egyptiens les accablent, et Je Me suis souvenu de Mon alliance.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.6'>C'est pourquoi dites aux enfants d'Israël: Je suis le Seigneur: c'est Moi qui vous tirerai de la prison des Egyptiens, qui vous délivrerai de la servitude et qui vous rachèterai par la force de Mon bras et par des jugements éclatants.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.7'>Je vous prendrai pour Mon peuple et Je serai votre Dieu, et vous saurez que c'est Moi qui suis le Seigneur votre Dieu lorsque Je vous aurai délivrés de la prison des Egyptiens;</verse>
        <verse osisID='Exod.6.8'>Et que Je vous aurai fait entrer dans cette terre que J'ai juré de donner à Abraham, à Isaac et à Jacob; car Je vous la donnerai et vous en mettrai en possession, Moi qui suis le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.9'>Moïse rapporta donc tout cela aux enfants d'Israël; mais ils ne l'écoutèrent point, à cause de leur extrême angoisse et de leurs rudes travaux.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.10'>Dieu parla ensuite à Moïse et lui dit:</verse>
        <verse osisID='Exod.6.11'>Allez trouver le Pharaon, le roi d'Egypte, et parlez-lui, afin qu'il permette aux enfants d'Israël de sortir de son pays.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.12'>Moïse répondit au Seigneur: Vous voyez que les enfants d'Israël ne m'écoutent point; comment donc le Pharaon m'écouterait-il, d'autant plus que je suis incirconcis des lèvres?</verse>
        <verse osisID='Exod.6.13'>Le Seigneur parla encore à Moïse et à Aaron; il leur donna ordre d'aller trouver les enfants d'Israël et le Pharaon, roi d'Egypte, pour faire sortir d'Egypte les enfants d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.14'>Voici les noms des princes des maisons selon leurs familles. Les enfants de Ruben, fils aîné d'Israël, furent Hénoch, Phallu, Hesron et Charmi. Ce sont là les familles de Ruben.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.15'>Les enfants de Siméon furent Jamuel, Jamin, Ahod, Jachin, Soar et Saül, fils d'une femme de Chanaan. Ce sont là les familles de Siméon.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.16'>Voici les noms des enfants de Lévi et la suite de leurs familles. Ses enfants furent Gerson, Caath et Mérari. Le temps de la vie de Lévi fut de cent trente-sept ans.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.17'>Les enfants de Gerson furent Lobni et Seméi, qui eurent chacun leurs familles.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.18'>Les enfants de Caath furent Amram, Isaar, Hébron et Oziel. Le temps de la vie de Caath fut de cent trente-trois ans.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.19'>Les enfants de Mérari furent Moholi et Musi. Ce sont là les enfants sortis de Lévi, chacun dans sa famille.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.20'>Or Amram épousa Jochabed, fille de son oncle paternel, dont il eut Aaron et Moïse; et le temps que vécut Amram fut de cent trente-sept ans.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.21'>Les enfants d'Isaar furent Coré, Népheg et Zéchri.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.22'>Les enfants d'Oziel furent Misaël, Elisaphan et Séthri.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.23'>Aaron épousa Elisabeth, fille d'Aminadab, soeur de Nahasson, dont il eut Nadab, Abiu, Eléazar et Ithamar.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.24'>Les enfants de Coré furent Aser, Elcana et Abiasaph. Ce sont là les familles sorties de Coré.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.25'>Eléazar, fils d'Aaron, épousa une des filles de Phutiel, dont il eut Phinées. Ce sont là les chefs des familles de Lévi, qui eurent chacun leurs enfants.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.26'>Aaron et Moïse sont ceux auxquels le Seigneur commanda de faire sortir de l'Egypte les enfants d'Israël, selon leur troupes.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.27'>Ce sont eux qui parlèrent au Pharaon, roi d'Egypte, pour faire sortir de l'Egypte les enfants d'Israël. Ce sont là ce Moïse et cet Aaron</verse>
        <verse osisID='Exod.6.28'>Auxquels le Seigneur donna Ses ordres dans l'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.29'>Car le Seigneur parla à Moïse, et Il lui dit: Je suis le Seigneur; dites au Pharaon, roi d'Egypte, tout ce que Je vous ordonne de lui dire.</verse>
        <verse osisID='Exod.6.30'>Et Moïse répondit au Seigneur: Vous voyez que je suis incirconcis des lèvres; comment le Pharaon m'écoutera-t-il?</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.7'>
        <verse osisID='Exod.7.1'>Alors le Seigneur dit à Moïse: Je vous ai établi le Dieu du Pharaon, et Aaron votre frère sera votre prophète.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.2'>Vous direz à Aaron tout ce que Je vous ordonne de dire, et Aaron parlera au Pharaon, afin qu'il permette aux enfants d'Israël de sortir de son pays.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.3'>Mais J'endurcirai son coeur, et Je multiplierai dans l'Egypte Mes prodiges et Mes merveilles;</verse>
        <verse osisID='Exod.7.4'>Et le Pharaon ne vous écoutera point, et J'étendrai Ma main sur l'Egypte, et, après y avoir fait éclater la sévérité de Mes jugements, J'en ferai sortir Mon armée et Mon peuple, les enfants d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.5'>Les Egyptiens apprendront que Je suis le Seigneur, après que J'aurai étendu Ma main sur l'Egypte et que J'aurai fait sortir les enfants d'Israël du milieu d'eux.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.6'>Moïse et Aaron firent donc selon que le Seigneur le leur avait ordonné; c'est ainsi qu'ils agirent.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.7'>Moïse avait quatre-vingt ans, et Aaron quatre-vingt-trois, lorsqu'ils parlèrent au Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.8'>Le Seigneur dit encore à Moïse et à Aaron:</verse>
        <verse osisID='Exod.7.9'>Lorsque le Pharaon vous dira: Faites des miracles devant nous, vous direz à Aaron: Prenez votre verge, et jetez-la devant le Pharaon, et elle sera changée en serpent.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.10'>Moïse et Aaron, étant donc allés trouver le Pharaon, firent ce que le Seigneur leur avait commandé. Aaron jeta sa verge devant le Pharaon et ses serviteurs, et elle fut changée en serpent.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.11'>Le Pharaon ayant fait venir les sages et les magiciens, ils firent aussi la même chose par les enchantements du pays et par les secrets de leur art.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.12'>Et chacun d'eux ayant jeté sa verge, elles furent changées en serpents; mais la verge d'Aaron dévora leurs verges.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.13'>Alors le coeur du Pharaon s'endurcit, et il n'écouta point Moïse et Aaron, selon que le Seigneur l'avait ordonné.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.14'>Et le Seigneur dit à Moïse: Le coeur du Pharaon s'est endurci, il ne veut point laisser aller Mon peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.15'>Allez le trouver dès le matin; il sortira pour aller près de l'eau, et vous vous tiendrez sur le bord du fleuve pour venir au-devant de lui. Vous prendrez en votre main la verge qui a été changée en serpent,</verse>
        <verse osisID='Exod.7.16'>Et vous lui direz: Le Seigneur, le Dieu des Hébreux m'a envoyé vers vous pour vous dire: Laissez aller Mon peuple, afin qu'il Me sacrifie dans le désert: et jusqu'à présent vous ne m'avez pas voulu écouter.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.17'>Voici donc ce que dit le Seigneur: Vous connaîtrez en ceci que Je suis le Seigneur: Je vais frapper l'eau de ce fleuve avec la verge que J'ai en Ma main, et elle sera changée en sang.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.18'>Et les poissons qui sont dans le fleuve périront; les eaux se corrompront, et les Egyptiens souffriront beaucoup en buvant de l'eau du fleuve.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.19'>Le Seigneur dit encore à Moïse: Dites à Aaron: Prenez votre verge et étendez votre main sur les eaux d'Egypte, sur les fleuves, sur les ruisseaux, sur les marais et sur les eaux de tous les lacs, afin qu'elles soient changées en sang et qu'il n'y ait que du sang dans toute l'Egypte, dans tous les vases de bois ou de pierre.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.20'>Moïse et Aaron firent donc ce que le Seigneur leur avait ordonné. Aaron, élevant sa verge, frappa l'eau du fleuve devant le Pharaon et ses serviteurs, et l'eau fut changée en sang.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.21'>Les poissons qui étaient dans le fleuve moururent, le fleuve se corrompit, les Egyptiens ne pouvaient boire de ses eaux, et il y eut du sang dans tout le pays d'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.22'>Les magiciens d'Egypte firent la même chose avec leurs enchantements, et le coeur du Pharaon s'endurcit. Il n'écouta point Moïse et Aaron, selon que le Seigneur l'avait ordonné.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.23'>Il se retira de devant eux et entra dans sa maison, et il ne fléchit point encore son coeur pour cette fois.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.24'>Tous les Egyptiens creusèrent la terre le long du fleuve, et y cherchèrent de l'eau pour boire, parce qu'ils ne pouvaient boire de l'eau du fleuve.</verse>
        <verse osisID='Exod.7.25'>Et il se passa sept jours entiers depuis la plaie dont le Seigneur avait frappé le fleuve.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.8'>
        <verse osisID='Exod.8.1'>Le Seigneur dit encore à Moïse: allez trouver le Pharaon, et dites-lui: Voici ce que dit le Seigneur: Laissez aller Mon peuple, afin qu'il Me sacrifie.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.2'>Que si vous ne voulez pas le laisser aller, Je frapperai toutes vos terres, et Je les couvrirai de grenouilles.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.3'>Le fleuve fourmillera de grenouilles qui entreront dans votre maison, qui monteront dans la chambre où vous couchez et sur votre lit, dans les maisons de vos serviteurs et dans celles de tout votre peuple, dans vos fours et sur les restes de vos viandes;</verse>
        <verse osisID='Exod.8.4'>Et ces grenouilles monteront vers vous, vers votre peuple et vers tous vos serviteurs.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.5'>Le Seigneur dit donc à Moïse: Dites à Aaron: Etendez votre main sur les fleuves, sur les ruisseaux et sur les marais, et faites venir des grenouilles sur la terre d'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.6'>Aaron étendit sa main sur les eaux d'Egypte, et les grenouilles en sortirent et couvrirent l'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.7'>Les magiciens firent aussi la même chose par leurs enchantements, et ils firent venir des grenouilles sur la terre d'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.8'>Le Pharaon appela ensuite Moïse et Aaron, et il leur dit: Priez le Seigneur, afin qu'Il me délivre, moi et mon peuple, de ces grenouilles, et je laisserai aller le peuple, afin qu'il sacrifie au Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.9'>Moïse répondit au Pharaon: Marquez-moi le temps auquel vous voulez que je prie pour vous, pour vos serviteurs et pour votre peuple, afin que les grenouilles soient chassées loin de vous et de votre maison, de vos serviteurs et de votre peuple, et qu'elles ne demeurent que dans le fleuve.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.10'>Demain, répondit le Pharaon. Je ferai, dit Moïse, ce que vous me demandez, afin que vous sachiez que rien n'est égal au Seigneur notre Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.11'>Les grenouilles se retireront de vous, de votre maison, de vos serviteurs et de votre peuple, et elles ne demeureront plus que dans le fleuve.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.12'>Moïse et Aaron étant sortis de devant le Pharaon, Moïse cria au Seigneur au sujet de la promesse qu'il avait faite au Pharaon de le délivrer des grenouilles au jour qu'il avait marqué.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.13'>Et le Seigneur fit ce que Moïse lui avait demandé et les grenouilles moururent dans les maisons, dans les fermes et dans les champs.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.14'>On les amassa en de grands monceaux, et la terre en fut infectée.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.15'>Mais le Pharaon, voyant qu'il avait un peu de relâche, appesantit son coeur, et il n'écouta point Moïse et Aaron, comme le Seigneur l'avait ordonné.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.16'>Alors le Seigneur dit à Moïse: Dites à Aaron: Etendez votre verge et frappez la poussière de la terre, et que toute la terre de l'Egypte soit remplie de moucherons.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.17'>Ils firent ce que Dieu leur avait dit, et Aaron, tenant sa verge,  étendit la main et frappa la poussière de la terre; et les hommes et les bêtes furent couverts de moucherons, et toute la poussière de la terre fut changée en moucherons dans toute l'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.18'>Les magiciens voulaient faire la même chose par leurs enchantements et produire de ces moucherons, mais ils ne le purent; et les hommes et les bêtes en étaient couverts.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.19'>Ces magiciens dirent donc au Pharaon: C'est le doigt de Dieu qui agit ici. Et le coeur du Pharaon s'endurcit, et il n'écouta point Moïse et Aaron, comme le Seigneur l'avait ordonné.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.20'>Le Seigneur dit aussi à Moïse: Levez-vous dès la pointe du jour et présentez-vous devant le Pharaon car il sortira pour aller près de l'eau, et vous lui direz: Voici ce que dit le Seigneur: Laissez aller Mon peuple, afin qu'il Me sacrifie.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.21'>Que si vous ne le laissez point aller, J'enverrai contre vous, contre vos serviteurs, contre votre peuple et dans vos maisons, des mouches de toutes sortes, et les maisons des Egyptiens et tous les lieux où ils se trouveront seront remplis de toutes sortes de mouches.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.22'>Et Je rendrai ce jour-là la terre de Gessen, où est Mon peuple, une terre miraculeuse où il ne se trouvera aucune de ces mouches, afin que vous sachiez que c'est Moi qui suis le Seigneur de toute la terre.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.23'>Je séparerai ainsi Mon peuple d'avec votre peuple; demain ce miracle se fera.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.24'>Le Seigneur fit ce qu'Il avait dit. Une multitude de mouches très mauvaises vint dans les maisons du Pharaon, de ses serviteurs et par toute l'Egypte, et la terre fut corrompue par cette sorte de mouches.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.25'>Alors le Pharaon appela Moïse et Aaron et leur dit: Allez sacrifier à votre Dieu dans ce pays-ci.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.26'>Moïse répondit: Cela ne se peut point faire, car nous sacrifierions au Seigneur notre Dieu des animaux dont la mort paraîtrait une abomination aux Egyptiens. Que si nous tuons sous les yeux des Egyptiens ce qu'ils adorent, ils nous lapideront.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.27'>Nous irons dans le désert, à trois journées de chemin, et nous sacrifirons au Seigneur notre Dieu comme Il nous l'a commandé.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.28'>Et le Pharaon lui dit: Je vous laisserai aller dans le désert pour sacrifier au Seigneur votre Dieu; seulement n'allez pas plus loin; priez pour moi.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.29'>Moïse répondit: Je prierai le Seigneur aussitôt que je serai sorti d'auprès de vous, et demain toutes les mouches s'éloigneront du Pharaon, de ses serviteurs et de son peuple. Mais ne me trompez plus en ne laissant point aller le peuple pour sacrifier au Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.30'>Moïse, étant sorti d'auprès du Pharaon, pria le Seigneur,</verse>
        <verse osisID='Exod.8.31'>Qui fit ce que Moïse lui avait demandé et Il éloigna toutes les mouches du Pharaon, de ses serviteurs et de son peuple, sans qu'il en resta une seule.</verse>
        <verse osisID='Exod.8.32'>Mais le coeur du Pharaon s'endurcit, de sorte qu'il ne voulut point permettre encore pour cette fois que le peuple s'en allât.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.9'>
        <verse osisID='Exod.9.1'>Le Seigneur dit à Moïse: Allez trouver le Pharaon, et dites-lui: Voici ce que dit le Seigneur, le Dieu des Hébreux: Laissez aller Mon peuple, afin qu'il Me sacrifie.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.2'>Si vous refusez encore et si vous le retenez,</verse>
        <verse osisID='Exod.9.3'>J'étendrai Ma main sur vos champs, et les chevaux, les ânes, les chameaux, les boeufs et les brebis seront frappés d'une peste très dangereuse.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.4'>Et le Seigneur fera un miracle pour discerner les possessions des enfants d'Israël d'avec les possessions des Egyptiens; en sorte qu'il ne périsse absolument rien de ce qui appartient aux enfants d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.5'>Le Seigneur en a marqué Lui-même le temps, en disant: C'est demain que le Seigneur fera cette merveille dans le pays.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.6'>Le Seigneur fit donc le lendemain ce qu'Il avait dit, et toutes les bêtes des Egyptiens moururent, mais nulle de toutes celles des enfants d'Israël ne périt.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.7'>Le Pharaon envoya voir, et l'on trouva que rien n'était mort de tout ce que possédait Israël. Mais le coeur du Pharaon s'endurcit, et il ne laissa point aller le peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.8'>Alors le Seigneur dit à Moïse et à Aaron: Prenez plein vos mains de cendre de fournaise, et que Moïse la jette vers le ciel devant le Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.9'>Et que cette poussière se répande sur toute l'Egypte. Il s'en formera des ulcères et des tumeurs dans les hommes et dans les animaux, par toute l'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.10'>Ayant donc pris de la cendre de fournaise, ils se présentèrent devant le Pharaon, et Moïse la jeta vers le ciel. En même temps il se forma des ulcères et des tumeurs dans les hommes et dans les animaux.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.11'>Et les magiciens ne pouvaient se tenir devant Moïse, à cause des ulcères qui leur étaient survenues comme à tout le reste des Egyptiens.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.12'>Et le Seigneur endurcit le coeur du Pharaon, et il n'écouta point Moïse et Aaron, selon que le Seigneur l'avait prédit à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.13'>Le Seigneur dit encore à Moïse: levez-vous dès le point du jour et présentez-vous devant le Pharaon, et dites-lui: Voici ce que dit le Seigneur, le Dieu des Hébreux: Laissez allez Mon peuple, afin qu'il Me sacrifie.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.14'>Car c'est maintenant que Je vais envoyer toutes Mes plaies sur votre coeur, sur vos serviteurs et sur votre peuple, afin que vous sachiez que nul n'est semblable à Moi sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.15'>C'est maintenant que Je vais étendre Ma main et vous frapper de la peste, vous et votre peuple; et vous périrez de dessus la terre.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.16'>Car Je vous ai établi pour faire éclater en vous Ma force et pour rendre Mon nom célèbre dans toute la terre.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.17'>Quoi! vous retenez encore Mon peuple, et vous ne voulez pas le laisser aller?</verse>
        <verse osisID='Exod.9.18'>Voici! demain, à cette même heure, Je ferai pleuvoir une grêle extrêmement forte, et telle qu'on n'en a point vu de semblable dans l'Egypte, depuis qu'elle a été fondée jusqu'à présent.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.19'>Envoyez donc dès maintenant à la campagne, et faites-en retirer vos bêtes et tout ce que vous y avez; car, et les hommes et les bêtes, et toutes les choses qui se trouveront dehors et qu'on n'aura point retirées des champs, mourront frappés de la grêle.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.20'>Ceux d'entre les serviteurs du Pharaon qui craignirent la parole du Seigneur firent retirer leurs serviteurs et leurs bêtes dans leurs maisons.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.21'>Mais ceux qui négligèrent ce que le Seigneur avait dit laissèrent leurs serviteurs et leurs bêtes dans les champs.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.22'>Alors le Seigneur dit à Moïse: Etendez votre main vers le ciel, afin qu'il tombe de la grêle dans toute l'Egypte, sur les hommes, sur les bêtes et sur toute l'herbe de la campagne.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.23'>Moïse ayant levé sa verge vers le ciel, le Seigneur fit tomber de la grêle au milieu du tonnerre et de feux qui rampaient à terre; le Seigneur fit pleuvoir la grêle sur la terre d'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.24'>La grêle et le feu, mêlés l'un avec l'autre, tombaient ensemble; et cette grêle fut d'une telle grosseur, qu'on n'en avait jamais vu auparavant de semblable dans toute l'étendue de l'Egypte, depuis l'établissement de son peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.25'>Et dans tout le pays de l'Egypte la grêle frappa de mort tout ce qui se trouva dans les champs, depuis les hommes jusqu'aux bêtes. Elle frappa toute l'herbe de la campagne, et elle rompit tous les arbres.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.26'>Il n'y eut qu'au pays de Gessen, où étaient les enfants d'Israël, que cette grêle ne tomba point.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.27'>Alors le Pharaon envoya appeler Moïse et Aaron, et il leur dit: J'ai péché encore cette fois; le Seigneur est juste, moi et mon peuple nous sommes des impies.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.28'>Priez le Seigneur, afin qu'Il fasse cesser ces grands tonnerres et la grêle, et que je vous laisse partir sans que vous demeuriez ici davantage.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.29'>Moïse lui répondit: Quand je serai sorti de la ville, j'élèverai mes mains vers le Seigneur, et les tonnerres cesseront, et il n'y aura plus de grêle, afin que vous sachiez que la terre est au Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.30'>Mais je sais que vous ne craignez point encore le Seigneur Dieu, ni vous ni vos serviteurs.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.31'>Le lin et l'orge furent donc gâtés par la grêle, parce que l'orge avait déjà poussé son épi et que le lin commençait à produire ses feuilles.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.32'>Mais le froment et l'épeautre ne furent point gâtés, parce qu'ils étaient plus tardifs.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.33'>Après que Moïse eut quitté le Pharaon et qu'il fut sortit de la ville, il éleva les mains vers le Seigneur, et les tonnerres et la grêle cessèrent, sans qu'il tomba plus une goutte d'eau sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.34'>Mais le Pharaon, voyant que la pluie, la grêle et les tonnerres avaient cessé, augmenta encore son péché.</verse>
        <verse osisID='Exod.9.35'>Son coeur et celui de ses serviteurs s'appesantit et s'endurcit de plus en plus, et il ne laissa point aller les enfants d'Israël, selon que le Seigneur l'avait ordonné par Moïse.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.10'>
        <verse osisID='Exod.10.1'>Alors le Seigneur dit à Moïse: Allez trouver le Pharaon, car J'ai endurci son coeur et celui de ses serviteurs, afin que J'accomplisse sur lui Mes prodiges,</verse>
        <verse osisID='Exod.10.2'>Et que vous racontiez à vos enfants et aux enfants de vos enfants de combien de plaies J'ai frappé les Egyptiens, et combien de merveilles J'ai faites parmi eux, et pour que vous sachiez que Je suis le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.3'>Moïse et Aaron vinrent donc trouver le Pharaon, et ils lui dirent: Voici ce que dit le Seigneur, le Dieu des Hébreux: Jusques à quand refuserez-vous de vous assujettir à moi? Laissez aller Mon peuple, afin qu'il Me sacrifie.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.4'>Si vous résistez encore et si vous ne voulez pas le laisser aller, Je ferai venir demain, dans votre pays, des sauterelles</verse>
        <verse osisID='Exod.10.5'>Qui couvriront la surface de la terre, en sorte qu'elle ne paraîtra plus, et qui mangeront tout ce que la grêle n'aura pas gâté; car elles rongeront tous les arbres qui poussent dans les champs.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.6'>Elles rempliront vos maisons, les maisons de vos serviteurs et de tous les Egyptiens; de sorte que ni vos pères ni vos aïeux n'en ont jamais vu une si grande quantité, depuis le temps qu'ils sont nés sur la terre jusqu'à aujourd'hui.  Moïse se détourna aussitôt de devant le Pharaon, et se retira.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.7'>Mais les serviteurs du Pharaon dirent à ce prince: Jusques à quand souffrirons-nous ce scandale? Laissez aller ces gens, afin qu'ils sacrifient au Seigneur leur Dieu. Ne voyez-vous pas que l'Egypte est perdue?</verse>
        <verse osisID='Exod.10.8'>Ils rappelèrent donc Moïse et Aaron auprès du Pharaon, lequel leur dit: Allez sacrifier au Seigneur votre Dieu; mais qui sont ceux qui doivent y aller?</verse>
        <verse osisID='Exod.10.9'>Moïse lui répondit: Nous irons avec nos petits enfants et nos vieillards, avec nos fils et nos filles, avec nos brebis et nos troupeaux; car c'est la fête solennelle du Seigneur notre Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.10'>Le Pharaon lui repartit: Que le Seigneur soit avec vous en la même manière que je vous laisserai aller avec vos petits enfants. Qui doute que vous n'ayez un très mauvais dessein?</verse>
        <verse osisID='Exod.10.11'>Il n'en sera pas ainsi; mais allez seulement vous, les hommes, et sacrifiez au Seigneur, car c'est ce que vous avez demandé vous-mêmes. Et aussitôt ils furent chassés de devant le Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.12'>Alors le Seigneur dit à Moïse: Etendez votre mains sur l'Egypte, pour faire venir les sauterelles, afin qu'elles montent sur la terre et qu'elles dévorent toute l'herbe qui est restée après la grêle.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.13'>Moïse étendit donc sa verge sur la terre d'Egypte, et le Seigneur fit souffler un vent brûlant tout le jour et toute la nuit. Le matin, ce vent brûlant fit élever les sauterelles,</verse>
        <verse osisID='Exod.10.14'>Qui vinrent fondre sur toute l'Egypte et s'arrêtèrent dans toutes les terres des Egyptiens, en une quantité si effroyable, que, ni avant ni après, on en vit jamais un si grand nombre.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.15'>Elles couvrirent toute la surface de la terre et ravagèrent tout. Elles mangèrent toute l'herbe et tout ce qui se trouva de fruits sur les arbres qui avaient échappé à la grêle; et il ne resta absolument rien de vert, ni sur les arbres ni sur les herbes des champs, dans toute l'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.16'>C'est pourquoi le Pharaon se hâta de faire venir Moïse et Aaron, et il leur dit: J'ai péché contre le Seigneur votre Dieu et contre vous.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.17'>Mais pardonnez-moi ma faute encore cette fois, et priez le Seigneur votre Dieu, afin qu'Il retire de moi cette mort.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.18'>Moïse, étant sorti de devant le Pharaon, pria le Seigneur,</verse>
        <verse osisID='Exod.10.19'>Qui, ayant fait souffler un vent très violent du côté de l'occident, enleva les sauterelles et les jeta dans la mer Rouge. Il n'en demeura pas une seule dans toute l'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.20'>Mais le Seigneur endurcit le coeur du Pharaon, et il ne laissa point encore aller les enfants d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.21'>Le Seigneur dit donc à Moïse: Etendez votre main vers le ciel, et qu'il se forme sur la terre de l'Egypte des ténèbres si épaisses, qu'on puisse les toucher.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.22'>Moïse étendit sa main vers le ciel, et des ténèbres horribles couvrirent toute la terre d'Egypte pendant trois jours.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.23'>Nul ne vit son frère ni ne se remua du lieu où il était; mais le jour luisait partout où habitaient les enfants d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.24'>Alors le Pharaon fit venir Moïse et Aaron, et leur dit: Allez sacrifier au Seigneur; que vos brebis seulement et vos troupeaux demeurent ici, et que vos petits enfants aillent avec vous.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.25'>Moïse lui répondit: Vous nous donnerez aussi des victimes et des holocaustes pour les offrir au Seigneur notre Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.26'>Tous nos troupeaux marcheront avec nous, et il ne demeurera pas une corne de leurs pieds, parce que nous en avons besoin pour le culte du Seigneur notre Dieu; d'autant plus que nous ne savons pas ce qui doit Lui être immolé, jusqu'à ce que nous soyons arrivés au lieu même qu'Il nous a marqué.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.27'>Mais le Seigneur endurcit le coeur du Pharaon, et il ne voulut point les laisser aller.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.28'>Le Pharaon dit encore à Moïse: Retirez-vous, et gardez-vous bien de paraître jamais devant moi; car le jour que vous vous montrerez à moi, vous mourrez.</verse>
        <verse osisID='Exod.10.29'>Moïse répondit: Ce que vous ordonnez sera fait; je ne verrai plus jamais votre visage.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.11'>
        <verse osisID='Exod.11.1'>Et le Seigneur dit à Moïse: Je frapperai encore le Pharaon et l'Egypte d'une seule plaie, et après cela il vous laissera aller, et vous pressera même de partir.</verse>
        <verse osisID='Exod.11.2'>Vous direz donc à tout le peuple: Que chaque homme demande à son ami, et chaque femme à sa voisine, des vases d'argent et d'or.</verse>
        <verse osisID='Exod.11.3'>Et le Seigneur fera trouver grâce à Son peuple devant les Egyptiens. Or Moïse était devenu très grand dans toute l'Egypte, tant aux yeux des serviteurs du Pharaon que de tout son peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.11.4'>Et il lui dit avant de le quitter: Voici ce que dit le Seigneur: Je sortirai au milieu de la nuit et Je parcourrai l'Egypte,</verse>
        <verse osisID='Exod.11.5'>Et tous les premiers-nés mourront dans le pays des Egyptiens, depuis le premier-né du Pharaon, qui est assis sur son trône, jusqu'au premier-né de la servante qui tourne la meule, et jusqu'aux premiers-nés des bêtes.</verse>
        <verse osisID='Exod.11.6'>Et il s'élèvera un grand cri dans toute l'Egypte, tel qu'il n'y en eut et n'y en aura jamais un semblable avant et après.</verse>
        <verse osisID='Exod.11.7'>Mais parmi tous les enfants d'Israël, depuis les hommes jusqu'aux bêtes, on n'entendra pas seulement un chien crier, afin que vous sachiez par quel grand miracle le Seigneur discerne Israël d'avec les Egyptiens.</verse>
        <verse osisID='Exod.11.8'>Alors tous vos serviteurs que vous voyez ici viendront à moi, et ils m'adoreront en disant: Sortez, vous et tout le peuple qui vous est soumis. Et après cela nous sortirons.</verse>
        <verse osisID='Exod.11.9'>Et Moïse se retira de devant le Pharaon dans une très grande colère. Or le Seigneur dit à Moïse: Le Pharaon ne vous écoutera point, afin qu'il se fasse un grand nombre de prodiges dans l'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.11.10'>Moïse et Aaron firent devant le Pharaon tous les prodiges qui sont écrits ici. Mais le Seigneur endurcit le coeur du Pharaon, et ce prince ne permit point aux enfants d'Israël de sortir de ses terres.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.12'>
        <verse osisID='Exod.12.1'>Le Seigneur dit à Moïse et à Aaron sur la terre d'Egypte:</verse>
        <verse osisID='Exod.12.2'>Ce mois-ci sera pour vous le commencement des mois; ce sera le premier des mois de l'année.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.3'>Parlez à toute l'assemblée des enfants d'Israël, et dites-leur: Qu'au dixième jour de ce mois, chacun prenne un agneau pour sa famille et pour sa maison.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.4'>Que s'il n'y a pas dans la maison assez de personnes pour pouvoir manger l'agneau, il en prendra de chez son voisin dont la maison tient à la sienne, autant qu'il en faut pour pouvoir manger l'agneau.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.5'>Cet agneau sera sans tache; ce sera un mâle, et il n'aura qu'un an. Vous pourrez prendre un chevreau qui ait ces mêmes conditions.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.6'>Vous le garderez jusqu'au quatorzième jour de ce mois, et toute la multitude des enfants d'Israël l'immolera au soir.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.7'>Ils prendront de son sang, et ils en mettront sur l'un et l'autre poteau et sur le haut des portes des maisons où ils le mangeront.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.8'>Et cette même nuit ils en mangeront la chair rôtie au feu, et des pains sans levain avec des laitues sauvages.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.9'>Vous n'en mangerez rien qui soit cru ou qui ait été cuit dans l'eau, mais il sera rôti au feu. Vous en mangerez la tête avec les pieds et les intestins.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.10'>Et il n'en demeurera rien jusqu'au matin. S'il en reste quelque chose, vous le brûlerez au feu.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.11'>Voici comment vous le mangerez: Vous vous ceindrez les reins, vous aurez aux pieds des sandales et un bâton à la main, et vous mangerez à la hâte; car c'est la Pâque (c'est-à-dire le passage) du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.12'>Je passerai cette nuit-là par l'Egypte; Je frapperai dans le pays des Egyptiens tous les premiers-nés, depuis l'homme jusqu'aux bêtes, et J'exercerai Mes jugements sur tous les dieux de l'Egypte, Moi qui suis le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.13'>Or le sang dont seront marquées les maisons où vous demeurerez servira de signe à votre égard. Je verrai ce sang et Je passerai vos maisons, et la plaie de mort ne vous touchera point lorsque Je frapperai toute l'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.14'>Ce jour vous sera un mémorial, et vous le célébrerez de race en race par un culte perpétuel, comme une fête solennelle à la gloire du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.15'>Vous mangerez des pains sans levain pendant sept jours. Dès le premier jour, il ne trouvera point de levain dans vos maisons. Quiconque mangera du pain avec du levain depuis le premier jour jusqu'au septième, périra du milieu d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.16'>Le premier jour sera saint et solennel, et le septième sera une fête également vénérable. Vous ne ferez aucune oeuvre servile durant ces sept jours, excepté ce qui regarde la nourriture.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.17'>Vous garderez donc cette fête des pains sans levain, car en ce même jour Je ferai sortir toute votre armée de l'Egypte, et vous observerez ce jour de race en race par un culte perpétuel.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.18'>Depuis le quatorzième jour du premier mois, sur le soir, vous mangerez des pains sans levain jusqu'au soir du vingt et unième jour de ce même mois.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.19'>Il ne se trouvera point de levain dans vos maisons pendant sept jours. Quiconque mangera du pain avec du levain périra du milieu de l'assemblée d'Israël, qu'il soit étranger ou indigène du pays.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.20'>Vous ne mangerez rien avec du levain. Vous userez de pain sans levain dans toutes vos maisons.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.21'>Moïse appela ensuite tous les anciens des enfants d'Israël, et il leur dit: Allez prenez un agneau dans chaque famille et immolez la Pâque.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.22'>Trempez un petit bouquet d'hysope dans le sang que vous aurez mis sur le seuil de votre porte, et vous en ferez une aspersion sur le haut de la porte et sur les deux poteaux. Que nul de vous ne franchisse la porte de sa maison jusqu'au matin.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.23'>Car le Seigneur passera en frappant les Egyptiens, et lorsqu'Il verra ce sang sur le haut de vos portes et sur les deux poteaux, Il passera la porte de votre maison, et Il ne permettra pas à l'ange exterminateur d'entrer dans vos maisons et de vous frapper.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.24'>Observez cela comme une loi pour vous et pour vos enfants à tout jamais.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.25'>Lorsque vous serez entrés dans la terre que le Seigneur vous donnera, selon Sa promesse, vous observerez ces cérémonies.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.26'>Et quand vos enfants vous diront: Quel est ce culte religieux?</verse>
        <verse osisID='Exod.12.27'>Vous leur direz: C'est la victime du passage du Seigneur, lorsqu'Il passa par-dessus les maisons des enfants d'Israël dans l'Egypte, frappant les Egyptiens et délivrant nos maisons. Alors le peuple s'inclinant, adora le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.28'>Les enfants d'Israël, étant sortis, firent ce que le Seigneur avait ordonné à Moïse et à Aaron.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.29'>Et il arriva, au milieu de la nuit, que le Seigneur frappa tous les premiers-nés de l'Egypte, depuis le premier-né du Pharaon, qui était assis sur son trône, jusqu'au premier-né de la femme esclave qui était en prison, et jusqu'aux premiers-nés de toutes les bêtes.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.30'>Le Pharaon se leva pendant la nuit, ainsi que tous ses serviteurs et toute l'Egypte, et il s'éleva un grand cri dans l'Egypte, et il n'y avait aucune maison où il n'y eût un mort.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.31'>Et le Pharaon, ayant fait venir cette nuit même Moïse et Aaron, leur dit: Levez-vous et retirez-vous d'avec mon peuple, vous et les enfants d'Israël; allez sacrifier au Seigneur, comme vous le dites.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.32'>Emmenez vos brebis et vos boeufs, selon que vous l'avez demandé, et en vous en allant, bénissez-moi.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.33'>Les Egyptiens pressaient aussi le peuple de sortir promptement de leur pays, en disant: Nous mourrons tous.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.34'>Le peuple prit donc la farine qu'il avait pétrie avant qu'elle fût levée, et, la liant en des manteaux, la mit sur ses épaules.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.35'>Les enfants d'Israël firent aussi ce que Moïse leur avait ordonné, et ils demandèrent aux Egyptiens des vases d'argent et d'or, et beaucoup de vêtements.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.36'>Et le Seigneur rendit les Egyptiens favorables à Son peuple, afin qu'ils leur prêtassent ce qu'ils leur demandaient, et ainsi ils dépouillèrent les Egyptiens.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.37'>Les enfants d'Israël partirent donc de Ramessès et vinrent à Socoth, au nombre d'environ six cent mille hommes de pied, sans les enfants.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.38'>Ils furent suivis d'une multitude innombrable de gens de toute espèce, et ils avaient avec eux une infinité de brebis, de troupeaux et de bêtes de toutes sortes.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.39'>Ils firent cuire la farine qu'ils avaient auparavant apportée de l'Egypte toute pétrie, et ils en firent des pains sans levain cuits sous la cendre; parce qu'ils n'avaient pu les faire lever, les Egyptiens les contraignant de partir et ne leur permettant pas de tarder un moment; et ils n'avaient pas eu non plus le temps de préparer d'autre nourriture.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.40'>Le temps que les enfants d'Israël étaient restés en Egypte fut de quatre cent trente ans,</verse>
        <verse osisID='Exod.12.41'>Après lesquels, ce même jour, toute l'armée du Seigneur sortit de l'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.42'>Cette nuit dans laquelle le Seigneur les a tirés de l'Egypte doit être consacrée en l'honneur du Seigneur, et tous les enfants d'Israël doivent l'observer dans la suite des âges.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.43'>Le Seigneur dit aussi à Moïse et à Aaron: Voici une ordonnance au sujet de la Pâque: Nul étranger n'en mangera.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.44'>Tout esclave qu'on aura acheté sera circoncis, et après cela il en mangera.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.45'>Mais l'étranger et le mercenaire n'en mangera point.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.46'>L'agneau se mangera dans une même maison. Vous ne transporterez rien de sa chair au dehors, et vous ne romprez aucun de ses os.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.47'>Toute l'assemblée d'Israël fera la Pâque.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.48'>Que si quelqu'un des étrangers veut vous être associé et faire la Pâque du Seigneur, tout ce qu'il y aura de mâle avec lui sera circoncis auparavant; et alors il la pourra célébrer, et il sera comme un habitant de votre terre; mais celui qui ne sera point circoncis n'en mangera point.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.49'>La même loi se gardera pour les habitants du pays et pour les étrangers qui demeurent avec vous.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.50'>Tous les enfants d'Israël exécutèrent ce que le Seigneur avait commandé à Moïse et à Aaron.</verse>
        <verse osisID='Exod.12.51'>Et en ce même jour le Seigneur fit sortir de l'Egypte les enfants d'Israël, selon leurs armées.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.13'>
        <verse osisID='Exod.13.1'>Le Seigneur parla encore à Moïse, et Il lui dit:</verse>
        <verse osisID='Exod.13.2'>Consacrez-Moi tous les premiers-nés qui ouvrent le sein de leur mère parmi les enfants d'Israël, tant des hommes que des bêtes; car toutes choses sont à Moi.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.3'>Et Moïse dit au peuple: Souvenez-vous de ce jour auquel vous êtes sortis de l'Egypte et de la maison de servitude; souvenez-vous que le Seigneur vous a tirés de ce lieu par la force de Son bras, et gardez-vous de manger du pain avec du levain.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.4'>Vous sortez aujourd'hui, dans ce mois des nouveaux blés.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.5'>Et lorsque le Seigneur vous aura fait entrer dans la terre des Chananéens, des Héthéens, des Amorrhéens, des Hévéens et des Jébuséens, qu'Il a juré à vos pères de vous donner, dans cette terre où coulent le lait et le miel, vous célébrerez en ce mois ce culte sacré.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.6'>Vous mangerez des pains sans levain pendant sept jours, et le septième sera encore la fête solennelle du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.7'>Vous mangerez des pains sans levain pendant sept jours; il n'y aura pas de pain levé chez vous dans toute l'étendue de vos limites.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.8'>Et en ce jour-là vous direz à votre fils: C'est en mémoire de la grâce que le Seigneur m'a faite lorsque je sortis d'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.9'>Et ceci sera comme un signe dans votre main et comme un monument devant vos yeux, afin que la loi du Seigneur soit toujours dans votre bouche, parce que le Seigneur vous a tiré d'Egypte par la force de Son bras.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.10'>Vous observerez ce culte tous les ans au jour qui vous a été ordonné.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.11'>Et lorsque le Seigneur vous aura fait entrer dans la terre des Chananéens, selon que le serment qu'Il vous en a fait et à vos pères, et qu'Il vous l'aura donnée,</verse>
        <verse osisID='Exod.13.12'>Vous séparerez pour le Seigneur tout ce qui ouvre le sein de sa mère, et tous les premiers-nés de vos bestiaux, et vous consacrerez au Seigneur tous les mâles que vous aurez.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.13'>Vous échangerez le premier-né de l'âne pour une brebis; si vous ne le rachetez point, vous le tuerez. Et vous rachèterez avec de l'argent tous les premiers-nés de vos enfants.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.14'>Quand donc votre fils vous interrogera un jour et vous dira: Que signifie ceci? Vous lui répondrez: Le Seigneur nous a tiré de l'Egypte, de la maison de servitude par la force de Son bras.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.15'>Car le Pharaon étant endurci et ne voulant pas nous laisser aller, le Seigneur fit mourir dans l'Egypte tous les premiers-nés, depuis les premiers-nés des hommes jusqu'aux premiers-nés des bêtes. C'est pourquoi j'immole au Seigneur tous les mâles qui ouvrent le sein de leur mère, et je rachète tous les premiers-nés de mes enfants.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.16'>Ceci donc sera comme un signe en votre main et comme une chose suspendue devant vos yeux pour exciter votre souvenir, parce que le Seigneur nous a tirés d'Egypte par la force de Son bras.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.17'>Or le Pharaon ayant fait sortir de ses terres le peuple d'Israël, le Seigneur ne les conduisit point par le chemin du pays des Philistins qui est voisin, de peur qu'ils ne vinssent à se repentir d'étre ainsi sortis, s'ils voyaient s'élever des guerres contre eux, et qu'ils ne retournassent en Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.18'>Mais il leur fit faire un long circuit par le chemin du désert, qui est près de la mer Rouge. Les enfants d'Israël sortirent ainsi en armes de l'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.19'>Et Moïse emporta aussi avec lui les os de Joseph, selon que Joseph l'avait fait promettre avec serment aux enfants d'Israël, en leur disant: Dieu vous visitera; emportez d'ici mes os avec vous.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.20'>Etant donc partis de Socoth, ils campèrent à Etham, à l'extrémité du désert.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.21'>Et le Seigneur marchait devant eux pour leur montrer le chemin, paraissant durant le jour en une colonne de nuée, et pendant la nuit en une colonne de feu, pour leur servir de guide le jour et la nuit.</verse>
        <verse osisID='Exod.13.22'>Jamais la colonne de nuée ne manqua de paraître devant le peuple pendant le jour, ni la colonne de feu pendant la nuit.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.14'>
        <verse osisID='Exod.14.1'>Et le Seigneur parla à Moïse et lui dit:</verse>
        <verse osisID='Exod.14.2'>Dites aux enfants d'Israël: Qu'ils retournent et qu'ils campent devant Phihahiroth, qui est entre Magdala et la mer, vis-à-vis de Béelséphon. Vous camperez vis-à-vis de ce lieu sur le bord de la mer.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.3'>Car le Pharaon va dire des enfants d'Israël: Ils sont embarrassés en des lieux étroits, et renfermés par le désert.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.4'>Je lui endurcirai le coeur, et il vous poursuivra; et Je serai glorifié dans le Pharaon et dans toute son armée, et les Egyptiens sauront que Je suis le Seigneur. Les enfants d'Israël firent ce que le Seigneur leur avait ordonné.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.5'>Et l'on vint dire au roi des Egyptiens que le peuple avait pris la fuite. Alors le coeur du Pharaon et de ses serviteurs fut changé à l'égard du peuple et ils dirent: Qu'avons-nous fait en laissant partir les Israélites, afin qu'ils ne nous fussent plus assujettis?</verse>
        <verse osisID='Exod.14.6'>Il fit donc préparer son char, et il prit avec lui tout son peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.7'>Il emmena aussi six cents chars d'élite et tout ce qui se trouva de chars de guerre dans l'Egypte, avec les chefs de toute l'armée.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.8'>Et le Seigneur endurcit le coeur du Pharaon, roi d'Egypte, et il se mit à poursuivre les enfants d'Israël. Mais ils étaient sortis sous la conduite d'une main puissante.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.9'>Les Egyptiens poursuivant donc les Israélites qui étaient en avant, et marchant sur leurs traces, les atteignirent campés sur le bord de la mer. Toute la cavalerie et les chars du Pharaon avec toute son armée étaient à Phihahiroth, vis-à-vis de Béelséphon.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.10'>Lorsque le Pharaon était déjà proche, les enfants d'Israël, levant les yeux et ayant aperçu les Egyptiens derrière eux, furent saisis d'une grande crainte. Et ils crièrent au Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.11'>Et ils dirent à Moïse: Peut-être n'y avait-il point de sépulcres en Egypte, et c'est pour cela que vous nous avez amenés ici, afin que nous mourions dans le désert. Quel dessein aviez-vous quand vous nous avez fait sortir d'Egypte?</verse>
        <verse osisID='Exod.14.12'>N'est-ce pas là ce que nous vous disions en Egypte: Retirez-vous de nous afin que nous servions les Egyptiens? Car il valait beaucoup mieux que nous leur fussions leurs esclaves que de mourir dans ce désert.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.13'>Moïse répondit au peuple: Ne craignez point, demeurez fermes et considérez les merveilles que le Seigneur doit faire aujourd'hui; car ces Egyptiens que vous voyez devant vous, vous ne les verrez plus jamais.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.14'>Le Seigneur combattra pour vous, et vous demeurerez dans le silence.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.15'>Le Seigneur dit ensuite à Moïse: Pourquoi criez-vous vers moi? Dites aux enfants d'Israël de se mettre en route.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.16'>Et vous, élevez votre verge et étendez votre main sur la mer, et divisez-la, afin que les enfants d'Israël marchent à sec au milieu de la mer.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.17'>J'endurcirai le coeur des Egyptiens afin qu'ils vous poursuivent, et Je serai glorifié dans le Pharaon et dans toute son armée, dans ses chars et dans sa cavalerie.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.18'>Et les Egyptiens sauront que Je suis le Seigneur, lorsque J'aurai été ainsi glorifié dans le Pharaon, dans ses chars et dans sa cavalerie.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.19'>Alors l'Ange de Dieu, qui marchait devant le camp des Israélites, alla derrière eux, et en même temps la colonne de nuée, quittant la tête du peuple,</verse>
        <verse osisID='Exod.14.20'>Se mit aussi derrière, entre le camp des Egyptiens et le camp d'Israël, et la nuée était ténébreuse d'une part, et de l'autre éclairait la nuit, en sorte que les deux armées ne purent s'approcher dans tout le temps de la nuit.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.21'>Moïse ayant étendu sa main sur la mer, le Seigneur l'entr'ouvrit en faisant souffler un vent violent et brûlant pendant toute la nuit, et Il la sécha, et l'eau fut divisée en deux.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.22'>Et les enfants marchèrent à sec au milieu de la mer, ayant l'eau à droite et à gauche, qui leur servait comme d'un mur.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.23'>Et les Egyptiens, marchant après eux, se mirent à les poursuivre au milieu de la mer, avec toute la cavalerie du Pharaon, ses chars et ses chevaux.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.24'>Lorsque la veille du matin fut venue, le Seigneur, ayant regardé le camp des Egyptiens à travers la colonne de feu et de la nuée, fit périr toute leur armée.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.25'>Il renversa les roues des chars, et ils furent entraînés dans le fond de la mer. Alors les Egyptiens s'entre-dirent: Fuyons les Israélites, parce que le Seigneur combat pour eux contre nous.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.26'>En même temps le Seigneur dit à Moïse: Etendez votre main sur la mer, afin que les eaux retournent sur les Egyptiens, sur leurs chars et sur leur cavalerie.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.27'>Moïse étendit donc la main sur la mer, et vers la pointe du jour elle retourna au même lieu où elle était auparavant. Ainsi lorsque les Egyptiens s'enfuyaient, les eaux vinrent au-devant d'eux, et le Seigneur les enveloppa au milieu des flots.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.28'>Les eaux revinrent et couvrirent les chars et la cavalerie de toute l'armée du Pharaon, qui était entrée dans la mer en poursuivant Israël, et il n'en échappa un seul.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.29'>Mais les enfants d'Israël passèrent à sec au milieu de la mer, ayant les eaux à droite et à gauche, qui leur tenaient lieu de mur.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.30'>En ce jour-là le Seigneur délivra Israël de la main des Egyptiens.</verse>
        <verse osisID='Exod.14.31'>Et ils virent les cadavres des Egyptiens sur le rivage de la mer, et les effets de la main puissante que le Seigneur avait étendue contre eux. Alors le peuple craignit le Seigneur; il crut au Seigneur et à Moïse Son serviteur.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.15'>
        <verse osisID='Exod.15.1'>Alors Moïse et les enfants d'Israël chantèrent ce cantique au Seigneur, et ils dirent: Chantons au Seigneur, car Il a fait éclater Sa gloire; Il a précipité dans la mer le cheval et le cavalier.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.2'>Le Seigneur est ma force et le sujet de mes louanges, c'est Lui qui m'a sauvé: Il est mon Dieu, et je publierai Sa gloire; Il est le Dieu de mon père, et je L'exalterai.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.3'>Le Seigneur a paru comme un guerrier; le Tout-Puissant, voilà Son nom.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.4'>Il a fait tomber dans la mer les chars du Pharaon et son armée. Les plus grands d'entre les princes ont été submergés dans la mer Rouge.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.5'>Ils ont été ensevelis dans les abîmes, ils sont tombés comme une pierre au fond des eaux.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.6'>Votre droite, Seigneur, a signalé sa force; votre droite, Seigneur, a frappé l'ennemi.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.7'>Et Vous avez renversé Vos adversaires par la grandeur de Votre gloire. Vous avez lancé Votre colère, qui les a dévorés comme du chaume.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.8'>Et au souffle de Votre fureur les eaux se sont amoncelées, l'onde mobile s'est dressée, les flots se sont accumulés au milieu de la mer.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.9'>L'ennemi avait dit: Je les poursuivrai et je les atteindrai; je partagerai leurs dépouilles, et je me satisferai pleinement; je tirerai mon épée, et ma main les fera mourir.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.10'>Votre haleine a soufflé, et la mer les a enveloppés; ils ont été submergés sous la violence des eaux comme du plomb.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.11'>Qui d'entre les forts est semblable à Vous, Seigneur? Qui Vous est semblable, à Vous qui êtes magnifique en sainteté, terrible et digne de louange, et opérant des prodiges?</verse>
        <verse osisID='Exod.15.12'>Vous avez étendu Votre main, et la terre les a dévorés.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.13'>Vous Vous êtes fait, par Votre miséricorde, le guide du peuple que Vous avez racheté, et Vous l'avez porté par Votre puissance jusqu'à Votre demeure sainte.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.14'>Les peuples se sont élevés et ils se sont irrités; ceux qui habitaient la Palestine ont été saisis de vives douleurs.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.15'>Alors les princes d'Edom ont été troublés, l'épouvante a surpris les forts de Moab, et tous les habitants de Chanaan ont séché de crainte.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.16'>Que l'épouvante et l'effroi tombe sur eux, Seigneur, à cause de la puissance de Votre bras; qu'ils deviennent immobiles comme une pierre jusqu'à ce que Votre peuple ait passé, jusqu'à ce qu'ait passé ce peuple que Vous Vous êtes acquis.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.17'>Vous les introduirez et Vous les établirez, Seigneur, sur la montagne de Votre héritage, sur cette demeure très ferme que Vous Vous êtes préparée Vous-même, Seigneur, dans Votre sanctuaire affermi par Vos mains.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.18'>Le Seigneur règnera dans l'éternité et au delà des siècles.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.19'>Car le Pharaon est entré à cheval dans la mer avec ses chars et ses cavaliers, et le Seigneur a ramené sur eux les eaux de la mer; mais les enfants d'Israël ont passé à sec au milieu des eaux.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.20'>Marie la prophétesse, soeur d'Aaron, prit à sa main un tambourin, et toutes les femmes marchèrent après elle avec des tambourins, formant des choeurs de danse.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.21'>Et Marie chantait la première en disant: Chantons au Seigneur, car Il a fait éclater Sa gloire et Il a précipité dans la mer le cheval et le cavalier.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.22'>Or Moïse fit partir les Israélites de la mer Rouge, et ils entrèrent au désert de Sur; et ayant marché trois jours dans le désert, ils ne trouvaient point d'eau.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.23'>Ils arrivèrent à Mara, et ils ne pouvaient boire des eaux de Mara, parce qu'elles étaient amères. C'est pourquoi on donna à ce lieu un nom qui lui était propre, en l'appelant Mara, c'est-à-dire amertume.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.24'>Alors le peuple murmura contre Moïse, en disant: Que boirons-nous?</verse>
        <verse osisID='Exod.15.25'>Mais Moïse cria au Seigneur, Lequel lui montra un bois qu'il jeta dans les eaux, et les eaux devinrent douces. Dieu leur donna en ce lieu des préceptes et des ordonnances, et Il y éprouva Son peuple,</verse>
        <verse osisID='Exod.15.26'>En disant: Si vous écoutez la voix du Seigneur votre Dieu et que vous fassiez ce qui est juste devant Ses yeux, si vous obéissez à Ses commandements et si vous gardez tous Ses préceptes, Je ne vous frapperai point de toutes les maladies dont J'ai frappé l'Egypte, parce que Je suis le Seigneur qui vous guérit.</verse>
        <verse osisID='Exod.15.27'>Les enfants d'Israël vinrent à Elim où il y avait douze fontaines et soixante-dix palmiers, et ils campèrent auprès des eaux.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.16'>
        <verse osisID='Exod.16.1'>Toute la multitude des enfants d'Israël, étant partie d'Elim, vint au désert de Sin, qui est entre Elim et le Sinaï, le quinzième jour du second mois depuis leur sortie d'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.2'>Les enfants d'Israël murmurèrent tous contre Moïse et Aaron dans le désert,</verse>
        <verse osisID='Exod.16.3'>En leur disant: Plût à Dieu que nous fussions morts dans l'Egypte par la main du Seigneur, lorsque nous étions assis près des marmites pleines de viandes et que nous mangions du pain à satiété! Pourquoi nous avez-vous amenés dans ce désert, pour y faire mourir de faim tout le peuple?</verse>
        <verse osisID='Exod.16.4'>Alors dit à Moïse: Je vais vous faire pleuvoir des pains du ciel; que le peuple aille en amasser ce qui lui suffira pour chaque jour, afin que J'éprouve s'il marche ou non dans Ma loi.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.5'>Qu'ils en ramassent le sixième jour pour la garder chez eux, et qu'ils en recueillent deux fois autant qu'en un autre jour.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.6'>Alors Moïse et Aaron dirent à tous les enfants d'Israël: Vous saurez ce soir que c'est le Seigneur qui vous a tirés de l'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.7'>Et vous verrez demain matin éclater la gloire du Seigneur, parce qu'Il a entendu vos murmures contre Lui. Mais qui sommes-nous, pour que vous murmuriez contre nous?</verse>
        <verse osisID='Exod.16.8'>Moïse ajouta: Le Seigneur vous donnera ce soir de la chair à manger, et au matin Il vous rassasiera de pain, parce qu'Il a entendu les paroles de murmure que vous avez fait éclater contre Lui. Car pour nous, qui sommes-nous? Ce n'est point nous que vos murmures attaquent, c'est le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.9'>Moïse dit aussi à Aaron: Dites à toute l'assemblée des enfants d'Israël: Approchez-vous devant le Seigneur, car Il a entendu vos murmures.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.10'>Et lorsque Aaron parlait encore à toute l'assemblée des enfants d'Israël, ils regardèrent du côté du désert, et la gloire du Seigneur parut tout d'un coup sur la nuée.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.11'>Alors le Seigneur parla à Moïse et lui dit:</verse>
        <verse osisID='Exod.16.12'>J'ai entendu les murmures des enfants d'Israël; dites-leur: Vous mangerez ce soir de la chair, et au matin vous serez rassasiés de pains, et vous saurez que Je suis le Seigneur votre Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.13'>Et il vint donc le soir un grand nombre de cailles qui couvrirent tout le camp, et le matin il y eut aussi une couche de rosée tout autour du camp.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.14'>Et la surface de la terre en étant couverte, on vit paraître dans le désert quelque chose de menu et comme pilé au mortier, qui ressemblait à de la gelée blanche sur la terre.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.15'>Ce que les enfants d'Israël ayant vu, ils se dirent l'un à l'autre: Manhu, c'est-à-dire: Qu'est-ce que cela? Car ils ne savaient ce que c'était. Moïse leur dit: C'est là le pain que le Seigneur vous donne à manger.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.16'>Et voici ce que le Seigneur ordonne: Que chacun en ramasse ce qu'il lui en faut pour manger. Prenez-en un gomor pour chaque personne, selon le nombre de ceux qui demeurent dans chaque tente.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.17'>Les enfants d'Israël firent ce qui leur avait été ordonné, et ils en ramassèrent les uns plus, les autres moins.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.18'>Et l'ayant mesuré à la mesure du gomor, celui qui en avait plus amassé n'en eut pas davantage, et celui qui en avait moins préparé n'en avait pas moins, mais il se trouva que chacun en avait amassé selon qu'il en pouvait manger.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.19'>Moïse leur dit: Que personne n'en garde jusqu'au matin.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.20'>Mais ils ne l'écoutèrent point, et quelques uns en ayant gardé jusqu'au matin, il s'y mit des vers, et cela se corrompit. Et Moïse s'irrita contre eux.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.21'>Chacun donc en recueillait le matin autant qu'il lui en fallait pour se nourrir, et lorsque la chaleur du soleil était venue, elle se fondait.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.22'>Le sixième jour ils en recueillirent une fois plus qu'à l'ordinaire, c'est-à-dire deux gomors pour chaque personne. Or tous les princes du peuple en vinrent donner avis à Moïse,</verse>
        <verse osisID='Exod.16.23'>Qui leur dit: C'est ce que le Seigneur a déclaré; demain est le jour du sabbat, dont le repos est consacré au Seigneur. Faites donc aujourd'hui tout ce que vous avez à faire, faites cuire tout ce que vous avez à cuire, et gardez pour demain matin ce qui vous restera.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.24'>Ils firent ce que Moïse leur avait commandé, et la manne ne se corrompit point, et on n'y trouva pas de vers.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.25'>Moïse leur dit ensuite: Mangez aujourd'hui ce que vous avez gardé, parce que c'est le sabbat du Seigneur et que vous n'en trouverez point aujourd'hui dans la campagne.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.26'>Recueillez donc la manne pendant six jours; mais le septième jour est le sabbat du Seigneur, c'est pourquoi vous n'en trouverez pas.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.27'>Le septième jour étant venu, quelques-uns du peuple allèrent pour recueillir de la manne, et ils n'en trouvèrent point.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.28'>Alors le Seigneur dit à Moïse: Jusques à quand refuserez-vous de garder Mes commandements et Ma loi?</verse>
        <verse osisID='Exod.16.29'>Considérez que le Seigneur a établi le sabbat parmi vous et qu'Il vous donne pour cela, le sixième jour, une double nourriture. Que chacun donc demeure chez soi, et que nul ne sorte de sa place au septième jour.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.30'>Ainsi le peuple garda le sabbat au septième jour.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.31'>Et la maison d'Israël donna à cette nourriture le nom de manne. Elle ressemblait à la graine de coriandre; elle était blanche, et elle avait le goût de la farine mêlée avec du miel.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.32'>Moïse dit encore: Voici ce qu'a ordonné le Seigneur: Emplissez de manne un gomor, et qu'on la garde pour les races à venir, afin qu'elles sachent quel a été le pain dont Je vous ai nourris dans le désert, après que vous avez été tirés de l'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.33'>Moïse dit encore à Aaron: Prenez un vase et mettez-y de la manne autant qu'un gomor en peut tenir, et placez-le devant le Seigneur, afin qu'elle se garde pour les races à venir,</verse>
        <verse osisID='Exod.16.34'>Selon que le Seigneur l'a ordonné à Moïse. Et Aaron mit ce vase en réserve dans le tabernacle.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.35'>Or les enfants d'Israël mangèrent de la manne pendant quarante ans, jusqu'à ce qu'ils vinssent dans la terre où ils devaient habiter. C'est ainsi qu'ils furent nourris jusqu'à ce qu'ils vinssent dans la terre où ils devaient habiter. C'est ainsi qu'ils furent nourris jusqu'à ce qu'ils touchassent les frontières du pays de Chanaan.</verse>
        <verse osisID='Exod.16.36'>Or le gomor est la dixième partie de l'éphi.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.17'>
        <verse osisID='Exod.17.1'>Tous les enfants d'Israël étant donc partis du désert de Sin, selon les stations que le Seigneur leur avait marquées,ils campèrent à Raphidim, où il ne se trouva point d'eau à boire pour le peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.2'>Alors ils murmurèrent contre Moïse, et il dirent: Donnez-nous de l'eau à boire. Moïse leur répondit: Pourquoi murmurez-vous contre moi? Pourquoi tentez-vous le Seigneur?</verse>
        <verse osisID='Exod.17.3'>Le peuple, se trouvant donc en ce lieu pressé de la soif et sans eau, murmura contre Moïse, en disant: Pourquoi nous avez-vous fait sortir d'Egypte, pour nous faire mourir de soif, nous et nos enfants, et nos troupeaux?</verse>
        <verse osisID='Exod.17.4'>Moïse cria alors au Seigneur, et Lui dit: Que ferai-je à ce peuple? Il s'en faut peu qu'il ne me lapide.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.5'>Le Seigneur dit à Moïse: Passez devant le peuple, menez avec vous des anciens d'Israël, prenez en votre main la verge dont vous avez frappé le fleuve, et allez.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.6'>Voici! Je Me trouverai présent devant vous sur le rocher d'Horeb; vous frapperez le rocher, et il en sortira de l'eau, afin que le peuple ait à boire. Et Moïse fit ainsi, en présence des anciens d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.7'>Et il appela ce lieu la Tentation, à cause du murmure des enfants d'Israël et parce qu'ils tentèrent là le Seigneur en disant: Le Seigneur est-Il au milieu de nous, ou n'y est-Il pas?</verse>
        <verse osisID='Exod.17.8'>Cependant Amalec vint à Raphidim combattre contre Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.9'>Et Moïse dit à Josué: Choisissez des hommes, et allez combattre contre Amalec. Je me tiendrai demain sur le haut de la colline, ayant en main la verge de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.10'>Josué fit ce que Moïse lui avait dit, et il combattit contre Amalec. Mais Moïse, Aaron et Hur montèrent sur le haut de la colline.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.11'>Et lorsque Moïse tenait les mains élevées, Israël était victorieux; mais lorsqu'il les abaissait un peu, Amalec avait l'avantage.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.12'>Cependant les mains de Moïse étaient fatiguées. C'est pourquoi ils prirent une pierre qu'ils placèrent sous lui, et il s'y assit; et Aaron et Hur lui soutenaient les mains des deux côtés. Ainsi ses mains ne se lassèrent point jusqu'au coucher du soleil.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.13'>Josué mit donc en fuite Amalec et son peuple au fil de l'épée.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.14'>Alors dit à Moïse: Ecrivez ceci dans un livre, afin que ce soit un monument, et faites-le entendre à Josué; car J'effacerai la mémoire d'Amalec de dessous le ciel.</verse>
        <verse osisID='Exod.17.15'>Moïse dressa là un autel qu'il appela de ce nom: Le Seigneur est ma gloire. Car, dit-il,</verse>
        <verse osisID='Exod.17.16'>La main du Seigneur s'élèvera de Son trône contre Amalec, et le Seigneur lui fera la guerre dans la suite de toutes les races.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.18'>
        <verse osisID='Exod.18.1'>Or Jéthro, prêtre de Madian et allié de Moïse, ayant appris tout ce que Dieu avait fait en faveur de Moïse et d'Israël, Son peuple, et comment Il l'avait fait sortir d'Egypte,</verse>
        <verse osisID='Exod.18.2'>Prit Séphora, femme de Moïse, qu'il lui avait renvoyée,</verse>
        <verse osisID='Exod.18.3'>Et ses deux fils, dont l'un avait été nommé Gersam, son père ayant dit: J'ai été voyageur en une terre étrangère;</verse>
        <verse osisID='Exod.18.4'>Et l'autre Eliézer, Moïse ayant dit encore: Le Dieu de mon père a été mon protecteur, et Il m'a sauvé de l'épée du Pharaon.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.5'>Jéthro, allié de Moïse, vint donc le trouver avec ses enfants et sa femme, dans le désert où il avait fait camper le peuple, près de la montagne de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.6'>Et il envoya dire à Moïse: C'est Jéthro, votre allié, qui vient vous trouver avec votre femme et vos deux enfants.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.7'>Moïse, étant allé au-devant de son beau-père, se prosterna et le baisa; et ils se saluèrent en se souhaitant l'un à l'autre toute sorte de bonheur. Jéthro entra ensuite dans la tente de Moïse,</verse>
        <verse osisID='Exod.18.8'>Qui raconta à son beau-père toutes les merveilles que le Seigneur avait faites contre le Pharaon et contre les Egyptiens en faveur d'Israël, toutes les souffrances qu'ils avaient éprouvées en chemin, et la manière dont le Seigneur les avait sauvés.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.9'>Jéthro se réjouit beaucoup de toutes les grâces que le Seigneur avait faites à Israël et de ce qu'il l'avait tiré de la puissance des Egyptiens;</verse>
        <verse osisID='Exod.18.10'>Et il dit: Béni soit le Seigneur, qui vous a délivrés de la main des Egyptiens et de la main du Pharaon, et qui a sauvé Son peuple de la main de l'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.11'>Je reconnais maintenant que le Seigneur est grand au-dessus de tous les dieux, comme il a paru lorsqu'ils se sont élevés si insolemment contre Son peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.12'>Jéthro, allié de Moïse, offrit donc à Dieu des holocaustes et des hosties, et Aaron et tous les anciens d'Israël vinrent participer au repas avec lui devant le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.13'>Le lendemain, Moïse s'assit pour rendre justice au peuple, qui se présentait devant lui depuis le matin jusqu'au soir.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.14'>Et son beau-père, ayant vu tout ce qu'il faisait pour ce peuple, lui dit: D'où vient que vous agissez ainsi à l'égard du peuple? Pourquoi siégez-vous seul, et tout le peuple attend-ainsi depuis le matin jusqu'au soir?</verse>
        <verse osisID='Exod.18.15'>Moïse lui répondit: Le peuple vient à moi pour consulter Dieu;</verse>
        <verse osisID='Exod.18.16'>Et lorsqu'il leur arrive quelque différend, ils viennent à moi afin que j'en sois le juge et que je leur fasse connaître les ordonnances et les lois de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.17'>Vous ne faites pas bien, répondit Jéthro.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.18'>Et il y a de l'imprudence à vous consumer ainsi par un travail inutile, vous et le peuple qui est avec vous. Cette entreprise est au-dessus de vos forces, et vous ne pourrai la soutenir seul.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.19'>Mais écoutez mes paroles et mes conseils, et Dieu sera avec vous. Donnez-vous au peuple pour toutes les choses qui regardent Dieu, pour Lui rapporter les demandes et les besoins du peuple,</verse>
        <verse osisID='Exod.18.20'>Et pour apprendre au peuple les ordonnances, la manière d'honorer Dieu, la voie par laquelle ils doivent marcher et ce qu'ils doivent faire.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.21'>Mais choisissez d'entre tout le peuple des hommes fermes qui craignent Dieu, qui aiment la vérité et qui soient ennemis de l'avarice, et donnez la conduite aux uns de mille hommes, aux autres de cent, aux autres de cinquante, et aux autres de dix.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.22'>Qu'ils soient occupés à rendre justice au peuple en tout temps; mais qu'ils réservent pour vous les plus grandes affaires, et qu'ils jugent seulement les plus petites. Ainsi ce fardeau qui vous accable deviendra plus léger, étant partagé avec d'autres.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.23'>Si vous faites ce que je vous dis, vous accomplirez le commandement de Dieu, vous pourrez suffire à exécuter Ses ordres, et tout ce peuple retournera chez lui en paix.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.24'>Moïse, ayant entendu son beau-père parler de la sorte, fit tout ce qu'il lui avait conseillé.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.25'>Et ayant choisi d'entre tout le peuple d'Israël des hommes fermes, il les établit princes du peuple, pour commander les uns mille hommes, les autres cent, les autres cinquante, et les autres dix.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.26'>Ils jugeaient le peuple en tout temps; mais ils rapportaient à Moïse toutes les affaires les plus difficiles, jugeant seulement les plus aisées.</verse>
        <verse osisID='Exod.18.27'>Après cela Moïse laissa partir son beau-père, qui s'en retourna dans son pays.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.19'>
        <verse osisID='Exod.19.1'>Le troisième mois après leur sortie d'Egypte, les enfants d'Israël vinrent ce jour-là au désert de Sinaï.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.2'>Etant partis de Raphidim et arrivés au désert de Sinaï, ils campèrent au même lieu, et Israël y dressa ses tentes vis-à-vis de la montagne.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.3'>Moïse monta ensuite auprès de Dieu, et le Seigneur l'appela du haut de la montagne et lui dit: Voici ce que vous direz à la maison de Jacob et ce que vous annoncerez aux enfants d'Israël:</verse>
        <verse osisID='Exod.19.4'>Vous avez vu vous-mêmes ce que J'ai fait aux Egyptiens, et de quelle manière Je vous ai portés sur des ailes d'aigle, et Je vous ai pris pour être à Moi.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.5'>Si donc vous écoutez Ma voix et si vous gardez Mon alliance, vous M'appartiendrez entre tous les peuples comme Mon bien propre; car toute la terre est à Moi.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.6'>Vous serez pour moi un royaume de prêtres et une nation sainte. C'est là ce que vous direz aux enfants d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.7'>Moïse, étant donc venu vers le peuple, en fit assembler les anciens et leur exposa tout ce que le Seigneur lui avait commandé de leur dire.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.8'>Le peuple répondit tout d'une voix: Nous ferons tout ce que le Seigneur a dit. Moïse rapporta au Seigneur les paroles du peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.9'>Et le Seigneur lui dit: Je vais venir à vous dans une nuée sombre, afin que le peuple M'entende parler et qu'il vous croie à tout jamais. Après que Moïse eut rapporté au Seigneur les paroles du peuple,</verse>
        <verse osisID='Exod.19.10'>Il lui dit: Allez trouver le peuple, et sanctifiez-le aujourd'hui et demain. Qu'ils lavent leurs vêtements,</verse>
        <verse osisID='Exod.19.11'>Et qu'ils soient prêts pour le troisième jour; car dans trois jours le Seigneur descendra devant tout le peuple sur la montagne du Sinaï.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.12'>Vous marquerez tout autour des limites pour le peuple, et vous leur direz: Prenez bien garde de ne pas monter sur la montagne ni d'en toucher les bords. Quiconque touchera la montagne sera puni de mort.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.13'>On ne mettra pas la main sur lui, mais il sera lapidé ou percé de flèches; que ce soit un animal ou un homme, il perdra la vie. Quand la trompette commencera à sonner, qu'ils montent alors à la montagne.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.14'>Moïse étant descendu de la montagne, vint trouver le peuple, et il le sanctifia. Et après qu'ils eurent lavé leurs vêtements,</verse>
        <verse osisID='Exod.19.15'>Il leur dit: Soyez prêts pour le troisième jour, et ne vous approchez point de vos femmes.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.16'>Le troisième jour étant arrivé, sur le matin, comme le jour était déjà brillant, on commença à entendre des tonnerres et à voir briller des éclairs; une nuée très épaisse couvrit la montagne, la trompette sonna avec grand bruit, et le peuple qui était dans le camp fut saisi de frayeur.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.17'>Alors Moïse le fit sortir du camp pour aller au-devant de Dieu, et ils demeurèrent au pied de la montagne.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.18'>Tout le mont Sinaï était couvert de fumée, parce que le Seigneur était descendu au milieu du feu. La fumée s'en élevait comme d'une fournaise, et toute la montagne était terrible.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.19'>Le son de la trompette s'augmentait aussi peu à peu et devenait plus fort et plus perçant. Moïse parlait, et Dieu lui répondait.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.20'>Et le Seigneur descendit sur la montagne du Sinaï, sur le sommet de la montagne, et Il appela Moïse sur la cime. Et lorsqu'il y fut monté,</verse>
        <verse osisID='Exod.19.21'>Dieu lui dit: Descendez vers le peuple et déclarez-lui hautement Ma volonté, de peur que, dans le désir de voir le Seigneur, il ne passe les limites, et qu'un grand nombre d'entre eux ne périsse.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.22'>Que les prêtres aussi qui s'approchent du Seigneur se sanctifient, de peur qu'Il ne les frappe de mort.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.23'>Moïse répondit au Seigneur: Le peuple ne pourra monter sur la montagne du Sinaï, parce que Vous m'avez fait Vous-même ce commandement très exprès, em ne disant: Mettez des limites autour de la montagne, et sanctifiez le peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.24'>Le Seigneur lui dit: Allez, descendez. Vous monterez ensuite, vous et Aaron avec vous. Mais que les prêtres et le peuple ne passent point les limites, et qu'ils ne montent point où est le Seigneur, de peur qu'Il ne les fasse mourir.</verse>
        <verse osisID='Exod.19.25'>Moïse descendit donc vers le peuple et lui rapporta tout ce que Dieu lui avait dit.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.20'>
        <verse osisID='Exod.20.1'>Le Seigneur prononça ensuite toutes ces paroles:</verse>
        <verse osisID='Exod.20.2'>Je suis le Seigneur votre Dieu, qui vous ai tirés de l'Egypte, de la maison de servitude.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.3'>Vous n'aurez point d'autres dieux devant Moi.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.4'>Vous ne vous ferez point d'image taillée, ni aucune figure de tout ce qui est en haut dans le ciel, et en bas sur la terre, ni de tout ce qui est dans les eaux sous la terre.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.5'>Vous ne les adorerez point et vous ne leur rendrez point le souverain culte; car Je suis le Seigneur votre Dieu, fort et jaloux, qui venge l'iniquité des pères sur les enfants jusqu'à la troisième et quatrième génération de ceux qui Me haïssent.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.6'>Et qui fais miséricorde jusqu'à mille générations à ceux qui M'aiment et qui gardent Mes préceptes.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.7'>Vous ne prendrez point en vain le nom du Seigneur votre Dieu, car le Seigneur ne tiendra point pour innocent celui qui aura pris en vain le nom du Seigneur son Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.8'>Souvenez-vous de sanctifier le jour du sabbat.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.9'>Vous travaillerez durant six jours, et vous y ferez tous vos travaux;</verse>
        <verse osisID='Exod.20.10'>Mais le septième jour est le jour du repos du Seigneur votre Dieu. Vous ne ferez en ce jour aucun ouvrage, ni vous, ni votre fils, ni votre fille, ni votre serviteur, ni votre servante, ni votre bétail, ni l'étranger qui est dans vos portes.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.11'>Car le Seigneur a fait en six jours le ciel, la terre et la mer, et tout ce qui y est renfermé, et Il S'est reposé le septième jour. C'est pourquoi le Seigneur a béni le jour du sabbat et l'a sanctifié.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.12'>Honorez votre père et votre mère, afin que vous viviez longtemps sur la terre que le Seigneur votre Dieu vous donnera.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.13'>Vous ne tuerez point.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.14'>Vous ne commettrez point d'adultère.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.15'>Vous ne déroberez point.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.16'>Vous ne porterez point de faux témoignage contre votre prochain.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.17'>Vous ne désirerez point la maison de votre prochain; vous ne désirerez point sa femme, ni son serviteur, ni sa servante, ni son boeuf, ni son âne, ni aucune de toutes les choses qui lui appartiennent.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.18'>Or tout le peuple entendait les tonnerres et le son de la trompette, et voyait les lampes ardentes et la montagne toute couverte de fumée. Et dans la crainte et effroi dont ils étaient saisis, ils se tinrent éloignés.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.19'>Et ils dirent à Moïse: Parlez-nous vous-même, et nous vous écouterons; mais que le Seigneur ne nous parle point, de peur que nous ne mourions.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.20'>Moïse répondit au peuple: Ne craignez point, car Dieu est venu pour vous éprouver et pour imprimer Sa crainte en vous, afin que vous ne péchiez point.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.21'>Le peuple demeura donc à distance, et Moïse s'approcha de la nuée où était Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.22'>Le Seigneur dit encore à Moïse: Vous direz ceci aux enfants d'Israël: Vous avez vu que c'est du Ciel que Je vous ai parlé.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.23'>Vous ne ferez point de dieux d'argent, ni de dieux d'or.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.24'>Vous Me dresserez un autel de terre sur lequel vous M'offrirez vos holocaustes et vos hosties pacifiques, vos brebis et vos boeufs, en tous les lieux où la mémoire de Mon nom sera établie; Je viendrai à vous et Je vous bénirai.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.25'>Que si vous Me faites un autel de pierre, vous ne le bâtirez point de pierres taillées; car si vous employez le ciseau, il sera souillé.</verse>
        <verse osisID='Exod.20.26'>Vous ne monterez point par des degrés à Mon autel, de peur que votre nudité ne soit découverte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.21'>
        <verse osisID='Exod.21.1'>Voici les ordonnance de justice que vous proposerez au peuple:</verse>
        <verse osisID='Exod.21.2'>Si vous achetez un esclave hébreu, il vous servira durant six ans, et au septième il sortira libre sans vous rien donner.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.3'>Il s'en ira de chez vous avec le même vêtement qu'il y est entré; et s'il avait une femme, elle sortira aussi avec lui.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.4'>Mais si son maître lui en a fait épouser une dont il ait eu des fils et des filles, sa femme et ses enfants seront à son maître, et pour lui il sortira avec son vêtement.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.5'>Que si l'esclave dit: J'aime mon maître, et ma femme et mes enfants; je ne veux point sortir pour être libre;</verse>
        <verse osisID='Exod.21.6'>Son maître le présentera devant les dieux, et ensuite, l'ayant fait approcher des poteaux de la porte, il lui percera l'oreille avec un poinçon, et il demeurera son esclave à jamais.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.7'>Si quelqu'un a vendu sa fille pour être esclave, elle ne sortira point comme les autres esclaves ont coutume de sortir.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.8'>Si elle déplaît au maître à qui elle avait été donnée, il la laissera aller; mais, l'ayant ainsi méprisée, il n'aura pas le pouvoir de la vendre à un peuple étranger.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.9'>Que s'il la fait épouser à son fils, il la traitera comme ses filles.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.10'>Mais, s'il épouse une autre femme, il donnera à l'esclave ce qui lui est dû pour son mariage, des vêtements et le prix de sa virginité.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.11'>Que s'il ne fait point ces trois choses, elle sortira libre sans qu'il en puisse tirer d'argent.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.12'>Si quelqu'un frappe un homme avec dessein de le tuer, qu'il soit puni de mort.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.13'>Quant à celui qui ne lui a point dressé d'embûches, mais entre les mains duquel Dieu l'a fait tomber, Je vous marquerai un lieu où il pourra se réfugier.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.14'>Si quelqu'un tue son prochain de dessein prémédité et lui ayant dressé des embûches, vous l'arracherez même de Mon autel pour le faire mourir.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.15'>Celui qui aura frappé son père ou sa mère sera punit de mort.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.16'>Celui qui aura enlevé un homme et l'aura vendu, s'il est convaincu de ce crime, sera puni de mort.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.17'>Celui qui aura maudit son père ou sa mère sera puni de mort.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.18'>Si deux hommes se querellent, et que l'un frappe l'autre avec une pierre ou avec le poing, et que le blessé n'en meure pas, mais qu'il soit obligé de garder le lit;</verse>
        <verse osisID='Exod.21.19'>S'il se lève ensuite et qu'il marche dehors, s'appuyant sur son bâton, celui qui l'avait blessé sera regardé comme innocent; mais il sera obligé de le dédommager pour son interruption de travail, et de lui rendre tout ce qu'il aura donné à ses médecins.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.20'>Si un homme frappe son esclave ou sa servante avec une verge, et qu'ils meurent entre ses mains, il sera coupable de crime.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.21'>Mais s'ils survivent un ou deux jours, il n'en sera point puni, car c'est son argent.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.22'>Si des hommes se querellent, et que l'un d'eux ayant frappé une femme enceinte, elle accouche d'un enfant mort, sans qu'elle meure elle-même, il sera obligé de payer ce que le mari de la femme voudra et ce qui aura été ordonné par des arbitres.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.23'>Mais si la femme en meurt, il rendra vie pour vie,</verse>
        <verse osisID='Exod.21.24'>Oeil pour oeil, dent pour dent, main pour main, pied pour pied,</verse>
        <verse osisID='Exod.21.25'>Brûlure pour brûlure, plaie pour plaie, meurtrissure pour meurtrissure.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.26'>Si un homme frappe l'oeil de son esclave ou de sa servante, et qu'il leur fasse perdre l'oeil, il les renverra libres pour l'oeil qu'il leur a fait perdre.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.27'>S'il fait tomber une dent à son esclave ou à sa servante, il leur rendra pareillement la liberté.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.28'>Si un boeuf frappe de sa corne un homme ou une femme, et qu'ils en meurent, le boeuf sera lapidé, et on ne mangera point de sa chair; mais le maître du boeuf sera jugé innocent.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.29'>S'il y a déjà quelque temps que le boeuf frappait de la corne, et que le maître ne l'ait point renfermé après en avoir été averti, de sorte qu'ensuite il tue un homme ou une femme, le boeuf sera lapidé et le maître puni de mort.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.30'>Que si on le taxe à une somme d'argent, il donnera, pour racheter sa vie, tout ce qu'on lui demandera.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.31'>Si son boeuf frappe aussi un fils ou une fille, le même jugement sera rendu.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.32'>Si son boeuf frappe un esclave ou une servante, il payera à leur maître trente sicles d'argent, et le boeuf sera lapidé.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.33'>Si quelqu'un a ouvert sa citerne ou en creuse une sans la couvrir, et qu'il y tombe un boeuf ou un âne,</verse>
        <verse osisID='Exod.21.34'>Le maître de la citerne rendra le prix de ces bêtes, et la bête qui sera morte sera pour lui.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.35'>Si le boeuf d'un homme blesse le boeuf d'un autre et qu'il en meure, ils vendront le boeuf qui est vivant et ils en partageront le prix entre eux; ils partageront de même le boeuf mort.</verse>
        <verse osisID='Exod.21.36'>Que si le maître, sachant qu'il y avait déjà quelque temps que son boeuf frappait de la corne, n'a pas eu soin de le garder, il rendra boeuf pour boeuf, et tout le boeuf mort sera pour lui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.22'>
        <verse osisID='Exod.22.1'>Si quelqu'un vole un boeuf ou une brebis, et qu'il les tue ou qu'il les vende, il rendra cinq boeufs pour un boeuf et quatre brebis pour une brebis.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.2'>Si un voleur est surpris brisant la porte d'une maison ou perçant la muraille pour y entrer, et qu'étant blessé, il en meure, celui qui l'aura blessé ne sera point coupable de sa mort.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.3'>Que s'il a tué le voleur en plein jour, il a commis un homicide, et il sera puni de mort. Si le voleur n'a pas de quoi rendre ce qu'il a dérobé, il sera vendu lui-même.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.4'>Si ce qu'il avait dérobé se trouve encore vivant chez lui, que ce soit un boeuf, ou un âne, ou une brebis, il rendra le double.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.5'>Si un homme fait quelque dégât dans un champ ou dans une vigne, et y laisse aller sa béte pour manger ce qui n'est pas à lui, il donnera ce qu'il aura de meilleur dans son champ ou dans sa vigne pour payer le dommage, selon l'estimation qui en sera faite.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.6'>Si le feu, gagnant peu à peu, trouve des épines et se prend ensuite à un tas de gerbes, ou aux blés qui sont encore sur pied dans les champs, celui qui aura allumé le feu payera le dommage.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.7'>Si quelqu'un met en dépôt de l'argent chez son ami ou quelque objet en garde, et qu'on le dérobe chez celui qui en était le dépositaire, si l'on trouve le voleur, il rendra le double.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.8'>Si le voleur ne se trouve point, le maître de la maison sera obligé de se présenter devant les dieux, et il jurera qu'il n'a point pris ce qui était à son prochain,</verse>
        <verse osisID='Exod.22.9'>Et qu'il n'a point eu de part à ce vol, que ce soit un boeuf, ou un âne, ou une brebis, ou généralement quelque autre chose qui ait été perdue. Les dieux examineront la cause de l'un et de l'autre, et s'ils condamnent le dépositaire, il rendra le double à son prochain.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.10'>Si un homme donne à garder à un autre un âne, un boeuf, une brebis ou quelque autre bête, et que ce qu'il avait eu en garde ou meure ou dépérisse, ou soit pris par les ennemis sans que personne l'ait vu,</verse>
        <verse osisID='Exod.22.11'>Il fera serment devant les juges qu'il n'a point pris le bien de son prochain, et le maître de ce qui aura été perdu s'en tiendra à ce serment, sans qu'il puisse le contraindre de payer la perte.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.12'>Si ce qu'il avait en garde est dérobé, il dédommagera le propriétaire.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.13'>Mais, si l'animal est mangé par une bête fauve, il rapportera au propriétaire ce qui en sera resté, sans être obligé à rien rendre.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.14'>Si quelqu'un emprunte d'un autre quelqu'une de ces choses, et qu'elle vienne à dépérir ou à mourir en l'absence du propriétaire, il sera obligé de la rendre.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.15'>Si le maître est présent, celui qui se servait de la bête ne la restituera point, principalement s'il l'avait louée pour en payer l'usage qu'il en tirerait.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.16'>Si quelqu'un séduit une vierge qui n'était point encore fiancée et qu'il la corrompe, il payera sa dot et il l'épousera lui-même.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.17'>Si le père de la jeune fille ne veut pas la lui donner, il payera au père autant d'argent qu'il en faut d'ordinaire aux vierges pour se marier.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.18'>Vous ne laisserez pas vivre les magiciens.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.19'>Celui qui aura commis un crime abominable avec une bête sera puni de mort.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.20'>Quiconque sacrifiera à d'autres dieux qu'au seul Seigneur véritable sera puni de mort.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.21'>Vous n'attristerez point et vous n'affligerez point l'étranger, car vous avez été étrangers vous-mêmes dans le pays d'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.22'>Vous ne ferez aucun tort à la veuve et à l'orphelin.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.23'>Si vous les offensez en quelque chose, ils crieront vers Moi, et J'écouterai leurs cris.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.24'>Et Ma fureur s'allumera contre vous; Je vous ferai périr par l'épée, et vos femmes deviendront veuves, et vos enfants orphelins.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.25'>Si vous prêtez de l'argent à ceux de Mon peuple qui sont pauvres parmi vous, vous ne les presserez point comme un exacteur impitoyable, et vous ne les accablerez point par des usures.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.26'>Si votre prochain vous a donné son vêtement pour gage, vous le lui rendrez avant le coucher du soleil;</verse>
        <verse osisID='Exod.22.27'>Car c'est la seule couverture dont il enveloppe sa chair, et il n'en a point d'autre pour mettre sur lui quand il dort; s'il crie vers Moi, Je l'exaucerai, parce que Je suis bon et compatissant.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.28'>Vous ne parlerez point mal des dieux, et vous ne maudirez point les princes de votre peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.29'>Vous ne différerez point à payer les dîmes et les prémices de vos biens, et Vous me consacrerez le premier-né de vos fils.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.30'>Vous ferez la même chose pour vos boeufs et pour vos brebis: vous les laisserez sept jours avec la mère, et vous Me les offrirez le huitième.</verse>
        <verse osisID='Exod.22.31'>Vous serez pour Moi des hommes saints. Vous ne mangerez point de la chair dont les bêtes auront mangé avant vous, mais vous la jetterez aux chiens.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.23'>
        <verse osisID='Exod.23.1'>Vous ne recevrez point la parole du mensonge, et vous ne prêterez point la main à l'impie pour porter un faux témoignage en sa faveur.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.2'>Vous ne suivrez point la multitude pour faire le mal, et, dans le jugement, vous ne vous rendrez point à l'avis du grand nombre pour vous détourner de la vérité.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.3'>Vous ne favoriserez pas le pauvre dans vos jugements.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.4'>Si vous rencontrez le boeuf de votre ennemi ou son âne lorsqu'il est égaré, ramenez-les-lui.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.5'>Si vous voyez l'âne de celui qui vous hait tombé sous sa charge, vous ne passerez point outre, mais vous l'aiderez à le relever.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.6'>Vous ne vous écarterez point de la justice pour condamner le pauvre.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.7'>Vous fuirez le mensonge; vous ne ferez point mourir l'innocent et le juste, parce que J'abhorre l'impie.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.8'>Vous ne recevrez point de présents, parce qu'ils aveuglent les sages mêmes et qu'ils corrompent les jugements des justes.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.9'>Vous ne ferez point de peine à l'étranger, car vous connaissez l'état des étrangers, puisque vous avez été vous-mêmes étrangers dans l'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.10'>Vous sèmerez votre terre pendant six années, et vous en recueillerez les fruits.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.11'>Mais vous ne la cultiverez point la septième année, et vous la laisserez reposer, afin que les pauvres de votre peuple trouvent de quoi manger et que ce qui restera soit pour les bêtes des champs. Vous ferez la même chose à l'égard de vos vignes et de vos plants d'oliviers.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.12'>Vous travaillerez durant six jours, et le septième vous ne travaillerez point, afin que votre boeuf et votre âne se reposent, et que le fils de votre servante et l'étranger aient quelque relâche.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.13'>Observez toutes les choses que Je vous ai commandées. Ne jurez point par le nom des dieux étrangers, et que leur nom ne sorte jamais de votre bouche.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.14'>Vous célébrerez des fêtes en Mon honneur trois fois chaque année.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.15'>Vous garderez la fête solennelle des pains sans levain. Vous mangerez, comme Je vous l'ai ordonné, des pains sans levain pendant sept jours dans le mois des fruits nouveaux, temps auquel vous êtes sortis d'Egypte. Vous ne vous présenterez point devant Moi les mains vides.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.16'>Vous célébrerez aussi la fête solennelle de la moisson et des prémices de votre travail, de tout ce que vous aurez semé dans les champs, et la troisième fête solennelle à la fin de l'année, lorsque vous aurez recueilli tous les fruits de vos champs.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.17'>Tous les mâles qui sont parmi vous viendront se présenter trois fois l'année devant le Seigneur votre Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.18'>Vous ne M'offrerez point avec du levain le sang de la victime qui M'est immolée, et la graisse de l'hostie offerte en Ma solennité ne demeurera point jusqu'au lendemain.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.19'>Vous viendrez offrir en la maison du Seigneur votre Dieu, les prémices des fruits de votre terre. Vous ne ferez point cuire le chevreau dans le lait de sa mère.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.20'>Voici que J'enverrai Mon Ange, afin qu'Il marche devant vous, qu'Il vous garde pendant le chemin et qu'Il vous fasse entrer dans la terre que Je vous ai préparée.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.21'>Respectez-Le, écoutez Sa voix et gardez-vous bien de Le mépriser, parce qu'Il ne vous pardonnera point lorsque vous pécherez, et parce que Mon nom est en Lui.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.22'>Si vous écoutez Sa voix et si vous faites tout ce que Je vous dis, Je serai l'ennemi de vos ennemis et J'affligerai ceux qui vous affligent.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.23'>Mon Ange marchera devant vous, et Il vous fera entrer dans la terre des Amorrhéens, des Héthéens, des Phérézéens, des Chananéens, des Hévéens et des Jébuséens; car Je les exterminerai.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.24'>Vous ne vous prosternerez pas devant leurs dieux et vous ne les servirez pas. Vous n'imiterez point leurs oeuvres, mais vous les détruirez et vous briserez leurs statues.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.25'>Vous servirez le Seigneur votre Dieu, afin que Je bénisse votre pain et les eaux que vous buvez, et que Je banisse toutes les maladies du milieu de vous.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.26'>Il n'y aura point dans votre terre de femme stérile et inféconde, et Je remplirai le nombre de vos jours.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.27'>J'enverrai Ma terreur devant vous; J'exterminerai tous les peuples auprès desquels vous entrerez, et Je ferai fuir tous vos ennemis devant vous.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.28'>J'enverrai des frelons devant vous, qui mettront en fuite les Hévéens, les Chananéens et les Héthéens, avant que vous entriez dans leur pays.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.29'>Je ne les chasserai pas de devant votre face en une seule année, de peur que la terre ne soit réduite en solitude et que les bêtes ne se multiplient contre vous.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.30'>Je les chasserai peu à peu de devant vous, jusqu'à ce que vous croissiez en nombre et que vous vous rendiez maîtres de tout le pays.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.31'>Les limites que Je vous marquerai seront depuis la mer Rouge jusqu'à la mer des Philistins, et depuis le désert jusqu'au fleuve. Je livrerai entre vos mains les habitants de cette terre, et Je les mettrai en fuite devant vous.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.32'>Vous ne ferez point d'alliance avec eux ni avec les dieux qu'ils adorent.</verse>
        <verse osisID='Exod.23.33'>Ils n'habiteront point dans votre terre, de peur qu'ils ne vous portent à M'offenser en servant les dieux qu'ils adorent, ce qui sera certainement votre ruine.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.24'>
        <verse osisID='Exod.24.1'>Dieu dit aussi à Moïse: Montez vers le Seigneur, vous et Aaron, Nadab et Abiu, et les soixante-dix anciens d'Israël, et vous adorerez de loin.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.2'>Moïse seul montera auprès du Seigneur; les autres n'approcheront point, et le peuple ne montera pas avec lui.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.3'>Moïse vint donc rapporter au peuple toutes les paroles et toutes les ordonnances du Seigneur, et le peuple répondit tout d'une voix: Nous ferons tout ce que le Seigneur a dit.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.4'>Moïse écrivit toutes les ordonnances du Seigneur, et, se levant dès le point du jour, il dressa un autel au pied de la montagne, et douze pierres, selon le nombre des douze tribus d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.5'>Et il envoya des jeunes gens d'entre les enfants d'Israël, et ils offrirent des holocaustes et immolèrent des victimes pacifiques au Seigneur, de jeunes taureaux.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.6'>Et Moïse prit la moitié du sang, qu'il mit en des coupes, et il répandit l'autre moitié sur l'autel.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.7'>Il prit ensuite le livre de l'alliance et il le lut devant le peuple, qui dit, après l'avoir entendu: Nous ferons tout ce que le Seigneur a dit, et nous Lui seront obéissants.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.8'>Alors prenant le sang qui était dans les coupes, il le répandit sur le peuple, et il dit: Voici le sang de l'alliance que le Seigneur a faite avec vous, afin que vous accomplissiez toutes ces choses.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.9'>Et Moïse, Aaron, Nadab, Abiu et les soixante-dix anciens d'Israël montèrent,</verse>
        <verse osisID='Exod.24.10'>Et ils virent le Dieu d'Israël; et son marchepied paraissait être un ouvrage fait de saphir et ressemblait au ciel lorsqu'il est serein.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.11'>La main de Dieu ne frappa point ces princes qui avaient laissé bien loin derrière eux les enfants d'Israël; mais ils virent Dieu, et ils mangèrent et burent.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.12'>Or le Seigneur dit à Moïse: montez auprès de Moi en haut de la montagne, et vous y demeurerez; Je vous donnerai des tables de pierre, et la loi et les commandements que J'ai écrits, afin que vous instruisiez le peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.13'>Et Moïse se leva avec Josué qui le servait, et, montant sur la montagne de Dieu,</verse>
        <verse osisID='Exod.24.14'>Il dit aux anciens: Attendez ici jusqu'à ce que nous revenions à vous. Vous avez avec vous Aaron et Hur; s'il survient quelque difficulté, vous vous en rapporterez à eux.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.15'>Moïse étant monté, la nuée convrit la montagne.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.16'>La gloire du Seigneur reposa sur le Sinaï, l'enveloppant d'une nuée pendant six jours, et le septième jour, Dieu appela Moïse du milieu de cette obscurité.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.17'>Ce qui paraissait de cette gloire du Seigneur était comme un feu ardent au plus haut de la montagne, qui se faisait voir à tous les enfants d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.24.18'>Et Moïse, passant au travers de la nuée, monta sur la montagne et y demeura quarante jours et quarante nuits.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.25'>
        <verse osisID='Exod.25.1'>Le Seigneur parla donc à Moïse, et lui dit:</verse>
        <verse osisID='Exod.25.2'>Ordonnez aux enfants d'Israël de M'apporter des prémices, et vous les recevrez de tous ceux qui Me les présenteront avec une pleine volonté.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.3'>Voici ce que vous devez recevoir d'eux: de l'or, de l'argent et de l'airain;</verse>
        <verse osisID='Exod.25.4'>De l'hyacinthe, de la pourpre, de l'écarlate teinte deux fois, du fin lin, des poiles de chèvres,</verse>
        <verse osisID='Exod.25.5'>Des peaux de mouton teintes en rouge, et d'autres, teintes en violet, et des bois de sétim,</verse>
        <verse osisID='Exod.25.6'>De l'huile pour entretenir les lampes, des aromates pour l'huile d'onction et des parfums d'excellente odeur;</verse>
        <verse osisID='Exod.25.7'>Des pierres d'onyx et des pierres précieuses pour orner l'éphod et le rational.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.8'>Et ils Me dresseront un sanctuaire, afin que J'habite au milieu d'eux;</verse>
        <verse osisID='Exod.25.9'>Selon la forme très exacte du tabernacle que Je vous montrerai et de tous les vases qui y serviront au culte sacré. Voici la manière dont vous ferez ce sanctuaire.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.10'>Vous ferez une arche de bois de sétim, qui ait deux coudées et demie de long, une coudée et demie de large et une coudée et demie de haut.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.11'>Vous la couvrirez d'un or très pur en dedans et en dehors; vous y ferez au-dessus une couronne d'or tout autour.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.12'>Vous mettrez quatre anneaux d'or aux quatre coins de l'arche, deux d'un côté et deux de l'autre.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.13'>Vous ferez aussi des bâtons de bois de sétim, que vous couvrirez d'or,</verse>
        <verse osisID='Exod.25.14'>Et vous les ferez entrer dans les anneaux qui sont aux côtés de l'arche, afin qu'ils servent à la porter.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.15'>Les bâtons demeureront toujours dans les anneaux, et on ne les en tirera jamais.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.16'>Vous mettrez dans l'arche les tables de la loi, que Je vous donnerai.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.17'>Vous ferez aussi le propitiatoire d'un or très pur. Il aura deux coudées et demie de long et une coudée et demie de large.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.18'>Vous mettrez aux deux extrémités de l'oracle deux chérubins d'or battu;</verse>
        <verse osisID='Exod.25.19'>Un chérubin d'un côté et l'autre de l'autre côté.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.20'>Ils tiendront leurs ailes étendues des deux côtés du propitiatoire, et ils couvriront l'oracle, et ils se regarderont l'un l'autre, ayant le visage tourné vers le propitiatoire qui couvrira l'arche,</verse>
        <verse osisID='Exod.25.21'>Où vous mettrez les tables de la loi que Je vous donnerai.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.22'>C'est de là que Je vous donnerai Mes ordres. Je vous parlerai de dessus le propitiatoire, du milieu des deux chérubins qui seront au-dessus de l'arche du témoignage, pour vous faire savoir tout ce que Je voudrai commander aux enfants d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.23'>Vous ferez aussi une table de bois de sétim, qui aura deux coudées de long, une coudée de large et une coudée et demie de haut.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.24'>Vous la couvrirez d'un or très pur et vous y ferez tout autour une bordure d'or.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.25'>Vous appliquerez sur la bordure une couronne de sculpture à jour, haute de quatre doigts, et vous mettrez encore au-dessus une autre couronne d'or.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.26'>Vous ferez aussi quatre anneaux d'or, que vous mettrez aux quatre coins de la table, un à chaque pied.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.27'>Les anneaux d'or seront au-dessous de la couronne pour y passer les bâtons, afin qu'on s'en serve à porter la table.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.28'>Vous ferez aussi de bois de sétim ces bâtons sur lesquels la table sera portée, et vous les couvrirez d'or.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.29'>Vous ferez aussi d'un or très pur des plats, des coupes, des encensoirs et des tasses dans lesquelles vous mettrez les liqueurs que l'on doit M'offrir.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.30'>Et vous mettrez sur cette table les pains qui seront toujours exposés devant Moi.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.31'>Vous ferez aussi un chandelier de l'or le plus pur, battu au marteau, avec sa tige, ses branches, ses coupes, ses pommes et ses lis qui en sortiront.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.32'>Six branches sortiront des côtés de sa tige, trois d'un côté et trois de l'autre.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.33'>Il y aura trois coupes en forme de noix, avec une pomme et un lis à une des branches; il y aura de même trois coupes en forme de noix, avec une pomme et un lis à une autre branche; et il en sera ainsi à toutes les six branches qui sortiront de la tige;</verse>
        <verse osisID='Exod.25.34'>Mais la tige du chandelier aura quatre coupes en forme de noix, accompagnée chacune de sa pomme et de son lis.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.35'>Il y aura trois pommes en trois endroits de la tige, et de chaque pomme sortiront deux branches, qui feront en tout six branches naissantes d'une même tige.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.36'>Ces pommes et ces branches sortiront donc du chandelier, étant toutes d'un or très pur battu au marteau.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.37'>Vous ferez aussi sept lampes que vous mettrez au-dessus du chandelier, afin qu'elles éclairent ce qui est vis-à-vis.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.38'>Vous ferez encore des mouchettes et les vases destinés pour y éteindre ce qui aura été mouché des lampes, le tout d'un or très pur.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.39'>Le chandelier, avec tout ce qui sert à son usage, pèsera un talent d'un or très pur.</verse>
        <verse osisID='Exod.25.40'>Regardez et faites tout selon le modèle qui vous a été montré sur la montagne.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.26'>
        <verse osisID='Exod.26.1'>Vous ferez le tabernacle en cette manière: Il y aura dix rideaux de fin lin retors, de couleur d'hyacinthe, de pourpre et d'écarlate teinte deux fois. Ils seront parsemés d'ouvrages de broderie.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.2'>Chaque rideau aura vingt-huit coudées de long et quatre de large. Tous les rideaux seront d'une même mesure.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.3'>Cinq de ces rideaux tiendront l'un à l'autre, et les cinq autres seront joints de même.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.4'>Vous mettrez aussi des cordons d'hyacinthe au côté et à l'extrémité des rideaux, afin qu'ils puissent s'attacher l'un à l'autre.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.5'>Chaque rideau aura cinquante cordons de chaque côté, placés de telle sorte que lorsqu'on approchera les rideaux, les cordons de l'un répondent à ceux de l'autre et qu'on les puisse attacher ensemble.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.6'>Vous ferez aussi cinquante anneaux d'or, qui serviront à joindre ensemble les deux voiles composés chacun des cinq rideaux, afin qu'il ne s'en fasse qu'un seul tabernacle.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.7'>Vous ferez encore onze toiles de poils de chèvres, pour couvrir le dessus du tabernacle.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.8'>Chacune de ces toiles aura trente coudées de long et quatre de large, et elles seront toutes de la même mesure.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.9'>Vous en joindrez cinq ensemble par le bas, et les six autres se tiendront aussi l'une à l'autre, en sorte que vous repliiez en deux la sixième en avant du tabernacle.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.10'>Vous mettrez aussi cinquante cordons aux bords d'une de ces couvertures, afin qu'on la puisse joindre avec l'autre, et cinquante au bord de l'autre, pour l'attacher à celle qui la touchera.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.11'>Vous ferez aussi cinquante agrafes d'airain, par lesquelles vous ferez passer ces cordons, afin que de tous ces rideaux il ne se fasse qu'une seule couverture.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.12'>Et parce que, de ces toiles destinées à couvrir le tabernacle il y en aura une de surplus, vous en emploierez la moitié pour couvrir le fond du tabernacle.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.13'>Et comme ces toiles déborderont d'une coudée d'un côté et d'une coudée de l'autre, ce qui pendra de surplus servira à couvrir les deux côtés du tabernacle.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.14'>Vous ferez encore, pour mettre à couvert le tabernacle, une troisième couverture de peaux de mouton, teintes en rouge, et par-dessus vous en mettrez une quatrième, de peaux teintes en bleu céleste.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.15'>Vous ferez des ais de bois de sétim pour le tabernacle, qui se tiendront debout.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.16'>Chacun de ces ais auront dix coudées de haut et une coudée et demie de large.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.17'>Chaque ais aura deux tenons, afin qu'ils s'emboîtent l'un dans l'autre, et tous les ais seront disposés de cette même manière.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.18'>Il y en aura vingt du côté méridional, qui regarde le midi.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.19'>Vous ferez fondre quarante bases d'argent, afin que chaque ais soit porté sur deux bases qui en soutiennent les deux angles.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.20'>Il y aura aussi vingt ais au second côté du tabernacle, qui regarde l'aquilon.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.21'>Ils seront soutenus sur quarante bases d'argent, chaque ais en ayant deux pour le porter.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.22'>Mais vous ferez six ais pour le côté du tabernacle qui regarde l'occident,</verse>
        <verse osisID='Exod.26.23'>Et deux autres qui seront dressés aux angles du fond du tabernacle.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.24'>Ils seront joints depuis le bas jusqu'au haut, et ils seront tous emboîtés l'un dans l'autre. Les deux ais aussi qui seront mis aux angles seront joints comme les six autres.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.25'>Il y aura huit ais en tout, qui auront seize bases d'argent, chaque ais en ayant deux pour le soutenir.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.26'>Vous ferez aussi de barres de bois de sétim, cinq pour tenir fermes tous les ais d'un des côtés du tabernacle,</verse>
        <verse osisID='Exod.26.27'>Cinq autres pour l'autre côté, et cinq de même pour celui celui qui regarde l'occident.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.28'>Elles s'appliqueront de travers contre tous ces ais depuis un bout jusqu'à l'autre.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.29'>Vous couvrirez les ais de lames d'or, et vous y ferez des anneaux d'or pour y passer des barres de bois qui tiendront ensemble tous les ais, et vous couvrirez aussi ces barres de bois de lames d'or.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.30'>Vous dresserez le tabernacle selon le modèle qui vous en a été montré sur la montagne.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.31'>Vous ferez aussi un voile de couleur d'hyacinthe, de pourpre, d'écarlate teinte deux fois et de fin lin retors, où vous tracerez un ouvrage de broderie avec une agréable variété.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.32'>Vous le suspendrez à quatre colonnes de bois de sétim, qui seront couvertes d'or et qui auront des chapiteaux d'or et des bases d'argent.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.33'>Le voile tiendra aux colonnes par des anneaux. Vous mettrez au dedans du voile l'arche du témoignage, et le voile séparera le Saint d'avec le Saint des saints.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.34'>Vous mettrez aussi, dans le Saint des saints, le propitiatoire au-dessus de l'arche où sera enfermée la loi.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.35'>Vous mettrez la table au dehors du voile, et le chandelier vis-à-vis de la table, du côté du tabernacle qui est au midi, parce que la table sera placée du côté du septentrion.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.36'>Vous ferez aussi, pour l'entrée du tabernacle, un voile qui sera d'hyacinthe, de pourpre, d'écarlate teinte deux fois, de fin lin retors sur lequel vous ferez un ouvrage de broderie.</verse>
        <verse osisID='Exod.26.37'>Le voile sera suspendu à cinq colonnes de bois de sétim couvertes d'or, dont les chapiteaux seront d'or et les bases d'airain.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.27'>
        <verse osisID='Exod.27.1'>Vous ferez aussi un autel de bois de sétim, qui aura cinq coudées de long et autant de large, c'est-à-dire qu'il sera carré; il aura trois coudées de haut.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.2'>Quatre cornes s'élèveront des quatre coins de l'autel, et vous le couvrirez d'airain.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.3'>Vous ferez, pour l'usage de l'autel, des vases qui serviront à en recevoir les cendres, des tenailles, des pincettes, des brasiers; et vous ferez toutes ces choses d'airain.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.4'>Vous ferez aussi une grille d'airain en forme de rets, qui aura quatre anneaux d'airain aux quatre coins.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.5'>Et vous les mettrez au-dessus du foyer de l'autel. La grille s'étendra jusqu'au milieu de l'autel.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.6'>Vous ferez aussi pour l'autel deux bâtons de bois de sétim, que vous couvrirez de lames d'airain.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.7'>Vous les ferez passer dans les anneaux des deux côtés de l'autel, et ils serviront à le porter.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.8'>Vous ne ferez point l'autel solide; mais il sera vide et creux au dedans, selon le modèle qui vous en a été montré sur la montagne.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.9'>Vous ferez aussi le parvis du tabernacle. Au côté du midi, vous dresserez des rideaux fe fin lin retors. Chaque côté aura cent coudées de long.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.10'>Vous y placerez vingt colonnes d'airain, avec le même nombre de bases; leurs chapiteaux et leurs ornements seront d'argent.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.11'>Il y aura de même, du côté de l'aquilon, des rideaux de cent coudées de long, avec vingt colonnes qui auront chacune leurs bases d'airain, leurs chapiteaux et leurs ornements d'argent.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.12'>La largeur du parvis qui regarde l'occident aura cinquante coudées, le long de laquelle vous mettrez des rideaux et dix colonnes avec autant de bases.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.13'>La largeur du parvis qui regarde l'orient aura aussi cinquante coudées.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.14'>Vous y mettrez des rideaux d'un côté, dans l'espace de quinze coudées, et trois colonnes avec autant de bases.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.15'>Vous mettrez, de l'autre côté, des rideaux dans le même espace de quinze coudées, avec trois colonnes et autant de bases.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.16'>A l'entrée du parvis, vous mettrez, dans l'espace de vingt coudées, des rideaux d'hyacinthe et de pourpre, d'écarlate teinte deux fois et de fin lin retors, le tout en ouvrage de broderie. Cette entrée aura quatre colonnes, avec autant de bases.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.17'>Toutes les colonnes du parvis seront revêtues tout autour de lames d'argent; elles auront leurs chapiteaux d'argent et leurs bases d'airain.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.18'>Le parvis aura cent coudées de long, cinquante de large et cinq de haut. Ses rideaux se feront de fin lin retors, et les bases seront d'airain.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.19'>Tous les vases qui serviront à tous les usages et à toutes les cérémonies du tabernacle, et tous les pieux qui seront employés, tant au tabernacle qu'au parvis, seront d'airain.</verse>
        <verse osisID='Exod.27.20'>Ordonnez aux enfants d'Israël de vous apporter l'huile la plus pure des olives, celle qui aura été pilée au mortier, afin que les lampes brûlent toujours</verse>
        <verse osisID='Exod.27.21'>Dans le tabernacle du témoignage en dehors du voile qui est suspendu devant l'arche du témoignage. Aaron et ses enfants placeront les lampes, afin qu'elles luisent jusqu'au matin devant le Seigneur. Ce culte se continuera toujours et passera de race en race parmi les enfants d'Israël.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.28'>
        <verse osisID='Exod.28.1'>Faites aussi approcher de vous Aaron votre frère avec ses enfants, en les séparant du milieu d'Israël, afin qu'ils exercent devant Moi les fonctions du sacerdoce, Aaron, Nadab, Abiu, Eléazar et Ithamar.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.2'>Vous ferez un vêtement saint à Aaron votre frère, pour la gloire et l'ornement du culte divin.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.3'>Vous parlerez à tous ceux qui sont sages de coeur, que J'ai remplis de l'esprit de prudence, afin qu'ils fassent des vêtements à Aaron, et qu'étant ainsi sanctifié, il exerce Mon sacerdoce.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.4'>Voici les vêtements qu'ils feront: le rational, l'éphod, la robe de l'éphod, la tunique de lin qui sera plus étroite, la mitre et la ceinture. Ce seront là les vêtements saints qu'ils feront pour Aaron votre frère et pour ses enfants, afin qu'ils exercent devant Moi les fonctions du sacerdoce.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.5'>Ils y emploieront l'or, l'hyacinthe, la pourpre, l'écarlate teinte deux fois et le fin lin.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.6'>Ils feront l'éphod d'or, d'hyacinthe, de pourpre, d'écarlate teinte deux fois et de fin lin retors, dont l'ouvrage sera tissu du mélange de ces couleurs.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.7'>L'éphod, par le haut, aura deux ouvertures sur les épaules, qui répondront l'une à l'autre, de manière à se rejoindre.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.8'>Tout l'ouvrage sera tissu avec une agréable variété d'or, d'hyacinthe, de pourpre, d'écarlate teinte deux fois et de fin lin retors.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.9'>Vous prendrez aussi deux pierres d'onyx, où vous graverez les noms des enfants d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.10'>Il y aura six noms sur une pierre et six sur l'autre, selon l'ordre de leur naissance.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.11'>Vous y emploierez l'art du sculpteur et du lapidaire; vous y graverez les noms des enfants d'Israël, après avoir enchassé les pierres dans l'or.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.12'>Vous les mettrez sur l'éphod de côté et d'autre, comme un mémorial pour les enfants d'Israël. Et Aaron portera leurs noms devant le Seigneur, gravés sur les deux pierres qui seront sur ses épaules, pour en renouveler le souvenir.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.13'>Vous ferez aussi des boucles d'or,</verse>
        <verse osisID='Exod.28.14'>Et deux petites chaînes d'un or très pur, dont les anneaux soient enlacés les uns dans les autres, que vous ferez entrer dans ses boucles.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.15'>Vous ferez aussi le rational du jugement, qui sera tissu, comme l'éphod, d'or, d'hyacinthe, de pourpre, d'écarlate teinte deux fois et de fin lin retors, mêlés ensemble.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.16'>Il sera carré et double, et aura la grandeur d'un palme, tant en longueur qu'en largeur.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.17'>Vous y mettrez quatre rangs de pierres précieuses. Au premier rang, il y aura la sardoine, la topaze et l'émeraude;</verse>
        <verse osisID='Exod.28.18'>Au second, l'escarboucle, le saphir et le jaspe;</verse>
        <verse osisID='Exod.28.19'>Au troisième, le ligure, l'agathe et l'améthyste;</verse>
        <verse osisID='Exod.28.20'>Au quatrième, la chrysolithe, l'onyx et le béryl. Ils seront enchâssés dans l'or, selon leur rang.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.21'>Vous y mettrez les noms des enfants d'Israël: leurs douze noms y seront gravés selon leurs douze tribus, chaque nom sur chaque pierre.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.22'>Vous ferez, pour le rational, deux petites chaînes d'un or très pur, dont les anneaux soient entrelacés l'un dans l'autre;</verse>
        <verse osisID='Exod.28.23'>Et deux anneaux d'or, que vous mettrez au haut du rational, à ses deux côtés.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.24'>Vous joindrez les deux chaînes d'or dans ces deux anneaux, qui seront aux extrémités du rational.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.25'>Et vous attacherez les extrémités de ces deux chaînes à deux agrafes d'or situées aux deux côtés de l'éphod qui répond au rational.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.26'>Vous ferez aussi deux anneaux d'or, que vous mettrez aux deux côtés d'en bas du rational qui regardent vers le bas de l'éphod, et vers ce qui n'en est point exposé à la vue.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.27'>Vous ferez encore deux autres anneaux d'or, que vous mettrez aux deux côtés du bas de l'éphod, qui répondent aux deux anneaux d'or du bas du rational, afin que l'on puisse ainsi attacher le rational avec l'éphod,</verse>
        <verse osisID='Exod.28.28'>Et que les anneaux du rational soient attachés aux anneaux de l'éphod par un ruban de couleur d'hyacinthe, afin qu'ils demeurent liés l'un avec l'autre et que le rational et l'éphod ne puissent être séparés.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.29'>Aaron portera les noms des enfants d'Israël sur le rational du jugement, qu'il aura sur sa poitrine lorsqu'il entrera dans le sanctuaire, afin qu'il serve d'un monument éternel devant le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.30'>Vous graverez sur le rational du jugement les deux mots Doctrine et Vérité, qui seront sur la poitrine d'Aaron lorsqu'il entrera devant le Seigneur, et il portera toujours sur sa poitrine le jugement des enfants d'Israël devant le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.31'>Vous ferez aussi la tunique de l'éphod. Elle sera toute de couleur d'hyacinthe.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.32'>Il y aura en haut une ouverture au milieu et un bord tissu tout autour, comme on fait d'ordinaire aux extrémités des vêtements, de peur qu'il ne se rompe.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.33'>Vous mettrez au bas et tout autour de la même robe, comme des grenades faites d'hyacinthe et de pourpre et d'écarlate teinte deux fois, entremêlées de sonnettes;</verse>
        <verse osisID='Exod.28.34'>En sorte qu'il y aura une sonnette d'or et une grenade, une sonnette d'or et une grenade.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.35'>Aaron sera revêtu de cette robe quand il fera les fonctions de son ministère, afin qu'on entende le son de ces sonnettes lorsqu'il entrera dans le sanctuaire devant le Seigneur, ou qu'il en sortira, et qu'il ne meure point.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.36'>Vous ferez aussi une lame d'un or très pur, sur laquelle vous ferez graver par un ouvrier habile: La sainteté est au Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.37'>Vous l'attacherez sur la tiare avec un ruban de couleur d'hyacinthe,</verse>
        <verse osisID='Exod.28.38'>Sur le front du souverain pontife. Et Aaron portera toutes les iniquités que les enfants d'Israël commettront dans tous les dons et tous les présents qu'ils offriront et qu'ils consacreront au Seigneur. Il aura toujours cette lame au front, afin que le Seigneur leur soit favorable.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.39'>Vous ferez aussi une tunique étroite de fin lin. Vous ferez encore la tiare de fin lin, et la ceinture sera d'un ouvrage de broderie.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.40'>Vous préparerez des tuniques de lin pour les fils d'Aaron, des ceintures et des tiares pour la gloire et pour l'ornement de leur ministère.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.41'>Vous revêtirez Aaron votre frère, et ses fils avec lui, de tous ces vêtements. Vous leur consacrerez les mains à tous et vous les sanctifierez, afin qu'ils exercent les fonctions de Mon sacerdoce.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.42'>Vous leur ferez des caleçons de lin pour couvrir ce qui n'est pas honnête dans le corps, depuis les reins jusqu'au bas des cuisses.</verse>
        <verse osisID='Exod.28.43'>Aaron et ses enfants s'en serviront lorsqu'ils entreront dans le tabernacle du témoignage, ou lorsqu'ils approchent de l'autel pour servir dans le sanctuaire, de peur qu'ils ne soient coupables d'iniquité et qu'ils ne meurent. Cette ordonnance sera stable et perpétuelle pour Aaron et pour sa postérité après lui.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.29'>
        <verse osisID='Exod.29.1'>Voici ce que vous ferez pour consacrer prêtres Aaron et ses fils. Prenez dans le troupeau un veau et deux béliers sans tache,</verse>
        <verse osisID='Exod.29.2'>Des pains sans levain, des gâteaux aussi sans levain arrosés d'huile, des galettes sans levain sur lesquelles on aura versé de l'huile. Vous ferez toutes ces choses de la plus pure farine de froment.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.3'>Et, les ayant mises dans une corbeille, vous Me les offrirez. Vous amènerez le veau et les deux béliers.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.4'>Vous ferez approcher Aaron et ses enfants de l'entrée du tabernacle du témoignage, et lorsque vous aurez lavé avec de l'eau le père et les enfants,</verse>
        <verse osisID='Exod.29.5'>Vous revêtirez Aaron de ses vêtements, c'est-à-dire de la tunique de lin, de la robe, de l'éphod et du rational, que vous lierez avec la ceinture.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.6'>Et vous lui mettrez la tiare sur la tête et la lame sainte sur la tiare.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.7'>Vous répandrez ensuite sur sa tête de l'huile de consécration, et il sera sacré de cette sorte.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.8'>Vous ferez approcher aussi ses enfants, vous les revêtirez de leurs tuniques de lin; vous les ceindrez de leurs ceintures;</verse>
        <verse osisID='Exod.29.9'>Ce que vous ferez pour Aaron et pour ses enfants. Vous leur mettrez la mitre sur la tête, et ils seront Mes prêtres pour Me rendre un culte perpétuel. Après que vous aurez consacré leurs mains,</verse>
        <verse osisID='Exod.29.10'>Vous amènerez le veau devant le tabernacle du témoignage, et Aaron et ses enfants lui mettront les mains sur la tête.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.11'>Et vous le sacrifierez devant le Seigneur à l'entrée du tabernacle du témoignage.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.12'>Vous prendrez du sang du veau, que vous mettrez avec le doigt sur les cornes de l'autel, et vous répandrez le reste du sang au pied de l'autel.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.13'>Vous prendrez aussi toute la graisse qui couvre les entrailles et la membrane qui enveloppe le foie, avec les deux reins et la graisse qui les couvre et vous les offrirez en les brûlant sur l'autel.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.14'>Mais vous brûlerez dehors et hors du camp toute la chair du veau, sa peau et ses excréments, parce que c'est une hostie pour le péché.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.15'>Vous prendrez aussi un des béliers et Aaron et ses enfants mettront leurs mains sur sa tête.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.16'>Et lorsque vous l'aurez immolé, vous en prendrez du sang et le répandrez autour de l'autel.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.17'>Vous couperez ensuite le bélier par morceaux, et en ayant lavé les intestins et les pieds, vous les mettrez sur les parties de son corps que vous aurez ainsi coupées et sur sa tête.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.18'>Et vous offrirez le bélier en le brûlant tout entier sur l'autel; car c'est l'oblation du Seigneur et une hostie dont l'odeur Lui est très agréable.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.19'>Vous prendrez aussi l'autre bélier, et Aaron et ses enfants mettront leurs mains sur sa tête.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.20'>Et l'ayant égorgé, vous prendrez de son sang et vous en mettrez sur le bas de l'oreille droite d'Aaron et de ses enfants, sur le pouce de leur main droite et de leur pied droit, et vous répandrez le reste du sang sur l'autel, tout autour.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.21'>Vous prendrez aussi du sang qui est sur l'autel et de l'huile d'onction; vous en ferez l'aspersion sur Aaron et sur ses vêtements, sur ses enfants et sur leurs vêtements, et après les avoir consacrés avec leurs vêtements,</verse>
        <verse osisID='Exod.29.22'>Vous prendrez la graisse du bélier, la queue, la graisse qui couvre les entrailles, la membrane qui enveloppe le foie, les deux reins et la graisse qui est dessus et l'épaule droite, parce que c'est un bélier de consécration.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.23'>Vous prendrez aussi une partie d'un pain, un des gâteaux trempés dans l'huile et une galette de la corbeille des azymes qui aura été exposée devant le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.24'>Vous mettrez toutes ces choses sur les mains d'Aaron et de ses fils, et vous les sanctifierez en élevant ces dons devant le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.25'>Vous reprendrez ensuite toutes ces choses de leurs mains et vous les brûlerez sur l'autel en holocauste, pour répandre une odeur très agréable devant le Seigneur, parce que c'est Son oblation.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.26'>Vous prendrez aussi la poitrine du bélier qui aura servi à la consécration d'Aaron, et vous la sanctifierez en l'élevant devant le Seigneur, et elle sera réservée pour votre part.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.27'>Vous sanctifierez aussi la poitrine qui a été consacrée, l'épaule que vous aurez séparée du bélier</verse>
        <verse osisID='Exod.29.28'>Par lequel Aaron et ses enfants auront été consacrés, et elles seront réservées des oblations des enfants d'Israël, pour être la part d'Aaron et de ses enfants par un droit perpétuel, parce qu'elles sont comme les prémices et les premières parties des victimes pacifiques qu'ils offrent au Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.29'>Les enfants d'Aaron porteront après sa mort les saints vêtements qui lui auront servi, afin qu'en étant revêtus, ils reçoivent l'onction sainte et que leurs mains soient consacrées au Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.30'>Celui d'entre ses enfants qui aura été établi pontife en sa place, et qui entrera dans le tabernacle du témoignage pour exercer ses fonctions dans le sanctuaire, portera ces vêtements pendant sept jours.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.31'>Vous prendrez aussi le bélier qui sera offert à la consécration du pontife, et vous en ferez cuire la chair dans le lieu saint.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.32'>Aaron en mangera avec ses enfants. Ils mangeront aussi, à l'entrée du tabernacle du témoignage, les pains qui seront demeurés dans la corbeille,</verse>
        <verse osisID='Exod.29.33'>Afin que ce soit un sacrifice qui rende Dieu favorable, et que les mains de ceux qui les offrent soient sanctifiées. L'étranger ne mangera point de ces viandes, parce qu'elles sont saintes.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.34'>S'il demeure quelque chose de cette chair consacrée ou de ces pains jusqu'au matin, vous brûlerez au feu tous ces restes; on n'en mangera  point, parce qu'ils sont sanctifiés.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.35'>Vous aurez soin de faire tout ce que Je vous commande touchant Aaron et ses enfants. Vous consacrerez leurs mains pendant sept jours.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.36'>Et vous offrirez chaque jour un veau pour l'expiation du péché. Lorsque vous aurez immolé l'hostie de l'expiation, vous purifierez l'autel et vous y ferez les onctions saintes pour le sanctifier de nouveau.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.37'>Vous purifierez et sanctifierez l'autel pendant sept jours, et il sera très saint. Quiconque le touchera se sanctifiera auparavant.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.38'>Voici ce que vous ferez sur l'autel: Vous sacrifierez chaque jour, sans y manquer, deux agneaux d'un an,</verse>
        <verse osisID='Exod.29.39'>Un le matin, et l'autre le soir.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.40'>Vous offrirez avec le premier agneau la dixième partie de la plus pure farine de froment, mêlée avec de l'huile d'olives pilées, plein le quart de la mesure appelée hin, et autant de vin pour la libation.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.41'>Vous offrirez au soir le second agneau comme un sacrifice d'une excellente odeur, d'après le même rite que l'oblation du matin.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.42'>C'est le sacrifice qui doit être offert au Seigneur par une succession continuée de race en race à l'entrée du tabernacle du témoignage devant le Seigneur, où J'ai résolu de vous parler.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.43'>C'est de là que Je donnerai Mes ordres pour les enfants d'Israël, et l'autel sera sanctifié par la présence de Ma gloire.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.44'>Je sanctifierai aussi le tabernacle du témoignage avec l'autel, et Aaron avec ses fils, afin qu'ils exercent les fonctions de Mon sacerdoce.</verse>
        <verse osisID='Exod.29.45'>J'habiterai au milieu des enfants d'Israël et Je serai leur Dieu;</verse>
        <verse osisID='Exod.29.46'>Et ils connaîtront que Je suis leur Seigneur et leur Dieu, qui les ai tirés de l'Egypte afin de demeurer au milieu d'eux, Moi qui suis leur Seigneur et leur Dieu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.30'>
        <verse osisID='Exod.30.1'>Vous ferez aussi un autel de bois de sétim pour y brûler des parfums.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.2'>Il aura une coudée de long et une coudée de large, de sorte qu'il soit carré. Il aura deux coudées de haut, et ses cornes lui seront adhérentes.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.3'>Vous couvrirez d'un or très pur la table de cet autel et les quatre côtés avec ses cornes, et vous y ferez une couronne d'or qui régnera tout autour,</verse>
        <verse osisID='Exod.30.4'>Et deux anneaux d'or de chaque côté sous la couronne, pour y faire entrer les bâtons qui serviront à le porter.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.5'>Vous ferez aussi les bâtons de bois de sétim et vous les couvrirez d'or.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.6'>Vous mettrez cet autel vis-à-vis du voile qui est suspendu devant l'arche du témoignage, devant le propitiatoire qui couvre l'arche du témoignage, où Je vous parlerai.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.7'>Et Aaron y brûlera de l'encens d'excellente odeur; il le brûlera le matin lorsqu'il préparera les lampes,</verse>
        <verse osisID='Exod.30.8'>Et lorsqu'il les allumera au soir, il brûlera encore de l'encens devant le Seigneur; ce qui s'observera continuellement parmi vous dans la succession de tous les âges.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.9'>Vous n'offrirez point sur cet autel des parfums d'une autre composition que celle que Je vous prescrirai; vous n'y présenterez point d'oblations ni de victimes, et vous n'y ferez aucune libation de liqueurs.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.10'>Aaron priera une fois l'an sur les cornes de l'autel en y répandant du sang de l'hostie qui aura été offerte pour le péché, et cette expiation continuera toujours parmi vous de race en race. Ce sera là un culte très saint pour honorer le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.11'>Le Seigneur parla aussi à Moïse et lui dit:</verse>
        <verse osisID='Exod.30.12'>Lorsque vous ferez le dénombrement des enfants d'Israël, chacun donnera quelque chose au Seigneur pour le prix de son âme, et ils ne seront point frappés de plaies lorsque ce dénombrement aura été fait.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.13'>Tous ceux qui seront compris dans ce dénombrement donneront un demi-sicle, selon la mesure du temple. Le sicle a vingt oboles. Le demi-sicle sera offert au Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.14'>Celui qui entre dans ce dénombrement, c'est-à-dire qui a vingt ans et au-dessus, donnera ce prix.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.15'>Le riche ne donnera pas plus d'un demi-sicle, et le pauvre n'en donnera pas moins.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.16'>Et ayant reçu l'argent qui aura été donné par les enfants d'Israël, vous l'emploierez pour les usages du tabernacle du témoignage, afin que cette oblation porte le Seigneur à Se souvenir d'eux, et qu'elle serve à l'expiation de leurs âmes.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.17'>Le Seigneur parla encore à Moïse et lui dit:</verse>
        <verse osisID='Exod.30.18'>Vous ferez aussi un bassin d'airain élevé sur une base pour qu'on s'y lave, et vous le mettrez entre le tabernacle du témoignage et l'autel. Et après que vous y aurez mis de l'eau,</verse>
        <verse osisID='Exod.30.19'>Aaron et ses fils en laveront leurs mains et leurs pieds</verse>
        <verse osisID='Exod.30.20'>Lorsqu'ils devront entrer au tabernacle du témoignage, ou quand ils devront approcher de l'autel pour y offrir des parfums au Seigneur,</verse>
        <verse osisID='Exod.30.21'>De peur qu'autrement ils ne soient punis de mort. Cette ordonnance subsistera éternellement pour Aaron et pour tous ceux de sa race qui lui doivent succéder.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.22'>Le Seigneur parla encore à Moïse</verse>
        <verse osisID='Exod.30.23'>Et lui dit: Prenez des aromates, le poids de cinq cents sicles de la première et de la plus excellente myrrhe; la moitié moins de cinnamome, c'est-à-dire le poids de deux cent cinquante sicles, et de même deux cent cinquante sicles de la canne aromatique;</verse>
        <verse osisID='Exod.30.24'>Cinq cents sicles de cannelle au poids du sanctuaire, et un hin d'huile d'olive.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.25'>Vous ferez de toutes ces choses une huile sainte pour servir aux onctions, un parfum composé selon l'art du parfumeur.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.26'>Vous en oindrez le tabernacle du témoignage et l'arche du testament,</verse>
        <verse osisID='Exod.30.27'>La table avec ses vases, le chandelier et tout ce qui sert à son usage, l'autel des parfums</verse>
        <verse osisID='Exod.30.28'>Et celui des holocaustes, et tout ce qui est nécessaire pour le service et le culte qui s'y doit rendre.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.29'>Vous sanctifierez toutes ces choses, et elles deviendront saintes et sacrées. Celui qui y touchera sera sanctifié.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.30'>Vous en oindrez Aaron et ses fils et vous les sanctifierez, afin qu'ils exercent les fonctions de Mon sacerdoce.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.31'>Vous direz aussi aux enfants d'Israël: Cette huile qui doit servir aux onctions Me sera consacrée parmi vous et parmi les enfants qui naîtront de vous.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.32'>On n'en oindra point la chair de l'homme et vous n'en ferez point d'autre de même composition, parce qu'elle est sanctifiée et que vous la considérerez comme sainte.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.33'>Quiconque en composera de semblable et en donnera à un étranger sera exterminé du milieu de son peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.34'>Le Seigneur dit encore à Moïse: Prenez des aromates, du stacté, de l'onyx, du galbanum odoriférant et de l'encens le plus luisant, et que le tout soit de même poids.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.35'>Vous ferez un parfum composé de toutes ces choses selon l'art du parfumeur, qui, étant mêlé avec soin, sera très pur et très digne de  M'être offert.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.36'>Et lorsque vous les aurez réduites toutes en une poudre très fine, vous en mettrez devant le tabernacle du témoignage, au lieu où Je vous apparaîtrai. Ce parfum vous deviendra saint et sacré.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.37'>Vous n'en composerez point de semblable pour votre usage, parce qu'il est consacré au Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.30.38'>L'homme, quel qu'il soit, qui en fera de pareil pour en sentir l'odeur, périra du milieu de son peuple.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.31'>
        <verse osisID='Exod.31.1'>Le Seigneur parla encore à Moïse, et lui dit:</verse>
        <verse osisID='Exod.31.2'>J'ai appelé nommément Béséléel, fils d'Uri, qui était fils de Hur, de la tribu de Juda.</verse>
        <verse osisID='Exod.31.3'>Et Je l'ai rempli de l'esprit de Dieu, Je l'ai rempli de sagesse, d'intelligence et de science pour toutes sortes d'ouvrages.</verse>
        <verse osisID='Exod.31.4'>Pour inventer tout ce que l'art peut faire avec l'or, l'argent, l'airain,</verse>
        <verse osisID='Exod.31.5'>Le marbre, les pierres précieuses et tous les bois divers.</verse>
        <verse osisID='Exod.31.6'>Je lui ai donné pour auxiliaire Ooliab, fils d'Achisamech, de la tribu de Dan, et J'ai répandu la sagesse dans le coeur de tous les artisans habiles, afin qu'ils fassent tout ce que Je vous ai ordonné de faire:</verse>
        <verse osisID='Exod.31.7'>Le tabernacle de l'alliance, l'arche du témoignage, le propitiatoire qui est au-dessus, et tout ce qui doit servir dans le tabernacle;</verse>
        <verse osisID='Exod.31.8'>La table avec ses vases, le chandelier d'or très pur avec tout ce qui sert à son usage, l'autel des parfums</verse>
        <verse osisID='Exod.31.9'>Et l'autel des holocaustes avec tous leurs vases, et le bassin avec sa base;</verse>
        <verse osisID='Exod.31.10'>Les vêtements saints destinés au ministère du grand prêtre Aaron et de ses fils, afin qu'ils soient revêtus d'ornements sacrés en exerçant les fonctions de leur sacerdoce;</verse>
        <verse osisID='Exod.31.11'>L'huile d'onction et le parfum aromatique qui doit servir au sanctuaire. Ils exécuteront tout ce que Je vous ai commandé de faire.</verse>
        <verse osisID='Exod.31.12'>Le Seigneur parla encore à Moïse et lui dit:</verse>
        <verse osisID='Exod.31.13'>Parlez aux enfants d'Israël et dites-leur: Ayez grand soin d'observer Mon sabbat, parce que c'est la marque que J'ai établie entre Moi et vous, et qui doit passer après vous à vos enfants, afin que vous sachiez que c'est Moi qui suis le Seigneur qui vous sanctifie.</verse>
        <verse osisID='Exod.31.14'>Observez Mon sabbat, parce qu'il vous doit être saint. Celui qui l'aura violé sera puni de mort. Si quelqu'un travaille ce jour-là, il périra du milieu de son peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.31.15'>Vous travaillerez pendant six jours; mais le septième jour est le sabbat et le repos consacré au Seigneur.  Quiconque travaillera ce jour-là sera puni de mort.</verse>
        <verse osisID='Exod.31.16'>Que les enfants d'Israël observent le sabbat et qu'ils le célèbrent d'âge en âge. C'est un pacte éternel</verse>
        <verse osisID='Exod.31.17'>Entre Moi et les enfants d'Israël et une marque qui durera toujours; car le Seigneur a fait en six jours le ciel et la terre, et Il a cessé d'agir au septième.</verse>
        <verse osisID='Exod.31.18'>Le Seigneur, ayant achevé de parler en ces termes sur la montagne du Sinaï, donna à Moïse les deux tables du témoignage, qui étaient de pierre et écrites du doigt de Dieu.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.32'>
        <verse osisID='Exod.32.1'>Mais le peuple, voyant que Moïse différait longtemps à descendre de la montagne, s'assembla en s'élevant contre Aaron, et lui dit: Venez, faites-nous des dieux qui marchent devant nous; car pour ce qui est de Moïse, cet homme qui nous a tirés de l'Egypte, nous ne savons ce qui lui est arrivé.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.2'>Aaron leur répondit: Otez les pendants d'oreilles de vos femmes, de vos fils et de vos filles, et apportez-les-moi.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.3'>Le peuple fit ce qu'Aaron lui avait commandé et lui apporta les pendants d'oreilles.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.4'>Aaron, les ayant pris, les jeta en fonte, et il en forma un veau. Alors les Israélites dirent: Voici vos dieux, ô Israël, qui vous ont tiré de l'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.5'>Ce qu'Aaron ayant vu, il dressa un autel devant le veau, et il fit crier par un héraut: Demain sera la fête solennelle du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.6'>S'étant levés de grand matin, ils offrirent des holocaustes et des hosties pacifiques. Tout le peuple s'assit pour manger et pour boire, et ils se levèrent ensuite pour jouer.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.7'>Alors le Seigneur parla à Moïse et lui dit: Allez, descendez; car votre peuple, que vous avez tiré de l'Egypte, a péché.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.8'>Ils se sont bientôt retirés de la voie que vous leur aviez montrée; ils se sont fait un veau en fonte, ils l'ont adoré, et, lui immolant des victimes, ils ont dit: Ce sont là vos dieux, Israïl, qui vous ont tiré le l'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.9'>Le Seigneur dit encore à Moïse: Je vois que ce peuple a la tête dure.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.10'>Laissez-Moi faire, afin que la fureur de Mon indignation s'allume contre eux et que Je les extermine, et Je vous rendrai le chef d'un grand peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.11'>Mais Moïse conjurait le Seigneur son Dieu, en disant: Seigneur, pourquoi Votre fureur s'allume-t-elle contre Votre peuple, que Vous avez fait sortir de l'Egypte avec une grande force et une main puissante?</verse>
        <verse osisID='Exod.32.12'>Ne permettez pas, Je vous prie, que les Egyptiens disent: Il les a tirés d'Egypte avec ruse pour les tuer sur les montagnes et pour les exterminer de la terre. Que Votre colère s'apaise, et laissez-Vous fléchir pour pardonner à l'iniquité de Votre peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.13'>Souvenez-vous d'Abraham, d'Isaac et d'Israël Vos serviteurs, auxquels Vous avez juré par Vous-même en disant: Je multiplierai votre race comme les étoiles du ciel, et Je donnerai à votre postérité toute cette terre dont Je vous ai parlé, et vous la posséderez pour jamais.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.14'>Alors le Seigneur S'apaisa, et Il résolut de ne point faire à Son peuple le mal qu'Il lui voulait faire.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.15'>Moïse revint donc de dessus la montagne, portant en sa main les deux tables du témoignage écrites des deux côtés,</verse>
        <verse osisID='Exod.32.16'>Qui étaient l'ouvrage du Seigneur; et l'écriture qui était gravée sur ces tables était aussi de la main de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.17'>Or Josué, entendant le tumulte et les cris du peuple, dit à Moïse: On entend dans le camp comme les cris de personnes qui combattent.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.18'>Moïse lui répondit: Ce n'est point là le cri de personnes qui s'exhortent au combat, ni les voix confuses d'hommes qui s'excitent à prendre la fuite; mais j'entends la voix de prsonnes qui chantent.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.19'>Et s'étant approché du camp, il vit le veau et les danses. Alors il entra en une grande colère; il jeta les tables qu'il tenait à la main et les brisa au pied de la montagne.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.20'>Et prenant le veau qu'ils avaient fait, il le mit dans le feu et le réduisit en poudre; il jeta cette poudre dans l'eau et il la fit boire aux enfants d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.21'>Moïse dit ensuite à Aaron: Que vous a fait ce peuple pour que vous attiriez sur lui un si grand péché?</verse>
        <verse osisID='Exod.32.22'>Il lui répondit: Que mon seigneur ne s'irrite point, car vous connaissez ce peuple, et vous savez combien il est porté au mal.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.23'>Ils m'ont dit: Faites-nous des dieux qui marchent devant nous; car nous ne savons ce qui est arrivé à ce Moïse qui nous a tirés de l'Egypte.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.24'>Je leur ai dit: Qui d'entre vous a de l'or? Ils l'ont apporté et me l'ont donné; je l'ai jeté dans le feu, et ce veau en est sorti.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.25'>Moïse, voyant donc que le peuple était demeuré tout nu (car Aaron l'avait dépouillé par cette abomination honteuse et l'avait mis tout nu au milieu de ses ennemis),</verse>
        <verse osisID='Exod.32.26'>Se mit à la porte du camp et dit: Si quelqu'un est au Seigneur, qu'il se joigne à moi. Et les enfants de Lévi s'étant tous assemblés autour de lui,</verse>
        <verse osisID='Exod.32.27'>Il leur dit: Voici ce que dit le Seigneur, le Dieu d'Israël: Que chaque homme mette son épée à son côté. Passez et repassez au travers du camp d'une porte à l'autre, et que chacun tue son frère, son ami et ses proches.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.28'>Les enfants de Lévi firent ce que Moïse avait ordonné, et il y eut environ vingt-trois mille hommes de tués en ce jour-là.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.29'>Alors Moïse leur dit: Vous avez chacun consacré vos mains au Seigneur en tuant votre fils et votre frère, afin que la bénédiction de Dieu vous soit donnée.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.30'>Le lendemain, Moïse dit au peuple: Vous avez commis un très grand péché. Je monterai vers le Seigneur pour voir si je pourrai Le fléchir en quelque manière et obtenir le pardon de votre crime.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.31'>Et étant retourné vers le Seigneur, il Lui dit: Ce peuple a commis un très grand péché, et ils se sont fait des dieux d'or; mais je Vous conjure de leur pardonner cette faute;</verse>
        <verse osisID='Exod.32.32'>Ou, si Vous ne le faites pas, effacez-moi de Votre livre que vous avez écrit.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.33'>Le Seigneur lui répondit: J'effacerai de Mon livre celui qui aura péché contre Moi.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.34'>Mais pour vous, allez et conduisez ce peuple au lieu que Je vous ai dit. Mon ange marchera devant vous, et au jour de la vengeance Je visiterai et punirai ce péché qu'ils ont commis.</verse>
        <verse osisID='Exod.32.35'>Le Seigneur frappa donc le peuple pour le crime relatif au veau qu'Aaron leur avait fait.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.33'>
        <verse osisID='Exod.33.1'>Le Seigneur parla ensuite à Moïse, et lui dit: Allez, sortez de ce lieu, vous et votre peuple que vous avez tiré de l'Egypte, et allez en la terre que J'ai promise avec serment à Abraham, â Isaac et à Jacob, en disant: Je donnerai cette terre à votre race;</verse>
        <verse osisID='Exod.33.2'>Et J'enverrai un Ange pour vous servir de précurseur, afin que J'en chasse les Chananéens, les Amorrhéens, les Héthéens, les Phérézéens, les Hévéens et les Jébuséens,</verse>
        <verse osisID='Exod.33.3'>Et que vous entriez dans un pays où coulent le lait et le miel. Car Je n'y monterai pas avec vous, de peur que Je ne vous extermine pendant le chemin, parce que vous êtes un peuple d'une tête dure.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.4'>Le peuple, entendant ces paroles si fâcheuses se mit à pleurer, et nul d'entre eux ne prit ses ornements accoutumés.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.5'>Le Seigneur dit à Moïse: Dites aux enfants d'Israël: Vous êtes un peuple d'une tête dure. Si Je viens une fois au milieu de vous, Je vous exterminerai. Quittez donc dès à présent tous vos ornements, afin que Je sache de quelle manière J'agirai avec vous.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.6'>Les enfants d'Israël quittèrent donc leur ornement au pied de la montagne d'Horeb.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.7'>Moïse aussi, prenant sa tente, la dressa bien loin hors du camp, et l'appela le tabernacle de l'alliance. Et tous ceux du peuple qui avaient quelque difficulté sortaient hors du camp pour aller au tabernacle de l'alliance.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.8'>Lorsque Moïse sortait pour aller au tabernacle, tout le peuple se levait, et chacun se tenait à l'entrée de sa tente et regardait Moïse par derrière, jusqu'à ce qu'il fût entré dans le tabernacle.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.9'>Quand Moïse était entré dans le tabernacle de l'alliance, la colonne de nuée descendait et se tenait à la porte, et le Seigneur parlait avec Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.10'>Tous les enfants d'Israël, voyant que la colonne de nuée se tenait à l'entrée du tabernacle, se tenaient eux-mêmes debout à l'entrée de leurs tentes et y adoraient le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.11'>Or le Seigneur parlait à Moïse face à face, comme un homme a coutume de parler à son ami. Et lorsqu'il retournait dans le camp, le jeune Josué, fils de Nun, qui le servait, ne sortait point du tabernacle.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.12'>Or Moïse dit au Seigneur: Vous me commandez d'emmener ce peuple, et Vous ne me dites pas qui Vous devez envoyer avec moi, quoique Vous m'ayez dit: Je vous connais par votre nom, et vous avez trouvé grâce devant Moi.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.13'>Si j'ai donc trouvé grâce devant Vous, faites-moi voir Votre visage, afin que je Vous connaisse et que je trouve grâce devant Vos yeux. Regardez favorablement cette multitude, qui est Votre peuple.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.14'>Le Seigneur lui dit: Je marcherai en personne devant vous, et Je vous procurerai le repos.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.15'>Moïse lui dit: Si vous ne marchez Vous-même devant nous, ne nous faites point sortir de ce lieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.16'>Car comment pourrons-nous savoir, moi et Votre peuple, que nous avons trouvé grâce devant Vous, si Vous ne marchez avec nous, afin que nous soyons en honneur et en gloire parmi tous les peuples qui habitent sur la terre?</verse>
        <verse osisID='Exod.33.17'>Le Seigneur dit à Moïse: Je ferai tout ce que vous venez de Me demander, car vous avez trouvé grâce devant Moi, et Je vous connais par votre nom.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.18'>Moïse lui dit: Faites-moi voir Votre gloire.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.19'>Le Seigneur lui répondit: Je vous ferai voir toute sorte de biens, et Je prononcerai devant vous le nom du Seigneur. Je ferai miséricorde à qui Je voudrai, et J'userai de clémence envers qui il Me plaira.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.20'>Dieu dit encore: Vous ne pourrez voir Mon visage, car nul homme ne Me verra sans mourir.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.21'>Il ajouta: Il y a un endroit auprès de Moi, où vous vous tiendrez sur la pierre;</verse>
        <verse osisID='Exod.33.22'>Et lorsque Ma gloire passera, Je vous mettrai dans l'ouverture de la pierre, et Je vous couvrirai de Ma main jusqu'à ce que je sois passé.</verse>
        <verse osisID='Exod.33.23'>J'ôterai ensuite Ma main, et vous Me verrez par derrière; mais vous ne pourrez voir Mon visage.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.34'>
        <verse osisID='Exod.34.1'>Le Seigneur dit ensuite: Faites-vous deux tables de pierre qui soient comme les premières, et J'y écrirai les paroles qui étaient sur les tables que vous avez brisées.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.2'>Soyez prêt dès le matin pour monter aussitôt sur la montagne du Sinaï, et vous demeurerez avec Moi sur le haut de la montagne.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.3'>Que personne ne monte avec vous, et que nul ne paraisse sur toute la montagne; que les boeufs mêmes et les brebis ne paissent point vis-à-vis.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.4'>Moïse tailla donc deux tables de pierre, telles qu'étaient les premières, et, se levant avant le jour, il monta sur la montagne du Sinaï, portant avec lui les tables, selon que le Seigneur le lui avait ordonné.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.5'>Alors le Seigneur étant descendu au milieu de la nuée, Moïse demeura avec Lui, et il invoqua le nom du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.6'>Et lorsque le Seigneur passait devant Moïse, Il dit: Dominateur souverain, Seigneur Dieu, qui êtes plein de compassion et de clémence, patient, riche en miséricorde et véritable;</verse>
        <verse osisID='Exod.34.7'>Qui conservez Votre miséricorde jusqu'à mille générations, qui effacez l'iniquité, les crimes et les péchés; devant Lequel nul n'est innocent par lui-même, et qui rendez l'iniquité des pères aux enfants et aux petits-enfants jusqu'à la troisième et la quatrième génération.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.8'>En cet instant, Moïse se prosterna contre terre, et, adorant Dieu,</verse>
        <verse osisID='Exod.34.9'>Il dit: Seigneur, si j'ai trouvé grâce devant Vous, marchez, je Vous supplie, avec nous, puisque ce peuple a la tête dure; effacez nos iniquités et nos péchés, et possédez-nous comme Votre héritage.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.10'>Le Seigneur lui répondit: Je ferai alliance avec ce peuple à la vue de tout  le monde; Je ferai des prodiges qui n'ont jamais été vus sur la terre ni dans aucune nation, afin que ce peuple au milieu duquel vous êtes considère l'oeuvre terrible que doit faire le Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.11'>Gardez toutes les choses que Je vous ordonne aujourd'hui. Je chasserai Moi-même devant vous les Amorrhéens, les Chananéens, les Héthéens, les Phérézéens, les Hévéens et les Jébuséens.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.12'>Prenez garde de ne jamais faire amitié avec les habitants de ce pays, ce qui causerait votre ruine;</verse>
        <verse osisID='Exod.34.13'>Mais détruisez tous leurs autels, brisez leurs statues, coupez leurs bois consacrés à leurs dieux.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.14'>N'adorez point de dieu étranger. Le Seigneur s'appelle le Dieu jaloux; Dieu veut être aimé uniquement.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.15'>Ne faites point d'alliance avec les habitants de ce pays-là, de peur que lorsqu'ils se seront corrompus avec leurs dieux et qu'ils auront adoré leurs statues, quelqu'un d'entre eux ne vous invite à manger des viandes qu'il leur aura immolées.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.16'>Vous ne ferez point épouser leurs filles à vos fils, de peur qu'après qu'elles se seront corrompues elles-mêmes, elles ne portent vos fils à se corrompre aussi comme elles avec leurs dieux.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.17'>Vous ne vous ferez point de dieux jetés en fonte.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.18'>Vous observerez la fête solennelle des pains sans levain. Vous mangerez, sept jours durant, des pains sans levain, au mois des nouveaux fruits, comme Je vous l'ai ordonné; car vous êtes sorti de l'Egypte au mois où commence le printemps.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.19'>Tout mâle qui sort le premier du sein de sa mère sera à Moi; les premiers de tous les animaux, tant des boeufs que des brebis, seront à Moi.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.20'>Vous rachèterez avec une brebis le premier-né de l'âne; si vous ne le rachetez point, vous le tuerez. Vous rachèterez le premier-né de vos fils, et vous ne paraîtrez point devant Moi les mains vides.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.21'>Vous travaillerez pendant six jours, et le septième jour vous cesserez de labourer la terre et de moissonner.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.22'>Vous célébrerez la fête solennelle des semaines en offrant des prémices des fruits de la moisson de froment, et vous ferez la fête de la récolte des fruits à la fin de l'année, lorsqu'on les aura tous recueillis.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.23'>Tous vos enfants mâles se présenteront trois fois l'année devant le Seigneur tout-puissant, le Dieu d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.24'>Car lorsque J'aurai chassé les nations de devant votre face et que J'aurai étendu les limites de votre pays, si vous montez et si vous vous présentez trois fois l'année devant le Seigneur votre Dieu, nul ne formera des entreprises secrètes contre votre pays.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.25'>Vous ne M'offrirez point avec du levain le sang de la victime qui M'est immolée, et il ne restera rien de l'hostie de la fête solennelle de Pâques jusqu'au matin.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.26'>Vous offrirez les prémices des fruits de votre terre dans la maison du Seigneur votre Dieu. Vous ne ferez point cuire le chevreau dans le lait de sa mère.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.27'>Le Seigneur dit encore à Moïse: Ecrivez pour vous ces paroles, par lesquelles J'ai fait alliance avec vous et avec Israël.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.28'>Moïse demeura donc quarante jours et quarante nuits avec le Seigneur sur la montagne. Il ne mangea point de pain et il ne but point d'eau pendant ce temps, et le Seigneur écrivit sur les tables les dix paroles de l'alliance.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.29'>Après cela, Moïse descendit de la montagne du Sinaï, portant les deux tables du témoignage, et il ne savait pas que de l'entretien qu'il avait eu avec le Seigneur, il était resté des rayons de lumière sur son visage.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.30'>Mais Aaron et les enfants d'Israël, voyant que le visage de Moïse jetait des rayons, craignirent d'approcher de lui.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.31'>Moïse appela donc Aaron et les princes de la synagogue, qui revinrent le trouver. Et après qu'il leur eut parlé,</verse>
        <verse osisID='Exod.34.32'>Tous les enfants d'Israël vinrent aussi vers lui, et il leur prescrivit toutes les choses qu'il avait entendues du Seigneur sur la montagne du Sinaï.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.33'>Quand il eut achevé de leur parler, il mit un voile sur son visage.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.34'>Lorsqu'il entrait dans le tabernacle et qu'il parlait avec le Seigneur, il ôtait ce voile jusqu'à ce qu'il en sortît, et il rapportait ensuite aux enfants d'Israël toutes les choses que Dieu lui avait commandé de leur dire.</verse>
        <verse osisID='Exod.34.35'>Lorsque Moïse sortait du tabernacle, les Israëlites  voyaient que son visage jetait des rayons; mais il le voilait de nouveau toutes les fois qu'il leur parlait.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.35'>
        <verse osisID='Exod.35.1'>Moïse, ayant donc assemblé tous les enfants d'Israël, leur dit: Voici les choses que le Seigneur a commandé que l'on fasse.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.2'>Vous travaillerez pendant six jours, et le septième jour vous serez saint, car il est le sabbat et le repos du Seigneur. Celui qui fera quelque travail en ce jour-là sera puni de mort.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.3'>Vous n'allumerez point de feu dans toutes vos maisons au jour du sabbat.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.4'>Moïse dit encore à toute l'assemblée des enfants d'Israël: Voici ce que le Seigneur a ordonné. Il a dit:</verse>
        <verse osisID='Exod.35.5'>Mettez à part chez vous les prémices de vos biens pour les offrir au Seigneur. Vous les lui offrirez de bon coeuour et avec une pleine volonté: l'or, l'argent, l'airain,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.6'>L'hyacinthe, la pourpre, l'écarlate teinte deux fois, le fin lin, les poils de chèvres,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.7'>Les peaux de moutons teintes en rouge, des peaux violettes, des bois de sétim,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.8'>De l'huile pour entretenir les lampes et pour composer des onctions et des parfums d'excellente odeur,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.9'>Les pierres d'onyx et les pierres présieuses pour orner l'éphod et le rational.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.10'>Quiconque parmi vous est habile à travailler, qu'il vienne pour faire ce que le Seigneur a commandé:</verse>
        <verse osisID='Exod.35.11'>Savoir, le tabernacle avec son toit et sa couverture, les anneaux, les ais et les barres, les pieux et les bases:</verse>
        <verse osisID='Exod.35.12'>L'arche avec les bâtons pour la porter, le propitiatoire et le voile qui doit être suspendu devant l'arche;</verse>
        <verse osisID='Exod.35.13'>La table avec les bâtons pour la porter, et ses vases, et les pains qu'on expose devant le Seigneur;</verse>
        <verse osisID='Exod.35.14'>Le chandelier qui doit soutenir les lampes, tout ce qui sert à son usage, les lampes et l'huile pour entretenir le feu;</verse>
        <verse osisID='Exod.35.15'>L'autel des parfums avec les bâtons pour le porter, l'huile pour faire les onctions, le parfum composé d'aromates, le voile suspendu à l'entrée du tabernacle;</verse>
        <verse osisID='Exod.35.16'>L'autel des holocaustes, sa grille d'airain avec ses bâtons pour le porter, et tout ce qui sert à son usage; le bassin avec sa base;</verse>
        <verse osisID='Exod.35.17'>Les rideaux du parvis avec leurs colonnes et leurs bases, et le voile de l'entrée du vestibule;</verse>
        <verse osisID='Exod.35.18'>Les pieux du tabernacle et du parvis avec leurs cordes;</verse>
        <verse osisID='Exod.35.19'>Les vêtements qui doivent être employés au culte du sanctuaire et les ornements destinés au pontife Aaron et à ses fils, afin qu'ils exercent les fonctions de Mon sacerdoce.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.20'>Après que tous les enfants d'Israël furent partis de devant Moïse,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.21'>Ils offrirent au Seigneur, avec une volonté prompte et pleine d'affection, les prémices de leurs biens, pour tout ce qu'il y avait à faire au tabernacle du témoignage, et pour tout ce qui était nécessaire pour le culte sacré et pour les ornements sacerdotaux.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.22'>Les hommes avec les femmes donnèrent leurs chaînes, leurs pendants d'oreilles, leurs bagues et leurs bracelets; tous les vases d'or furent mis à part pour être présentés au Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.23'>Ceux qui avaient de l'hyacinthe, dela pourpre, de l'écarlate teinte deux fois, du fin lin, des poils de chèvres, des peaux de moutons teintes en rouge, des peaux violettes,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.24'>De l'argent et de l'airain, les offrirent au Seigneur avec des bois de sétim pour les employer à divers usages.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.25'>Les femmes qui étaient habiles donnèrent aussi ce qu'elles avaient filé d'hyacinthe, de pourpre, d'écarlate, de fin lin</verse>
        <verse osisID='Exod.35.26'>Et de poils de chèvres, et donnèrent tout de grand coeur.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.27'>Les princes offrirent des pierres d'onyx et des pierres précieuses pour l'éphod et le rational,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.28'>Des aromates et de l'huile pour entretenir les lampes, et pour préparer l'huile d'onction et composer le parfum d'excellente odeur.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.29'>Tous les hommes et toutes les femmes firent leurs offrandes de bon coeur pour faire les ouvrages que le Seigneur avait ordonnés par Moïse. Tous les enfants d'Israël firent ces offrandes au Seigneur avec une pleine volonté.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.30'>Alors Moïse dit aux enfants d'Israël: Le Seigneur a appelé Béséléel, fils d'Uri, qui était fils de Hur, de la tribu de Juda;</verse>
        <verse osisID='Exod.35.31'>Et Il l'a rempli de l'esprit de Dieu, de sagesse, d'intelligence, de science et d'une parfaite connaissance,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.32'>Pour inventer et pour exécuter tout ce qui se peut faire en or, en argent et en airain,</verse>
        <verse osisID='Exod.35.33'>Pour tailler et graaver les pierres et pour tous les ouvrages d'art.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.34'>Il lui a mis dans l'esprit tout ce que l'art peut inventer, et Il lui a associé Ooliab, fils d'Achisamech, de la tribu de Dan.</verse>
        <verse osisID='Exod.35.35'>Il les a remplis tous deux de sagesse pour faire tous les ouvrages qui se peuvent faire en bois, en étoffes de différentes couleurs et en broderie, d'hyacinthe, de pourpre, d'écarlate teinte deux fois et de fin lin, afin qu'ils travaillent à tout ce qui se fait avec la tissure et qu'ils fassent toutes sortes d'inventions nouvelles.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.36'>
        <verse osisID='Exod.36.1'>Béséléel travailla donc à tous ces ouvrages avec Ooliab et tous les hommes habiles à qui le Seigneur avait donné la sagesse et l'intelligence, afin qu'ils sussent faire excellemment ce qui était nécessaire pour l'usage du sanctuaire et tout ce que le Seigneur avait ordonné.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.2'>Or Moïse les ayant fait venir avec tous les hommes habiles auxquels le Seigneur avait donné la sagesse et ceux qui s'étaient offerts d'eux-mêmes pour travailler à cet ouvrage,</verse>
        <verse osisID='Exod.36.3'>Il leur mit entre les mains toutes les offrandes des enfants d'Israël. Et comme ils s'appliquaient à avancer cet ouvrage, le peuple offrait encore tous les jours au matin de nouveaux dons.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.4'>C'est pourquoi les ouvriers furent obligés</verse>
        <verse osisID='Exod.36.5'>De venir dire à Moïse: Le peuple offre plus qu'il n'est nécessaire.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.6'>Moïse commanda donc qu'on fît cette déclaration publiquement par la voix d'un héraut: Que nul homme et nulle femme n'offre plus rien à l'avenir pour les ouvrages du sanctuaire. Ainsi on cessa d'offrir des présents à Dieu,</verse>
        <verse osisID='Exod.36.7'>Parce que ce qu'on avait déjà offert suffisait, et qu'il y en avait même plus qu'il n'en fallait.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.8'>Tous ces hommes dont le coeur était rempli de sagesse pour travailler aux ouvrages du tabernacle, firent donc dix rideaux de fin lin retors, d'hyacinthe, de pourpre et d'écarlate teinte deux fois, le tout en broderie d'un ouvrage excellent de différentes couleurs.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.9'>Chaque rideau avait vingt-huit coudées de long et quatre de large, et tous les rideaux étaient d'une même mesure.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.10'>Cinq de ces rideaux tenaient l'un à l'autre, et les cinq autres étaient de même joints ensemble.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.11'>L'un des rideaux avait des cordons d'hyacinthe sur le bord des deux côtés, et l'autre rideau avait de même des cordons au bord,</verse>
        <verse osisID='Exod.36.12'>Afin que les cordons se trouvant vis-à-vis l'un de l'autre, les rideaux fussent joints ensemble.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.13'>C'est pourquoi ils firent aussi fondre cinquante anneaux d'or où se pussent attacher les cordons des rideaux, afin qu'il ne s'en fît qu'une seule tenture.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.14'>Ils firent aussi onze couvertures de poils de chèvres pour servir de couverture et de toit au tabernacle.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.15'>Chacune de ces couvertures avait trente coudées de long et quatre de large, et elles étaient toutes de même mesure.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.16'>Ils en joignirent cinq ensemble et les six autres séparément.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.17'>Ils firent aussi cinquante cordons au bout de l'une des couvertures et cinquante au bord de l'autre, afin qu'elles fussent jointes ensemble.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.18'>Ils firent encore cinquante boucles d'airain pour les tenir attachées, afin qu'il ne s'en fît qu'un toit et qu'une seule couverture.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.19'>Ils firent de plus une troisième couverture du tabernacle, de peaux de moutons teintes en rouge, et par-dessus encore une quatrième de peaux teintes en bleu céleste.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.20'>Ils firent aussi des ais de bois de sétim pour le tabernacle, plantés debout.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.21'>Chacun de ces ais avait dix coudées de long et une coudée et demie de large.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.22'>Chaque ais avait un tenon et une mortaise, afin qu'ils entrassent l'un dans l'autre. Tous les ais du tabernacle étaient faits de cette sorte.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.23'>Or il y en avait vingt du côté méridional, qui regarde le midi,</verse>
        <verse osisID='Exod.36.24'>Avec quarante bases d'argent. Chaque ais était porté sur deux bases de chaque côté des angles, à l'endroit où l'enchâssure des côtés se termine dans les angles.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.25'>Ils firent aussi, pour le côté du tabernacle qui regardait l'aquilon, vingt ais</verse>
        <verse osisID='Exod.36.26'>Avec quarante bases d'argent, deux bases pour chaque ais.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.27'>Mais pour le côté du tabernacle qui est à l'occident et qui regarde la mer, ils ne firent que six ais,</verse>
        <verse osisID='Exod.36.28'>Et deux autres qui étaient dressés aux angles du fond du tabernacle.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.29'>Ils étaient joints depuis le bas jusqu'au haut et ne composaient qu'un corps tous ensemble. Ils gardèrent cette disposition dans les angles des deux côtés.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.30'>Il y avait huit ais en tout, qui avaient seize bases d'argent, deux bases pour chaque ais.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.31'>Ils firent aussi de grandes barres de bois de sétim, cinq pour traverser et tenir ensemble tous les ais d'un des côtés du tabernacle,</verse>
        <verse osisID='Exod.36.32'>Cinq autres pour traverser et tenir ensemble les ais de l'autre côté, et outre celles-là, cinq autres encore pour le côté du tabernacle qui est à l'occident et qui regarde la mer.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.33'>Ils firent aussi une autre barre qui passait par le milieu des ais, depuis une extrémité jusqu'à l'autre.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.34'>Ils couvrirent de lames d'or tous ces ais soutenus par des bases d'argent qui avaient été jetés en fonte. Ils y mirent de plus des anneaux d'or, pour y faire entrer des barres de bois qu'ils couvrirent aussi de lames d'or.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.35'>Ils firent un voile d'hyacinthe, de pourpre, d'écarlate, de fin lin retors, le tout en broderie et d'un ouvrage admirable par son excellente variété.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.36'>Ils firent quatre colonnes de bois de sétim, qu'ils couvrirent de lames d'or avec leurs chapiteaux; leurs bases étaient d'argent.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.37'>Ils firent encore, pour l'entrée du tabernacle, le voile qui était d'hyacinthe, de pourpre, d'écarlate, de fin lin retors, le tout en broderie.</verse>
        <verse osisID='Exod.36.38'>Ils firent aussi cinq colonnes avec leurs chapiteaux: ils les couvrirent d'or, et leurs bases furent jetées en fonte et faites d'airain.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.37'>
        <verse osisID='Exod.37.1'>Béséléel fit aussi l'arche de bois de sétim. Elle avait deux coudées et demie de long, une coudée et demie de large et une coudée et demie de haut; il la couvrit d'un or très pur au dedans et au dehors,</verse>
        <verse osisID='Exod.37.2'>Et il fit une couronne d'or qui régnait tout autour.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.3'>Il fit jeter en fonte quatre anneaux d'or qu'il mit aux quatre coins de l'arche, deux d'un côté et deux de l'autre.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.4'>Il fit aussi des bâtons de bois de sétim, qu'il couvrit d'or,</verse>
        <verse osisID='Exod.37.5'>Et il les fit entrer dans les anneaux qui étaient aux côtés de l'arche, pour la porter.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.6'>Il fit encore le propitiatoire, c'est-à-dire l'oracle, d'un or très pur; il avait deux coudées et demie de long et une coudée et demie de large.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.7'>Comme aussi deux chérubins d'or battu, qu'il mit aux deux côtés du propitiatoire:</verse>
        <verse osisID='Exod.37.8'>Un chérubin à l'extrémité d'un des deux côtés, est l'autre chérubin à l'extrémité de l'autre côté. Ainsi chacun des deux chérubins était à l'une des extrémités du propitiatoire.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.9'>Ils étendaient leurs ailes, dont ils couvraient le propitiatoire, et ils se regardaient l'un l'autre, aussi bien que le propitiatoire.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.10'>Il fit encore une table de bois de sétim qui avait deux coudées de long, une coudée de large et une coudée et demie de haut.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.11'>Il la couvrit d'un or très pur, et il y fit tout autour une bordure d'or,</verse>
        <verse osisID='Exod.37.12'>Et, sur la bordure, une couronne d'or de sculpture à jour, haute de quatre doigts, et il mit encore au-dessus une autre couronne d'or.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.13'>Il fit fondre aussi quatre anneaux d'or, qu'il mit aux quatre coins de la table, un à chaque pied,</verse>
        <verse osisID='Exod.37.14'>Au-dessous de la couronne, et il y fit passer les bâtons, afin qu'ils servissent à porter la table.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.15'>Les bâtons qu'il fit étaient de bois de sétim, et il les couvrit de lames d'or.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.16'>Pour les différents usages de cette table, il fit des plats d'un or très pur, des coupes, des encensoirs et des tasses pour servir aux libations.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.17'>Il fit aussi le chandelier de l'or le plus pur, battu au marteau. Il y avait des branches, des coupes, des pommes et des lis qui sortaient de sa tige.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.18'>Six branches sortaient des deux côtés de sa tige, trois d'un côté et trois de l'autre.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.19'>Il y avait trois coupes en forme de noix, avec des pommes et des lis en l'une des branches, et de même trois coupes en forme de noix, avec des pommes et des lis en l'autre branche. Et toutes les six branches qui sortaient de la tige étaient travaillées de même.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.20'>Mais la tige du chandelier avait quatre coupes en forme de noix, accompagnées chacune de sa pomme et de son lis.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.21'>Il y avait trois pommes en trois endroits de la tige, et de chaque pomme sortaient deux branches, qui faisaient en tout six branches naissant d'une même tige.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.22'>Ces pommes et ces branches sortaient donc du chandelier, étant toutes d'un or très pur battu au marteau.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.23'>Il fit aussi d'un or très pur sept lampes avec leurs mouchettes et les vases destinés pour y éteindre ce qui avait été mouché des lampes.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.24'>Le chandelier, avec tout ce qui servait à son usage, pesait un talent d'or.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.25'>Il fit encore l'autel des parfums de bois de sétim, qui avait une coudée en carré et deux coudées de haut, et d'où sortaient quatre cornes aux quatre angles.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.26'>Il le couvrit d'un or très pur, avec sa grille, ses quatre côtés et ses quatre cornes.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.27'>Il fit une couronne d'or qui régnait tout autour, et il y avait des deux côtés, au-dessous de la couronne, deux anneaux d'or pour y faire entrer les bâtons qui devaient servir à porter l'autel.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.28'>Il fit ces bâtons de bois de sétim et les couvrit de lames d'or.</verse>
        <verse osisID='Exod.37.29'>Il composa aussi l'huile pour en faire les onctions de consécration et les parfums composés d'aromates très exquis, selon l'art des plus habiles parfumeurs.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.38'>
        <verse osisID='Exod.38.1'>Béséléel fit aussi l'autel des holocaustes de bois de sétim; il avait cinq coudées en carré et trois de haut.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.2'>Quatre cornes s'élevaient de ses quatre coins; et il le couvrit de lames d'airain.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.3'>Il fit d'airain divers objets pour l'usage de cet autel, des chaudières, des tenailles, des pincettes, des crocs et des brasiers.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.4'>Une grille d'airain en forme de rets, et au-dessous un foyer au milieu de l'autel.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.5'>Il jeta en fonte quatre anneaux qu'il mit aux quatre coins de cette grille, pour y passer des bâtons qui pussent servir à porter l'autel.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.6'>Il fit aussi ces bâtons de bois de sétim; il les couvrit de lames d'airain,</verse>
        <verse osisID='Exod.38.7'>Et les fit passer dans les anneaux qui sortaient des côtés de l'autel. Or l'autel n'était pas solide, mais il était composé d'ais, étant creux et vide au dedans.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.8'>Il fit encore un bassin d'airain et sa base avec les miroirs des femmes qui veillaient à la porte du tabernacle.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.9'>Il fit aussi le parvis; au côté du midi il y avait des rideaux de fin lin retors, dans l'espace de cent coudées.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.10'>Il y avait vingt colonnes d'airain avec leurs bases, et les chapiteaux de ces colonnes avec tous leurs ornements étaient d'argent.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.11'>Du côté du septentrion, il y avait des rideaux qui tenaient le même espace. Les colonnes avec leurs bases et leurs chapiteaux étaient de même mesure, de même métal et travaillés de même.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.12'>Mais au côté du parvis qui regardait l'occident, les rideaux ne s'étendaient que dans l'espace de cinquante coudées; il y avait seulement dix colonnes d'airain avec leurs bases, et les chapiteaux des colonnes avec tous leurs ornements étaient d'argent.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.13'>Du côté de l'orient, il mit de même des rideaux qui occupaient cinquante coudées de long,</verse>
        <verse osisID='Exod.38.14'>Dont il y avait quinze coudées d'un côté avec trois colonnes et leurs bases,</verse>
        <verse osisID='Exod.38.15'>Et quinze coudées aussi de l'autre côté, avec les rideaux, trois colonnes et leurs bases; car au milieu, entre les deux, il fit l'entrée du tabernacle.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.16'>Tous ces rideaux du parvis étaient tissus de fin lin retors.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.17'>Les bases des colonnes étaient d'airain; leurs chapiteaux avec tous leurs ornements étaient d'argent, et il couvrit les colonnes mêmes du parvis de lames d'argent.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.18'>Il fit le grand voile qui était à l'entrée du parvis, d'un ouvrage de broderie d'hyacinthe, de pourpre, d'écarlate et de fin lin retors. Il avait vingt coudées de long et cinq coudées de haut, selon la hauteur de tous les rideaux du parvis.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.19'>Il y avait quatre colonnes à l'entrée du tabernacle, avec leurs bases d'airain; et leurs chapiteaux ainsi que leurs ornements étaient d'argent.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.20'>Il fit aussi des pieux d'airain pour mettre tout autour du tabernacle et du parvis.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.21'>Ce sont là toutes les parties qui composaient le tabernacle du témoignage, que Moïse commanda à Ithamar, fils d'Aaron le grand-prêtre, de donner par compte aux Lévites, afin qu'ils en fussent chargés.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.22'>Béséléel, fils d'Uri, qui était fils de Hur, de la tribu de Juda, acheva tout l'ouvrage, selon l'ordre que le Seigneur en avait donné par la bouche de Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.23'>Il eut pour compagnon Ooliab, fils d'Achisamech, de la tribu de Dan, qui savait aussi travailler excellemment en bois, en étoffes tissées de fils de différentes couleurs, et en broderie d'hyacinthe, de pourpre, d'écarlate et de fin lin.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.24'>Tout l'or qui fut employé pour les ouvrages du sanctuaire, et qui fut offert à Dieu dans les dons volontaires du peuple, était de vingt-neuf talents et de sept cent trente sicles, selon la mesure du sanctuaire.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.25'>Ces oblations furent faites par ceux qui entrèrent dans le dénombrement, ayant vingt ans et au-dessus, et qui étaient au nombre de six cent trois mille cinq cent cinquante hommes portant les armes.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.26'>Il y eut de plus cent talents d'argent, dont furent faites les bases du sanctuaire et l'entrée où le voile était suspendu.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.27'>Il fit cent bases de cent talents; chaque base était d'un talent.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.28'>Il employa mille sept cent soixante-quinze sicles d'argent aux chapiteaux des colonnes, et il revêtit ces mêmes colonnes de lames d'argent.</verse>
        <verse osisID='Exod.38.29'>On offrit aussi soixante-dix talents d'airain et deux mille quatre cents sicles,</verse>
        <verse osisID='Exod.38.30'>Qui furent employés à faire les bases à l'entrée du tabernacle du témoignage, et l'autel d'airain avec sa grille, et tous les vases qui devaient servir à son usage,</verse>
        <verse osisID='Exod.38.31'>Et les bases du parvis qui étaient tout autour et à l'entrée, avec les pieux qui s'employaient autour du tabernacle et du parvis.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.39'>
        <verse osisID='Exod.39.1'>Béséléel fit aussi d'hyacinthe, de pourpre, d'écarlate et de fin lin, les vêtements dont Aaron devait être revêtu dans son ministère saint, selon l'ordre que Moïse en avait reçu du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.2'>Il fit donc l'éphod d'or, d'hyacinthe, de pourpre, d'écarlate teinte deux fois et de fin lin retors,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.3'>Le tout étant d'un ouvrage tissé de différentes couleurs. Il coupa des feuilles d'or fort minces qu'il réduisit en fils d'or pour les faire entrer dans le tissu de ces autres fils de plusieurs couleurs.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.4'>Les deux côtés de l'éphod se venaient joindre au bord de l'extrémité d'en haut;</verse>
        <verse osisID='Exod.39.5'>Et il fit la ceinture du mélange des mêmes couleurs, selon l'ordre que Moïse en avait reçu du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.6'>Il tailla deux pierres d'onyx, qu'il enchâssa dans de l'or, sur lesquelles les noms des enfants d'Israël furent écrits selon l'art du lapidaire.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.7'>Il les mit aux deux côtés de l'éphod comme un monument pour les enfants d'Israël, selon que le Seigneur l'avait ordonné à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.8'>Il fit le rational, tissé du même mélange de fils que l'éphod, d'or, d'hyacinthe, de pourpre, d'écarlate teinte deux fois et de fin lin retors.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.9'>Sa forme était carrée, l'étoffe double, la longueur et la largeur de la mesure d'un palme.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.10'>Il mit dessus quatre rangs de pierres précieuses. Au premier rang, il y avait la sardoine, la topaze et l'émeraude;</verse>
        <verse osisID='Exod.39.11'>Au second, l'escarboucle, le saphir et le jaspe;</verse>
        <verse osisID='Exod.39.12'>Au troisième, le ligure, l'agathe et l'améthyste;</verse>
        <verse osisID='Exod.39.13'>Au quatrième, la chrysolithe, l'onyx et le béryl; et il les enchâssa dans l'or, chacune à son rang.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.14'>Les noms des douze tribus d'Israël étaient gravés sur ces douze pierres précieuses, chaque nom sur chaque pierre.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.15'>Ils firent au rational deux petites chaînes d'un or très pur, dont les chaînons étaient enlacés l'un dans l'autre,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.16'>Deux agrafes et autant d'anneaux d'or. Ils mirent les anneaux aux deux côtés du rational,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.17'>Et ils y suspendirent les deux chaînes d'or, qu'ils attachèrent aux agrafes qui sortaient des angles de l'éphod.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.18'>Tout cela se rapportait si juste devant et derrière, que l'éphod et le rational demeuraient liés l'un avec l'autre,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.19'>Etant resserrés vers la ceinture, et liés étroitement par des anneaux dans lesquels était passé un ruban d'hyacinthe, afin qu'ils ne fussent point lâches et qu'ils ne pussent s'écarter l'un de l'autre, selon que le Seigneur l'avait ordonné à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.20'>Ils firent aussi la tunique de l'éphod, toute d'hyacinthe.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.21'>Il y avait en haut une ouverture au milieu, et un rebord tissé autour de cette ouverture.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.22'>Au bas de la robe, vers les pieds, il y avait des grenades faites d'hyacinthe, de pourpre, d'écarlate et de fin lin retors,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.23'>Et des sonnettes d'un or très pur, qu'ils entremêlèrent avec les grenades, tout autour du bas de la robe.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.24'>Les sonnettes d'or et les grenades étaient ainsi entremêlées, et le pontife était revêtu de cet ornement lorsqu'il faisait les fonctions de son ministère, selon que le Seigneur l'avait ordonné à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.25'>Ils firent encore pour Aaron et pourses fils des tuniques tissées de fin lin,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.26'>Des mitres de fin lin avec leurs petites couronnes,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.27'>Et des caleçons qui étaient de fin lin,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.28'>Avec une ceinture d'un mélange de fils différents d'un fin lin retors, d'hyacinthe, de pourpre et d'écarlate teinte deux fois, selon que le Seigneur l'avait ordonné.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.29'>Ils firent la lame sacrée et digne de vénération, d'un or très pur, et ils y gravèrent, en la manière qu'on écrit sur les pierres précieuses: La sainteté est au Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.30'>Ils l'attachèrent à la mitre avec un ruban d'hyacinthe, comme le Seigneur l'avait ordonné à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.31'>Ainsi tout l'ouvrage du tabernacle et de la tente du témoignage fut achevé. Les enfants d'Israël firent tout ce que le Seigneur avait ordonné à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.32'>Ils offrirent le tabernacle avec sa couverture et tout ce qui servait à son usage, les anneaux, les ais, les bâtons, les colonnes avec leurs bases,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.33'>La couverture de peaux de moutons teinte en rouge, et l'autre couverture de peaux violettes,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.34'>Le voile, l'arche, les bâtons pour la porter, le propitiatoire,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.35'>La table avec ses vases et les pains toujours exposés devant le Seigneur,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.36'>Le chandelier, les lampes et tout ce qui y devait servir, avec l'huile,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.37'>L'autel d'or, l'huile destinée aux onctions, les parfums composés d'aromates,</verse>
        <verse osisID='Exod.39.38'>Et le voile à l'entrée du tabernacle;</verse>
        <verse osisID='Exod.39.39'>L'autel d'airain avec la grille, les bâtons pour le porter et toutes les choses qui y servaient; le bassin avec sa base, les rideaux du parvis et les colonnes avec leurs bases;</verse>
        <verse osisID='Exod.39.40'>Le voile à l'entrée du parvis, ses cordons et ses pieux. Il ne manqua rien de tout ce que Dieu avait ordonné de faire pour le ministère du tabernacle et pour la tente de l'alliance.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.41'>Les enfants d'Israël offrirent aussi les vêtements dont les prêtres, Aaron et ses fils, devaient se servir</verse>
        <verse osisID='Exod.39.42'>Dans le sanctuaire, selon que le Seigneur l'avait ordonné.</verse>
        <verse osisID='Exod.39.43'>Et Moïse, voyant que toutes ces choses étaient achevées, les bénit.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Exod.40'>
        <verse osisID='Exod.40.1'>Le Seigneur parla ensuite à Moïse, et lui dit:</verse>
        <verse osisID='Exod.40.2'>Vous dresserez le tabernacle du témoignage au premier jour du premier mois.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.3'>Vous y mettrez l'arche, et vous suspendrez le voile par devant.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.4'>Vous apporterez la table, et vous y mettrez dessus ce que Je vous ai commandé, selon l'ordre qui vous a été prescrit. Vous placerez le chandelier avec ses lampes,</verse>
        <verse osisID='Exod.40.5'>Et l'autel d'or sur lequel se brûle l'encens, devant l'arche du témoignage. Vous mettrez le voile à l'entrée du tabernacle,</verse>
        <verse osisID='Exod.40.6'>Et au-devant du voile l'autel des holocaustes.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.7'>Le bassin, que vous remplirez d'eau, sera entre l'autel et le tabernacle.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.8'>Vous entourerez de rideaux le parvis et son entrée.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.9'>Et prenant l'huile d'onction, vous en oindrez le tabernacle avec ses vases, afin qu'ils soient sanctifiés;</verse>
        <verse osisID='Exod.40.10'>L'autel des holocaustes et tous ses vases,</verse>
        <verse osisID='Exod.40.11'>Le bassin avec sa base; vous consacrerez toutes choses avec l'huile destinée aux onctions, afin qu'elles soient saintes et sacrées.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.12'>Vous ferez venir Aaron et ses fils à l'entrée du tabernacle du témoignage, et les ayant fait laver dans l'eau,</verse>
        <verse osisID='Exod.40.13'>Vous les revêtirez des vêtements saints, afin qu'ils Me servent, et que leur onction passe pour jamais dans tous les prêtres qui leur succéderont.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.14'>Et Moïse fit tout ce que le Seigneur lui avait commandé.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.15'>Ainsi, le tabernacle fut dressé le premier jour du premier mois de la seconde année.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.16'>Moïse, l'ayant dressé, mit les ais avec les bases et les barres de bois, et il posa les colonnes.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.17'>Il étendit le toit au-dessus du tabernacle et mit dessus la couverture, selon que le Seigneur le lui avait commandé.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.18'>Il mit le témoignage dans l'arche, et au-dessous, des deux côtés, les bâtons pour la porter, et l'oracle tout au-dessus.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.19'>Et ayant porté l'arche dans le tabernacle, il suspendit le voile par devant, pour accomplir le commandement du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.20'>Il mit la table dans le tabernacle du témoignage, du côté du septentrion, hors du voile,</verse>
        <verse osisID='Exod.40.21'>Et il plaça dessus en ordre, devant le Seigneur, les pains qui devaient être toujours exposés, selon que le Seigneur le lui avait commandé.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.22'>Il mit aussi le chandelier dans le tabernacle du témoignage, du côté du midi, vis-àvis de la table,</verse>
        <verse osisID='Exod.40.23'>Et il y disposa les lampes selon leur rang, comme le Seigneur le lui avait ordonné.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.24'>Il mit encore l'autel d'or sous la tente du témoignage devant le voile,</verse>
        <verse osisID='Exod.40.25'>Et il brûla dessus l'encens composé d'aromates, selon que le Seigneur le lui avait commandé.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.26'>Il mit aussi le voile à l'entrée du tabernacle du témoignage,</verse>
        <verse osisID='Exod.40.27'>Et, dans le vestibule du témoignage l'autel de l'holocauste, sur lequel il offrit l'holocauste et les sacrifices, selon que le Seigneur l'avait commandé.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.28'>Il posa aussi le bassin entre le tabernacle du témoignage et l'autel, et il le remplit d'eau.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.29'>Moïse et Aaron et ses fils y lavèrent leurs mains et leur pieds,</verse>
        <verse osisID='Exod.40.30'>Avant d'entrer dans le tabernacle de l'alliance et de s'approcher de l'autel, comme le Seigneur l'avait ordonné à Moïse.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.31'>Il dressa aussi le parvis autour du tabernacle et de l'autel, et mit le voile à l'entrée. Après que toutes choses eurent été achevées,</verse>
        <verse osisID='Exod.40.32'>La nuée couvrit le tabernacle du témoignage, et il fut rempli de la gloire du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.33'>Et Moïse ne pouvait entrer dans la tente de l'alliance, parce que la nuée couvrait tout, et que la majesté du Seigneur éclatait de toutes parts, tout étant couvert de cette nuée.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.34'>Quand la nuée se retirait du tabernacle, les enfants d'Israël partaient par diverses troupes:</verse>
        <verse osisID='Exod.40.35'>Si elle s'arrêtait au-dessus, ils demeuraient dans le même lieu.</verse>
        <verse osisID='Exod.40.36'>Car la nuée du Seigneur se reposait sur le tabernacle durant le jour, et une flamme y paraissait pendant la nuit, tout Israël la voyant dans toutes ses étapes.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>