<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='fr' osisRefWork='Bible' osisIDWork='FILL'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-05-16</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='FILL'>
        <title>La Bible Fillion de Louis Claude Fillion</title>
        <contributor/>
        <creator>Universal Bible API - http://bibleworkplace.sourceforge.net/ubapidoc/</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2010-05-15</date>
        <description>Louis-Claude Fillion (25 juin 1843 à Saint-Bonnet-de-Joux dans le département de Saône-et-Loire en France - 12 octobre 1927  à Issy en France) était un professeur d'Écriture sainte et d'hébreu  et un exégète français. Ordonné prêtre en 1867, admis dans la Compagnie de Saint-Sulpice, il fut professeur d'Écriture sainte et d'hébreu au grand séminaire de Reims de 1871 à 1874, et au grand séminaire de Lyon, de 1874 à 1893. Au mois d'octobre 1893, il fut nommé à l'Institut catholique de Paris où il occupa la chaire d'exégèse et d'Écriture sainte. Dix ans plus tard, il fut nommé membre de la Commission biblique pontificale.D'une vaste érudition, très au courant des travaux modernes, il a écrit de nombreux livres d'exégèse qui le rattachent à une école de pensée plutôt modérée.L'abbé Fillion mourut à Issy le 12 octobre 1927.</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>FILL</identifier>
        <source>http://www.magnificat.ca/textes/bible/ListeFichiersBible.htm</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>Public Domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Tob'>
      <chapter osisID='Tob.1'>
        <verse osisID='Tob.1.1'>Tobie, de la tribu et d'une ville de Nephthali, qui est dans la haute Galilée au-dessus de Naasson, derrière le chemin qui conduit à  l'occident, ayant à sa gauche la ville de Séphet,</verse>
        <verse osisID='Tob.1.2'>fut emmené captif au temps de Salmanasar, roi des Assyriens; et, même dans sa captivité, il n'abandonna pas la voie de la vérité;</verse>
        <verse osisID='Tob.1.3'>en sorte qu'il distribuait tous les jours ce qu'il pouvait avoir à ses frères, à ceux de sa nation qui étaient captifs avec lui.</verse>
        <verse osisID='Tob.1.4'>Et quoiqu'il fût le plus jeune de tous dans la tribu de Nephthali, il ne fit rien paraître de puéril dans ses actes.</verse>
        <verse osisID='Tob.1.5'>Car lorsque tous allaient aux veaux d'or que Jéroboam, roi d'Israël, avait faits, il fuyait seul la compagnie de tous.</verse>
        <verse osisID='Tob.1.6'>Et il allait à Jérusalem au temple du Seigneur, et il y adorait le Seigneur, le Dieu d'Israël, offrant fidèlement les prémices et les dîmes de tous ses biens,</verse>
        <verse osisID='Tob.1.7'>et, la troisième année, il distribuait toute sa dîme aux prosélytes et aux étrangers.</verse>
        <verse osisID='Tob.1.8'>Il observait ces choses et d'autres semblables conformément à la loi de Dieu, n'étant encore qu'un enfant.</verse>
        <verse osisID='Tob.1.9'>Mais, lorsqu'il fut devenu homme, il épousa une femme de sa tribu, nommée Anne, et en eut un fils auquel il donna son nom.</verse>
        <verse osisID='Tob.1.10'>Et il lui apprit dès son enfance à craindre Dieu, et à s'abstenir de tout péché.</verse>
        <verse osisID='Tob.1.11'>Lors donc qu'ayant été emmené captif avec sa femme, son fils et toute sa tribu, il fut arrivé dans la ville de Ninive,</verse>
        <verse osisID='Tob.1.12'>quoique tous mangeassent des mets des gentils, il garda néanmoins son âme, et il ne se souilla jamais de leurs mets.</verse>
        <verse osisID='Tob.1.13'>Et parce qu'il se souvint de Dieu de tout son coeur, Dieu lui fit trouver grâce devant le roi Salmanasar,</verse>
        <verse osisID='Tob.1.14'>qui lui donna pouvoir d'aller partout où il voudrait, et la liberté de faire ce qu'il lui plairait.</verse>
        <verse osisID='Tob.1.15'>Il allait donc trouver tous ceux qui étaient captifs, et leur donnait des avis salutaires.</verse>
        <verse osisID='Tob.1.16'>Or il vint à Ragès, ville des Mèdes, ayant dix talents d'argent qui provenaient des dons qu'il avait reçus du roi.</verse>
        <verse osisID='Tob.1.17'>Et parmi le grand nombre de ceux de sa race, voyant que Gabélus, qui était de sa tribu, était dans le besoin, il lui donna sous son seing cette somme d'argent.</verse>
        <verse osisID='Tob.1.18'>Mais, longtemps après, le roi Salmanasar étant mort, et Sennachérib, son fils, qui régna après lui, ayant une grande haine contre les fils d'Israël,</verse>
        <verse osisID='Tob.1.19'>Tobie allait visiter presque tous les jours tous ceux de sa parenté, les consolait, et distribuait de son bien à chacun d'eux selon son pouvoir.</verse>
        <verse osisID='Tob.1.20'>Il nourrissait ceux qui avaient faim, il donnait des vêtements à ceux qui étaient nus, et ensevelissait soigneusement ceux qui étaient morts ou qui avaient été tués.</verse>
        <verse osisID='Tob.1.21'>Car le roi Sennachérib étant revenu de la Judée, fuyant la plaie dont Dieu l'avait frappé pour ses blasphèmes, il faisait tuer dans sa colère beaucoup des fils d'Israël, et Tobie ensevelissait leurs corps.</verse>
        <verse osisID='Tob.1.22'>Mais, lorsque le roi l'apprit, il ordonna de le tuer, et il lui ôta tout son bien.</verse>
        <verse osisID='Tob.1.23'>Alors Tobie s'enfuit avec son fils et sa femme, et, dépouillé de tout, il put se cacher, parce qu'un grand nombre l'aimaient.</verse>
        <verse osisID='Tob.1.24'>Quarante-cinq jours après, le roi fut tué par ses fils;</verse>
        <verse osisID='Tob.1.25'>et Tobie revint dans sa maison, et on lui rendit tout son bien.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Tob.2'>
        <verse osisID='Tob.2.1'>Or, après cela, comme c'était un jour de fête du Seigneur, un grand repas fut préparé dans la maison de Tobie;</verse>
        <verse osisID='Tob.2.2'>et il dit à son fils: Allez, et amenez quelques-uns de notre tribu qui craignent Dieu, afin qu'ils mangent avec nous.</verse>
        <verse osisID='Tob.2.3'>Son fils partit, et revint lui annoncer qu'un des fils d'Israël gisait égorgé dans la rue.  Tobie se leva aussitôt de table, et laissant là le repas, arriva à jeun auprès du cadavre.</verse>
        <verse osisID='Tob.2.4'>Il l'enleva et l'emporta secrètement dans sa maison, afin de l'ensevelir avec précaution lorsque le soleil serait couché.</verse>
        <verse osisID='Tob.2.5'>Et après avoir caché le corps, il se mit à manger avec larmes et tremblement,</verse>
        <verse osisID='Tob.2.6'>se souvenant de cette parole que le Seigneur avait dite par le prophète Amos: Vos jours de fête se changeront en lamentation et en deuil.</verse>
        <verse osisID='Tob.2.7'>Et lorsque le soleil fut couché, il alla l'ensevelir.</verse>
        <verse osisID='Tob.2.8'>Or tous ses proches le blâmaient, en disant: Déjà, pour ce sujet, on a ordonné de vous faire mourir, et vous n'avez échappé qu'avec peine à l'arrêt de mort, et de nouveau vous ensevelissez les morts?</verse>
        <verse osisID='Tob.2.9'>Mais Tobie, craignant plus Dieu que le roi, emportait les corps de ceux qui avaient été tués, les cachait dans sa maison, et les ensevelissait au milieu de la nuit.</verse>
        <verse osisID='Tob.2.10'>Or il arriva un jour que, s'étant fatigué à ensevelir les morts, il revint dans sa maison, se coucha près d'une muraille et s'endormit;</verse>
        <verse osisID='Tob.2.11'>et pendant qu'il dormait, il tomba d'un nid d'hirondelle de la fiente chaude sur ses yeux; ce qui le rendit aveugle.</verse>
        <verse osisID='Tob.2.12'>Dieu permit que cette épreuve lui arrivât, pour que sa patience servît d'exemple à la postérité, comme celle du saint homme Job.</verse>
        <verse osisID='Tob.2.13'>Car, ayant toujours craint Dieu dès son enfance, et ayant gardé Ses commandements, il ne s'attrista pas contre Dieu de ce qu'Il l'avait affligé par cette cécité;</verse>
        <verse osisID='Tob.2.14'>mais il demeura immobile dans la crainte du Seigneur, rendant grâces à Dieu tous les jours de sa vie.</verse>
        <verse osisID='Tob.2.15'>Et de même que des rois insultaient au bienheureux Job, ainsi ses parents et ses proches se raillaient de sa conduite, en disant:</verse>
        <verse osisID='Tob.2.16'>Où est votre espérance pour laquelle vous faisiez tant d'aumônes et de sépultures?</verse>
        <verse osisID='Tob.2.17'>Mais Tobie, les reprenant, leur disait : Ne parlez pas ainsi;</verse>
        <verse osisID='Tob.2.18'>car nous sommes enfants des Saints, et nous attendons cette vie que Dieu doit donner à ceux qui ne changent jamais leur foi envers lui.</verse>
        <verse osisID='Tob.2.19'>Mais Anne, sa femme, allait tous les jours faire de la toile, et apportait du travail de ses mains ce qu'elle pouvait gagner pour vivre.</verse>
        <verse osisID='Tob.2.20'>Il arriva donc qu'ayant reçu un jour un chevreau, elle l'apporta à la maison.</verse>
        <verse osisID='Tob.2.21'>Et son mari, l'ayant entendu bêler, dit: Prenez garde qu'il n'ait été dérobé; rendez-le à ses maîtres, car il ne nous est pas permis de manger ou de toucher ce qui a été dérobé.</verse>
        <verse osisID='Tob.2.22'>Alors sa femme lui répondit avec colère: Il est évident que votre espérance était vaine, et voilà le résultat de vos aumônes.</verse>
        <verse osisID='Tob.2.23'>, C'est ainsi, et par d'autres paroles semblables, qu'elle lui insultait.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Tob.3'>
        <verse osisID='Tob.3.1'>Alors Tobie gémit et commença à prier avec larmes,</verse>
        <verse osisID='Tob.3.2'>en disant: Seigneur, Vous êtes juste; tous Vos jugements sont équitables, et toutes Vos voies sont miséricorde, et vérité, et justice.</verse>
        <verse osisID='Tob.3.3'>Et maintenant, Seigneur, souvenez-Vous de moi, ne prenez point vengeance de mes péchés, et ne Vous souvenez pas de mes fautes, ni de celles de mes pères.</verse>
        <verse osisID='Tob.3.4'>Nous n'avons point obéi à Vos préceptes; c'est pourquoi nous avons été livrés au pillage, à la captivité et à la mort, et nous sommes devenus la risée de toutes les nations parmi lesquelles Vous nous avez dispersés.</verse>
        <verse osisID='Tob.3.5'>Et maintenant, Seigneur, Vos jugements sont grands, parce que nous n'avons pas agi selon Vos préceptes, et que nous n'avons pas marché sincèrement devant Vous.</verse>
        <verse osisID='Tob.3.6'>Et maintenant, Seigneur, traitez-moi selon Votre volonté, et commandez que mon âme soit reçue en paix; car il vaut mieux pour moi mourir que vivre.</verse>
        <verse osisID='Tob.3.7'>En ce même jour, il arriva que Sara, fille de Raguël, à Ragés, ville des Mèdes, entendit, elle aussi, les injures d'une des servantes de son père.</verse>
        <verse osisID='Tob.3.8'>Car elle avait été donnée en mariage à sept maris, et un démon, nommé Asmodée, les avait tués aussitôt qu'ils s'étaient approchés d'elle.</verse>
        <verse osisID='Tob.3.9'>Comme donc elle reprenait cette servante pour quelque faute, celle-ci lui répondit: Que jamais nous ne voyons de toi ni fils ni fille sur la terre, ô meurtrière de tes maris!</verse>
        <verse osisID='Tob.3.10'>Ne veux-tu point me tuer aussi, comme tu as déjà tué sept maris?  A cette parole, Sara monta dans une chambre haute de la maison, où elle demeura trois jours et trois nuits sans boire ni manger.</verse>
        <verse osisID='Tob.3.11'>Mais, persévérant dans la prière, elle demandait à Dieu avec larmes qu'Il la délivrât de cet opprobre.</verse>
        <verse osisID='Tob.3.12'>Or il arriva que, le troisième jour, achevant sa prière, et bénissant le Seigneur,</verse>
        <verse osisID='Tob.3.13'>elle dit: que Votre nom soit béni, Dieu de nos pères, qui faites miséricorde après Vous être irrité, et qui au temps de l'affliction pardonnez les péchés à ceux qui Vous invoquent.</verse>
        <verse osisID='Tob.3.14'>Vers Vous, Seigneur, je tourne mon visage, vers Vous je dirige mes yeux.</verse>
        <verse osisID='Tob.3.15'>Je Vous demande, Seigneur, de me délivrer du lien de cet opprobre, ou de me retirer de dessus la terre.</verse>
        <verse osisID='Tob.3.16'>Vous savez, Seigneur, que je n'ai jamais désiré un mari, et que j'ai conservé mon âme pure de toute concupiscence.</verse>
        <verse osisID='Tob.3.17'>Je ne me suis jamais mêlée avec ceux qui aiment à se divertir, et je n'ai jamais eu aucun commerce avec ceux qui se conduisent avec légèreté.</verse>
        <verse osisID='Tob.3.18'>Si j'ai consenti à recevoir un mari, c'est dans Votre crainte, et non par passion.</verse>
        <verse osisID='Tob.3.19'>Et, ou j'ai été indigne d'eux, ou peut-être n'étaient-ils pas dignes de moi, parce que Vous m'avez peut-être réservée pour un autre époux.</verse>
        <verse osisID='Tob.3.20'>Car Votre conseil n'est pas au pouvoir de l'homme.</verse>
        <verse osisID='Tob.3.21'>Mais quiconque Vous honore est sûr que, si Vous l'éprouvez pendant sa vie, il sera couronné; si Vous l'affligez, il sera délivré; et si Vous le châtiez, il aura accés auprès de votre miséricorde.</verse>
        <verse osisID='Tob.3.22'>Car Vous ne prenez pas plaisir à notre perte; mais, après la tempête, Vous ramenez le calme; et après les larmes et les pleurs, Vous nous comblez de joie.</verse>
        <verse osisID='Tob.3.23'>Que Votre nom, ô Dieu d'Israël, soit béni dans tous les siècles.</verse>
        <verse osisID='Tob.3.24'>Ces prières de tous deux furent exaucées en même temps devant la gloire du Dieu suprême;</verse>
        <verse osisID='Tob.3.25'>et le saint Ange du Seigneur, Raphaël, fut envoyé pour les guérir tous deux, eux dont les prières avaient été prsentées au Seigneur en même temps.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Tob.4'>
        <verse osisID='Tob.4.1'>Tobie, croyant donc que Dieu exaucerait la prière qu'il lui avait faite de pouvoir mourir, appela à lui son fils Tobie,</verse>
        <verse osisID='Tob.4.2'>et lui dit: Mon fils, écoutez les paroles de ma bouche, et posez-les dans votre coeur comme un fondement.</verse>
        <verse osisID='Tob.4.3'>Lorsque Dieu aura reçu mon âme, ensevelissez mon corps, et honorez votre mère tous les jours de sa vie;</verse>
        <verse osisID='Tob.4.4'>car vous devez vous souvenir des nombreux et grands périls qu'elle a soufferts lorsqu'elle vous portait dans son sein.</verse>
        <verse osisID='Tob.4.5'>Et quand elle-même aussi aura achevé le temps de sa vie, ensevelissez-la auprès de moi.</verse>
        <verse osisID='Tob.4.6'>Ayez Dieu dans l'esprit tous les jours de votre vie, et gardez-vous de consentir jamais au péché, et de violer les préceptes du Seigneur notre Dieu.</verse>
        <verse osisID='Tob.4.7'>Faites l'aumône de votre bien, et ne détournez votre visage d'aucun pauvre; car ainsi il arrivera que le visage du Seigneur ne se détournera pas de vous.</verse>
        <verse osisID='Tob.4.8'>Soyez charitable de la manière que vous le pourrez.</verse>
        <verse osisID='Tob.4.9'>Si vous avez beaucoup, donnez abondamment; si vous avez peu, ayez soin de donner de bon coeur de ce peu.</verse>
        <verse osisID='Tob.4.10'>Car vous vous amasserez une grande récompense pour le jour de la nécessité.</verse>
        <verse osisID='Tob.4.11'>Car l'aumône délivre de tout péché et de la mort, et elle ne laissera pas tomber l'âme dans les ténèbres.</verse>
        <verse osisID='Tob.4.12'>L'aumône sera le sujet d'une grande confiance devant le Dieu suprême, pour tous ceux qui l'auront faite.</verse>
        <verse osisID='Tob.4.13'>Gardez-vous, mon fils, de toute fornication; et hors votre épouse, ne vous permettez pas de commettre le crime.</verse>
        <verse osisID='Tob.4.14'>Ne souffrez jamais que l'orgueil domine dans Vos pensées ou dans Vos paroles, car c'est par lui que tous les maux ont commencé.</verse>
        <verse osisID='Tob.4.15'>Lorsque quelqu'un aura travaillé pour vous, payez-lui aussitôt son salaire, et que la récompense du mercenaire ne demeure jamais chez vous.</verse>
        <verse osisID='Tob.4.16'>Ce que vous seriez fâché qu'on vous fît, prenez garde de jamais le faire à autrui.</verse>
        <verse osisID='Tob.4.17'>Mangez votre pain avec les pauvres et avec ceux qui ont faim, et couvrez de Vos vêtements ceux qui sont nus.</verse>
        <verse osisID='Tob.4.18'>Employez votre pain et votre vin; à la sépulture du juste, et gardez-vous d'en manger et d'en boire avec les pécheurs.</verse>
        <verse osisID='Tob.4.19'>Demandez toujours conseil à un homme sage.</verse>
        <verse osisID='Tob.4.20'>Bénissez Dieu en tout temps, et demandez-Lui qu'Il dirige Vos voies, et que tous Vos desseins demeurent fermes en Lui.</verse>
        <verse osisID='Tob.4.21'>Je vous avertis aussi, mon fils, que lorsque vous n'étiez qu'un petit enfant, j'ai donné dix talents d'argent à Gabélus, de Ragès, ville des Mèdes, et que j'ai sa promesse entre les mains.</verse>
        <verse osisID='Tob.4.22'>C'est pourquoi cherchez de quelle manière vous parviendrez jusqu'à lui, pour retirer de lui cette somme d'argent et lui rendre son obligation.</verse>
        <verse osisID='Tob.4.23'>Ne craignez point, mon fils : il est vrai que nous menons une vie pauvre; mais nous aurons beaucoup de biens si nous craignons Dieu, et si nous nous écartons de tout péché, et si nous faisons de bonnes oeuvres.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Tob.5'>
        <verse osisID='Tob.5.1'>Alors Tobie répondit à son père, et lui dit: Mon père, je ferai tout ce que vous m'avez ordonné.</verse>
        <verse osisID='Tob.5.2'>Mais je ne sais comment je retirerai cet argent. Cet homme ne me connaît pas, et je ne le connais pas non plus; quelle preuve lui donnerai-je? Je n'ai même jamais connu le chemin par où l'on va là-bas.</verse>
        <verse osisID='Tob.5.3'>Alors son père lui répondit, et lui dit : J'ai son obligation entre les mains, et aussitôt que vous la lui aurez montrée, il vous rendra l'argent.</verse>
        <verse osisID='Tob.5.4'>Mais allez maintenant, et cherchez quelque homme fidèle qui aille avec vous moyennant un salaire, afin que vous receviez cet argent pendant que je vis encore.</verse>
        <verse osisID='Tob.5.5'>Alors Tobie, étant sorti, trouva un beau jeune homme debout, ceint et comme prêt à marcher.</verse>
        <verse osisID='Tob.5.6'>Et ignorant que c'était un Ange de Dieu, il le salua, et dit: D'où venez-vous, bon jeune homme?</verse>
        <verse osisID='Tob.5.7'>Il répondit: D'avec les fils d'Israël. Tobie lui dit : Connaissez-vous le chemin qui conduit au pays des Mèdes?</verse>
        <verse osisID='Tob.5.8'>Et il lui répondit: Je le connais; j'ai souvent parcouru tous ces chemins, et j'ai demeuré chez Gabélus notre frère, qui demeure à Ragès, ville des Mèdes, qui est situe dans la montagne d'Ecbatane.</verse>
        <verse osisID='Tob.5.9'>Tobie lui dit: Attendez-moi, je vous prie, jusqu'à ce que j'aie annoncé ces choses à mon père.</verse>
        <verse osisID='Tob.5.10'>Alors Tobie, étant rentré, raconta tout cela à son père; sur quoi le père, saisi d'admiration, demanda que ce jeune homme entrât auprès de lui.</verse>
        <verse osisID='Tob.5.11'>Etant donc entré, il salua Tobie, et dit: Que la joie soit toujours avec vous.</verse>
        <verse osisID='Tob.5.12'>Tobie répondit: Quelle joie puis-je avoir, moi qui suis dans les ténèbres, et qui ne vois point la lumière du ciel?</verse>
        <verse osisID='Tob.5.13'>Le jeune homme lui dit: Ayez bon courage, le temps approche où Dieu doit vous guérir.</verse>
        <verse osisID='Tob.5.14'>Alors Tobie lui dit: Pourrez-vous conduire mon fils chez Gabélus à Ragès, ville des Mèdes?  Et quand vous serez de retour, je vous donnerai ce qui vous sera dû.</verse>
        <verse osisID='Tob.5.15'>L'Ange lui dit: Je le conduirai, et le ramènerai auprès de vous.</verse>
        <verse osisID='Tob.5.16'>Tobie lui rpondit: Indiquez-moi, je vous prie, de quelle famille vous êtes, ou de quelle tribu.</verse>
        <verse osisID='Tob.5.17'>L'Ange Raphaël lui dit: Cherchez-vous la famille du mercenaire qui doit conduire votre fils, ou le mercenaire lui-même?</verse>
        <verse osisID='Tob.5.18'>Mais, de peur que je ne vous donne de l'inquiétude, je suis Azarias, fils du grand Ananias.</verse>
        <verse osisID='Tob.5.19'>Et Tobie répondit: Vous êtes d'une race illustre. Mais je vous prie de ne pas vous fâcher, si j'ai désiré connaître votre race.</verse>
        <verse osisID='Tob.5.20'>L'Ange lui dit: Je conduirai votre fils en bonne santé, et le ramènerai de même.</verse>
        <verse osisID='Tob.5.21'>Tobie lui répondit: Faites bon voyage; que Dieu soit dans votre chemin, et que Son Ange vous accompagne.</verse>
        <verse osisID='Tob.5.22'>Alors, ayant pérparé tout ce qu'ils devaient porter dans le voyage, Tobie dit adieu à son père et à sa mère, et ils se mirent en chemin tous deux ensemble.</verse>
        <verse osisID='Tob.5.23'>Et lorsqu'ils furent partis, sa mère commença à pleurer et à dire: Vous nous avez ôté le bâton de notre vieillesse, et vous l'avez éloigné de nous.</verse>
        <verse osisID='Tob.5.24'>Plût à Dieu que cet argent, pour lequel vous l'avez envoyé, n'eût jamais existé!</verse>
        <verse osisID='Tob.5.25'>Car notre pauvreté nous suffisait, et nous pouvions regarder comme une grande richesse de voir notre fils.</verse>
        <verse osisID='Tob.5.26'>Et Tobie lui dit: Ne pleurez point; notre fils arrivera sain et sauf, et il reviendra sain et sauf, et Vos yeux le verront.</verse>
        <verse osisID='Tob.5.27'>Car je crois que le bon Ange de Dieu l'accompagne, et qu'il dispose bien tout ce qui le concerne, et qu'ainsi il reviendra vers nous avec joie.</verse>
        <verse osisID='Tob.5.28'>A cette parole, sa mère cessa de pleurer, et elle se tut.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Tob.6'>
        <verse osisID='Tob.6.1'>Tobie partit donc, et le chien le suivit; et il demeura la première nuit près du fleuve du Tigre.</verse>
        <verse osisID='Tob.6.2'>Et il sortit pour se laver les pieds, et voici qu'un énorme poisson s'avança pour le dévorer.</verse>
        <verse osisID='Tob.6.3'>Tobie, plein d'effroi, jeta un grand cri, en disant : Seigneur, il va se jeter sur moi.</verse>
        <verse osisID='Tob.6.4'>Et l'Ange lui dit : Prenez-le par les ouïes, et tirez-le à vous. Ce qu'ayant fait, il le tira à terre, et le poisson commença à se débattre à ses pieds.</verse>
        <verse osisID='Tob.6.5'>Alors l'Ange lui dit : Videz ce poisson, et prenez-en le coeur, le fiel et le foie, car ils vous seront nécessaires pour des remèdes très utiles.</verse>
        <verse osisID='Tob.6.6'>Ce qu'ayant fait, il fit rôtir une partie de la chair, qu'ils emportèrent avec eux en chemin; ils salèrent le reste, qui leur devait suffire jusqu'à ce qu'ils arrivassent à Ragès, ville des Mèdes.</verse>
        <verse osisID='Tob.6.7'>Alors Tobie interroga l'Ange, et lui dit : Mon frère Azarias, je vous supplie de me dire quel remède l'on peut tirer de ce que vous m'avez ordonné de garder du poisson.</verse>
        <verse osisID='Tob.6.8'>Et l'Ange, lui répondant, lui dit : Si vous mettez sur des charbons une partie de son coeur, sa fumée chasse toute sorte de démons, soit d'un homme, soit d'une femme, en sorte qu'ils ne s'en approchent plus.</verse>
        <verse osisID='Tob.6.9'>Et le fiel est bon pour oindre les yeux où il y a quelque taie, et il les guérit.</verse>
        <verse osisID='Tob.6.10'>Et Tobie lui dit : Où voulez-vous que nous logions?</verse>
        <verse osisID='Tob.6.11'>L'Ange lui répondit : Il y a ici un homme du nom de Raguël, votre parent et de votre tribu. Il a une fille nommée Sara; mais il n'a pas de fils, ni d'autre fille que celle-là.</verse>
        <verse osisID='Tob.6.12'>Tout son bien vous sera dû, et il faut que vous la preniez pour épouse.</verse>
        <verse osisID='Tob.6.13'>Demandez-la donc à son père, et il vous la donnera en mariage.</verse>
        <verse osisID='Tob.6.14'>Alors Tobie répondit et dit : J'ai entendu dire qu'elle avait déjà épousé sept maris, et qu'ils sont morts; et j'ai entendu dire aussi qu'un démon les avait tués.</verse>
        <verse osisID='Tob.6.15'>Je crains donc que la même chose ne m'arrive à moi-même, et que, comme je suis fils unique de mes parents, je ne précipite de chagrin leur vieillesse au tombeau.</verse>
        <verse osisID='Tob.6.16'>Alors l'Ange Raphaël lui dit : Ecoutez-moi, et je vous apprendrai quels sont ceux sur qui le démon a du pouvoir.</verse>
        <verse osisID='Tob.6.17'>Ce sont ceux qui s'engagent dans le mariage de manière à bannir Dieu de leur coeur et de leur esprit, et qui ne pensent qu'à leur passion, comme le cheval et le mulet qui sont sans raison; le démon a du pouvoir sur ceux-là.</verse>
        <verse osisID='Tob.6.18'>Mais pour vous, lorsque vous l'aurez épousée, étant entré dans la chambre, vivez avec elle dans la continence pendant trois jours, et ne pensez à autre chose qu'à prier avec elle.</verse>
        <verse osisID='Tob.6.19'>Cette même nuit, mettez dans le feu le foie du poisson, et le démon s'enfuira.</verse>
        <verse osisID='Tob.6.20'>La seconde nuit, vous serez admis dans la société des saints patriarches.</verse>
        <verse osisID='Tob.6.21'>La troisième nuit, vous recevrez la bénédiction de Dieu, afin qu'il naisse de vous des enfants en parfaite santé.</verse>
        <verse osisID='Tob.6.22'>La troisième nuit passée, vous prendrez cette jeune fille dans la crainte du Seigneur, et guidé par le désir d'avoir des enfants plutôt que par la passion, afin que vous obteniez la bénédiction de Dieu, en ayant des enfants de la race d'Abraham.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Tob.7'>
        <verse osisID='Tob.7.1'>Or ils entrèrent chez Raguël, qui les reçut avec joie.</verse>
        <verse osisID='Tob.7.2'>Et Raguël, regardant Tobie, dit à Anne sa femme : Que ce jeune homme ressemble à mon cousin!</verse>
        <verse osisID='Tob.7.3'>Après cela il leur dit : D'où êtes-vous, jeunes gens nos frères?  Ils lui dirent : Nous sommes de la tribu de Nephthali, du nombre des captifs de Ninive.</verse>
        <verse osisID='Tob.7.4'>Et Raguël leur dit : Connaissez-vous mon frère Tobie? Ils lui dirent : Nous le connaissons.</verse>
        <verse osisID='Tob.7.5'>Et comme Raguël en disait beaucoup de bien, l'Ange lui dit: Tobie, dont vous nous demandez des nouvelles, est le père de ce jeune homme.</verse>
        <verse osisID='Tob.7.6'>Et Raguël, s'avançant aussitôt, le baisa avec larmes, et pleurant sur son cou,</verse>
        <verse osisID='Tob.7.7'>il dit : Soyez béni, mon fils; car vous êtes le fils d'un homme de bien, du meilleur des hommes.</verse>
        <verse osisID='Tob.7.8'>Et Anne sa femme et Sara leur fille se mirent à pleurer.</verse>
        <verse osisID='Tob.7.9'>Et, après cet entretien, Raguël ordonna qu'on tuât un bélier et qu'on préparât le festin. Et comme il les priait de se mettre à table,</verse>
        <verse osisID='Tob.7.10'>Tobie dit : Je ne mangerai et ne boirai point ici aujourd'hui, que vous ne m'ayez accordé ma demande, et que vous ne me promettiez de me donner Sara, votre fille.</verse>
        <verse osisID='Tob.7.11'>A ces mots, Raguël fut saisi de frayeur, sachant ce qui était arrivé aux sept maris qui s'étaient approchés d'elle, et il commença à craindre que la même chose n'arrivât aussi à celui-ci.  Et comme il hésitait, et ne répondait rien à la demande de Tobie,</verse>
        <verse osisID='Tob.7.12'>l'Ange lui dit : Ne craignez pas de la donner à ce jeune homme, car il craint Dieu, et c'est à lui que votre fille est due comme épouse; c'est pourquoi nul autre n'a pu la posséder.</verse>
        <verse osisID='Tob.7.13'>Alors Raguël dit : Je ne doute pas que Dieu n'ait admis mes prières et mes larmes en Sa présence.</verse>
        <verse osisID='Tob.7.14'>Et je crois qu'Il vous a fait venir afin que cette fille épousât quelqu'un de sa parenté selon la loi de Moïse; et ainsi ne doutez pas que je ne vous donne ma fille comme vous le désirez.</verse>
        <verse osisID='Tob.7.15'>Et prenant la main droite de sa fille, il la mit dans la main droite de Tobie, et dit : Que le Dieu d'Abraham, le Dieu d'Isaac et le Dieu de Jacob soit avec vous; que Lui-même vous unisse, et qu'Il accomplisse Sa bénédiction en vous.</verse>
        <verse osisID='Tob.7.16'>Et ayant pris du papier, ils écrivirent l'acte de mariage.</verse>
        <verse osisID='Tob.7.17'>Et après cela, ils mangèrent en bénissant Dieu.</verse>
        <verse osisID='Tob.7.18'>Et Raguël appela Anne, sa femme, et lui ordonna de préparer une autre chambre.</verse>
        <verse osisID='Tob.7.19'>Et elle y conduisit Sara, sa fille, qui se mit à pleurer.</verse>
        <verse osisID='Tob.7.20'>Et elle lui dit : Aie bon courage, ma fille. Que le Seigneur du ciel compense en joie le chagrin que tu as éprouvé.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Tob.8'>
        <verse osisID='Tob.8.1'>Après qu'ils eurent soupé, ils firent entrer le jeune homme auprès d'elle.</verse>
        <verse osisID='Tob.8.2'>Alors Tobie, se souvenant des paroles de l'Ange, tira de son sac une partie du foie du poisson, et la mit sur des charbons ardents.</verse>
        <verse osisID='Tob.8.3'>Alors l'Ange Raphaël saisit le démon, et le lia dans le désert de la haute Egypte.</verse>
        <verse osisID='Tob.8.4'>Et Tobie exhorta la jeune fille et lui dit : Sara, levez-vous et prions Dieu aujourd'hui, et demain, et après-demain, car durant ces trois nuits nous nous unirons à Dieu; et après la troisième nuit, nous vivrons dans notre mariage.</verse>
        <verse osisID='Tob.8.5'>Car nous sommes les enfants des Saints, et nous ne pouvons pas nous unir comme des païens, qui ne connaissent pas Dieu.</verse>
        <verse osisID='Tob.8.6'>S'étant donc levés tous deux, ils prièrent Dieu ensemble avec instance, afin qu'Il les conservât sains et saufs.</verse>
        <verse osisID='Tob.8.7'>Et Tobie dit : Seigneur, Dieu de nos pères, que les cieux et la terre, la mer, les fontaines et les fleuves, avec toutes Vos créatures qu'ils renferment, Vous bénissent.</verse>
        <verse osisID='Tob.8.8'>Vous avez fait Adam du limon de la terre, et Vous lui avez donné Eve pour auxiliaire.</verse>
        <verse osisID='Tob.8.9'>Et maintenant, Seigneur, Vous savez que ce n'est point pour satisfaire ma passion que je prends ma soeur pour épouse, mais dans le seul désir d'une postérité par laquelle Votre nom soit béni dans tous les siècles.</verse>
        <verse osisID='Tob.8.10'>Sara dit aussi : Ayez pitié de nous, Seigneur, ayez pitié de nous, et faites que nous vieillissions tous deux ensemble dans une parfaite santé.</verse>
        <verse osisID='Tob.8.11'>Or, vers le chant du coq, Raguël ordonna qu'on fît venir ses serviteurs, et ils s'en allèrent avec lui pour creuser une fosse.</verse>
        <verse osisID='Tob.8.12'>Car il disait : Il lui sera peut-être arrivé la même chose qu'à ces sept hommes qui sont entrés auprès d'elle.</verse>
        <verse osisID='Tob.8.13'>Et lorsqu'ils eurent pérparé la fosse, Raguël, étant revenu près de sa femme, lui dit:</verse>
        <verse osisID='Tob.8.14'>Envoyez une de vos servantes pour voir s'il est mort, afin que je l'ensevelisse avant qu'il fasse jour.</verse>
        <verse osisID='Tob.8.15'>Et Anne envoya une de ses servantes, qui, étant entrée dans la chambre, les trouva sains et saufs, dormant ensemble.</verse>
        <verse osisID='Tob.8.16'>Et elle revint et annonça cette bonne nouvelle.  Alors Raguël et Anne, sa femme, bénirent le Seigneur,</verse>
        <verse osisID='Tob.8.17'>et dirent: Nous Vous bénissons, Seigneur, Dieu d'Israël, parce que ce que nous avions pensé ne nous est point arrivé;</verse>
        <verse osisID='Tob.8.18'>car Vous nous avez fait miséricorde, et Vous avez chassé loin de nous l'ennemi qui nous persécutait,</verse>
        <verse osisID='Tob.8.19'>et Vous avez eu pitié de ces deux enfants uniques. Faites, Seigneur, qu'ils Vous bénissent encore davantage, et qu'ils Vous offrent un sacrifice de louange pour leur préservation, afin que toutes les nations connaissent que Vous seul êtes Dieu sur toute la terre.</verse>
        <verse osisID='Tob.8.20'>Et aussitôt Raguël ordonna à ses serviteurs de remplir avant le jour la fosse qu'ils avaient faite.</verse>
        <verse osisID='Tob.8.21'>Il dit aussi à sa femme de préparer un festin, et tous les vivres nécessaires à ceux qui entreprennent un voyage.</verse>
        <verse osisID='Tob.8.22'>Et il fit tuer deux vaches grasses et quatre moutons, pour préparer un festin à tous ses voisins et à tous ses amis.</verse>
        <verse osisID='Tob.8.23'>Raguël conjura ensuite Tobie de demeurer avec lui pendant deux semaines.</verse>
        <verse osisID='Tob.8.24'>Il lui donna la moitié de tout ce qu'il possédait, et déclara par un écrit que l'autre moitié qui restait reviendrait à Tobie après sa mort.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Tob.9'>
        <verse osisID='Tob.9.1'>Alors Tobie appela auprès de lui l'Ange, qu'il croyait un homme, et il lui dit: Mon frère Azarias, je vous prie d'écouter mes paroles.</verse>
        <verse osisID='Tob.9.2'>Quand je me donnerais à vous comme esclave, je ne pourrais pas reconnaître dignement tous Vos soins.</verse>
        <verse osisID='Tob.9.3'>Néanmoins je vous conjure de prendre avec vous des serviteurs et des montures, et d'aller trouver Gabélus à Ragès, ville des Mèdes, pour lui rendre son obligation et recevoir de lui l'argent, et pour le prier de venir à mes noces.</verse>
        <verse osisID='Tob.9.4'>Car vous savez que mon père compte les jours, et si je tarde un jour de plus, son âme sera accablée d'ennui.</verse>
        <verse osisID='Tob.9.5'>Vous voyez aussi de quelle manière Raguël m'a conjuré, et que je ne puis résister à ses instances.</verse>
        <verse osisID='Tob.9.6'>Raphaël prit donc quatre serviteurs de Raguël et deux chameaux, et s'en alla à Ragès, ville des Mèdes, et ayant trouvé Gabélus, il lui rendit son obligation et reçut de lui tout l'argent.</verse>
        <verse osisID='Tob.9.7'>Il lui raconta aussi tout ce qui était arrivé au jeune Tobie, et il le fit venir avec lui aux noces.</verse>
        <verse osisID='Tob.9.8'>Et lorsque Gabélus fut entré dans la maison de Raguël, il trouva Tobie à table; celui-ci se leva, et ils s'embrassèrent l'un l'autre, et Gabélus pleura et bénit Dieu,</verse>
        <verse osisID='Tob.9.9'>en disant: Que le Dieu d'Israël vous bénisse, car vous êtes le fils d'un homme très vertueux et juste, qui craint Dieu et fait beaucoup d'aumônes.</verse>
        <verse osisID='Tob.9.10'>Que la bénédiction se répande aussi sur votre femme et sur Vos parents.</verse>
        <verse osisID='Tob.9.11'>Puissiez-vous voir Vos fils, et les fils de Vos fils, jusqu'à la troisième et la quatrième génération, et que votre race soit bénie du Dieu d'Israël, qui règne dans les siècles des siècles.</verse>
        <verse osisID='Tob.9.12'>Et tous ayant répondu: Amen, ils se mirent à table; mais dans le festin même des noces ils se conduisirent avec la crainte du Seigneur.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Tob.10'>
        <verse osisID='Tob.10.1'>Pendant que Tobie différait son départ à cause de ses noces, son père s'inquiétait et disait: D'où peut venir ce retard de mon fils, et qui peut le retenir là-bas?</verse>
        <verse osisID='Tob.10.2'>Ne serait-ce pas que Gabélus est mort, et qu'il ne se trouve personne pour lui rendre l'argent?</verse>
        <verse osisID='Tob.10.3'>Il commença donc à s'attrister vivement, et Anne, sa femme, avec lui; et ils se mirent ensemble à pleurer de ce que leur fils n'était pas revenu auprès d'eux au jour marqué.</verse>
        <verse osisID='Tob.10.4'>Mais sa mère surtout versait des larmes inconsolables, et elle disait: Hélas! hélas! mon fils, pourquoi vous avons-nous envoyé si loin, vous la lumière de nos yeux, le bâton de notre vieillesse, la consolation de notre vie et l'espérance de notre postérité?</verse>
        <verse osisID='Tob.10.5'>Nous ne devions pas vous éloigner de nous, puisque vous seul nous teniez lieu de toutes choses.</verse>
        <verse osisID='Tob.10.6'>Tobie lui disait: Taisez-vous, et ne vous troublez pas; notre fils se porte bien; cet homme avec qui nous l'avons envoyé est très fidèle.</verse>
        <verse osisID='Tob.10.7'>Mais rien ne pouvait la consoler; et, sortant tous les jours de sa maison, elle regardait de tous côtés, et allait dans tous les chemins par lesquels elle espérait qu'il pourrait revenir pour tâcher de le découvrir de loin quand il reviendrait.</verse>
        <verse osisID='Tob.10.8'>Cependant Raguël disait à son gendre: Demeurez ici, et j'enverrai à Tobie votre père des nouvelles de votre santé.</verse>
        <verse osisID='Tob.10.9'>Tobie lui répondit: Je sais que mon père et ma mère comptent maintenant les jours, et qu'ils sont accablés de chagrin.</verse>
        <verse osisID='Tob.10.10'>Et comme Raguël priait Tobie avec de grandes instances, et que celui-ci refusait de consentir, il lui remit Sara et la moitié de tout ce qu'il possédait en serviteurs, en servantes, en troupeaux, en chameaux, en vaches, et une grande quantité d'argent, et il le laissa partir plein de santé et de joie,</verse>
        <verse osisID='Tob.10.11'>en lui disant: Que le saint Ange du Seigneur soit en votre chemin; qu'il vous conduise sains et saufs, et puissiez-vous trouver votre père et votre mère en bon état, et que mes yeux voient Vos enfants avant que je meure.</verse>
        <verse osisID='Tob.10.12'>Et les parents, prenant leur fille, la baisèrent et la laissèrent aller,</verse>
        <verse osisID='Tob.10.13'>l'avertissant d'honorer son beau-père et sa belle-mère, d'aimer son mari, de règler sa famille, de gouverner sa maison, de se conserver elle-même irrépréhensible.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Tob.11'>
        <verse osisID='Tob.11.1'>Et comme ils s'en retournaient, ils arrivèrent le onzième jour à Charan, qui est à moitié chemin dans la direction de Ninive.</verse>
        <verse osisID='Tob.11.2'>Et l'Ange dit: Mon frère Tobie, vous savez en quel état vous avez laissé votre père.</verse>
        <verse osisID='Tob.11.3'>Si donc cela vous plaît, allons en avant, et que Vos serviteurs suivent lentement avec votre femme et vos troupeaux.</verse>
        <verse osisID='Tob.11.4'>Et comme il lui plut d'aller ainsi, Raphaël dit à Tobie: Prenez avec vous du fiel du poisson, car vous en aurez besoin.  Tobie prit donc de ce fiel, et ils partirent.</verse>
        <verse osisID='Tob.11.5'>Anne cependant allait tous les jours s'asseoir près du chemin, sur le haut d'une montagne, d'où elle pouvait découvrir de loin.</verse>
        <verse osisID='Tob.11.6'>Et comme elle regardait de ce lieu si son fils arrivait, elle l'aperçut de loin, et elle le reconnut aussitôt, et elle courut l'annoncer à son mari, et lui dit: Voilà que votre fils revient.</verse>
        <verse osisID='Tob.11.7'>Et Raphaël dit à Tobie: Dès que vous serez entré dans votre maison, adorez aussitôt le Seigneur votre Dieu; et Lui rendant grâces, approchez-vous de votre père, et baisez-le.</verse>
        <verse osisID='Tob.11.8'>Et aussitôt frottez-lui les yeux avec ce fiel de poisson que vous portez sur vous.  Car sachez que bientôt ses yeux s'ouvriront, et que votre père verra la lumière du ciel, et se réjouira en vous voyant.</verse>
        <verse osisID='Tob.11.9'>Alors le chien, qui les avait suivis durant le voyage, courut devant eux; et arrivant comme un messager, il témoignait sa joie par le mouvement de sa queue et ses caresses.</verse>
        <verse osisID='Tob.11.10'>Et le père aveugle sa leva et se mit à courir, trébuchant à chaque pas; et donnant la main à un serviteur, il s'avança au-devant de son fils.</verse>
        <verse osisID='Tob.11.11'>Et le rencontrant, il l'embrassa, et sa mère ensuite; et ils commencèrent tous deux à pleurer de joie.</verse>
        <verse osisID='Tob.11.12'>Puis, lorsqu'ils eurent adoré Dieu et Lui eurent rendu grâces, il s'assirent.</verse>
        <verse osisID='Tob.11.13'>Alors Tobie, prenant du fiel du poisson, en frotta les yeux de son père.</verse>
        <verse osisID='Tob.11.14'>Et il attendit environ une demi-heure, et une petite peau blanche, semblable à la membrane d'un oeuf, commença à sortir de ses yeux.</verse>
        <verse osisID='Tob.11.15'>Et Tobie, la prenant, la tira des yeux de son père, qui recouvra aussitôt la vue.</verse>
        <verse osisID='Tob.11.16'>Et ils rendirent gloire à Dieu, lui et sa femme, et tous ceux qui le connaissaient.</verse>
        <verse osisID='Tob.11.17'>Et Tobie disait: Je Vous bénis, Seigneur, Dieu d'Israël, de ce que Vous m'avez châtié et guéri; et voici que je vois Tobie, mon fils.</verse>
        <verse osisID='Tob.11.18'>Sept jours plus tard, Sara, la femme de son fils, arriva aussi avec toute sa famille en parfaite santé, et aussi les troupeaux et les chameaux, et tout l'argent de la femme, et aussi l'argent que Gabélus avait rendu.</verse>
        <verse osisID='Tob.11.19'>Et il raconta à ses parents tous les bienfaits dont Dieu l'avait comblé par cet homme qui l'avait conduit.</verse>
        <verse osisID='Tob.11.20'>Et Achior et Nabath, cousins de Tobie, vinrent pleins de joie auprès de lui, et le félicitèrent de tous les biens que Dieu lui avait faits.</verse>
        <verse osisID='Tob.11.21'>Et tous firent festin durant sept jours, et ils se réjouirent d'une grande joie.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Tob.12'>
        <verse osisID='Tob.12.1'>Alors Tobie appela son fils auprès de lui, et lui dit: Que pouvons-nous donner à ce saint homme qui est venu avec vous?</verse>
        <verse osisID='Tob.12.2'>Tobie répondant à son père, lui dit: Mon père, quelle récompence lui donnerons-nous? ou que peut-il y avoir de proportionné à ses bienfaits?</verse>
        <verse osisID='Tob.12.3'>Il m'a mené et ramené sain et sauf; il a lui-même reçu l'argent de Gabélus; il m'a fait avoir une épouse; il a éloigné d'elle le démon; il a rempli de joie ses parents; il m'a délivré du poison qui allait me dévorer; il vous a fait voir à vous-même la lumière du ciel; et c'est par lui que nous avons été remplis de tous les biens.  Que lui donnerons-nous qui égale ce qu'il a fait pour nous?</verse>
        <verse osisID='Tob.12.4'>Mais je vous prie, mon père, de lui demander s'il daignerait accepter la moitié de tout le bien que nous avons apporté.</verse>
        <verse osisID='Tob.12.5'>Alors Tobie le père et son fils l'appelèrent, et l'ayant pris à part, ils le conjurèrent de vouloir bien recevoir la moitié de tout ce qu'ils avaient apporté.</verse>
        <verse osisID='Tob.12.6'>Alors l'Ange leur dit en secret: Bénissez le Dieu du ciel, et glorifiez-Le devant tous les hommes, parce qu'il a fait éclater sur vous Sa miséricorde.</verse>
        <verse osisID='Tob.12.7'>Car il est bon de cacher le secret du roi, mais il est honorable de révéler et de publier les oeuvres de Dieu.</verse>
        <verse osisID='Tob.12.8'>La prière accompagnée du jeûne est bonne, et l'aumône vaut mieux que d'amasser des monceaux d'or.</verse>
        <verse osisID='Tob.12.9'>Car l'aumône délivre de la mort, et c'est elle qui efface les péchés, et qui fait trouver la miséricorde et la vie éternelle.</verse>
        <verse osisID='Tob.12.10'>Mais ceux qui commettent le péché et l'iniquité sont les ennemis de leur âme.</verse>
        <verse osisID='Tob.12.11'>Je vais donc vous découvrir la vérité, et je ne vous cacherai point une chose qui est secrète.</verse>
        <verse osisID='Tob.12.12'>Lorsque vous priiez avec larmes, et que vous ensevelissiez les morts, que vous quittiez votre repas, et que vous cachiez les morts dans votre maison durant le jour pour les ensevelir pendant la nuit, j'ai présenté votre prière au Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Tob.12.13'>Et parce que vous étiez agréable à Dieu, il a été nécessaire que la tentation vous éprouvât.</verse>
        <verse osisID='Tob.12.14'>Et maintenant le Seigneur m'a envoyé pour vous guérir, et pour délivrer du démon Sara, la femme de votre fils.</verse>
        <verse osisID='Tob.12.15'>Car je suis l'Ange Raphaël, l'un des sept qui nous tenons en la présence du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Tob.12.16'>Lorsqu'ils eurent entendu ces paroles, ils furent troublés, et, saisis de frayeur, ils tombèrent le visage contre terre.</verse>
        <verse osisID='Tob.12.17'>Et l'Ange leur dit: La paix soit avec vous, ne craignez point.</verse>
        <verse osisID='Tob.12.18'>Car, lorsque j'étais avec vous, j'y étais par la volonté de Dieu; bénissez-Le et chantez-Le.</verse>
        <verse osisID='Tob.12.19'>Il vous a paru que je mangeais et que je buvais avec vous; mais je me nourris d'un mets invisible, et d'un breuvage qui ne peut être vu des hommes.</verse>
        <verse osisID='Tob.12.20'>Il est donc temps que je retourne vers Celui qui m'a envoyé; pour vous, bénissez Dieu et publiez toutes Ses merveilles.</verse>
        <verse osisID='Tob.12.21'>Et lorsqu'il eut ainsi parlé, il disparut de devant eux, et ils ne purent plus le voir.</verse>
        <verse osisID='Tob.12.22'>Alors, s'étant prosternés le visage contre terre pendant trois heures, ils bénirent Dieu, et s'étant levés, ils racontèrent toutes Ses merveilles.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Tob.13'>
        <verse osisID='Tob.13.1'>Alors Tobie l'ancien, ouvrant la bouche, bénit le Seigneur, et il dit: Vous êtes grand, Seigneur, dans l'éternité; et Votre règne s'étend à tous les siècles.</verse>
        <verse osisID='Tob.13.2'>Car Vous châtiez et Vous sauvez, Vous conduisez jusqu'au tombeau, et Vous en ramenez, et nul ne peut se soustraire à Votre main.</verse>
        <verse osisID='Tob.13.3'>Rendez grâces au Seugneur, fils d'Israël, et louez-le devant les nations;</verse>
        <verse osisID='Tob.13.4'>car Il vous a dispersés parmi les peuples qui L'ignorent, afin que vous publiiez Ses merveilles, et que vous leur appreniez qu'il n'y a pas d'autre Dieu tout-puissant, si ce n'est Lui.</verse>
        <verse osisID='Tob.13.5'>C'est Lui qui nous a châtiés à cause de nos iniquités; et c'est Lui qui nous sauvera à cause de Sa miséricorde.</verse>
        <verse osisID='Tob.13.6'>Considérez donc la manière dont Il nous a traités, et bénissez-Le avec crainte et tremblement, et exaltez par Vos oeuvres le Roi des siècles.</verse>
        <verse osisID='Tob.13.7'>Pour moi je Le bénirai sur cette terre où je suis captif, parce qu'Il a fait éclater Sa majesté sur une nation criminelle.</verse>
        <verse osisID='Tob.13.8'>Convertissez-vous donc, pécheurs, et pratiquez la justice devant Dieu, et croyez qu'Il vous fera miséricorde.</verse>
        <verse osisID='Tob.13.9'>Mais moi et mon âme, nous nous réjouirons en Lui.</verse>
        <verse osisID='Tob.13.10'>Bénissez le Seigneur, vous tous Ses élus; célébrez des jours de joie, et rendez-Lui des actions de grâces.</verse>
        <verse osisID='Tob.13.11'>Jérusalem, cité de Dieu, le Seigneur t'a châtiée à cause des oeuvres de tes mains.</verse>
        <verse osisID='Tob.13.12'>Rends grâces au Seigneur pour les biens qu'Il t'a faits, et bénis le Dieu des siècles, afin qu'Il rétablisse en toi Son tabernacle, et qu'Il rappelle à toi tous les captifs, et que tu te réjouisses dans tous les siècles des siècles.</verse>
        <verse osisID='Tob.13.13'>Tu brilleras d'une lumière éclatante, et toutes les extrèmités de la terre t'adoreront.</verse>
        <verse osisID='Tob.13.14'>Les nations viendront à toi des pays lointains, et, t'apportant des présents, elles adoreront en toi le Seigneur, et considéreront ta terre comme un sanctuaire.</verse>
        <verse osisID='Tob.13.15'>Car elles invoqueront le grand Nom au milieu de toi.</verse>
        <verse osisID='Tob.13.16'>Ceux qui te mépriseront seront maudits; ceux qui te blasphémeront seront condamnés, et ceux qui t'édifieront seront bénis.</verse>
        <verse osisID='Tob.13.17'>Mais toi, tu te réjouiras dans tes enfants, parce qu'ils seront tous bénis, et réunis près du Seigneur.</verse>
        <verse osisID='Tob.13.18'>Heureux tous ceux qui t'aiment, et qui se réjouissent de ta paix.</verse>
        <verse osisID='Tob.13.19'>Mon âme, bénis le Seigneur, parce qu'Il a délivré Jérusalem, Sa cité, de toutes ses tribulations, Lui le Seigneur notre Dieu.</verse>
        <verse osisID='Tob.13.20'>Je serai heureux s'il reste quelqu'un de ma race pour voir la splendeur de Jérusalem.</verse>
        <verse osisID='Tob.13.21'>Les portes de Jérusalem seront bâties de saphirs et d'émeraudes, et toute l'enceinte de ses murailles de pierres précieuses.</verse>
        <verse osisID='Tob.13.22'>Toutes ses places publiques seront pavées de pierres blanches et pures; et l'on chantera dans ses rues Alléluia.</verse>
        <verse osisID='Tob.13.23'>Béni soit le Seigneur qui l'a exaltée, et qu'Il règne sur elle dans les siècles des siècles.  Amen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Tob.14'>
        <verse osisID='Tob.14.1'>Ainsi finirent les paroles de Tobie.  Et après qu'il eut recouvré la vue, il vécut quarante-deux ans, et il vit les enfants de ses petits-enfants.</verse>
        <verse osisID='Tob.14.2'>Et après avoir vécu cent deux ans, il fut enseveli honorablement à Ninive.</verse>
        <verse osisID='Tob.14.3'>Car il avait cinquante-six ans lorsqu'il perdit la vue, et il la recouvra à soixante.</verse>
        <verse osisID='Tob.14.4'>Le reste de sa vie se passa dans la joie; et ayant beaucoup avancé dans la crainte de Dieu, il mourut en paix.</verse>
        <verse osisID='Tob.14.5'>A l'heure de sa mort, il appela Tobie son fils, et sept jeunes enfants qu'il avait, ses petits-fils, et il leur dit:</verse>
        <verse osisID='Tob.14.6'>La ruine de Ninive est proche, car la parole de Dieu ne demeure pas sans effet; et nos frères, qui auront été dispersés hors de la terre d'Israël, y retourneront.</verse>
        <verse osisID='Tob.14.7'>Tout le pays désert y sera repeuplé et la maison de Dieu, qui a été brûlée, sera rebâtie de nouveau, et tous ceux qui craignent Dieu y reviendront.</verse>
        <verse osisID='Tob.14.8'>Et les nations abandonneront leurs idoles, et elles viendront à Jérusalem, et elles y habiteront;</verse>
        <verse osisID='Tob.14.9'>et tous les rois de la terre s'y réjouiront en adorant le roi d'Israël.</verse>
        <verse osisID='Tob.14.10'>Mes enfants, écoutez donc votre père: servez le Seigneur dans la vérité, et cherchez à faire ce qui Lui est agréable.</verse>
        <verse osisID='Tob.14.11'>Recommandez à Vos enfants de faire des oeuvres de justice et des aumônes, de se souvenir de Dieu, et de Le bénir en tout temps dans la vérité, et de toutes leurs forces.</verse>
        <verse osisID='Tob.14.12'>Ecoutez-moi donc maintenant, mes enfants, et ne demeurez point ici.  Mais le jour même où vous aurez enseveli votre mère auprès de moi dans un même sépulcre, tournez Vos pas afin de sortir d'ici.</verse>
        <verse osisID='Tob.14.13'>Car je vois que l'iniquité de cette ville la fera périr.</verse>
        <verse osisID='Tob.14.14'>Or il arriva qu'après la mort de sa mère Tobie sortit de Ninive avec sa femme, ses enfants et les enfants de ses enfants, et il retourna chez son beau-père et sa belle-mère.</verse>
        <verse osisID='Tob.14.15'>Et il les trouva bien portants, dans une heureuse vieillesse, et il eut soin d'eux, et leur ferma les yeux; il recueillit toute la succession de la maison de Raguël, et il vit les enfants de ses enfants jusqu'à la cinquième génération.</verse>
        <verse osisID='Tob.14.16'>Et après qu'il eut vécu quatre-vingt-dix-neuf ans dans la crainte du Seigneur, ses enfants l'ensevelirent avec joie.</verse>
        <verse osisID='Tob.14.17'>Et toute sa parenté et toute sa famille persévérèrent dans une bonne vie et dans une conduite sainte, de sorte qu'ils furent aimés de Dieu et des hommes, et de tous les habitants du pays.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>