<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='Zürcher' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='Zürcher'>
        <title>Zürcher Bibel 1931</title>
        <contributor/>
        <creator>The Zefania XML e-Sword Tool (Basic)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-04-12</date>
        <description>Die Ursprünge der Zürcher Bibel gehen auf die Reformation in Zürich unter Ulrich Zwingli zurück (1531). Die Zürcher Bibel von 1931 gehört zu den strukturtreuen Übersetzungen und legt dabei grossen Wert auf philologische Genauigkeit. Bezüglich Texttreue wird sie bei Vergleichen von Bibelübersetzungen meist nahe bei der Elberfelder Bibel gesehen und oft etwas lesbarer als diese beschrieben.</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>Zürcher</identifier>
        <source>ZÜRCHER.bbl</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div osisID='Deut' type='book'>
      <chapter osisID='Deut.1'>
        <verse osisID='Deut.1.1'>DIES sind die Worte, die Mose zu ganz Israel gesprochen hat jenseits des Jordan in der Wüste, in der Araba gegenüber Suph, zwischen Paran und Thophel, Laban, Hazeroth und Disahab.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.2'>Elf Tagereisen sind es vom Horeb bis Kades-Barnea auf dem Wege nach dem Gebirge Seir.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.3'>Und es geschah im vierzigsten Jahre, am ersten Tage des elften Monats, da redete Mose zu den Israeliten, ganz wie ihm der Herr für sie geboten,</verse>
        <verse osisID='Deut.1.4'>nachdem er Sihon, den König der Amoriter, der zu Hesbon wohnte, und den König Og von Basan, der zu Astharoth wohnte, bei Edrei geschlagen hatte.   (a) 4Mo 21:24</verse>
        <verse osisID='Deut.1.5'>Jenseits des Jordan, im Lande Moab, hob Mose an, diese Weisung darzulegen:</verse>
        <verse osisID='Deut.1.6'>Der Herr, unser Gott, hat am Horeb also zu uns gesprochen: "Lange genug habt ihr an diesem Berge verweilt.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.7'>Wendet euch nun und brechet auf, und ziehet nach dem Gebirge der Amoriter und zu allen ihren Nachbarn in der Araba, auf dem Gebirge, in der Niederung, im Südland und am Gestade des Meeres, in das Land der Kanaaniter und zum Libanon, bis an den grossen Strom, den Euphratstrom.   (a) 2Mo 33:1</verse>
        <verse osisID='Deut.1.8'>Seht, ich übergebe euch das Land; gehet hinein und nehmet das Land in Besitz, von dem ich euren Vätern Abraham, Isaak und Jakob geschworen habe, dass ich es ihnen und ihren Nachkommen geben wolle."   (a) 1Mo 15:18</verse>
        <verse osisID='Deut.1.9'>Und ich sprach damals zu euch: "Ich vermag (die Sorge für) euch nicht allein zu tragen.   (a) 2Mo 18:18; 4Mo 11:12</verse>
        <verse osisID='Deut.1.10'>Der Herr, euer Gott, hat euch gemehrt; seht, ihr seid heute schon so zahlreich wie die Sterne des Himmels.   (a) 1Mo 15:5; 5Mo 10:22</verse>
        <verse osisID='Deut.1.11'>Der Herr, der Gott eurer Väter, mache euch noch tausendmal zahlreicher und segne euch, wie er euch verheissen hat!</verse>
        <verse osisID='Deut.1.12'>Wie kann ich da allein die Last und Bürde eurer Streitigkeiten tragen?</verse>
        <verse osisID='Deut.1.13'>Bringet weise, verständige und einsichtige Männer her aus jedem eurer Stämme; die will ich an eure Spitze stellen."</verse>
        <verse osisID='Deut.1.14'>Da gabt ihr mir zur Antwort: "Gut ist, was du vorhast."</verse>
        <verse osisID='Deut.1.15'>Und ich nahm die Häupter eurer Stämme, weise und einsichtige Männer, und setzte sie zu Häuptern über euch, als Oberste über Tausend, über Hundert, über Fünfzig und über Zehn, und als Amtleute, für jeden eurer Stämme.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.16'>Und ich gebot euren Richtern zu derselben Zeit: "Höret eure Volksgenossen an und richtet gerecht in der Sache, die einer mit einem Volksgenossen oder einem Fremdling hat.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.17'>Ihr sollt kein Ansehen der Person kennen im Gerichte; den Kleinen sollt ihr hören wie den Grossen und euch vor niemand scheuen, denn das Gericht ist Gottes. Ist aber eine Sache euch zu schwer, so lasset sie an mich gelangen, dass ich sie höre."   (a) 3Mo 19:15; 5Mo 16:19; 2Mo 18:22</verse>
        <verse osisID='Deut.1.18'>Und ich gebot euch zu derselben Zeit alles, was ihr tun sollt.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.19'>Dann brachen wir vom Horeb auf und wanderten durch jene ganze grosse und furchtbare Wüste, die ihr gesehen habt, auf dem Wege nach dem Gebirge der Amoriter, wie uns der Herr, unser Gott, geboten hatte, und kamen bis Kades-Barnea.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.20'>Da sprach ich zu euch: "Ihr seid nun beim Gebirge der Amoriter angekommen, das uns der Herr, unser Gott, geben will.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.21'>Siehe, der Herr, dein Gott, übergibt dir dieses Land; ziehe hinauf und nimm es in Besitz, wie der Herr, der Gott deiner Väter, dir verheissen hat. Fürchte dich nicht und sei unverzagt!"</verse>
        <verse osisID='Deut.1.22'>Da tratet ihr alle zu mir und spracht: "Lass uns Männer vor uns her senden; die sollen uns das Land durchspähen und uns Bericht bringen über den Weg, den wir ziehen müssen, und über die Städte, dahin wir kommen werden."   (a) 4Mo 13</verse>
        <verse osisID='Deut.1.23'>Das gefiel mir wohl, und ich nahm aus euch zwölf Männer, aus jedem Stamme einen.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.24'>Die gingen hinweg und zogen hinauf auf das Gebirge und kamen bis ins Tal Eskol und durchspähten das Land;</verse>
        <verse osisID='Deut.1.25'>und sie nahmen von den Früchten des Landes mit sich und brachten sie herab zu uns und gaben uns Bericht und sprachen: "Das Land ist schön, das der Herr, unser Gott, uns geben will."</verse>
        <verse osisID='Deut.1.26'>Aber ihr wolltet nicht hinaufziehen und waret widerspenstig gegen den Befehl des Herrn, eures Gottes;   (a) 4Mo 14</verse>
        <verse osisID='Deut.1.27'>ihr murrtet in euren Zelten und spracht: "Aus Hass hat uns der Herr aus dem Lande Ägypten herausgeführt, dass er uns in die Hand der Amoriter gebe, um uns zu vernichten.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.28'>Wohin ziehen wir? Unsre Brüder haben unser Herz verzagt gemacht, da sie sagten: Ein Volk, grösser und zahlreicher als wir, und grosse Städte, die himmelhoch befestigt sind, und auch Enakiter haben wir daselbst gesehen."   (a) 5Mo 9:1 2</verse>
        <verse osisID='Deut.1.29'>Ich aber sprach zu euch: "Lasst euch nicht grauen und fürchtet euch nicht vor ihnen!</verse>
        <verse osisID='Deut.1.30'>Der Herr, euer Gott, der vor euch her zieht, er wird für euch streiten, ganz wie er euch sichtbar in Ägypten geholfen hat</verse>
        <verse osisID='Deut.1.31'>und in der Wüste, die du gesehen hast, wo dich der Herr, dein Gott, getragen hat, wie einer sein Kind trägt, auf dem ganzen Wege, den ihr gewandert, bis ihr an diesen Ort gekommen seid."</verse>
        <verse osisID='Deut.1.32'>Trotzdem vertrautet ihr nicht auf den Herrn, euren Gott,</verse>
        <verse osisID='Deut.1.33'>der vor euch her ging auf dem Wege, euch die Stätte zu weisen, wo ihr lagern solltet: bei Nacht im Feuer, auf dass ihr sehen könntet auf dem Wege, den ihr gehen solltet, und bei Tage in der Wolke.   (a) 2Mo 13:21</verse>
        <verse osisID='Deut.1.34'>Als aber der Herr euer Reden hörte, ergrimmte er und schwur:</verse>
        <verse osisID='Deut.1.35'>"Keiner von diesen Männern, diesem bösen Geschlecht, soll das schöne Land sehen, das ich ihren Vätern zu geben geschworen habe,   (a) 4Mo 14:23</verse>
        <verse osisID='Deut.1.36'>ausser Kaleb, dem Sohne Jephunnes; der soll es sehen, und ihm und seinen Kindern will ich das Land, das er betreten, geben, weil er unwandelbar zum Herrn gehalten hat."</verse>
        <verse osisID='Deut.1.37'>Auch über mich ward der Herr zornig um euretwillen, und er sprach: "Du sollst auch nicht dorthin kommen.   (a) 4Mo 20:12</verse>
        <verse osisID='Deut.1.38'>Josua, der Sohn Nuns, der dein Diener ist, er soll dorthin kommen; ihn ermutige, denn er soll es  Israel zu eigen geben.   (1) d.h. das Land. (2) V. 38-39: 4Mo 14:30 31</verse>
        <verse osisID='Deut.1.39'>Eure Kleinen aber, von denen ihr sagtet, sie würden zur Beute werden, und eure Kinder, die heute noch nicht wissen, was gut und böse ist, die sollen dorthin kommen; ihnen will ich es geben, und sie sollen es zu eigen bekommen.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.40'>Ihr aber, kehret um und ziehet in die Wüste auf dem Wege nach dem Schilfmeer."</verse>
        <verse osisID='Deut.1.41'>Da gabt ihr mir zur Antwort: "Wir haben wider den Herrn gesündigt; wir wollen hinaufziehen und streiten, ganz wie uns der Herr, unser Gott, geboten hat." Dann umgürtete sich ein jeder unter euch mit seinen Kriegswaffen, und es schien euch ein leichtes, hinaufzuziehen ins Gebirge.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.42'>Da sprach der Herr zu mir: "Sage ihnen: Zieht nicht hinauf in den Kampf - denn ich bin nicht unter euch -, sonst werdet ihr von euren Feinden geschlagen."</verse>
        <verse osisID='Deut.1.43'>Und ich redete mit euch, doch ihr hörtet nicht und waret widerspenstig gegen den Befehl des Herrn, und vermessen zogt ihr hinauf auf das Gebirge.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.44'>Da rückten die Amoriter, die dort auf dem Gebirge wohnten, euch entgegen und jagten euch nach, wie die Bienen tun, und zersprengten euch von Seir bis gen Horma.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.45'>Als ihr nun zurückkamt, da weintet ihr vor dem Herrn; doch der Herr hörte nicht auf eure Klage und neigte sein Ohr nicht zu euch.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.46'>So bliebet ihr in Kades eine lange Zeit - solang ihr eben bliebet.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.2'>
        <verse osisID='Deut.2.1'>Dann kehrten wir um und zogen in die Wüste auf dem Wege nach dem Schilfmeer, wie der Herr zu mir gesagt hatte, und umwanderten das Gebirge Seir eine lange Zeit.   (a) 4Mo 21:4</verse>
        <verse osisID='Deut.2.2'>Da sprach der Herr zu mir:</verse>
        <verse osisID='Deut.2.3'>"Lange genug habt ihr nun dieses Gebirge umwandert; wendet euch nach Norden!</verse>
        <verse osisID='Deut.2.4'>Dem Volke aber gib die Weisung: Wenn ihr nun durch das Gebiet eurer Brüder, der Söhne Esaus, zieht, die in Seir wohnen, so werden sie sich vor euch fürchten; nehmt euch aber wohl in acht,</verse>
        <verse osisID='Deut.2.5'>fangt keinen Krieg mit ihnen an! Ich werde euch von ihrem Lande nicht einen Fuss breit geben; denn Esau habe ich das Gebirge Seir zum Eigentum gegeben.   (a) 1Mo 36:8</verse>
        <verse osisID='Deut.2.6'>Speise sollt ihr um Geld von ihnen kaufen, dass ihr zu essen habet, und auch Wasser sollt ihr um Geld von ihnen kaufen, dass ihr zu trinken habet.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.7'>Denn der Herr, dein Gott, hat dich in allem deinem Tun gesegnet; er hat achtgehabt auf deine Wanderung durch diese grosse Wüste: schon vierzig Jahre ist der Herr, dein Gott, nun mit dir, sodass dir nichts gemangelt hat."</verse>
        <verse osisID='Deut.2.8'>So zogen wir durch (das Gebiet) unsrer Brüder, der Söhne Esaus, die in Seir wohnen, hinweg von der Arabastrasse, die von Elath und Ezjon-Geber ausgeht, wandten uns dann und zogen weiter auf dem Wege nach der Wüste von Moab.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.9'>Da sprach der Herr zu mir: "Bekämpfe die Moabiter nicht und fange keinen Krieg mit ihnen an! Ich werde dir von ihrem Lande nichts zu eigen geben; denn den Söhnen Lots habe ich Ar zum Eigentum gegeben.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.10'>Die Emiter haben vor Zeiten darin gewohnt, ein grosses, zahlreiches und hochgewachsenes Volk, wie die Enakiter.   (a) 5Mo 9:2</verse>
        <verse osisID='Deut.2.11'>Sie gelten auch als Rephaiter, wie die Enakiter; die Moabiter aber nennen sie Emiter.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.12'>In Seir aber haben vor Zeiten die Horiter gewohnt; doch die Söhne Esaus vertrieben und vertilgten sie vor sich her und liessen sich an ihrer Stelle nieder, wie Israel es mit dem Lande machte, das ihm der Herr zum Eigentum gab.   (a) 1Mo 14:6; 36:20</verse>
        <verse osisID='Deut.2.13'>Nun macht euch auf und geht über den Bach Sered." Und wir gingen über den Bach Sered.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.14'>Die Zeit aber unsrer Wanderung von Kades-Barnea an, bis wir über den Bach Sered gingen, war 38 Jahre, bis das ganze Geschlecht, die Kriegsmannschaft, aus dem Lager weggestorben war, wie der Herr ihnen geschworen hatte.   (a) 4Mo 14:29</verse>
        <verse osisID='Deut.2.15'>Und auch die Hand des Herrn war wider sie gewesen, um sie im Lager völlig aufzureiben.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.16'>Als nun alle Krieger aus dem Volke weggestorben waren,</verse>
        <verse osisID='Deut.2.17'>da sprach der Herr zu mir:</verse>
        <verse osisID='Deut.2.18'>"Wenn du jetzt durch das Gebiet der Moabiter ziehst, durch Ar,</verse>
        <verse osisID='Deut.2.19'>so wirst du ganz in die Nähe der Ammoniter kommen; bekämpfe sie nicht und fange keinen Krieg mit ihnen an! Ich werde dir von dem Lande der Ammoniter nichts zu eigen geben; denn den Söhnen Lots habe ich es zum Eigentum gegeben.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.20'>Auch dieses gilt als Land der Rephaiter. Vor Zeiten haben Rephaiter darin gewohnt; die Ammoniter aber nennen sie Samsummiter.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.21'>Das war ein grosses, zahlreiches und hochgewachsenes Volk, wie die Enakiter. Doch der Herr vertilgte sie vor ihnen, sodass sie  ihr Land besetzten und sich an ihrer Stelle niederliessen,  (1) d.h. die Ammoniter.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.22'>wie er den Söhnen Esaus, die in Seir wohnen, geholfen hat, da er die Horiter vor ihnen vertilgte, sodass sie ihr Land besetzten und sich an ihrer Stelle niederliessen bis auf diesen Tag.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.23'>Und die Awiter, die in Gehöften wohnten bis gen Gaza - die Kaphthoriter, die von Kaphthor ausgezogen waren, vertilgten sie und liessen sich an ihrer Stelle nieder.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.24'>Wohlan nun, brechet auf und geht über den Bach Arnon. Siehe, ich gebe den Amoriter Sihon, den König von Hesbon, samt seinem Lande in deine Hand; hebe an, es zu besetzen und fange mit ihm Krieg an.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.25'>Von heute an will ich Schrecken und Furcht vor dir auf die Völker legen unter dem ganzen Himmel: wenn sie nur von dir hören, werden sie vor dir erzittern und erbeben."</verse>
        <verse osisID='Deut.2.26'>Da sandte ich Boten aus der Wüste Kedemoth an Sihon, den König von Hesbon, mit friedlichen Worten und liess ihm sagen:   (a) 4Mo 21:21; Ri 11:19</verse>
        <verse osisID='Deut.2.27'>"Ich möchte durch dein Land ziehen. Nur wo die Strasse geht, will ich gehen; weder zur Rechten noch zur Linken will ich davon abweichen.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.28'>Speise sollst du mir um Geld verkaufen, dass ich zu essen habe, und Wasser sollst du mir um Geld geben, dass ich zu trinken habe; nur durchziehen möchte ich -</verse>
        <verse osisID='Deut.2.29'>wie die Söhne Esaus, die in Seir wohnen, und die Moabiter, die in Ar wohnen, es mir gestattet haben -, bis ich über den Jordan in das Land komme, das uns der Herr, unser Gott, geben will."</verse>
        <verse osisID='Deut.2.30'>Aber Sihon, der König von Hesbon, wollte uns nicht durch sein Land ziehen lassen; denn der Herr, dein Gott, hatte seinen Sinn verhärtet und sein Herz verstockt, dass er ihn in deine Hand gebe, wie es jetzt geschehen ist.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.31'>Und der Herr sprach zu mir: "Siehe, schon fange ich an, Sihon und sein Land dir preiszugeben; hebe an, es zu besetzen."</verse>
        <verse osisID='Deut.2.32'>Und Sihon zog aus gen Jahaz uns entgegen zum Streite, er und sein ganzes Volk.   (a) 4Mo 21:23</verse>
        <verse osisID='Deut.2.33'>Aber der Herr, unser Gott, gab ihn in unsre Hand, dass wir ihn samt seinen Söhnen und seinem ganzen Volke schlugen.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.34'>Und wir nahmen damals alle seine Städte ein und vollstreckten an jeder Stadt den Bann, an Männern, Frauen und Kindern; niemand liessen wir entrinnen.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.35'>Nur das Vieh behielten wir für uns als Beute und den Raub aus den Städten, die wir eingenommen hatten.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.36'>Von Aroer, das am Ufer des Baches Arnon liegt, und von der Stadt im Tale bis nach Gilead war keine Stadt, die uns zu fest gewesen wäre; alles gab der Herr, unser Gott, in unsre Hand.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.37'>Nur dem Lande der Ammoniter nahtest du dich nicht, allem, was seitwärts vom Bache Jabbok liegt, und den Städten auf dem Gebirge, ganz wie der Herr, unser Gott, geboten hatte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.3'>
        <verse osisID='Deut.3.1'>Nun wandten wir uns und zogen den Weg nach Basan hinauf. Da rückte der König Og von Basan gen Edrei uns entgegen zum Streite, er und sein ganzes Volk.   (a) 4Mo 21:33-35</verse>
        <verse osisID='Deut.3.2'>Aber der Herr sprach zu mir: "Fürchte dich nicht vor ihm; denn ich gebe ihn und sein ganzes Volk samt seinem Lande in deine Hand, und du magst mit ihm tun, wie du mit Sihon, dem König der Amoriter, getan hast, der zu Hesbon sass."</verse>
        <verse osisID='Deut.3.3'>So gab der Herr, unser Gott, auch den König Og von Basan in unsre Hand samt seinem ganzen Volke, und wir schlugen ihn, dass keiner entrann und übrigblieb.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.4'>Und wir nahmen damals alle seine Städte ein; es war keine Stadt, die wir ihnen nicht genommen hätten: sechzig Städte, die ganze Landschaft Argob, das Reich des Königs Og in Basan -</verse>
        <verse osisID='Deut.3.5'>all das waren feste Städte mit hohen Mauern, Toren und Riegeln -, ausser den vielen Ortschaften auf dem Lande.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.6'>Und wir vollstreckten den Bann an ihnen, wie wir mit Sihon, dem König von Hesbon, getan, an jeder Stadt, an Männern, Frauen und Kindern.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.7'>Alles Vieh aber und den Raub aus den Städten behielten wir für uns als Beute.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.8'>So nahmen wir damals den beiden Königen der Amoriter jenseits des Jordan das Land weg, vom Bache Arnon an bis zum Hermongebirge -</verse>
        <verse osisID='Deut.3.9'>die Sidonier nennen den Hermon Sirjon, die Amoriter aber nennen ihn Senir -,</verse>
        <verse osisID='Deut.3.10'>alle Städte auf der Ebene, ganz Gilead und ganz Basan bis Salcha und Edrei, die Städte, die zum Reiche des Königs Og in Basan gehörten.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.11'>Denn Og, der König von Basan, war allein noch übriggeblieben vom Rest der Rephaiter. Siehe, sein Basaltsarg steht ja noch in der Ammoniterstadt Rabba; er ist neun Ellen lang und vier Ellen breit, nach gewöhnlicher Elle.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.12'>Dieses Land besetzten wir damals. (Das Land) von Aroer am Bache Arnon an und die Hälfte des Gebirges Gilead samt seinen Städten gab ich den Rubeniten und Gaditen.   (a) 4Mo 32:33</verse>
        <verse osisID='Deut.3.13'>Den Rest von Gilead aber und ganz Basan, das Reich des Königs Og, gab ich dem halben Stamm Manasse, die ganze Landschaft Argob. Dies ganze Basan heisst Land der Rephaiter.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.14'>Jair, der Sohn Manasses, besetzte die ganze Landschaft Argob bis zum Gebiet der Gesuriter und Maachathiter und nannte sie nach seinem Namen "Zeltdörfer Jairs"; (das ist ihr Name) bis auf diesen Tag.   (a) 4Mo 32:41</verse>
        <verse osisID='Deut.3.15'>Dem Machir aber gab ich Gilead,</verse>
        <verse osisID='Deut.3.16'>und den Rubeniten und Gaditen gab ich (das Land) von Gilead an bis zum Bache Arnon, bis zur Mitte des Tales als Grenze, und bis an den Bach Jabbok, der die Grenze der Ammoniter ist,</verse>
        <verse osisID='Deut.3.17'>dazu die Steppe mit dem Jordan als Grenze von Kinnereth  an bis zum Meer der Steppe, dem Salzmeer, am Fuss der Abhänge des Pisga, ostwärts.  (1) d.i. Gennesaret.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.18'>Und ich gebot euch damals: "Der Herr, euer Gott, hat euch dies Land zum Eigentum gegeben; ziehet nun gerüstet einher vor euren Brüdern, den Israeliten, alles was streitbar ist.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.19'>Nur eure Frauen, eure Kinder und eure Herden - ich weiss, dass ihr viele Herden habt - mögen in euren Städten bleiben, die ich euch gegeben habe,</verse>
        <verse osisID='Deut.3.20'>bis der Herr euren Brüdern Ruhe schafft wie euch und auch sie das Land besetzen, das ihnen der Herr, euer Gott, jenseits des Jordan geben will; alsdann mögt ihr zurückkehren, ein jeder in sein Eigentum, das ich euch gegeben habe."</verse>
        <verse osisID='Deut.3.21'>Und Josua gebot ich damals: "Deine Augen haben alles gesehen, was der Herr, euer Gott, diesen zwei Königen getan hat; dasselbe wird der Herr allen Königreichen tun, dahin du ziehen wirst.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.22'>Fürchte dich nicht vor ihnen; denn der Herr, euer Gott, er ist's, der für euch streitet."</verse>
        <verse osisID='Deut.3.23'>Und ich flehte zum Herrn in jener Zeit und sprach:</verse>
        <verse osisID='Deut.3.24'>"O Herr, mein Gott, du hast schon bisher deinem Knechte deine Grösse und deine starke Hand gezeigt; denn wo ist ein Gott im Himmel und auf Erden, der es dir gleichtun könnte an Werken und gewaltigen Taten?   (a) Ps 89:7</verse>
        <verse osisID='Deut.3.25'>Dürfte ich doch hinübergehen und das schöne Land jenseits des Jordan schauen, dies schöne Bergland und den Libanon!"</verse>
        <verse osisID='Deut.3.26'>Aber der Herr ward zornig über mich um euretwillen und erhörte mich nicht, sondern sprach zu mir: "Genug! Rede mir nicht mehr davon!   (a) 4Mo 20:12</verse>
        <verse osisID='Deut.3.27'>Steige auf die Höhe des Pisga und hebe deine Augen auf gen Abend und gen Mitternacht, gen Mittag und gen Morgen, und schaue es mit deinen Augen; denn du wirst nicht über diesen Jordan gehen.   (a) 4Mo 27:12</verse>
        <verse osisID='Deut.3.28'>Beauftrage aber Josua, ermutige und stärke ihn; denn er soll vor dem Volke her hinübergehen, und er soll ihnen das Land zu eigen geben, das du sehen wirst."</verse>
        <verse osisID='Deut.3.29'>So blieben wir im Tale gegenüber Beth-Peor.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.4'>
        <verse osisID='Deut.4.1'>UND nun höre, Israel, die Satzungen und Rechte, die ich euch lehre, dass ihr darnach tuet, damit ihr am Leben bleibet und hineinkommet und das Land besetzet, das euch der Herr, der Gott eurer Väter, geben will.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.2'>Ihr sollt nichts hinzutun zu dem, was ich euch gebiete, und sollt auch nichts davontun, sondern die Gebote des Herrn, eures Gottes, halten, die ich euch gebe.   (a) 5Mo 12:32</verse>
        <verse osisID='Deut.4.3'>Eure Augen haben gesehen, was der Herr wegen des Baal-Peor getan hat: einen jeden, der dem Baal-Peor nachging, hat der Herr, dein Gott, aus deiner Mitte weggetilgt.   (a) 4Mo 25:3 4</verse>
        <verse osisID='Deut.4.4'>Ihr aber, die ihr dem Herrn, eurem Gott, anhingt, seid alle heute noch am Leben.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.5'>Seht, ich lehre euch Satzungen und Rechte, wie mir der Herr, mein Gott, geboten hat, dass ihr darnach tuet in dem Lande, dahin ihr ziehen werdet, um es zu besetzen.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.6'>So haltet sie denn und tut darnach! Denn das ist eure Weisheit und eure Einsicht in den Augen der Völker. Wenn sie von all diesen Satzungen hören, werden sie sagen: "Ein weises und einsichtiges Volk ist doch diese grosse Nation!"</verse>
        <verse osisID='Deut.4.7'>Denn wo wäre ein grosses Volk, das einen Gott hätte, der ihm so nahe wäre, wie uns der Herr, unser Gott, sooft wir ihn anrufen?</verse>
        <verse osisID='Deut.4.8'>Und wo wäre ein grosses Volk, das Satzungen und Rechte hätte so gerecht wie dieses ganze Gesetz, das ich euch heute vorlege?</verse>
        <verse osisID='Deut.4.9'>Nur hüte dich und nimm dich wohl in acht um deines Lebens willen, dass du der Dinge nicht vergessest, die deine Augen gesehen haben, und dass sie dir nicht aus dem Sinne kommen dein ganzes Leben lang. Und du sollst davon erzählen deinen Kindern und deinen Kindeskindern,   (a) 5Mo 6:7</verse>
        <verse osisID='Deut.4.10'>von dem Tage, da du am Horeb vor dem Herrn, deinem Gott, standest, als der Herr zu mir sagte: "Versammle mir das Volk, dass ich sie meine Worte hören lasse, auf dass sie mich fürchten lernen alle Tage, die sie auf Erden leben, und dass sie auch ihre Kinder lehren."</verse>
        <verse osisID='Deut.4.11'>Da tratet ihr herzu und standet unten an dem Berge; der Berg aber brannte lichterloh bis in den Himmel hinein bei Finsternis, Gewölk und Dunkel.   (a) 2Mo 19:16; 20:18</verse>
        <verse osisID='Deut.4.12'>Und der Herr redete zu euch mitten aus dem Feuer; den Schall von Worten hörtet ihr, nur einen Schall, doch eine Gestalt sahet ihr nicht.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.13'>Und er verkündigte euch seinen Bund, den er euch zu halten gebot, die zehn Worte, und er schrieb sie auf zwei steinerne Tafeln.   (a) 2Mo 20:1-17; 31:18</verse>
        <verse osisID='Deut.4.14'>Mir aber gebot der Herr zu jener Zeit, euch Satzungen und Rechte zu lehren, dass ihr darnach tätet in dem Lande, dahin ihr ziehen werdet, um es zu besetzen.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.15'>So hütet euch nun wohl um eures Lebens willen - ihr habt ja keinerlei Gestalt gesehen an dem Tage, da der Herr am Horeb aus dem Feuer zu euch redete -,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.16'>dass ihr nicht frevelt und euch ein Gottesbild machet in Gestalt irgendeiner Bildsäule, das Abbild eines Mannes oder Weibes,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.17'>das Abbild irgendeines Tieres auf der Erde, das Abbild irgendeines beschwingten Vogels, der am Himmel fliegt,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.18'>das Abbild irgendeines Kriechtieres auf dem Boden, das Abbild irgendeines Fisches im Wasser unter der Erde,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.19'>und dass du, wenn du deine Augen gen Himmel aufhebst und Sonne, Mond und Sterne schaust, das ganze Heer des Himmels, dich nicht verführen lassest, sie anzubeten und ihnen zu dienen, da der Herr, dein Gott, sie doch allen Völkern unter dem ganzen Himmel zugeteilt hat.   (a) 5Mo 17:3</verse>
        <verse osisID='Deut.4.20'>Euch aber hat der Herr genommen und euch herausgeführt aus dem Schmelzofen, aus Ägypten, dass ihr sein Eigentumsvolk würdet, wie ihr es heute seid.   (a) 2Mo 19:5; 20:2</verse>
        <verse osisID='Deut.4.21'>Der Herr aber ward so zornig über mich um euretwillen, dass er schwur, ich sollte nicht über den Jordan gehen, noch in das schöne Land kommen, das dir der Herr, dein Gott, zu eigen geben will,   (a) 4Mo 20:12</verse>
        <verse osisID='Deut.4.22'>sondern ich muss in diesem Lande sterben und werde nicht über den Jordan gehen; ihr aber werdet hinüberkommen und dieses schöne Land besetzen.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.23'>Hütet euch, dass ihr des Bundes nicht vergesset, den der Herr, euer Gott, mit euch geschlossen hat, und euch nicht ein Gottesbild machet in der Gestalt von irgend etwas, das der Herr, dein Gott, verboten hat.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.24'>Denn der Herr, dein Gott, ist ein verzehrend Feuer, ein eifersüchtiger Gott.   (a) 2Mo 20:5; 5Mo 9:3; Heb 12:29</verse>
        <verse osisID='Deut.4.25'>Wenn du dann Kinder und Kindeskinder hast und ihr euch eingelebt habt in dem Lande, und ihr frevelt und macht euch ein Gottesbild in der Gestalt von irgend etwas und tut, was dem Herrn, eurem Gott, missfällt, sodass ihr ihn reizt,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.26'>so rufe ich heute Himmel und Erde zu Zeugen an wider euch, dass ihr gar bald vertilgt sein werdet aus dem Lande, dahin ihr über den Jordan ziehen werdet, um es zu besetzen; ihr werdet dann nicht lange darin wohnen, sondern gänzlich daraus vertilgt werden.   (a) 5Mo 30:19; 31:28; 32:1; Jes 1:2</verse>
        <verse osisID='Deut.4.27'>Und der Herr wird euch unter die Völker zerstreuen, und nur eine geringe Zahl von euch wird übrigbleiben unter den Nationen, dahin der Herr euch führen wird.   (a) 5Mo 28:62</verse>
        <verse osisID='Deut.4.28'>Daselbst werdet ihr Göttern dienen, die das Werk von Menschenhänden sind, Holz und Stein, die nicht sehen und nicht hören, nicht essen und nicht riechen können.   (a) 5Mo 28:36; Ps 115:4</verse>
        <verse osisID='Deut.4.29'>Dann wirst du von dort aus den Herrn, deinen Gott, suchen und wirst ihn finden, wenn du von ganzem Herzen und von ganzer Seele nach ihm fragst.   (a) 5Mo 30:2; Jer 29:13 14</verse>
        <verse osisID='Deut.4.30'>Wenn du in Not bist und dich all dies trifft in den letzten Tagen, so wirst du dich zu dem Herrn, deinem Gott, bekehren und auf seine Stimme hören;</verse>
        <verse osisID='Deut.4.31'>denn der Herr, dein Gott, ist ein barmherziger Gott: er wird dich nicht verlassen noch verderben, und er wird des Bundes nicht vergessen, den er deinen Vätern geschworen hat.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.32'>Denn frage doch nach den frühern Tagen, die vor dir gewesen sind, von dem Tage an, da Gott Menschen auf der Erde schuf, und von einem Ende des Himmels bis zum andern, ob je solch grosse Dinge geschehen oder je dergleichen ist gehört worden,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.33'>ob je ein Volk die Stimme Gottes hat aus dem Feuer reden hören, wie du sie gehört hast, und am Leben blieb,   (a) 2Mo 20:19</verse>
        <verse osisID='Deut.4.34'>oder ob je ein Gott versucht hat, herzukommen und sich ein Volk mitten aus einem (andern) Volk herauszuholen durch Prüfungen, durch Zeichen und durch Wunder, mit Krieg, mit starker Hand und ausgerecktem Arm, durch grosse und furchtbare Taten, wie das alles der Herr, euer Gott, vor deinen Augen in Ägypten für euch getan hat.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.35'>Du hast es erfahren dürfen, damit du erkennest, dass der Herr allein Gott ist und keiner sonst.   (a) 5Mo 6:4; 32:39; 1Ch 17:20; Jes 44:6; 45:21 22</verse>
        <verse osisID='Deut.4.36'>Vom Himmel her hat er dich seine Stimme hören lassen, dass er dich unterweise, und auf Erden hat er dich sein grosses Feuer sehen lassen, und seine Worte hast du aus dem Feuer gehört.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.37'>Und weil er deine Väter geliebt und ihre Nachkommen erwählt und dich herausgeführt hat aus Ägypten, er selbst durch seine grosse Kraft,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.38'>um Völker, grösser und stärker als du, vor dir zu vertreiben und dich in ihr Land zu führen und es dir zum Eigentum zu geben, wie es heute ist,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.39'>so sollst du jetzt erkennen und dir zu Herzen nehmen, dass der Herr allein Gott ist im Himmel droben und auf der Erde drunten und keiner sonst,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.40'>und sollst seine Satzungen und Gebote halten, die ich dir heute gebe, auf dass es dir und deinen Kindern nach dir wohl ergehe und du lange lebest in dem Lande, das dir der Herr, dein Gott, geben will für alle Zeit.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.41'>DAMALS sonderte Mose jenseits des Jordan gegen Sonnenaufgang drei Städte aus,   (a) 5Mo 19:1-13; 4Mo 35:13; Jos 20</verse>
        <verse osisID='Deut.4.42'>dass dahin fliehen könne ein Totschläger, der seinen Nächsten unvorsätzlich totschlägt, ohne dass er ihm zuvor feind war, und dass er durch die Flucht in eine dieser Städte sich das Leben rette:</verse>
        <verse osisID='Deut.4.43'>Bezer in der Wüste auf der Ebene für die Rubeniten, Ramoth in Gilead für die Gaditen und Golan in Basan für die Manassiten.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.44'>DIES ist das Gesetz, das Mose den Israeliten vorlegte.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.45'>Dies sind die Verordnungen, die Satzungen und Rechte, die Mose den Israeliten kundtat, als sie aus Ägypten zogen,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.46'>jenseits des Jordan im Tale gegenüber Beth-Peor, im Lande Sihons, des Königs der Amoriter, der zu Hesbon sass, den Mose und die Israeliten schlugen, als sie aus Ägypten zogen,   (a) 4Mo 21:24</verse>
        <verse osisID='Deut.4.47'>und dessen Land sie in Besitz nahmen, wie das Land des Königs Og von Basan, (das Land) der beiden Könige der Amoriter jenseits des Jordan gegen Sonnenaufgang,</verse>
        <verse osisID='Deut.4.48'>von Aroer an, das am Ufer des Baches Arnon liegt, bis zum Siongebirge - das ist der Hermon -</verse>
        <verse osisID='Deut.4.49'>und die ganze Araba jenseits des Jordan, auf der Ostseite, bis zum Meer der Araba am Fuss der Abhänge des Pisga.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.5'>
        <verse osisID='Deut.5.1'>UND Mose berief ganz Israel und sprach zu ihnen: Höre, Israel, die Satzungen und Rechte, die ich euch heute verkünde; lernet sie und erfüllet sie getreulich!</verse>
        <verse osisID='Deut.5.2'>Der Herr, unser Gott, hat am Horeb einen Bund mit uns geschlossen;   (a) 2Mo 19:5</verse>
        <verse osisID='Deut.5.3'>nicht mit unsern Vätern hat der Herr diesen Bund geschlossen, sondern mit uns hier, die wir alle heute noch am Leben sind.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.4'>Von Angesicht zu Angesicht hat der Herr aus dem Feuer heraus mit euch geredet auf dem Berge -</verse>
        <verse osisID='Deut.5.5'>ich aber stand damals zwischen dem Herrn und euch, um euch die Worte des Herrn zu verkünden; denn ihr waret voll Furcht vor dem Feuer und stieget nicht auf den Berg -, und er sprach:   (a) 2Mo 20:18</verse>
        <verse osisID='Deut.5.6'>Ich bin der Herr, dein Gott, der ich dich aus dem Lande Ägypten, aus dem Sklavenhause, herausgeführt habe;</verse>
        <verse osisID='Deut.5.7'>du sollst keine andern Götter neben mir haben.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.8'>Du sollst dir kein Gottesbild machen, in keinerlei Gestalt, weder dessen, was oben im Himmel, noch dessen, was unten auf Erden, noch dessen, was in den Wassern unter der Erde ist.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.9'>Du sollst sie nicht anbeten und ihnen nicht dienen; denn ich, der Herr, dein Gott, bin ein eifersüchtiger Gott, der die Schuld der Väter heimsucht bis ins dritte und vierte Geschlecht an den Kindern derer, die mich hassen,</verse>
        <verse osisID='Deut.5.10'>der aber Gnade übt bis ins tausendste Geschlecht an den Kindern derer, die mich lieben und meine Gebote halten.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.11'>Du sollst den Namen des Herrn, deines Gottes, nicht missbrauchen; denn der Herr wird den nicht ungestraft lassen, der seinen Namen missbraucht.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.12'>Achte auf den Sabbattag, dass du ihn heilig haltest, wie dir der Herr, dein Gott, geboten hat.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.13'>Sechs Tage sollst du arbeiten und all dein Werk tun;</verse>
        <verse osisID='Deut.5.14'>aber der siebente Tag ist ein Ruhetag, dem Herrn, deinem Gott, geweiht; da sollst du keine Arbeit tun, weder du noch dein Sohn, noch deine Tochter, noch dein Sklave, noch deine Sklavin, noch dein Rind, noch dein Esel, noch all dein Vieh, noch der Fremdling, der innert deiner Tore ist, auf dass dein Sklave und deine Sklavin ruhen wie du.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.15'>Und sei dessen eingedenk, dass du Sklave gewesen bist im Lande Ägypten und dass der Herr, dein Gott, dich von dannen herausgeführt hat mit starker Hand und ausgerecktem Arm. Darum hat dir der Herr, dein Gott, geboten, den Ruhetag zu halten.   (a) 5Mo 15:15; 16:12; 24:18 22</verse>
        <verse osisID='Deut.5.16'>Ehre deinen Vater und deine Mutter, wie dir der Herr, dein Gott, geboten hat, auf dass du lange lebest und es dir wohl ergehe in dem Lande, das der Herr, dein Gott, dir geben will.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.17'>Du sollst nicht töten.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.18'>Du sollst nicht ehebrechen.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.19'>Du sollst nicht stehlen.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.20'>Du sollst nicht falsches Zeugnis reden wider deinen Nächsten.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.21'>Du sollst nicht verlangen nach dem Weibe deines Nächsten und nicht begehren nach dem Hause oder Acker deines Nächsten, nach seinem Sklaven oder seiner Sklavin, nach seinem Rinde oder seinem Esel, nach irgend etwas, was dein Nächster hat.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.22'>Diese Worte redete der Herr auf dem Berge zu eurer ganzen Gemeinde, mitten aus dem Feuer, dem Gewölk und Dunkel, mit lauter Stimme, und weiter nichts. Und er schrieb sie auf zwei steinerne Tafeln und gab sie mir.   (a) 2Mo 31:18</verse>
        <verse osisID='Deut.5.23'>ALS ihr aber die Stimme aus der Finsternis heraus hörtet, während der Berg im Feuer brannte, tratet ihr zu mir, alle Häupter eurer Stämme und eure Ältesten,</verse>
        <verse osisID='Deut.5.24'>und sprachet: "Siehe, der Herr, unser Gott, hat uns seine Herrlichkeit und seine Grösse sehen lassen, und wir haben seine Stimme aus dem Feuer heraus gehört. Heute haben wir gesehen, dass Gott mit den Menschen reden kann, ohne dass sie sterben müssen.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.25'>Aber warum sollen wir jetzt sterben? Denn dieses grosse Feuer wird uns verzehren; wenn wir noch länger die Stimme des Herrn, unsres Gottes, hören, müssen wir sterben.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.26'>Denn wo wäre ein sterblicher Mensch, der wie wir die Stimme des lebendigen Gottes aus dem Feuer hätte reden hören und am Leben geblieben wäre?   (a) 5Mo 4:33</verse>
        <verse osisID='Deut.5.27'>Tritt du hinzu und höre alles an, was der Herr, unser Gott, reden wird, und du magst uns dann alles sagen, was der Herr, unser Gott, zu dir reden wird: wir wollen darauf hören und darnach tun."   (a) 2Mo 20:19; 19:8</verse>
        <verse osisID='Deut.5.28'>Als nun der Herr die Worte hörte, die ihr zu mir sagtet, sprach er zu mir: "Ich habe die Worte gehört, die dieses Volk zu dir geredet hat. Es ist alles gut, was sie geredet haben.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.29'>O dass ihr Herz so wäre, dass sie allezeit mich fürchten und meine Gebote halten wollten, damit es ihnen wohl erginge und ihren Kindern ewiglich!</verse>
        <verse osisID='Deut.5.30'>Geh, sag ihnen: Kehret zurück zu euren Zelten!</verse>
        <verse osisID='Deut.5.31'>Du aber tritt hierher zu mir, dass ich dir das ganze Gesetz kundtue, die Satzungen und Rechte, die du sie lehren sollst, dass sie darnach tun in dem Lande, das ich ihnen zu eigen geben will."</verse>
        <verse osisID='Deut.5.32'>So tut nun getreulich, wie euch der Herr, euer Gott, geboten hat, und weichet nicht zur Rechten noch zur Linken;</verse>
        <verse osisID='Deut.5.33'>genau auf dem Wege, den euch der Herr, euer Gott, geboten hat, sollt ihr gehen, auf dass ihr am Leben bleibet und es euch wohl ergehe und ihr lange lebet in dem Lande, das ihr besetzen werdet.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.6'>
        <verse osisID='Deut.6.1'>UND dies ist das Gesetz mit den Satzungen und Rechten, die der Herr, euer Gott, geboten hat, euch zu lehren, dass ihr darnach tuet in dem Lande, dahin ihr ziehen werdet, um es zu besetzen,</verse>
        <verse osisID='Deut.6.2'>auf dass du dein Leben lang den Herrn, deinen Gott, fürchtest und alle seine Satzungen und Gebote haltest, die ich dir gebe, du und deine Kinder und deine Kindeskinder, und also lange lebest.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.3'>So höre sie nun, Israel, und erfülle sie getreulich, auf dass es dir wohl ergehe und ihr euch überaus mehret, wie der Herr, der Gott deiner Väter, dir verheissen hat, in einem Lande, das von Milch und Honig fliesst.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.4'>Höre, Israel: der Herr, unser Gott, ist ein Herr.   (a) 5Mo 4:35</verse>
        <verse osisID='Deut.6.5'>Und du sollst den Herrn, deinen Gott, lieben von ganzem Herzen, von ganzer Seele und mit aller deiner Kraft.   (a) Mr 12:29 30</verse>
        <verse osisID='Deut.6.6'>Und diese Worte, die ich dir heute gebiete, sollen dir ins Herz geschrieben sein,</verse>
        <verse osisID='Deut.6.7'>und du sollst sie deinen Kindern einschärfen und sollst davon reden, wenn du in deinem Hause sitzest und wenn du auf dem Wege gehst, wenn du dich niederlegst und wenn du aufstehst.   (a) 5Mo 11:19</verse>
        <verse osisID='Deut.6.8'>Du sollst sie zum Denkzeichen auf deine Hand binden und sie als Merkzeichen auf der Stirne tragen,</verse>
        <verse osisID='Deut.6.9'>und du sollst sie auf die Türpfosten deines Hauses schreiben und an deine Tore.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.10'>Wenn dich nun der Herr, dein Gott, in das Land bringt, von dem er deinen Vätern Abraham, Isaak und Jakob geschworen hat, dass er es dir geben wolle: grosse und schöne Städte, die du nicht gebaut hast,</verse>
        <verse osisID='Deut.6.11'>Häuser voll von allerlei Gut, die du nicht gefüllt hast, ausgehauene Zisternen, die du nicht ausgehauen hast, Weinberge und Olivengärten, die du nicht gepflanzt hast, und wenn du davon issest und dich sättigst,</verse>
        <verse osisID='Deut.6.12'>so hüte dich, dass du nicht des Herrn vergessest, der dich aus dem Lande Ägypten, aus dem Sklavenhause, herausgeführt hat.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.13'>Den Herrn, deinen Gott, sollst du fürchten, und ihm sollst du dienen und bei seinem Namen schwören.   (a) 5Mo 10:20; Mt 4:10</verse>
        <verse osisID='Deut.6.14'>Ihr sollt nicht andern Göttern nachgehen, von den Göttern der Völker rings um euch her -</verse>
        <verse osisID='Deut.6.15'>denn ein eifersüchtiger Gott ist der Herr, dein Gott, in deiner Mitte -, dass nicht der Zorn des Herrn, deines Gottes, wider dich entbrenne und er dich vertilge von der Erde.   (a) 2Mo 20:5</verse>
        <verse osisID='Deut.6.16'>Ihr sollt den Herrn, euren Gott, nicht versuchen, wie ihr ihn versucht habt in Massa;   (a) 2Mo 17:7; Mt 4:7</verse>
        <verse osisID='Deut.6.17'>halten sollt ihr die Gebote des Herrn, eures Gottes, seine Verordnungen und Satzungen, die er dir gegeben hat,</verse>
        <verse osisID='Deut.6.18'>und du sollst tun, was recht und gut ist vor den Augen des Herrn, auf dass es dir wohl ergehe und du in das schöne Land, das der Herr deinen Vätern zugeschworen, hineinkommest und es besetzest,</verse>
        <verse osisID='Deut.6.19'>indem du alle deine Feinde vor dir her verjagst, wie der Herr verheissen hat.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.20'>WENN dich dann künftig dein Sohn fragt: "Was sollen denn die Verordnungen, die Satzungen und Rechte, die euch der Herr, unser Gott, geboten hat?"   (a) 2Mo 12:26; 13:14</verse>
        <verse osisID='Deut.6.21'>so sollst du zu deinem Sohne sagen: "Wir waren Sklaven des Pharao in Ägypten. Da führte uns der Herr mit starker Hand heraus aus Ägypten,</verse>
        <verse osisID='Deut.6.22'>und der Herr tat vor unsern Augen grosse und unheilvolle Zeichen und Wunder an den Ägyptern, am Pharao und an seinem ganzen Hause;</verse>
        <verse osisID='Deut.6.23'>uns aber führte er von dannen heraus, um uns (hierher) zu bringen und uns das Land zu geben, das er unsern Vätern zugeschworen hatte.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.24'>Und der Herr gebot uns, nach allen diesen Satzungen zu tun und den Herrn, unsern Gott, zu fürchten, auf dass es uns wohl ergehe allezeit und er uns am Leben erhalte, wie es jetzt geschieht.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.25'>Und als Gerechte werden wir dastehen, wenn wir dieses ganze Gesetz getreulich erfüllen vor dem Herrn, unserm Gott, wie er uns geboten hat."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.7'>
        <verse osisID='Deut.7.1'>WENN der Herr, dein Gott, dich in das Land bringt, dahin du nun ziehst, es zu besetzen, und viele Völker vor dir her vertreibt, die Hethiter, Girgasiter, Amoriter, Kanaaniter, Pheresiter, Hewiter und Jebusiter, sieben Völker, die grösser und stärker sind als du,</verse>
        <verse osisID='Deut.7.2'>und sie der Herr, dein Gott, in deine Hand gibt und du sie schlägst, so sollst du an ihnen den Bann vollstrecken: du sollst keinen Vertrag mit ihnen schliessen und sie nicht verschonen;   (a) 4Mo 21:2; 5Mo 20:17; Jos 11:11</verse>
        <verse osisID='Deut.7.3'>und du sollst dich mit ihnen nicht verschwägern, nicht deine Töchter ihren Söhnen geben, noch ihre Töchter für deine Söhne nehmen.   (a) 2Mo 34:15 16</verse>
        <verse osisID='Deut.7.4'>Denn sie werden deine Söhne dem Herrn abwendig machen, dass sie andern Göttern dienen. Dann wird der Zorn des Herrn wider euch entbrennen, und er wird dich bald vertilgen.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.5'>Vielmehr so sollt ihr mit ihnen verfahren: ihre Altäre sollt ihr niederreissen, ihre Malsteine zerschlagen, ihre Ascheren umhauen und ihre Götzenbilder verbrennen.   (a) 2Mo 23:24; 4Mo 33:52; 5Mo 12:3</verse>
        <verse osisID='Deut.7.6'>Denn du bist ein dem Herrn, deinem Gott, geweihtes Volk; dich hat der Herr, dein Gott, aus allen Völkern, die auf Erden sind, für sich erwählt, dass du sein eigen seiest.   (a) 2Mo 19:5 6; 5Mo 14:2</verse>
        <verse osisID='Deut.7.7'>Nicht weil ihr zahlreicher wäret als alle Völker, hat der Herr sein Herz euch zugewandt und euch erwählt - denn ihr seid das kleinste unter allen Völkern -,</verse>
        <verse osisID='Deut.7.8'>sondern weil der Herr euch liebte und weil er den Eid hielt, den er euren Vätern geschworen, darum hat euch der Herr mit starker Hand herausgeführt und hat dich aus dem Sklavenhause befreit, aus der Hand des Pharao, des Königs von Ägypten.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.9'>So sollst du denn erkennen, dass der Herr, dein Gott, der (wahre) Gott ist, der getreue Gott, der den Bund hält und die Huld bewahrt denen, die ihn lieben und seine Gebote halten, bis ins tausendste Geschlecht,   (a) 2Mo 20:6</verse>
        <verse osisID='Deut.7.10'>dem aber, der ihn hasst, ins Angesicht vergilt, indem er ihn verderbt; er gibt dem, der ihn hasst, nicht Aufschub, ins Angesicht vergilt er ihm.   (a) Na 1:2</verse>
        <verse osisID='Deut.7.11'>Darum halte das Gesetz, die Satzungen und Rechte, die ich dir heute gebe, dass du darnach tuest.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.12'>UND dafür, dass ihr diese Rechte anhört, sie haltet und darnach tut, wird der Herr, dein Gott, den Bund halten und die Huld bewahren, die er deinen Vätern zugeschworen hat,</verse>
        <verse osisID='Deut.7.13'>und er wird dich lieben und dich segnen und mehren; er wird segnen die Frucht deines Leibes und die Frucht deines Landes, dein Korn, deinen Wein und dein Öl, den Wurf deiner Kühe und die Zucht deiner Schafe, in dem Lande, von dem er deinen Vätern geschworen hat, dass er es dir geben wolle.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.14'>Gesegnet wirst du sein vor allen Völkern. Niemand unter euch, weder Mann noch Weib, wird unfruchtbar sein; auch euer Vieh nicht.   (a) 2Mo 23:26</verse>
        <verse osisID='Deut.7.15'>Der Herr wird alle Krankheit von dir nehmen und keine von den bösen Seuchen der Ägypter, die du kennst, dir auflegen, sondern wird sie über alle bringen, die dich hassen.   (a) 2Mo 23:25</verse>
        <verse osisID='Deut.7.16'>Du wirst alle Völker vertilgen, die der Herr, dein Gott, dir preisgibt. Du sollst ihrer nicht schonen und sollst ihren Göttern nicht dienen; denn das würde dir ein Fallstrick sein.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.17'>Wenn du bei dir selber sprechen solltest: "Diese Völker sind grösser als ich; wie kann ich sie vertreiben?"</verse>
        <verse osisID='Deut.7.18'>so fürchte dich nicht vor ihnen; gedenke dessen, was der Herr, dein Gott, dem Pharao und ganz Ägypten angetan,</verse>
        <verse osisID='Deut.7.19'>der grossen Prüfungen, die du mit eignen Augen gesehen hast, der Zeichen und Wunder, der starken Hand und des ausgereckten Arms, womit dich der Herr, dein Gott, herausgeführt hat. So wird der Herr, dein Gott, allen Völkern tun, vor denen du dich fürchtest.   (a) 5Mo 4:34; 29:3</verse>
        <verse osisID='Deut.7.20'>Auch die Hornissen wird der Herr, dein Gott, auf sie loslassen, bis die vernichtet sind, die übriggeblieben und die sich vor dir versteckt halten.   (a) 2Mo 23:28; Jos 24:12</verse>
        <verse osisID='Deut.7.21'>Lass dir nicht grauen vor ihnen; denn der Herr, dein Gott, ist in deiner Mitte, ein grosser und furchtbarer Gott.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.22'>Und der Herr, dein Gott, wird diese Völker nach und nach vor dir vertreiben. Du kannst sie nicht schnell aufreiben, sonst möchten der wilden Tiere dir zu viele werden.   (a) 2Mo 23:29</verse>
        <verse osisID='Deut.7.23'>Der Herr, dein Gott, wird sie dir preisgeben und ihnen einen grossen Schrecken einjagen, bis sie vernichtet sind.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.24'>Und er wird ihre Könige in deine Hand geben, und du wirst ihren Namen unter dem Himmel austilgen. Niemand wird dir widerstehen können, bis du sie vernichtet hast.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.25'>Die Bilder ihrer Götter sollt ihr verbrennen: du sollst nicht nach dem Silber und dem Gold, das daran ist, verlangen und es an dich nehmen, auf dass es nicht zum Fallstrick für dich werde; denn solches ist dem Herrn, deinem Gott, ein Greuel,</verse>
        <verse osisID='Deut.7.26'>und einen Greuel sollst du nicht in dein Haus bringen, dass du nicht gleich ihm dem Bann verfallest. Ekel und Abscheu sollst du davor haben; denn es ist dem Bann verfallen.   (a) Jos 7:1 11</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.8'>
        <verse osisID='Deut.8.1'>DAS ganze Gesetz, das ich dir heute gebe, sollt ihr getreulich erfüllen, auf dass ihr am Leben bleibet und euch mehret und in den Besitz des Landes kommet, das der Herr euren Vätern zugeschworen hat,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.2'>und du sollst gedenken des ganzen Weges, den dich der Herr, dein Gott, nun vierzig Jahre lang geführt hat in der Wüste, um dich zu demütigen und zu erproben, auf dass er erkenne, wie du gesinnt seist, ob du seine Gebote halten werdest oder nicht.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.3'>Er demütigte dich und liess dich hungern und speiste dich dann mit Manna, das du und deine Väter nicht gekannt hatten, um dir kundzutun, dass der Mensch nicht vom Brot allein lebt, sondern von allem, was das Wort des Herrn schafft.   (a) 2Mo 16:14-31; Mt 4:4</verse>
        <verse osisID='Deut.8.4'>Schon vierzig Jahre nun sind deine Kleider an dir nicht zerfallen, und deine Füsse wurden nicht geschwollen.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.5'>So erkenne denn in deinem Herzen, dass dich der Herr, dein Gott, in Zucht nimmt, wie einer seinen Sohn in Zucht nimmt,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.6'>und halte die Gebote des Herrn, deines Gottes, indem du in seinen Wegen wandelst und ihn fürchtest;</verse>
        <verse osisID='Deut.8.7'>denn der Herr, dein Gott, bringt dich in ein schönes Land, ein Land mit Wasserbächen, Quellen, Fluten, die in den Tälern und an den Bergen hervorströmen,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.8'>ein Land mit Weizen, Gerste, Reben, mit Feigen- und Granatbäumen, ein Land mit Ölbäumen und Honig,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.9'>ein Land, wo du nicht kümmerlich dich nährst, wo es dir an nichts mangeln wird, ein Land, dessen Steine Eisen sind und wo du Erz gräbst aus den Bergen.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.10'>Und wenn du dich dann satt gegessen hast, so sollst du den Herrn, deinen Gott, loben für das schöne Land, das er dir gegeben hat.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.11'>Hüte dich alsdann, des Herrn, deines Gottes, zu vergessen, sodass du seine Gebote, Rechte und Satzungen nicht hieltest, die ich dir heute gebe,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.12'>dass nicht, wenn du dich satt essen kannst und schöne Häuser baust und darin wohnst,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.13'>wenn deine Rinder und Schafe sich vermehren und Silber und Gold sich dir häuft, und alles, was du hast, sich mehrt,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.14'>dass nicht dein Herz sich alsdann überhebe und du des Herrn, deines Gottes, vergessest, der dich aus dem Lande Ägypten, aus dem Sklavenhause, herausgeführt,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.15'>der dich durch diese grosse und furchtbare Wüste geleitet hat, wo es Feuerschlangen gibt und Skorpione und dürres Land, in dem kein Wasser ist; der für dich Wasser aus dem Kieselfelsen quellen liess,   (a) 4Mo 21:6; 2Mo 17:6</verse>
        <verse osisID='Deut.8.16'>der in der Wüste dich mit Manna speiste, von welchem deine Väter nichts gewusst haben, um dich zu demütigen und zu erproben, auf dass er dir zuletzt dann Gutes tue,</verse>
        <verse osisID='Deut.8.17'>und dass du nicht bei dir selber sprechest: "Meine Kraft und die Stärke meiner Hand hat mir diesen Reichtum erworben."</verse>
        <verse osisID='Deut.8.18'>Gedenke vielmehr des Herrn, deines Gottes; denn er ist's, der dir Kraft gibt, Reichtum zu erwerben, um seinen Bund zu halten, den er deinen Vätern geschworen hat, wie es jetzt geschieht.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.19'>Doch wenn du des Herrn, deines Gottes, vergissest und andern Göttern nachgehst, ihnen dienst und sie anbetest, so beteure ich euch heute, dass ihr zugrunde gehen werdet.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.20'>Wie die Völker, die der Herr vor euch zugrunde richtet, so werdet ihr zugrunde gehen, dafür, dass ihr nicht auf die Stimme des Herrn, eures Gottes, hört.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.9'>
        <verse osisID='Deut.9.1'>HÖRE, Israel: Du wirst jetzt über den Jordan gehen, um hineinzukommen und Völker zu bezwingen, die grösser und stärker sind als du, grosse Städte, die himmelhoch befestigt sind,   (a) 5Mo 1:28</verse>
        <verse osisID='Deut.9.2'>ein grosses und hochgewachsenes Volk, die Enakiter, die du kennst und von denen du hast sagen hören: "Wer kann den Enakitern widerstehen?"   (a) 4Mo 13:34</verse>
        <verse osisID='Deut.9.3'>So wisse denn heute, dass der Herr, dein Gott, es ist, der vor dir her geht, ein verzehrend Feuer. Er wird sie vertilgen, und er wird sie vor dir niederwerfen; so wirst du sie vertreiben und rasch vernichten, wie dir der Herr verheissen hat.   (a) 5Mo 4:24</verse>
        <verse osisID='Deut.9.4'>Wenn sie nun der Herr, dein Gott, vor dir hinausstösst, so sprich nicht bei dir selbst: "Um meines Verdienstes willen hat der Herr mich hier hereingeführt, um dieses Land zu besetzen", wo doch der Herr diese Völker um ihrer Ruchlosigkeit willen vor dir vertreibt.   (a) 1Mo 15:16; 3Mo 20:23</verse>
        <verse osisID='Deut.9.5'>Nicht um deines Verdienstes und deines lautern Herzens willen kommst du hinein, um ihr Land zu besetzen, sondern um ihrer Ruchlosigkeit willen vertreibt der Herr, dein Gott, diese Völker, und um das Wort wahr zu machen, das der Herr deinen Vätern Abraham, Isaak und Jakob geschworen hat.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.6'>Wisse also, dass der Herr, dein Gott, dir nicht um deines Verdienstes willen dieses schöne Land zu eigen gibt; denn du bist ein halsstarriges Volk.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.7'>DENKE daran und vergiss es nicht, wie du den Herrn, deinen Gott, erzürnt hast in der Wüste. Von dem Tage an, da ihr aus dem Lande Ägypten auszogt, bis ihr an diesen Ort gekommen, seid ihr widerspenstig gewesen gegen den Herrn.   (a) 2Mo 14:11</verse>
        <verse osisID='Deut.9.8'>Am Horeb schon erzürntet ihr den Herrn, sodass der Herr im Zorne euch vertilgen wollte,</verse>
        <verse osisID='Deut.9.9'>als ich auf den Berg stieg, die steinernen Tafeln zu empfangen, die Tafeln des Bundes, den der Herr mit euch geschlossen, und ich vierzig Tage und vierzig Nächte auf dem Berge blieb, ohne Brot zu essen und Wasser zu trinken,   (a) 2Mo 24:18</verse>
        <verse osisID='Deut.9.10'>und mir der Herr die zwei steinernen Tafeln gab, die vom Finger Gottes beschrieben waren und auf denen alle Worte standen, die der Herr am Tage der Versammlung auf dem Berge aus dem Feuer heraus zu euch geredet hat.   (a) 2Mo 31:18</verse>
        <verse osisID='Deut.9.11'>Und nach vierzig Tagen und vierzig Nächten gab mir der Herr die zwei steinernen Tafeln, die Tafeln des Bundes.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.12'>Und der Herr sprach zu mir: "Auf, gehe eilends hinab von hier; denn dein Volk, das du aus Ägypten herausgeführt, hat Böses getan. Schnell sind sie abgewichen von dem Wege, den ich ihnen geboten habe: sie haben sich ein Gussbild gemacht."   (a) 2Mo 32:7-28</verse>
        <verse osisID='Deut.9.13'>Und der Herr sprach zu mir: "Ich habe nun gesehen, dass dieses Volk ein halsstarriges Volk ist.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.14'>Lass mich, ich will sie vernichten und ihren Namen austilgen unter dem Himmel, und ich will aus dir ein Volk machen, das stärker und grösser ist als dieses."</verse>
        <verse osisID='Deut.9.15'>Da wandte ich mich und stieg, die zwei Tafeln des Bundes in meinen beiden Händen, herab vom Berge, der im Feuer brannte.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.16'>Da sah ich's denn: ihr hattet euch an dem Herrn, eurem Gott, versündigt, hattet euch ein gegossenes Kalb gemacht und waret schnell abgewichen von dem Wege, den euch der Herr geboten hatte.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.17'>Da fasste ich die beiden Tafeln, warf sie aus meinen beiden Händen und zerschmetterte sie vor euren Augen,</verse>
        <verse osisID='Deut.9.18'>und ich fiel vor dem Herrn nieder, vierzig Tage und vierzig Nächte lang wie das erstemal, ohne Brot zu essen und Wasser zu trinken, um all eurer Sünde willen, die ihr begangen, da ihr tatet, was dem Herrn missfiel, sodass es ihn reizte;   (a) 2Mo 34:28</verse>
        <verse osisID='Deut.9.19'>denn ich fürchtete mich vor dem Zorn und Grimm, den der Herr wider euch hegte, sodass er euch vertilgen wollte. Und der Herr erhörte mich auch diesmal.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.20'>Auch über Aaron war der Herr sehr zornig, sodass er ihn vertilgen wollte; so bat ich damals auch für Aaron.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.21'>Das Machwerk eurer Sünde aber, das Kalb, nahm ich und verbrannte es und zerschlug und zermalmte es vollständig, bis es zu feinem Staub wurde, und warf den Staub in den Bach, der vom Berge herabkommt.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.22'>Auch in Thabera und in Massa und bei den Lustgräbern habt ihr den Herrn erzürnt.   (a) 2Mo 17:7; 4Mo 11:3 34</verse>
        <verse osisID='Deut.9.23'>Und als der Herr euch von Kades-Barnea fortschickte und sprach: "Ziehet hinauf, besetzet das Land, das ich euch bestimmt habe", da wart ihr widerspenstig gegen den Befehl des Herrn, eures Gottes, und vertrautet nicht auf ihn und hörtet nicht auf seine Stimme.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.24'>Widerspenstig seid ihr gegen den Herrn gewesen, so lange ich euch kenne.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.25'>Und ich lag vor dem Herrn jene vierzig Tage und vierzig Nächte, weil der Herr gesagt hatte, er wolle euch vertilgen,</verse>
        <verse osisID='Deut.9.26'>und ich betete zum Herrn und sprach: O Herr, unser Gott, verderbe nicht dein Volk und Eigentum, das du durch deine grosse Macht erlöst, das du mit starker Hand herausgeführt hast aus Ägypten!</verse>
        <verse osisID='Deut.9.27'>Gedenke deiner Knechte Abraham, Isaak und Jakob. Kehre dich nicht an die Halsstarrigkeit, die Bosheit und die Sünde dieses Volkes,</verse>
        <verse osisID='Deut.9.28'>dass man in dem Lande, daraus du uns herausgeführt hast, nicht sage: "Weil ihr Gott sie nicht in das Land bringen konnte, das er ihnen verheissen hatte, und weil er sie hasste, hat er sie hinausgeführt, damit er sie sterben lasse in der Wüste."   (a) 4Mo 14:15 16</verse>
        <verse osisID='Deut.9.29'>Sie sind ja dein Volk und Eigentum, das du mit deiner grossen Kraft und deinem ausgereckten Arm herausgeführt hast.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.10'>
        <verse osisID='Deut.10.1'>Damals sprach der Herr zu mir: "Haue dir zwei steinerne Tafeln, wie die ersten waren, und steige herauf zu mir auf den Berg; auch mache dir eine hölzerne Lade.   (a) 2Mo 34:1</verse>
        <verse osisID='Deut.10.2'>Dann will ich auf die Tafeln die Worte schreiben, die auf den ersten Tafeln standen, die du zerschmettert hast, und du sollst sie in die Lade legen."</verse>
        <verse osisID='Deut.10.3'>Also machte ich eine Lade von Akazienholz und hieb zwei steinerne Tafeln, wie die ersten waren, und stieg auf den Berg, die beiden Tafeln in der Hand.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.4'>Da schrieb er auf die Tafeln dieselbe Schrift wie das erstemal, die zehn Worte, die der Herr am Tage der Versammlung auf dem Berge aus dem Feuer heraus zu euch geredet hat. Dann gab sie mir der Herr,</verse>
        <verse osisID='Deut.10.5'>und ich wandte mich und stieg herab vom Berge und legte die Tafeln in die Lade, die ich gemacht hatte; daselbst blieben sie, wie mir der Herr geboten hatte.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.6'>Und die Israeliten brachen von Beeroth-Bene-Jaakan auf nach Mosera; dort starb Aaron und wurde dort begraben, und sein Sohn Eleasar wurde Priester an seiner Statt.   (a) 4Mo 20:28; 33:31</verse>
        <verse osisID='Deut.10.7'>Von dort brachen sie auf nach Gudgod und von Gudgod nach Jotba, einer Gegend mit Wasserbächen.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.8'>Damals sonderte der Herr den Stamm Levi aus, um die Bundeslade des Herrn zu tragen, vor dem Herrn zu stehen als sein Diener und in seinem Namen zu segnen, (wie es) bis auf diesen Tag (geschieht).   (a) 4Mo 3:12; 6:23; 5Mo 18:5</verse>
        <verse osisID='Deut.10.9'>Darum fiel Levi kein Anteil und Erbbesitz zu neben seinen Brüdern; der Herr ist sein Erbbesitz, wie der Herr, dein Gott, ihm verheissen hat.   (a) 4Mo 18:20; Hes 44:28</verse>
        <verse osisID='Deut.10.10'>Ich aber blieb wie das erstemal vierzig Tage und vierzig Nächte lang auf dem Berge, und der Herr erhörte mich auch diesmal: der Herr wollte dich nicht verderben.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.11'>Und der Herr sprach zu mir: "Auf, gehe hin, um dem Volke voranzuziehen, dass sie hineinkommen und das Land besetzen, das ich ihnen geben will, wie ich ihren Vätern geschworen habe."</verse>
        <verse osisID='Deut.10.12'>UND nun, Israel, was fordert der Herr, dein Gott, von dir, als dass du den Herrn, deinen Gott, fürchtest, indem du in allen seinen Wegen wandelst, ihn liebst und dem Herrn, deinem Gott, dienst von ganzem Herzen und von ganzer Seele,   (a) 5Mo 6:5; Jos 22:5; Mi 6:8</verse>
        <verse osisID='Deut.10.13'>indem du die Gebote und Satzungen des Herrn, die ich dir heute gebe, hältst, auf dass es dir wohl ergehe?</verse>
        <verse osisID='Deut.10.14'>Siehe, dem Herrn, deinem Gott, gehört der Himmel und aller Himmel Himmel und die Erde und alles, was darauf ist.   (a) 1Kön 8:27; Ps 24:1; 115:16</verse>
        <verse osisID='Deut.10.15'>Doch nur deinen Vätern hat der Herr sein Herz zugewandt, dass er sie liebte, und hat euch, ihre Nachkommen, erwählt aus allen Völkern, wie es heute ist.   (a) 5Mo 7:6; Am 3:2</verse>
        <verse osisID='Deut.10.16'>So beschneidet nun eure Herzen und seid fortan nicht mehr halsstarrig.   (a) 5Mo 30:6; Jer 4:4</verse>
        <verse osisID='Deut.10.17'>Denn der Herr, euer Gott, ist der Gott der Götter und der Herr der Herren, der grosse, starke und furchtbare Gott, der die Person nicht ansieht und nicht Bestechung annimmt,   (a) Apg 10:34</verse>
        <verse osisID='Deut.10.18'>der der Waise und der Witwe Recht schafft und den Fremdling liebhat, sodass er ihm Brot und Kleidung gibt.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.19'>Und ihr sollt den Fremdling lieben; denn ihr seid (auch) Fremdlinge gewesen im Lande Ägypten.   (a) 5Mo 5:15; 15:15; 16:12; 24:18; 2Mo 22:21</verse>
        <verse osisID='Deut.10.20'>Den Herrn, deinen Gott, sollst du fürchten, ihm sollst du dienen, ihm anhangen und bei seinem Namen schwören.   (a) 5Mo 6:13; Mt 4:10</verse>
        <verse osisID='Deut.10.21'>Er ist dein Loblied, und er ist dein Gott, der für dich jene grossen und furchtbaren Dinge getan, die deine Augen gesehen haben.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.22'>Ihrer siebzig Seelen zogen deine Väter hinab nach Ägypten, und nun hat dich der Herr, dein Gott, so zahlreich gemacht wie die Sterne des Himmels.   (a) 1Mo 46:27</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.11'>
        <verse osisID='Deut.11.1'>So sollst du denn den Herrn, deinen Gott, lieben und sollst allezeit halten, was ihm zu halten ist, seine Satzungen, seine Rechte und Gebote.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.2'>Und ihr sollt heute erkennen - denn nicht mit euren Kindern (rede ich), welche die Zucht des Herrn, eures Gottes, nicht kennen und nicht erfahren haben seine Grösse, seine starke Hand und seinen ausgereckten Arm,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.3'>seine Zeichen und Taten, die er in Ägypten am Pharao, dem König von Ägypten, und an seinem ganzen Lande getan,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.4'>und was er an dem Heere der Ägypter, an ihren Rossen und Wagen getan hat, wie der Herr die Wasser des Schilfmeers über sie hinfluten liess, als sie euch nachjagten, und wie er sie vertilgte bis auf diesen Tag   (a) 2Mo 14:28</verse>
        <verse osisID='Deut.11.5'>und was er dann in der Wüste an euch getan hat, bis ihr an diesen Ort gekommen seid,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.6'>und was er an Dathan und Abiram, den Söhnen Eliabs, des Sohnes Rubens, getan, da die Erde ihren Schlund aufriss und sie verschlang samt ihren Familien und Zelten und ihrem ganzen Tross, inmitten von ganz Israel:   (a) 4Mo 16:26-33</verse>
        <verse osisID='Deut.11.7'>sondern eure Augen haben die grossen Taten gesehen, die der Herr getan hat.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.8'>So haltet denn das ganze Gesetz, das ich euch heute gebe, auf dass ihr stark seid und hineinkommt und das Land besetzet, dahin ihr ziehen werdet, um es zu besetzen,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.9'>und dass ihr lange lebet in dem Lande, von dem der Herr euren Vätern geschworen hat, er wolle es ihnen und ihren Nachkommen geben, ein Land, das von Milch und Honig fliesst.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.10'>Denn das Land, dahin du kommen wirst, es zu besetzen, ist nicht wie das Land Ägypten, aus dem ihr ausgezogen seid, das du, sooft du deinen Samen sätest, mit deinem Fuss bewässern musstest wie einen Gemüsegarten.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.11'>Das Land, dahin ihr ziehen werdet, es zu besetzen, ist ein Land mit Bergen und Tälern, das vom Regen des Himmels Wasser trinkt,   (a) 5Mo 8:7</verse>
        <verse osisID='Deut.11.12'>ein Land, auf das der Herr, dein Gott, achthat, auf dem die Augen des Herrn, deines Gottes, allzeit ruhen, vom Anfang des Jahres bis zum Ende des Jahres.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.13'>Wenn ihr nun hört auf meine Gebote, die ich euch heute gebe, sodass ihr den Herrn, euren Gott, liebt und ihm von ganzem Herzen und von ganzer Seele dient,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.14'>so wird er eurem Lande Regen geben zu seiner Zeit, Herbstregen und Frühjahrsregen, dass du dein Korn, deinen Wein und dein Öl einsammeln kannst,   (a) 5Mo 28:12; Jer 5:24; Joe 2:23</verse>
        <verse osisID='Deut.11.15'>und er wird deinem Vieh auf deinem Felde Gras geben, und du wirst dich satt essen können.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.16'>Hütet euch aber, dass euer Herz sich nicht betören lasse und dass ihr nicht abfallet und andern Göttern dienet und sie anbetet</verse>
        <verse osisID='Deut.11.17'>und alsdann der Zorn des Herrn wider euch entbrenne und er den Himmel verschliesse, sodass kein Regen kommt und der Boden seinen Ertrag nicht gibt und ihr bald aus dem schönen Lande vertilgt werdet, das der Herr euch geben will.   (a) 5Mo 28:23; 1Kön 17:1; Am 4:3</verse>
        <verse osisID='Deut.11.18'>So schreibet euch nun diese meine Worte ins Herz und in die Seele, und bindet sie zum Denkzeichen auf eure Hand, und traget sie als Merkzeichen auf eurer Stirne,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.19'>und lehret sie eure Kinder, indem ihr davon redet, wenn du in deinem Hause sitzest und wenn du auf dem Wege gehst, wenn du dich niederlegst und wenn du aufstehst.   (a) 5Mo 6:7</verse>
        <verse osisID='Deut.11.20'>Und schreibe sie auf die Türpfosten deines Hauses und an deine Tore,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.21'>auf dass ihr und eure Kinder in dem Lande, das der Herr deinen Vätern zu geben geschworen hat, lange lebet, so lange, als der Himmel über der Erde steht.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.22'>Denn wenn ihr dieses ganze Gesetz, das ich euch gebe, getreulich erfüllt, sodass ihr den Herrn, euren Gott, liebt, ganz nur in seinen Wegen wandelt und ihm anhangt,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.23'>so wird der Herr alle diese Völker vor euch her vertreiben, und ihr werdet Völker bezwingen, die grösser und stärker sind als ihr.   (a) 5Mo 7:1</verse>
        <verse osisID='Deut.11.24'>Jeder Ort, darauf eure Fußsohle treten wird, soll euer sein; von der Wüste bis zum Libanon und von dem grossen Strom, dem Euphratstrom, bis an das westliche Meer soll euer Gebiet reichen.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.25'>Niemand soll euch widerstehen können. Schrecken und Furcht vor euch wird der Herr, euer Gott, über das ganze Land, das ihr betretet, kommen lassen, wie er euch verheissen hat.   (a) 2Mo 23:27</verse>
        <verse osisID='Deut.11.26'>Siehe, Segen und Fluch lege ich euch heute vor:   (a) 5Mo 30:1</verse>
        <verse osisID='Deut.11.27'>den Segen, wenn ihr hört auf die Gebote des Herrn, eures Gottes, die ich euch heute gebe,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.28'>den Fluch aber, wenn ihr nicht hört auf die Gebote des Herrn, eures Gottes, und von dem Wege, den ich euch heute gebiete, abweicht, um andern Göttern nachzugehen, die ihr nicht kennt.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.29'>Und wenn dich der Herr, dein Gott, in das Land bringt, dahin du kommen wirst, es zu besetzen, so sollst du den Segen auf den Berg Garizim legen und den Fluch auf den Berg Ebal.   (a) 5Mo 27:12 13; Jos 8:33</verse>
        <verse osisID='Deut.11.30'>Die liegen bekanntlich jenseits des Jordan, hinter dem Wege gegen Sonnenuntergang, im Lande der Kanaaniter, die in der Araba wohnen, gegenüber Gilgal neben der Orakel-Terebinthe.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.31'>Denn ihr werdet über den Jordan gehen, um hineinzukommen und das Land zu besetzen, das der Herr, euer Gott, euch geben will; und ihr werdet es besetzen und darin wohnen,</verse>
        <verse osisID='Deut.11.32'>und dann erfüllt getreulich alle Satzungen und Rechte, die ich euch heute vorlege.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.12'>
        <verse osisID='Deut.12.1'>DIES sind die Satzungen und Rechte, die ihr getreulich erfüllen sollt in dem Lande, das der Herr, der Gott deiner Väter, dir zum Eigentum bestimmt hat, so lange ihr auf Erden lebt.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.2'>Zerstören sollt ihr all die Stätten, wo die Völker, die ihr bezwingen werdet, ihren Göttern gedient haben, auf den hohen Bergen, auf den Hügeln und unter jedem grünen Baum.   (a) 2Mo 34:13; 5Mo 7:5; Ri 2:2</verse>
        <verse osisID='Deut.12.3'>Ihre Altäre sollt ihr niederreissen, ihre Malsteine zerschlagen, ihre Ascheren umhauen und die Bilder ihrer Götter verbrennen, und ihren Namen sollt ihr austilgen von jener Stätte.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.4'>Ihr sollt es nicht so halten mit dem Herrn, eurem Gott, (wie jene Völker mit ihren Göttern,)</verse>
        <verse osisID='Deut.12.5'>sondern die Stätte sollt ihr aufsuchen, die der Herr, euer Gott, aus all euren Stämmen erwählen wird, dass er seinen Namen daselbst wohnen lasse, und dorthin sollt ihr kommen</verse>
        <verse osisID='Deut.12.6'>und dorthin bringen eure Brandopfer und Schlachtopfer, eure Zehnten und Hebeopfer, eure gelobten und freiwilligen Gaben und die Erstgeburt von euren Rindern und Schafen</verse>
        <verse osisID='Deut.12.7'>und sollt daselbst vor dem Herrn, eurem Gott, das Mahl halten und fröhlich sein, ihr und eure Familien, über allen Erwerb eurer Hand, womit der Herr, dein Gott, dich gesegnet hat.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.8'>Ihr sollt nicht dasselbe tun, was wir heute hier tun, ein jeder, was ihn gerade recht dünkt.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.9'>Denn ihr seid bisher noch nicht zur Ruhe gekommen und zu dem Erbbesitz, den der Herr, dein Gott, dir geben will.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.10'>Ihr werdet aber über den Jordan gehen und euch niederlassen in dem Lande, das euch der Herr, euer Gott, zum Eigentum gibt, und er wird euch Ruhe schaffen vor all euren Feinden ringsumher, und ihr werdet sicher wohnen.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.11'>Dann sollt ihr an die Stätte, die der Herr, euer Gott, erwählt, dass er seinen Namen daselbst wohnen lasse, alles bringen, was ich euch gebiete: eure Brandopfer und Schlachtopfer, eure Zehnten und Hebeopfer und alle eure auserlesenen Gaben, die ihr dem Herrn geloben werdet,</verse>
        <verse osisID='Deut.12.12'>und sollt fröhlich sein vor dem Herrn, eurem Gott, ihr und eure Söhne und eure Töchter, eure Sklaven und Sklavinnen, auch der Levit, der an eurem Orte wohnt; denn er hat keinen Anteil und Erbbesitz neben euch.   (a) 3Mo 23:40; 4Mo 18:20; 5Mo 16:11</verse>
        <verse osisID='Deut.12.13'>Hüte dich, dass du deine Brandopfer nicht an jeder Stätte darbringest, die du siehst,</verse>
        <verse osisID='Deut.12.14'>sondern an der Stätte, die der Herr in einem deiner Stämme erwählt, dort sollst du deine Brandopfer darbringen, und dort sollst du alles tun, was ich dir gebiete.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.15'>Doch ganz nach Herzenslust magst du schlachten und Fleisch essen in allen deinen Ortschaften, nach dem Segen, den dir der Herr, dein Gott, beschieden hat; der Unreine und der Reine mögen davon essen, wie von der Gazelle und vom Hirsch.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.16'>Nur das Blut sollst du nicht essen; auf die Erde sollst du es ausschütten wie Wasser.   (a) 3Mo 3:17; 7:26; 17:12</verse>
        <verse osisID='Deut.12.17'>Du darfst den Zehnten deines Korns, deines Weins und deines Öls nicht in deinen Ortschaften essen, auch nicht die Erstgeburt deiner Rinder und deiner Schafe, noch irgend etwas von deinen Gaben, die du geloben wirst, noch deine freiwilligen Gaben, noch deine Hebeopfer,</verse>
        <verse osisID='Deut.12.18'>sondern vor dem Herrn, deinem Gott, sollst du es essen, an der Stätte, die der Herr, dein Gott, erwählt, du und dein Sohn und deine Tochter, dein Sklave und deine Sklavin, auch der Levit, der an deinem Orte wohnt, und sollst fröhlich sein vor dem Herrn, deinem Gott, über allen Erwerb deiner Hand.   (a) 5Mo 14:23</verse>
        <verse osisID='Deut.12.19'>Hüte dich, dass du den Leviten nicht verlassest, so lange du in deinem Lande lebst.   (a) 5Mo 14:27</verse>
        <verse osisID='Deut.12.20'>Wenn der Herr, dein Gott, dein Gebiet erweitert, wie er dir verheissen hat, und du sprichst: "Ich möchte Fleisch essen", weil dich gelüstet, Fleisch zu essen, so magst du Fleisch essen ganz nach Herzenslust.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.21'>Ist die Stätte, die der Herr, dein Gott, erwählt, dass er seinen Namen dorthin lege, für dich zu fern, so schlachte von deinen Rindern oder deinen Schafen, die dir der Herr gegeben hat, wie ich dir geboten habe, und iss davon in deinen Ortschaften ganz nach Herzenslust.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.22'>Gerade wie man von der Gazelle und vom Hirsch isst, magst du davon essen; der Unreine wie der Reine mag davon essen.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.23'>Nur halte daran fest, dass du das Blut nicht essest; denn das Blut ist die Seele, und du sollst die Seele nicht mit dem Fleisch essen.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.24'>Du sollst es nicht essen; auf die Erde sollst du es ausschütten wie Wasser.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.25'>Du sollst es nicht essen, auf dass es dir und deinen Kindern nach dir wohl ergehe, wenn du tust, was dem Herrn wohlgefällt.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.26'>Nur wenn du etwas weihst oder gelobst, so sollst du es nehmen und an die Stätte kommen, die der Herr erwählt,</verse>
        <verse osisID='Deut.12.27'>und sollst deine Brandopfer, das Fleisch und das Blut, auf dem Altar des Herrn, deines Gottes, darbringen. Doch von deinen Schlachtopfern sollst du (nur) das Blut auf den Altar des Herrn, deines Gottes, giessen, das Fleisch aber magst du essen.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.28'>Bewahre und höre all das, was ich dir gebiete, auf dass es dir und deinen Kindern nach dir wohl ergehe ewiglich, wenn du tust, was recht und wohlgefällig ist vor dem Herrn, deinem Gott.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.29'>WENN der Herr, dein Gott, vor dir die Völker ausrottet, zu denen du ziehen wirst, um sie zu bezwingen, und du sie bezwingst und dich in ihrem Lande niederlässt,</verse>
        <verse osisID='Deut.12.30'>so hüte dich, dass du dich nicht bestricken lassest, es ihnen nachzutun, nachdem sie vor dir vertilgt sind, und dass du nicht nach ihren Göttern fragest und sprechest: "Wie dienten diese Völker ihren Göttern? Ich will es auch so machen!"</verse>
        <verse osisID='Deut.12.31'>Du sollst nicht so verfahren gegenüber dem Herrn, deinem Gott; denn alles, was dem Herrn ein Greuel ist und was er hasst, haben sie zu Ehren ihrer Götter getan; sogar ihre Söhne und ihre Töchter verbrannten sie ja ihren Göttern.   (a) 5Mo 18:9</verse>
        <verse osisID='Deut.12.32'>Alles, was ich euch gebiete, das sollt ihr getreulich halten; ihr sollt nichts dazu- und nichts davontun.   (1) die Lutherbibel hat für 5.Mo. 12,32; 13,1-18 die Zählung 5.Mo. 13,1-19. (a) 5Mo 4:2</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.13'>
        <verse osisID='Deut.13.1'>Wenn in deiner Mitte ein Prophet oder Träumer aufsteht und dir ein Zeichen oder Wunder ansagt</verse>
        <verse osisID='Deut.13.2'>und das Zeichen oder Wunder eintrifft, das er dir genannt hat, indem er sprach: "Lasst uns andern Göttern folgen, die ihr nicht kennt, und lasst uns ihnen dienen",</verse>
        <verse osisID='Deut.13.3'>so sollst du nicht auf die Worte jenes Propheten oder Träumers hören; denn der Herr, euer Gott, stellt euch auf die Probe, um zu erkennen, ob ihr den Herrn, euren Gott, von ganzem Herzen und von ganzer Seele liebet.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.4'>Dem Herrn, eurem Gott, sollt ihr folgen und ihn sollt ihr fürchten, seine Gebote sollt ihr halten und auf seine Stimme hören, ihm sollt ihr dienen und ihm anhangen.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.5'>Jener Prophet oder Träumer aber soll getötet werden; denn er hat gegen den Herrn, deinen Gott, der dich aus dem Lande Ägypten herausgeführt und dich aus dem Sklavenhause befreit hat, Abfall gepredigt, um dich abzubringen von dem Wege, den zu wandeln der Herr, dein Gott, dir geboten hat. So sollst du das Böse aus deiner Mitte ausrotten.   (a) 5Mo 18:20; Jer 23:25-27; 28:15-17</verse>
        <verse osisID='Deut.13.6'>Wenn dich dein leiblicher Bruder oder dein Sohn oder deine Tochter oder das Weib an deinem Busen oder dein Freund, der dir (so lieb) ist wie dein Leben, heimlich verführen will und spricht: "Lass uns hingehen und andern Göttern dienen", (Göttern,) die weder du noch deine Väter kannten,</verse>
        <verse osisID='Deut.13.7'>von den Göttern der Völker rings um euch her, sie seien nahe bei dir oder ferne von dir, vom einen Ende der Erde bis zum andern,</verse>
        <verse osisID='Deut.13.8'>so sollst du ihm nicht zu Willen sein und nicht auf ihn hören; du sollst sein nicht schonen und dich seiner nicht erbarmen, noch seine Schuld verbergen,</verse>
        <verse osisID='Deut.13.9'>sondern umbringen sollst du ihn; deine Hand soll sich zuerst wider ihn erheben, um ihn zu töten, und darnach die Hand des ganzen Volkes.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.10'>Du sollst ihn zu Tode steinigen; denn er hat gesucht, dich abzubringen von dem Herrn, deinem Gott, der dich aus dem Lande Ägypten, aus dem Sklavenhause, herausgeführt hat.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.11'>Ganz Israel aber soll es hören, dass sie sich fürchten und nie mehr eine solche böse Tat in deiner Mitte tun.   (a) 5Mo 19:20</verse>
        <verse osisID='Deut.13.12'>Wenn du hörst, in einer deiner Städte, die der Herr, dein Gott, dir geben wird, um darin zu wohnen,</verse>
        <verse osisID='Deut.13.13'>seien Leute, nichtswürdige Menschen, aus deiner Mitte hervorgetreten und hätten die Bewohner ihrer Stadt verführt, indem sie sagten: "Lasst uns hingehen und andern Göttern dienen, die ihr nicht kennt",</verse>
        <verse osisID='Deut.13.14'>so sollst du dich erkundigen und nachforschen und gründlich untersuchen; und ist es dann wahr, dass die Sache wirklich also steht, dass solcher Greuel in deiner Mitte verübt worden ist,</verse>
        <verse osisID='Deut.13.15'>so sollst du die Bewohner jener Stadt mit der Schärfe des Schwertes schlagen, indem du an der Stadt und allem, was darin ist, den Bann vollstreckst, auch an ihrem Vieh, mit der Schärfe des Schwertes.   (a) 5Mo 2:34; 3:6; 20:16 17</verse>
        <verse osisID='Deut.13.16'>Und alle Beute aus der Stadt sollst du mitten auf ihrem Marktplatz sammeln und die Stadt samt all ihrer Beute verbrennen als Ganzopfer für den Herrn, deinen Gott, dass sie ein Schutthaufen sei ewiglich und niemals wieder aufgebaut werde.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.17'>Und nichts von dem, was dem Bann verfallen ist, soll in deiner Hand bleiben, auf dass der Herr von der Glut seines Zornes lasse und dir Erbarmen schenke und sich deiner erbarme und dich mehre, wie er deinen Vätern geschworen hat,</verse>
        <verse osisID='Deut.13.18'>wenn du auf die Stimme des Herrn, deines Gottes, hörst und alle seine Gebote hältst, die ich dir heute gebe, sodass du tust, was dem Herrn, deinem Gott, wohlgefällt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.14'>
        <verse osisID='Deut.14.1'>IHR seid Kinder des Herrn, eures Gottes. Ihr sollt euch nicht Einschnitte machen, noch euch kahlscheren über der Stirne um eines Toten willen;   (a) 3Mo 19:27 28; Jer 16:6</verse>
        <verse osisID='Deut.14.2'>denn du bist ein dem Herrn, deinem Gott, geweihtes Volk, und dich hat der Herr aus allen Völkern, die auf Erden sind, für sich erwählt, dass du sein eigen seiest.   (a) 2Mo 19:6; 5Mo 7:6</verse>
        <verse osisID='Deut.14.3'>Du sollst nichts Abscheuliches essen.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.4'>Dies sind die Tiere, die ihr essen dürft: Rind, Schaf und Ziege,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.5'>Hirsch, Gazelle, Damhirsch, Steinbock und die Antilopenarten,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.6'>und alle Tiere, die gespaltene Klauen, und zwar zwei ganz durchgespaltene Klauen, haben und Wiederkäuer sind unter den Tieren, die dürft ihr essen.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.7'>Doch dürft ihr von denen, die wiederkäuen, und von denen, die ganz gespaltene Klauen haben, folgende nicht essen: das Kamel, den Hasen, den Klippdachs - denn sie sind zwar Wiederkäuer, haben aber keine ganz gespaltenen Klauen; als unrein sollen sie euch gelten -</verse>
        <verse osisID='Deut.14.8'>und das Schwein; denn es hat zwar gespaltene Klauen, und zwar ganz durchgespaltene Klauen, ist aber kein Wiederkäuer; als unrein soll es euch gelten. Von ihrem Fleisch dürft ihr nicht essen, und ihren Leichnam dürft ihr nicht berühren.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.9'>Dies ist's, was ihr essen dürft von allem, was im Wasser lebt: alles, was Flossen und Schuppen hat, dürft ihr essen.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.10'>Was aber keine Flossen und Schuppen hat, dürft ihr nicht essen; als unrein soll es euch gelten.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.11'>Alle reinen Vögel dürft ihr essen.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.12'>Diese aber sind es, von denen ihr nicht essen dürft: der Adler, der Lämmergeier, der Bartgeier,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.13'>die Weihe und die Falkenarten,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.14'>alle Rabenarten,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.15'>der Strauss, die Ohreule, die Möwe und die Habichtarten,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.16'>das Käuzchen, der Uhu und die Eule,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.17'>der Pelikan, der Aasgeier und der Sturzpelikan,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.18'>der Storch, die Reiherarten, der Wiedehopf und die Fledermaus.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.19'>Und alles geflügelte Geziefer soll euch als unrein gelten; es darf nicht gegessen werden.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.20'>Alle reinen geflügelten Tiere dürft ihr essen.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.21'>Von irgendeinem Tierleichnam dürft ihr nicht essen; dem Fremdling, der an deinem Orte wohnt, magst du es zum Essen überlassen oder es einem Ausländer verkaufen; denn du bist ein dem Herrn, deinem Gott, geweihtes Volk. Du darfst ein Böcklein nicht in der Milch seiner Mutter kochen.   (a) 3Mo 17:15; 2Mo 22:30; 23:19</verse>
        <verse osisID='Deut.14.22'>VERZEHNTEN sollst du allen Ertrag deiner Saat, was auf dem Felde wächst, Jahr für Jahr,   (a) 3Mo 27:30</verse>
        <verse osisID='Deut.14.23'>und sollst vor dem Herrn, deinem Gott, an der Stätte, die er erwählt, dass er seinen Namen daselbst wohnen lasse, den Zehnten deines Korns, deines Weins und deines Öls essen, ebenso die Erstgeburt von deinen Rindern und deinen Schafen, auf dass du den Herrn, deinen Gott, allezeit fürchten lernest.   (a) 5Mo 12:18</verse>
        <verse osisID='Deut.14.24'>Wenn dir aber der Weg zu weit ist, dass du es nicht hintragen kannst, und die Stätte, die der Herr, dein Gott, erwählt, dass er seinen Namen dorthin lege, dir zu ferne ist, wenn der Herr, dein Gott, dich segnet,</verse>
        <verse osisID='Deut.14.25'>so setze es in Geld um, nimm das Geld zur Hand und gehe an die Stätte, die der Herr, dein Gott, erwählt;</verse>
        <verse osisID='Deut.14.26'>dann kaufe für das Geld, wonach nur dein Herz gelüstet: Rinder, Schafe, Wein, starkes Getränke und was sonst dein Herz begehrt, und iss daselbst vor dem Herrn, deinem Gott, und sei fröhlich, du und dein Haus.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.27'>Den Leviten aber, der an deinem Orte wohnt, sollst du nicht verlassen; denn er hat keinen Anteil und Erbbesitz neben dir.   (a) 5Mo 12:12 19</verse>
        <verse osisID='Deut.14.28'>Am Ende jedes dritten Jahres sollst du den ganzen Zehnten deines Ertrages von jenem Jahre herausgeben und in deinem Orte niederlegen;</verse>
        <verse osisID='Deut.14.29'>dann mag der Levit, der ja keinen Anteil und Erbbesitz neben dir hat, der Fremdling, die Waise und die Witwe, die an deinem Orte wohnen, kommen und sich satt essen, auf dass der Herr, dein Gott, dich bei aller Arbeit deiner Hände segne, die du tust.   (a) 5Mo 16:11 14; 26:11 12</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.15'>
        <verse osisID='Deut.15.1'>ALLE sieben Jahre sollst du Erlass gewähren.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.2'>Und so soll man es mit dem Erlass halten: Erlassen soll jeder Schuldherr das Darlehen, das er seinem Nächsten geliehen hat; er soll seinen Nächsten und Bruder nicht drängen; denn man hat einen Erlass zu Ehren des Herrn ausgerufen.   (a) Jer 34:8-16</verse>
        <verse osisID='Deut.15.3'>Den Ausländer magst du drängen; aber was du bei deinem Bruder (ausstehen) hast, das sollst du erlassen.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.4'>Nur freilich, es wird bei dir keine Armen geben; denn reichlich wird der Herr dich segnen in dem Lande, das dir der Herr, dein Gott, zum Erbbesitz geben will,</verse>
        <verse osisID='Deut.15.5'>wenn du nur auf die Stimme des Herrn, deines Gottes, hörst und dieses ganze Gesetz, das ich dir heute gebe, getreulich erfüllst.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.6'>Denn der Herr, dein Gott, hat dich gesegnet, wie er dir verheissen, sodass du vielen Völkern leihen kannst, selbst aber nicht entlehnen musst, und dass du über viele Völker herrschen wirst, sie aber über dich nicht herrschen werden.   (a) 5Mo 28:12</verse>
        <verse osisID='Deut.15.7'>Wenn bei dir ein Armer ist, einer deiner Brüder, in irgendeiner Ortschaft in deinem Lande, das der Herr, dein Gott, dir geben will, so sollst du nicht hartherzig sein und deine Hand vor deinem armen Bruder nicht verschliessen,   (a) 3Mo 25:35; 1Jo 3:17</verse>
        <verse osisID='Deut.15.8'>sondern willig sollst du deine Hand für ihn auftun und ihm gerne leihen, so viel er nur bedarf.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.9'>Hüte dich, dass nicht in deinem Herzen der nichtswürdige Gedanke aufsteige: "Das siebente Jahr, das Erlassjahr, ist nahe", und du deinen armen Bruder unfreundlich ansehest und ihm nichts gebest und er dann wider dich den Herrn anrufe und so eine Schuld auf dich komme;</verse>
        <verse osisID='Deut.15.10'>willig sollst du ihm geben und nicht missmutig sein, wenn du ihm gibst; denn dafür wird der Herr, dein Gott, dich segnen in all deinem Tun und in allem Beginnen deiner Hand.   (a) Lu 6:35</verse>
        <verse osisID='Deut.15.11'>Denn nie wird es an Armen fehlen im Lande; darum gebiete ich dir: Willig sollst du deine Hand auftun für deinen dürftigen und armen Bruder in deinem Lande.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.12'>WENN dein Bruder, ein Hebräer oder eine Hebräerin, sich dir verkauft, so soll er dir sechs Jahre dienen, im siebenten Jahre aber sollst du ihn freilassen.   (a) 2Mo 21:2; Jer 34:14</verse>
        <verse osisID='Deut.15.13'>Und wenn du ihn freilässt, sollst du ihn nicht mit leeren Händen ziehen lassen;</verse>
        <verse osisID='Deut.15.14'>ausstatten sollst du ihn aus deinen Schafen, von deiner Tenne und von deiner Kelter. Je nachdem dich der Herr, dein Gott, gesegnet hat, sollst du ihm geben</verse>
        <verse osisID='Deut.15.15'>und sollst daran denken, dass du (auch) Sklave gewesen bist im Lande Ägypten und dass der Herr, dein Gott, dich befreit hat; darum gebiete ich dir heute dieses.   (a) 5Mo 5:15; 16:12; 24:18 22</verse>
        <verse osisID='Deut.15.16'>Spricht er aber zu dir: "Ich will nicht von dir fortgehen", weil er dich und dein Haus liebgewonnen hat, da es ihm bei dir wohl war,</verse>
        <verse osisID='Deut.15.17'>so nimm den Pfriem und stosse ihn durch sein Ohr in die Türe, und dann ist er für immer dein Sklave. Mit deiner Sklavin sollst du es auch so machen.   (a) 2Mo 21:6</verse>
        <verse osisID='Deut.15.18'>Es soll dich nicht hart ankommen, wenn du ihn freilassen musst; denn in den sechs Jahren, die er dir gedient, hat er dich nur halb soviel gekostet als ein Tagelöhner, und der Herr, dein Gott, wird dich segnen in allem, was du tust.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.19'>ALLE männliche Erstgeburt, die unter deinen Rindern und Schafen geboren wird, sollst du dem Herrn, deinem Gott, weihen; du sollst die Erstlinge deiner Rinder nicht zur Arbeit brauchen und die Erstlinge deiner Schafe nicht scheren.   (a) 2Mo 13:2</verse>
        <verse osisID='Deut.15.20'>Vor dem Herrn, deinem Gott, sollst du sie essen Jahr für Jahr, an der Stätte, die der Herr erwählt, du und dein Haus.   (a) 5Mo 12:5-7</verse>
        <verse osisID='Deut.15.21'>Wenn sie aber einen Fehler haben, Lahmheit oder Blindheit, irgendeinen schlimmen Fehler, so sollst du sie dem Herrn, deinem Gott, nicht opfern;   (a) 3Mo 22:20; 5Mo 17:1</verse>
        <verse osisID='Deut.15.22'>in deinem Orte sollst du sie essen, wie (das Fleisch) von der Gazelle und vom Hirsch, du seiest unrein oder rein.   (a) 5Mo 12:15 22</verse>
        <verse osisID='Deut.15.23'>Nur ihr Blut darfst du nicht essen, auf die Erde sollst du es ausschütten wie Wasser.   (a) 5Mo 12:16</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.16'>
        <verse osisID='Deut.16.1'>BEOBACHTE den Ährenmonat  und feire Passa dem Herrn, deinem Gott; denn im Ährenmonat hat dich der Herr, dein Gott, aus Ägypten herausgeführt bei Nacht.   (1) vgl. Anm. zu 2Mo 13:4. (a) 2Mo 12:1; 13:4; 3Mo 23:5-14</verse>
        <verse osisID='Deut.16.2'>Und du sollst dem Herrn, deinem Gott, als Passa Rinder und Schafe opfern an der Stätte, die der Herr erwählt, dass er seinen Namen daselbst wohnen lasse.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.3'>Du sollst nichts Gesäuertes dazu essen; sieben Tage lang sollst du dazu ungesäuerte Brote essen, Brot des Elends - denn in angstvoller Eile bist du aus dem Lande Ägypten ausgezogen -, auf dass du dein Leben lang an den Tag deines Auszugs aus dem Lande Ägypten denkest.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.4'>Und man soll sieben Tage lang bei dir keinen Sauerteig in deinem ganzen Gebiete sehen, und es soll auch von dem Fleische, das du am Abend des ersten Tages opferst, nichts übernacht bis zum Morgen übrigbleiben.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.5'>Du darfst das Passa nicht in irgendeiner deiner Ortschaften opfern, die der Herr, dein Gott, dir geben will,</verse>
        <verse osisID='Deut.16.6'>sondern an der Stätte, die der Herr, dein Gott, erwählt, dass er seinen Namen daselbst wohnen lasse, sollst du das Passa opfern am Abend, wenn die Sonne untergeht, zu der Zeit, da du aus Ägypten auszogst,</verse>
        <verse osisID='Deut.16.7'>und sollst es kochen und essen an der Stätte, die der Herr, dein Gott, erwählt, und am andern Morgen sollst du umkehren und heim in deine Hütte gehen.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.8'>Sechs Tage lang sollst du ungesäuerte Brote essen, und am siebenten Tage ist Festversammlung zu Ehren des Herrn, deines Gottes; da sollst du keine Arbeit tun.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.9'>Sieben Wochen sollst du zählen; wenn man zum erstenmal die Sichel an den Halm legt, sollst du anfangen, sieben Wochen zu zählen.   (a) 3Mo 23:15-22</verse>
        <verse osisID='Deut.16.10'>Dann sollst du dem Herrn, deinem Gott, das Wochenfest feiern mit einer freiwilligen Gabe von deiner Hand, die du gibst, je nachdem der Herr, dein Gott, dich segnet.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.11'>Und du sollst fröhlich sein vor dem Herrn, deinem Gott, du und dein Sohn und deine Tochter, dein Sklave und deine Sklavin und der Levit, der an deinem Orte wohnt, der Fremdling, die Waise und die Witwe, die in eurer Mitte wohnen - an der Stätte, die der Herr, dein Gott, erwählt, dass er seinen Namen daselbst wohnen lasse,</verse>
        <verse osisID='Deut.16.12'>und sollst daran denken, dass du Sklave gewesen bist in Ägypten, und diese Satzungen getreulich erfüllen.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.13'>Das Laubhüttenfest sollst du sieben Tage lang feiern, wenn du einsammelst von deiner Tenne und von deiner Kelter.   (a) 3Mo 23:34-43</verse>
        <verse osisID='Deut.16.14'>Und du sollst an deinem Feste fröhlich sein, du und dein Sohn und deine Tochter, dein Sklave und deine Sklavin, der Levit, der Fremdling, die Waise und die Witwe, die an deinem Orte wohnen.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.15'>Sieben Tage lang sollst du dem Herrn, deinem Gott, Fest feiern an der Stätte, die der Herr erwählt; denn der Herr, dein Gott, wird dich in all deinem Ertrag und bei aller Arbeit deiner Hände segnen; darum sollst du eitel Freude sein.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.16'>Dreimal im Jahre soll alles, was männlich ist im Volke, vor dem Herrn, deinem Gott, erscheinen an der Stätte, die er erwählt: am Feste der ungesäuerten Brote, am Wochenfest und am Laubhüttenfest. Aber man soll nicht mit leeren Händen vor dem Herrn erscheinen;</verse>
        <verse osisID='Deut.16.17'>ein jeder (gebe), was er geben kann nach dem Segen, den dir der Herr, dein Gott, beschieden hat.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.18'>RICHTER und Amtleute sollst du dir bestellen in allen deinen Ortschaften, die der Herr, dein Gott, dir geben wird, in jedem deiner Stämme. dass sie dem Volke Recht sprechen mit Gerechtigkeit.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.19'>Du sollst das Recht nicht beugen, die Person nicht ansehen und nicht Bestechung annehmen; denn Bestechung macht die Augen der Weisen blind und verdreht die Sache dessen, der im Rechte ist.   (a) 2Mo 23:8; 5Mo 1:17</verse>
        <verse osisID='Deut.16.20'>Der Gerechtigkeit und nur der Gerechtigkeit sollst du nachjagen, auf dass du am Leben bleibest und das Land zu eigen bekommest, das der Herr, dein Gott, dir geben will.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.21'>Du sollst dir keine Aschere von irgendwelchem Holze aufpflanzen neben dem Altar des Herrn, deines Gottes, den du dir machst,</verse>
        <verse osisID='Deut.16.22'>und du sollst dir keinen Malstein errichten, den der Herr, dein Gott, hasst.   (a) 3Mo 26:1</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.17'>
        <verse osisID='Deut.17.1'>Du sollst dem Herrn, deinem Gott, kein Rind oder Schaf opfern, das einen Fehler, irgend etwas Schlimmes, an sich hat; denn das ist dem Herrn, deinem Gott, ein Greuel!   (a) 5Mo 15:21; 3Mo 22:20</verse>
        <verse osisID='Deut.17.2'>Wenn sich bei dir in einer deiner Ortschaften, die der Herr, dein Gott, dir geben wird, jemand findet, es sei ein Mann oder ein Weib, der tut, was dem Herrn, deinem Gott, missfällt, indem er seinen Bund verletzt,</verse>
        <verse osisID='Deut.17.3'>hingeht und andern Göttern dient und sie anbetet, zumal die Sonne oder den Mond oder das ganze Heer des Himmels, was ich verboten habe,   (a) 5Mo 4:19</verse>
        <verse osisID='Deut.17.4'>und es dir hinterbracht wird, so sollst du verhören und gründlich untersuchen, und ist es dann wahr, dass die Sache wirklich also steht, dass solcher Greuel in Israel verübt worden ist,</verse>
        <verse osisID='Deut.17.5'>so sollst du jenen Mann oder jenes Weib, die solchen Frevel begangen haben, zu deinen Toren hinausführen, den Mann oder das Weib, und sollst sie zu Tode steinigen.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.6'>Wer auf den Tod angeklagt ist, soll auf die Aussage von zwei oder drei Zeugen hin getötet werden; er darf nicht getötet werden auf die Aussage eines Zeugen hin.   (a) 5Mo 19:15; 4Mo 35:30; Mt 18:16</verse>
        <verse osisID='Deut.17.7'>Die Hand der Zeugen soll sich zuerst wider ihn erheben, um ihn zu töten, und darnach die Hand des ganzen Volkes; so sollst du das Böse aus deiner Mitte ausrotten.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.8'>Wenn ein Rechtshandel wegen Tötung, wegen Mein und Dein, wegen Misshandlung, wegen irgendeiner Streitsache an deinem Orte, dir allzu schwierig vorkommt, so sollst du dich aufmachen und hinaufziehen an die Stätte, die der Herr, dein Gott, erwählt,</verse>
        <verse osisID='Deut.17.9'>und sollst zu den levitischen Priestern und zu dem Richter gehen, der zu jener Zeit sein wird, und fragen, und sie sollen dir das Urteil kundtun.   (a) 5Mo 19:17; 2Ch 19:8 11</verse>
        <verse osisID='Deut.17.10'>Und du sollst dich an den Spruch halten, den sie dir kundtun von der Stätte aus, die der Herr erwählt, und sollst dich genau an alles halten, was sie dich lehren.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.11'>An die Weisung, die sie dir geben, und an das Urteil, das sie dir sprechen, sollst du dich halten; du sollst von dem Spruche, den sie dir kundtun, nicht zur Rechten noch zur Linken abweichen.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.12'>Wenn aber einer sich vermisst, auf den Priester, der daselbst im Dienste des Herrn, deines Gottes, steht, oder auf den Richter nicht zu hören, der soll sterben, und so sollst du das Böse aus Israel ausrotten,</verse>
        <verse osisID='Deut.17.13'>dass alles Volk es höre und sich fürchte und nicht mehr vermessen handle.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.14'>WENN du in das Land kommst, das der Herr, dein Gott, dir geben will, und du es besetzest und dich darin niederlässt und dann sprichst: "Ich will einen König über mich setzen, wie alle Völker rings um mich her",   (a) 1Sa 8:5</verse>
        <verse osisID='Deut.17.15'>so sollst du einen König über dich setzen, den der Herr, dein Gott, erwählt. Du sollst aus deinen Brüdern einen zum König über dich setzen; du darfst nicht einen Ausländer, der nicht dein Bruder ist, über dich setzen.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.16'>Nur dass er sich nicht viele Rosse halte und das Volk nicht wieder nach Ägypten führe, um sich viele Rosse zu verschaffen, da doch der Herr zu euch gesagt hat: "Ihr sollt niemals wieder diesen Weg zurückkehren."</verse>
        <verse osisID='Deut.17.17'>Er soll sich auch nicht viele Frauen nehmen, dass sein Herz nicht abtrünnig werde; auch Silber und Gold soll er sich nicht zuviel sammeln.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.18'>Und wenn er dann auf seinem Königsthrone sitzt, soll er sich eine Abschrift dieses Gesetzes in ein Buch schreiben lassen nach dem, das bei den levitischen Priestern sich befindet.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.19'>Und er soll es bei sich haben und soll darin lesen sein Leben lang, damit er den Herrn, seinen Gott, fürchten lerne und alle Worte dieses Gesetzes und diese Satzungen getreulich halte,</verse>
        <verse osisID='Deut.17.20'>dass sich sein Herz nicht über seine Brüder erhebe und dass er nicht abweiche von dem Gesetze, weder zur Rechten noch zur Linken, auf dass er lange König sei inmitten Israels, er und seine Söhne.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.18'>
        <verse osisID='Deut.18.1'>DIE levitischen Priester, der ganze Stamm Levi, sollen keinen Anteil und Erbbesitz in Israel haben; die Feueropfer des Herrn und was ihm zufällt, sollen sie essen.   (a) 5Mo 10:9</verse>
        <verse osisID='Deut.18.2'>Erbbesitz soll er  nicht haben unter seinen Brüdern; der Herr ist sein Erbbesitz, wie er ihm verheissen hat.   (1) d.i. Levi. (a) Hes 44:28</verse>
        <verse osisID='Deut.18.3'>Dies aber ist der Anspruch der Priester an das Volk, an die, welche opfern, sei es ein Rind oder ein Schaf: man soll dem Priester die Vorderkeule, beide Kinnbacken und den Magen geben.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.4'>Die Erstlinge deines Korns, deines Weins und deines Öls und die Erstlinge von der Schur deiner Schafe sollst du ihm geben.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.5'>Denn ihn hat der Herr, dein Gott, aus allen deinen Stämmen auserwählt, dass er als Diener im Namen des Herrn dastehe, er und seine Söhne allezeit.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.6'>Wenn nun der Levit aus einem deiner Orte in ganz Israel, wo er als Fremdling weilt, herkommen will, so komme er ganz nach Belieben an die Stätte, die der Herr erwählt,</verse>
        <verse osisID='Deut.18.7'>und tue Dienst im Namen des Herrn, seines Gottes, wie alle seine Brüder, die Leviten, die daselbst vor dem Herrn stehen.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.8'>Gleichen Anteil an der Speise (wie diese) soll er haben, ausser dem, was er hat von dem verkauften Gut seiner Väter.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.9'>WENN du in das Land kommst, das der Herr, dein Gott, dir geben will, so sollst du dich nicht an die Greuel jener Völker gewöhnen.   (a) 3Mo 18:3</verse>
        <verse osisID='Deut.18.10'>Es soll in deiner Mitte keiner gefunden werden, der seinen Sohn oder seine Tochter durchs Feuer gehen lässt, kein Wahrsager, Zeichendeuter, Schlangenbeschwörer oder Zauberer,   (a) 3Mo 18:21; 19:26; 20:27; 5Mo 12:31</verse>
        <verse osisID='Deut.18.11'>kein Bannsprecher oder Geisterbeschwörer, keiner, der Wahrsagegeister befragt oder sich an die Toten wendet.   (a) 3Mo 19:31</verse>
        <verse osisID='Deut.18.12'>Denn ein Greuel ist dem Herrn ein jeder, der solches tut, und um dieser Greuel willen wird sie der Herr, dein Gott, vor dir vertreiben.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.13'>Untadelig sollst du dastehen vor dem Herrn, deinem Gott.   (a) Mt 5:48</verse>
        <verse osisID='Deut.18.14'>Denn diese Völker, die du bezwingen wirst, hören auf Zeichendeuter und Wahrsager; für dich aber hat der Herr, dein Gott, anders verfügt:</verse>
        <verse osisID='Deut.18.15'>Einen Propheten wie mich wird dir der Herr, dein Gott, (je und je) erstehen lassen aus der Mitte deiner Brüder - auf den sollt ihr hören! -,</verse>
        <verse osisID='Deut.18.16'>ganz wie du es am Horeb von dem Herrn, deinem Gott, erbeten hast am Tage der Versammlung, indem du sprachst: "Ich möchte die Stimme des Herrn, meines Gottes, nicht mehr hören und dieses grosse Feuer nicht länger sehen, dass ich nicht sterbe."   (a) 2Mo 20:19</verse>
        <verse osisID='Deut.18.17'>Da sprach der Herr zu mir: "Gut ist, was sie geredet haben.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.18'>Einen Propheten wie dich will ich ihnen aus der Mitte ihrer Brüder erstehen lassen und ihm meine Worte in den Mund legen, und er soll ihnen alles kundtun, was ich ihm gebieten werde.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.19'>Wer aber auf meine Worte, die er in meinem Namen reden wird, nicht hört, an dem werde ich selbst es ahnden.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.20'>Doch der Prophet, der sich vermisst, in meinem Namen zu reden, was ich ihm nicht geboten habe zu reden, oder der im Namen anderer Götter redet, ein solcher Prophet soll sterben."   (a) 5Mo 13:5; Jer 14:14 15; 24:31 32; 28:15-17</verse>
        <verse osisID='Deut.18.21'>Wenn du aber bei dir selber denkst: "Wie sollen wir erkennen, welches Wort der Herr nicht geredet hat?" (so wisse:)</verse>
        <verse osisID='Deut.18.22'>wenn der Prophet im Namen des Herrn redet, und es erfüllt sich nicht und trifft nicht ein, so ist das ein Wort, das der Herr nicht geredet hat. In Vermessenheit hat es der Prophet geredet; fürchte dich nicht vor ihm.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.19'>
        <verse osisID='Deut.19.1'>WENN der Herr, dein Gott, die Völker ausrottet, deren Land der Herr, dein Gott, dir geben will, und du sie bezwingst und dich in ihren Städten und Häusern niederlässt,</verse>
        <verse osisID='Deut.19.2'>so sollst du dir drei Städte aussondern in deinem Lande, das dir der Herr, dein Gott, zu eigen geben will.   (a) 4Mo 35:10-15; 5Mo 4:41-43</verse>
        <verse osisID='Deut.19.3'>Du sollst dir den Weg (dahin) instand setzen und das Gebiet deines Landes, das dir der Herr, dein Gott, zu eigen geben wird, in drei Bezirke teilen, dass jeder dorthin fliehen kann, der jemanden erschlägt.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.4'>Und so soll man es halten mit dem Totschläger, der dorthin flieht, dass er am Leben bleibe: wer seinen Nächsten unvorsätzlich erschlägt, ohne dass er ihm zuvor feind war -</verse>
        <verse osisID='Deut.19.5'>so, wenn einer mit seinem Nächsten in den Wald geht, um Holz zu hauen, und seine Hand holt mit der Axt aus, um den Baum zu fällen, und das Eisen fährt ihm vom Stiel und trifft seinen Nächsten, dass er stirbt -, der soll in eine dieser Städte fliehen, dass er am Leben bleibe,</verse>
        <verse osisID='Deut.19.6'>damit nicht der Bluträcher, wenn er noch erhitzt ist, dem Totschläger nachjage und ihn einhole, weil der Weg zu weit ist, und ihn totschlage, wo er doch nicht des Todes schuldig ist, weil er ihm ja zuvor nicht feind war.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.7'>Darum gebiete ich dir: Drei Städte sollst du dir aussondern.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.8'>Und wenn der Herr, dein Gott, dein Gebiet erweitert, wie er deinen Vätern geschworen, und dir das ganze Land gibt, das er deinen Vätern zu geben verheissen hat,</verse>
        <verse osisID='Deut.19.9'>sofern du dieses ganze Gesetz, das ich dir heute gebe, getreulich hältst, indem du den Herrn, deinen Gott, liebst und allezeit in seinen Wegen wandelst, dann sollst du noch drei Städte zu diesen dreien hinzufügen,</verse>
        <verse osisID='Deut.19.10'>dass nicht in deinem Lande, das dir der Herr, dein Gott, zu eigen geben will, unschuldiges Blut vergossen werde und so Blutschuld auf dich komme.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.11'>Wenn aber einer seinem Nächsten feind ist und ihm auflauert, ihn überfällt und totschlägt, und er flieht dann in eine dieser Städte,   (a) 2Mo 21:14</verse>
        <verse osisID='Deut.19.12'>so sollen die Ältesten seines Ortes hinschicken und ihn von dannen holen lassen und dem Bluträcher ausliefern, dass er sterbe.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.13'>Du sollst sein nicht schonen, sondern sollst das Blut des Unschuldigen aus Israel wegschaffen, dass es dir wohl ergehe.   (a) 5Mo 21:9</verse>
        <verse osisID='Deut.19.14'>Du sollst die Grenze deines Nächsten, welche die Vorfahren gezogen haben, nicht verrücken in deinem Erbbesitze, den du bekommst, in dem Lande, das dir der Herr, dein Gott, zu eigen geben will.   (a) 5Mo 27:17; Hio 24:2; Spr 22:28; 23:10</verse>
        <verse osisID='Deut.19.15'>EIN einzelner Zeuge soll nicht wider jemand aufkommen bei irgendeiner Schuld oder Missetat, bei irgendeiner Sünde, womit einer sich versündigen kann; auf die Aussage von zwei oder drei Zeugen hin soll eine Sache gültig sein.   (a) 5Mo 17:6; 4Mo 35:30; Mt 18:16; 2Kor 13:1; Heb 10:28</verse>
        <verse osisID='Deut.19.16'>Wenn aber einer, der (das Recht) vergewaltigt, als Zeuge wider jemand auftritt, um ihn einer Übertretung zu beschuldigen,</verse>
        <verse osisID='Deut.19.17'>so sollen die beiden Männer, die im Streite liegen, vor den Herrn, vor die Priester und die Richter treten, die zu jener Zeit sein werden.   (a) 5Mo 17:9</verse>
        <verse osisID='Deut.19.18'>Die Richter aber sollen gründlich untersuchen, und ist der Zeuge dann ein Lügenzeuge, hat er seinen Bruder fälschlich beschuldigt,</verse>
        <verse osisID='Deut.19.19'>so sollt ihr ihm antun, was er seinem Bruder anzutun gedachte. So sollst du das Böse aus deiner Mitte ausrotten.   (a) Spr 19:5; 21:28</verse>
        <verse osisID='Deut.19.20'>Die übrigen aber sollen es hören, dass sie sich fürchten und nie mehr eine solche böse Tat in deiner Mitte tun.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.21'>Da sollst du kein Erbarmen kennen: Leben um Leben, Auge um Auge, Zahn um Zahn, Hand um Hand, Fuss um Fuss.   (a) 2Mo 21:23-25</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.20'>
        <verse osisID='Deut.20.1'>WENN du wider deine Feinde in den Krieg ziehst, und du siehst Rosse und Wagen und ein Volk, das grösser ist als du, so fürchte dich nicht vor ihnen; denn der Herr, dein Gott, der dich aus dem Lande Ägypten heraufgeführt hat, ist mit dir.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.2'>Wenn ihr nun zum Streite ausrückt, so soll der Priester herzutreten und zum Volke reden</verse>
        <verse osisID='Deut.20.3'>und zu ihnen sprechen: "Höre, Israel! Ihr rückt heute aus zum Streit wider eure Feinde; euer Herz verzage nicht, fürchtet euch nicht und erschrecket nicht und lasset euch nicht vor ihnen grauen!</verse>
        <verse osisID='Deut.20.4'>Denn der Herr, euer Gott, zieht ja mit euch, dass er für euch mit euren Feinden streite, um euch den Sieg zu geben."</verse>
        <verse osisID='Deut.20.5'>Dann sollen die Amtleute zu dem Volke reden und sprechen: "Wer ist da, der ein neues Haus gebaut und es noch nicht eingeweiht hat? Er gehe hin und kehre heim in sein Haus, dass er nicht im Kampfe falle und ein andrer es einweihe.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.6'>Und wer ist da, der einen Weinberg gepflanzt und davon noch nicht genossen hat? Er gehe hin und kehre heim in sein Haus, dass er nicht im Kampfe falle und ein andrer den Genuss davon habe.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.7'>Und wer ist da, der sich mit einem Weibe verlobt und es noch nicht heimgeführt hat? Er gehe hin und kehre heim in sein Haus, dass er nicht im Kampfe falle und ein andrer sie heimführe."   (a) 5Mo 24:5</verse>
        <verse osisID='Deut.20.8'>Und weiter sollen die Amtleute zu dem Volke sprechen: "Wer ist da, der sich fürchtet und verzagten Herzens ist? Er gehe hin und kehre heim in sein Haus, dass er nicht auch seine Brüder verzagt mache, wie er selbst ist."   (a) Ri 7:3</verse>
        <verse osisID='Deut.20.9'>Wenn dann die Amtleute dies alles zu dem Volke geredet haben, so soll man Heerführer an die Spitze des Volkes stellen.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.10'>Wenn du vor eine Stadt ziehst, um wider sie zu streiten, so sollst du ihr den Frieden anbieten.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.11'>Geht sie auf den Frieden ein und tut sie dir auf, so soll alles Volk, das sich darin befindet, dir fronpflichtig sein und soll dir dienen.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.12'>Will sie aber nicht friedlich sich mit dir vergleichen, sondern mit dir Krieg führen, so belagere sie.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.13'>Und wenn der Herr, dein Gott, sie dir preisgibt, so sollst du alles, was darin männlich ist, mit der Schärfe des Schwertes schlagen.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.14'>Die Frauen und Kinder aber, das Vieh und alles, was sich in der Stadt an Beute findet, magst du als Raub für dich behalten und die Beute deiner Feinde, die dir der Herr, dein Gott, gegeben hat, geniessen.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.15'>So sollst du es mit allen Städten halten, die weit von dir entfernt sind und nicht zu den Städten dieser Völker hier gehören.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.16'>Doch in den Städten dieser Völker, die dir der Herr, dein Gott, zu eigen geben wird, sollst du nichts am Leben lassen, was Atem hat,   (a) 5Mo 2:34; 3:6; 7:2; 13:15</verse>
        <verse osisID='Deut.20.17'>sondern den Bann sollst du an ihnen vollstrecken, an den Hethitern, Amoritern, Kanaanitern, Pheresitern, Hewitern und Jebusitern, wie dir der Herr, dein Gott, geboten hat,</verse>
        <verse osisID='Deut.20.18'>auf dass sie euch nicht lehren, all ihre Greuel nachzuahmen, die sie zu Ehren ihrer Götter verübt haben, und ihr euch an dem Herrn, eurem Gott, nicht versündiget.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.19'>Wenn du lange Zeit vor einer Stadt liegst, indem du wider sie Krieg führst, um sie einzunehmen, so sollst du ihre Bäume nicht verderben, indem du die Axt wider sie schwingst; du magst davon essen, sie selber aber sollst du nicht umhauen. Sind denn die Bäume des Feldes Menschen, dass du sie belagern müsstest?</verse>
        <verse osisID='Deut.20.20'>Nur Bäume, von denen du weisst, dass man nicht davon essen kann, die magst du verderben und umhauen und Bollwerke daraus bauen wider die Stadt, die mit dir Krieg führt, bis sie fällt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.21'>
        <verse osisID='Deut.21.1'>WENN man in dem Lande, das dir der Herr, dein Gott, zu eigen geben wird, einen Erschlagenen auf dem Felde liegend findet, und man weiss nicht, wer ihn erschlagen hat,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.2'>so sollen deine Ältesten und deine Richter hinausgehen und bis zu den Städten messen, die rings um den Erschlagenen herum liegen.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.3'>Dann sollen in der Stadt, die zunächst bei dem Erschlagenen liegt, die Ältesten eine junge Kuh nehmen, mit der man noch nicht gearbeitet und die noch nicht im Joch gezogen hat,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.4'>und die Ältesten jener Stadt sollen die Kuh hinabführen in das Tal eines Wildbachs, an dem kein Ackerbau getrieben und nicht gesät wird, und sollen dort am Bache der Kuh das Genick brechen.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.5'>Dann sollen die Priester, die Söhne Levis, herzutreten; denn sie hat der Herr, dein Gott, erwählt, dass sie ihm dienen und mit dem Namen des Herrn segnen, und nach ihrem Spruche wird es bei jedem Streit und jeder Verletzung gehalten.   (a) 5Mo 17:9</verse>
        <verse osisID='Deut.21.6'>Und alle Ältesten jener Stadt, welche am nächsten bei dem Erschlagenen wohnen, sollen ihre Hände waschen über der jungen Kuh, der am Bache das Genick gebrochen worden ist,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.7'>und sollen anheben und sprechen: "Unsre Hände haben dieses Blut nicht vergossen, und unsre Augen haben nichts gesehen.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.8'>Vergib deinem Volke Israel, das du, o Herr, erlöst hast, und rechne unschuldig vergossenes Blut nicht deinem Volke Israel zu!" Dann werden sie der Blutschuld ledig.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.9'>So sollst du das unschuldig vergossene Blut aus deiner Mitte wegschaffen, dass es dir wohl ergehe, wenn du tust, was dem Herrn wohlgefällt.   (a) 5Mo 19:13</verse>
        <verse osisID='Deut.21.10'>WENN du wider deine Feinde in den Krieg ziehst und der Herr, dein Gott, sie in deine Hand gibt, dass du Gefangene unter ihnen machst,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.11'>und du dann unter den Gefangenen ein schönes Weib siehst und sie liebgewinnst, dass du sie zum Weibe nehmen willst,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.12'>so führe sie in dein Haus, und sie soll ihr Haupt scheren, sich die Nägel schneiden</verse>
        <verse osisID='Deut.21.13'>und die Kleider ablegen, die sie als Gefangene trug, und sie soll in deinem Hause bleiben und ihren Vater und ihre Mutter einen Monat lang beweinen; darnach magst du mit ihr zusammenkommen und sie ehelichen, dass sie dein Weib sei.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.14'>Wenn du aber keinen Gefallen mehr an ihr hast, so sollst du sie freilassen, aber um Geld verkaufen darfst du sie nicht. Du sollst sie nicht als Sklavin behandeln, weil du sie geschwächt hast.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.15'>Wenn ein Mann zwei Frauen hat, eine, die er liebt, und eine, die er nicht mag, und sie ihm Söhne gebären, beide, die geliebte und die zurückgesetzte, und der Erstgeborne ist das Kind der zurückgesetzten,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.16'>so darf er an dem Tage, da er seinen Besitz als Erbe seinen Söhnen zuteilt, dem Sohne der geliebten Frau nicht das Recht des Erstgebornen zusprechen, zum Nachteil des Sohnes der zurückgesetzten, der doch der Erstgeborne ist,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.17'>sondern den Erstgebornen, den Sohn der Zurückgesetzten, soll er anerkennen, indem er ihm von allem, was vorhanden ist, zwei Teile gibt; denn der ist der Erstling seiner Kraft, ihm gebührt das Recht der Erstgeburt.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.18'>Wenn jemand einen störrischen und trotzigen Sohn hat, der auf seinen Vater und seine Mutter nicht hört und auch, wenn sie ihn züchtigen, ihnen nicht gehorchen will,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.19'>so sollen sein Vater und seine Mutter ihn ergreifen und ihn zu den Ältesten seiner Stadt und an das Tor jenes Ortes hinausführen</verse>
        <verse osisID='Deut.21.20'>und sollen zu den Ältesten der Stadt sagen: "Unser Sohn da ist störrisch und trotzig, hört nicht auf uns, ist ein Schlemmer und ein Trunkenbold."</verse>
        <verse osisID='Deut.21.21'>Dann sollen ihn alle Männer jener Stadt zu Tode steinigen. So sollst du das Böse aus deiner Mitte ausrotten; ganz Israel aber soll es hören, dass sie sich fürchten.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.22'>UND wenn jemand ein todeswürdiges Verbrechen begeht und getötet wird und du ihn an einen Pfahl hängst,</verse>
        <verse osisID='Deut.21.23'>so darf sein Leichnam nicht übernacht am Pfahle bleiben, sondern du sollst ihn noch am selben Tage begraben. Denn ein Gehängter ist von Gott verflucht, und du sollst dein Land nicht verunreinigen, das dir der Herr, dein Gott, zu eigen geben will.   (a) Ga 3:13</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.22'>
        <verse osisID='Deut.22.1'>WENN du das Rind oder das Schaf deines Volksgenossen versprengt siehst, so sollst du dich ihnen nicht entziehen, sondern sollst sie deinem Volksgenossen wieder zuführen.   (a) 2Mo 23:4</verse>
        <verse osisID='Deut.22.2'>Wenn aber dein Volksgenosse nicht nahe bei dir wohnt oder wenn du ihn nicht kennst, so sollst du es in dein Haus nehmen, und es soll bei dir bleiben, bis es dein Volksgenosse sucht; dann sollst du es ihm zurückgeben.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.3'>Ebenso sollst du es mit seinem Esel halten, ebenso mit seinem Kleide und ebenso mit allem, was deinem Volksgenossen verlorengeht; du darfst dich nicht entziehen.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.4'>Wenn du den Esel oder das Rind deines Volksgenossen auf dem Wege stürzen siehst, so sollst du dich ihnen nicht entziehen, sondern sollst sie ihm aufrichten helfen.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.5'>Ein Weib soll nicht Männertracht tragen, und ein Mann soll nicht Frauenkleider anziehen; denn ein Greuel ist dem Herrn, deinem Gott, ein jeder, der solches tut.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.6'>Wenn du unterwegs auf irgendeinem Baume oder auf der Erde zufällig ein Vogelnest mit Jungen oder Eiern findest, und die Mutter sitzt auf den Jungen oder auf den Eiern, so sollst du nicht die Jungen samt der Mutter nehmen.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.7'>Die Mutter sollst du fliegen lassen und nur die Jungen nehmen, auf dass es dir wohl ergehe und du lange lebest.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.8'>Wenn du ein neues Haus baust, so sollst du an deinem Dache ein Geländer anbringen, damit du nicht Blutschuld auf dein Haus ladest, wenn jemand herunterfiele.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.9'>Du sollst deinen Weinberg nicht mit zweierlei Gewächs bepflanzen; sonst verfällt das Ganze dem Heiligtum, die Gewächse, die du pflanzest, samt dem Ertrag des Weinbergs.   (a) 3Mo 19:19</verse>
        <verse osisID='Deut.22.10'>Du sollst nicht Rind und Esel zusammen an den Pflug spannen.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.11'>Du sollst nicht ein Kleid anziehen, das aus Wolle und Flachs zusammen gewoben ist.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.12'>Du sollst dir Quasten machen an den vier Zipfeln deines Mantels, mit dem du dich bedeckst.   (a) 4Mo 15:38</verse>
        <verse osisID='Deut.22.13'>WENN jemand ein Weib nimmt und mit ihr Umgang hat, und er mag sie dann nicht mehr,</verse>
        <verse osisID='Deut.22.14'>also dass er ihr Schändliches zur Last legt und sie in schlechten Ruf bringt, indem er sagt: "Dieses Weib habe ich genommen, aber als ich ihr nahte, fand ich sie nicht als Jungfrau",</verse>
        <verse osisID='Deut.22.15'>so sollen der Vater und die Mutter des Mädchens das Zeichen ihrer Jungfrauschaft nehmen und vor die Ältesten der Stadt an das Tor hinausbringen.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.16'>Und der Vater des Mädchens soll zu den Ältesten sagen: "Meine Tochter habe ich diesem Mann zum Weibe gegeben, und nun, da er sie nicht mehr mag,</verse>
        <verse osisID='Deut.22.17'>legt er ihr Schändliches zur Last und sagt: Ich habe deine Tochter nicht als Jungfrau erfunden. Hier aber ist das Zeichen der Jungfrauschaft meiner Tochter." Dabei sollen sie das Tuch vor den Ältesten der Stadt ausbreiten.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.18'>Dann sollen die Ältesten jener Stadt den Mann ergreifen und züchtigen,</verse>
        <verse osisID='Deut.22.19'>ihn auch um hundert Lot Silber büssen und sie dem Vater des Mädchens geben, weil er eine israelitische Jungfrau in schlechten Ruf gebracht hat, und er soll sie als Weib behalten, das er sein Leben lang nicht verstossen darf.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.20'>Erweist sich aber die Sache als wahr, ist das Mädchen nicht als Jungfrau erfunden worden,</verse>
        <verse osisID='Deut.22.21'>so soll man sie vor die Türe ihres väterlichen Hauses hinausführen, und die Männer ihrer Stadt sollen sie zu Tode steinigen, weil sie eine Schandtat in Israel begangen und in ihres Vaters Hause Unzucht getrieben hat. So sollst du das Böse aus deiner Mitte ausrotten.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.22'>Wenn ein Mann dabei ertappt wird, dass er bei einem verheirateten Weibe liegt, so sollen alle beide sterben, der bei dem Weibe gelegen und das Weib. So sollst du das Böse aus Israel ausrotten.   (a) 3Mo 20:10</verse>
        <verse osisID='Deut.22.23'>Wenn eine Jungfrau einem Manne verlobt ist und es trifft sie ein Mann in der Stadt und liegt bei ihr;</verse>
        <verse osisID='Deut.22.24'>so sollt ihr sie beide zum Tore jener Stadt hinausführen und sie zu Tode steinigen: das Mädchen, weil es, obwohl in der Stadt, nicht geschrieen hat, und den Mann, weil er das Weib seines Nächsten geschwächt hat. So sollst du das Böse aus deiner Mitte ausrotten.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.25'>Wenn aber der Mann das verlobte Mädchen auf dem Felde trifft und ihm Gewalt antut und bei ihm liegt, so soll der Mann, der bei ihm gelegen, allein sterben.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.26'>Dem Mädchen aber sollst du nichts tun; es hat keine Sünde begangen, die den Tod verdiente. Denn es ist gerade so, wie wenn einer seinen Nächsten überfällt und totschlägt.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.27'>Denn er traf es auf dem Felde, und wenn auch das verlobte Mädchen schrie, so war niemand, der ihm helfen konnte.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.28'>Wenn ein Mann eine Jungfrau trifft, die noch nicht verlobt ist, und sie ergreift und bei ihr liegt, und er wird ertappt,   (a) 2Mo 22:16</verse>
        <verse osisID='Deut.22.29'>so soll der Mann, der bei dem Mädchen gelegen, ihrem Vater fünfzig Lot Silber geben und sie zum Weibe nehmen dafür, dass er sie geschwächt hat; er darf sie nicht verstossen sein Leben lang.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.30'>Niemand soll das Weib seines Vaters  heiraten, noch die Decke seines Vaters aufheben.   (1) die Lutherbibel hat für 5.Mo. 22,30; 23,1-25 die Zählung 5.Mo. 23,1-26. (2) d.i. seine Stiefmutter. (a) 3Mo 18:8; 5Mo 27:20</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.23'>
        <verse osisID='Deut.23.1'>KEIN irgendwie Entmannter darf in die Gemeinde des Herrn eintreten.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.2'>Es darf auch kein Bastard in die Gemeinde des Herrn eintreten; selbst im zehnten Geschlecht dürfen seine Nachkommen noch nicht in die Gemeinde des Herrn eintreten.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.3'>Kein Ammoniter oder Moabiter darf in die Gemeinde des Herrn eintreten; niemals, auch im zehnten Geschlecht noch nicht, dürfen sie in die Gemeinde des Herrn eintreten,   (a) Ne 13:1</verse>
        <verse osisID='Deut.23.4'>weil sie euch nicht mit Brot und Wasser entgegengekommen sind auf dem Wege, als ihr aus Ägypten auszogt, und weil er  Bileam, den Sohn Beors, von Pethor in Syrien am Euphrat, wider dich gedungen hat, dass er dich verfluche.   (1) d.i. der Moabiterkönig Balak. (a) 4Mo 22:5 6</verse>
        <verse osisID='Deut.23.5'>Aber der Herr, dein Gott, wollte nicht auf Bileam hören, sondern der Herr, dein Gott, verwandelte dir den Fluch in Segen, weil der Herr, dein Gott, dich liebhat.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.6'>Dein Leben lang sollst du niemals auf ihr Glück und Wohlergehen sinnen.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.7'>Den Edomiter sollst du nicht verabscheuen; denn er ist dein Bruder. Den Ägypter sollst du nicht verabscheuen, denn du bist in seinem Lande Gast gewesen.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.8'>Nachkommen, die ihnen im dritten Geschlecht geboren werden, dürfen in die Gemeinde des Herrn eintreten</verse>
        <verse osisID='Deut.23.9'>WENN du im Kriegslager wider deine Feinde ausziehst, so hüte dich vor allem Ungehörigen.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.10'>Ist jemand in deiner Mitte, der infolge eines nächtlichen Begegnisses nicht rein ist, so soll er vor das Lager hinausgehen (und) nicht (wieder) ins Lager hineinkommen;   (a) 3Mo 15:16 18</verse>
        <verse osisID='Deut.23.11'>gegen Abend sodann wasche er sich mit Wasser, und wenn die Sonne untergeht, darf er (wieder) ins Lager hineinkommen.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.12'>Und du sollst draussen vor dem Lager einen abseits gelegenen Ort haben, und dahin sollst du hinausgehen;</verse>
        <verse osisID='Deut.23.13'>und einen Pflock sollst du bei deinem Geräte haben, und wenn du draussen niederkauern willst, sollst du damit graben und deinen Unrat wieder zudecken.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.14'>Denn der Herr, dein Gott, wandelt mitten durch dein Lager, dass er dich errette und deine Feinde dir preisgebe. Darum soll dein Lager heilig sein, dass er nicht etwas Hässliches bei dir sehe und sich von dir wende.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.15'>DU sollst den Sklaven, der sich von seinem Herrn weg zu dir flüchtet, seinem Herrn nicht ausliefern.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.16'>Er soll bei dir, in deinem Gebiete, bleiben dürfen an dem Orte, den er sich erwählt, in einer deiner Ortschaften, wo es ihm gefällt; du sollst ihn nicht bedrücken.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.17'>Unter den Töchtern Israels soll keine geweihte Buhle und unter den Söhnen Israels kein geweihter Buhle sein.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.18'>Du sollst keinen Dirnenlohn und kein Hundegeld in das Haus des Herrn, deines Gottes, bringen auf irgendein Gelübde hin; denn alle beide sind dem Herrn, deinem Gott, ein Greuel.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.19'>Du sollst von deinem Volksgenossen keinen Zins nehmen, weder Zins für Geld noch Zins für Speise, noch Zins für irgend etwas, was man leihen kann.   (a) 2Mo 22:25; 3Mo 25:36 37</verse>
        <verse osisID='Deut.23.20'>Von dem Ausländer magst du Zins nehmen, von deinem Bruder aber sollst du nicht Zins nehmen, auf dass der Herr, dein Gott, in allem, was du unternimmst, dich segne in dem Lande, dahin du ziehen wirst, es zu besetzen.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.21'>Wenn du dem Herrn, deinem Gott, etwas gelobst, so sollst du nicht säumen, es zu halten; denn der Herr, dein Gott, würde es gewiss von dir fordern, und es käme Schuld auf dich.   (a) 4Mo 30:3; Pre 5:3 4</verse>
        <verse osisID='Deut.23.22'>Wenn du aber unterlässest, zu geloben, so ist keine Schuld an dir.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.23'>Doch was über deine Lippen gegangen ist, sollst du halten und sollst tun, wie du dem Herrn, deinem Gott, freiwillig gelobt und was du mit deinem Munde ausgesprochen hast.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.24'>Wenn du in den Weinberg deines Nächsten kommst, so magst du Trauben essen nach Herzenslust, bis du genug hast; aber in dein Geschirr sollst du nichts tun.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.25'>Wenn du in das Kornfeld deines Nächsten kommst, so magst du mit der Hand Ähren abreissen; aber die Sichel sollst du nicht schwingen über das Korn deines Nächsten.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.24'>
        <verse osisID='Deut.24.1'>WENN jemand ein Weib zur Ehe nimmt und sie ihm dann nicht mehr gefällt, weil er etwas Hässliches an ihr findet, und er ihr einen Scheidebrief schreibt und einhändigt und sie so aus seinem Hause verstösst,   (a) Mr 10:4</verse>
        <verse osisID='Deut.24.2'>und wenn sie dann sein Haus verlässt und hingeht und eines andern (Weib) wird</verse>
        <verse osisID='Deut.24.3'>und der zweite Mann sie auch nicht mehr mag und ihr einen Scheidebrief schreibt und einhändigt und sie so aus seinem Hause verstösst, oder wenn der zweite Mann stirbt, der sie sich zum Weibe genommen hat,</verse>
        <verse osisID='Deut.24.4'>so darf ihr erster Mann, der sie verstossen hat, sie nicht wieder zum Weibe nehmen, nachdem sie verunreinigt worden ist; denn das ist ein Greuel vor dem Herrn, und du sollst das Land, das dir der Herr, dein Gott, zu eigen geben will, nicht mit Sünde beladen.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.5'>Wenn jemand vor kurzem erst ein Weib genommen hat, so muss er nicht mit in den Krieg ziehen, und man soll ihm nichts auflegen; er soll ein Jahr lang für sein Haus frei sein, dass er mit seinem Weibe fröhlich sei, das er genommen hat.   (a) 5Mo 20:7</verse>
        <verse osisID='Deut.24.6'>MAN soll die Handmühle, oder (auch nur) den obern Mühlstein, nicht zum Pfande nehmen; denn damit würde man das Leben zum Pfande nehmen.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.7'>Wenn jemand dabei betroffen wird, dass er einen von seinen Brüdern, einen Israeliten, stiehlt und ihn als Sklaven behandelt oder verkauft, so soll ein solcher Dieb sterben. So sollst du das Böse aus deiner Mitte ausrotten.   (a) 2Mo 21:16</verse>
        <verse osisID='Deut.24.8'>Habe acht bei der Plage des Aussatzes, dass du alles genau beobachtest und tust, was dich die levitischen Priester lehren; wie ich ihnen geboten habe, genau so sollt ihr tun.   (a) 3Mo 13:2</verse>
        <verse osisID='Deut.24.9'>Denke daran, was der Herr, dein Gott, an Mirjam getan hat auf dem Wege, als ihr aus Ägypten auszogt.   (a) 4Mo 12:10</verse>
        <verse osisID='Deut.24.10'>Wenn du deinem Nächsten irgend etwas leihst, so sollst du nicht in sein Haus hineingehen und ihm ein Pfand nehmen;</verse>
        <verse osisID='Deut.24.11'>draussen sollst du stehenbleiben, und der, dem du leihst, soll das Pfand zu dir herausbringen.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.12'>Und ist es ein armer Mann, so sollst du dich mit seinem Pfande nicht schlafen legen,</verse>
        <verse osisID='Deut.24.13'>sondern du sollst ihm sein Pfand zurückgeben, wenn die Sonne untergeht, dass er in seinem Mantel schlafen könne und dich segne; so wirst du vor dem Herrn, deinem Gott, gerecht dastehen.   (a) 2Mo 22:26</verse>
        <verse osisID='Deut.24.14'>Du sollst einen bedürftigen und armen Tagelöhner nicht bedrücken, er sei einer deiner Brüder oder ein Fremdling, der in deinem Lande, in deiner Ortschaft wohnt;</verse>
        <verse osisID='Deut.24.15'>am selben Tage noch sollst du ihm seinen Lohn geben, dass die Sonne nicht darüber untergehe; denn er ist arm und sehnt sich darnach. Er könnte sonst den Herrn wider dich anrufen, und es käme Schuld auf dich.   (a) 3Mo 19:13; Jak 5:4</verse>
        <verse osisID='Deut.24.16'>Die Väter sollen nicht samt den Kindern, noch die Kinder samt den Vätern getötet werden; ein jeder soll (nur) für seine Sünde getötet werden.   (a) 2Kön 14:6; Jer 31:30; Hes 18:20</verse>
        <verse osisID='Deut.24.17'>Du sollst das Recht des Fremdlings und der Waise nicht beugen und sollst das Kleid der Witwe nicht zum Pfande nehmen.   (a) 2Mo 23:6 9; 5Mo 27:19</verse>
        <verse osisID='Deut.24.18'>Du sollst daran denken, dass du Sklave gewesen bist in Ägypten und dass der Herr, dein Gott, dich von dort befreit hat; darum gebiete ich dir, dass du solches tust.   (a) 5Mo 5:15; 15:15; 16:12</verse>
        <verse osisID='Deut.24.19'>Wenn du auf deinem Felde deine Ernte schneidest und eine Garbe auf dem Felde vergissest, so sollst du nicht umkehren, sie zu holen; dem Fremdling, der Waise und der Witwe soll sie gehören, auf dass der Herr, dein Gott, dich segne bei aller Arbeit deiner Hände.   (a) 3Mo 19:9 10</verse>
        <verse osisID='Deut.24.20'>Wenn du (die Früchte) deines Ölbaums abklopfst, so sollst du hernach nicht die Zweige absuchen; dem Fremdling, der Waise und der Witwe soll es gehören.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.21'>Wenn du in deinem Weinberg Lese hältst, so sollst du nicht Nachlese halten; dem Fremdling, der Waise und der Witwe soll es gehören.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.22'>Du sollst daran denken, dass du Sklave gewesen bist in Ägypten; darum gebiete ich dir, dass du solches tuest.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.25'>
        <verse osisID='Deut.25.1'>Wenn Männer miteinander einen Streit haben und sie treten vor Gericht und man spricht ihnen Recht und gibt demjenigen Recht, der im Rechte ist, und demjenigen Unrecht, der im Unrecht ist,</verse>
        <verse osisID='Deut.25.2'>so soll der Richter, falls der, der im Unrecht ist, Streiche verdient, ihn hinstrecken und ihm in seiner Gegenwart so viel Streiche geben lassen, als er für seine Schuld verdient.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.3'>Vierzig Streiche darf er ihm geben lassen, nicht mehr, dass dein Bruder in deinen Augen nicht entehrt werde, wenn er ihm noch viel mehr Streiche geben liesse.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.4'>Du sollst dem Ochsen, wenn er drischt, das Maul nicht verbinden.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.5'>WENN Brüder beieinander wohnen und einer von ihnen stirbt, ohne dass er einen Sohn hat, so soll das Weib des Verstorbenen nicht auswärts heiraten, nicht einen Fremden; ihr Schwager soll zu ihr kommen, sie zum Weibe nehmen und die Schwagerehe mit ihr eingehen.   (a) 1Mo 38:8</verse>
        <verse osisID='Deut.25.6'>Und der erste Sohn, den sie gebiert, soll als Sohn seines verstorbenen Bruders gelten, damit dessen Name in Israel nicht erlösche.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.7'>Hat aber der Mann keine Lust, seine Schwägerin zu heiraten, so soll seine Schwägerin ans Tor zu den Ältesten gehen und sagen: "Mein Schwager weigert sich, den Namen seines Bruders in Israel zu erhalten; er will die Schwagerehe nicht mit mir eingehen."</verse>
        <verse osisID='Deut.25.8'>Dann sollen die Ältesten der Stadt ihn rufen und ihm zureden. Wenn er aber dabei bleibt und erklärt: "Ich habe keine Lust, sie zu heiraten",</verse>
        <verse osisID='Deut.25.9'>so soll seine Schwägerin vor den Ältesten an ihn herantreten, ihm den Schuh vom Fusse ziehen und ihm ins Angesicht speien und soll anheben und sprechen: "So ergehe es jedem, der seines Bruders Haus nicht bauen will."</verse>
        <verse osisID='Deut.25.10'>Und sein Haus soll in Israel "Haus des Barfüssers" heissen.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.11'>WENN zwei Männer miteinander raufen und das Weib des einen läuft herzu, um ihren Mann aus der Hand dessen zu befreien, der ihn schlägt, und sie streckt ihre Hand aus und ergreift diesen bei der Scham,</verse>
        <verse osisID='Deut.25.12'>so sollst du ihr die Hand abhauen; du sollst kein Erbarmen kennen.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.13'>Du sollst in deinem Beutel nicht zweierlei Gewichtsteine haben, einen grössern und einen kleinern.   (a) 3Mo 19:35; Mi 6:10 11</verse>
        <verse osisID='Deut.25.14'>Du sollst in deinem Hause nicht zweierlei Hohlmasse haben, ein grösseres und ein kleineres.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.15'>Volles und richtiges Gewicht sollst du haben, volles und richtiges Mass sollst du haben, auf dass du lange lebest in dem Lande, das der Herr, dein Gott, dir geben will.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.16'>Denn ein Greuel ist dem Herrn, deinem Gott, ein jeder, der solches tut, ein jeder, der Unrecht tut.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.17'>Denke daran, was dir die Amalekiter angetan haben auf dem Wege, als ihr aus Ägypten auszogt,   (a) 2Mo 17:8</verse>
        <verse osisID='Deut.25.18'>wie sie dir entgegentraten auf dem Wege und wie sie, als du müde und matt warst, alle, die aus Schwäche hinter dir zurückblieben, von dir abschnitten, ohne Gott zu fürchten.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.19'>Wenn nun der Herr, dein Gott, dir Ruhe schafft vor all deinen Feinden ringsumher, in dem Lande, das dir der Herr, dein Gott, zu eigen geben will, so sollst du auch den Namen der Amalekiter unter dem Himmel austilgen. Das vergiss nicht!   (a) 1Sa 15:3</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.26'>
        <verse osisID='Deut.26.1'>WENN du in das Land kommst, das dir der Herr, dein Gott, zu eigen geben will, und du es in Besitz nimmst und dich darin niederlässt,</verse>
        <verse osisID='Deut.26.2'>so sollst du von den Erstlingen aller Feldfrüchte nehmen, die du von deinem Lande einbringst, das der Herr, dein Gott, dir geben will, und sollst sie in einen Korb legen und an die Stätte gehen, die der Herr, dein Gott, erwählt, dass er seinen Namen daselbst wohnen lasse,   (a) 2Mo 23:19</verse>
        <verse osisID='Deut.26.3'>und sollst zu dem Priester kommen, der zu jener Zeit sein wird, und zu ihm sagen: "Ich bezeuge heute dem Herrn, meinem Gott, dass ich in das Land gekommen bin, von dem der Herr unsern Vätern geschworen hat, dass er es uns geben wolle."</verse>
        <verse osisID='Deut.26.4'>Und der Priester soll den Korb aus deiner Hand nehmen und ihn vor den Altar des Herrn, deines Gottes, stellen.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.5'>Dann sollst du anheben und vor dem Herrn, deinem Gott, sprechen: "Ein umherirrender Aramäer war mein Vater; der zog hinab mit wenig Leuten nach Ägypten und blieb daselbst als Fremdling und ward daselbst zu einem grossen, starken und zahlreichen Volke.   (a) 1Mo 46:1-7</verse>
        <verse osisID='Deut.26.6'>Aber die Ägypter misshandelten uns und bedrückten uns und legten uns harte Arbeit auf.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.7'>Da schrieen wir zu dem Herrn, dem Gott unsrer Väter, und der Herr erhörte uns und sah unser Elend, unsre Mühsal und Bedrückung;</verse>
        <verse osisID='Deut.26.8'>und der Herr führte uns heraus aus Ägypten mit starker Hand und ausgerecktem Arm, unter grossen Schrecknissen, unter Zeichen und Wundern,</verse>
        <verse osisID='Deut.26.9'>und brachte uns an diesen Ort und gab uns dieses Land, ein Land, das von Milch und Honig fliesst.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.10'>Und nun bringe ich da die Erstlinge von den Früchten des Landes, das du mir gegeben hast, o Herr." So sollst du sie vor den Herrn, deinen Gott, stellen und den Herrn, deinen Gott, anbeten</verse>
        <verse osisID='Deut.26.11'>und sollst fröhlich sein ob all dem Guten, das der Herr, dein Gott, dir und deinem Hause gegeben hat, du und der Levit und der Fremdling, der bei dir wohnt.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.12'>Wenn du im dritten Jahre, dem Zehntjahr, den ganzen Zehnten deines Ertrags vollständig entrichtet und ihn dem Leviten, dem Fremdling, der Waise und der Witwe gegeben hast, dass sie sich in deinem Orte davon satt essen,   (a) 5Mo 14:28 29</verse>
        <verse osisID='Deut.26.13'>so sollst du vor dem Herrn, deinem Gott, sprechen: "Ich habe das Geweihte aus dem Hause weggeschafft und es dem Leviten, dem Fremdling, der Waise und der Witwe gegeben genau nach dem Gebote, das du mir auferlegt hast; ich habe keines deiner Gebote übertreten und vergessen.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.14'>Ich habe nichts davon gegessen, als ich in Trauer war, und nichts davon weggeschafft, als ich unrein war, und nichts davon gegeben für einen Toten. Ich habe auf das Wort des Herrn, meines Gottes, gehört: ich habe genau getan, wie du mir geboten hast.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.15'>Blicke herab von deiner heiligen Wohnung, vom Himmel, und segne dein Volk Israel und das Land, das du uns gegeben, wie du unsern Vätern geschworen hast, ein Land, das von Milch und Honig fliesst."</verse>
        <verse osisID='Deut.26.16'>HEUTE gebietet dir der Herr, dein Gott, alle diese Satzungen und Rechte zu halten; du sollst sie getreulich beobachten und darnach tun von ganzem Herzen und von ganzer Seele.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.17'>(a)  Du hast den Herrn heute erklären lassen, dass er dein Gott sein (b) in seinen Wegen wandeln und seine Satzungen, Gebote und Rechte beobachten und auf sein Wort hören wollest  (1) Versreihenfolge in Originalüs: 17a, 19a, 18, 17b, 19b.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.18'>Der Herr aber hat dich heute erklären lassen, dass du sein Eigentumsvolk sein wollest, wie er dir gesagt hat, und dass du alle seine Gebote halten,</verse>
        <verse osisID='Deut.26.19'>(a) und dass er dich erhöhen wolle über alle Völker, die er gemacht hat, an Lob, an Ruhm und Preis. (b) und dass du ein dem Herrn, deinem Gott, geweihtes Volk sein wollest, wie er geboten hat.   (a) 5Mo 28:1</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.27'>
        <verse osisID='Deut.27.1'>UND Mose, samt den Ältesten Israels, gebot dem Volke: Haltet alle Gebote, die ich euch heute gebe.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.2'>Und dann, wenn ihr über den Jordan in das Land zieht, das der Herr, dein Gott, dir geben will, sollst du dir grosse Steine aufrichten und sie mit Kalk tünchen   (a) Jos 4:3</verse>
        <verse osisID='Deut.27.3'>und sollst, wenn du hinüberziehst, alle Worte dieses Gesetzes darauf schreiben, auf dass du in das Land hineinkommest, das der Herr, dein Gott, dir geben will, ein Land, das von Milch und Honig fliesst, wie der Herr, der Gott deiner Väter, dir verheissen hat.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.4'>Wenn ihr nun über den Jordan gegangen seid, so sollt ihr diese Steine aufrichten, wie ich euch heute gebiete, auf dem Berge Ebal, und du sollst sie mit Kalk tünchen.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.5'>Und du sollst dort dem Herrn, deinem Gott, einen Altar bauen, einen Altar von Steinen, ohne dass du ein Eisen über ihnen schwingst.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.6'>Aus unbehauenen Steinen sollst du den Altar des Herrn, deines Gottes, bauen und dem Herrn, deinem Gott, Brandopfer darauf opfern.   (a) 2Mo 20:25</verse>
        <verse osisID='Deut.27.7'>Und du sollst Heilsopfer schlachten und daselbst essen und fröhlich sein vor dem Herrn, deinem Gott.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.8'>Und du sollst alle Worte dieses Gesetzes recht deutlich auf die Steine schreiben.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.9'>Und Mose, samt den levitischen Priestern, sprach zu ganz Israel also: Sei stille und höre, Israel! Heute bist du zum Volke des Herrn, deines Gottes, geworden.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.10'>Darum sollst du auf das Wort des Herrn, deines Gottes, hören und tun nach seinen Geboten und Satzungen, die ich dir heute gebe.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.11'>Und Mose gebot dem Volke an jenem Tage:   (a) 5Mo 11:29</verse>
        <verse osisID='Deut.27.12'>Die einen sollen sich auf den Berg Garizim stellen, um das Volk zu segnen, wenn ihr über den Jordan gegangen seid: Simeon, Levi, Juda, Issaschar, Joseph und Benjamin.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.13'>Und die andern sollen sich auf den Berg Ebal stellen, um zu fluchen: Ruben, Gad, Asser, Sebulon, Dan und Naphthali.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.14'>Und die Leviten sollen anheben und zu allen Männern Israels mit lauter Stimme sprechen:</verse>
        <verse osisID='Deut.27.15'>Verflucht ist, wer ein geschnitztes oder gegossenes Bild macht, das dem Herrn ein Greuel ist, ein Werk von Künstlerhänden, und es heimlich aufstellt. Und alles Volk soll antworten und sprechen: So sei es!   (a) 2Mo 20:4; 34:17</verse>
        <verse osisID='Deut.27.16'>Verflucht ist, wer seinen Vater und seine Mutter verunehrt. Und alles Volk soll sprechen: So sei es!   (a) 2Mo 21:17</verse>
        <verse osisID='Deut.27.17'>Verflucht ist, wer die Grenze seines Nächsten verrückt. Und alles Volk soll sprechen: So sei es!   (a) 5Mo 19:14</verse>
        <verse osisID='Deut.27.18'>Verflucht ist, wer einen Blinden auf den falschen Weg führt. Und alles Volk soll sprechen: So sei es!   (a) 3Mo 19:14</verse>
        <verse osisID='Deut.27.19'>Verflucht ist, wer das Recht des Fremdlings, der Waise und der Witwe beugt. Und alles Volk soll sprechen: So sei es!   (a) 5Mo 24:17; 2Mo 23:6</verse>
        <verse osisID='Deut.27.20'>Verflucht ist, wer bei dem Weibe seines Vaters  liegt; denn er hat die Decke seines Vaters aufgehoben. Und alles Volk soll sprechen: So sei es!   (1) d.i. seiner Stiefmutter. (a) 5Mo 22:30; 3Mo 18:8</verse>
        <verse osisID='Deut.27.21'>Verflucht ist, wer bei irgendeinem Tiere liegt. Und alles Volk soll sprechen: So sei es!   (a) 2Mo 22:19</verse>
        <verse osisID='Deut.27.22'>Verflucht ist, wer bei seiner Schwester liegt, der Tochter seines Vaters oder seiner Mutter. Und alles Volk soll sprechen: So sei es!   (a) 3Mo 18:9</verse>
        <verse osisID='Deut.27.23'>Verflucht ist, wer bei seiner Schwiegermutter liegt. Und alles Volk soll sprechen: So sei es!</verse>
        <verse osisID='Deut.27.24'>Verflucht ist, wer seinen Nächsten heimlich erschlägt. Und alles Volk soll sprechen: So sei es!   (a) 2Mo 21:12</verse>
        <verse osisID='Deut.27.25'>Verflucht ist, wer sich bestechen lässt, einen unschuldigen Menschen zu töten. Und alles Volk soll sprechen: So sei es!   (a) 2Mo 23:8</verse>
        <verse osisID='Deut.27.26'>Verflucht ist, wer nicht die Worte dieses Gesetzes in Kraft erhält, indem er darnach tut. Und alles Volk soll sprechen: So sei es!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.28'>
        <verse osisID='Deut.28.1'>WENN du nun willig auf das Wort des Herrn, deines Gottes, hörst, sodass du alle seine Gebote, die ich dir heute gebe, getreulich erfüllst, so wird dich der Herr, dein Gott, erhöhen über alle Völker der Erde,   (a) 5Mo 26:16</verse>
        <verse osisID='Deut.28.2'>und alle diese Segnungen werden über dich kommen und werden dich erreichen, wenn du auf das Wort des Herrn, deines Gottes, hörst:</verse>
        <verse osisID='Deut.28.3'>Gesegnet bist du in der Stadt und gesegnet auf dem Felde.   (a) 5Mo 7:13-16</verse>
        <verse osisID='Deut.28.4'>Gesegnet ist die Frucht deines Leibes, die Frucht deines Landes und die Frucht deines Viehs, der Wurf deiner Rinder und die Zucht deiner Schafe.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.5'>Gesegnet ist dein Korb und dein Backtrog.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.6'>Gesegnet bist du, wenn du eingehst, und gesegnet, wenn du ausgehst.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.7'>Der Herr wird deine Feinde, die sich wider dich erheben, von dir schlagen lassen: auf einem Wege werden sie wider dich ausziehen und auf sieben Wegen vor dir fliehen.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.8'>Der Herr wird den Segen entbieten, dass er mit dir sei in deinen Speichern und bei allem, was du unternimmst, und wird dich segnen in dem Lande, das der Herr, dein Gott, dir geben will.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.9'>Der Herr wird dich zu einem heiligen Volke für sich machen, wie er dir geschworen hat, wenn du die Gebote des Herrn, deines Gottes, hältst und in seinen Wegen wandelst.   (a) 2Mo 19:6</verse>
        <verse osisID='Deut.28.10'>Dann werden alle Völker der Erde sehen, dass du nach dem Namen des Herrn genannt bist, und werden sich vor dir fürchten.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.11'>Und Gutes im Überfluss wird der Herr dir geben, an der Frucht deines Leibes, an der Frucht deines Viehs und an der Frucht deines Landes, in dem Lande, das dir zu geben der Herr deinen Vätern geschworen hat.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.12'>Der Herr wird dir sein reiches Schatzhaus, den Himmel, auftun, dass er deinem Lande Regen gebe zu seiner Zeit und dass er alle Arbeit deiner Hände segne; so wirst du vielen Völkern leihen können, selbst aber nicht entlehnen müssen.   (a) 5Mo 15:6</verse>
        <verse osisID='Deut.28.13'>Und der Herr wird dich zum Haupte machen und nicht zum Schwanze, und du wirst nur aufwärtssteigen und wirst nicht heruntersinken, wenn du hörst auf die Gebote des Herrn, deines Gottes, die ich dir heute gebe, sodass du sie getreulich erfüllst,</verse>
        <verse osisID='Deut.28.14'>und wenn du von all den Worten, die ich dir heute gebiete, nicht zur Rechten noch zur Linken abweichst, um andern Göttern nachzugehen und ihnen zu dienen.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.15'>Wenn du aber auf das Wort des Herrn, deines Gottes, nicht hörst und alle seine Gebote und Satzungen, die ich dir heute gebe, nicht getreulich erfüllst, so werden alle diese Flüche über dich kommen und werden dich erreichen:</verse>
        <verse osisID='Deut.28.16'>Verflucht bist du in der Stadt und verflucht auf dem Felde.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.17'>Verflucht ist dein Korb und dein Backtrog.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.18'>Verflucht ist die Frucht deines Leibes, die Frucht deines Landes, der Wurf deiner Rinder und die Zucht deiner Schafe.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.19'>Verflucht bist du, wenn du eingehst, und verflucht, wenn du ausgehst.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.20'>Der Herr wird auf dich loslassen den Fluch, die Bestürzung und die Bedrohung in allem, was du unternimmst, bis du gar schnell vernichtet und vertilgt bist, um deiner bösen Taten willen, darum dass du mich verlassen hast.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.21'>Der Herr wird die Pest sich an dich heften lassen, bis er dich ausgerottet aus dem Lande, dahin du ziehen wirst, es zu besetzen.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.22'>Der Herr wird dich schlagen mit der Schwindsucht und dem Fieber, mit der Entzündung und der Fieberglut, mit der Dürre, dem Getreidebrand und dem Vergilben; die werden dich verfolgen, bis du vernichtet bist.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.23'>Der Himmel über deinem Haupte wird ehern sein und die Erde unter dir von Eisen.   (a) 5Mo 11:17</verse>
        <verse osisID='Deut.28.24'>Der Herr wird den Regen deines Landes zu Sand und Staub machen; vom Himmel wird es auf dich herabkommen, bis du vertilgt bist.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.25'>Der Herr wird dich von deinen Feinden schlagen lassen: auf einem Wege wirst du wider sie ausziehen, und auf sieben Wegen wirst du vor ihnen fliehen. Und alle Reiche der Erde werden sich ob dir entsetzen,</verse>
        <verse osisID='Deut.28.26'>und deine Leichen werden allen Vögeln des Himmels und allem Getier der Erde ein Frass sein, und niemand wird sie verscheuchen.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.27'>Der Herr wird dich schlagen mit den Geschwüren Ägyptens, mit Beulen, mit Aussatz und Krätze, sodass du nicht geheilt werden kannst.   (a) 2Mo 9:9</verse>
        <verse osisID='Deut.28.28'>Der Herr wird dich schlagen mit Wahnsinn, mit Blindheit und mit Sinnesverwirrung,</verse>
        <verse osisID='Deut.28.29'>und du wirst am hellen Mittag tappen, wie ein Blinder im Dunkeln tappt, und es wird dir auf deinen Wegen nicht gelingen, und du wirst allzeit nur unterdrückt und beraubt sein, und niemand wird dir helfen.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.30'>Ein Weib wirst du dir verloben, aber ein andrer wird sich zu ihr legen. Ein Haus wirst du bauen, aber du wirst nicht darin wohnen. Einen Weinberg wirst du pflanzen, aber du wirst nicht davon geniessen.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.31'>Dein Rind wird vor deinen Augen geschlachtet, aber du wirst nicht davon essen. Dein Esel wird vor deinem Angesicht geraubt und kehrt nicht mehr zu dir zurück. Deine Schafe werden deinen Feinden gegeben, und niemand wird dir helfen.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.32'>Deine Söhne und deine Töchter werden einem andern Volke dahingegeben, und deine Augen müssen es mitansehen und allezeit nach ihnen schmachten, du aber wirst machtlos sein.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.33'>Die Frucht deines Landes und all deiner Arbeit wird ein Volk verzehren, das du nicht kennst, und du wirst allzeit nur unterdrückt und zerschlagen sein</verse>
        <verse osisID='Deut.28.34'>und wirst wahnsinnig werden ob dem, was deine Augen sehen.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.35'>Der Herr wird dich an den Knieen und Schenkeln schlagen mit bösen Geschwüren, von denen du nicht geheilt werden kannst, von der Fußsohle bis zum Scheitel.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.36'>Der Herr wird dich und deinen König, den du über dich setzen wirst, zu einem Volke führen, das du und deine Väter nicht gekannt haben, und du wirst daselbst andern Göttern dienen, Holz und Stein.   (a) 5Mo 4:28</verse>
        <verse osisID='Deut.28.37'>Und du wirst zum Entsetzen werden, zum Sprichwort und zum Gespött unter allen Völkern, dahin der Herr dich führen wird.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.38'>Viel Samen wirst du auf das Feld hinausführen, aber wenig einsammeln; denn die Heuschrecken werden es abfressen.   (a) Jes 5:10; Mi 6:15</verse>
        <verse osisID='Deut.28.39'>Weinberge wirst du pflanzen und bebauen, aber Wein wirst du nicht trinken noch einkellern; denn der Wurm wird es wegfressen.   (a) Am 5:11</verse>
        <verse osisID='Deut.28.40'>Ölbäume wirst du haben in deinem ganzen Gebiete, aber mit Öl wirst du dich nicht salben; denn deine Oliven werden abfallen.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.41'>Söhne und Töchter wirst du zeugen, aber sie werden nicht dein bleiben; denn sie müssen in die Gefangenschaft wandern.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.42'>Alle deine Bäume und die Früchte deines Landes wird das Ungeziefer in Besitz nehmen.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.43'>Der Fremdling, der bei dir wohnt, wird über dich emporsteigen, höher und höher, du aber wirst sinken, tiefer und tiefer.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.44'>Er wird dir leihen, du aber wirst ihm nicht leihen können; er wird zum Haupte, du aber wirst zum Schwanze werden.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.45'>Und alle diese Flüche werden über dich kommen, dich verfolgen und erreichen, bis du vertilgt bist, weil du auf das Wort des Herrn, deines Gottes, nicht gehört und seine Gebote und Satzungen, die er dir gegeben, nicht gehalten hast.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.46'>Und sie werden als Zeichen und Wunder an dir haften und an deinen Nachkommen ewiglich.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.47'>Dafür, dass du vor lauter Überfluss dem Herrn, deinem Gott, nicht mit Freuden und fröhlichem Herzen gedient hast,   (a) 5Mo 8:12-14</verse>
        <verse osisID='Deut.28.48'>wirst du deinem Feinde dienen müssen, den der Herr auf dich loslassen wird, in Hunger und Durst, in Blösse und bitterem Mangel, und er wird dir ein eisernes Joch auf den Nacken legen, bis er dich vertilgt hat.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.49'>Der Herr wird wider dich ein Volk herholen aus der Ferne, vom Ende der Erde, (so schnell,) wie der Adler fliegt, ein Volk, dessen Sprache du nicht verstehst,   (a) Jer 5:15</verse>
        <verse osisID='Deut.28.50'>ein Volk von grimmigem Angesicht, das keine Schonung kennt gegen den Greis und kein Erbarmen mit dem Knaben.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.51'>Es wird die Frucht deines Viehs und die Frucht deines Landes verzehren, bis du vertilgt bist; es wird dir nichts übriglassen von Korn, von Wein und Öl, vom Wurf deiner Rinder und von der Zucht deiner Schafe, bis es dich vernichtet hat.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.52'>Es wird dich belagern in allen deinen Städten, bis deine hohen und festen Mauern fallen, darauf du dich verlässt, in deinem ganzen Lande; und wenn es dich belagert in allen deinen Städten, in deinem ganzen Lande, das dir der Herr, dein Gott, gegeben hat,</verse>
        <verse osisID='Deut.28.53'>dann wirst du in der Angst und Not, mit der dein Feind dich drängt, die Frucht deines Leibes essen, das Fleisch deiner Söhne und deiner Töchter, die dir der Herr, dein Gott, gegeben hat.   (a) 2Kön 6:28 29; Jer 19:9; Kla 4:10</verse>
        <verse osisID='Deut.28.54'>Auch der weichlichste und üppigste von deinen Männern wird es seinem Bruder und dem Weib an seinem Busen und seinen übrigen Kindern, die er noch übriglässt, nicht gönnen,</verse>
        <verse osisID='Deut.28.55'>einem von ihnen von dem Fleische seiner Kinder zu geben, das er isst, weil ihm sonst nichts übriggeblieben ist, in der Angst und Not, mit der dein Feind dich drängt in allen deinen Städten.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.56'>Auch die weichlichste und üppigste von deinen Frauen, die vor Üppigkeit und Verweichlichung noch nie versucht hat, ihre Fußsohle auf die Erde zu setzen, wird dem Mann an ihrem Busen und ihrem Sohn und ihrer Tochter</verse>
        <verse osisID='Deut.28.57'>die Nachgeburt missgönnen, die aus ihrem Schosse kommt, und ihre Kinder, die sie gebiert; denn sie wird sie aus bitterem Mangel heimlich essen, in der Angst und Not, mit der dein Feind dich drängt in deinen Städten.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.58'>Wenn du nicht alle Worte dieses Gesetzes, die in diesem Buche geschrieben sind, getreulich erfüllst, indem du diesen hehren und furchtbaren Namen, den Herrn, deinen Gott, fürchtest,</verse>
        <verse osisID='Deut.28.59'>so wird der Herr mit ausgesuchten Plagen dich und deine Nachkommen heimsuchen, mit grossen und andauernden Plagen und mit bösen und andauernden Krankheiten;</verse>
        <verse osisID='Deut.28.60'>er wird über dich alle Seuchen Ägyptens bringen, vor denen du dich fürchtest, und sie werden dir anhaften.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.61'>Auch allerlei Krankheiten und allerlei Plagen, die in dem Buche dieses Gesetzes nicht verzeichnet sind, wird der Herr über dich kommen lassen, bis du vertilgt bist.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.62'>Und es werden (nur) euer wenige übrigbleiben, statt dass ihr zahlreich waret wie die Sterne des Himmels, weil du auf das Wort des Herrn, deines Gottes, nicht gehört hast.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.63'>Und wie der Herr seine Lust daran hatte, euch wohlzutun und euch zu mehren, so wird der Herr dann seine Lust daran haben, euch zu vernichten und euch zu vertilgen, sodass ihr herausgerissen werdet aus dem Lande, dahin du ziehen wirst, es zu besetzen.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.64'>Und der Herr wird dich unter alle Völker zerstreuen, vom einen Ende der Erde bis zum andern; da wirst du andern Göttern dienen, die du und deine Väter nicht gekannt haben, Holz und Stein,   (a) 5Mo 4:27; Ne 1:8</verse>
        <verse osisID='Deut.28.65'>und unter diesen Völkern wirst du keine Ruhe haben, und es wird keine Stätte sein, da dein Fuss rasten kann; der Herr wird dir daselbst ein banges Herz, verschmachtende Augen und eine verzagte Seele geben.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.66'>Dein Leben siehst du in Ungewissheit schweben, bei Nacht und bei Tage wirst du dich ängstigen und deines Lebens dich nicht sicher fühlen.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.67'>Am Morgen wirst du sagen: "O wäre es Abend!" und am Abend wirst du sagen: "O wäre es Morgen!" ob der Angst deines Herzens, in der du dich ängstigst, und ob dem, was deine Augen sehen.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.68'>Und der Herr wird dich auf Schiffen wieder nach Ägypten führen, auf dem Wege, von dem ich dir gesagt habe: "Du sollst ihn nie mehr sehen", und ihr müsst euch daselbst euren Feinden als Sklaven und Sklavinnen verkaufen lassen; doch es wird kein Käufer da sein.   (a) 5Mo 17:16; Hos 8:13</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.29'>
        <verse osisID='Deut.29.1'>Das sind die Worte des Bundes, den Mose nach dem Gebot des Herrn mit Israel im Lande Moab schloss, ausser dem Bunde, den er am Horeb mit ihnen geschlossen hatte.  (1) die Lutherbibel hat für 5.Mo. 29,1-29 die Zählung 5.Mo. 28,69; 29,1-28.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.2'>UND Mose berief ganz Israel und sprach zu ihnen: Ihr selbst habt alles gesehen, was der Herr vor euren Augen im Lande Ägypten getan hat am Pharao und an allen seinen Dienern und seinem ganzen Lande:   (a) 2Mo 19:4</verse>
        <verse osisID='Deut.29.3'>die grossen Prüfungen, die deine Augen gesehen haben, jene grossen Zeichen und Wunder.   (a) 5Mo 7:19</verse>
        <verse osisID='Deut.29.4'>Aber der Herr hat euch bis auf den heutigen Tag noch nicht ein Herz gegeben, das verständig wäre, Augen, die da sähen, und Ohren, die da hörten;   (a) Jes 6:10</verse>
        <verse osisID='Deut.29.5'>und ich habe euch doch vierzig Jahre lang in der Wüste geführt: eure Kleider sind an euch nicht zerfallen, und dein Schuh ist an deinem Fusse nicht zerfallen.   (a) 5Mo 8:4</verse>
        <verse osisID='Deut.29.6'>Brot habt ihr nicht gegessen, und Wein und starkes Getränk habt ihr nicht getrunken, auf dass ihr erkennen solltet, dass ich der Herr, euer Gott, bin.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.7'>Und als ihr an diesen Ort kamet, da zogen der König Sihon von Hesbon und der König Og von Basan uns entgegen zum Streite; wir aber schlugen sie,   (a) 4Mo 21:21-35</verse>
        <verse osisID='Deut.29.8'>nahmen ihnen das Land weg und gaben es den Rubeniten, den Gaditen und dem halben Stamm Manasse zum Erbbesitz.   (a) 4Mo 32:33</verse>
        <verse osisID='Deut.29.9'>So haltet nun die Worte dieses Bundes und tut darnach, auf dass ihr Glück habet in allem, was ihr tut.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.10'>Ihr steht heute alle vor dem Herrn, eurem Gott, eure Stammeshäupter, eure Ältesten und eure Amtleute, alle Männer in Israel,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.11'>eure Kinder, eure Frauen und dein Fremdling, der in deinem Lager ist, deine Holzhauer sowohl als deine Wasserschöpfer,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.12'>um in den Bund mit dem Herrn, deinem Gott, einzutreten und in den eidlichen Vertrag, den der Herr, dein Gott, heute mit dir schliesst,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.13'>dass er dich heute zu seinem Volke mache und dass er dein Gott sei, wie er dir verheissen und wie er deinen Vätern Abraham, Isaak und Jakob geschworen hat.   (a) 1Mo 17:7</verse>
        <verse osisID='Deut.29.14'>Doch nicht mit euch allein schliesse ich diesen Bund und diesen eidlichen Vertrag,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.15'>sondern sowohl mit denen, die heute mit uns hier vor dem Herrn, unserm Gott, stehen, als auch mit denen, die heute noch nicht mit uns hier sind.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.16'>Denn ihr wisst selbst, wie wir im Lande Ägypten gewohnt haben und wie wir durch die Völker hindurchgezogen sind, durch die ihr hindurchgezogen seid,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.17'>und ihr saht ihre Scheusale und ihre Götzen aus Holz und Stein, Silber und Gold, die sich bei ihnen finden.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.18'>Es sei nur ja niemand unter euch, Mann oder Weib, Geschlecht oder Stamm, dessen Herz sich heute von dem Herrn, unserm Gott, abwende, dass er hingehe, den Göttern jener Völker zu dienen! Es sei nur ja nicht eine Wurzel unter euch, die Gift und Wermut als Frucht trage!</verse>
        <verse osisID='Deut.29.19'>Und dass er nur nicht, wenn er die Worte dieses eidlichen Vertrages hört, sich in seinem Herzen glücklich preise und spreche: "Mir wird es wohl ergehen, wenn ich schon in der Verstocktheit meines Herzens wandle" - auf dass weggerafft werde das Bewässerte samt dem Trockenen.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.20'>Der Herr wird nicht willens sein, ihm zu vergeben, sondern alsdann wird der Zorn und Eifer des Herrn auflodern wider einen solchen Mann, und es werden ihm alle die Flüche auflauern, die in diesem Buche geschrieben stehen, und der Herr wird seinen Namen unter dem Himmel austilgen,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.21'>und der Herr wird ihn zum Unheil aus allen Stämmen Israels aussondern, nach all den Bundesflüchen, die in diesem Gesetzbuche geschrieben stehen.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.22'>Und das künftige Geschlecht, eure Kinder, die nach euch erstehen werden, und der Fremde, der aus fernem Lande kommt, werden sprechen, wenn sie die Plagen dieses Landes sehen und die Krankheiten, womit der Herr es heimgesucht hat -</verse>
        <verse osisID='Deut.29.23'>Schwefel und Salz, eine Brandstätte ist sein ganzer Boden: es kann nicht besät werden und lässt nichts sprossen, und kein Kraut wächst darauf, wie nach der Zerstörung von Sodom und Gomorrha, Adma und Zeboim, die der Herr in seinem Zorn und Grimm zerstört hat -,   (a) 1Mo 19:24; Hos 11:8</verse>
        <verse osisID='Deut.29.24'>ja, alle Völker werden fragen: "Warum hat der Herr diesem Lande solches angetan? Woher dieser grosse, glühende Zorn?"   (a) Jer 22:8</verse>
        <verse osisID='Deut.29.25'>Dann wird man antworten: "Darum, weil sie den Bund des Herrn, des Gottes ihrer Väter, verlassen haben, den er mit ihnen schloss, als er sie aus dem Lande Ägypten herausführte,</verse>
        <verse osisID='Deut.29.26'>und weil sie hingingen und andern Göttern dienten und sie anbeteten, Göttern, die sie nicht kannten und die er ihnen nicht zugeteilt hatte,   (a) 5Mo 4:19</verse>
        <verse osisID='Deut.29.27'>darum entbrannte der Zorn des Herrn über dieses Land, sodass er all die Flüche hat darüber kommen lassen, die in diesem Buche geschrieben stehen.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.28'>Und der Herr riss sie aus ihrem Lande in Zorn und Grimm und grossem Groll und warf sie in ein andres Land, wie jetzt (geschehen ist)."</verse>
        <verse osisID='Deut.29.29'>Was noch verborgen ist, steht bei dem Herrn, unserm Gott; was aber offenbar ist, gilt uns und unsern Kindern ewiglich, damit wir alle Worte dieses Gesetzes erfüllen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.30'>
        <verse osisID='Deut.30.1'>WENN einst dieses alles über dich kommt, der Segen und der Fluch, die ich dir vorgelegt habe, und du nimmst es dir zu Herzen, unter all den Völkern, dahin dich der Herr, dein Gott, verstossen hat,</verse>
        <verse osisID='Deut.30.2'>und bekehrst dich zu dem Herrn, deinem Gott, und hörst auf sein Wort, ganz wie ich es dir heute gebiete, du und deine Kinder, von ganzem Herzen und von ganzer Seele,</verse>
        <verse osisID='Deut.30.3'>so wird der Herr, dein Gott, dein Geschick wenden und sich deiner erbarmen und wird dich wieder sammeln aus all den Völkern, dahin dich der Herr, dein Gott, zerstreut hat.   (a) Jer 29:14</verse>
        <verse osisID='Deut.30.4'>Wenn auch deine Versprengten am Ende des Himmels wären, so wird dich doch der Herr, dein Gott, von dannen sammeln und dich von dannen holen;</verse>
        <verse osisID='Deut.30.5'>und der Herr, dein Gott, wird dich in das Land bringen, das deine Väter besessen haben, und du wirst es besetzen, und er wird dich glücklicher und kinderreicher machen, als deine Väter waren.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.6'>Und der Herr, dein Gott, wird dein Herz und das Herz deiner Nachkommen beschneiden, dass du den Herrn, deinen Gott, liebest von ganzem Herzen und von ganzer Seele, um deines Lebens willen.   (a) 5Mo 10:16; Jer 4:4; 32:39</verse>
        <verse osisID='Deut.30.7'>Und alle diese Flüche wird der Herr, dein Gott, auf deine Feinde und auf deine Hasser legen, die dich verfolgt haben.   (a) 5Mo 7:15</verse>
        <verse osisID='Deut.30.8'>Du aber wirst dich bekehren und auf das Wort des Herrn hören und alle seine Gebote halten, die ich dir heute gebe.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.9'>Und Überfluss wird der Herr, dein Gott, dir geben an Ertrag all deiner Arbeit, an Frucht deines Leibes, an Frucht deines Viehs, an Frucht deines Landes; denn der Herr wird wieder seine Freude an dir haben zu deinem Besten, wie er an deinen Vätern seine Freude hatte,   (a) 5Mo 28:11</verse>
        <verse osisID='Deut.30.10'>wenn du auf das Wort des Herrn, deines Gottes, hörst, sodass du seine Gebote und Satzungen hältst, die in diesem Gesetzbuche geschrieben stehen, wenn du dich zu dem Herrn, deinem Gott, bekehrst von ganzem Herzen und von ganzer Seele.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.11'>Denn dieses Gesetz, das ich dir heute gebe, ist für dich nicht zu schwer und nicht zu ferne.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.12'>Nicht im Himmel ist es, dass du sagen könntest: Wer steigt uns in den Himmel hinauf, um es uns zu holen und uns zu verkünden, dass wir darnach tun?</verse>
        <verse osisID='Deut.30.13'>Auch nicht jenseits des Meeres ist es, dass du sagen könntest: Wer fährt uns über das Meer, um es uns zu holen und uns zu verkünden, dass wir darnach tun?</verse>
        <verse osisID='Deut.30.14'>Sondern ganz nahe ist dir das Wort, in deinem Munde und in deinem Herzen, dass du darnach tun kannst.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.15'>Siehe, ich habe dir heute vorgelegt Leben und Glück, Tod und Unglück.   (a) 5Mo 11:26; Jer 21:8</verse>
        <verse osisID='Deut.30.16'>Wenn du hörst auf das Gesetz des Herrn, deines Gottes, das ich dir heute gebe, indem du den Herrn, deinen Gott, liebst und in seinen Wegen wandelst und seine Gebote, Satzungen und Rechte hältst, so wirst du am Leben bleiben und dich mehren, und der Herr, dein Gott, wird dich segnen in dem Lande, dahin du ziehst, es zu besetzen.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.17'>Wenn aber dein Herz sich abwendet und du nicht hören willst, sondern dich verführen lässt, andre Götter anzubeten und ihnen zu dienen,</verse>
        <verse osisID='Deut.30.18'>so künde ich euch heute an, dass ihr zugrunde gehen und nicht lange leben werdet in dem Lande, dahin du über den Jordan ziehst, es zu besetzen.   (a) 5Mo 8:19</verse>
        <verse osisID='Deut.30.19'>Ich rufe heute Himmel und Erde wider euch zu Zeugen an: Leben und Tod habe ich euch vorgelegt, Segen und Fluch; so erwähle nun das Leben, auf dass du am Leben bleibest, du und deine Nachkommen,</verse>
        <verse osisID='Deut.30.20'>indem du den Herrn, deinen Gott, liebst, auf sein Wort hörst und dich fest an ihn hältst - denn davon hängt dein Leben ab und dein hohes Alter -, auf dass du in dem Lande wohnen bleibest, das der Herr deinen Vätern Abraham, Isaak und Jakob zu geben geschworen hat.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.31'>
        <verse osisID='Deut.31.1'>ALS nun Mose alle diese Worte zu ganz Israel geredet hatte,</verse>
        <verse osisID='Deut.31.2'>sprach er zu ihnen: Ich bin jetzt 120 Jahre alt, ich vermag nicht mehr aus und ein zu gehen; auch hat der Herr zu mir gesagt: "Du wirst nicht über den Jordan da gehen."   (a) 2Mo 7:7; 4Mo 27:12</verse>
        <verse osisID='Deut.31.3'>Der Herr, dein Gott, wird selbst vor dir hinübergehen, er selbst wird diese Völker vor dir vertilgen, dass du sie bezwingst; Josua wird vor dir hinübergehen, wie der Herr geboten hat.   (a) 5Mo 3:28; 4Mo 27:18</verse>
        <verse osisID='Deut.31.4'>Und der Herr wird ihnen tun, wie er Sihon und Og, den Königen der Amoriter, und ihrem Lande getan, die er vertilgt hat.   (a) 4Mo 21:23-35</verse>
        <verse osisID='Deut.31.5'>Wenn der Herr sie euch nun preisgibt, so sollt ihr ihnen tun genau nach dem Gebot, das ich euch gegeben habe.   (a) 5Mo 7:2</verse>
        <verse osisID='Deut.31.6'>Seid fest und unentwegt, fürchtet euch nicht und lasset euch nicht vor ihnen grauen! Denn der Herr, dein Gott, er zieht mit dir; er wird die Hand nicht von dir abziehen und dich nicht verlassen.   (a) 5Mo 3:28; Jos 1:5</verse>
        <verse osisID='Deut.31.7'>Und Mose berief Josua und sprach zu ihm vor ganz Israel: Sei fest und unentwegt! Denn du wirst dieses Volk in das Land bringen, das ihnen zu geben der Herr ihren Vätern geschworen hat, und du wirst es ihnen als Erbbesitz zuteilen.   (a) Jos 1:6</verse>
        <verse osisID='Deut.31.8'>Der Herr aber, er zieht vor dir einher; er wird mit dir sein und wird die Hand nicht von dir abziehen und dich nicht verlassen; fürchte dich nicht und sei unverzagt!</verse>
        <verse osisID='Deut.31.9'>Dann schrieb Mose dieses Gesetz auf und gab es den Priestern, den Söhnen Levis, welche die Bundeslade des Herrn trugen, und allen Ältesten Israels.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.10'>Und Mose gebot ihnen: Alle sieben Jahre, zur Zeit des Erlassjahres, am Laubhüttenfeste,   (a) 5Mo 15:1</verse>
        <verse osisID='Deut.31.11'>wenn ganz Israel kommt, um vor dem Herrn, deinem Gott, zu erscheinen, an der Stätte, die er erwählt, sollst du dieses Gesetz ganz Israel vorlesen.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.12'>Versammle das Volk, Männer, Frauen und Kinder, und die Fremdlinge, die bei dir in deinen Orten wohnen, dass sie es hören und lernen, den Herrn, euren Gott, fürchten und alle Worte dieses Gesetzes getreulich erfüllen.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.13'>Auch ihre Kinder, die es noch nicht kennen, sollen es hören und den Herrn, euren Gott, fürchten lernen, solange sie in dem Lande leben, dahin ihr über den Jordan ziehen werdet, um es zu besetzen.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.14'>Und der Herr sprach zu Mose: Siehe, die Zeit ist gekommen, da du sterben musst. Rufe Josua und tretet in das heilige Zelt, damit ich ihn (zu seinem Amt) bestelle. Da gingen Mose und Josua hin und traten in das heilige Zelt.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.15'>Der Herr aber erschien im Zelte in einer Wolkensäule, und die Wolkensäule stand am Eingang des Zeltes.   (a) 2Mo 33:9</verse>
        <verse osisID='Deut.31.16'>UND der Herr sprach zu Mose: Siehe, wenn du dich nun zu deinen Vätern legst, so wird sich dieses Volk erheben und wird den fremden Göttern inmitten des Landes, dahin es kommen wird, sich ergeben, wird mich verlassen und meinen Bund brechen, den ich mit ihnen geschlossen habe.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.17'>Alsdann wird mein Zorn wider sie entbrennen, und ich werde sie verlassen und mein Angesicht vor ihnen verbergen, dass sie verzehrt werden. Und wenn dann viel Unglück und Not sie treffen wird, so werden sie sagen: "Hat uns nicht all dies Unglück getroffen, weil unser Gott nicht mehr in unsrer Mitte ist?"</verse>
        <verse osisID='Deut.31.18'>Ich aber werde alsdann mein Angesicht gänzlich verbergen um all des Bösen willen, das sie getan, weil sie sich andern Göttern zugewendet haben.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.19'>Und nun schreibe dir dieses Lied auf und lehre es die Israeliten und lege es ihnen in den Mund, dass mir dieses Lied ein Zeuge sei wider Israel.   (a) 5Mo 32:1-43</verse>
        <verse osisID='Deut.31.20'>Denn ich werde sie nun in das Land bringen, das ich ihren Vätern zugeschworen habe, ein Land, das von Milch und Honig fliesst, und sie werden sich satt essen und fett werden; dann aber werden sie sich andern Göttern zuwenden und ihnen dienen, mich aber werden sie verwerfen und meinen Bund brechen.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.21'>Und wenn dann viel Unglück und Not sie treffen wird, so soll dieses Lied vor ihnen Zeugnis ablegen; denn es wird nicht vergessen werden im Munde ihrer Nachkommen. Ich kenne ja ihr Trachten, mit dem sie jetzt schon umgehen, noch ehe ich sie in das Land gebracht, das ich ihren Vätern zugeschworen habe.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.22'>Und Mose schrieb damals dieses Lied auf und lehrte es die Israeliten.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.23'>Und er  bestellte Josua, den Sohn Nuns, und sprach: Sei fest und unentwegt! Denn du wirst Israel in das Land bringen, das ich ihnen zugeschworen habe, und ich will mit dir sein.  (1) d.i. Gott.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.24'>Als nun Mose alle Worte dieses Gesetzes vollständig in ein Buch geschrieben hatte,</verse>
        <verse osisID='Deut.31.25'>gebot er den Leviten, welche die Bundeslade des Herrn trugen:</verse>
        <verse osisID='Deut.31.26'>Nehmet dieses Gesetzbuch und leget es neben die Bundeslade des Herrn, eures Gottes, dass es daselbst Zeuge wider dich sei;</verse>
        <verse osisID='Deut.31.27'>denn ich kenne deinen Ungehorsam und deine Halsstarrigkeit. Siehe, jetzt schon, da ich noch lebend unter euch weile, seid ihr widerspenstig gegen den Herrn gewesen; wie viel mehr nach meinem Tode!</verse>
        <verse osisID='Deut.31.28'>Versammelt vor mir alle Ältesten eurer Stämme und eure Amtleute, dass ich ihnen diese Worte laut verkünde und Himmel und Erde wider sie zu Zeugen aufrufe.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.29'>Denn ich weiss, dass ihr nach meinem Tode arg freveln und abweichen werdet von dem Wege, den ich euch geboten habe. Dann wird euch in den letzten Tagen das Unglück treffen, weil ihr tut, was dem Herrn missfällt, indem ihr ihn durch das Werk eurer Hände reizt.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.30'>Dann sprach Mose alle die Worte dieses Liedes vor der ganzen Gemeinde Israels:</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.32'>
        <verse osisID='Deut.32.1'>MERKET auf, ihr Himmel, denn ich will reden, / und die Erde höre die Worte meines Mundes! /   (a) Jes 1:2</verse>
        <verse osisID='Deut.32.2'>Meine Lehre riesle wie der Regen, / meine Rede träufle wie der Tau, / wie Regenschauer auf das junge Grün / und wie Tropfen auf die Flur. /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.3'>Denn den Ruhm des Herrn will ich verkünden: / Gebet Ehre unserm Gott! /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.4'>(Er ist) der Fels! Untadelig ist sein Tun, / denn Recht sind alle seine Wege. / Ein Gott der Treue, ohne Falsch, / gerecht und redlich ist der Herr. /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.5'>Gebrochen haben ihm die Treue seine Kinder, / ein verkehrtes und verdrehtes Geschlecht. /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.6'>Dankt ihr dem Herrn also, / du törichtes, unweises Volk? / Ist nicht er dein Vater, der dich erschaffen, / nicht er es, der dich gemacht und bereitet? /   (a) Jes 63:16</verse>
        <verse osisID='Deut.32.7'>Gedenket der Tage der Vorzeit, / achtet der Jahre der vergangnen Geschlechter. / Frage deinen Vater, er wird es dir kundtun, / deine Betagten, sie werden dir's sagen. /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.8'>Als der Höchste den Völkern ihr Erbe gab, / als er die Menschenkinder schied, / da setzte er fest die Gebiete der Völker / nach der Zahl der Engel.  /   (1) nach and. Textüberlieferung: "mit Rücksicht auf die Zahl der Söhne Israels". (a) Apg 17:26</verse>
        <verse osisID='Deut.32.9'>Aber der Anteil des Herrn ist sein Volk, / Jakob das Los seines Eigentums. /   (a) 5Mo 4:20</verse>
        <verse osisID='Deut.32.10'>Er fand es in wüstem Lande, / in der Öde, im Geheul der Wildnis; / er schützte es, nahm es in acht, / hütete es wie seinen Augapfel. /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.11'>Wie ein Adler, der seine Brut zum Flug aufstört / und über seinen Jungen schwebt, / so breitete er seine Flügel aus, / nahm es und trug es auf seinem Fittich. /   (a) 2Mo 19:4</verse>
        <verse osisID='Deut.32.12'>Der Herr allein leitete es, / kein fremder Gott war mit ihm. /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.13'>Er liess es einherfahren über die Höhen der Erde / und speiste es mit den Früchten der Flur; / er liess es Honig schlürfen aus Felsen / und Öl aus Kieselgestein, /   (a) Ps 81:17</verse>
        <verse osisID='Deut.32.14'>Sahne von Kühen und Milch von Ziegen, / auch Fett von Lämmern und Widdern, / Stiere von Basan und Böcke, / auch das Mark des Weizens! / Und Traubenblut trankst du, feurigen Wein. /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.15'>Und Jakob ass und wurde satt, / fett ward Jeschurun und schlug aus - / fett wurdest du, dick und feist - / und es liess den Gott fahren, der es gemacht, / und verwarf den Fels seines Heils. /   (a) 5Mo 33:5 26; Jes 44:2</verse>
        <verse osisID='Deut.32.16'>Sie machten ihn eifersüchtig durch fremde (Götter), / durch Greuel reizten sie ihn. /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.17'>Sie opferten Geistern, die nicht Gott sind, / Göttern, die sie nicht gekannt, / neuen, die aus der Nähe gekommen, / von denen eure Väter nicht gewusst. /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.18'>Des Felses, der dich gezeugt, gedachtest du nicht / und vergassest des Gottes, der dich geboren. /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.19'>Der Herr sah es, und er verwarf (sie) / aus Unmut über seine Söhne und Töchter. /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.20'>Und er sprach: Verbergen will ich vor ihnen mein Angesicht, / will sehen, welches ihr Ende sei; / denn sie sind ein verkehrtes Geschlecht, / Kinder, die keine Treue kennen. /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.21'>Sie haben mich eifersüchtig gemacht durch Nichtgötter, / durch ihre Götzen haben sie mich gereizt; / ich aber mache sie eifersüchtig durch ein Unvolk, / durch ein gottloses Volk will ich sie reizen. /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.22'>Denn ein Feuer lodert auf in meinem Zorn / und brennt bis in die Tiefen der Unterwelt; / es verzehrt die Erde samt ihrem Gewächs / und entzündet die Grundfesten der Berge. /   (a) Am 7:4</verse>
        <verse osisID='Deut.32.23'>Ich will Unglück über Unglück auf sie häufen, / will meine Pfeile alle gegen sie verschiessen. /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.24'>Sind sie entkräftet vor Hunger und verzehrt von Fieberglut und giftiger Pest, / so lasse ich die Zähne wilder Tiere auf sie los und das Gift / im Staube kriechender (Schlangen). /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.25'>Draussen wird das Schwert wegraffen / und drinnen der Schrecken, / so den Jüngling wie die Jungfrau, / den Säugling samt dem ergrauten Mann. /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.26'>Ich hätte gesagt: "Ich will sie zerstreuen, / ihr Gedächtnis tilgen unter den Menschen", /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.27'>wenn ich den Unmut über den Feind nicht scheute; / ihre Dränger möchten es falsch auslegen / und sagen: "Unsre Hand war mächtig, / nicht der Herr hat dies alles getan." /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.28'>Denn sie sind ein Volk, dem es an Rat gebricht, / und keine Einsicht ist in ihnen. /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.29'>Wären sie weise, so würden sie dies verstehen, / würden merken, welches ihr Ende sein wird. /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.30'>Wie könnte Einer Tausend verfolgen / und Zweie Zehntausend in die Flucht schlagen, / wenn nicht ihr Fels sie verkauft / und der Herr sie preisgegeben hätte? /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.31'>Denn nicht wie unser Fels ist ihr Fels; / des sind unsre Feinde selbst Richter. /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.32'>Denn vom Weinstock Sodoms / stammt ihr Weinstock / und aus den Gefilden Gomorrhas; / ihre Trauben sind giftige Trauben, / sie haben bittere Beeren. /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.33'>Drachengeifer ist ihr Wein / und grausames Otterngift. /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.34'>Ist solches nicht bei mir aufbewahrt, / versiegelt in meinen Schatzkammern /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.35'>auf den Tag der Rache und Vergeltung, / auf die Zeit, da ihr Fuss wanken wird? / Denn nahe ist der Tag ihres Verderbens, / und ihr Verhängnis eilt herzu. /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.36'>Denn Recht schaffen wird der Herr seinem Volke / und über seine Knechte sich erbarmen; / er sieht, dass alle Kraft dahin ist / und dass es aus ist mit dem Unmündigen und Mündigen. /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.37'>Und er wird sprechen: Wo sind ihre Götter, / der Fels, der ihre Zuflucht war, /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.38'>die das Fett ihrer Opfer assen, / den Wein ihres Trankopfers tranken? / Sie mögen sich aufmachen und euch helfen, / sie mögen ein Schirm über euch sein! /   (a) Ri 10:14; Jer 2:28</verse>
        <verse osisID='Deut.32.39'>Sehet nun, dass ich, ich es bin / und kein Gott neben mir ist. / Ich bin's, der tötet und der lebendig macht; / ich habe zerschlagen, ich werde auch heilen, / und niemand errettet aus meiner Hand. /   (a) 5Mo 4:35; 6:4; 1Sa 2:2 6; Jes 45:6 7; Hos 6:1</verse>
        <verse osisID='Deut.32.40'>Denn ich erhebe zum Himmel meine Hand und spreche: / So wahr ich ewiglich lebe! /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.41'>Wenn ich geschärft mein blitzendes Schwert, / wenn meine Hand zum Gericht greift, / so will ich Rache üben an meinen Drängern / und meinen Hassern vergelten. /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.42'>Ich will meine Pfeile trunken machen / von Blut, und mein Schwert soll Fleisch fressen, / vom Blute Erschlagener und Gefangener, / vom Haupte der Fürsten des Feindes. /</verse>
        <verse osisID='Deut.32.43'>Preiset, ihr Heiden, sein Volk! / Denn er rächt das Blut seiner Knechte, / und Rache übt er an seinen Drängern / und entsündigt das Land seines Volkes.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.44'>Und Mose kam und sprach vor dem Volke alle die Worte dieses Liedes, er und Josua, der Sohn Nuns.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.45'>Als nun Mose ganz Israel alle diese Worte vollständig kundgetan hatte,</verse>
        <verse osisID='Deut.32.46'>sprach er zu ihnen: Nehmet zu Herzen alle Worte, mit denen ich euch heute feierlich verwarne, damit ihr sie euren Kindern anbefehlet, dass sie alle Worte dieses Gesetzes getreulich erfüllen;</verse>
        <verse osisID='Deut.32.47'>denn es ist kein kraftloses Wort für euch, sondern es ist euer Leben, und durch dieses Wort werdet ihr euer Leben verlängern in dem Lande, dahin ihr über den Jordan zieht, es zu besetzen.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.48'>AN demselben Tage sprach der Herr zu Mose:   (a) 4Mo 27:12</verse>
        <verse osisID='Deut.32.49'>Steige auf das Gebirge Abarim hier, auf den Berg Nebo, der im Lande Moab gegenüber Jericho liegt, und besieh dir das Land Kanaan, das ich Israel zum Eigentum geben will;</verse>
        <verse osisID='Deut.32.50'>und auf dem Berg, auf den du steigen sollst, musst du sterben und zu deinen Stammesgenossen versammelt werden, wie dein Bruder Aaron auf dem Berge Hor gestorben und zu seinen Stammesgenossen versammelt worden ist,   (a) 4Mo 33:38</verse>
        <verse osisID='Deut.32.51'>weil ihr mir inmitten der Israeliten untreu geworden seid beim Haderwasser zu Kades in der Wüste Zin, weil ihr mich nicht als den Heiligen geehrt habt inmitten der Israeliten.   (a) 4Mo 20:12</verse>
        <verse osisID='Deut.32.52'>Denn schauen darfst du zwar das Land, wie es dir gegenüberliegt, aber hineinkommen darfst du nicht in das Land, das ich Israel geben will.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.33'>
        <verse osisID='Deut.33.1'>DIES ist der Segen, mit dem Mose, der Mann Gottes, die Söhne Israels vor seinem Tode segnete.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.2'>Er sprach: Der Herr kam vom Sinai / und glänzte ihnen auf von Seir. / Er strahlte auf vom Gebirge Paran / und nahte von Meribat-Kades, / zu seiner Rechten brennendes Feuer. /</verse>
        <verse osisID='Deut.33.3'>Fürwahr, er liebt sein Volk, / all seine Geweihten sind in seiner Hand; / sie aber folgen deinem Fusse, / nehmen von deinen Worten. /</verse>
        <verse osisID='Deut.33.4'>Ein Gesetz hat uns Mose gegeben. / Sein  Eigentum ist die Gemeinde Jakobs, /  (1) d.h. Gottes.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.5'>und er ward König in Jeschurun, / als die Häupter des Volkes sich versammelten, / allzumal die Stämme Israels. /   (a) 5Mo 32:15; Jes 44:2</verse>
        <verse osisID='Deut.33.6'>Ruben lebe, er sterbe nicht, / dass seiner Männer wenig würden.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.7'>Und dies ist (der Segen) über Juda. Er sprach: Erhöre, Herr, die Stimme Judas / und bringe ihn zu seinem Volke! / Mit deinen Händen streite für ihn / und hilf ihm vor seinen Drängern!</verse>
        <verse osisID='Deut.33.8'>Und über Levi sprach er: Gib Levi deine Thummim / und deine Urim dem Manne deiner Huld, / den du versucht hast zu Massa, / mit dem du gestritten am Haderwasser! /   (a) 2Mo 28:30; 4Mo 20:13</verse>
        <verse osisID='Deut.33.9'>Der von Vater und Mutter sprach: / "Ich kenne sie nicht", / der seine Brüder nicht ansah / und seine Kinder nicht kannte; / denn sie hielten dein Wort / und bewahrten deinen Bund. /   (a) 2Mo 32:29</verse>
        <verse osisID='Deut.33.10'>Sie lehren Jakob deine Rechte / und Israel dein Gesetz. / Sie legen Räucherwerk vor deine Nase / und Ganzopfer auf deinen Altar. /</verse>
        <verse osisID='Deut.33.11'>Segne, Herr, sein Vermögen / und lass dir das Tun seiner Hände gefallen! / Zerschlage die Hüften seiner Gegner / und seiner Hasser, dass sie nicht mehr aufstehen!</verse>
        <verse osisID='Deut.33.12'>Und über Benjamin sprach er: Benjamin ist der Liebling des Herrn; / er wohnt sicher bei ihm. / Er beschützt ihn allezeit und wohnt zwischen seinen Berglehnen.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.13'>Und über Joseph sprach er: Vom Herrn gesegnet ist sein Land / mit dem Köstlichsten vom Himmel droben / und aus der Flut, die drunten lagert, /</verse>
        <verse osisID='Deut.33.14'>dem Köstlichsten, was die Sonne hervorbringt, / und dem Köstlichsten, was die Monde erzeugen, /</verse>
        <verse osisID='Deut.33.15'>mit dem Besten der uralten Berge / und dem Köstlichsten der ewigen Hügel, /</verse>
        <verse osisID='Deut.33.16'>dem Köstlichsten der Erde und ihrer Fülle / und der Huld des, der im Dornbusch wohnt. / Es komme auf das Haupt Josephs, / auf den Scheitel des Gekrönten unter seinen Brüdern! /   (a) 2Mo 3:2</verse>
        <verse osisID='Deut.33.17'>Sein erstgeborner Stier ist voller Hoheit, / und seine Hörner sind die eines Wildochsen; / mit ihnen stösst er die Völker nieder, / alle zumal, (bis an) die Enden der Erde. / Das sind die Zehntausende Ephraims / und das die Tausende Manasses.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.18'>Und über Sebulon sprach er: Freue dich, Sebulon, deiner Ausfahrt, / und du, Issaschar, deiner Zelte! /</verse>
        <verse osisID='Deut.33.19'>Völker laden sie auf den Berg, / daselbst opfern sie rechte Opfer; / denn den Reichtum des Meeres saugen sie ein / und die verborgensten Schätze des Sandes.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.20'>Und über Gad sprach er: Gepriesen sei, der Gad Raum schafft! / Wie eine Löwin lagert er sich / und zerreisst Arm und Scheitel. /</verse>
        <verse osisID='Deut.33.21'>Und er ersah sich den Erstlingsteil; / denn daselbst ward ihm sein Teil bestimmt, / und es versammelten sich die Häupter des Volkes. / Er vollstreckte die Gerechtigkeit des Herrn / und seine Gerichte vereint mit Israel.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.22'>Und über Dan sprach er: Dan ist ein junger Löwe, / der aus Basan hervorspringt.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.23'>Und über Naphthali sprach er: Naphthali ist satt von Huld / und voll des Segens des Herrn. / Meer und Süden nimmt er in Besitz.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.24'>Und über Asser sprach er: Der Gesegnetste der Söhne ist Asser! / Er sei der Liebling seiner Brüder / und tauche seinen Fuss in Öl! /</verse>
        <verse osisID='Deut.33.25'>Eisen und Erz seien deine Riegel, / und lange wie dein Leben daure deine Kraft!</verse>
        <verse osisID='Deut.33.26'>Keiner ist wie der Gott Jeschuruns, / der am Himmel einherfährt dir zu Hilfe / und in seiner Hoheit auf den Wolken. /   (a) 5Mo 32:15; Jes 44:2</verse>
        <verse osisID='Deut.33.27'>Eine Zuflucht ist der ewige Gott, / und unten walten ewige Arme. / Er vertrieb den Feind vor dir / und sprach: Vertilge! /</verse>
        <verse osisID='Deut.33.28'>So wohnte Israel in Sicherheit, / für sich allein der Quell Jakobs, / in einem Land voll Korn und Wein, / und sein Himmel träufelt Tau. /</verse>
        <verse osisID='Deut.33.29'>Heil dir, Israel, wer ist dir gleich, / du Volk, dem der Herr Sieg verleiht, / der Schild, der dich schirmt, / und das Schwert, das dich erhöht! / Deine Feinde müssen dir schmeicheln, / du aber trittst auf ihre Höhen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.34'>
        <verse osisID='Deut.34.1'>UND Mose stieg aus den Gefilden Moabs auf den Berg Nebo, auf den Gipfel des Pisga gegenüber Jericho. Und der Herr liess ihn das ganze Land schauen, Gilead bis gen Dan,   (a) 5Mo 3:27</verse>
        <verse osisID='Deut.34.2'>ganz Naphthali und das Land Ephraims und Manasses und das ganze Land Judas bis an das westliche Meer,</verse>
        <verse osisID='Deut.34.3'>das Südland und die Jordanaue, die Talebene von Jericho, der Palmenstadt, bis gen Zoar.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.4'>Und der Herr sprach zu ihm: Dies ist das Land, das ich Abraham, Isaak und Jakob zugeschworen habe, indem ich sprach: "Deinen Nachkommen will ich es geben." Ich habe es dich mit deinen Augen schauen lassen, aber dort hinüber sollst du nicht kommen.   (a) 1Mo 12:7</verse>
        <verse osisID='Deut.34.5'>Und Mose, der Knecht des Herrn, starb daselbst im Lande Moab nach dem Wort des Herrn.   (a) 5Mo 32:50</verse>
        <verse osisID='Deut.34.6'>Und er begrub ihn im Tale, im Lande Moab gegenüber Beth-Peor, und niemand kennt sein Grab bis auf diesen Tag.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.7'>Mose war 120 Jahre alt, als er starb; seine Augen waren nicht trübe geworden, und seine Frische war nicht gewichen.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.8'>Und die Israeliten beweinten Mose in den Gefilden Moabs dreissig Tage lang; dann waren die Tage des Weinens und der Trauer um Mose zu Ende.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.9'>Josua aber, der Sohn Nuns, war erfüllt vom Geist der Weisheit; denn Mose hatte ihm die Hände aufgelegt. Und die Israeliten hörten auf ihn und taten, wie der Herr dem Mose geboten hatte.   (a) 4Mo 27:18</verse>
        <verse osisID='Deut.34.10'>Und es stand hinfort kein Prophet in Israel auf wie Mose, mit dem der Herr von Angesicht zu Angesicht verkehrte,   (a) 2Mo 33:11</verse>
        <verse osisID='Deut.34.11'>(keiner ihm gleich) in all den Zeichen und Wundern, mit denen ihn der Herr gesandt hat, dass er sie im Lande Ägypten am Pharao, an allen seinen Dienern und an seinem ganzen Lande tue,</verse>
        <verse osisID='Deut.34.12'>und in all (den Erweisen) der starken Hand und in all den grossen und furchtbaren Taten, die Mose vor den Augen ganz Israels getan hat.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>