<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='Zürcher' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='Zürcher'>
        <title>Zürcher Bibel 1931</title>
        <contributor/>
        <creator>The Zefania XML e-Sword Tool (Basic)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-04-12</date>
        <description>Die Ursprünge der Zürcher Bibel gehen auf die Reformation in Zürich unter Ulrich Zwingli zurück (1531). Die Zürcher Bibel von 1931 gehört zu den strukturtreuen Übersetzungen und legt dabei grossen Wert auf philologische Genauigkeit. Bezüglich Texttreue wird sie bei Vergleichen von Bibelübersetzungen meist nahe bei der Elberfelder Bibel gesehen und oft etwas lesbarer als diese beschrieben.</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>Zürcher</identifier>
        <source>ZÜRCHER.bbl</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div osisID='Phil' type='book'>
      <chapter osisID='Phil.1'>
        <verse osisID='Phil.1.1'>PAULUS und Timotheus, Knechte Christi Jesu, an alle Heiligen in Christus Jesus, die in Philippi sind, samt den Vorstehern und Dienern.   (a) Apg 16:12; 2Kor 1:1</verse>
        <verse osisID='Phil.1.2'>Gnade sei (mit) euch und Friede von Gott, unsrem Vater, und dem Herrn Jesus Christus!   (a) 2Kor 1:2; Kol 1:2</verse>
        <verse osisID='Phil.1.3'>ICH danke meinem Gott, sooft ich euer gedenke,   (a) Rö 1:8; 1Kor 1:4</verse>
        <verse osisID='Phil.1.4'>indem ich allezeit in allem meinem Beten für euch alle mit Freuden das Gebet verrichte</verse>
        <verse osisID='Phil.1.5'>wegen eurer Teilnahme am Evangelium vom ersten Tage an bis jetzt.   (a) 1Kor 9:23; 1Jo 1:3</verse>
        <verse osisID='Phil.1.6'>Ich vertraue dabei ebendarauf, dass der, welcher in euch ein (so) gutes Werk angefangen hat, es vollenden wird bis zum Tage Christi Jesu.   (a) Php 2:13; 1Kor 1:6-8</verse>
        <verse osisID='Phil.1.7'>Es ist ja auch recht, dass ich diese Gesinnung für euch alle hege, weil ich euch im Herzen trage, die ihr sowohl in meinen Fesseln als bei der Verteidigung und Bekräftigung des Evangeliums insgesamt an der mir verliehenen Gnade Anteil habt.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.8'>Denn Gott ist mein Zeuge, wie ich mich nach euch allen sehne mit der innigen Liebe Christi Jesu.   (a) Rö 1:9-11</verse>
        <verse osisID='Phil.1.9'>Und um das bete ich, dass eure Liebe immer noch reicher werde an Erkenntnis und allem Verständnis,   (a) Kol 1:9</verse>
        <verse osisID='Phil.1.10'>damit ihr zu prüfen vermögt, was recht und was unrecht ist, auf dass ihr lauter und unanstössig seid auf den Tag Christi,   (a) Rö 12:2; 1Kor 1:8; 1Th 5:23</verse>
        <verse osisID='Phil.1.11'>erfüllt mit Frucht der Gerechtigkeit, die durch Jesus Christus gewirkt wird, zur Ehre und zum Lobe Gottes.   (a) Eph 5:9</verse>
        <verse osisID='Phil.1.12'>ICH will aber, dass ihr erfahrt, ihr Brüder, dass meine Lage vielmehr zur Förderung des Evangeliums gediehen ist,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.13'>sodass meine Fesseln (als) in Christus (begründet) offenbar geworden sind im ganzen Prätorium und bei den übrigen allen   (a) Php 4:22</verse>
        <verse osisID='Phil.1.14'>und die Mehrzahl der Brüder im Herrn aus meinen Fesseln Zuversicht gewinnt und immer mehr es wagt, das Wort Gottes furchtlos zu verkündigen.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.15'>Einige zwar predigen Christus auch aus Neid und Streitsucht, einige aber auch aus gutem Willen:</verse>
        <verse osisID='Phil.1.16'>die einen aus Liebe, weil sie wissen, dass ich zur Verteidigung des Evangeliums bestellt bin;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.17'>die andern verkündigen aus Ränkesucht Christus nicht mit lauterer Gesinnung, in der Meinung, (mir dadurch in) meinen Fesseln Trübsal zu erregen.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.18'>Was (kommt) denn (aber dabei heraus), ausser dass auf alle Weise, sei es zum Vorwand oder in Wahrhaftigkeit, Christus verkündigt wird? Und darüber freue ich mich. JA, ich werde mich auch freuen;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.19'>denn ich weiss, dass "mir dies zum Heil ausschlagen wird" durch euer Gebet und die Unterstützung des Geistes Jesu Christi   (a) 2Kor 1:11</verse>
        <verse osisID='Phil.1.20'>nach meiner festen Erwartung und Hoffnung, dass ich in keinem Stück werde zuschanden werden, sondern dass mit aller Freudigkeit, wie allezeit so auch jetzt, Christus verherrlicht werden wird an meinem Leibe, es sei durch Leben oder durch Tod.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.21'>Denn für mich ist das Leben (ein Dienst für) Christus und das Sterben ein Gewinn.   (a) Ga 2:20</verse>
        <verse osisID='Phil.1.22'>Wenn aber gerade das Leben im Fleisch für mich Frucht des (apostolischen) Werkes bedeutet, dann weiss ich nicht, was ich wählen soll.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.23'>Es wird mir aber von den zwei Dingen hart zugesetzt, indem ich Lust habe, abzuscheiden und bei Christus zu sein, denn das wäre bei weitem das bessere;   (a) 2Kor 5:8</verse>
        <verse osisID='Phil.1.24'>aber im Fleisch zu verbleiben ist nötiger um euretwillen.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.25'>Und im Vertrauen hierauf weiss ich, dass ich bleiben und bei euch allen verbleiben werde zu eurer Förderung und Glaubensfreude,   (a) Php 2:24</verse>
        <verse osisID='Phil.1.26'>damit euer Ruhm in Christus Jesus überaus reichlich wird durch mich infolge davon, dass ich abermals bei euch sein werde.   (a) 2Kor 1:14</verse>
        <verse osisID='Phil.1.27'>NUR führet euren Wandel untereinander würdig des Evangeliums von Christus, damit ich, mag ich kommen und euch sehen oder mag ich abwesend sein, über euch höre, dass ihr in einem Geiste feststeht, indem ihr mit einer Seele gemeinsam kämpft für den Glauben an das Evangelium   (a) Php 2:2; 4:1; Kol 1:10</verse>
        <verse osisID='Phil.1.28'>und euch in keinem Stück von den Widersachern einschüchtern lasst, was für sie ein Anzeichen ihres Verderbens und andrerseits eures Heils ist, und zwar von Gott aus.   (a) 2Th 1:4 5</verse>
        <verse osisID='Phil.1.29'>Denn euch wurde verliehen, nicht nur an Christus zu glauben, sondern auch für ihn zu leiden,   (a) Apg 5:41; 1Pe 4:13</verse>
        <verse osisID='Phil.1.30'>indem ihr denselben Kampf erlebt, wie ihr ihn an mir gesehen habt und jetzt von mir hört.   (a) Apg 16:22; 1Th 2:2</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.2'>
        <verse osisID='Phil.2.1'>GIBT es nun irgendeine Ermahnung in Christus, gibt es irgendeinen Zuspruch der Liebe, gibt es irgendeine Gemeinschaft des Geistes, gibt es irgendein inniges Mitgefühl und ein Erbarmen,   (a) Kol 3:12 13</verse>
        <verse osisID='Phil.2.2'>so machet meine Freude dadurch vollkommen, dass ihr gleichgesinnt seid im Besitz der gleichen Liebe, in der Seele verbunden, den Sinn auf Einigkeit gerichtet,   (a) 1Kor 1:10</verse>
        <verse osisID='Phil.2.3'>auf nichts aus Ränkesucht oder aus nichtiger Ehrbegierde bedacht; sondern in der Demut achte einer den andern höher als sich selbst,   (a) Rö 12:10; Ga 5:26</verse>
        <verse osisID='Phil.2.4'>jeder nicht nur mit dem Blick auf das Seine, sondern jeder auch (mit dem Blick) auf das, was der andern ist.   (a) 1Kor 10:24</verse>
        <verse osisID='Phil.2.5'>Diese Gesinnung heget in euch, die auch in Christus Jesus war,   (a) Joh 13:15</verse>
        <verse osisID='Phil.2.6'>der, als er in Gottes Gestalt war, es nicht für einen Raub hielt, wie Gott zu sein,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.7'>sondern sich selbst entäusserte, indem er Knechtsgestalt annahm und den Menschen ähnlich wurde; und der Erscheinung nach wie ein Mensch erfunden,   (a) 2Kor 8:9; Heb 2:14 17; Jes 52:13 - 53:3</verse>
        <verse osisID='Phil.2.8'>erniedrigte er sich selbst und wurde gehorsam bis zum Tode, ja, bis zum Tode am Kreuz.   (a) Heb 5:8: 12:1</verse>
        <verse osisID='Phil.2.9'>Daher hat ihn auch Gott über die Maßen erhöht und ihm den Namen geschenkt, der über jeden Namen ist,   (a) Eph 1:20 21; Apg 2:33; Heb 1:3 4</verse>
        <verse osisID='Phil.2.10'>damit in dem Namen Jesu sich beuge jedes Knie derer, die im Himmel und auf Erden und unter der Erde sind,   (a) Mt 28:18; Joh 5:23</verse>
        <verse osisID='Phil.2.11'>und jede Zunge bekenne, dass Jesus Christus (der) Herr ist, zur Ehre Gottes, des Vaters.   (a) Apg 2:36; 10:36; Rö 14:9</verse>
        <verse osisID='Phil.2.12'>DARUM, meine Geliebten, wie ihr allezeit gehorsam gewesen seid, so mühet euch nicht nur wie in meiner Anwesenheit, sondern weit mehr jetzt in meiner Abwesenheit um euer Heil mit Furcht und Zittern!   (a) 1Pe 1:17</verse>
        <verse osisID='Phil.2.13'>Denn Gott ist es, der in euch sowohl das Wollen als das Vollbringen wirkt um seines Wohlgefallens willen.   (a) 2Kor 3:5</verse>
        <verse osisID='Phil.2.14'>Tut alles ohne Murren und Bedenken,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.15'>damit ihr untadelig und ohne Falsch werdet, makellose Kinder Gottes mitten unter einem verkehrten und verdrehten Geschlecht, unter dem ihr leuchtet wie Himmelslichter in der Welt,   (a) Php 1:10; Mt 5:14 15; Eph 5:8; 5Mo 32:5</verse>
        <verse osisID='Phil.2.16'>indem ihr das Lebenswort festhaltet mir zum Ruhm auf den Tag Christi, dass ich nicht vergeblich gelaufen bin noch vergeblich gearbeitet habe.   (a) Ga 4:11; 2Kor 1:14; 1Th 2:19</verse>
        <verse osisID='Phil.2.17'>Aber wenn ich auch als Trankopfer  hingegeben werde neben dem Opfer und der priesterlichen Darbringung eures Glaubens, so freue ich mich und freue mich mit euch allen.   (1) nämlich durch Vergiessen meines Blutes. (a) Rö 15:16; 2Kor 7:4; 2Ti 4:6</verse>
        <verse osisID='Phil.2.18'>Gleicherweise aber freuet auch ihr euch und freuet euch mit mir!   (a) Php 3:1; 4:4</verse>
        <verse osisID='Phil.2.19'>ICH hoffe aber im Herrn Jesus, Timotheus bald zu euch zu senden, damit auch ich guten Mutes werde, wenn ich erfahre, wie es um euch steht.   (a) 1Th 3:2</verse>
        <verse osisID='Phil.2.20'>Denn ich habe keinen (ihm) Gleichgesinnten, der in (so) echter Weise für eure Angelegenheiten Sorge tragen wird.   (a) 1Kor 16:10</verse>
        <verse osisID='Phil.2.21'>Denn alle suchen das Ihre, nicht das, was Christi Jesu ist.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.22'>Seine Bewährung aber kennt ihr, dass er, wie ein Kind dem Vater, mit mir gedient hat am Evangelium.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.23'>Diesen nun hoffe ich sofort zu senden, sobald ich absehe, wie meine Angelegenheiten stehen.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.24'>Ich vertraue aber im Herrn darauf, dass auch ich selbst bald kommen werde.   (a) Php 1:25</verse>
        <verse osisID='Phil.2.25'>Ich halte aber für nötig, Epaphroditus, der mein Bruder und Mitarbeiter und Mitstreiter, von eurer Seite aber der Abgesandte und Überbringer meines Bedarfs ist, zu euch (zurück) zu senden,   (a) Php 4:18</verse>
        <verse osisID='Phil.2.26'>da er Sehnsucht nach euch allen hatte und voll Unruhe war, weil ihr gehört hattet, dass er krank war.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.27'>Denn er war in der Tat auf den Tod krank; aber Gott hat sich seiner erbarmt, doch nicht nur seiner, sondern auch meiner, damit ich nicht Betrübnis über Betrübnis hätte.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.28'>Desto eiliger nun sende ich ihn, damit ihr, wenn ihr ihn seht, euch wieder freut und ich weniger Betrübnis habe.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.29'>So nehmet ihn nun im Herrn mit aller Freude auf, und haltet solche Männer in Ehren!   (a) 1Kor 16:18; 1Ti 5:17</verse>
        <verse osisID='Phil.2.30'>Denn um des Werkes Christi willen ist er bis nahe zum Tod gekommen und hat sein Leben aufs Spiel gesetzt, um zu ersetzen, was bei eurer Dienstleistung gegen mich noch fehlte.   (1) gemeint ist die Anwesenheit der Philipper bei Paulus.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.3'>
        <verse osisID='Phil.3.1'>Im übrigen, meine Brüder, freuet euch im Herrn! EUCH dasselbe zu schreiben, verdriesst mich nicht, euch aber macht es fest.   (a) Php 2:18; 4:4</verse>
        <verse osisID='Phil.3.2'>Sehet die Hunde, sehet die bösen Arbeiter, sehet die Zerschneidung!    (1) gemeint sind mit den drei wegwerfenden Ausdrücken Juden in Philippi, die Verwirrung in die Gemeinde zu bringen suchten. Wegen "Zerschneidung" vgl. Ga 5:12. (a) Off 22:15; Ga 6:12</verse>
        <verse osisID='Phil.3.3'>Denn wir sind die Beschneidung, die wir im Geiste Gottes (ihm) dienen und uns Christi Jesu rühmen und nicht auf Fleisch vertrauen -   (a) Rö 2:29; Ga 6:14-16; Kol 2:11</verse>
        <verse osisID='Phil.3.4'>wiewohl ich auch auf Fleisch Vertrauen haben kann. Wenn irgendein andrer meint, er könne auf Fleisch vertrauen, (so kann) ich (es) noch mehr:   (a) 2Kor 11:18 21-23</verse>
        <verse osisID='Phil.3.5'>beschnitten am achten Tage, aus dem Volk Israel, dem Stamm Benjamin, ein Hebräer von Hebräern, ein Pharisäer nach dem Gesetz,   (a) Apg 26:5; Rö 11:1</verse>
        <verse osisID='Phil.3.6'>voll Eifer die Gemeinde verfolgend, in der im Gesetz verlangten Gerechtigkeit untadelig geworden.   (a) Apg 22:3-5; Ga 1:13</verse>
        <verse osisID='Phil.3.7'>Aber was mir Gewinn war, das habe ich um Christi willen für Schaden gehalten.   (a) Mt 10:39; 16:25</verse>
        <verse osisID='Phil.3.8'>Ja, ich halte auch in der Tat dafür, dass alles (nur) Schaden ist um des überragenden Wertes der Erkenntnis Christi Jesu, meines Herrn, willen. Um seinetwillen habe ich alles eingebüsst und halte es für Unrat, damit ich Christus gewinne   (a) Rö 3:22 25; Ga 2:16 21</verse>
        <verse osisID='Phil.3.9'>und in ihm erfunden werde - wobei ich nicht meine eigne Gerechtigkeit habe, die aus dem Gesetz, sondern die durch Glauben an Christus, die Gerechtigkeit aus Gott auf Grund des Glaubens -,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.10'>um zu erkennen ihn und die Kraft seiner Auferstehung und die Gemeinschaft mit seinen Leiden, indem ich seinem Tode gleichgestaltet werde,   (a) Rö 6:3-5; 8:17; 2Kor 4:10; Ga 6:17</verse>
        <verse osisID='Phil.3.11'>ob ich vielleicht zur Auferstehung von den Toten gelangen möge.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.12'>Nicht dass ich es schon ergriffen hätte oder schon zur Vollendung gekommen wäre; ich jage ihm aber nach, ob ich es wohl ergreifen möge, weil ich auch von Christus Jesus ergriffen worden bin.   (a) 1Ti 6:12</verse>
        <verse osisID='Phil.3.13'>Ihr Brüder, ich halte noch nicht dafür, dass ich es ergriffen habe; eins jedoch (tue ich): ich vergesse, was hinter mir ist, strecke mich aber nach dem aus, was vor mir ist,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.14'>und jage, das Ziel im Auge, nach dem Kampfpreis der Berufung nach oben durch Gott in Christus Jesus.   (a) 1Kor 9:25; 2Ti 4:7 8</verse>
        <verse osisID='Phil.3.15'>WIR alle nun, die wir vollkommen sind, wollen diese Gesinnung hegen; und wenn ihr in etwas andern Sinnes seid, wird euch Gott auch dies offenbaren.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.16'>Doch wozu wir (schon) gelangt sind, ebendarin lasset uns wandeln!   (a) Php 1:27; Ga 6:16</verse>
        <verse osisID='Phil.3.17'>Ahmet miteinander, ihr Brüder, mein Beispiel nach und habet acht auf die, welche so wandeln, wie ihr uns zum Vorbild habt!   (a) Php 4:9; 1Kor 11:1</verse>
        <verse osisID='Phil.3.18'>Denn viele wandeln, von denen ich euch oft gesagt habe, jetzt aber auch mit Weinen sage, (ich meine) die Feinde des Kreuzes Christi,   (a) 1Kor 1:23</verse>
        <verse osisID='Phil.3.19'>deren Ende Verderben ist, deren Gott der Bauch ist und deren Ehre in ihrer Schande besteht, die auf das Irdische sinnen.   (a) 2Kor 11:15; Rö 16:18</verse>
        <verse osisID='Phil.3.20'>Denn das Reich, in dem wir Bürger sind, ist in den Himmeln, und aus ihm erwarten wir auch als Heiland den Herrn Jesus Christus,   (a) Eph 2:6; Heb 11:13-16; 13:14; Tit 2:13</verse>
        <verse osisID='Phil.3.21'>der unsern Leib der Niedrigkeit verwandeln wird, sodass er gleichgestaltet wird seinem Leib der Herrlichkeit vermöge der Kraft, mit der er auch alle Dinge sich untertan machen kann.   (a) 1Kor 15:43 49 52 53; 1Jo 3:2</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.4'>
        <verse osisID='Phil.4.1'>Darum, meine geliebten und ersehnten Brüder, meine Freude und mein (Ruhmes-)Kranz, stehet in dieser Weise fest im Herrn, ihr Geliebten!   (a) Php 1:27; 2Kor 1:14; 1Th 2:19</verse>
        <verse osisID='Phil.4.2'>DIE Euodia ermahne ich und die Syntyche ermahne ich, gleichgesinnt zu sein im Herrn.   (a) Php 2:2</verse>
        <verse osisID='Phil.4.3'>Ja, ich bitte auch dich, du echter Syzygus,  nimm dich ihrer an, die mit mir im (Dienst für das) Evangelium gekämpft haben zugleich mit Clemens und meinen übrigen Mitarbeitern, deren Namen im Buche des Lebens stehen.   (1) der Eigenname Syzygus bed: Arbeitsgenosse. Dem Leser des Grundtextes will also die Anrede zugleich sagen: "du echter Arbeitsgenosse". (a) Off 3:5; 13:8</verse>
        <verse osisID='Phil.4.4'>Freuet euch im Herrn allezeit; nochmals will ich sagen: Freuet euch!   (a) Php 3:1</verse>
        <verse osisID='Phil.4.5'>Lasset eure Freundlichkeit allen Menschen kundwerden! Der Herr ist nahe.   (a) Jak 5:8 9</verse>
        <verse osisID='Phil.4.6'>Sorget euch um nichts, sondern in allem lasset im Gebet und Flehen mit Danksagung eure Bitten vor Gott kundwerden!   (a) Mt 6:25-34; Eph 6:18; 1Pe 5:7</verse>
        <verse osisID='Phil.4.7'>Und der Friede Gottes, der allen Verstand überragt, wird eure Herzen und eure Gedanken bewahren in Christus Jesus.   (a) Joh 14:27; Rö 5:1; Kol 3:15</verse>
        <verse osisID='Phil.4.8'>Im übrigen, ihr Brüder, allem, was wahr, was ehrbar, was gerecht, was rein, was liebenswert, was wohllautend ist, wenn es irgendeine Tugend und wenn es irgendein Lob gibt, dem denket nach!   (a) Tit 3:8 14</verse>
        <verse osisID='Phil.4.9'>Was ihr auch gelernt und überkommen und gehört und gesehen habt an mir, das tut! dann wird der Gott des Friedens mit euch sein.   (a) Rö 16:20; 1Kor 14:33; 1Th 5:23</verse>
        <verse osisID='Phil.4.10'>ICH habe mich aber im Herrn sehr gefreut, dass ihr jetzt einmal wieder erstarkt seid, für mich zu sorgen; worauf ihr auch (sonst) bedacht wart, aber ihr wart nicht in der Lage (dazu).</verse>
        <verse osisID='Phil.4.11'>Nicht dass ich es Mangels halber sage; denn ich habe gelernt, in der Lage, in der ich bin, mir genügen zu lassen.   (a) 1Ti 6:6-8</verse>
        <verse osisID='Phil.4.12'>Ich weiss in Niedrigkeit zu leben, ich weiss auch Überfluss zu haben; in alles und jedes bin ich eingeweiht, sowohl satt zu sein, als zu hungern, sowohl Überfluss zu haben, als Mangel zu leiden.   (a) 2Kor 6:10</verse>
        <verse osisID='Phil.4.13'>Alles vermag ich durch den, der mich stark macht.   (a) 2Kor 12:10</verse>
        <verse osisID='Phil.4.14'>Doch habt ihr wohl daran getan, dass ihr Anteil nahmt an meiner Bedrängnis.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.15'>Ihr wisst aber auch eurerseits, ihr Philipper, dass im Anfang des Evangeliums, als ich aus Mazedonien wegging, keine Gemeinde mit mir Gemeinschaft gehalten hat auf Rechnung des Gebens und Empfangens ausser ihr allein.   (a) 2Kor 11:9</verse>
        <verse osisID='Phil.4.16'>Denn sogar, (als ich erst) in Thessalonich (war,) habt ihr mir nicht nur einmal, sondern zweimal für meinen Bedarf (etwas) gesandt.   (a) Apg 17:1</verse>
        <verse osisID='Phil.4.17'>Nicht dass ich die Gabe suche, sondern ich suche die Frucht, die einen Überschuss in eurer Rechnung erzeugt.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.18'>Ich habe aber alles erhalten und habe Überfluss; ich habe in Fülle, nachdem ich von Epaphroditus eure Sendung empfangen habe, einen lieblichen Duft, ein willkommenes, Gott wohlgefälliges Opfer.   (a) Php 2:25; Heb 13:16</verse>
        <verse osisID='Phil.4.19'>Mein Gott aber wird all euer Bedürfnis nach seinem Reichtum in Herrlichkeit erfüllen in Christus Jesus.   (a) 2Kor 9:8</verse>
        <verse osisID='Phil.4.20'>Gott aber, unsrem Vater, gebührt die Ehre in alle Ewigkeit. Amen.   (a) Ga 1:4 5</verse>
        <verse osisID='Phil.4.21'>GRÜSSET jeden Heiligen in Christus Jesus! Es grüssen euch die Brüder, die bei mir sind.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.22'>Es grüssen euch alle Heiligen, ganz besonders aber die aus dem Hause des Kaisers.   (a) Php 1:13; 2Kor 13:12</verse>
        <verse osisID='Phil.4.23'>Die Gnade des Herrn Jesus Christus sei mit eurem Geiste!   (a) 1Kor 16:23; Ga 6:18; 2Ti 4:22</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>