<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='Zürcher' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='Zürcher'>
        <title>Zürcher Bibel 1931</title>
        <contributor/>
        <creator>The Zefania XML e-Sword Tool (Basic)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2009-04-12</date>
        <description>Die Ursprünge der Zürcher Bibel gehen auf die Reformation in Zürich unter Ulrich Zwingli zurück (1531). Die Zürcher Bibel von 1931 gehört zu den strukturtreuen Übersetzungen und legt dabei grossen Wert auf philologische Genauigkeit. Bezüglich Texttreue wird sie bei Vergleichen von Bibelübersetzungen meist nahe bei der Elberfelder Bibel gesehen und oft etwas lesbarer als diese beschrieben.</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>Zürcher</identifier>
        <source>ZÜRCHER.bbl</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div osisID='Phlm' type='book'>
      <chapter osisID='Phlm.1'>
        <verse osisID='Phlm.1.1'>PAULUS, ein Gefangener um Christi Jesu willen, und (unser) Bruder Timotheus an Philemon, unsern Geliebten und Mitarbeiter,   (a) Eph 3:1; 4:1</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.2'>und an die Schwester Apphia und unsern Mitstreiter Archippus und die Gemeinde in deinem Hause.   (a) Kol 4:15 17; Rö 16:5</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.3'>Gnade sei (mit) euch und Friede von Gott, unsrem Vater, und dem Herrn Jesus Christus!   (a) Rö 1:7; Kol 1:2</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.4'>Ich danke meinem Gott allezeit, indem ich bei meinen Gebeten deiner gedenke,   (a) Php 1:3 4; Eph 1:15 16; Rö 1:8</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.5'>da ich von deiner Liebe und von dem Glauben höre, den du an den Herrn Jesus und allen Heiligen gegenüber hast,   (a) Eph 1:15; 3Jo 1:6</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.6'>daß  die Gemeinschaft deines Glaubens wirksam werde in der Erkenntnis alles Guten, das in uns im Hinblick auf Christus ist.  (1) w: derart daß (deutet die Richtung des Gebetes an).</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.7'>Denn ich hatte viel Freude und Trost  wegen  deiner Liebe, weil die Herzen  der Heiligen durch dich, Bruder, erquickt worden sind.   (1) o: durch. (2) o: das Innere, die Eingeweide. (a) 2Kor 7:4; 1Th 3:7 (b) 1Kor 16:18; 2Kor 7:13; 2Ti 1:16</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.8'>DESHALB, obwohl ich große Freimütigkeit in Christus habe, dir zu gebieten, was sich ziemt,   (a) 1Kor 7:6</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.9'>bitte ich (doch) vielmehr um der Liebe willen als ein solcher, wie ich bin, Paulus, der Alte, jetzt aber auch ein Gefangener Christi Jesu.   (1) V. 1</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.10'>Ich bitte  dich für mein Kind, das ich  gezeugt habe in den Fesseln, Onesimus,   (1) o: ermahne. (a) 1Kor 4:15; Ga 4:19 (b) Kol 4:9</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.11'>der dir einst unnütz war, jetzt aber dir und mir nützlich ist.   (1) ein Wortspiel, da Onesimus "nützlich" bedeutet.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.12'>Den habe ich zu dir zurückgesandt - ihn, das ist mein Herz.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.13'>Ich wollte ihn bei mir behalten, damit er statt deiner mir diene in den Fesseln des Evangeliums.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.14'>Aber ohne deinen Willen  wollte ich nichts tun, damit deine Wohltat  nicht wie gezwungen, sondern freiwillig sei.  (1) w: dein Gutes. (a) 2Kor 9:7</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.15'>Denn vielleicht ist er deswegen für eine Zeit (von dir) getrennt gewesen, damit du ihn für immer besitzen sollst,</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.16'>nicht länger als einen Sklaven,  sondern mehr als einen Sklaven, als einen geliebten Bruder,  besonders für mich, wieviel mehr aber für dich, sowohl im Fleisch als auch im Herrn.  (a) 1Kor 7:22 (b) 1Ti 6:2</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.17'>Wenn du mich nun für (deinen) Gefährten hältst, so nimm ihn auf wie mich!</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.18'>Wenn er dir aber irgendein Unrecht getan hat oder dir etwas schuldig ist, so rechne dies mir an!</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.19'>Ich, Paulus, habe es mit meiner Hand geschrieben, ich will bezahlen; ich brauche dir nicht zu sagen, daß du auch dich selbst mir schuldig bist.</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.20'>Ja, Bruder, ich möchte deiner froh werden  im Herrn. Erquicke mein Herz in Christus!  (1) o: ich möchte gern Nutzen an dir haben (vlt. als Wortspiel zum Namen Onesimus; vgl. Anm. zu V. 11).</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.21'>Da ich deinem Gehorsam vertraue, habe ich dir geschrieben, und ich weiß, daß du auch mehr tun wirst, als ich sage.   (a) 2Kor 7:16</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.22'>ZUGLEICH aber bereite mir auch eine Herberge! Denn ich hoffe, daß ich durch eure Gebete euch werde geschenkt werden.   (a) Php 2:24; Heb 13:19</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.23'>Es grüßt dich Epaphras,  mein Mitgefangener in Christus Jesus,  (a) Kol 1:7</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.24'>Markus,  Aristarch,  Demas, Lukas, meine Mitarbeiter.   (a) Apg 12:12 (b) Apg 19:29 (c) Kol 4:14</verse>
        <verse osisID='Phlm.1.25'>Die Gnade des Herrn Jesus Christus sei mit eurem Geist!   (a) Ga 6:18</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>