<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='XX' osisIDWork='ReimerNT' osisRefWork='Bible'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='ReimerNT'>
        <title>Reimer NT 2001</title>
        <contributor>Elmer Reimer</contributor>
        <creator>Martin Link</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Bei diesem Plattdeutsch handelt es sich nicht um das Plattdeutsch das im Norden Deutschlands gesprochen wird. Es hat Ähnlichkeiten, aber es ist das Plattdeutsch, welches in vielen Menonitenkolonien Südamerikas und Kanadas gesprochen wird.
Plattdeutsche christliche Radiosendungen kann man auch unter www.andenstimme.org anhören.</description>
        <publisher>FBSG</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>ReimerNT</identifier>
        <source>http://www.bibelgateway.com</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Acts'>
      <chapter osisID='Acts.1'>
        <verse osisID='Acts.1.1'>Leewa Teofilus, dee easchta Berecht daen ekj die schreef wea fonn aules daut Jesus aunfunk beides to doone en leare,</verse>
        <verse osisID='Acts.1.2'>bott daen Dach aus hee nom Himel jenome wort, no daem daut hee siene jewaelde Apostel haud derch daen Heilje Jeist befael jejaeft:</verse>
        <verse osisID='Acts.1.3'>fonn daen hee sikj uk haud seene lote no sien Liede derch fael fesechiedne wies, en leet sikj seene fa featich Doag en raed fonn dee dinje dee to Gott sien Rikj jeheade.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.4'>En aus hee met an toop wea, befool hee an daut see nich sulle fonn Jerusalem wajch gone, oba sulle doa wachte bott daut waut de Foda fesproake haud, kome wudd, "wuafonn" [saed hee] "jie mie ha raede heat.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.5'>Dan Jehaun deed secha met Wota taufe, oba jie woare omm en poa Doag met daem Heilje Jeist jetauft woare."</verse>
        <verse osisID='Acts.1.6'>Dee doa toop jekome weare, fruage am donn en saede: "Herr, woascht du nu to dise Tiet Israel wada daut Kjeenichrikj trig stale?"</verse>
        <verse osisID='Acts.1.7'>Hee saed to an: "Daut es nich fa ju dee Tiede oda Tietplon to weete dee de Foda enn siene eajne Macht bestemt haft,</verse>
        <verse osisID='Acts.1.8'>oba jie woare Krauft kjriehe wan dee Heilje Jeist opp junt kome woat, enn jie woare miene Zeij senne beides enn Jerusalem en enn Samaria en gauns Judaea en aewa dee gaunse Welt."</verse>
        <verse osisID='Acts.1.9'>Aus hee an dit saed, en see am aunkjikjte, wort hee oppjehowe, en ne Wolkj neem am wajch daut see am nich meehe sage.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.10'>En waearent see am hinjaraun kjikjte nom Himel aus hee nehecht fua, stunnde meteemol twee manna bie an dee met wite Kjleede aunjetrokke weare,</verse>
        <verse osisID='Acts.1.11'>en saede to an: "Jie Manna fonn Galilaea, wuaromm sto jie hia en kjikje nom Himel? Dis Jesus, dee fonn ju wach jenome es nom Himel, woat kjrakjt so trig kome aus jie am ha seene nom Himel foare."</verse>
        <verse osisID='Acts.1.12'>Donn jinje see trig no Jerusalem fom Eelboajch, dee en Saubatsgank fonn Jerusalem es.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.13'>En aus see enenn kjeeme, jinge see enn ne Bowastow enenn, wua see luade, beid Peeta en Jehaun, en Joakopp en Aundrees, Filip en Toomas, Bartolomaeus en Mataeus, Joakopp - Alphaeus sien Saen, - en Siemoon Selootes, en Judas - Joakopp sien Brooda.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.14'>Dise weare aule toop en hilde enn een Senn aun em Jebaed met dee Frulied en Jesus siene Mutta, en met siene Breeda.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.15'>En enn dee Doag stunt Peeta opp mank dee Jinja en saed: (Doa weare onnjefaea hunndat twintich Mensche toop)</verse>
        <verse osisID='Acts.1.16'>"Mana, Breeda, de Schreft, dee de Heilje Jeist ferhaea jeraet haud derch Doft fonn Judas, dee en Leida wea fa daen dee Jesus faust neeme,</verse>
        <verse osisID='Acts.1.17'>dan hee wea eena fonn onns, en haud sien Poat met dis Deenst.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.18'>Disa kofft met sien onnjerachtet Loon en flek Launt, en schwoll opp so daut hee enne Med op-plautst, en siene Dorm folle rut.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.19'>Dit wea mank aul dee enn Jerusalem bekaunt, so daut daut Flek Launt enn aeare Sproak jenant wort: "Hakeldama", daut meent, 'Blootaka'.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.20'>Dan daut es em Psalmbuak jeschraewe: "Lot sien Femaeaje fewiest woare, en lot kjeenem doa benne wone", en: "Lot sest waea sien Aumt naeme".</verse>
        <verse osisID='Acts.1.21'>Doaromm mott eena fonn dise Mana dee de Tiet aewa met onns jewaese es wiel Jesus erut en enenn jegone es mank onns,</verse>
        <verse osisID='Acts.1.22'>fonn donn aus Jehaun aunfunk to taufe, bott Jesus fonn onns jenome wort, enn Zeig met onns senne fonn Jesus sien oppstone fom Doot."</verse>
        <verse osisID='Acts.1.23'>En see stalde twee faea: Joosaf, dee uk Barsabas heet, daen see met hinjanome Justus nande; en Matias.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.24'>En see baede en saede: "Herr, dee du aulamaun aeare Hoate weetst,</verse>
        <verse osisID='Acts.1.25'>wies onns waem du fonn dise Twee jewaelt hast dis Deenst en dit Apostelaumt to aewanaeme, fonn woont Judas jefolle es omm no siene Staed hantogone."</verse>
        <verse osisID='Acts.1.26'>En see leesde, en daut Loos foll opp Matias; don talde see am met dee twalw Apostel.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.2'>
        <verse osisID='Acts.2.1'>Aus dee Pinjstdach nu foadich wea, weare see aule toop.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.2'>En meteemol haustich wea doa en ruzhendet Jelud fom Himel so aus en groota Wint daut daut gaunse Hus feld wua see saute,</verse>
        <verse osisID='Acts.2.3'>en see saje Tunje so aus Fia dee sikj deelde, dee sikj donn opp jieda eenem sad.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.4'>En see weare met daem Heilje Jeist jefelt, en raede met aundre Tunje so aus dee Jeist an daut jeef.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.5'>Nu weare doa Jude dee enn Jerusalem wonde, gottesferchtje Mana, fonn aule Lenda unjem Himel.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.6'>Aus daut Jelud pasead, kjeem daut Follkj toop, en weare fewilat, wiel en jieda head daen enn siene eajne Sproak raede.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.7'>See weare aule erstaunt en fewunndade sikj, en saede: "Sent dise dee hea raede nich aule fonn Galilaea?</verse>
        <verse osisID='Acts.2.8'>Woo kjemt daut dan daut en jieda eena fonn onns daen raede heat enn onnse eajne Sproak, enn dee wie jebuere sent,</verse>
        <verse osisID='Acts.2.9'>Parta, en Meda, en Elamieta, en dee enn Mesopotamean wone, beides enn Judaea en Kapadotsea, Pontus en Asien,</verse>
        <verse osisID='Acts.2.10'>Frijean, en Pamfilea, enn Ejipte, en enn dee ommjeaejent bie Libean, Kjiereen jaeajenaewa, en dee fonn Rom hia sent,</verse>
        <verse osisID='Acts.2.11'>beides Jude en Metjude, Kjreeta en Araba, wie heare daen enn onnse Sproak fonn Gott siene groote Woakje raede."</verse>
        <verse osisID='Acts.2.12'>En dee weare aule erstaunt, en em Twiewel, en saede eena tom aundra, "Waut saul dit meene?"</verse>
        <verse osisID='Acts.2.13'>Oba aundre haude aea Spott, en saede: "Dee ha to fael seeta Wien jedrunke".</verse>
        <verse osisID='Acts.2.14'>Oba Peeta stunnt opp met dee Twalw, en met ne lude Stem saed to an: "Mana ut Judaea, en aula dee jie enn Jerusalem wone, dit sel jie weete, en horcht waut ekj saj;</verse>
        <verse osisID='Acts.2.15'>dan dise Mana sent nich bedrunke so aus jie meene, dan daut es noch mau de dredde Stund em Dach,</verse>
        <verse osisID='Acts.2.16'>Oba dit es daut waut derch daem Profeet Joel jesajcht es:</verse>
        <verse osisID='Acts.2.17'>'Daut saul enne latste Doag paseare, sajcht Gott, daut ekj mien Jeist woa aewa aule Mensche utjeete, en june Saens en june Dachta woare profetseihe, en june junje Mana woare Jesechte seene, en oole Mana woare Dreem dreeme;</verse>
        <verse osisID='Acts.2.18'>en opp miene Mana Sklowe en Fruehes Sklowe woa ekj enn dee Doag mien Jeist utjeete, en dee woare Profitseihe;</verse>
        <verse osisID='Acts.2.19'>en bowe em Himel woa ekj Wunndateakjen jaewe, en Teakjens unje oppe Ead: Bloot en Fia, en Daump fonn Ruak.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.20'>De Sonn woat enn diestannes fewaundelt woare, en de Mon enn Bloot, eeha daem Herr sien groota en harlicha Dach kome woat.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.21'>En daut woat soo senne daut waeaemma daem Herr sien Nome aunroope woat, woat jerat woare.'</verse>
        <verse osisID='Acts.2.22'>Jie Mana, Iesraelita, horcht waut ekj saj: Jesus fonn Natsaret, dee Maun daem Gott fer junt utstald derch majchte Woakje en Wunndateakjen, dee Gott derch am deed mank ju so aus jie selfst weete:</verse>
        <verse osisID='Acts.2.23'>dis Maun haud Gott derch sien ferhaea beschlotna Plon hanjejaeft, en jie ha daem nu derch jesatsloose Mana jekjrietsicht en Doot jemoakt;</verse>
        <verse osisID='Acts.2.24'>daem haft Gott fom Doot oppjewakjt, en haft am frie jemoakt fonn dee Doodesnoot, dan daut wea ommaeajlich daut dee Doot am kunn faust hoole.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.25'>Dan Doft sajcht fonn am: 'Ekj sach daem Herr emma fer mie, wiel hee aun miene rajchte Haunt es, daut ekj nich sull festat woare.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.26'>Doaromm wea mien Hoat froo, en miene Tung freit sikj seeha, en nu woat mien Fleesch enn Hopninj wone,</verse>
        <verse osisID='Acts.2.27'>dan du woascht miene Seel nich bie de Doodes felote, en woascht uk nich dien Heilja daut fewaese seene lote.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.28'>Du hast mie diene Laeweswaeaj bekaunt jemoakt, en woascht mie met freid felle enn diene Jaeajenwoat.'</verse>
        <verse osisID='Acts.2.29'>Mana en Breeda, mie esset erlaubt gauns frie to junt fonn onns Faeafoda Doft to raede, daut hee storf en begroft wort, en sien Grauf es bott Fonndoagen Dach noch bie onns.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.30'>Wiel hee en Profeet wea, en wist daut Gott am jeschwoare haud daut fonn siene Nokome wudd opp sien Troon sette,</verse>
        <verse osisID='Acts.2.31'>en sach daut em ferut, en raed fonn Christus sien oppstone fom Doot, en daut hee nich mank dee Doode felote wea, en sien Fleesch sach nich fewaesunk.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.32'>Dis Jesus haft Gott fom Doot oppjewakjt, en wie sent aule Zeij doafonn;</verse>
        <verse osisID='Acts.2.33'>Nu daut Gott am to siene rajchte Haunt oppjehowe haft, en hee daen Heilje Jeist jekjraeaje haft dee am fesproake wea, haft hee dit utjegote daut jie nu seene en heare.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.34'>Dan Doft es nich nom Himel jefoare, oba hee sajcht: 'De Herr saed to mien Herr; Set bie miene rachte Haunt,</verse>
        <verse osisID='Acts.2.35'>bott ekj diene Fiend to ne Footbenk moak fa die'.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.36'>Doaromm saul daut gaunse Follkj Iesrael secha weete, daut Gott dis Jesus daen jie jekjrietsicht ha, beides Herr en Christus jemoakt haft."</verse>
        <verse osisID='Acts.2.37'>En aus dee daut heade, jinkj an daut derchem Hoat, en see saede to Peeta en dee aundre Apostel: "Mana en Breeda, waut sel wie doone?"</verse>
        <verse osisID='Acts.2.38'>En Peeta saed to an: "Doot Buesse, en dan lot en jieda sikj taufe en daem Herr Jesus sien Nome, daut june sinde fejaeft woare, dan woa jie daen Heilje Jeist kjriehe aus ne Gow.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.39'>Dan dit es waut Gott junt en june Kjinja, en aul dee wiet auf, fesproake haft, so fael aus de Herr onns Gott roope woat."</verse>
        <verse osisID='Acts.2.40'>En met fael aundre Wead zeijt hee en femond an en saed: "Doot junt rade fonn dit fedreidet jeschlacht".</verse>
        <verse osisID='Acts.2.41'>Aulso aul dee, dee sien Wuat aunneeme, leete sikj taufe, en daen Dach worde onnjefaea dree Dusant to an toojetalt;</verse>
        <verse osisID='Acts.2.42'>en dee bleewe bestendich enn dee Apostel aeare Lea en Jemeenschofft, en em Broot braeakje, en emm Jebaed.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.43'>Ne groote Angst kjeem aewa aule Seele; en fael Wunnda en Teakjens paseade derch dee Apostel.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.44'>Aul dee, dee tom Gloowe jekome weare, haude aea Hab en Goot toop,</verse>
        <verse osisID='Acts.2.45'>en fekoffte daut Eajendom daut see haude, en fedeelde daut doano aus en jiedrem daut faeld.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.46'>En Dach fa Dach weare see met een Senn toop emm Tempel, en fonn een Hus bottem aundre bruake see Broot, en fedeelde aea Aete met Freid en Eenfeltichkjeit,</verse>
        <verse osisID='Acts.2.47'>en lowde Gott, en aulet Follkj wea an toojedon. En de Herr brocht daen no de Jemeent Dach fa Dach dee sikj bekjeade.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.3'>
        <verse osisID='Acts.3.1'>Nu klok dree no Medach jinje Peeta en Jehaun nom Tempel auset Tiet wea tom Jebaed.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.2'>En doa wea en Maun dee fonn Jeburt lom wea, daem see druage, en jieda Dach bie daem Tempelpuat daen see daut 'Scheene' nande, han laede so daut hee kunn fa waut prachre fonn daen dee emm Tempel enenn jinje.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.3'>Aus hee sach daut Peeta en Jehaun em Tempel wulle enenn gone, prachad hee an no Jelt.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.4'>En Peete kjikjt am niel aun, Jehaun uk, en saed to am: "Kjikj onns aun!"</verse>
        <verse osisID='Acts.3.5'>Hee kjikjt an aun en raeakjend daut see am waut wudde jaewe.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.6'>En Peeta saed: "Selwa en Gollt ha ekj nich; oba waut ekj ha, daut jaew ekj die. Enn Jesus Christus fonn Natsaret sien Nome, sto opp en go!"</verse>
        <verse osisID='Acts.3.7'>Hee foot am aune rachte haunt en recht am opp, en platslich kjreaje siene Feet en Jelenkj Knoakes Krauft,</verse>
        <verse osisID='Acts.3.8'>en hee huppst opp en stunt, en jinkj met an em Tempel enenn, jinkj en huppst en lowd Gott.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.9'>En aule Mensche sage am gone en Gott lowe.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.10'>En see kjande am, daut dise dee wea, dee biem scheene Tempelpuat jesaete haud en no Jelt jeprachet, en see weare erstaunt, en febleft aewa waut met am paseat wea.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.11'>En aus dee Jeheelda Peeta en Jehaun faust hilt, rande dee Mensche aule toop no an enn Salamo siene Faealeew, en fewunndade sikj seeha.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.12'>Aus Peeta daut sach, auntwuad hee dee Mensche: "Mana, Iesraeliete, wuaromm wunndat junt daut soo, en wuaromm kjikj jie onns so aun aus wan wie derch onnse eajne Krauft oda Frommheit disem jeholpe ha tom gone?</verse>
        <verse osisID='Acts.3.13'>Obraum, Iesak en Joakopp aea Gott, onnse Fodasch aea Gott, haft sien Deena Jesus feharlicht, daem jie hanjeewe en fer Pielatus aufsaede aus dee sikj eenich wea am loos tolote.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.14'>Oba jie muake junt loos fonn daem Heilje en Jerachte, en fruage doano daut en Merda junt sull jejaeft woare;</verse>
        <verse osisID='Acts.3.15'>en daem, dee Laewa jeft, muak jie Doot, daem Gott nu fom Doot oppjewakjt haft, fonn woont wie Zieg sent.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.16'>Enn daem sien Nomne, derch Gloowe enn sien Nome, es dis Maun, daem jie hia nu seene, stoakj jemoakt enn june Jaeajenwoat.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.17'>En nu, Breeda, ekj weet daut jie daut deede enn Onnwissenheit, so aus uk june Harscha.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.18'>Oba Gott, dee ferhaea derch siene Profeeta daut haud weete lote daut dee Christus liede musst, haft daut nu soo erfelt.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.19'>Doaromm doot Buesse en bekjeat junt nu, daut junt de Sinde fejaeft woare, en daut ne befreschende Tiet kome kaun fonn daem Herr siene Jaeajenwoat,</verse>
        <verse osisID='Acts.3.20'>en hee Jesus Christus schekje woat, dee junt ferhaea jepraedicht wort,</verse>
        <verse osisID='Acts.3.21'>daem de Himel oppnaeme mott bott Gott aules tracht stalle woat, so aus Gott derch aul siene heilje Profeete jeraet haft fonn Aunfank de Welt.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.22'>Mooses saed sogoa: 'De Herr Gott woat ut june Breeda en Profeet fa junt hanstalle so aus ekj; daem sel jie jehorche en doone, wautemma hee junt saje woat.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.23'>En jiede Seel dee nich no am horche woat, saul gaunsentgoa fonn ut daut Follkj fetilcht woare.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.24'>En aul dee Profeete fonn Samuel aun, en aul dee, dee no am kjeeme, ha uk fonn dise Tiet jeraet.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.25'>Jie sent dee Profeete aeare Kjinja, en daen Bunnt daen Gott met onnse Fodasch muak, en saed to Obraum: 'Derch diene Nokome sele aule Famieljes oppe Ead jesaeajent woare.'</verse>
        <verse osisID='Acts.3.26'>Aus Gott sien Deena Jesus oppwuak fom Doot, schekjt hee am eascht nu junt, daen Saeajen to jaewe daut en jieda sikj fonn sien Beeset bekjeare sull."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.4'>
        <verse osisID='Acts.4.1'>Aus see tom Follkj raede, kjeeme dee Priesta en Tempel Faeastona, en dee Sadutsaea,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.2'>en weare seeha jesteat daut see daut Follkj leade, en praedjde daut Jesus fom Doot oppjestone wea.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.3'>En see laede aeare Henj opp an en bewoade an bott tsemorjenst; dan daut wea aul Owent.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.4'>Oba faele fonn dee, dee daut Wuat heade, jleewde, en dee Tsol femead sikj bott onnjefaea fief Dusant Maun.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.5'>Nu pasead daut auset tsemorjenst wea, daut dee Leida en elteste en dee Schreftjeleade enn Jerusalem,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.6'>en Hanas dee Huagapriesta, en Kaifas, en Jehaun en Auleksaunda, en aul dee, dee fonn daut huagapriesta Jeschlacht weare, sikj fesaumelde,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.7'>en aus see daen enenn brochte, fruage see an: "Derch wautfonna Macht, oda enn waut fonn Nome deed jie dit?"</verse>
        <verse osisID='Acts.4.8'>Donn saed Peeta, jefelt met daem Heilje Jeist: "Jie leida fonn dit Follkj, en Elteste;</verse>
        <verse osisID='Acts.4.9'>wan onns dis Dach unjasocht woat waeajen daut goodet Woakj daut jedone es worde aun daem jelaemde Maun, en wuaderch hee nu jeheelt es;</verse>
        <verse osisID='Acts.4.10'>dan sel jie, en daut gaunse Follkj Iesrael weete, daut dis Maun fer junt jeheelt steit derch Jesus Christus fonn Natsaret sien Nome, daen jie jekrietsicht ha, en daem Gott fom Doot oppjewakjt haft.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.11'>Dit es dee Steen daen jie Bulied fe-acht haude, dee nu tom Akjsteen jeworde es.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.12'>En doa es uk enn kjeen aundrem Radunk; dan doa es kjeen aundra Nome unja daem Himel mank Mensche jejaeft, derch woont wie kjenne seelich woare."</verse>
        <verse osisID='Acts.4.13'>Aus see sage woo driest Peeta en Jehaun weare, en enn worde daut dee onnjeleat en jeweenlije Mensche weare, erstaunde see, en moakjte daut see weare met Jesus toop jewast.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.14'>En aus see daem Maun fer an stone sage dee jeheelt wea, kunne see nusscht jeaejenaun saje.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.15'>Soo schekjte see an ut daem Rot erut, en beraede sikj unjaenaunda</verse>
        <verse osisID='Acts.4.16'>en saede: "Waut sel wie met dise Mana doone? dan daut en besondret wunnda derch an paseat es, es oppenboa to aul daen dee enn Jerusalem wone, en wie kjenne daut nich feleaje;</verse>
        <verse osisID='Acts.4.17'>oba dautet nich wieda spreede deit mank dee Mensche, wel wie an opp earnst dreiwe daut see to kjeenem meeha fonn dis Nome raede sele."</verse>
        <verse osisID='Acts.4.18'>See roopte an enenn, en befoole an daut see nich meeha sulle daem Nome brucke, uk nich enn Jesus sien Nome unjarechte.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.19'>Oba Peeta en Jehaun auntwuade an en saede: "Doot jie selfst entschiede aufet Racht es fer Gott junt to jehorche, leewa aus Gott."</verse>
        <verse osisID='Acts.4.20'>Dan wie kjenne nich aundasch aus doafonn to raede waut wie jeseene en jeheat ha."</verse>
        <verse osisID='Acts.4.21'>Aus see an noch meeha jedreift haude, leete see an gone, en funge kjeen Wach woo see an strofe kunne waeajen dee Mensche, dan aula Maun lowd Gott fa daut waut paseat wea,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.22'>dan dee Maun wea aewa featich Yoa oolt, dee jeheelt wea derch daut Wunndateakjen.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.23'>Aus see an haude loos jelote, jinje see no aeare eajne Lied en jeewe en Berecht fonn aules daut dee Schreft- jeleade en Elteste jesajcht haude.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.24'>Aus see daut heade, hoowe see met een Senn aeare Stemme no Gott, en saede: "Herr, du best Gott, dee Himel en Ead jemoakt haft, en daut Maea en aules waut doa benne es,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.25'>dee du derch daem Heilje Jeist derch onns Foda Doft jeraet hast; 'Wuaromm toobde dee Natsjoone, en dee Mensche plonde waut nusscht wea?</verse>
        <verse osisID='Acts.4.26'>De Kjeenije oppe Ead, en dee Harscha saumelde sikj toop jaeajen daem Herr en jaeajen sien Christus.'</verse>
        <verse osisID='Acts.4.27'>Dan enn woarheit saumelde sikj beid Heerodes uk Ponntius Pielatus met dee Natsjoone, uk daut Follkj Iesrael enn dise Staut toop jaeajen dien Kjnacht Jesus, daen du ennjesaeajent hast,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.28'>daut to doone waut du ferhaea jeordent hautst daut paseare sull.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.29'>En nu, Herr, jeff oobacht opp aea Dreiwe, en jeff diene Sklowe daut wie gauns driest dien Wuat raede muchte,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.30'>en daut du diene Haunt utstrakje deist tom heele, en Teakjen en Wunnda muchte paseare derch dien heilje Knacht Jesus sien Nome."</verse>
        <verse osisID='Acts.4.31'>En waearent see baede, wea dee Staed jescheddat wua see fesaumelt weare, en see weare aula met daem Heilje Jeist jefelt, en praedjde brow Gott sien Wuat.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.32'>Nu aul dee Mensche dee Jleewde weare toop enn een Hoat en Seel, en kjeena saed daut waut hee eajend sient wea, oba see haude aules em Jemeene,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.33'>en met groote Krauft jeewe dee Apostel Zeichnes fonn daem Herr Jesus sien oppstone fom Doot; en groote Jnod wea opp an aula.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.34'>En kjeena unja an faeldet aun irjend waut; dan waea Launt oda Hiesa eajend, fekoffte dee en brochte daut Jelt,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.35'>en laede daut fer dee Apostel aeare Feet; en dee deelde daut ut doano aus en jiedrem daut faeld.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.36'>En Joosef, daem dee Apostel uk Barnabas nande - aewasat meent daut: en Treesta Saen - en Leewiet fonn Tsiepern,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.37'>haud Launt, en aus hee daut fekofft haud, brocht hee daut Jelt en laed daut fer dee Apostel aeare Feet.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.5'>
        <verse osisID='Acts.5.1'>Oba en jewessa Maun met Nome Ananias en siene Fru Safiera, fekoffte en Aejendom,</verse>
        <verse osisID='Acts.5.2'>en hee hilt fa sikj selfst en Poat fom Pries, en siene Fru wea met am met doenn, en brochte en jewesset Poat, en laede daut fer dee Apostel aeare Feet.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.3'>Oba Peeta saed: "Ananias, wuaromm haft Soton dien Hoat jefelt daut du daem Heilje Jeist faealeaje susst, en Poat fonn daen Pries fa daut Launt trigtohoole?</verse>
        <verse osisID='Acts.5.4'>Wea daut nich dient soo lang aus du daut eajensd, en hauts du nich Macht doaraewa ausset fekofft wea? Wuaromm esset enn dien Hoat enenn jekome soont to doone? Du hast nich to Mensche jeloage, oba to Gott."</verse>
        <verse osisID='Acts.5.5'>Aus Ananias daut head, foll hee han en storf; en aul dee, dee duat heade kjeeme unja ne groote Angst.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.6'>Dee junge Mana stunde opp en wekelde sien Lief enn, en druage am rut en begrowde am.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.7'>Onnjefaea dree Stunnd lota, kjeem siene Fruh enenn, wist oba nich waut paseat wea.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.8'>En Peeta fruach aea: "Saj mie, fekofft jie daut Launt fa soo en soo fael?" En see saed: "Jo, fa soo fael."</verse>
        <verse osisID='Acts.5.9'>En Peeta saed to aea: "Wuaromm word jie junt eenich daem Herr sien Jeist to feseakje? Kjikj! de feet dee dien Maun befgroft ha sent bie de Daea, en woare die rut droage!"</verse>
        <verse osisID='Acts.5.10'>En see foll platslich han bie siene Feet en storf; en dee junje Mana kjeeme, funge aea Doot, en druage aea rut en begrowde aea besied aea Maun.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.11'>En ne groote Angst kjeem aewa dee gaunse Jemeent, uk aul dee, dee daut heade.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.12'>Derch dee Apostel aeare Henj paseade fael Teakjens en Wunnda manke Mensche; [en weare aule toop enn een Senn enn Salomo siene Faealeew.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.13'>En fonn dee aundre woagd kjeene sikj an auntoschlute; oba dee Mensche hilde an huach enn Ea.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.14'>En meeha en meeha jleewde en schloote sikj an aun, beides Mana en Fruehes.]</verse>
        <verse osisID='Acts.5.15'>Daut wea soo daut see Kranke enne Gause brochte, en laede daen opp Bade en Medrautse, so daut waens Peeta sien Schaute mucht opp walkje faule.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.16'>Doa kjeeme uk fael Mensche fonn runt omm Jerusalem toop, en brochte dee Kranke, en soone dee met beese Jeiste jeploagt weare, en dee worde aula jeheelt.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.17'>Donn stunt dee Huagapriesta opp, en aul dee met am, daut heet dee Sadutsaea Jesalschaft, en weare seeha aufjenstich,</verse>
        <verse osisID='Acts.5.18'>en laede aeare Henj opp dee Apostel en stoppte an em opne em Jefenknes enenn.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.19'>Oba en Enjel fom Herr kjeem enne Nacht en muak dee Jefenknes daeare op, en leid an rut, en saed:</verse>
        <verse osisID='Acts.5.20'>"Got, stot em Tempel en sajcht dee Lied aul dise Wead fonn daut niehet Laewe."</verse>
        <verse osisID='Acts.5.21'>Aus see daut jeheat haude, jinje see tiedich tsemorjenst em Tempel ennen en leade. Dee Huagapriesta en dee met am, roopte nu daen gaunse Rot toop met aule Eltesta fonn dee Kjinja Iesrael, en schekjte no daut Jefenknes, om dee Apostel to hole.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.22'>Oba aus dee Deena kjeeme, funge see daen nich em Jefenknes; en kjeeme trig en brochte Norecht,</verse>
        <verse osisID='Acts.5.23'>en Saede: "Daut jefenknes fung wie goot feriejelt, en dee Wajchta fere Daeare stone, oba aus daut opjemoakt wort, fung wie kjeenem doabenne."</verse>
        <verse osisID='Acts.5.24'>Nu aus dee huage Priesta en dee Tempel faeaschte daut heade, wunndada see sikj doa aeawa, wautet noch fonn dit wudd jaewe.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.25'>Donn kjeem waea en jeef an Norecht: "Kjikjt! dee Mana, daen jie em Jefenknes enenn stoppte, sent em Tempel, stone doa en leare de Mensche."</verse>
        <verse osisID='Acts.5.26'>Donn jinkj dee tempelfaeaschta met dee Deena, en brochte an oone Jewault, dan see engste sikj fa dee Mensche, daut see aum enj wudde jesteenicht woare.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.27'>En aus see an enenn jebrocht haude, stalde see an ferem Rot; en dee Huagepriesta fruach an,</verse>
        <verse osisID='Acts.5.28'>en saed: "Wie feboode junt strenj daut jie nich sulle enn daem Nome leare; en kjikjt! jie ha Jerusalem met june Lea jefelt, en proowe daem Maun sien Bloot aewa onns to brinje."</verse>
        <verse osisID='Acts.5.29'>Donn saede Peeta en dee aundre Apostel: "Wie motte Gott leewa jehorche aus Mensche.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.30'>Onnse Fodasch aea Gott haft Jesus fom Doot oppjewakjt, daen jie doot muake oppem Kjriets.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.31'>Dis Maun haft Gott nehecht jehowe to siene rachte Haunt, en haft am en Harscha en Heilaunt jemoakt, derch am Buesse en Sinde Fejaewunk to Iesrael to jaewe.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.32'>En wie sent Ziej fonn aul dit, en soo uk dee Hielje Jeist daem Gott daen jeft dee am jehuarsaum sent."</verse>
        <verse osisID='Acts.5.33'>Aus see dit heade, schneet an daut em Hoat, en see fesochte an doot to moake.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.34'>Oba eena fonn emm Rot stunnt opp, dee Gamaleal heet, en Jesatsleara, dee fonn aule Maun huach je-acht wea, en befool daut see dee Mana sulle en baet rut schekje;</verse>
        <verse osisID='Acts.5.35'>en saed donn to daen em Rot: "Mana, Iesraeliete, pausst opp waut jie raeakjne met dise Mana to doone.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.36'>Nich lanj trig kjeem en Tejudas, en jeef faea daut hee selfst en Groota wea, en onnjefaea feeha Hunndat Maun hunje am aun; daem dootjemoakt wort, en aule, dee am aunhonnje, worde festreit, en daut kjeem aula to nusscht.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.37'>No daem kjeem Judas fonn Galilaea enn dee Doag aus daut Follkj jetalt wort, en kjreach en schoof Nofolje; en dee kjeem uk omm, en aula, so fael aus am nofoljde weare festreit.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.38'>En nu saj ekj junt: Blieft fonn dise Mana wajch, en lot daen tofraed! wiel wan dit Rotschlach en dit Woakj fonn Mensche es, woatet to nusscht kome:</verse>
        <verse osisID='Acts.5.39'>Oba wan daut fonn Gott es, dan kje jie daen nich fenichte, en kunne meteemol noch aus soone jefunge woare dee jaeajen Gott striede."</verse>
        <verse osisID='Acts.5.40'>Daem jehorchte see, en aus see dee Apostel trig enenn jeroopt haude, schluage see an, en befoole an daut see nich meeha enn Jesus sien Nome raede sulle, en leete an gone.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.41'>Donn feleete see daen Rot, en freide sikj daut see weare weat je-acht worde fa daem Nome Schaund to liede.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.42'>En Dach fa Dach, em Tempel uk fonn Hus to Hus, heade see nich opp fonn Jesus Christus to praedje en to unjarechte.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.6'>
        <verse osisID='Acts.6.1'>Nu enn dee Doag aus dee Jinja Schoa seeha fejratat wea, murrde dee Jriechesche Jude jaeajen dee hebraeasche, wiel aeare Waetfruehes fesiemt worde enn daut waut jieda Dach toojedeelt wort.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.2'>Donn roopte dee Twalw dee gaunse Jinjaschofft toop, en saede: "Onns jefelt daut nich daut wie Gott sien Wuat sulle felote omm Desche to deene.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.3'>Oba, Breeda, seakjt junt saewen Mana ut dee daut Zeichnes ha daut see met daem Jeist en met Weisheit jefelt sent, daen wie dit Aumt aunfetruehe kjenne,</verse>
        <verse osisID='Acts.6.4'>Oba wie woare onns bie daut baede enn daut Wuat hoole."</verse>
        <verse osisID='Acts.6.5'>En daut Wuat jefoll aul dee Mensche, en see waelde Stefanus, foll Gloowe en daem Heilje Jeist; en Filip, en Prochorus, en Nikanor, en Tiemon, en Parmenas, en Nikolaus dee en Judejenoose fonn Antiochean wea;</verse>
        <verse osisID='Acts.6.6'>en daen stalde see fer dee Apostel, en baede aewa daen en laede aeare Henj opp an.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.7'>En Gott sien Wuat femead sikj, en dee Jinjaschoa enn Jerusalem woss seeha, uk en groot deel fonn dee Priesta worde daem Gloowe jehuarsaum.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.8'>En Stefanus, foll Jnod en Krauft, deed groote Wunnda en Teakjens mank dee Mensche.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.9'>Oba walkje fonn dee fonn dee Libertiener Sienagoog, en uk fonn dee Kjiereena en Auelksaundra, en dee fonn Tsilietsean en Asean stunnde opp en streede sikj met Stefanus,</verse>
        <verse osisID='Acts.6.10'>oba kunne nich jaeajen dee Weisheit en Jeist stone met dee hee raed.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.11'>Donn bekoffte see Mana, dee saede: "Wie ha am jeheat Lastawead raede jaeajen Mooses en jaeajen Gott".</verse>
        <verse osisID='Acts.6.12'>En see raeajde daut Follkj en dee Elteste en dee Schreftjeleade opp, en kjeeme en jreepe am en leide am wajch nom huage Rot;</verse>
        <verse osisID='Acts.6.13'>en stalde faulsche Zeij opp dee saede: "Dis maun heat nich opp jaeajen dise heilje Staed en daut Jesats to raede:</verse>
        <verse osisID='Acts.6.14'>Dan wie ha am heat saje daut dis Jesus fonn Natsaret woat dise Staed fenichte, en woat dee sitte endre dee Mooses onns jejaeft haft."</verse>
        <verse osisID='Acts.6.15'>En aul dee em Rot saute en kjikjte am aun, en sage daut sien Jesecht soo wea aus en Enjeljesecht.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.7'>
        <verse osisID='Acts.7.1'>Don saed dee Huagapriesta: "Es daut so?"</verse>
        <verse osisID='Acts.7.2'>En hee saed: "Mana, Breeda en Fodasch: Horcht! Dee Harlichkjeitsgott leet sikj fonn onns Foda Obraum seene aus hee en Mesopotamea wea, eeha hee enn Haran wond,</verse>
        <verse osisID='Acts.7.3'>en saed to am: 'Go fonn dit Launt en dien Frintschofft wajch, en komm enn en Launt enenn daut ekj die wiese woa.'</verse>
        <verse osisID='Acts.7.4'>Dan trok hee fonn dee Kaldaea aea Launt wajch, en wond enn Haran. En fonn doa, aus sien Foda jestorwe wea, leid Gott am enn dit Launt enenn, wua jie nu wone,</verse>
        <verse osisID='Acts.7.5'>oba jeef am nich en Oawgoot doabenne, nich soo fael aus fa sien Foot, en fespruak am daut hee am en siene Kjinja daut wudd jaewe, aus hee noch kjeen Kjint haud.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.6'>En Gott saed soo to am, 'Diene Kjinje woare Framde senne enn en Launt daut aundre eajne, en woare an to Sklowe moake, enn fa feeha hunddat Yoa schlacht behaundle;</verse>
        <verse osisID='Acts.7.7'>en dee Natsjoon daen see deene woare, woa ekj rechte, en no daem woare see doafonn kome en mie enn dise Staed aunbaede.' Soo saed Gott.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.8'>En hee jeef an daen Bunt dee Beschniedunk; en soo zeijd hee Iesak en beschneet am daen achte Dach, en Iesak zeijd Joakopp en dee twalw Staumfodasch.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.9'>En dee Staumfodasch worde aufjenstich aewa Joosaf en fekoffte am no Ejipte. Oba Gott wea met am,</verse>
        <verse osisID='Acts.7.10'>en rad am ut aul sien Aelend, en jeef am en Jefaule en Weisheit fer Farao daen Kjeenich fonn Ejipten, en dee stald am aun aus Rejiera aewa gauns Ejipten, uk aewa sien gaunset Hus.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.11'>Nu kjeem doa ne groote Hungaschnoot aewa gauns Ejipten uk Kanaan, en doa wea groote Aelend; en onnse Fodasch funge nich Noarinj.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.12'>Oba aus Joakopp jeheat haud daut doa Korn enn Ejipten wea, schekjt hee onnse Fodasch daut easchte han.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.13'>En daut tweede mol muak Joosef sikj bekaunt to siene Breeda, en Farao lead Joosef siene Famielje kjanne.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.14'>En Joosef schekjt donn en leet sien Foda Joakopp en aul sien Frintschofft kome - fiewezaewentich Seele.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.15'>En Joakopp trok rauf no Ejipte, en hee en onnse Fodasch storwe doa,</verse>
        <verse osisID='Acts.7.16'>en worde trig no Siechem jedroagt en worde doa begroft enn Grauf daut Obraum jekofft haud met Selwajelt fonn Hamor siene Saens enn Siechem.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.17'>Oba aus dee Tiet dicht bie wea fa daut waut Gott Obraum fesproake haud, woss daut Follkj en femead sikj en Ejipte,</verse>
        <verse osisID='Acts.7.18'>bott doa en aundra Kjeenich aewa Ejipte kjeem dee Joosef nich kjand.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.19'>Disa jinkj schlajcht en hinjalestich met onns Follkj omm, daut see aeare Kjinja sulle rut sate daut dee nich sulle laewe bliewe.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.20'>To dee Tiet wea Mooses jebure, en Gott haud en Jefaule aun am; en am wort fa dree Moonat enn sien Foda sien Hus oppjebrocht.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.21'>En aus hee rut jesat wea, neem Farao sien Dochta am wajch en trok am opp aus aea eajna Saen.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.22'>En Mooses wort jeleat enn aul dee Ejipte aeare Weisheit, en wea kjraftich enn siene Wead en Woakje.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.23'>Aus hee featich Yoa oolt wea, kjeem am daut em Hoat enenn siene Breeda, dee Iesrael Saens, to beseakje.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.24'>En aus hee sach daut eena Onnracht liede deed, jinkj hee daem to halpe dee Onnracht leet, en schluach daen Ejipta doot.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.25'>Nu docht hee daut siene Breeda festone wudde daut Gott an rade wudd derch siene Haunt, oba dee festunnde daut nich.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.26'>De naeakste Dach kjeem hee aus twee sikj streede, en proowd an toop to brinje, to Fraed to kome, en saed: "Jie sent Breeda; wuaromm doo jie eena daem aundra Schode?"</verse>
        <verse osisID='Acts.7.27'>Oba dee, dee sien Naeakjste haud Schode jedone, schuppst am wajch, en saed to am: 'Waea haft die aus en Harscha oda Rechta aewa onns jemoakt?</verse>
        <verse osisID='Acts.7.28'>West du mie uk doot schlone so aus du jistre daen Ejipta doot schluachst?'</verse>
        <verse osisID='Acts.7.29'>Don retst Mooses ut aus hee daut head, en wort so aus en Framda en Miedean, en haud doa twee Saens.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.30'>No featich Yoa kjeem en Enjel no am enne Wiltnes aum Boajch Sienajie enn ne Fiaflaum em Dornebossch.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.31'>Aus Mooses daut sach, wunndad hee sikj aewa waut hee sach; en aus hee dicht bie kjeem daut to bekjikje, wea doa ne Stem fom Herr:</verse>
        <verse osisID='Acts.7.32'>"Ekj sie diene Fodasch aea Gott, Obraum, en Iesak en Joakjopp aea Gott." Donn zettad Mooses en woagd sikj nich to kjikje.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.33'>En de Herr saed to am: "Trakj die de Schoo fonne Feet; dan dee Staed wua du steist es heilje Ead.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.34'>Ekj ha jeseene woo schlacht mien Follkj en Ejipte behaundelt woat, en aea Staene ha ekj jeheat, en ekj sie nu rauf jekome an to rade. En nu kom, ekj woa die no Ejipte schekje."</verse>
        <verse osisID='Acts.7.35'>Dis Mooses, daem see nich wulle ha, en saede, 'Waea haft die en Harscha en Rechta jemoakt?' daem selwja schekjt Gott aus en Harscha en Rada derch daem Enjel dee am biem Bossch bejaeajend.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.36'>Hee brocht an rut aus hee eascht enn Ejipte Wunnda en Teakjens deed, en dan uk emm Roode Maea, en uk enne Wiltness fa featich Yoa.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.37'>Dit es dee Mooses dee to dee Kjinja Iesrael saed: 'Gott woat junt fonn june Breeda en Proofeet jaeawe dee soo es aus ekj sie.'</verse>
        <verse osisID='Acts.7.38'>Dit es dee, dee enne Jemeent enne Wiltnes wea met daem Enjel dee oppem Boajch Sienajie met am raed, en uk met onnse Fodasch. Hee kjreach laewendje Wead, omm junt dee to jaewe.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.39'>Oba onnse Fodasch wulle am nich jehuarsaum senne, oba stade am fonn sikj, en enn aeare Hoate dreide see trig no Ejipte,</verse>
        <verse osisID='Acts.7.40'>en saede to Aroon, 'Moak onns Jeta fer onns to gone; dan dis Mooses, dee onns ut daut Ejipte Launt jebrocht haft, wie weete nich waut met am jeworde es.'</verse>
        <verse osisID='Acts.7.41'>Donn muake see sikj en dee Doag en Kaulf en brochte aeare Opfa no daem Jetse, en freide sikj enn waut aeare Henj jemoakt haude.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.42'>Donn dreid Gott sikj wajch en aewajeef an dee himmlische Schoa auntobaede, so ausset jeschraewe steit enne Profeete Schrefte: 'Jie Iesraelite, ha jie mie fa featich Yoa enne Wiltness Fee en Schlachtopfa jebrocht;</verse>
        <verse osisID='Acts.7.43'>en neeme daem Mooloch sien Tselt met, en daut Stearnbilt fonn daem Jetse Reemfan, dee Figuere dee jie junt jemoakt haude auntobaede - ekj woa junt wiet wajch brinje bott hinje Babieloon.'</verse>
        <verse osisID='Acts.7.44'>Onnse Fodasch haude daut Zeichness Zelt enne Wiltness, so aus dee, dee to Mooses jeraet huad befoole haud, daut hee daut no daem Mossta moake sull daut hee jeseene haud;</verse>
        <verse osisID='Acts.7.45'>daut onnse Fodasch uk auneeme en met Joosua enn daut Launt enenn neeme aus see daut fonn dee Natsjoone neeme, daen Gott fer onnse Fodasch rut dreef, bott Doft siene Tiet.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.46'>dee funk jnod fer Gott, en baed doaromm daut hee mucht ne Woninj finje fa Joakopp sien Hus.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.47'>Oba Salamo bud am en Hus.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.48'>Oba dee Aulahechsta wont nich enn soont daut met Henj jebut es, so aus dee Proofeet sajcht:</verse>
        <verse osisID='Acts.7.49'>'De Himel es mien Troon, en de Ead es fa miene Feet ne Footbenkj; Waut fonn Hus wel jie mie buhe'? sajcht de Herr, 'oda wua es dee Staed fa mie to ruhe;</verse>
        <verse osisID='Acts.7.50'>haft miene Haunt dit nich aules jemoakt?'</verse>
        <verse osisID='Acts.7.51'>Jie Steakjap, enn Hoat en Uare onnbeschnaede, jie straewe emma jaeajen daem Hielje Jeist, so aus june Fodasch deede, soo doo jie uk.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.52'>Woone fonn dee Profeete ha june Fodasch nich fefoljcht? En see muake daen doot, dee ferhaea bekaunt muake fonn daem Jerachte dee kome sull, daem jie nu ferot en doot jemoakt habe,</verse>
        <verse osisID='Acts.7.53'>jie, dee jie daut Jesats jekraeaje ha derch Ordnung fonn Enjel, en ha daut nich jehoole."</verse>
        <verse osisID='Acts.7.54'>Aus see daut heade, schneet an daut derchem Hoat, en see gnorschte aeare Taene jaeajen am.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.55'>Oba hee, foll fomm Heilje Jeist, kjikjt niel nom Himel en sach Gott siene Harlichkjeit, en Jesus to Gott siene rachte Haunt stone,</verse>
        <verse osisID='Acts.7.56'>en saed: "Kjikjt!. ekj see daen Himel opjemoakt, en de Menschesaen to Gott siene rajchte Haunt stone!"</verse>
        <verse osisID='Acts.7.57'>Donn schreaje see met ne lude Stem, hilde aeare Uare too, moarachte aule met een Senn no am,</verse>
        <verse osisID='Acts.7.58'>en schmeete am ute Staut erut, en steenjde am. En dee Ziej trokke aeare Kjleede auf en laede dee bie en junja Maun siene Feet, dee Saul heet.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.59'>En see steenjde Stefanus, dee baed en saed: "Herr Jesus, nem mien Jeist enopp".</verse>
        <verse osisID='Acts.7.60'>Hee kneed sikj dol, en schreach met ne lude stem: "Herr, hool dise Sind nich jaeajen an!" Aus hee daut jesajcht haud, schleep hee enn.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.8'>
        <verse osisID='Acts.8.1'>En Saul weljd doamet enn daut see am doot muake. Enn dee Doag wea doa ne groote Fefoljunk jaeajen dee Jemeent enn Jerusalem. En aule weare fesprenjt derch dee Jaeajende fonn Judaea en Samarean, buta dee Apostel.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.2'>En gottesferchtje Mana kjreaje Stefanus sien Lief en stalde en grootet Trua aun.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.3'>Oba Saul festead dee Jemeent seeha, en jinkj fonn Hus to Hus en schlapt beides Mana en Fruehes, en aewajeef daen nom Jefenknes.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.4'>En dee, dee festreit weare jinge aulawaeaje en praedjde daut Wuat.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.5'>Oba Filip jinkj rauf no dee Staut Samarean en praedjd daen Christus.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.6'>En met een Senn jeef daut Follkj acht opp daut waut Filip saed, aus see heade en sage dee Teakjens dee hee deed.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.7'>Dan faele fonn dee, dee onnreine Jeista haude, schreaje met ne lude Stem en kjeeme rut; en fael dee jelaemt en lom weare worde jeheelt.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.8'>En doa wea ne groote Freid enn dee Staut.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.9'>Doa wea en jewessa Maun dee Siemoon heet, dee fer daem enn dee Staut Tsauberie je-eeft haud, en haud daut samarieteschet Follkj erstaunt, en jeef faea waut Grootet to senne.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.10'>Daem horchte see aula too, fom Jeringste bottem Jratsta, en saede: "Disa es dee groote Gotteskrauft!"</verse>
        <verse osisID='Acts.8.11'>See kjikjte aula opp am wiel hee an aul so lang haud met siene Tsaubarie erstaunt.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.12'>Oba aus see jleewde waut Filip pradjd fonn Gott sien Rikj, en daen Nome Jesus Christus, leete see sikj taufe, beides Mana uk Fruehes.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.13'>En Siemoon selfst jleewd uk, en leet sikj taufe, en hilt sikj met Filip, en fawunndad sikj aus hee dee Teakjens en kraftje Wunnda sach dee paseade.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.14'>En aus dee Apostel enn Jerusalm heade daut dee enn Samarean Gott sien Wuat aunjenome haude, schekjte see Peeta en Jehaun no an.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.15'>En aus see hankjeeme, baede see fa an daut see daem Heilje Jeist kjriehe muchte;</verse>
        <verse osisID='Acts.8.16'>dan dee wea noch nich opp irjent eene fonn an jekome, dan see weare bloos enn daem Herr Jesus sien Nome jetauft.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.17'>Donn laede see aeare Henj opp an, en see kjrieje daem Heilje Jeist.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.18'>Aus Siemoon sach daut dee Heilje Jeist derch dee Apostel aeare Henj oppleije jejaeft wort, boot hee an Jelt aun, en saed:</verse>
        <verse osisID='Acts.8.19'>"Jaeft mie uk dise Follmacht, daut, wan ekj opp waem miene Henj opplaj, dee dan uk daem heilje Jeist kjriehe."</verse>
        <verse osisID='Acts.8.20'>Oba Peeta saed to am: "Mucht dien Jelt met die toop enne Fedoawness enenn foare, wiel du dochst daut Gott siene Gow kunn met Jelt jekofft woare!</verse>
        <verse osisID='Acts.8.21'>Du hast kjeen Poat oda Aundeel enn dise Sach; dan dien Hoat es nich racht fer Gott.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.22'>Doaromm lot die daut leet senne aewa dise diene Gottloosichkjeit, en pracha daem Herr daut diene Hoate Jedanke muchte fejaeft woare;</verse>
        <verse osisID='Acts.8.23'>dan ekj see daut du enne Gaul fonn Bettaness en Onnjerachtichkjeit best."</verse>
        <verse osisID='Acts.8.24'>Donn auntwuad Siemoon enn saed: "Doo fa mie baede tom Herr, daut nusscht fonn dit aewa mie kjemt fonn waut du jesajcht hast."</verse>
        <verse osisID='Acts.8.25'>En aus see opp earenst jezeicht haude en Gott sien Wuat to an jeraet haude, reisde see trig no Jerusalem, en praedjde daut Evanjeelium enn fael Samarietesche Darpa.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.26'>Nu raed en Enjel met Filip en saed: "Sto opp en go Siede oppem Wajch dee fonn Jerusalem no Gasa jeit, daut es Wiltness."</verse>
        <verse osisID='Acts.8.27'>En hee stunt opp en jinkj. En Kjikj! doa wea en huachbe-aumte fonn Aetiopean, en Jewaultja met Kandatse dee Kjeenijen fonn Aetiopean, dee aea Schautsfewaulta wea. Disa wea no Jerusalem jekome auntobaede,</verse>
        <verse osisID='Acts.8.28'>en wea oppem Wajch trig, saut enn sien Kjrichswoage en laus daem Profeet Jesaja sien Buak.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.29'>Donn saed dee Jeist to Filip, "Go en hool die dicht bie dis Woage."</verse>
        <verse osisID='Acts.8.30'>En Filip rand en head am ut Jesaja sien Buak laese, en saed: "Festeist du dan waut du laese deist?"</verse>
        <verse osisID='Acts.8.31'>En hee saed: "Woo kaun ekj wan mie kjeena leide deit?" en hee prachad am enopp to kome en met am to sette.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.32'>Nu dee Staed wua hee laus wea dit: "Am wort wajch jeleit so aus en Schop tom schlachte, en soo aus en Laum daut jeschaeat woat stel es, soo muak hee sien Mul nich op.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.33'>Enn sien laeaja Staunt wort sien Jerecht wajch jenome; waea woat fonn sien Jeschlacht fetale? dan sien Laewe woat fonne Ead wajch jenome."</verse>
        <verse osisID='Acts.8.34'>En dee Huachbe-aumte saed to Filip: "Ekj froag die, fonn waem sajcht dee Profeet dit? fonn sikj selfst, oda raet hee fonn sest waem?"</verse>
        <verse osisID='Acts.8.35'>En Filip muak sien Mul op en funk bie dee Schreftstaed aun, en praedjd Jesus to am.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.36'>Aus see nu delengd daem Wajch fuare, kjeeme see no en jewesset Wota; en dee Huachbe-aumta saed to Filip: "Kjikj! hia es Wota, waut sull mie hinjre jetauft to woare?"</verse>
        <verse osisID='Acts.8.37'>En Filip saed: "Wan du fonn gaunse Hoate jleefst, dan kaunst." Hee saed: "Ekj jleew daut Jesus Christus Gott sien Saen es".</verse>
        <verse osisID='Acts.8.38'>En hee befool daut dee Woage stel hoole sull, en see jinje beid em Wota enenn, beid Filip en dee Huachbe-aumta, en hee tauft am.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.39'>Aus see nu utem Wota rut kjeeme, neem dee Jeist Filip wajch daut dee Huachbe-aumta am nich meeha sach, oba hee fua sien Wajch wiede en freid sikj.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.40'>Filip oba wort enn Asootus jefunge, en soo aus hee delengd jinkj, praedjd hee daut Evanjeelium en aule Staede bott hee no Sisearaea kjeem.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.9'>
        <verse osisID='Acts.9.1'>Oba Saul dreiwd noch emma met Mort jaeajen daem Herr siene Apostel, en jinkj nom Huagapriesta</verse>
        <verse osisID='Acts.9.2'>en fruach am no Breew aun Damaskus fa dee Sienagooge, daut wan hee doa soone funk dee opp disem Wajch weare, beides Mana en Fruhes, daut hee daen dan jebunge no Jerusalem kunn bringe.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.3'>Nu aus hee delengd jinkj, en dicht bie Damaskus kjeem, schiend doa met eemol platslich en Licht fom Himel,</verse>
        <verse osisID='Acts.9.4'>en hee foll oppe Ead, en head ne Stem fom Himel dee to am saed: "Saul, Saul, wuaromm fefollchst du mie?"</verse>
        <verse osisID='Acts.9.5'>En hee saed: "Waea best du, Herr?" En hee saed: "Ekj sie Jesus daem du fefollchst;</verse>
        <verse osisID='Acts.9.6'>oba sto opp, en go enne Staut enenn, doa woat die jesajcht woare waut du doone saust."</verse>
        <verse osisID='Acts.9.7'>Nu dee Mana dee met am reisde stunnde en kunne nusscht saje, see heade en Toon, oba sage kjeenem.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.8'>En aus Saul sikj fonne Ead opprecht, en siene Uage opmuak, kunn hee nusscht seene. En see leide am bie de Haunt en brochte am enn Damaskus enenn.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.9'>Fa dree Daog wea hee doa, en aut nusscht en drunk uk nusscht.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.10'>Nu wea doa en jewessa Jinja, dee heet Ananias, en dee Herr saed to am enn en Jesecht, "Ananias!" En hee saed: " Kjikj! ekj sie hia, Herr."</verse>
        <verse osisID='Acts.9.11'>En de Herr saed to am: "Sto opp en go no dee Gaus dee de Jlikje heet, en seakj enn daem Judas sien Hus no Saul, dee fonn Tarsus es; dan kjikj - he baet,</verse>
        <verse osisID='Acts.9.12'>en haft jeseene enn en Jesecht en Maun met daem Nome Ananias kome, en siene Henj opp am laje, so daut hee wada seene kaun."</verse>
        <verse osisID='Acts.9.13'>Ananias auntwuad: "Ekj ha fonn faele jeheat fonn dis Maun, woo fael beeset hee dee Heilje aunjedone haft enn Jerusalem;</verse>
        <verse osisID='Acts.9.14'>en hia haft hee nu Follmacht jekjraeaje fonn daem Huagapriesta aul daen faust to naeme dee dien Nome aunroope."</verse>
        <verse osisID='Acts.9.15'>Oba de Herr saed to am: "Go du, dan dis Maun es mien erwaeldet Jefaes mien Nome fer Natsjoone, Kjeenije en dee Kjinja Iesrael to brinje;</verse>
        <verse osisID='Acts.9.16'>dan ekj woa am wiese woofael hee fa mien Nome liede mott."</verse>
        <verse osisID='Acts.9.17'>En Ananias jinkj en kjeem enn daut Hus enenn, en laed siene Henj opp am, en saed: "Brooda Saul, de Herr haft mie jeschekjt, Jesus, dee die oppem Wajch wua du kjeemst bejaeajend, daut du wada seene sust, en met daem Heilje Jeist sust jefelt senne."</verse>
        <verse osisID='Acts.9.18'>En platslich folle fonn siene Uage soo aus Scheepe, en hee kunn wada seene, en stunt opp en leet sikj taufe,</verse>
        <verse osisID='Acts.9.19'>En aus hee je-aete haud, kjreach hee wada Krauft. Nu wea hee en Poa Doag bie dee Jinja enn Damsakus,</verse>
        <verse osisID='Acts.9.20'>en fuats funk hee aun fonn Jesus to praedje enn dee Sienagooge, daut dee de Christus es.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.21'>En aula dee am heade weare erstaunt, en saede: "Es dit nich dee, dee daen enn Jerusalem ommbrocht dee dis Nome aunroope, en es hee nich hia uk doato hanjekome, daen faust to naeme, en nom Huagapriesta to brinje?"</verse>
        <verse osisID='Acts.9.22'>Oba Saul wort meeha met Krauft erfelt, en erstaund dee Jude dee enn Damskus wonde, en bewees daut disa dee Christus es.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.23'>No meare Doag, plonde dee Jude am doot to moake.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.24'>Oba Saul wort enn waut aea faeanaeme wea. See woakte Dach en Nacht bie dee Stautspuate, daut see am ommbrinje muchte.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.25'>Oba dee Jinja neeme am enne Nacht en leete am enn en Korf derch dee Waunt erauf.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.26'>En aus hee no Jerusalem kjeem proowd hee sikj bie dee Jinja auntoschlute, oba see engste sikj fa am, wiel see jleewde nich daut hee werklich en Jinja wea.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.27'>Oba Barnabas neem am en leid am no dee Apostel, en fetald an woo hee oppem Wajch daem Herr jeseene haud, en daut dee to am jeraet haud, en woo hee en Damaskus brow enn Jesus sien Nome jeraet huad.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.28'>En hee wea met an enn Jerusalem en jinkj gauns frie met an erut en enenn, en raed brow enn daem Herr sien Nome,</verse>
        <verse osisID='Acts.9.29'>Hee raed en street sikj met dee jriechesche Jude, oba dee proowde am doot to moake.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.30'>Oba dee Breeda worde daut enn en brochte am no Siseraea, en schekjte am no Tarsus.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.31'>Donn haud dee Jemeent enn gauns Judaea en Galilaea Fraed, en worde oppjebuet, en waundelde enn Gottesforcht, en enn daem Heilje Jeist sien Troost, en femeade sikj.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.32'>Nu pasead daut, enn daem daut Peeta rommreisd, daut hee uk bott dee Heilje kjeem dee enn Lida wonde.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.33'>Doa funk hee en jewessa Maun dee Enaeas heet, dee aul acht Yoa oppemm Bad jelaeaje haud wiel hee jelaemt wea.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.34'>Peeta saed to am: "Enaeas, Jesus Christus moakt die jesunnt; sto opp, en moak die selfst dien Bad opp". En platslich stunnt hee opp!</verse>
        <verse osisID='Acts.9.35'>En dee, dee enn Lida en Saron wonde sage am aule, en bekjeade sikj tom Herr.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.36'>Nu enn Joppe wond enn jewessa Jinjarin dee Tabita heet, [fedolmatscht wea daut Dorkas,] dee fael goode Woakje jedone haud, en emma dee Oame metholp.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.37'>Enn dee Doag wort see krank en storf; en aus see aea jewosche haude, laede see aea enn ne Bowestow han.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.38'>En wiel Lida dicht bie Joppe wea, en dee Jinja jeheat haude daut Peeta doa wea, schekjte see twee Mana, en prachada am daut hee fuats sull han kome.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.39'>Peeta Jinkj fuats met an met. Aus hee han kjeem, neeme see am enn dee Bowestow enenn, en doa stunnde dee Waetfruehes runt omm, hielde en weese am dee Wanikjs en Kjleeda dee Dorkas jemoakt haud aus see noch bie an wea.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.40'>Peeta oba schekjt an aule rut, kjneed sikj dol en baed, en dreid sikj nom Lief en saed: "Tabita, sto opp!"</verse>
        <verse osisID='Acts.9.41'>Hee jeef aea siene Haunt en recht aea opp, en roopt dee Heilje en Waetfruehes, en stald aea doa laewendich han.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.42'>Dit wort enn gauns Joppe bekaunt, en faele jleewde aum Herr.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.43'>Hee bleef doa donn meare Doag enn Joppe bie en Siemoon, dee en Ladajoawa wea.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.10'>
        <verse osisID='Acts.10.1'>Nu wea doa en jewessa Maun enn Sisaraea dee Korneelius heet, dee en Hauptmaun wea enn ne ietaljeenisha militaerisha Schoa.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.2'>Hee wea en gottesferchta Maun met siene gaunse Famielje, en holp fael Oame met, en baed emma to Gott.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.3'>Onnjefaea klok dree no Medach sach hee kloa en Jesecht, en Enjel bie am enenn kome, dee saed to am: "Korneelius!"</verse>
        <verse osisID='Acts.10.4'>Hee kjikjt am niel aun enn Angst en saed: "Herr! waut es?" Hee saed to am: "Diene Jebaed en diene Gowe sent fer Gott jekome tom Aunjedenk.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.5'>En nu, schekj Mana no Joppe en kroag Siemoon met hinjanome Peeta;</verse>
        <verse osisID='Acts.10.6'>disa blift nu bie Siemoon dee Ladajoawa daem sien Hus biem Maea es".</verse>
        <verse osisID='Acts.10.7'>Aus dee Enjel dee to am raed eascht wajch wea, roopt hee twee fonn siene Hus Sklowe, uk en fromma Soldot dee am deend,</verse>
        <verse osisID='Acts.10.8'>en fetald daen aules daut paseat wea en schekjt an no Joppe.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.9'>Dee reisde de naeakjste Morje, en aus see dicht bie dee Staut kjeeme, onnjefaea bie Medach jinkj Peeta oppem Dak ennop to baede.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.10'>Am funk seeha aun to hungre, en wudd jearen je-aete habe; oba waerent see Aete reed muake fa am, foll hee enn groote Freid enenn en sach en Jesecht.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.11'>Hee sach daem Himel opstone, en waut soo leet aus en grootet Jefaes so aus en Loake kjeem rauf, aun aule feeha Akje toop jebunge, daut bott oppe Ead erauf jelote wort.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.12'>Doa weare aulahaunt feehabeensche Tiere fonn oppe Ead, krupende Kjraete, en Faeajel dee unjarem Himel fleaje.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.13'>En doa kjeem ne Stem no am: "Sto opp, Peeta, schlacht en doo aete!"</verse>
        <verse osisID='Acts.10.14'>Oba Peeta saed: "Oba nae, Herr! wiel ekj ha niemols waut Jemeenet oda waut Onnreinet je-aete!"</verse>
        <verse osisID='Acts.10.15'>Dee Stem kjeem tom tweedemol no am: "Doo daut waut Gott rein jemoakt haft, nich fa onnrein achte!"</verse>
        <verse osisID='Acts.10.16'>Dit pasead dree mol, en platslich wort daut Jefaes em Himel enenn jenome.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.17'>Nu aus Peeta wunndad waut daut Jesecht daut hee jeseene haud meene kunn, kjikj! dee Mana dee Korneelius jeschekjt haud, stunnde enne Faealeew en fruage auf dit Siemoon sien Hus wea,</verse>
        <verse osisID='Acts.10.18'>en roopte en fruage auf Siemoon, uk Peeta jenannt, doa bleef.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.19'>Aus Peeta sikj aewa daut Jesecht nodocht, saed dee Jeist to am: "Kjikj! twee Mana seakje die;</verse>
        <verse osisID='Acts.10.20'>Sto opp en go rauf, en go met an met, en twiewel nich, dan ekj ha an jeschekjt."</verse>
        <verse osisID='Acts.10.21'>Don jinkj Peeta rauf en saed to dee Mana: "Kjikjt! ekj sie dee no daem jie seakje. Waut es dee Uasoak daut jie hia sent?"</verse>
        <verse osisID='Acts.10.22'>See saede to am: "Korneelius, en Hauptmaun, dee en opprechtja en Gottesferchtja Maun es, dee en goodet Zeichnes haft fonn dee gaunse jude Natsjoon, wort fonn en Enjel befole daut hee sull die no sien Hus foddre, omm to heare waut du to saje hast."</verse>
        <verse osisID='Acts.10.23'>Hee roopt an enenn, en see bleewe doa de Nacht. De naeakjste Morje reisd Peeta met an; en jewesse Breeda fonn Joppa reisde met am met.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.24'>Deee naeakjste Morje kjeeme see no Siseraea. En Korneelius luad aul fa am, en haud aul sien Frintschofft en siene Friend toop jeroopt.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.25'>Nu pasaead daut aus Peeta enenn kjeem, daut Korneelius am fere Feet foll en baed am aun.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.26'>Oba Peeta recht am opp en saed: "Sto opp! ekj sie selfst uk en Maun."</verse>
        <verse osisID='Acts.10.27'>En aus hee so met am raed, kjeem hee enenn, en funk fael Mensche dee toop jekome weare;</verse>
        <verse osisID='Acts.10.28'>en saed to an: "Jie weete dautet jaeajen daut Jesats es daut en Jud sikj sull aun en Framda aunschluete, oda no soonem to kome; oba Gott wees mie daut ekj kjeen Mensch sull jemeen oda onnrein nane.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.29'>Doaromm kjeem ekj oone Froag aus mie jefoddet wort. Aulso froag ekj nu, waut es dee Uasoak daut jie mie ha haea jefoddat?"</verse>
        <verse osisID='Acts.10.30'>En Korneelius saed: "Feeha Doag trig omm dise Tiet, Klok dree no Medach wea ekj hia enn mien Hus en deed baede, en Kjikj! en Maun stunnt fer mie enn dache Kjleeda,</verse>
        <verse osisID='Acts.10.31'>en saed: "Korneelius, diene Jebaed sent jeheat worde, en diene Gow sent fer Gott jekome tom Aunjedenk.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.32'>Nu schekj no Joppe en fodda Siemoon dee uk Peeta heet; dee es bie Siemoon dee Ladajoawa sien Hus daut biem Maea es."</verse>
        <verse osisID='Acts.10.33'>Doaromm schekjt ekj fuats no die, en du hast Goot jedone daut du jekome best. Nu sent wie hia aula toop fer Gott omm aules to heare waut de Herr die befoole haft to saje."</verse>
        <verse osisID='Acts.10.34'>Donn muak Peeta sien Mul op en said: "Enn Woarheit fenaem ekj daut Gott nich ne Peersoon aunseene deit,</verse>
        <verse osisID='Acts.10.35'>oba enn aula Felkja dee, dee am ferchte en Jerachtichkjeit doone, sent am aunjenaem.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.36'>Daut Wuat daut hee dee Kjinja Iesrael jeschekjt haft daut Fraed praedicht derch Jesus Christus: - disa es Herr aewa aules.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.37'>Jie weete waut derch gauns Judaea pasead, daut enn Galilaea aunfunk no dee Taufe dee Jehaun praedjd,</verse>
        <verse osisID='Acts.10.38'>fonn Jesus fonn Natsaret, woo Gott am ennsaeajend met daem Heilje Jeist, dee rom jinkj en Goodet deed, en heeld aul daen dee fom Diewel bedrekjt weare, wiel Gott met am wea.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.39'>En wie sent Zeij fonn aules daut hee deed beides enn daut judische Launt uk enn Jerusalem; daem see werklich oppem Kjriets hunge en muake am Doot.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.40'>Daem deed Goot oppwakje aum dredde Dach, en leet am fonn Mensche seene,</verse>
        <verse osisID='Acts.10.41'>nich fonn aulem, oba fonn Zeij dee Gott ferhaea doato jewaelt haud; en to onns, dee met am je-aete en jedrunke haude no daem daut hee fom Doot oppjestone wea.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.42'>En hee befool onns to dee Mensche to praedje, en earnstlich to zeije daut dit es dee Maun daem Gott bestemt haft Rechta to senne aewa Laewendje en Doodje.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.43'>To disem jaewe aul dee Profeete Zeichness daut waeaemma aun am jleeft, woat derch sien Nome Sinde fejaewunk kjriehe."</verse>
        <verse osisID='Acts.10.44'>Waearent Peeta raed, foll dee Heilje Jeist opp aul daen dee dise Raed heade.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.45'>En dee fonn dee Beschniedunk dee met Peeta met jekome weare, weare erstaunt doaraewa daut dee Heilje Jeist opp daen utjegote wea;</verse>
        <verse osisID='Acts.10.46'>dan see heade daen met aundre Sproake raede, en Gott feharliche. Don saed Peeta:</verse>
        <verse osisID='Acts.10.47'>"Kaun irjend waea Wota febeede daut dise nich sulle jetauft woare, dee daem Heilje Jeist jekraeaje ha jrod soo aus wie?"</verse>
        <verse osisID='Acts.10.48'>En hee befool an en Jesus Christus sien Nome jetauft to woare. Donn prachada see am en poa Doag doa to bliewe.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.11'>
        <verse osisID='Acts.11.1'>Nu heade dee Apostel en dee Breeda enn gauns Judaea daut dee Heide Gott sien Wuat aunjenome haude.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.2'>En aus Peeta no Jerusalem kjeem, streede dee fonn dee Beschniedung met am,</verse>
        <verse osisID='Acts.11.3'>en saede: "Du jinjst no dee onnbeschnaedne enenn en deetst met an aete".</verse>
        <verse osisID='Acts.11.4'>Peeta oba funk aun en erkjlaeard an daut ommstentlich, en saed:</verse>
        <verse osisID='Acts.11.5'>"Ekj wea enn dee Staut Joppe en baed, en sach enn en Jesecht, en jewesset Jefaes rauf kome soo aus en grootet Loake daut bie dee feeha Akje rauf jelote wort from Himel, en daut no mie kjeem.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.6'>En aus ekj doa enenn kjikjt, sach ekj feehabeensche Tiere fonn oppe Ead, en wile Tiere, en krupende Kjraete, en Faeajel dee enne Lofft fleaje.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.7'>En ekj head ne Stem dee to mie saed: 'Sto opp, Peeta! schlacht en doo aete!'</verse>
        <verse osisID='Acts.11.8'>En ekj saed: 'Opp kjeen Wajch, Herr! dan ekj ha noch niemols waut Jemeenet oda waut Onnreinet enn mien Mul enenn kome lote!'</verse>
        <verse osisID='Acts.11.9'>En dee Stem auntwuad mie fom Himel tom tweede mol: 'Acht daut nich aus Jemeem daut Gott jereinicht haft!'</verse>
        <verse osisID='Acts.11.10'>Dit pasead dree mol, en donn wort daut wada aules nehecht jehowe nom Himel.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.11'>En kjikj! fuats weare doa dree Mana dee fer daut Hus stunnde wua ekj bleef.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.12'>En dee Jeist saed to mie daut ekj met an sull met gone, en aewa nuscht twiewle. Sas aundre Breeda kjeeme uk met mie met, en wie kjeeme enn dis Maun sien Hus enenn.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.13'>Hee fetald onns woo hee en Enjel sach enn sien Hus, dee doa stunnt en saed: 'Schekj no Joppe, en fodda Siemoon haea, dee uk Peeta jenant es,</verse>
        <verse osisID='Acts.11.14'>dee die Wead saje woat woaderch du en diene gaunse Famielje kjenne Seelich woare.'</verse>
        <verse osisID='Acts.11.15'>En aus ekj aunfunk to raede, foll dee Heilje Jeist opp an, krakjt so aus opp onns em Aunfank.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.16'>Donn foll mie daem Herr sien Wuat bie, woo hee saed: 'Jehaun tauft werklich met Wota, oba jie woare met daem Heilje Jeist jetauft woare'.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.17'>Aulso wan Gott an dee selwje Gow jeef aus onns, dee wie aun daem Herr Jesus Christus jejleeft ha, waea wea ekj daut ekj Gott waeare wudd?"</verse>
        <verse osisID='Acts.11.18'>Aus see dit heade, weare see stel, en feharlichte Gott en saede: "Dan haft Gott dee Heide uk Buesse jejaeft to daut eewjet Laewe".</verse>
        <verse osisID='Acts.11.19'>Aulso dee, dee festreit worde waeajen dee Fefoljunk dee kjeem waeajen Stefanus, reisde derch Feniesean en Tsiepern en Antiochean, praedjde daut Wuat to kjeenem bute dee Jude.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.20'>Oba walkje fonn dee Mana weare fonn Tsiepern en Kjiereena, en aus see bott Antiochean kjeeme, raede see uk to dee Jrieche, en praedjde daem Herr Jesus.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.21'>En daem Herr siene Haunt wea met an, en fael jleewde en bekjeade sikj tom Herr.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.22'>Aus dise Norecht no dee Jemeent enn Jerusalem kjeem, schekjte see Barnabas no Antiochean.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.23'>En aus hee han kjeem en sach Gott siene Jnod, freid hee sikj, en femond an daut see fon gaunse Hoate sikj sulle faust hoole aum Herr.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.24'>Hee wea en gooda Maun, foll fonn daem Heilje Jeist en Gloowe. En en groot deel Mensche worde fa daem Herr jewonne.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.25'>Donn reisd hee no Tarsus Saul to seakje.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.26'>En aus hee am funk, brocht hee am no Antiochean. Nu pasead daut, daut see doa en gaunset Yoa bleewe en fesaumelde sikj met dee Jemeent, en leade en groot deel Mensche, en dee Jinja enn Antiochean weare daut easchte dee Kjriste jenant worde.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.27'>Enn dee Doag kjeeme doa Profeete fonn Jerusalem no Antiochean.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.28'>En eena fonn daen dee Agabus heet, stunnt opp en died aun derch daem Jeist daut doa ne groote Hungaschnoot kome wudd aewa daee gaunse Welt. Dit pasead enn daem Klaudius siene Tiet.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.29'>Donn neeme dee Jinja sikj faea, en jieda doano aus hee kunn, dee Breeda enn Judaea met to halpe.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.30'>En see deede daut uk, en schekjte daut no dee Alteste derch Barnabas en Saul aeare Henj.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.12'>
        <verse osisID='Acts.12.1'>To dise Tiet laed dee Kjeenich Heroodus siene Henj opp walkje fonn dee Jemeent omm daen to tualeide.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.2'>Hee muak Jehaun sien Brooda Joakopp doot metem Schweat.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.3'>En aus hee sach daut dee Jude daut jefoll, neem hee Peeta uk faust. Dit weare dee seete Broot Doag.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.4'>Aus hee am faust jenome haud, stoppt hee am em Jefenknes, en aewajeef am feeha Gruppe Soldote dee am bewachte sulle, wiel hee raeakjend doamet am no daut Pasafast fer dee Mensche to brinje.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.5'>Peeta wort aulso em Jefenknes jehoole; oba dee Jemeent baed earnstlich to Gott fa am.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.6'>Enn dee Nacht eeha Heroodus am faea brinje wull, schleep Peeta tweschen twee Soldota, en wea met twee Kjaede faust jebunje, en dee Wajchta weare fere Daea en woakte.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.7'>En kjikj! en Enjel fom Herr kjeem enenn, en en Licht shiend enn daut Jebied; en hee stad Peeta aune Sied en recht am opp en saed: "Sto schwind opp!" En dee Kjaede folle am fonne Henj.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.8'>Dee Enjel saed to am: "Hol die daen Gort omm en trak die de Schoo aun." Hee deed daut. "Trak dien Mauntel aun en komm met!"</verse>
        <verse osisID='Acts.12.9'>Hee jinkj am hinjaraun en wist nich dautet werklich soo wea waut derch daem Enjel pasead, hee docht hee sach en Jesecht.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.10'>See jinje derch daut easchte Jefenknes, en derch daut tweede, en kjeeme bott daut iesane Puat daut no dee Staut leit, daut sikj fonn selfst op muak, en see jinje eene Gaus entlengd, en platslich feleet dee Enjel am.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.11'>En aus Peeta too sikj kjeem, saed hee: "Nu weet ekj werklich daut de Herr sien Enjel jeschekjt haft, en haft mie fonn daem Heroodus siene haunt jerat, en fonn aules met waut dee Jude raeakjende."</verse>
        <verse osisID='Acts.12.12'>En aus hee sikj besonne haud, kjeem hee no Jehaun [dee uk Markus jenant woat] siene Mutta Marie aea Hus, wua fael toop jekome weare en baede.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.13'>Aus hee aun dee Butadaea kloppt, kjeem Rooda, en Deensmaeakje, to horche,</verse>
        <verse osisID='Acts.12.14'>en aus see Peeta siene Stem kjand, muak see fa Freid dee Daea nich op, oba rand enenn en saed daut Peeta bute fere Daea stunnt.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.15'>Oba see saede to aea: "Du best rosent". Oba see stunnt doabie dautet so wea. Donn saede see: "Daut es sien Enjel".</verse>
        <verse osisID='Acts.12.16'>Oba Peeta bleef biem aunkloppe; en aus see op muake en am sage, weare see erstaunt.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.17'>Oba hee winkjt an met de Haunt daut see sulle Stel senne, en fetald an woo de Herr am ut daut Jefenknes erut jeleit haud, en saed: "Brinjt en Berecht fonn dit no Joakopp en dee Breeda". En hee jinkj erut no ne aundre Staed.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.18'>Auset nu eascht Dach wort, wea doa nich en kjleenet Opprua mank dee Soldote waut met Peeta jeworde wea.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.19'>En Heroodus socht fa am, en funk am oba nich, unjascocht dee Wajchta, en jeef Befael daut dee sulle dootjemoakt woare. Hee jinkj donn fonn Judaea no Sisaraea en bleef doa.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.20'>Hee wea seeha bossich aewa dee enn Tierus en Siedoon; oba dee kjeeme no am met een Senn, en beraede Blastus, dee aewa daem Kjeenich siene Hus Sache wea, en fruage no Fraed, wiel aea Launt haud Noarinj fonn daut kjeenichlichet Launt.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.21'>En opp en bestemde Dach, trok Heroodus sikj siene kjeenichliche Kjleede aun, en sad sikj opp sien Troon, en hilt an ne auljemeene Raed.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.22'>En daut Follkj schriech: "Dit es ne Gottestem, en nich en Mensch siene!"</verse>
        <verse osisID='Acts.12.23'>Platslich schluach daem Herr sien Enjel am, wiel hee Gott nich dee Ea jeef, en Warm freete am opp, en hee storf.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.24'>Oba daem Herr sien Wuat neem emma meeha too, en femead sikj.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.25'>En Barnabas en Saul kjeeme fonn Jerusalem trig aus see aearen Deenst jedone haude, en neeme Jehaun Markus met.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.13'>
        <verse osisID='Acts.13.1'>Nu weare doa enn dee Jemeent dee enn Antiochean wea jewesse Profeete en Leara, beides Barnabas en Siemoon, [dee uk Naeaja jenant wea], en Lusias fonn Kjiereene, en Manahen dee en Steefbrooda wea to Rejieara Heroodus, en Saul.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.2'>Aus see daem Herr deende en fauste deede, saed dee Heilje Jeist: "Sonndat mie Barnabas en Saul ut fa dee oabeit wuatoo ekj an beroope ha."</verse>
        <verse osisID='Acts.13.3'>Aus see donn jefaust en jebaet haude, en aeare Henj opp an jelajcht haude, leete see an gone.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.4'>En soo, fonn daem Heilje Jeist jeschekjt, jinje see no Selusia, en fonn doa opp en Schep no Tsiepern.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.5'>En aus see en Salamis weare, praedjde see Gott sien Wuat enn dee Jude aeare Sienagooge. See haude uk Jehaun aus aea Deena.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.6'>See reisde derch daut Insel en kjeeme bott Pafos, wua see en Tsaubara, en Judsche faulscha Profeet funje, daem sien Nome Bar-Jesus wea.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.7'>Disa wea met Sergius Paulus, en festendja Maun, dee doa Rejeara wea. Dee roopt Barnabas en Saul, en wull jearen Gott sien Wuat heare.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.8'>Oba Eelimas dee faulscha Profeet [fedolmatscht es daut sien Nome], fesocht daem Rejeara fom Gloowe wajch to steare.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.9'>Oba Saul, daem see uk Paul nande, foll fom Heilje Jeist, kjikjt am niel aun</verse>
        <verse osisID='Acts.13.10'>en saed: "O du foll aulet Lest, en Schwindlarie, du Deewelskjint, en Fient aun aulet Jerachtichkjeit, woascht du niemols oppheare daem Herr siene rajchte Waeaj to fedreihe?</verse>
        <verse osisID='Acts.13.11'>En nu kjikj! daem Herr siene Haunt es aewa die, en du woascht fa ne Tiet blint senne en de Sonn nich seene kjenne." En Platslich foll en Naewel opp am, en ne Diestaness, en hee jinkj rom en socht waem am bie de Haunt to leide.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.12'>Aus dee Rejeara sach waut paseat wea, jleewd hee, en wea erstaunt aewa daem Herr siene Lea.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.13'>Paul en dee, dee met am weare feleete Pafos en kjeeme no Perga enn Pamfilean; en Jehaun feleet an doa en jinkj trig no Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.14'>See reisde derch Perga en kjeeme no Antiochean enn Pisidean, en jinje doa enne Sienagoog enenn aum Saubat en sade sikj dol.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.15'>En aus daut Jesats en dee Profeete eascht jelaest weare, schekjte dee Faeastone fonne Sienagoog no an, en saede: "Mana, Breeda, wan jie en Femonunkswuat ha fa daut Follkj, dan sajcht".</verse>
        <verse osisID='Acts.13.16'>En Paul stunnt opp en winkt met de Haunt, en saed: "Mana, Iesraeliete, dee Gott ferchte, horcht!</verse>
        <verse osisID='Acts.13.17'>Dit Follkj Iesrael aea Gott waeld onnse Fodasch, en femead daut Follkj aus see Framde weare enn Ejipte, en brocht an fonn doa rut met en oppjehowne Oarm,</verse>
        <verse osisID='Acts.13.18'>en fedruach an fa featich Yoa enne Wiltnes,</verse>
        <verse osisID='Acts.13.19'>en aus hee saewen Felkja enn Kanaan fetilcht haud, jeef hee an en Oawgoot en aea Launt.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.20'>- daut neem onnjefaea feeha hundat feftich Yoa. No daem jeef hee Rechta bott Samuel, en Profeet.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.21'>En fonn donn aun fruage see no en Kjeenich, en Gott jeef an fa featich Yoa Saul, daem Kis sien Saen, en Maun ut Benjamien sien Staum.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.22'>No daem daut hee am utem Wajch neem, recht hee Doft opp, daem Jese sien Saen, Kjeenich to senne, fonn daem hee uk Zeichnes jeef, en saed: 'Ekj ha Doft, daem Jese sien Saen jefunge, dee en Maun es no mien Hoat, dee mien gaunse Wele doone woat.'</verse>
        <verse osisID='Acts.13.23'>Fonn dis maun haft Gott, so aus hee fesproake haud, Iesrael en Heilant jebrocht - Jesus:</verse>
        <verse osisID='Acts.13.24'>no daem daut Jehaun jepraedicht haud eeha hee kjeem, ne Taufe fonn Buesse to daut gaunse Follkj Iesrael.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.25'>Nu aus Jehaun siene Oabeit foadich wea, saed hee: 'Waut denk jie sie ekj? Ekj sie nich Dee. Oba kjikjt! no mie kjemt eena daem siene Schooleesta ekj nich weat sie optoleese.'</verse>
        <verse osisID='Acts.13.26'>Mana, Breeda, Kjinja ut Obraum siene Famielje, en dee mank junt dee Gott ferchte, onns es dit Wuat de Radunk jeschekjt worde.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.27'>Dan dee enn Jerusalem wone, en aeare Harscha, dee disem nich kjande, uk nich waut dee Profeete jesajcht haude dee jieda Saubat faeajelaest woare, ha daut erfelt,</verse>
        <verse osisID='Acts.13.28'>en wan see uk kjeene Uasoak funge tom Doot, fruage see Pielatus doch daut hee sull ommjebrocht woare.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.29'>En aus see aules jedone haude waut fonn am jeschraewe wea, neeme see am fom Kjriets en laede am enn en Grauf.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.30'>- oba Gott wuak am opp fom Doot;</verse>
        <verse osisID='Acts.13.31'>en aewa fael Doag leet hee sikj seene fonn daen dee met am kjeeme fonn Galilaea no Jerusalem, dee nu siene Zeig sent to daut Follkj.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.32'>En wie praedje junt nu daut waut dee Fodasch fesproake wea, en jekome es,</verse>
        <verse osisID='Acts.13.33'>daut Gott dit erfelt haft aun onns, aeare Kjinja, enn daem daut hee Jesus fom Doot oppwuak, so aus uk em tweede Psalm jeschraewe steit: 'Du best mien Saen, fonndoag sie ekj dien Foda jeworde.'</verse>
        <verse osisID='Acts.13.34'>En daut hee am fom Doot oppjewakjt haft, neimols meeha trig to Fewaesunk to gone, sajcht hee soo: 'Ekj woa junt Doft siene sechre, heilje Dinge jaewe'.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.35'>Doaromm sajcht hee enn noch ne aundra Staed: 'Du woascht dien Heilje nich dee Fewaesunk seene lote'.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.36'>Dan Doft, no daem daut hee sien Jeschlacht no Gott sien Wele jedeent haud, storf, en wort mank siene Fodasch jelajcht, en sach Fewaesunk;</verse>
        <verse osisID='Acts.13.37'>oba daem, daen Gott oppwuak fom Doot, sach nich dee Fewaesunk.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.38'>Doarom sel jie weete, Mana en Breeda, daut derch dis Maun es junt dee Sinde Fejaewunk jepraedicht, en fonn aul daut jerajcht jemoakt waut Mooses sien Jesats nich kunn.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.39'>Derch dis Maun es en jieda Jerajcht jemoakt dee jleeft.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.40'>Doaromm seet junt faea daut daut nich opp junt kjemt waut dee Profeete jesajcht ha:</verse>
        <verse osisID='Acts.13.41'>'Kjikjt! jie Spata, en fawunndat junt en komt omm, dan ekj woa ne Oabeit enn june Doag doone, ne Oabeit dee jie nich jleewe woare wan waea junt daut uk kloa utlajcht.'"</verse>
        <verse osisID='Acts.13.42'>En aus see rut jinje, prachada see an aum naeakjste Saubat wada daut Wuat to praedje.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.43'>En aus dee Fesaumlunk uteneen jegone wea, foljde en deel fonn dee Jude en aundre Metjude Paul en Barnabas, dee to an raede en spruake an Moot too enn Gott siene Jnod to bliewe.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.44'>Aum naeakjste Saubat kjeem meist dee gaunse Staut toop Gott sien Wuat to heare.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.45'>Oba aus dee Jude daut grootet Follkj sage, weare see seeha aufjenstich, en raede jaeajen daut waut Paul en Barnabas saede, en lastade.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.46'>En Paul en Barnabas raede brow en saede: "Daut wea nootwandich daut daut Gotteswuat eascht to junt jeraet sull woare; oba wiel jie daut fonn junt wajch steete, en achte junt selfst nich weat daut eewjet Laewe to ha, kjikjt! wie gone no dee Heide.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.47'>Dan soo haft de Herr onns befole: 'Ekj ha die fa en Licht to dee Heide jestalt - ne Radunk bott de Enj fonne Welt'."</verse>
        <verse osisID='Acts.13.48'>Aus dee Heide daut heade weare see froo en feharlichte daem Herr sien Wuat, en soo fael aus tom eewjet Laewe bestemt weare, kjeeme tom Gloowe.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.49'>En Gott sien Wuat spreed derch dee gaunse Ommjaeajent.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.50'>Oba dee Jude raeajde faeanaemste en aundajchtje Fruehes en dee Hauptmana enne Staut, en stalde fefoljunk aun jaeajen Paul en Barnabas, en juage an rut fonn aeare ommjaeajent.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.51'>Oba see schedade daut Stoff fonn aeare Feet en kjeeme no Iekoonean,</verse>
        <verse osisID='Acts.13.52'>en dee Jinja weare froo en foll Heilje Jeist.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.14'>
        <verse osisID='Acts.14.1'>Nu paseadet daut see beid toop enn dee Jude aeare Sienagoog enenn jinje en praedjde, so daut en groot deel, beidest Jude en Jrieche toom Gloowe kjeeme.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.2'>Oba dee onnjehuarsaume Jude raeajde dee Heide opp, en febettade aea Senn jaeajen dee Breeda.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.3'>Oba see bleewe doa ne lange Tiet, en hilde aun brow to raede fom Herr dee Zeichnes jeef to sien Jnodenswuat, enn daem daut hee Teakjens en Wunnda paseare leet derch aeare Henj.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.4'>Oba daut Follkj enne Staut wea jetrant, walkje weare met dee Jude, oba aundre weare met dee Apostel.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.5'>Aus nu oba en grootet Opprua oppkjeem fonn beides dee Heide uk dee Jude met aeare Aewaschte an schlajcht to behaundle en to steenje,</verse>
        <verse osisID='Acts.14.6'>en see daut ennworde, retste see ut no dee Staede fonn Likaoonea, Listra en Derbe en Ommjaeajent,</verse>
        <verse osisID='Acts.14.7'>enn deede doa praedje.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.8'>Enn Listra saut doa eena dee enn siene Feet kjraeplich wea, dee fonn Jeburt aun wea kjraeplich jewast en niemols jegone haud.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.9'>Disa head Paul raede. Dee kjikjt am niel aun, en aus hee sach daut dee Gloowe haud jeheelt to woare,</verse>
        <verse osisID='Acts.14.10'>saed hee met ne lude Stem: "Sto opp, en sto opprecht opp diene Feet!". En hee huppst opp en jinkj!</verse>
        <verse osisID='Acts.14.11'>En aus daut Follkj sach waut Paul jedone haud, schreaje see lud en saede enn aeare Likaoonische Sproak: "Dee Jeta sent soo aus Mana jeworde en sent rauf jekome no onns!"</verse>
        <verse osisID='Acts.14.12'>En see nande Barnabas, 'Seeues'; en Paul nande see 'Heermes', wiel hee dee haupt Raedna wea.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.13'>Dee Priesta ut Seeues, dee jrod fere Staut wea, brocht Osse en Bloomekrauns no dee Puat, omm met daut Follkj toop Opfa to brinje.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.14'>Oba aus dee Apostel Paul en Barnabas daut heade, reete see aeare Kjleede twei en rande mank daut Follkj, en schreaje,</verse>
        <verse osisID='Acts.14.15'>en saede, "Mana, woaromm doo jie soont? wie sent uk Mana dee deselwje Natua ha aus jie, en praedje ju daut jie fonn dit nutslooset wajch dreihe sele, en junt bekjeare to daem laewendje Gott, dee daem Himel, en de Ead en daut Maea, en aules waut doabenne es, jemoakt haft;</verse>
        <verse osisID='Acts.14.16'>dee enn faeaje Jeschlajchte dee Heide haft enn aeare eajne Waeaj gone lote;</verse>
        <verse osisID='Acts.14.17'>en doch haft hee sikj nich oone Zeichnes jelote, enn daem daut hee Goot jedone haft, haft Raeajen fom Himel jejaeft, en fruchtboare Tiede, en haft onns met Aete, en onnse Hoate met Freid, jefelt."</verse>
        <verse osisID='Acts.14.18'>En met dise Wead beruejde see kaum daut Follkj daut see an nich Opfa brochte.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.19'>Donn kjeeme Jude fonn Antiochean en Iekoonean en aewaraede daut Folkkj en steenjde Paul en schlappte am ut dee Staut erut wiel see jleewde hee wea Doot.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.20'>Oba aus dee Jinja sikj romm am saumelde, stunnt hee opp en jinkj enne Staut enenn. De naeakjste Dach jinje hee en Barnabas no Derbe.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.21'>Aus see doa jepraedicht haude en fael Jinja jemoakt haude, deede see trig no Iekoonian en Listra en Antiochean,</verse>
        <verse osisID='Acts.14.22'>en bestaedijde dee Jinja aea Senn en femonde an em Gloowe faust to stone, en daut wie derch fael Triebsaul motte enn Gott sien Rikj enenn kome.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.23'>En aus see enn aule Jemeente Aelteste aunjestalt haude, aewajeewe see an daem Herr enn daem see jleewde.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.24'>See reisde derch Pisidean en kjeeme no Pamfilean,</verse>
        <verse osisID='Acts.14.25'>en praedjde daut Wuat enn Perga, en kjeeme no Atallia, en fonn doa fuare see opp Schep no Antiochean,</verse>
        <verse osisID='Acts.14.26'>fonn wua see Gott siene Jnod weare aunbefole worde fa dee Oabeit dee see nu ferecht haude.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.27'>Aus see bott doa jekome weare, fesaumelde see dee gaunse Jemeent en jeewe Berecht waut Gott met an jedone haud, en daut hee dee Heide ne Daea tom Gloowe haud opjemoakt.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.28'>En see bleewe ne lange Tiet met dee Jinja.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.15'>
        <verse osisID='Acts.15.1'>Donn kjeeme walkje fonn Judaea en leade dee Breeda: "Wan jie junt nich beschniede lote no Mooses siene Oat, kje jie nich seelich woare".</verse>
        <verse osisID='Acts.15.2'>Nu jeef daut nich en kleenet Striet en shoapa Wead tweschen daen en Paul en Barnabas, en soo worde see sikj eenich daut Paul en Barnabas en walkje fonn an sulle no dee Apostel en Aeltesta no Jerusalem gone waeajen dise Fraog.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.3'>Dee Jemeent holp an oppem Wajch, en see reisde derch Feniesean en Samaria en fetalde ommstendich woo dee Heide sikj bekjeade, en dee Breeda freide sikj seeha doato.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.4'>Aus see no Jerusalem kjeeme, neem dee Jemeent an opp, uk dee Apostel en Aelteste, en see jeewe Berecht fonn waut Gott derch an jedone haud.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.5'>Oba jewesse fonn dee Farisaea dee jleewde, stunnde opp en saede: "Dee motte sikj beschniede lote en Mooses sien Jesats hoole".</verse>
        <verse osisID='Acts.15.6'>En dee Apostel en Aelteste weare toop jekome om dise Sach to uadeele.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.7'>Aus nu fael han en haea wea jeraet worde, stunnt Peeta opp en saed to an: "Mana, Breeda! jie weete daut Gott mie en langet stoot trig waeld daut dee Heide derch mie daut Evanjeelium heare sulle en tom Gloowe kome.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.8'>En Gott, dee daut Hoat kjant, jeef an Zeichnes enn daem daut hee an daen Heilje Jeist jeef jrod so aus onns,</verse>
        <verse osisID='Acts.15.9'>en muak kjeen unjascheet tweschen onns en an, en reinjd aeare Hoate derch daem Gloowe.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.10'>Nu wuaromm proow jie Gott, en henje en Joch opp dee Jinje aea Jnek, daut onnse Fodasch en wie nich droage kunne?</verse>
        <verse osisID='Acts.15.11'>Oba wie jleewe daut wie derch daem Herr Jesus siene Jnod seelich woare, jrod soo aus uk jana."</verse>
        <verse osisID='Acts.15.12'>Donn wea dee Fesaumlunk gauns stel, en heade Barnabas en Paul fetale woo Gott derch an Teakjen en Wunnda jedone haud mank dee Heide.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.13'>En aus dee eascht stel weare, auntwuad Joakopp en saed:</verse>
        <verse osisID='Acts.15.14'>"Mana, Breeda; horcht no mie! Siemoon haft fetalt woo Gott easchtens dee Heide besocht haft, fonn an en Follkj fa sien Nome to naeme.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.15'>Dee Profeete aeare Wead steme met dit, so aus uk jeschraewe steit:</verse>
        <verse osisID='Acts.15.16'>'No dise Dinje woa ekj trig kome en woa Doft sien Hus, daut fefolle es, wada oppbuhe, en daut waut ommjeschmaete es woa ekj fomm fresche oppbuhe en wada opprechte,</verse>
        <verse osisID='Acts.15.17'>so daut dee aewrije Mensche daem Herr seakje muchte aewa daen mien Nome es jenant worde, sajcht de Herr, dee soont deit</verse>
        <verse osisID='Acts.15.18'>fonn Eewichkjeit haea.'</verse>
        <verse osisID='Acts.15.19'>Aulsoo beschlut ekj daut wie daen fonn dee Heide nich trubble dee sikj bekjeare,</verse>
        <verse osisID='Acts.15.20'>oba daut wie an schriewe daut see fonn Jetse Onnrienichkjeit wajch bliewe, en fonn Hurarie, en fonn soont daut aufjewarcht es, en Bloot.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.21'>Dan Mooses haft fonn lang haea enn jiede Staut soone dee enne Sienagooge daut sienje praedje, wua daut jiede Saubat jelaest woat."</verse>
        <verse osisID='Acts.15.22'>Donn schiend dee Apostel en Aelteste en dee gaunse Jemeent daut fa Goot to senne daut see fonn aeare eajne Mana waelde daen met Paul en Barnabas met toschekje no Antiochean, Judas dee uk Barsabas jenant wort, en Sielas, Mana dee Leida weare mank dee Breeda;</verse>
        <verse osisID='Acts.15.23'>en schekjte en Breef derch aeare Haunt: "Dee Apostel en Aelteste, Breeda, aun dee Breeda ut dee Heide enn Antiochean, Sierean, en Tselietsean: wie jreese junt!</verse>
        <verse osisID='Acts.15.24'>Wiel wie jeheat ha daut walkje fonn onnse, daen wie kjeen Befael jejaeft haude, junt jetrubbelt ha met Wead dee jun Senn jesteat ha,</verse>
        <verse osisID='Acts.15.25'>schiend onns daut Goot to senne no daem daut wie onns weare eenich jeworde, junt utjewaelde Mana to schekje met onnse leefste Paul en Barnabas,</verse>
        <verse osisID='Acts.15.26'>Mana dee fa onns Herr Jesus sien Nome aea Laewe ha hanjejaeft.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.27'>Doaromm ha wie Judas en Sielas jeschekjt, dee junt met Wead daut naemlijet saje woare.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.28'>Dan daut schiend daem Heilje Jeist en onns goot to senne daut wie junt nich ne jratre Laust opplaje buta daut waut needich es,</verse>
        <verse osisID='Acts.15.29'>daut jie junt wajch hoole fonn Jetseopfa, en fonn Bloot, en fonn aufjewarjdet, en fonn Hurarie; wan jie doafonn wajch bliewe, woa jie goot doone. Audee."</verse>
        <verse osisID='Acts.15.30'>Aus see nu weare gone lote, kjeeme see no Antiochean, fesaumelde dee Jemeent en jeewe an daen Breef.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.31'>Aus see daem jelaest haude, freide see sikj aewa daen Troost.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.32'>Judas en Sielas, dee selfst uk Profeete weare, femonde en stoakjde dee Breeda met fael Wead.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.33'>En aus see doa eascht en Stoot weare jewast, leete dee Breeda an trig gone no dee Apostel enn Fraed.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.34'>Sielas oba sach daut fa goot aun doa noch lenga to bliewe.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.35'>Oba Paul en Sielas bleewe enn Antiochean, en met fael aundre leade en praedjde daem Herr sien Wuat.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.36'>No jewesse Doag saed Paul to Barnabas: "Wel wie nu trig reise no dee Breeda enn jiede Staut wua wie daem Herr sien Wuat jepraedicht ha, tom seene woo daut met an steit."</verse>
        <verse osisID='Acts.15.37'>Barnabas wull Jehaun met naeme - dee uk Markus heet;</verse>
        <verse osisID='Acts.15.38'>Paul oba hilt daut nich fa goot aun daem met to naeme wiel hee an feleet en Pamfilean, en nich met jinkj no dee Oabeit.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.39'>En doa weare shoape Jefiele, so daut see uteneen jinje eena fom aundre, en Barnabas neem Markus, en neem Schep no Tsiepern.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.40'>En Paul waeld Sielas, en feleet no daem daut dee Breeda am daem Herr siene Jnod aewajaeft haude.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.41'>En hee reisd derch Sierean en Tsilietsean en bestaedijd dee Jemeent.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.16'>
        <verse osisID='Acts.16.1'>Hee kjeem donn no Derbe en Listra. En kjikj, doa wea en Jinja dee Timotaeaus heet, siene Mutta wea en Jud oba sien Foda wea en Jrieche.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.2'>Dee haud en goodet Zeichnes fonn dee Breeda enn Listra en Iekoonean.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.3'>Paul wull daem jearen metnaeme opp siene Reis, en beschneet am omm dee Jude aea haulwe dee enn dee Ommjaeajent weare, dan see wiste aule daut sien Foda Jriechesch wea.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.4'>Aus see nu derch dee Staede reisde, deelde see an met waut dee Apostel en Aeltesta enn Jerusalem befoole haude.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.5'>Aulso worde dee Jemeente jestoakjt em Gloowe, en femeade sikj aule Dach.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.6'>En see jinje derch Frijean en Galatsean, en dee Heilje Jeist feboot an daut Wuat enn Asean to praedje.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.7'>En aus see bott Misean kjeeme, proowde see enn Bitienean enenn to gone, oba Jesus sien Jeist erlaubt an daut nich;</verse>
        <verse osisID='Acts.16.8'>en soo jinje see bie Misean febie en kjeeme no Trooas.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.9'>Enne Nacht sach Paul en Jesecht, en jewessa Matsedoonean Maun stunnt en prachad am en saed: "Komt aewa no Matsedoonean en halpt onns".</verse>
        <verse osisID='Acts.16.10'>Aus hee daut Jesecht jeseene haud, proowd wie fuats no Matsedoonean to reise, dan wie neeme daut so aun daut Gott onns haud doahan beroope daen daut Evanjeelium to praedje.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.11'>Donn neem wie Schep fonn Troas en fuare jlikj no Samotratsean, en dee naeakjste Dach kjeem wie bott Niapolis,</verse>
        <verse osisID='Acts.16.12'>en fonn doa no Filipe, daut es dee easchte Staut enn daut Poat fonn Matsedoonean, ne Kolonie. Hia bleew wie donn en poa Doag.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.13'>Aum Saubat jinj wie ut dee Staut erut nom Fluss wua doa sull ne Jebaetstaed senne, en doa sad wie onns dol en raede met dee Fruehes dee toop jekome weare.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.14'>En ne jewesse Fru dee Liedia heet, fonn Tiatiera, dee met rootbleiwet Tseich haundeld, dee Gottesferchtich wea, horcht no onns, en Gott muak aea Hoat op daut see acht jeef opp waut Paul saed.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.15'>Aus see en aeare gaunse Famielje jetauft weare, prachad see onns en saed: "Wan jie mie nu doafaea hoole daut ekj daem Herr Tru sie, dan komt no mien Hus en blieft doa". En see beraed onns.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.16'>Nu pasead daut aus wie no dee Jebaetstaed jinje, daut en jewesset Deenstmaeakje onns entjaeajen kjeem, dee en Woasajajeist haud, dee aeare Eajendeema grootet Jewenn brocht derch aea Woasaja.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.17'>Dise kjeem Paul hinjaraun en schreach: "Dise Mana sent Gott siene Sklowe, dee onns bekaunt moake woo wie kjenne Seelich woare."</verse>
        <verse osisID='Acts.16.18'>See deed dit fa fael Doag. Oba Paul wea seeha besorcht doa aewa, dreid sikj eromm en saed to daem Jeist: "Ekj befael die enn Jesus Christus sien Nome daut du ut aea rut kjemst!" En platslich kjeem dee rut.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.19'>Aus aeare Eajendeema sage daut aeare Hopninj fa Fedeenst derch aea wajch wea, jreepe see Paul en Sielas en schlapte daen nom Moakjtplauts fer dee Harscha,</verse>
        <verse osisID='Acts.16.20'>en brochte an fer dee Fraedensrechta en saede: "Dise Mana, dee Jude sent, brinje onns fael Trubble no dise Staut,</verse>
        <verse osisID='Acts.16.21'>dan see leare onns Sitte dee nich racht sent fa onns auntonaeme, oda Aundeel aun to ha, wiel wie Reema sent."</verse>
        <verse osisID='Acts.16.22'>En daut Follkj raeajd sikj opp jaeajen an, en dee Rechta jeewe Befael an dee Kjleede fom Liew to riete, en an to feheiwe.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.23'>Aus see an seeha feheift haude, schmeete see an em Jefenknes enenn, en befoole daem Jefenkjneswajchta an doa goot to fesechre.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.24'>En wiel am daut soo befoole wea, schmeet hee an enn daut ennaschte poat fom Jefenknes enenn, en schloot aeare Feet em Klotts enn.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.25'>Onnjefaea Mednacht baede Paul en Sielas Gott aun, en lowde am met Leeda, en dee aundre Jefangne horchte too.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.26'>En platslich kjeem en grootet Eadbaebe, so daut daut Gruntloag fonn daut Jefenknes scheddad, en aule Daeare weare platslich opjemoakt, en aulem folle de Kjaede auf.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.27'>En dee Jefenkneswajchta wuak opp, en aus hee sach daut dee Jefenknes Daeare op weare, jreep hee en Schweat en wull sikj selfst daut Laewe naeme, wiel hee docht daut dee Jefangne weare aula utjeretst.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.28'>Oba Paul roopt am met ne lude Stem en saed: "Doo die kjeen schode, dan wie sent aula hia!"</verse>
        <verse osisID='Acts.16.29'>He foddad en Licht en rand enenn, tsetad en foll Paul en Sielas fere Feet,</verse>
        <verse osisID='Acts.16.30'>leid an rut en saed: "Herre, waut mott ekj doone daut ekj kaun Seelich woare?"</verse>
        <verse osisID='Acts.16.31'>En see saede: "Jleew aun daem Herr Jesus! Dan woascht du en diene Famielje seelich."</verse>
        <verse osisID='Acts.16.32'>En see jeewe am en aul daen enn siene Famielje, Gott sien Wuat.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.33'>Donn neem hee dee selwje Stund enne Nacht en wosch an aeare Striepe, en leet sikj fuats taufe, hee en siene gaunse Famielje.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.34'>Hee brocht an no sien Hus en jeef an to aete, en freid sikj seeha daut hee en siene Famielje tom Gloowe jekome weare.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.35'>Auset nu eascht Dach wea schekjte dee Fraedensrechta dee Stautsdeena en saede: "Lot dise Mana gone."</verse>
        <verse osisID='Acts.16.36'>Dee Jefenkneswajchta saed to Paul: "Dee Fraedensrechta ha jeschekjt en jesajcht daut jie kjenne loos jelote woare. Aulso got enn Fraed."</verse>
        <verse osisID='Acts.16.37'>Oba Paul saed to an: "Dee ha onns effentlijch feheift wan wie uk onnschuldich weare, dee wie Reema sent, en ha onns em Jefenknes enenn jestoppt; en nu wele see onns heemlich loos lote? Opp kjeen Wajch! Lot an selfst kome en onns rut leide."</verse>
        <verse osisID='Acts.16.38'>Donn leete dee Stautsdeena dee Fraedensrechta daut weete. Dee aengste sikj aus see heade daut dise Reema weare,</verse>
        <verse osisID='Acts.16.39'>en kjeeme en prachada an, en brochte an rut, en prachade an daut see de Staut felote wudde.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.40'>See jinje ut daut Jefenknes rut, en jinje bie Liedia em Hus enenn, en aus see dee Breeda jeseene en femont haude, feleete see.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.17'>
        <verse osisID='Acts.17.1'>See reisde derch Amfipolis en Apolonia, en kjeeme no Tesaloonich, wua doa ne Judesienagoog wea.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.2'>En Paul, soo aus siene Jewanheit wea, jinkj bie an enenn, en lead doa dree Saubatdoag ute Schreft,</verse>
        <verse osisID='Acts.17.3'>en laed dee Schreft ut en stald an faea daut dee Christus liede musst, en fom Doot musst oppjewakjt woare, en daut "disa dee Christus es, Jesus, daem ekj junt bekaunt moak."</verse>
        <verse osisID='Acts.17.4'>En walkje leete sikj aewaraede, en schloote sikj enn met Paul en Sielas, uk en grootet Schoof fonn de gottesferchtje Jrieche, en uk en deel fonn dee faeanaemste Fruehes.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.5'>Oba dee Jude worde aufjenstich en holde sikj nutsloose en beese Mana fom Moakjt, en aus see fael Follkj haude toop jesaumelt, brochte see dee Staut enn en Opprua, en kjeeme no daem Jason sien Hus, en proowde daen fer daut Follkj to bringe.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.6'>Aus see daen nich funge, schlapte see Jason en walkje aundre Mana no dee Stauts Follmacht, en schreaje: "Dise dee de Welt ommjedreit ha, sent nu uk hia haea jekome,</verse>
        <verse osisID='Acts.17.7'>en Jason haft an oppjenome; en dise aula doone daut waut jaeajen daem Kjeisa siene Jesatse sent, en saje daut doa en aundra Kjeenich es - Jesus.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.8'>En daut Follkj en dee Stauts Follmacht weare oppjeraeacht doa aewa,</verse>
        <verse osisID='Acts.17.9'>en aus see fonn Jason en dee aewrije Birj jenome haude, leete see an gone.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.10'>Dee Breeda schekjte Paul en Sielas donn fuats enne Nacht wajch no Beraea; en aus see bott doa kjeeme jinje see enne Jude aeare Sienagog enenn.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.11'>Dise weare aunstendja aus dee enn Tesaloonich, en neeme welich daut Wuat aun, en sochte jieda Dach enne Schreft omm to seene auf daut uk soo wea.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.12'>Nu kjeeme fael fonn an doaderch tom Gloowe, uk en deel fonn dee faeanaemste jriechesche Fruhes en Mana.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.13'>Oba aus dee Jude fonn Tesaloonich wiste daut Paul Gott sien Wuat uk enn Beraea praedjd, kjeeme see doahan en raeajde daut Follkj opp.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.14'>Oba donn schekjte dee Breeda Paul wajch so wiet aus daut Maea; oba Sielas en Timotaeaus bleewe doa.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.15'>Dee met Paul metjinje, brochte am so wie aus Ateen; en aus see en Befael jekjraeaje haude daut Sielas en Timotaeaus soo schwind aus maeajlich sulle no am kome, reisde see auf.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.16'>Aus Paul enn Ateen fa an luad, wea hee em Jeist bedrekjt aus hee sach woo dee Staut soo foll Aufjeta wea.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.17'>Hee unjahilt sikj met dee Jude enne Sienagog, en jieda Dach met daen dee Gottesferchtich weare dee toop kjeeme em Moakjtplauts.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.18'>En uk walkje fonn dee epikurische en stoische Fielesoofen streede sikj met am, en walkje saede: "Waut wel dis onnjeleada Blaubamauts saje?" Aundre saede: "Daut schient soo aus wan hee onns framde beese Jeista faeastalt;" wiel hee an fonn Jesus en sien oppstone fom Doot praedjd.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.19'>En see neeme am nom Jerechtsplauts, en saede: "Wie wele weete waut dise niehe Lea es fonn dee du raede deist;</verse>
        <verse osisID='Acts.17.20'>dan du bringst waut Besondret no onnse Uare, doaromm wel wie weete waut daut meent."</verse>
        <verse osisID='Acts.17.21'>Nu aul dee Ateena en Framde dee enn dee Ommjaeajent weare, brochte aeare Tiet om met nusscht aundat aus waut Niehet to heare, oda waut Niehet to fetale.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.22'>Donn stunnt Paul mede em Jerechtsplauts en saed: "Jie Mana fonn Ateen: Ekj see woo jie enn aules seeha relejeesesch sent.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.23'>Dan aus ekj delengd jinkj en mie aul june Aundachts staede bekjikt, sach ekj uk en Aultoa opp daen jeschraewe wea: 'To daen onnbekaunda Gott'. Waem jie enn Onnwissenheit aunbaede, daem moak ekj junt nu bekaunt.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.24'>Dee Gott, dee de Welt jemoakt haft en aules waut doabenne es, dee uk Herr es em Himel en oppe Ead, wont nich enn Tempels dee met Henj jebut sent,</verse>
        <verse osisID='Acts.17.25'>en woat uk nich met Menschehenj bedeent aus wan am irjent waut faelt, sentamol hee aulem Laewe en Odem en aulet aundre jeft;</verse>
        <verse osisID='Acts.17.26'>en haft fonn eenem aule Felkje jemoakt oppe Ead to wone, en haft aeare Tiet en Jrenns bestemt, wua see wone sulle,</verse>
        <verse osisID='Acts.17.27'>daut see am seakje sulle, en daut see jefiele sulle ha fa am, en am finje, wan hee uk nich wiet auf es fonn en jiede eenem fonn onns.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.28'>Dan wie laewe, en bewaeaje onns enn am, en sent enn am, soo aus uk walkje fonn june Dichta jesajcht ha: "Wie sent uk siene Nokome'.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.29'>Wan wie nu Gott siene Nokome sent, sull wie nich meene daut dee Gottesnatua met Gollt oda Selwa oda Steen, oda en Bilt met mensche Konnst jemoakt, oda mensche Utfunk to fejlikje es.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.30'>Gott haft dee Tiet de Onnwissenheit aewaseene, oba nu jebit hee aule Mensche aulewaeaje daut see sele Buesse doone,</verse>
        <verse osisID='Acts.17.31'>wiel hee en Dach bestemt haft wan hee dee gaunse Welt rechte woat derch en Maun daem hee jewaelt haft, en haft aulem en Bewies jejaeft doaderch daut hee am fom Doot haft oppwakjt."</verse>
        <verse osisID='Acts.17.32'>Aus see fonn Doodes oppstone heade, deede eenje spotte, oba aundre saede: "Wie wele noch meeha fonn die heare."</verse>
        <verse osisID='Acts.17.33'>Soo jinkj Paul fonn an wajch.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.34'>Oba walkje fonn dee Mana hunje am aun, en jleewde. Mank daen wea Dioniesius utem Jerechtsrot, uk ne Fru dee Damaris heet, en uk noch aundre met an.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.18'>
        <verse osisID='Acts.18.1'>No dit feleet Paul Ateen, en kjeem no Korint.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.2'>En funk doa en jewessa Jud dee Akwila heet, dee enn Pontus jebuare wea, en wea korts met siene Fru Prisila toop fonn Ietalean jekome, wiel Klaudius befole haud daut aule Jude Room felote sulle. Paul keem no an,</verse>
        <verse osisID='Acts.18.3'>en wiel dee daut selwe Hauntwoak haude aus hee, bleef hee bie an en oabeid, dan see weare Tseltmoaka.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.4'>Hee lead jiede Saubat enne Sienagoog en beraed beides Jude uk Jrieche.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.5'>Aus Sielas en Timotaeaus fonn Matsedoonea jekome weare, wea Paul bedrekjt em Jeist, en zeijd opp earnst to dee Jude daut Jesus dee Christus wea.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.6'>Oba aus dee jaeajenaun weare en lastade, scheddad hee siene Kjleede ut en saed to an: "Lot jun Bloot opp jun eajna Kopp kome! ekj sie rein, en fonn nu aun go ekj no dee Heide.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.7'>He feleet en jinkj no Titus Justus sien Hus, dee Gott aunbaed. Daem sien Hus wea daut naeakjste aune Sienagoog.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.8'>Krispus, dee Sienagoog Faeastona en siene Famielje jleewde aum Herr, en fael fonn de Korinta, aus see heade, jleewde uk, en leete sikj taufe.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.9'>Dee Herr saed to Paul enn en Jesecht enne Nacht: "Engst die nich, oba raed en sie nich Stel,</verse>
        <verse osisID='Acts.18.10'>dan ekj sie met die, en kjeena saul die aunjriepe die Schode to doone, dan ekj ha fael Mensche enn dise Staut."</verse>
        <verse osisID='Acts.18.11'>Hee bleef doa en Yoa en sas Moonat, en lead an Gott sien Wuat.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.12'>Aus Galio Laundesfewaulta wea aewa Achaja, kjeeme dee Jude met een Senn en stalde sikj jaeajen Paul, en brochte am fer Jerecht,</verse>
        <verse osisID='Acts.18.13'>en saede: "Dis Maun beraet dee Mensche Gott auntobaede jaeajen daut Jesats".</verse>
        <verse osisID='Acts.18.14'>Oba aus Paul jrod reed wea to raede, said Galio to dee Jude: "Jie Jude, wan doa Onnracht wea, oda en beeset jehaundel, wudd ekj junt too horche;</verse>
        <verse osisID='Acts.18.15'>oba wan daut Froag sent waeajen en Wuat, oda Nomes, oda jun Jesats, dan weet junt doa selfst met. Ekj woa nich en Rechta senne aewa soone Sache."</verse>
        <verse osisID='Acts.18.16'>En hee juach an wajch fom Rechthus.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.17'>Donn neeme see aula Sostenes, dee Sienagoog Faeastona, en feheiwde daem fer daen Rechtplauts. Oba Galio kjemmad sikj goanich doa omm.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.18'>Pual bleef doa noch meare Doag, oba donn neem hee Aufscheet fonn dee Breeda, en reisd opp Schepp wajch no Sierean; en Prisila en Akwila reisde met am. Hee haud en Kenkraea siene Hoa auf jeschnaede wiel hee en Fespraeake jemoakt haud.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.19'>See kjeeme no Efeesus, en hee leet dee aundre doa. Hee oba jinkj enne Sienagoog enenn en raed to dee Jude.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.20'>See prachada am noch lenge to bliewe, oba hee weljd nich enn;</verse>
        <verse osisID='Acts.18.21'>oba neem Aufscheet en saed: "Ekj woa wada kome wan de Herr daut soo wel", en reisd opp Schepp wajch fonn Efeesus,</verse>
        <verse osisID='Acts.18.22'>en kjeem bott Siseraea, wua hee dee Jemeent jreest, en reisd no Antiochean.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.23'>Hee bleef doa en stoot, en reisd donn wieda, reisd derch dee gaunse Galilaeashe Jaeajent, uk Frijean, en stoakjt aul dee Jinja.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.24'>En jewessa Jud fonn Auleksaunda, dee Apollos heet, en gooda Raedna, dee kjraftich wea enne Schreft, kjeem no Efeesus.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.25'>Dis Maun wea derch daut Wuat heare enn daem Herr sien Wajch jeleat, en brennent em Jeist raed hee, en lead sorjfeltich fomm Herr, oba kjand bloos Jehaun siene Taufe.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.26'>Disa funk aun brow ennen Sienagoog to leare. Oba aus Prisila en Akwila am heade, neeme see am en laede am Gott sien Wajch kloare faea.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.27'>En aus hee derch reise wull no Achaja, schreewe dee Breeda dee Jinja daut see am oppnaeme sulle; en aus hee hankjeem, hollp hee daen seeha dee derch Jnod tom Gloowe jekome weare;</verse>
        <verse osisID='Acts.18.28'>Dan kjraftich, em opne laed hee dee Jude daut faea derche Schreft daut Jesus dee Christus wea.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.19'>
        <verse osisID='Acts.19.1'>Nu pasead daut aus Apollus enn Korint wea, daut Paul derch dee hechre Lenda reisd en kjeem no Efeesus, en funk doa Jinja,</verse>
        <verse osisID='Acts.19.2'>en saed to an: "Kreaj jie daem Heilje Jeist aus jie jleewde?" See saede to am: "Wie ha nich jeheat daut doa en Heilje Jeist es."</verse>
        <verse osisID='Acts.19.3'>He saed: "To waut word jie dan jetauft?" See saede: "To Jehaun siene Taufe."</verse>
        <verse osisID='Acts.19.4'>Donn saed Paul: "Jehaun tauft met ne Taufe to de Buesse, en saed to dee Mensche daut see enn daem jleewe sulle dee no am kome wudd, - daut heet, enn Jesus."</verse>
        <verse osisID='Acts.19.5'>Aus see dit heade, leete see sikj taufe enn daem Herr Jesus sien Nome.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.6'>Donn laed Paul siene Henj opp an, en dee Heilje Jeist kjeem opp an, en see raede enn Tunge en profetseide.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.7'>Doa weare twalf Mana aules toop.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.8'>Hee jinkj enne Sienagoog enenn en raed brow fa dree Moonat, en unjahilt sikj met dee Mensche, en lead an fonn daut Gottesrikj.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.9'>Oba aus walkje sikj fehoade, en onnjehuarsaum weare, en schlajchtet raede fonn daem Wajch fer daut Follkj, feleet Paul, en neem dee Jinja en unjahilt sikj en raed jieda Dach enn daem Tieranus siene School.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.10'>Hee deed dit fa twee Yoa, soo daut aul dee, dee enn Asean wonde daem Herr sien Wuat heade, beides Jude uk Jrieche.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.11'>En Gott deed butajeweenlije en kjraftje Woake derch Paul siene Henj,</verse>
        <verse osisID='Acts.19.12'>soo daut sogoa Schnuppeldeakje en Schaldeakje fonn siene Hut jenome worde en opp dee Kranke jelajcht, en aeare Krankheite feleete, en beese Jeista jinje rut.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.13'>Oba eenje fonn dee Jude dee rommjinje beese Jeiste erut to dreewe, proowde daem Herr Jesus sien Nome ro brucke omm beese Jeiste erut to driewe fonn daen dee beese Jeiste haude, en saede: "Ekj beschwea die derch daem Jesus daen Paul praedicht".</verse>
        <verse osisID='Acts.19.14'>Doa weare saewen dee daem Huagapriesta siene Saens weare dee daut deede.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.15'>En dee beese Jeist saed to an: " Jesus kjan ekj, en fonn Paul festo ekj; oba waea sent jie?"</verse>
        <verse osisID='Acts.19.16'>En dee Maun enn daem dee beese Jeist wea sprunk opp an, wea stoak en neem an unja, so daut see bloodrich en noaktich utem Hus rande.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.17'>Dit wort bekaunt to aul dee Jude en Jrieche dee enn Efeesus wonde, en ne groote Forcht aewakjeem an aule, en daem Herr Jesus sien Nome wort huach jehowe.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.18'>En fael fonn daen dee tom Gloowe jekome weare, kjeeme en bekjande, en muake bekaunt waut see jedone haude.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.19'>En fael fonn dee, dee nieschearje Tsaubakrauft jedone haude, brochte dee toop fer an aula en febrennde dee; en see raeakjende daen priese doafonn, en funge dautet bie feftich dusant Selwa biete weat wea.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.20'>En soo femead sikj daem Herr sien Wuat enn Krauft en wort seeha Stoakj.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.21'>Aus dit nu jedone wea, neem Paul sikj faea enn sien Jeist, aus hee derch Matsedoonian en Achaja jereist wea, daut hee no Jerusalem reise wull, en saed: "Wan ekj eascht sie doa jewast, mott ekj uk Room seene."</verse>
        <verse osisID='Acts.19.22'>En hee schekjt twee fonn siene Deena, Timotaeaus en Erastus, oba hee selfst bleef noch en stoot enn Asean.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.23'>Nu jeef daut to dee Tiet ne groote Opprua aewa daen Wajch.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.24'>Dan en jewessa Maun dee Demeetrius heet, en Selwaschmet dee selwane Tempeltjes muak fonn Arteemus, en brocht doaderch grootet Jewenst fa dee Oabeida.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.25'>Dee roopt daen toop met aundre dee aenlije Oabeit deede, en saed to an: "Mana, jie weete daut wie derch dis Haundel onns Jewenst ha;</verse>
        <verse osisID='Acts.19.26'>en jie seene en heare uk daut dis Paul nich bloos enn Efeesus, oba uk enn meist gauns Asean fael Mensche beraet haft, en fael fonn onnse sent aufjefolle, en hee sajcht daut soone nich Jetta sent dee met Henj jemoakt sent.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.27'>Aulso es nu nich bloos onns Jeschaft enn Jefoa, oba daut dee groote Jettin Arteemes aea Tempel sull fa nusscht je-acht woare, en uk aea eajnet grootet Aunseene sull feleare, dee aulamaun enn Asean en dee gaunse Welt aunbaede deit."</verse>
        <verse osisID='Acts.19.28'>Aus dee daut heade, weare see foll Oajaness en schreaje: "Groot es dee Efeesa aeare Arteemes!"</verse>
        <verse osisID='Acts.19.29'>En dee gaunse Staut wea enn en Opprua, en see stormde met een Senn en daem Teeauta enenn, en neeme Aristarchus en Gajus ut Matsedoonean faust, dee met Paul reisde.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.30'>Aus Paul mank dee Mensche gone wull, leete dee Jinja daut nich.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.31'>Uk walkje fonn dee faeaschte enn Asean dee siene Frind weare, schekjte am Norecht daut hee nich sull nom Teeauta gone.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.32'>Eenje fonn dee Mensche schreaje eenalei, en aundre waut aundret; dee Fesaumlunk wea enn en Wirwoa, en dee measchte wiste nich wuaromm see toop jekome weare.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.33'>Oba walkje fonn daut Follkj saede Auleksaunda faea waut hee saje sull, en dee Jude stalde am faea; en Auleksaunda bewaeajd siene Haunt, en wull sikj feauntwuate fer daut Follkj.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.34'>Oba aus see enn worde daut hee en Jud wea, schreaje see aula met eene Stem fa aewa twee Stund: "Groot es dee Efeesea aeare Arteemas".</verse>
        <verse osisID='Acts.19.35'>Aus dee Stauts Schriewa daut Follkj beruijcht haud, saed hee: "Jie Mana fonn Efeesus; waea es doa dan mank Mensche dee nich weet daut dee Staut Efeesus de Tempelwajchta es fa dee groote Arteemas, en dee Jestault dee fomm Himel foll?</verse>
        <verse osisID='Acts.19.36'>Wiel dit nu nich to festriede jeit, es daut needich daut jie stel sent, en nusscht onnbesonne to doone.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.37'>Dan jie ha dise Mana jebrocht dee nich Tempelreiba sent, en ha uk nich jelastat jaeajen june Jettin.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.38'>Wan Demeetrius en siene Metoabeide dan waut jaeajen waem ha, daut Jerecht es doa, en doa sent Rechta, lot an sikj doa unjarenaunda fekloage.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.39'>Wan jie noch meeha seakje, daut woat enn en jesatslije Fesaumlunk bestemt woare.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.40'>Dan wie sent enn Jefoa waeajen dis fonndoagsche Opprua fekloagt to woare, en wie woare nich kjenne Raeakjning jaewe fa dis Opprua."</verse>
        <verse osisID='Acts.19.41'>Aus hee dit jesajcht haud, leet hee dee Fesaumlunk gone.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.20'>
        <verse osisID='Acts.20.1'>Aus dee Opprua aewa wea, roopt Paul dee Jinja no sikj en femond an, en feleet donn en reisd no Matsedoonean.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.2'>Aus hee dee Ommjaeajent derch jereist wea en daen met fael Wead femont haud, kjeem hee no daut Jriechelaunt.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.3'>Hee bleef doa dree Moonat; en aus dee Jude en Plon jaeajen am laede aus hee no Sierean reise wull, neem hee sikj faea trig derch Matsedoonean to reise.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.4'>Sopater, daen Pearus sien Saen fonn Beraea, en Aristarchus en Sekunndes fonn Tesaloonich, en Gajus en Timotaeaus fonn Derbe, en Tiechikus en Trofiemus fonn Asean reisde met am.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.5'>Dise Mana jinje feropp en luade fa onns enn Troohas.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.6'>Oba wie saeajelde fonn Filipe no dee seete Broot Doag, en feef Doag lota kjeem wie no an enn Troohas, en bleewe doa saewen Doag.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.7'>En de easchte Dach enne Waeakj, aus wie onns jesaumelt haude Broot to braeakje; en wiel hee daen naeakjste Dach wieda reise wull, raed Paul to an bott Mednacht.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.8'>Doa weare en deel Laumpe enn dee Bowastow wua see sikj toop fesaumelt haude.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.9'>En junga Maun dee Ejutikus heet saut em Fensta, en wiel Paul soo lang raed, schleep hee enn. En wiel hee soo faust ennjeschlope wea, foll hee fom dredde Stok rauf, en wort fa Doot oppjehowe.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.10'>Oba Paul jinkj rauf, en foll opp am, en foot am faust omm, en saed: "Engst junt nich; dan siene Seel es noch enn am".</verse>
        <verse osisID='Acts.20.11'>En see jinje trig nopp, en bruake Broot en aute fa ne lange Teit, bottet Dach wort. Donn jinkj hee wieda.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.12'>En see brochte daem junga Maun laewndich, en weare seeha jetreest.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.13'>En wie jinje feropp nom schepp, en fuare auf no Asos omm Paul fonn doa met to naeme; dan soo wea daut ferhaea beraet, wiel hee tofoot gone wull.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.14'>Aus wie onns en Asos toop jetroffe haude, kjeem wie bott Mitileene.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.15'>Aus wie fonn doa wajch saeajelde, kjeem wie daen naeakjste Dach no Kjios, en daen naeakjste Dach fua wie aewa no Samos, en daen naeakjste Dach no Milet.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.16'>Dan Paul haud sikj faea jenome bie Efeesus febie to foare, soo daut hee nich enn Asean wudd Tiet too brinje, dan hee spood sikj, daut wanet fa am maeajlich wea, to Pinjste enn Jerusalem to senne.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.17'>Fonn Milet schekjt hee no Efeesus en roopt dee Elteste fonne Jemeent toop.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.18'>Aus see no am jekome weare, saed hee to an: "Jie weete woo ekj fom easchte Dach daut ekj no Asean kjeem, bie junt sie jewast,</verse>
        <verse osisID='Acts.20.19'>en daem Herr met Trone enn aule Deemut deend, en waut mie pasead derch dee Jude aea Nostone;</verse>
        <verse osisID='Acts.20.20'>en hilt nusscht trig emm praedje en leare waut junt to nutze wea, enn Fesaumlunje, en fonn Hus to Hus.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.21'>Ekj jeef Zeichnes to beides Jude en Jrieche, buesse Gott jaeajenaewa, en Gloowe enn onns Herr Jesus.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.22'>En seet, ekj go nu emm Jeist jebunge no Jerusalem, en weet nich waut mie doa bejaeajne woat,</verse>
        <verse osisID='Acts.20.23'>buta daut dee Heilje Jeist opp earenst zeicht daut mie woat faust jenome woare, en daut ekj woa liede motte.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.24'>Oba ekj acht mien Laewe nusscht, omm daut ekj mien Gank kaun foadich moake, en daen Deenst daen ekj fonn daem Herr Jesus jekjraeaje ha, daut Evanjeelium fonn Gott siene Jnod opp earenst to bezeige.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.25'>En nu seet, ekj weet daut jie, mank daen ekj daut Gottesrikj jepraedicht ha, mien Jesecht nich meeha woare seene.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.26'>Doaromm bezeij ekj fonndoag daut ekj rein sie fonn aule Mensche Bloot;</verse>
        <verse osisID='Acts.20.27'>dan ekj ha nusscht trigjehoole junt Gott sien Rotschluss to praedje.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.28'>Pausst aewa junt selfst opp, uk aewa dee Haead aewa daen dee Heilje Jeist junt aus Oppsechta jestalt haft, Gott siene Jemeent to weide daen hee derch siene eajnet Bloot jekofft haft.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.29'>Dan ekj weet daut wan ekj eascht wajch sie, woare doa rietende Wilw mank junt kome, dee de Haead nich feschoone woare.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.30'>En fonn mank june eajne woare soone oppstone, dee fedreide Dinje raede woare, omm daut see Jinja fa sikj selfst wajch schlappe kjenne.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.31'>Doaromm siet waka, en behoolt daut fa dree Yoa, Dach en Nacht, enn eent junt met Trone femont ha.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.32'>En nu befael ekj junt aun Gott en sien Jnodenswuat, daut junt oppbuehe kaun, en junt en Oawgoot jaewe kaun mank aul daen dee jeheilicht sent.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.33'>Ekj sie nich bejearich jewast aewa irjent waem sien Selwa, oda Gollt, oda Kjleeda.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.34'>Jie weete selfst, daut miene eajne Henj deende fa daut wuat mie, en daen dee met mie weare, faeld.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.35'>Ekj ha junt enn aulem bewaese, daut biem so oabeide, wie dee Schwake methalpe, en daem Herr Jesus sien Wead behoole, aus hee saed: "Daut jaewe es seelje aus daut naeme".</verse>
        <verse osisID='Acts.20.36'>Aus hee dit jesajcht haud, kjneed hee sikj dol en baed met an aule.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.37'>En see hielde aule, en folle am oppem Jnek, en kusste am leeftolich,</verse>
        <verse osisID='Acts.20.38'>en truade daut measchte omm waut hee an saed daut see sien Jesecht nich meeha wudde seene. En see jinje met am nom Shep.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.21'>
        <verse osisID='Acts.21.1'>Aus wie onns fonn an loosjeraete haude, fua wie jlikj aewa no Kos, en daen naeakjste Dach no Rodes, en fonn doa no Patara.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.2'>Aus wie doa en Schep jefunje haude daut no Feniesean fua, steaj wie opp en fuare auf.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.3'>Aus wie Tsiepern sage, feleet wie daut aun onnse linkje sied en fuare no Sierean, en kjeeme bott Tierus, dan doa sull daut Schep dee Frachtlod auflode.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.4'>Wie funje doa Jinja, en bleewe saewen Doag doa; dise saede to Paul derch daem Jeist daut hee nich no Jerusalem reise sull.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.5'>Oba aus dee Doag aewa weare, feleet wie en reisde wieda, en dee kjeeme aula met onns met, uk dee Fruehes en Kjinja, bott wie ute Staut weare, en wie kjneede onns dol aum Eewa en baede.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.6'>En aus wie Aufscheet jenome haude eena fom aundra, steaj wie oppem Schep, en see jinje trig no aeare eajne Hiesa.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.7'>Aus onnse reis fonn Tierus to Enj wea, kjeem wie no Petolemaeus, en jreeste dee Breeda en bleewe een Dach met an.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.8'>Dee naeakjste Morje feleet wie en kjeeme bott Sisaraea, en jinje enn daem Eewanjelist Filip sien Hus enenn, eena fonn dee Saewen, en bleewe doa met am.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.9'>Disa haud feeha oonbefriede Dajchte, dee profetseide.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.10'>Aus wie doa meare Daog weare jewast, kjeem doa en jeweesa Profeet fonn Judaea dee Agabus heet.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.11'>Disa neem Paul sien Gort, en bunk sikj selfst de Henj en Feet doamet, en saed: "Dee Heilje Jeist sajcht: 'Soo woare dee Jude enn Jerusalem daem binje dee dis Gort eajent, en woare am enn dee Heide aeare Henj aewajaewe'".</verse>
        <verse osisID='Acts.21.12'>Aus wie daut heade, prachada wie en dee aundre dee doa weare, daut hee nich sull no Jerusalem gone.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.13'>Donn auntwuad Paul: "Waut doo jie hia, daut jie hiele en mien Hoat braeakje? dan ekj sie reed, nich bloos mie binje to lote, oba uk mien laewe han to laje fa daem Herr Jesus sien Nome."</verse>
        <verse osisID='Acts.21.14'>En aus Paul sikj nich beraede leet, wea wie stel, en saede: "Lot daem Herr sien Wele jedone woare".</verse>
        <verse osisID='Acts.21.15'>No dise Doag muak wie onns reed en reisde no Jerusalem;</verse>
        <verse osisID='Acts.21.16'>En walkje Jinja fonn Sisaraea reisde met onns, en brochte onns no en jewesse Minason sien Hus, en elra Jinja dee fonn Tsiepern wea, dan doa sull wie bliewe.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.17'>En aus wie no Jerusalem jekome weare, neeme dee Breeda onns opp met Freid.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.18'>De naeakjste Dach jinkj Paul met onns no Joakopp, en aul dee Elteste kjeeme uk doahan.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.19'>Aus Paul an bejreest haud, fetald hee an eenselt aules waut Gott mank dee Heide derch sien Deenst jedone haud.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.20'>En aus see daut heade, feharlichte see Gott, en saede to am: "Du sitst, Brooda, woo fael dusende fonn dee Jude doa sent dee tom Gloowe jekome sent, en dee sent aula iewrich fa daut Jesats;</verse>
        <verse osisID='Acts.21.21'>en daen es fonn die jesajcht worde daut du faulsche Lea fespreede deist mank dee Jude dee manke Heide wone, en sajchst an daut see aeare Kjinje nich saele beschniede lote, en nich no dee Moode rechte.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.22'>Waut es dit dan? Emmahan woare see heare daut du jekome best.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.23'>Doaromm doo waut wie die saje: Wie ha feeha Mana dee en Fespraeakje opp sikj jenome ha;</verse>
        <verse osisID='Acts.21.24'>Doo ne reinjunkjs Tsermoonje derch gone met daen, daut see sikj kjenne dee Hoa aufschniede lote, en dan woare aule Mensche weete daut doa nusscht aun soo es waut see jeheat ha, oba daut du uk soo laefst en daut Jesats helst.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.25'>En soo wiet aus dee Heide aunbelangt dee tom Gloowe jekome sent, ha wie aulatoop jeschraewe en femont daut see nich sulle aun Jetseopfa deel naeme, en sikj heede fonn Bloot, en fonn jestekjtet, en fonn Huararie."</verse>
        <verse osisID='Acts.21.26'>Don neem Paul dee Mana, en dee naeakjste Dach aus hee sikj jerienicht haud, jinkj hee em Tempel enenn, en leet an weete wan dee Doag fa dee Reinjunkj to Enj wudde senne, bott en Opfa wudd jebrocht woare fa en jieda eenem fonn an.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.27'>Nu aus dee saewen Doag meist aewa weare, sage Jude fonn Asean am emm Tempel, en raeajde daut Follkj opp, en laede aeare Henj opp am,</verse>
        <verse osisID='Acts.21.28'>en schreaje: "Jie Mana! Iesraelieta! Halpt! dit es dee Maun dee aule Mensche aulewaeaje leat jaeajen onnse Lied, enn daut Jesats, en dise Staed! en nu haft hee sogoa Jrieche enn dis Tempel enenn jebrocht, en haft dise heilje Staed feonnreinicht!"</verse>
        <verse osisID='Acts.21.29'>Dan see haude Trofiemus daen Efeesa met am jeseene enne Staut, en dochte nu daut dee met Paul em Tempel wea.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.30'>Dee gaunse Staut wea enn en Opprua, en dee Mensche rande toop, en kjreaje Paul to hoole en schlapte am utem Tempel rut, en dee Daeare worde platslich too jemoakt.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.31'>Aus see am proowde Doot to moake, kjreach dee Soldote Offitsea to heare daut gauns Jerusalem enn en Opprua wea.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.32'>Disa neem fuats Soldote en Offitseare en rand doa mank, en aus see daen Offitsea en dee Soldote sage, heade see opp Paul to schlone.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.33'>Don kjeem dee Offitsea noda en neem Paul en befool daut see am met twee Kjaede sulle faust moake, fruach am waea hee wea, en waut hee jedone haud.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.34'>Eena utem Follkj schreach eent, noch eena schreach waut aundret; en aus hee waeajen daen Opprua nich kunn jeneiw utfinje waut doa wea, befool hee daut Paul sull no daut Loage jebrocht woare.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.35'>En aus hee opp dee Trappe wea, musste dee Soldote am droage wiel daut Follkj soo rietent wea.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.36'>Daut Follkj kjeem hinjaraun en schreach: "Wajch met am!"</verse>
        <verse osisID='Acts.21.37'>En jrod aus see Paul wulle em Loage enenn brinje, saed hee to daem Offitsea: "Es mie daut erlaubt waut to saje?" Hee saed: "Kaust du jriechesch raede?</verse>
        <verse osisID='Acts.21.38'>Best du dan nich dee Ejipta dee meare Doag trig en Opprua muak, en leid feeha Dusant Mana dee Merda weare, enne Wiltness enenn?"</verse>
        <verse osisID='Acts.21.39'>Oba Paul saed: "Ekj sie werklich en Jud fonn Tarsus enn Tsilietsean, en Birja ut nich ne jemeene Staut; en ekj pracha die, jeff mie de Frieheit to dise Mensche to raede."</verse>
        <verse osisID='Acts.21.40'>Aus dee am de Frieheit jeef, stunnt Paul opp dee Stoope, en winkt met de Haunt to dee Mensche. Auset nu eascht gauns stel wea, raed hee to an enne hebraeische Sproak, en saed:</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.22'>
        <verse osisID='Acts.22.1'>"Jie Mana, Breeda en Fodasch, horcht no miene Fewauntwuatunk fer junt!"</verse>
        <verse osisID='Acts.22.2'>(Aus see heade daut hee to an enne hebraeische Sproak raed, worde see noch stela. En hee saed:)</verse>
        <verse osisID='Acts.22.3'>"Ekj sie en Judsche Maun, enn Tarsus enn Tsilietsean jebuare, en sie en dise Staut oppjebrocht, en fer Gamaleal siene Feet beleat worde no daut jeneiwet fodalichet Jesats, en wea seeha iewrich fa Gott soo aus jie uk aula fonndoag sent.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.4'>Ekj ha disen Wajch fefolcht bottem Doot, en beides Mana en Fruehes faust jenome, en daen nom Jefenknes aewajaeft.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.5'>Doato kaun dee Huagapriesta en dee gaunse Rot mie Zeichness jaewe, fonn daen ekj uk Breew kjreach enn reisd no dee Breeda enn Damaskus omm daen uk jebunge no Jerusalem to leide, omm daut see doa sulle jestroft woare.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.6'>Aus ekj delengd reisd en dicht bie Damskus kjeem jaejen Medach, schiend met eemol haustich en seeha kloaret Licht utem Himel,</verse>
        <verse osisID='Acts.22.7'>en ekj foll oppe Ead en head ne Stem dee to mie saed: 'Saul, Saul, wuaromm fefolchst du mie?'</verse>
        <verse osisID='Acts.22.8'>Ekj auntwuad: 'Herr, waea best du?' Hee saed to mie: 'Ekj sie Jesus fonn Natsaret, daem du fefolchst!'</verse>
        <verse osisID='Acts.22.9'>En dee met mie weare, sage werklich daut Licht, oba heade dee Stem nich dee met mie raed.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.10'>En ekj saed: 'Herr, waut saul ekj doone?' En de Herr saed to mie: 'Sto opp en go no Damaskus, doa woat die jesajcht woare aules waut fa die ennjerecht es to doone.'</verse>
        <verse osisID='Acts.22.11'>Nu wiel ekj nich seene kunn waeajen dee Harlichkjeit fonn daut Licht, wort ekj fonn daen dee met mie weare bie de Haunt jeleit, en kjeem soo no Damaskus.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.12'>En jewesse Ananias, en fromma Maun no daut Jesats, dee fonn aul dee Jude dee doa wonde huach jeacht wea,</verse>
        <verse osisID='Acts.22.13'>kjeem no mie, stunt bie mie en saed: 'Brooda Saul, kjikj nehecht!' En enn dee selwje stund kunn ekj am seene.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.14'>En hee saed: 'Onnse Fodasch aea Gott haft die fonn ferhaea bestemt daut du sien Wele weete sust, en daem Jerachta to seene, en siene Stem ut sien Mul to heare,</verse>
        <verse osisID='Acts.22.15'>dan du woascht en Zeij senne to aule Mensche fonn daut waut du jeseene en jeheat hast.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.16'>En nu, no waut luascht du? Sto opp en lot die taufe en diene Sind wajch wausche, enn daem daut du sien Nome aunroopst.'</verse>
        <verse osisID='Acts.22.17'>En daut pasead aus ekj enn Jerusalem emm Tempel wea en baed, daut ekj enn en bejeistede Freid wea,</verse>
        <verse osisID='Acts.22.18'>en sajch am to mie saje: 'Go schwind ut jerusalem erut, dan dee woare dien Zeichnes fonn mie nich aun naeme.'</verse>
        <verse osisID='Acts.22.19'>En ekj saed: 'Herr, dee weete aula daut ekj daen faust neem dee aun die jleewde, en stoppt an em Jefenknes, en fekjield an;</verse>
        <verse osisID='Acts.22.20'>en aus dien Zeij Stefanus sien Bloot fegote wort, stunt ekj selfst doabie, en weljt doamet enn, en hilt daen aeare Kjleeda dee am doot muake.'</verse>
        <verse osisID='Acts.22.21'>En hee saed to mie: 'Go, ekj woa die wiet auf schekje no dee Natsjoone.'"</verse>
        <verse osisID='Acts.22.22'>En see horchte am too bott dit Wuat, donn hoowe see aeare Stem lud opp en saede: "Naemt dis Maun fonne Ead! Daut esset nich weat daut hee laewe sull!"</verse>
        <verse osisID='Acts.22.23'>En aus see lud schreaje, en aeare Kjleede reete, en Stoff enne Lofft scheemte,</verse>
        <verse osisID='Acts.22.24'>befool dee Kommendaunt daut see am emm Loaga sulle enenn brinje, en am sull utjesocht woare met priejle, daut see muchte jeneiw utfinje waut fonn Onnrajcht hee jedone haud daut see soo jaeajen am schreaje.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.25'>Aus see oba dee Reemes utstrakjte aewa am, saed Paul to daem Hauptsoldot dee doa bie stunt: "Es daut jestatslich rajcht daut jie en Maun priejle dee en Reema es, en nich schuldich jesproake es?"</verse>
        <verse osisID='Acts.22.26'>Aus see Bowaschte daut head, jinkj hee no daem Kommendaunt en saed to am: "Weetst du waut du hea doone west? Dis Maun es en Reema!"</verse>
        <verse osisID='Acts.22.27'>Donn kjeem dee Kommendaunt en saed to am: "Saj mie, best du en Reema?" En hee saed: "Yo!"</verse>
        <verse osisID='Acts.22.28'>Dee Kommendaunt saed: "Ekj ha mien Birjerajcht jekreaeje met ne groote Somm Jelt." Paul saed: "Ekj sie soogoa doabenne jebuere."</verse>
        <verse osisID='Acts.22.29'>Dee am unjaseakje wulle jinje fuats wajch; dee Kommendaunt haud uk Angst wiel hee wist jeneiw daut hee en Reema wea, en see haude am oba doch jebunge.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.30'>De naeakjste Morge, wiel hee jeneiw utfinge wull wuaromm dee Jude am soo fekloagde, leet hee am frie, en foddad dee Huagapriesta en daen gaunse Huagarot toop, en brocht Paul en stald am fer an.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.23'>
        <verse osisID='Acts.23.1'>Paul kjikjt daen Huagarot earenstlich aun, en saed: "Mana, Breeda, ekj ha met en goodet Jewesse fa Gott jelaeft bott dis Dach."</verse>
        <verse osisID='Acts.23.2'>Dee Huagaprieta Ananias befool daen dee bie am stunde daut see am sulle oppet Mul heiwe.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.3'>Donn saed Paul to am: "Gott woat die schlone, du aunjewite Waunt! Setst du doa en rechst mie no daut Jesats, en befaelst daut see mie jaeajen daut Jesats schlone selle?"</verse>
        <verse osisID='Acts.23.4'>En dee, dee doa bie stunde, saede: "Schempst du aewa Gott sien Huagapriesta?"</verse>
        <verse osisID='Acts.23.5'>Donn saed Paul: "Breeda, ekj wist nich daut hee dee Huagapriesta wea, dan daut steit jeschraewe: 'Du saust nich schlajchtet raede fonn dee Rejearunksbeaumte.'"</verse>
        <verse osisID='Acts.23.6'>Oba aus Paul enn wort daut en poat fonn daen Sadutsaea weare, oba daut aundre poat Farisaea, schreajch hee lud enn daut Huagarot: "Mana, Breeda, ekj sie en Farisaea, en en Farisaea sien Saen! ekj woa jerecht waeajen dee Hopninj enn daut oppstone fom Doot!"</verse>
        <verse osisID='Acts.23.7'>Aus hee dit jesajcht haud, wea doa ne Spoolinj tweschen dee Farisaea en Sadutsaea, en dee Fesaumlung deeld sikj.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.8'>Dee Sadutsaea saje doa es kjeen Oppstone fom Doot, oda Enjel oda Jeist; oba dee Farisaea bekjane beides.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.9'>En daut jeef en grootet Jeschrecht, en dee Schreftjeleade mank dee Farisaea stunde opp en streede en saede: "Wie finje aun dis Mensch kjeen Beeset; en wan en Jeist oda en Enjel to am jeraet haft ---".</verse>
        <verse osisID='Acts.23.10'>En auset nu en grootet Opprua jeef, fercht dee Kommendaunt sikj daut dee Paul met eenst noch uteneen riete wudde, en jeef dee Soldota befael daut see Paul sulle met Jewault fonn an riete, en enn daut Loage enenn brinje.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.11'>Enn dee naeakjste Nacht kjeem de Herr no am en saed: "Fot fresch Moot; dan soo aus du opp earenst fa mie jezeicht hast enn Jerusalem, soo mottst du uk en Rom Zeichness jaewe."</verse>
        <verse osisID='Acts.23.12'>Auset eascht Dach jeworde wea, bunje walkje fonn dee Jude sikj toop met en Schwua daut see nich aete oda drinke wudde bott see Paul doot jemoakt haude.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.13'>Doa weare meeha aus featich dee dit plonde.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.14'>Dee kjeeme no dee Huagapriesta en Elteste en saede: "Wie ha onns toop jebunje met en grootet Schwua daut wie kjeen Aete schmakje woare bott wie Paul doot jemoakt ha.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.15'>Doaromm nu, got jie met daen Huagarot toop no daen Kommendaunt en sajcht daut hee Paul morje no junt brinje saul daut jie am kjenne jeneiwe unjaseakje; en wie sent reed eeha hee bott junt kjemt, am doot to moake.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.16'>Oba Paul siene Sesta aea Saen head fonn aea plon, en jinkj em Loage enenn en fetald Paul daut.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.17'>Donn roopt Paul eena fonn dee Hauptsoldote en saed to am: "Nem dis junja Maun no daem Kommendaunt, dan hee haft am waut to saje".</verse>
        <verse osisID='Acts.23.18'>Aulsoo neem hee am en brocht am no daem Kommendaunt, en saed: "Paul, dee Jefangne roopt mie en fruach auf ekj wudd dis junja Maun no die brinje, dee haft die waut to saje."</verse>
        <verse osisID='Acts.23.19'>Dee Kommendaunt neem daem Jung siene Haunt en neem am auleen, en fruach am: "Waut esset daut du mie to fetale hast?"</verse>
        <verse osisID='Acts.23.20'>Hee saed: "Dee Jude sent sikj eenich jeworde die to beraede daut du Paul morje sust no aea Huagarot brinje omm am jeneiwe to unjaseakje.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.21'>Lot an die nich beraede; dan doa sent meeha aus featich Mana dee sikj met en Schwua jebunje ha daut see nich aete oda drinke woare bott see Paul doot jemoakt ha; en nu sent see reed, en luare no dien Fespraeakje."</verse>
        <verse osisID='Acts.23.22'>Dee Kommendaunt leet daem junja Maun gone, oba befool am daut hee kjeenem sull weete lote waut hee am jesajcht haud.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.23'>Donn roopt hee twee fonn siene Hauptsoldote en saed to an: "Moakt twee hunndat Soldota reed, en tsaewentich Peatsrita, en tweehunndat Spiesmana, daut see bie Klok naeajen oppenowent no Sisaraea gone kjenne,</verse>
        <verse osisID='Acts.23.24'>en Tiere reed stone ha, daut Paul riede kaun, en brinjt am secha no Feeliks daem Rejeara."</verse>
        <verse osisID='Acts.23.25'>En schreef en Breef opp dise Oat:</verse>
        <verse osisID='Acts.23.26'>"Klaudius Liesias, aun daen beriemta Rejiera Feeliks, en Gruss.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.27'>Dis Maun haude dee Jude faustjenome, en wulle am doot moake. Ekj kjeem donn met Soldota en Rad am fonn an aus ekj lead daut hee en Reema es.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.28'>Ekj wull donn emm folle weete wuaromm see am so beschuljde, en brocht am doaromm no aea Huagarot;</verse>
        <verse osisID='Acts.23.29'>en funk donn ut daut see am bekloagde waeajen Froag aewa aeare Jesatse, en daut doa kjeene Uasoak wea daut daen Doot schuldich wea, uk nich daut hee sull jebunje senne.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.30'>Aus mie donn jesajcht wort daut doa en Plon wea jaeajen am, schekjt ekj fuats no die, en befool siene Fekjlaeaja daut see die aeare Sach faea brochte."</verse>
        <verse osisID='Acts.23.31'>Dee Soldota deede so aus an befoole wea, en neeme Paul, en brochte am enne Nacht no Antipitras;</verse>
        <verse osisID='Acts.23.32'>En de naeakjste Morje leete see dee Peatsrita met am wieda to reise, oba see deede trig no aea Loaga.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.33'>Aus dee no Siseraea kjeeme, en haude daem Rejiera daem Breef jejaeft, stalde see Paul fer am han.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.34'>Aus hee daem Breef jelaest haud, fruach hee am fonn waut fonne Prowins hee wea. Aus hee utfunk daut hee fonn Tsilietsean wea,</verse>
        <verse osisID='Acts.23.35'>saed hee: "Ekj woa die utheare wan diene Feklaeaja jekome sent." En hee befool daut see am sulle enn Heerodus sien Rechthus bewoare.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.24'>
        <verse osisID='Acts.24.1'>Fief Doag lota kjeem dee Huagapriesta Ananias met walkje Elteste, en Tertulus, en Raedna, dee brochte dan aeare Kloag jaeajen Paul fer daen Rejiera.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.2'>En aus see am jeroopt haude, funk Tertulus aun met siene Kloag, en saed: "Wie ha groote Fraed derch die enn dien Faeabedocht en Febaetrunj fa dise Natsjoon,</verse>
        <verse osisID='Acts.24.3'>en wie naeme daut met Dank aun, aulahechsta Feeliks.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.4'>Oba daut ekj die nich lenga hinjre sull, pracha ekj die daut du mie enn diene Heeflichkjeit tooheare woascht.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.5'>Wie ha dis Maun aus ne Ploag jefunje. Hee moakt eegol Opprua mank dee Jude derch daut gaunse Launt, en es en Leida fonn dee Natsareena Sakjt,</verse>
        <verse osisID='Acts.24.6'>en proowd uk daen Tempel to feonnreinje, daem wie faust jenome haude omm am no onns Jesats to rechte.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.7'>Oba dee Kommendaunt Liesias kjeem en neem am met Jewault ut onnse Henj;</verse>
        <verse osisID='Acts.24.8'>en befool siene Fekjlaeaja am no die to naeme. Wan du am unjaseakje woascht, dan woascht du selfst em folle festone wuaromm wie am fekloage."</verse>
        <verse osisID='Acts.24.9'>En dee Jude stemde doamet enn, en saede dautet soo wea.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.10'>Donn auntwuad Paul, aus dee Rejiera am toojewinkjt haud daut hee raede kunn: "Wiel ekj goot weet daut du aul fael Joahre en Rechta best jewast fa dise Natsjoon, doo ekj schaftich mie feauntwuate.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.11'>Du kaust em folle weete dautet nich meeha aus Twalf Doag es seit ekj no Jerusalem jinkj omm doa auntobaede.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.12'>En see funje mie nich em Tempel met irjent waem striede, muak uk nich en Opprua, nich enne Sienagooge oda enne Staut.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.13'>See kjenne die uk nich bestaedje wua met see mie beschuldje.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.14'>Oba daut bekjan ekj fer die, daut daem Wajch daut see en Sakjt nane baed ekj onnse Fodasch aea Gott aun, en jleew aules waut em Jesats en enne Profeete jeschraewe es;</verse>
        <verse osisID='Acts.24.15'>en ha Hopninj enn Gott - no waut see selfst uk luare - daut dee Doodes, beides dee Jerajchte uk dee Onnjerajchte woare oppstone fomm Doot.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.16'>Doarenn eew ekj mie selfst daut ekj emma en reinet Jewesse ha fer Gott en Mensche.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.17'>Nu no fael Joahre brinj ekj Aulmoose en Opfa no miene Natsjoon.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.18'>Doa funje see mie, jereinicht em Tempel, nich met fael Mensche oda Opprua.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.19'>Oba doa weare walkje Jude fonn Asean, dee sulle hia senne wan see irjent waut jaeajen mie ha.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.20'>Oda lot daen, dee hia sent, saje wan see irjent waut Onnrajcht enn mie funje aus ekj fer aea Huagarot stunt,</verse>
        <verse osisID='Acts.24.21'>buta wanet doawaeajen wea daut ekj lud saed: 'Waeajen daut Oppstone fom Doot woa ekj hia fonndoag fer junt jerecht.'"</verse>
        <verse osisID='Acts.24.22'>Oba Feeliks schoof daut opp, wiel hee goot bekaunt wea met daem Wajch, en saed: "Wan Lieseas dee Kommendaunt kjemt, woa ekj june Sach beschlute."</verse>
        <verse osisID='Acts.24.23'>Hee befool donn daen Hauptsoldot daut hee am hoole sull, en jewesse Frieheit jaewe, uk daut siene eajne Frind am bedeene kunne.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.24'>No meare Doag kjeem Feeliks met siene Fru Drusila, dee en Jud wea, en leet Paul hole, en horcht am ut aewa sien Gloowe enn Christus Jesus.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.25'>En aus Paul fonn Jerajchtichkjeit en Seflstbeharsche, en daut komende Jerecht raed, wort Feeliks angst, en saed: "Go fa nu! Lota woa ekj Tiet naeme en die wada kome lote."</verse>
        <verse osisID='Acts.24.26'>Hee hopt uk eegol daut Paul am wudd Jelt jaewe; en leet am doawaeajen foakene kome, en raed met am.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.27'>Oba twee Joa lota, kjeem Portius Festus enn daem Feeliks siene Staed enenn; en wiel hee dee Jude en Jefaule doone wull, leet hee Paul jebunje.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.25'>
        <verse osisID='Acts.25.1'>Aus Festus enn dee Proowins enenn jekome wea, reisd hee omm dree Doag fonn Sisaraea no Jerusalem,</verse>
        <verse osisID='Acts.25.2'>En dee Huagapriesta en Faeanaemste fonn dee Jude laede aeare Kloag jaeajen Paul fer am, en prachada am,</verse>
        <verse osisID='Acts.25.3'>en fruage no en Jefaule jaeajen am, daut hee mucht Paul no Jerusalem foddre. En see muake en Plon am doot to moake delengd daem Wajch.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.4'>Doaromm auntwuad Festus an daut Paul sull enn Sisaraea jehoole woare, en daut hee selfst em Korte doa uk wudd han reise;</verse>
        <verse osisID='Acts.25.5'>en saed: "Oba lot aunjeseene Mana fonn junt met mie met reise, en dan, wan doa irjent waut met daem Maun onnrajcht es, kjeene see am doa fekloage."</verse>
        <verse osisID='Acts.25.6'>En aus hee nich meeha aus acht oda tean Doag mank an jeblaewe wea, reised hee no Sisaraea, en de naeakjste Morje sad hee sikj opp sien Rechtastool, en befool daut Paul sull enenn jebrocht woare.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.7'>Aus hee enenn jekome wea, stunde dee Jude dee fonn Jerusalem jekome weare romm am, en laede fael en schwoare Kloag jaeajen am, dee see oba nich bewiese kunne.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.8'>Paul feteidijd sijk en saed: "Ekj ha mie enn nuscht fesindicht jaeajen dee Jude aea Jesats, uk nich jaeajen daen Tempel, uk nich jaeajen daem Kjeisa."</verse>
        <verse osisID='Acts.25.9'>Oba Festus, dee jearen wull dee Jude en Jefaule bewiese, saed to Paul: "West du no Jerusdalem gone, en doa omm dise Sache fer mie jerecht woare?"</verse>
        <verse osisID='Acts.25.10'>Oba Paul saed: "Ekj sto fer daem Kjeisa sien Rechtastool, wua ekj sull jerecht woare. Jaeajen dee Jude ha ekj nuscht Onnrajcht jedone, soo aus du seeha goot weetst.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.11'>Wan ekj onnrajcht doo, oda irjent waut jedone ha daen Doot schuldich to senne, ekj waea mie nich to stoawe; oba wan doa nuscht es fonn daut wuaenn see mie bekloage, kaun kjeena mie an aewajaewe. Ekj beroop mie opp daen Kjeisa."</verse>
        <verse osisID='Acts.25.12'>Aus Festus donn met daen Huagarot jeraet haud, saed hee: "Du hast die opp daen Kjeisa beroopt - nom Kjeisa saust du gone."</verse>
        <verse osisID='Acts.25.13'>En poa Doag lota kjeem Kjeenich Agrippa en Bernies no Siseraea Festus to bejreese.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.14'>Aus see doa meare Doag weare jewast, laed Festus daem Paul siene Sach fer daem Kjeenich, en saed: "Feeliks haft en jeweesa Jefangne hinjalote;</verse>
        <verse osisID='Acts.25.15'>en aus ekj enn Jerusalem wea, laede dee Huagapriesta en Jude aeare Eltesta Kloag jaeajen am fer mie, en hilde aun daut ekj sull Uadeel jaeajen am jaewe.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.16'>Ekj auntwuad an dautet nich dee Reema aeare Mood es daut to doone, oone daut dee Fekloagda dee Fekjlaeage fer sikj haft, omm sikj waeajen dee Sach to feteidje.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.17'>Doaromm fesiemd ekj kjeene Tiet; en aus see toop jekome weare, sad ekj mie oppem Rechtastol dol, en jeef befael daut dee Maun sull enenn jebrocht woare.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.18'>Dee Fekjlaeaja stunde en brochte oba nich Kloag fonn Beeset jaeajen am soo aus ekj met jeraeakjent haud.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.19'>See haude jeweese Froag waeajen aeare eajne Rilejoon, en fonn en Jesus dee jestorwe wea, oba fonn daem Paul saed daut hee laewd.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.20'>En wiel ekj mie fewunndad aewa dee Froag, fruach ekj am auf hee no Jerusalem gone wul, en doa waeajen dee Sach jerecht woare.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.21'>Oba aus Paul sikj beroopt opp Augustus sien Uadeel, befool ekj daut am sull jehoole woare bott ekj am kunn nom Kjeisa schekje."</verse>
        <verse osisID='Acts.25.22'>Donn saed Agripa to Festus: "Ekj mucht selfst emol daem Maun heare." Hee saed: "Morje saust du am heare".</verse>
        <verse osisID='Acts.25.23'>Donn de naeakjste Morje kjeeme Agripa en Bernies met groote Pracht enn daut Rechthus enenn met dee Kommendaunte en dee faeanaemste Mane fonne Staut, en befool daut Paul sull faea jebrocht woare.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.24'>En Festus saed: "Kjeenich Agripa, en aul jie dee hia met onns toop sent, jie seene dis Maun waeajen waem daut gaunse Judefollkj mie hia uk enn Jerusalem belige deit, en schriehe daut hee nich lenge laewe saul.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.25'>Oba aus ekj utfunk daut hee nuscht jedone haud daen Doot to fedeene, en hee sikj selfst oppem Kjeisa beroopt, entschloot ekj mie am doahan to schekje.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.26'>Aewa am ha ekj, mien Herr, nuscht jewesset to schriewe. Aulso ha ekj am fer junt jebrocht, en besondasch fer die, Kjeenich Agripa, daut wan du am eascht feheat hast, ekj waut woa to schriewe ha.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.27'>Dan mie kjemt daut onnfeninftich faea en jefangna to schekje, en nich uk utolaje met waut am beschuldicht woat.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.26'>
        <verse osisID='Acts.26.1'>Donn saed Agripa to Paul: "Du hast Frieheit fa die selfst to raede". Don strakjt Paul siene Haunt ut, en feteidijd sikj selfst.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.2'>"Kjeenich Agripa, ekj sie froo mie fonndoag fer die to feteidje waeajen dee Sache met dee de Jude mie beschuldje,</verse>
        <verse osisID='Acts.26.3'>besondasch wiel du goot bekaunt best met dee Jude aeare Site en aeare Froag. Doaromm pracha ekj die mie enn Jedult ut to heare.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.4'>Aul dee Jude weete omm mien Waundel fonn miene Jugent, to eascht mank miene Natsjoon en uk enn Jerusalem,</verse>
        <verse osisID='Acts.26.5'>en kjande mie fonn Aunfank, wan see daut bezeije wele, daut ekj no dee stregnste Sakjte enn onnse Rilejoon soo aus en Farisaea jelaeft ha.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.6'>En nu sto ekj hia en woa jerecht fa dee Hopninj dee Gott aun onnse Fodasch fesproake haud,</verse>
        <verse osisID='Acts.26.7'>daut onnse twalw Jeschlajchte hope to kjreahe, en Gott opp earenst Nacht en Dach aunbaede. Waeajen dise Hopninj, O Kjeenich, woa ekj fonn dee Jude beschuldicht.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.8'>Wuaromm es daut bie junt soo onnjleeflich daut Gott Doodes oppwakjt?</verse>
        <verse osisID='Acts.26.9'>Ekj docht werklijch to eene Tiet to mie selfst daut ekj fael jaeajen Jesus fonn Natsaret sien Nome sull doone;</verse>
        <verse osisID='Acts.26.10'>waut ekj uk deed enn Jerusalem, en fael fonn dee Heilje ha ekj em Jefenknes jestoppt, en haud fonn dee Huagapriesta Follmacht jekjraeaje doatoo. En aus daen doot jemoakt wort, waeld ekj doafaea jaeajen an.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.11'>En enn aul dee Sienagoge ha ekj daen jestroft, en bedwunk an to lastre, en wea rietent doll aewa an, en fefolgd an sogoa bott Staede dee wiet auf weare.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.12'>Doarenn reisd ekj no Damaskus met Follmacht en Befael fonn dee Huagapriesta.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.13'>Oba opp Medach delengd daem Wajch, O Kjeenich, sach ekj fom Himel en Licht, dache aus de Sonn, daut romm mie en daen dee met mie weare, schiend.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.14'>Aus wie aule oppe Ead jefolle weare, head ekj ne Stem fom Himel dee to mie opp Hebraeaish saed: 'Saul, Saul, wuaromm fefolchst du mie? Daut es schwoa fa die jaeajen dee Stachle to schlone.'</verse>
        <verse osisID='Acts.26.15'>En ekj saed: 'Herr, waea best du?' En de Herr saed: 'Ekj sie Jesus, daem du fefolchst.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.16'>Oba recht die opp en sto opp diene Feet; dan ekj sie no die jekome die aus mien Deena, en en Zeij to senne fonn daut waut du jeseene hast, uk daut met waut ekj noch fer die kome woa.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.17'>Ekj woa die rade fonn daut Follkj en fonn dee Natsjoone no daen ekj die schekje woa,</verse>
        <verse osisID='Acts.26.18'>aeare Uage op to moake, an fonn de Diestanes no daut Licht to leide, en fonn daem Soton siene Macht no Gott, daut see Fejaewunk fe aeare Sinde kjriehe, en en Aundeel ha aun daen dee derch daen Gloowe jeheilicht sent.'</verse>
        <verse osisID='Acts.26.19'>Doaropp, Kjeenich Agripa, wea ekj daut himlische Jesecht nicht onnjehuarsaum,</verse>
        <verse osisID='Acts.26.20'>oba easchtens daen enn Damaskus, en donn enn Jerusalem, en dee gaunse Ommjaeajent fonn Judaea, praedjd ekj daut see Buesse doone sulle, en sikj to Gott bekjeare, en met aeare Woakje bewiese daut see Buesse jedone haude.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.21'>Doawaeajen neeme dee Jude mie faust em Tempel en proowde mie doot to moake.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.22'>En wiel Gott mie bott disen Dach jeholpe haft, sto ekj en jaew Zeichnes fer Groot en Kjleen, en saj nusscht aundret aus daut waut dee Profeete uk Mooses jesajcht ha daut paseare wudd;</verse>
        <verse osisID='Acts.26.23'>daut Christus liede sull, en dee Easchta senne fom Doot opptostone, en doaderch Licht bekaunt moake beides aun daut Follkj uk aun dee Natsjoone."</verse>
        <verse osisID='Acts.26.24'>Aus Paul sikj soo feteidigd, saed Festus met ne lude Stem: "Paul, du best rosent! Diene groote Leasaumkjeit haft die enn Ersenn jebrocht!"</verse>
        <verse osisID='Acts.26.25'>Oba Paul saed: "Ekj sie nich rosent, huachjeachte Festus, oba raed soont waut de Woarheit en feninftich es.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.26'>Dan de Kjeenich weet fonn aul dit omm, fer waem ekj nu uk frie raed, dan ekj sie mie secha daut nusscht fonn daem Kjeenich festoake es; dan dit es nich hinjariksch en enn en Winkjel paseat.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.27'>Kjeenich Agripa, jleefst du waut dee Profeete jeschraewe ha? Ekj weet daut du jleefst!"</verse>
        <verse osisID='Acts.26.28'>Donn saed Agripa to Paul: "Em korte aewaraedst du mie en Kjrist to woare!"</verse>
        <verse osisID='Acts.26.29'>En Paul saed: "Ekj baed to Gott, daut auf em Korte oda em Lange, nich bloos du, oba aul dee, dee mie fonndoag heare wudde soo woare aus ekj sie bute dise Kjaede."</verse>
        <verse osisID='Acts.26.30'>Aus hee daut jesajcht haud, stunt dee Kjeenich opp, uk dee Rejeara, en Bernies, en dee, dee met an toop weare,</verse>
        <verse osisID='Acts.26.31'>feleete doa en saede eena tom aundra: "Dis Maun haft nusscht jedoone daut daen Doot oda Kjaede fedeent haft."</verse>
        <verse osisID='Acts.26.32'>En Agripa saed to Festus: "Dis Maun haud kunnt loos jelote woare wan hee sikj nich opp daen Kjeisa beroopt haud."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.27'>
        <verse osisID='Acts.27.1'>Auset nu beschlote wea daut wie no Ietalean reise sulle, aewajeewe see beides Paul uk walkje aundre Jefangne no en Kommendaunt dee Julius heet, fonn daen Augusten Reejiment.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.2'>See steaje enn en adramieteschet Schepp enenn daut delengd dee asiatische Wotakaunt saeajle sull, en reisde loos; en doa wea en Aristarkus fonn Matsedoonea enn Tessaloonich met onns.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.3'>De naeakjste Dach laund wie enn Siedoon aun. En Julius behaundeld Paul leeftolich, en jeef am frieheit no siene Frind to gone daut dee am flaeaje kunne.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.4'>Wie feleete doa en reisde dicht bie Tsiepern wiel dee Wint jaeajenaun wea.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.5'>Aus wie opp daut Maea dicht bie Tsilietsean en Pamfilean jereist weare, kjeem wie bott Mira enn Liesean.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.6'>Doa, aus dee Kommendaunt en auleksaundrischet Schepp jefunge haud daut no Ietalean reisd, brocht hee onns doa enopp.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.7'>Wie haude aul fael Doag jereist, oba mau seeha langsam, en weare kaum bott Knidus jekome wiel dee Wint stoak jaeajenaun wea. Wie reisde dicht bie Kjreeta, Salmoone jaeajenaewa,</verse>
        <verse osisID='Acts.27.8'>en kjeeme met fael Meaj bott ne Staed dee Scheenhowe heet, dicht bie dee Staut Lasea.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.9'>En aus nu aul fael Tiet febie wea, en daut Reise jefaearlich wea wiel dee Faustiet febie wea, jeef Paul Rot,</verse>
        <verse osisID='Acts.27.10'>en saed to an: "Mana, ekj see dautet opp dise Reis fael Onnheil en Schode en Feluss jaewe woat, nich bloos daut Schepp en Woa, oba uk onns eajnet Laewe."</verse>
        <verse osisID='Acts.27.11'>Oba dee Kommnedaunt leet sikj beraede fonn daem Stiamaun en Scheppmeista leewa aus waut Paul saed.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.12'>En wiel dee Howe nich paussent wea doa aewarem Winta to bliewe, worde de measchte sikj eenich wieda to reise, enn proowe wan maeajlich bott Feeniks to kome doa to wintre. Daut wea en Howe nom Siedwaste en Nuadwaste.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.13'>Aus de Wint nu saunft fom Siede blosd, dochte see daut see aea Tsiel jekjraeaje haude, en hoowe daen Anka opp en saeajelde dicht aune Kaunt bie Kjreeta.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.14'>Oba korts nodaem kjeem en groota Storm rauf, dee Uakalaun jenant wort.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.15'>Aus dee Wint nu oba daut Schepp to hoole haud, en wie nusscht aunfange kunne, dreef dee Wint onns delenged.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.16'>Aus wie bie en jewesse Insel, dee Klauda heet, em Schulinj fuare, ku wie kaum daut Radunjsboot secha hoole.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.17'>Wie trokke daut nehecht, en bunje daut Schepp met Strenj; en haude Angst dautet kunn oppe Siertus faule, en see holde de Saeajel rauf, en leete sikj delengd driewe.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.18'>Aus wie nu seeha unja daem Storm liede deede, schmeete see de naeakjste Dach dee Woa utem Schepp,</verse>
        <verse osisID='Acts.27.19'>en de dredde Dach schmeete see met aeare eajne Henj dee Saeajel rut.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.20'>Aus nu fa fael Doag nich Sonn oda Stearns to seene weare, en seeha stormjet Wada opp onns wea, feschwunk aule Hopninj daut wie muchte jerat woare.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.21'>En aus wie nu fa ne lange Tiet nich je-aete haude, stunnt Paul mede mank an opp en saed: "Mana, jie haude sullt no mie horche, en nich fonn Kjreeta wajch foare, en aul dit Schode en Feluss ha.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.22'>En nu femon ekj junt, siet goodet Moots, dan kjeena woat sien Laewe feleare, bloos daut Schepp.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.23'>Dan dise Nacht stunnt Gott sien Enjel bie mie,</verse>
        <verse osisID='Acts.27.24'>en saed: 'Fercht die nich, Paul; du mottst fer daen Kjeisa stone, en Gott haft die uk aul daen jejaeft dee met die reise.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.25'>Doaromm fot frescha Moot, dan ekj jleew Gott dautet jrod so woat senne aus mie daut es jesajcht worde.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.26'>Wie motte oba opp ne jewesse Insel launde."</verse>
        <verse osisID='Acts.27.27'>Aus oba dee featiende Nacht jekome wea, en wie noch emma han en haea jedraewe worde, moakjte dee Seemana daut wie dicht bie Launt weare.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.28'>En aus see daut Senkblie rut jeschmaete haude, funje see duatet Hundat twintich Schoo deep wea. En Enj wieda leete see daut wada rauf en funje dautet naeajentich Schoo wea.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.29'>Nu wort an angst daut see met eenst opp roffet jedraewe sulle woare, en see schmeete hinje fom Schepp feeha Anka rauf, en baede dautet sull Dach woare.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.30'>En dee Seemana sochte daut Schepp to felote, en leete daut Boot enne See enenn aus wan see fonn faeare uk Anka rauf lote wulle.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.31'>Donn saed Paul to daen Kommendaunt en dee Soldote: "Wan dise nich emm Schepp bliewe, kje wie nich jerat woare!"</verse>
        <verse osisID='Acts.27.32'>Donn schneede dee soldote dee Strenj auf en leete daut Boot rauf faule.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.33'>Auset nu Dach wull woare, femond Paul an aule daut see aete sulle, en saed: "Fonndoag es de featiende Dach daut jie jeluat ha, en nusscht je-aete ha.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.34'>Doaromm femon ekj junt daut jie nu aete; dan dit es fa june Radung; kjeene fonn ju woat en Hoa fomm Kopp feleare."</verse>
        <verse osisID='Acts.27.35'>Aus hee daut jesajcht haud, neem hee Broot en dankt Gott fer an aule, en bruak daut en funk aun to aete.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.36'>Dee foote aule frescha Moot, en funge uk aun to aete.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.37'>Wie weare auletopp twee hundat sas en tsaewentich Seele em Schepp.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.38'>Aus see nu aule saut weare, schmeete see daen Weit emm See enenn soo dautet Schep leichte wea.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.39'>Auset Dach wea, kjande see daut Launt nich, oba sage en Bucht met en Eewa, en dochte see wudde proowe doa daut Schepp enenn to steare.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.40'>Aus see dee Anka loos jemoakt haude, en leesde dee Strenj dee daen Roodle hilde, holde see dee Saeajel nehecht nom Wint en steade auf nom Eewa.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.41'>Oba see kjeeme opp ne Staed wua twee Maeasch toopkjeeme, en doa jerod daut faeaschte poat fomm Schepp opp en Sauntrige en wea faust, oba daut hinjaschte poat wort fonn dee jewault fonn dee Walle twei jebroake.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.42'>Dee Soldota aea Senn wea dee Jefangne doot to moake, daut see nich met eemol rut schwamme wudde en wajch kome.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.43'>Oba daen Kommendaunt sien Senn wea Paul to rade en feboot an daut, en befool daut soone dee schwamme kunne sulle eascht em Wota enenn sprinje, en to Launt seene to kome,</verse>
        <verse osisID='Acts.27.44'>en dee aewrije, walkje opp Bole, en aundre opp aundre Dinje fom Schepp. En soo kjeem daut romm daut aula jerat opp Launt kjeeme.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.28'>
        <verse osisID='Acts.28.1'>Aus wie nu jerat weare, fung wie ut daut dee Insel Malita heet.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.2'>Dee Ennwona beweese onns butajeweenliche Frintlichkjeit; dan see haude en Fia jemoakt, en neeme onns opp, wiel daut raeajend en seeha kollt wea.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.3'>Aus Paul en deel Stakje toop jesaumelt haud en dee oppet Fia jelajcht haud, kjeem doa ne Schlang ut dee Hett, en hunkj sikj aun siene Haunt.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.4'>En aus dee Ennwona daut Beest sage fonn siene Haunt henje, saede see eena tom aundra: "Disa mott secha en Merda senne, daem dee Rach nich laewe lat wan hee uk fonn daut Maea jerat es."</verse>
        <verse osisID='Acts.28.5'>Oba hee schlakst daut Beest em Fia enenn, en belaewd kjeen schode.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.6'>Oba see luade daut hee oppschwale wudd, oda haustich dol faule wudd en stoawe. Aus see oba en langet Stoot jekjikt haude, en sage daut hee kjeen schode jelaede haud, endade see aeare Meeninj en saede hee wea en Gott.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.7'>Nu haud Publius, dee Faeaschta opp dee Insel, enn dee Ommjaeajent waut Launt. Dee neem onns frintlich opp, en jeef onns Oppdach fa dree Doag.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.8'>Nu pasead daut, daut Publius sien Foda to bad wea met Feeba en Derchfaul, en Paul jinkj bie am enenn, en baed, en laed siene Henj opp am, en heeld am.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.9'>Aus dit paseat wea, kjeeme dee aewrije oppem Insel dee krank weare, en worde jeheelt.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.10'>Dee beweese onns uk fael Ea, en aus wie bottem felote weare, jeewe see onns aules waut onns faeld.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.11'>Dree Moonat lote fua wie wieda opp en auleksaundrischet Schep daut bie dee Insel jewintat haud, daut en dioskuret Teakjen haud.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.12'>Wie kjeeme to Launt bie Sierakus en bleewe doa dree Doag.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.13'>Fonn doa fua wie enn en Boage en kjeeme bott Rejion. Een Dach lota kjeem en sied Wint, en dee tweede Dach kjeem wie bott Putejoolie.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.14'>Doa fung wie Breeda dee onns prachada bie an to bliewe fa saewen Doag; en soo reisd wie dan no Room.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.15'>Doa weare Breeda dee jeheat haude daut wie kjeeme, en kjeeme onns entjaeajen bott Appie-Forum en Dree Tabeerne, en aus Paul an sach, kjreach hee frescha Moot.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.16'>Aus wie no Room kjeeme, jeef dee Kommendaunt Paul Frieheit bei sikj selfst to wone met en Soldot dee sien Wajchta wea.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.17'>Omm dree Doag pasead daut, daut Paul dee faeaschte fonn dee Jude toop roopt. Aus dee toop jekome weare, saed hee to an: "Mana, Breeda, ekj ha nusscht jaeajen dit Follkj oda dee Faea-elre jedone, doch wort mie faust jenome enn Jerusalem en enne Reema aeare Henj jejaeft.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.18'>Aus dee mie unjasocht haude, wea aea Senn daut see mie wulle loos lote, wiel doa kjeene Uasoak wea daut daen Doot fedeent haud.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.19'>Oba aus dee Jude doa jaeajen raede, wea ekj jedwunje mie aun daen Kajisa to beroope; nich daut ekj irjent waut haud mien Follkj to beschuldje.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.20'>Doaromm ha ekj junt toop jeroopt, junt to seene en met junt to raede; dan waeajen Iesrael aeare Hopninj sie ekj nu enn Kjaede."</verse>
        <verse osisID='Acts.28.21'>See saede to am: "Wie ha kjeene Breew jekjraeaje fonn Judaea, es uk kjeene fonn dee Breeda dee jekome sent, dee irjent waut beeset fonn die jesajcht ha.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.22'>Oba wie wele jearen fonn die heare waut du denkst, dan wie sent bekaunt met dise Sajkt, daut aulawaeaje doajaeajen jeraet woat."</verse>
        <verse osisID='Acts.28.23'>En see bestemde en Dach, en doa kjeeme meeha no siene Woninj, to waem hee fonn tsemorjents bott Owent, opp earenst zeijt fonn Gott sien Kjeenichrikj, en proowd an dietlich to moake waeajen Jesus, beides ut Mooses sien Jesats, uk dee Profeete.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.24'>En eenje worde aewazeijcht fonn daut waut hee saed,</verse>
        <verse osisID='Acts.28.25'>oba aundre jleewde nich. En aus see sikj unjarenaunda nich eenich weare, leet Paul an gone no daem daut hee dit Wuat to an saed: "Gauns rajcht haft dee Jeist derch daen Profeet Jesaja to june Fodasch jesajcht:</verse>
        <verse osisID='Acts.28.26'>'Go no dit Follkj en saj: Enn heare woa jie nich horche, en enn kjikje woa jie nich seene;</verse>
        <verse osisID='Acts.28.27'>dan aea Hoat es dikj jeworde, en met aeare Uare ha see kaum jeheat, en aeare Uage ha see too jemoakt, daut see nich met eemol met aeare Uage seene sulle, en met aeare Uare heare sulle, en met aea Hoat festone, en sikj bekjeare, en ekj an heele sull.'</verse>
        <verse osisID='Acts.28.28'>Doaromm sel jie weete daut Gott siene Radunk no dee Natsjoone es jeschekjt worde, en dee woare horche!"</verse>
        <verse osisID='Acts.28.29'>( Aus hee dit jesajcht haud, feleete dee Jude, en unjahilde sikj fonn fael Dinje.)</verse>
        <verse osisID='Acts.28.30'>Paul oba wond twee Yoa enn sien eajnet jepachte Woninj, en neem aula opp dee no am kjeeme,</verse>
        <verse osisID='Acts.28.31'>en praedjd Gott sien Rikj, en deed brow en onnjehindat unjarechte fonn daem Herr Jesus Christus siene Sache</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>