<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='XX' osisIDWork='ReimerNT' osisRefWork='Bible'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='ReimerNT'>
        <title>Reimer NT 2001</title>
        <contributor>Elmer Reimer</contributor>
        <creator>Martin Link</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Bei diesem Plattdeutsch handelt es sich nicht um das Plattdeutsch das im Norden Deutschlands gesprochen wird. Es hat Ähnlichkeiten, aber es ist das Plattdeutsch, welches in vielen Menonitenkolonien Südamerikas und Kanadas gesprochen wird.
Plattdeutsche christliche Radiosendungen kann man auch unter www.andenstimme.org anhören.</description>
        <publisher>FBSG</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>ReimerNT</identifier>
        <source>http://www.bibelgateway.com</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage/>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Gal'>
      <chapter osisID='Gal.1'>
        <verse osisID='Gal.1.1'>Paul, en Apostel, nich fonn Mensche, uk nich derch Mensche, oba derch Jesus Christus, en Gott daem Foda dee am fomm Doot oppjewakjt haft,</verse>
        <verse osisID='Gal.1.2'>en aul dee Breeda dee met mie sent, aun dee Jemeente en Galatsean:</verse>
        <verse osisID='Gal.1.3'>Mucht Jnod en Fraed met junt senne fonn Gott onns Foda, en onns Herr Jesus Christus;</verse>
        <verse osisID='Gal.1.4'>dee sikj hanjeef omm onnse Sinde haulwe, daut hee onns erut rade mucht fonn dise beese, jaeajenwoatje Welt, no Gott onns Foda sien Wele,</verse>
        <verse osisID='Gal.1.5'>am jeheat aule Harlichkjeit enn aule Eewichkjeit! Amen.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.6'>Ekj wunnda mie daut jie so schwind daem felote ha dee junt beroope haft derch Christus siene Jnod, no en aundret Evanjeelium,</verse>
        <verse osisID='Gal.1.7'>daut nich en aundret es; oba doa sent walkje dee junt trubble, en Christus sien Evanjeelium fedreihe.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.8'>Oba sogoa wan wie, oda en Enjel fomm Himel, en aundret Evanjeelium praedje sulle, bute daut waut wie junt jepraedicht ha, lot am feflucht senne.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.9'>So aus ekj ferhaea jesajcht ha, en nu wada saj, wan irjend waea junt en Evanjeelium praedicht bute daut waut jie jekraeaje ha, lot am feflucht senne.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.10'>Proow ekj nu Mensche oda Gott to beraede, oda feseakj ekj Mensche to jefaule? Wan ekj Mensche tom jefaule laewd, wudd ekj nich Gott sien Sklow senne.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.11'>Dan ekj moak junt bekaunt, Breeda, daut daut Evanjeelium daut ekj jepraedicht ha, nich no Mensche Oat es;</verse>
        <verse osisID='Gal.1.12'>dan ekj ha daut nich fonn Mensche jekraeaje, ekj ha daut uk nich fonn Mensche jeleat, oba derch ne Oppenboarinj fonn Jesus Christus.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.13'>Dan jie ha fonn mien faeaja Waundel em Judentum jeheat, woo ekj bute Mote Gott siene Jemeente fefoljd, en proowd dee to fenichte,</verse>
        <verse osisID='Gal.1.14'>en jinkj ferwauts emm Judentum meeha aus faele fonn miene Metjlieda enn mien Jeschlacht, en wea seeha iewrich enn miene Fodasch aeare Sitte.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.15'>Oba aus Gott daut jefoll, dee mie fonn miene Mutta aea Lief uterwaelt haud, en mie beroope haud derch siene Jnod,</verse>
        <verse osisID='Gal.1.16'>sien Saen enn mie to oppenboare, daut ekj am to dee Heide praedje sull, unjahilt ekj mie nich met Fleesch en Bloot,</verse>
        <verse osisID='Gal.1.17'>jinkj uk nich no Jerusalem no daen dee fer mie Apostel weare. Ekj jinkj wajch no Arabean, en kjeem donn trig no Damaskus.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.18'>Dree Yoa lota jinkj ekj no Jerusalem omm mie met Seephas to unjahoole, en bleef doa met am fa feftean Doag;</verse>
        <verse osisID='Gal.1.19'>oba sach kjeene fonn dee aundre Apostel, buta Joakopp, daem Herr sien Brooda.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.20'>Nu waut ekj hia schriew, kjikjt! fer Gott, ekj leaj nich.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.21'>Donn kjeem ekj enn dee Ommjaeajent fonn Sierean en Tsilietsean.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.22'>Ekj wea oba enn dee Jemeente enn Judaea dee enn Christus sent, onnbekaunt.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.23'>See haude bloos jeheat daut dee, dee donn dee Jemeente fefolcht haud, nu daen Gloowe praedjd daen hee donn proowd to fenichte.</verse>
        <verse osisID='Gal.1.24'>En see feharlichte Gott enn mie.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gal.2'>
        <verse osisID='Gal.2.1'>Donn featean Yoa lota reisd ekj wada no Jerusalm met Barnabas, en neem Tietus uk met;</verse>
        <verse osisID='Gal.2.2'>en ekj jinkj han derch ne Oppenboarinj; en laed an daut Evanjeelium faea daut ekj mank dee Heide praedj; oba enn Priewaut met daen dee Aunjeseene weare, daut ekj nich fejaefs rand, oda jerant haud.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.3'>Oba see felangde nich emol daut Tietus, dee met mie wea, sul beschnaede woare wan hee uk Jriechesh wea;</verse>
        <verse osisID='Gal.2.4'>Oba dee faulsche Breeda dee emm Jeheeme enenn jebrocht weare, en sikj enenn jeschlikjt haude omm onnse Frieheit dee wie enn Christus ha, utospione, omm daut see onns wada fesklowe muchte,</verse>
        <verse osisID='Gal.2.5'>ha wie onns opp kjeen Wajch hanjejaeft, nae, nich mol fa ne Stund, daut dee Woarheit fom Evanjeelium bie ju bliewe kunn.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.6'>Oba dise, dee schiende waut to senne - [fonn waut fonne Sort see weare moakt mie kjeen unjasheet, Gott sit kjeene Persoon aun], dee, dee schiende waut to senne, leade mie nusscht niehet,</verse>
        <verse osisID='Gal.2.7'>oba emm jaeajendeel, aus see sage daut mie daut Evanjeelium to dee onnbeschnaedne aunfetrut wea, so aus Peeta daut aunfetrut wea to dee Beschnaedne;</verse>
        <verse osisID='Gal.2.8'>dan dee, dee derch Peeta wirkjt to daut Apostelaumt to dee Beschnaedne, oabeid uk enn mie to dee Heide.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.9'>En aus Joakopp, en Peeta, en Jehaun, dee aunjeseene weare aus Stenda enne Jemeent, dee Jnod sage dee mie jejaeft wea, jeewe see mie en Barnabas de rajchte Haunt enn Jemeenschoft, daut wie sulle no dee Heide gone, oba see wudde no dee Beschnaedne gone;</verse>
        <verse osisID='Gal.2.10'>see wulle bloos ha daut wie aun dee Oame denkje sulle, en daut wull ekj uk jearen doone.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.11'>Oba aus Peeta no Antiochean kjeem, wadastunnt ekj am to Jesecht, wiel hee schuldich wea.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.12'>Dan fer daem daut walkje fonn Joakopp kjeeme, aut hee met dee Heide; oba aus dee jekome weare, trok hee sikj trig en hilt sikj appoat, wiel hee sikj fa dee Beschnaedne engste deed;</verse>
        <verse osisID='Gal.2.13'>en dee aewrije Jude heichelde met am met, so daut sogoa Barnabas met aea Heichle wajch jeleit wea.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.14'>Aus ekj oba sach daut see nich daen jerode Wajch jinje no dee Woarheit fomm Evanjeelium, saed ekj to Peeta fer an aula: "Wan du, dee du en Jud best, so laefst aus dee Heide, en nich so aus en Jud, woo bedwingst du dan dee Heide so to laewe aus dee Jude?</verse>
        <verse osisID='Gal.2.15'>Wie sent fonn Natua Jude, en nich Sinda fonn mank dee Heide;</verse>
        <verse osisID='Gal.2.16'>en weete daut en Mensch nich derch dee Jesatseswoakje jeracht jemoakt woat, oba derch daen Gloowe enn Jesus Christus. Wie ha selfst aun Jesus Christus jejleeft, daut wie derch daen Gloowe enn Christus kjenne Jeracht jemoakt woare, en nich derch dee Jesatseswoakje, dan derch dee Jesatseswoakje kaun kjeen Mensch Jeracht jemoakt woare."</verse>
        <verse osisID='Gal.2.17'>Oba wan wie feseakje enn Christus Jeracht to woare, en aus Sinda jefunge worde, es Christus dan en Deena fa de Sind? Muchtet nich senne!</verse>
        <verse osisID='Gal.2.18'>Dan wan ekj daut wada oppbu waut ekj fenicht ha, dan hab ekj mie selfst to en Aewatraede jemoakt.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.19'>Dan ekj sie derch daut Jesats, to daut Jesats jestorwe, so daut ekj fa Gott laewe kaun.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.20'>Ekj sie met Christus jekjrietsicht, nu laew ekj nich meeha, oba Christus laeft enn mie; en daut Laewe daut ekj nu em Fleesch laew, laew ekj em Gloowe enn Gott sien Saen, dee mie jeleeft haft, en haft sikj selfst fa mie hanjejaeft.</verse>
        <verse osisID='Gal.2.21'>Ekj doo Gott siene Jnod nich auntsied sate; dan wan Jerachtichkjeit derch daut Jesats kjemt, dan es Christus emsonst jestorwe.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gal.3'>
        <verse osisID='Gal.3.1'>Jie onnfestendje Galata, waea haft junt betsaubat? fer june Uage es Jesus Christus faeajemolt worde aus dee Jekjrietsichta.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.2'>Dit wel ekj jearen fonn junt weete: Ha jie daen Jeist jekraeaje derch dee Jesatseswoakje, oda derch dee Praedicht fomm Gloowe?</verse>
        <verse osisID='Gal.3.3'>Se jie noch soo domm? Em Jeist funj jie aun, woa jie nu dan derch daut Fleesch follkome woare?</verse>
        <verse osisID='Gal.3.4'>Ha jie soo fael fejaefs jelaede? Wanet werklich fejaefs es!</verse>
        <verse osisID='Gal.3.5'>Dee, dee junt daen Jeist hanreakjt, en kjraftje Wunnda mank junt deit, deit hee daut derch de Jesatses Woakje? oda derch dee Praedicht fomm Gloowe?</verse>
        <verse osisID='Gal.3.6'>So aus Obraum Gott jleewd, en am wea daut too jeraeakjent aus Jerachtichkjeit.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.7'>Weet dan, daut dee, dee fomm Gloowe sent, sent Obraum siene Kjinja.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.8'>Dee Schreft sach ferut daut Gott dee Heide derch daem Gloowe jeracht moake wudd, en praedjd to Obraum dee goode Norecht daut: "Enn die woare aule Heide jesaeajent woare".</verse>
        <verse osisID='Gal.3.9'>Aulso dee, dee jleewe, sent met Obraum jesaeajent, dee Gloowe haud.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.10'>Dan dee, dee sikj opp Woakje felote, sent unja daem Fluch; dan daut steit jeschraewe: "Feflucht es jieda eena dee nich aules helt, daut em jesats jeschraewe es, daut to doone."</verse>
        <verse osisID='Gal.3.11'>Nu daut kjeena fer Gott jeracht jemoakt woat derch daut Jesats es kloa, dan "dee Jerachte woat laewe derch Gloowe";</verse>
        <verse osisID='Gal.3.12'>en daut Jesats es nich fomm Gloowe, oba: "waea daut deit, woat doaderch laewe".</verse>
        <verse osisID='Gal.3.13'>Christus haft onns loosjekofft fonn daem Fluch dautet Jesats brocht, enn daem daut hee en Fluch wort fa oons; dan daut steit jeschraewe: "Feflucht es en jieda dee oppem Kjriets hengt";</verse>
        <verse osisID='Gal.3.14'>daut Obraum sien saeajen kunn enn Jesus Christus opp dee Heide kome, so daut wie daen Jeist, dee fesproake wea, kjriehe kunne derch daen Gloowe.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.15'>Breeda, ekj raed so aus en Maun. Doch wan en Mensch en Tastement jemoakt haft, en daut unjaschraewe es, woat nusscht doafonn auntsied jesat, uk nich waut meeha too jelacht.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.16'>Nu dee Fespraeakjunje worde to Obraum en sien Nokome jejaeft. Daut sajcht nich: "En to Nokome," aus wan daut fael weare, oba bloos to eenem: "En to dien Nokome", en daut es Christus.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.17'>En dit saj ekj: daut daut Jesats daut feehahundat en featich Yoa lota kjeem, deit daut Bunt nich auntsied sate daut Gott ferhaea bestaedicht haud, so daut daut Fespraeakje nich jelte sull.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.18'>Dan wan daut Oawgoot derchem Jesats kjemt, dan esset nich meeha derch Fespraeakje. Oba Gott haft Obraum daut jejaeft derch en Fespraeakje.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.19'>Wuaromm dan daut Jesats? Daut wort toojelajcht waeajen daut Aewatraede, bott dee kome wudd daem daut fesproake wea. En daut Jesats wort bestaedicht derch Enjel, derch en Femdla siene Haunt.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.20'>Nu en Femedla es nich fonn eenem auleen, oba Gott es mau Eena.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.21'>Es daut Jesats dan doaromm jaeajen Gott sien Fespraeakje? Muchtet nich senne! Dan wan doa en Jesats jejaeft wea daut laewe bringe kunn, dan wudd Jerachtichkjet werkjlich derch Jesats jekome senne.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.22'>Oba nu haft dee Schreft aule Mensche unja Sind enjeschlote, so daut daut Fespraeakje derch Gloowe enn Jesus Christus daen kunn jejaeft woare dee Jleewe.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.23'>Oba fer daem daut Gloowe kjeem, wea wie aula bewoat, enjeschlote enn daut Jesats fa daen Gloowe dee em korte jeoppenboat sull woare.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.24'>Aulso es daut Jesats onns Leara jeworde, no Christus han, daut wie kunne jerachtfoadicht woare derch daen Gloowe.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.25'>Oba nu daut dee Gloowe jekome es, se wie nich meeha unja daem Leara.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.26'>Dan wie sent aula Gott siene Kjinja derch daen Gloowe enn Christus Jesus.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.27'>Dan waea emma enn Jesus Christus enenn jetauft es, haft Christus aunjetrokke.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.28'>Nu kaun doa nich meeha en Jud oda en Jrieche senne, nich meeha en Sklow oda eena dee frie es, doa kaun nich meeha Maun oda Fru senne, dan jie sent aula eent enn Christus Jesus.</verse>
        <verse osisID='Gal.3.29'>En wan jie Christus aunjeheare, dan sent jie uk Obraum sien Some, en Oaw no daut Fespraeakje.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gal.4'>
        <verse osisID='Gal.4.1'>Oba ekj saj, daut so lang aus dee Oaw noch nich Mindich es, es tweschen am en en Sklow kjeen unjascheet, wan hee uk Herr aewa aules es;</verse>
        <verse osisID='Gal.4.2'>oba es unja Faeaminda en Fewaulta bott dee Tiet dee de Foda ferhaea betsemt haft.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.3'>Soo wea wie uk, aus wie onnnmindich weare, feschkloft unja dee Dinje fonne Welt.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.4'>Oba aus dee folle Tiet jekome wea, schekjt Gott sien Saen, fonn ne Fru jebuere, unjarem Jesats jestalt,</verse>
        <verse osisID='Gal.4.5'>soo daut hee daen rade kunn dee unja daut Jesats weare, daut wie kunne aus siene Saens aunjenome woare.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.6'>En wiel wie nu Saens sent, haft Gott sien Saen sien Jeist enn onnse Hoate enenn jeschekjt, dee doa roopt: "Foda! leefsta Foda!"</verse>
        <verse osisID='Gal.4.7'>Aulsoo best du nu nich meeha en Sklow, oba en Saen; en wan en Saen, dan en Oaw derch Gott.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.8'>Oba donn aus jie Gott nich kjande, deend jie daen dee nich Jette fonn Natua sent.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.9'>Nu oba ha jie Gott kjanne leat; aenlich fael meeha, Gott haft sikj to junt bekaunt jemoakt. Woo go jie nu wada trig no dee schwake en oame Dinje, en wele daen wada from fresche deene?</verse>
        <verse osisID='Gal.4.10'>Jie be-oobachte Doag, en Moonate, en Yoares Tiede, en Yoare.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.11'>Ekj fercht mie aewa junt, auf ekj met eemol emmsonst mank junt jeoabeit ha.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.12'>Breeda, siet soo aus ekj sie, dan ekj sie soo aus jie sent, ekj pracha junt. Jie ha mie kjeen Onnracht jedone.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.13'>En jie weete daut ekj daut easchte mol junt daut evanjeelium enn miene fleeschliche Schwakheit praedjd.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.14'>En june Feseakjunk enn mien Fleesch deed jie nich fe-achte, junt wea daut uk nich jaeajenaun, oba neeme mie aun aus en Enjel fonn Gott, soo aus Christus selfst.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.15'>Wua es nu dan dee Jlekseelichkjeit dee jie aewa mie haude? Dan ekj jaew junt Zeichness daut wanet wea maeajlich jewast, haud jie june eajne Uage utjeraete, en mie dee jejaeft.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.16'>Sie ekj nu dan jun Fient jeworde wiel ekj junt dee Woarheit jesajcht ha?</verse>
        <verse osisID='Gal.4.17'>Jane sent seeha iewrich aewa junt, oba nich tom Goode; see wele junt utschlute, soo daut jie aewa an muchte iewrich senne.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.18'>Oba daut es emma goot, iewrich to senne enn daut Goodet, en nich bloos wan ekj bie junt sie.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.19'>Miene Kjinje! omm daen ekj wada Jeburtsweedoag lied bott Christus enn junt Jestault aunjenome haft.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.20'>Ekj ha mie jewenscht wada bie junt to senne, en miene Stem to endre, dan ekj sie emm Twiewel aewa junt.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.21'>Sajcht mie, jie, dee jie unja daut Jesats wele senne: hea jie daut Jesats nich?</verse>
        <verse osisID='Gal.4.22'>Dan daut steit jeschraewe daut Obraum twee Saens haud; eent derch daut Deenstmaeakje, en dee aundra derch dee Fru dee frie wea.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.23'>Oba dee fonn daut Deenstmaeakje, wea no daut Fleesch jebuare; en dee fonn dee Fru dee frie wea, derch daut Fespraeakje.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.24'>Dit haft en biltlichet Senn: dan dise bediede twee Tastamente, eent fonn daem Boajch Sienajie, daut Sklowerie bringt; daut es dee Hagar;</verse>
        <verse osisID='Gal.4.25'>dan Hagar es dee Boajch Sienajie enn Arabean; en stalt dee fonndoagsche Staut Jerusalem faea, dan see deent aus en Sklow met aeare Kjinje.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.26'>Oba daut Jerusalem fonn bowe es frie, en daut es onnse Mutta;</verse>
        <verse osisID='Gal.4.27'>Dan daut steit jeschraewe: "Sie froo, du Onnfruchtboare, dee du nich jebuare hast; jubel en schrie ut Freid; dan dee Eensaume haft fael meeha Kjinja aus dee, dee en Maun haft".</verse>
        <verse osisID='Gal.4.28'>Oba, breeda, jie sent Fespraeakunjs Kjinja, so aus Iesak wea.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.29'>Oba soo aus donn: dee, dee no daut Fleesch jebuare wea, fefoljd daem dee nom Jeist jebuare wea, soo esset uk nu.</verse>
        <verse osisID='Gal.4.30'>Oba waut sajcht dee Schreft: "Schekjt daut Deenstmaeakje en aea Saen rut; dan daut Deenstmaeakje aea Saen saul nich met daem Saen toop oawe dee fonn dee friehe Fru jebuare es".</verse>
        <verse osisID='Gal.4.31'>Aulso, Breeda, wie sent nich Kjinje fonn daut Deenstmaeakje, oba fonn dee Fru dee Frie es.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gal.5'>
        <verse osisID='Gal.5.1'>Christus haft onns frie jemoakt frie to senne; doaromm lot junt nich wada met en Slowejoch bewekle.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.2'>Kjikjt! ekj Paul saj junt, wan jie junt beschniede lote, dan helpt Christus junt nusscht.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.3'>En ekj bezeij wada to en jieda eenem dee sikj beschniede lat, daut hee schuldich es daut gaunse Jesats to hoole.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.4'>Jie sent fonn Christus loos jemoakt wan jie derch daut Jesats jerachtfoadicht sent; dan sent jie fonn dee Jnod aufjefolle.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.5'>Dan emm Jeist lua wie opp earenst derchem Gloowe fa dee Hopninj de Jerachtichkjeit.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.6'>Dan enn Christus Jesus talt beschnaede senne, oda onnbeschnaede senne nusscht, bloos Gloowe dee derch de Leew wirkjt.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.7'>Jie rande soo fein; waea haft junt jehingat daut jie nich sulle enne Woarheit beraet woare?</verse>
        <verse osisID='Gal.5.8'>Dit beraede kjemt nich fonn daem, dee junt beroope haft.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.9'>En kjleen bestje Haew jeit derch daut gaunse Deach.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.10'>Ekj ha daut toofetruehe em Herr junt jaeajenaewa, daut jie nich woare aundasch jesennt senne; oba dee, dee junt Trubbelt, woat sien Uadeel selfst droage, waea emma hee mucht senne.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.11'>Oba Breeda, wan ekj dee Beschniedunk noch praedj, wuaromm woat mie dan noch emma fefolcht? Dan es daut Oajanes fom Kjriets to nusscht jemoakt.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.12'>Ekj mucht werklich daut dee, dee junt trubble, sikj selfst wudde fonn junt loos schniede.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.13'>Dan Breeda, jie sent to de Frieheit beroope; oba bruckt dee Frieheit nich aus en Jenotte fa daut Fleesch; leewa, deent eena daem aundra enn Leew.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.14'>Dan daut gaunse Jesats es toop jefot enn een Wuat, naemlich: "Du saust dien Noba jrod so leef ha aus die selfst".</verse>
        <verse osisID='Gal.5.15'>Oba wan jie junt unjarenaunda biete en fefraete, dan seet junt faea daut jie junt nich unjarenaunda fenichte.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.16'>Nu saj ekj, waundelt em Jeist, dan woa jie daut nich doone waut dee Fleeschelosst felangt.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.17'>Dan daut Fleesch deit jaeajen daem Jeist iewre, en dee Jeist jaeajen daut Fleesch; dan dee sent sikj eena daem aundra jaeajenaewa, daut jie daut nich doone waut jie wele.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.18'>Oba wan jie fonn daem Heilje Jeist jeleit woare, dan se jie nich meeha unja daut Jesats.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.19'>Nu dee Woakje fom Fleesch sent oppenboa: daut sent Huararie, Onnreinheit, onnreine Raed,</verse>
        <verse osisID='Gal.5.20'>Jetsedeenst, Tsauberie, Fientschofft, Striet, Aufgonst, Wutt, Tsank, Spoolerie, Onneenichkjeit, faulsche Lea,</verse>
        <verse osisID='Gal.5.21'>Nosikj, Superie, Fraeterie, en soowaut meeha; waut ekj junt ferhaea jesajcht ha, en nu uk wada saj, daut dee, dee soowaut doone, woare Gott sien Rikj nich oawe.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.22'>Oba daem Jeist siene Frucht es Leew, Freid, Fraed, Jedult, Frintlichkjeit, Goots, Gloowe,</verse>
        <verse osisID='Gal.5.23'>Saunftmoot, Selfstbeharschunj; jaeajen soont es daut Jesats nich.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.24'>Nu dee, dee Christus aunjeheare, ha daut Fleesch met de Leidenschofft en Losst jekjrietsicht.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.25'>Wan wie em Jeist laewe, dan wel wie uk em Jeist waundle.</verse>
        <verse osisID='Gal.5.26'>Wel wie onns nich puche met daut waut nusscht es, nich eena daem aundra enoagre, oda aufjenstich senne eena aewa daem aundra.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gal.6'>
        <verse osisID='Gal.6.1'>Breeda, wan eena enn en Aewetraede aewarauscht es, dan sel jie, dee jie jeistlich sent, am enn en saunftmootje Jeist tracht halpe; en doabie opp die selfst oobacht jaewe, daut du nich uk fesocht woascht.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.2'>Halpt eena daem aundra siene Laust droage, dan doaderch woa jie Christus sien Jesats erfelle.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.3'>Dan wan irjent waea jleeft dautet fael met am meent, wan hee doch nusscht es, dan teischt hee sikj selfst.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.4'>Oba lot en jeeda eena sien eajnet Woakj unjaseakje, en dan woat hee enn sikj selfst Ea ha, en nich enn en aundrem.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.5'>Dan en jieda eena saul siene eajne Laust droage.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.6'>Lot daem dee enn daut Wuat unjarecht woat, met daem aulet Goodet metdeele dee unjarechte deit.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.7'>Lot junt nich feleide; Gott lat sikj nich spotte! dan wautemma en Mensch seit, daut woat hee uk arnte.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.8'>Dan dee, dee to sien eajnet Fleesch seit, woat fom Fleesch daut Fedoawnes arnte; en dee, dee tom Jeist seit, woat fom daem Jeist daut eewjet Laewe arnte.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.9'>En wel wie nich mootloos woare Goots to doone, dan to rachte Tiet woa wie arnte, wan wie nich oppjaewe.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.10'>Doaromm, so aus wie de Jelaeajenheit ha, wel wie goodet doone aun aule Mensche, oba besondasch aun daen dee to dee Gloowes Famielje jeheare.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.11'>Jie seene met waut fonne groote Latre ekj junt met miene eajne Haunt jeschraewe ha.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.12'>Soone dee em Fleesch wele goot aunjeseene senne, bedwinje junt daut jie junt sele beschniede lote, bloos doaromm daut see nich wele fefolcht woare waeajen Christus sien Kjriets.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.13'>Dan soone dee sikj beschniede lote, hoole selfst daut Jesats nich, oba see wele ha daut jie junt sele beschniede lote, so daut see sikj enn jun Fleesch puche kjenne.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.14'>Oba mucht daut nich senne daut ekj mie puche wudd, buta enn onns Herr Jesus Christus sien Kjriets, derch woont de Welt fa mie jekrietsicht es, en ekj to de Welt.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.15'>Dan beschnaede senne, oda onnbeschnaede senne talt nusscht, bloos ne niehe Kjreatua.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.16'>Fraed en Jnod aun aul daen dee no dis Raeajel waundle, uk opp Gott sien Iesrael.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.17'>Fonn hia wieda, lot kjeena mie Trubbel moake, dan ekj droag enn mien Kjarpa Jesus siene Noawe.</verse>
        <verse osisID='Gal.6.18'>Breeda, mucht onns Herr Jesus Christus siene Jnod met jun Jeist senne. Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>