<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='dejer' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='dejer'>
        <title>La Bible de Jérusalem</title>
        <contributor>Editeur : Le Cerf</contributor>
        <creator>Mathieu Delarue</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2004-11-13</date>
        <description>C'est une traduction catholique, réalisée par 33 traducteurs assistés d'une centaine d'exégètes. Cette Bible est généralement très appréciée en raison de la rigueur de sa traduction et de la vigueur de son style ; son vocabulaire est assez recherché.</description>
        <publisher>FreeBibleSoftwareGroup</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>dejer</identifier>
        <source>http://www.jesusmarie.com/bible_de_jerusalem.zip</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>Free Bible for all</coverage>
        <rights>Editeur : Le Cerf</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Kgs'>
      <chapter osisID='1Kgs.1'>
        <verse osisID='1Kgs.1.1'>Le roi David était un vieillard avancé en âge; on lui mit des couvertures sans qu'il pût se réchauffer. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.2'>Alors ses serviteurs lui dirent: "Qu'on cherche pour Monseigneur le roi une jeune fille qui assiste le roi et qui le soigne: elle couchera sur ton sein et cela tiendra chaud à Monseigneur le roi." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.3'>Ayant donc cherché une belle jeune fille dans tout le territoire d'Israël, on trouva Abishag de Shunem et on l'amena au roi. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.4'>Cette jeune fille était extrêmement belle; elle soigna le roi et le servit, mais il ne la connut pas. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.5'>Or Adonias, le fils de Haggit, jouait au prince en disant: "C'est moi qui régnerai!" il s'était procuré char et attelage et 50 gardes qui couraient devant lui. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.6'>De sa vie, son père ne l'avait contrarié en disant: "Pourquoi agis-tu ainsi?" Il avait lui aussi très belle apparence et sa mère l'avait enfanté après Absalom. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.7'>Il s'aboucha avec Joab fils de Ceruya et avec le prêtre Ebyatar, qui se rallièrent à la cause d'Adonias; </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.8'>mais ni le prêtre Sadoq, ni Benayahu fils de Yehoyada, ni le prophète Natân, ni Shiméï et Reï, ni les preux de David, n'étaient avec Adonias. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.9'>Un jour qu'Adonias immolait des moutons, des boeufs et des veaux gras à la Pierre-qui-glisse, qui est près de la source du Foulon, il invita tous ses frères, les princes royaux, et tous les Judéens au service du roi, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.10'>mais il n'invita pas le prophète Natân, ni Benayahu, ni les preux, ni son frère Salomon. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.11'>Alors Natân dit à Bethsabée, la mère de Salomon: "N'as-tu pas appris qu'Adonias fils de Haggit est devenu roi à l'insu de notre seigneur David? </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.12'>Eh bien! laisse-moi te donner maintenant un conseil, pour que tu sauves ta vie et celle de ton fils Salomon. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.13'>Va, entre chez le roi David, et dis-lui: N'est-ce pas toi, Monseigneur le roi, qui as fait ce serment à ta servante; Ton fils Salomon régnera après moi et c'est lui qui s'assiéra sur mon trône? Comment donc Adonias est-il devenu roi? </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.14'>Et pendant que tu seras là, conversant encore avec le roi, j'entrerai après toi et j'appuierai tes paroles." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.15'>Bethsabée se rendit chez le roi dans sa chambre (il était très vieux et Abishag de Shunem le servait). </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.16'>Elle s'agenouilla et se prosterna devant le roi, et le roi dit: "Que désires-tu?" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.17'>Elle lui répondit: "Monseigneur, tu as juré à ta servante par Yahvé ton Dieu: Ton fils Salomon régnera après moi, et c'est lui qui s'assiéra sur mon trône. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.18'>Voici maintenant qu'Adonias est devenu roi, et toi, Monseigneur le roi, tu n'en saurais rien! </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.19'>Car il a immolé quantité de boeufs, de veaux gras et de moutons, et il a invité tous les princes royaux, le prêtre Ebyatar, le général Joab, mais ton serviteur Salomon, il ne l'a pas invité! </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.20'>Pourtant c'est vers toi, Monseigneur le roi, que tout Israël regarde pour que tu lui désignes le successeur de Monseigneur le roi. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.21'>Et quand Monseigneur le roi sera couché avec ses pères, moi et mon fils Salomon, nous expierons cela!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.22'>Elle parlait encore que le prophète Natân arriva. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.23'>On annonça au roi: "Le prophète Natân est là." Il entra chez le roi et se prosterna devant lui, la face contre terre. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.24'>Natân dit: "Monseigneur le roi, tu as donc décrété: Adonias régnera après moi et s'assiéra sur mon trône! </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.25'>Car il est descendu aujourd'hui, il a immolé quantité de boeufs, de veaux gras et de moutons et il a invité tous les princes royaux, les officiers de l'armée et le prêtre Ebyatar; les voilà qui mangent et boivent en sa présence et qui crient: Vive le roi Adonias! </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.26'>Mais moi ton serviteur, le prêtre Sadoq, Benayahu fils de Yehoyada et ton serviteur Salomon, il ne nous a pas invités. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.27'>Se peut-il que la chose vienne de Monseigneur le roi et que tu n'aies pas fait savoir à tes fidèles qui succéderait sur le trône à Monseigneur le roi?" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.28'>Le roi David prit la parole et dit: "Appelez-moi Bethsabée." Elle entra chez le roi et se tint devant lui. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.29'>Alors le roi lui fit ce serment: "Par Yahvé vivant, qui m'a délivré de toutes les angoisses, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.30'>comme je t'ai juré par Yahvé, Dieu d'Israël, que ton fils Salomon régnerait après moi et s'assiérait à ma place sur le trône, ainsi ferai-je aujourd'hui même." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.31'>Bethsabée s'agenouilla, la face contre terre, se prosterna devant le roi et dit: "Vive à jamais Monseigneur le roi David!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.32'>Puis le roi David dit: "Appelez-moi le prêtre Sadoq, le prophète Natân et Benayahu fils de Yehoyada." Ils entrèrent chez le roi </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.33'>et celui-ci leur dit: "Prenez avec vous la garde royale, faites monter mon fils Salomon sur ma propre mule et faites-le descendre à Gihôn. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.34'>Là, le prêtre Sadoq et le prophète Natân lui donneront l'onction comme roi d'Israël, vous sonnerez du cor et vous crierez: Vive le roi Salomon! </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.35'>Vous remonterez à sa suite, il entrera s'asseoir sur mon trône et régnera à ma place, car c'est lui que j'ai institué chef sur Israël et sur Juda." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.36'>Benayahu fils de Yehoyada répondit au roi: "Amen! Que parle ainsi Yahvé, le Dieu de Monseigneur le roi! </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.37'>Comme Yahvé a été avec Monseigneur le roi, qu'il soit avec Salomon et qu'il magnifie son trône encore plus que le trône de Monseigneur le roi David!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.38'>Le prêtre Sadoq, le prophète Natân, Benayahu fils de Yehoyada, les Kerétiens et les Pelétiens descendirent; ils mirent Salomon sur la mule du roi et ils le menèrent à Gihôn. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.39'>Le prêtre Sadoq prit dans la Tente la corne d'huile et oignit Salomon, on sonna du cor et tout le peuple cria: "Vive le roi Salomon!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.40'>Puis tout le peuple monta à sa suite, et le peuple jouait de la flûte et manifestait une grande joie, avec des clameurs à fendre la terre. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.41'>Adonias et tous ses convives entendirent le bruit; ils avaient alors fini de manger. Joab aussi entendit le son du cor et demanda: "Pourquoi cette rumeur de la ville en émoi?" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.42'>Comme il parlait encore, voici qu'arriva Yonatân, le fils du prêtre Ebyatar, et Adonias dit: "Viens! car tu es un honnête homme et tu dois apporter une bonne nouvelle." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.43'>Yonatân répondit: "Ah oui! notre seigneur le roi David a fait roi Salomon! </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.44'>Le roi a envoyé avec lui le prêtre Sadoq, le prophète Natân, Benayahu fils de Yehoyada, les Kerétiens et les Pelétiens, ils l'ont mis sur la mule du roi, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.45'>le prêtre Sadoq et le prophète Natân l'ont sacré roi à Gihôn, ils sont remontés de là en poussant des cris de joie et la ville est en émoi; voilà le bruit que vous avez entendu. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.46'>Plus que cela: Salomon s'est assis sur le trône royal, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.47'>et les officiers du roi sont venus féliciter notre seigneur le roi David en disant: Que ton Dieu glorifie le nom de Salomon plus encore que ton nom et qu'il exalte son trône plus que le tien! et le roi s'est prosterné sur son lit, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.48'>et puis il a parlé ainsi: Béni soit Yahvé, Dieu d'Israël, qui a permis que mes yeux voient aujourd'hui l'un de mes descendants assis sur mon trône." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.49'>Alors tous les invités d'Adonias furent pris de panique, ils se levèrent et partirent chacun de son côté. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.50'>Pour Adonias, il eut peur de Salomon, il se leva et s'en alla saisir les cornes de l'autel. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.51'>On en informa ainsi Salomon: "Voici qu'Adonias a eu peur du roi Salomon et qu'il a saisi les cornes de l'autel en disant: Que le roi Salomon me jure d'abord qu'il ne fera pas mourir son serviteur par l'épée." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.52'>Salomon dit: "S'il se conduit en honnête homme, pas un de ses cheveux ne tombera à terre, mais si on le trouve en défaut, alors il mourra." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.53'>Et Salomon ordonna qu'on le fit descendre de l'autel; il vint se prosterner devant Salomon qui lui dit: "Va dans ta maison." </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.2'>
        <verse osisID='1Kgs.2.1'>Comme la vie de David approchait de sa fin, il fit ces recommandations à son fils Salomon: </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.2'>"Je m'en vais par le chemin de tout le monde. Sois fort et montre-toi un homme! </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.3'>Tu suivras les observances de Yahvé ton Dieu, en marchant selon ses voies, en gardant ses lois, ses commandements, ses ordonnances et ses instructions, selon qu'il est écrit dans la loi de Moïse, afin de réussir en toutes tes oeuvres et tous tes projets, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.4'>pour que Yahvé accomplisse cette promesse qu'il m'a faite: Si tes fils surveillent leur conduite en marchant loyalement devant moi, de tout leur coeur et de toute leur âme, tu ne manqueras jamais de quelqu'un sur le trône d'Israël. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.5'>Tu sais aussi ce que m'a fait Joab fils de Ceruya, ce qu'il a fait aux chefs de l'armée d'Israël, Abner fils de Ner et Amasa fils de Yéter, comment il les a tués, comment il a vengé pendant la paix le sang de la guerre et taché d'un sang innocent le ceinturon de mes reins et la sandale de mes pieds: </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.6'>tu agiras sagement en ne laissant pas ses cheveux blancs descendre en paix au shéol. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.7'>Quant aux fils de Barzillaï le Galaadite, tu les traiteras avec bonté et ils seront parmi ceux qui mangent à ta table, car ils m'ont ainsi secouru quand je fuyais devant ton frère Absalom. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.8'>Tu as près de toi Shiméï fils de Géra, le Benjaminite de Bahurim, qui m'a maudit atrocement au jour de mon départ pour Mahanayim, mais il est descendu à ma rencontre au Jourdain et je lui ai juré par Yahvé que je ne le tuerais pas par l'épée. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.9'>Pour toi, tu ne le laisseras pas impuni et, en homme avisé que tu es, tu sauras quoi lui faire pour conduire dans le sang ses cheveux blancs au shéol." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.10'>Et David se coucha avec ses pères et on l'ensevelit dans la Cité de David. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.11'>Le règne de David sur Israël a duré 40 ans: à Hébron il a régné sept ans, à Jérusalem il a régné 33 ans. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.12'>Salomon s'assit sur le trône de David son père et son pouvoir devint très ferme. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.13'>Adonias fils de Haggit se rendit chez Bethsabée, mère de Salomon. Elle demanda: "Est-ce la paix que tu apportes?" Il répondit: "Oui." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.14'>Il dit: "J'ai à te parler." Elle dit: "Parle." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.15'>Il reprit: "Tu sais bien que la royauté me revenait et que tout Israël s'attendait à ce que je règne, mais la royauté m'a échappé et est échue à mon frère, car elle lui est venue de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.16'>Maintenant, j'ai une seule demande à te faire, ne me rebute pas." Elle lui dit: "Parle." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.17'>Il reprit: "Dis, je te prie, au roi Salomon -- car il ne te rebutera pas -- qu'il me donne Abishag de Shunem pour femme." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.18'>Elle répondit: "C'est bien, je parlerai de toi au roi." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.19'>Bethsabée se rendit donc chez le roi Salomon pour lui parler d'Adonias, et le roi se leva à sa rencontre et se prosterna devant elle, puis il s'assit sur son trône, on mit un siège pour la mère du roi et elle s'assit à sa droite. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.20'>Elle dit: "Je n'ai qu'une petite demande à te faire, ne me rebute pas." Le roi lui répondit: "Demande, ô ma mère, car je ne te rebuterai pas." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.21'>Elle continua: "Qu'on donne Abishag de Shunem pour femme à ton frère Adonias." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.22'>Le roi Salomon reprit et dit à sa mère: "Et pourquoi demandes-tu pour Adonias Abishag de Shunem? Demande donc pour lui la royauté! Car il est mon frère aîné et il a pour lui le prêtre Ebyatar et Joab fils de Ceruya!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.23'>Et le roi Salomon jura ainsi par Yahvé: "Que Dieu me fasse tel mal et y ajoute encore tel autre, si ce n'est pas au prix de sa vie qu'Adonias a prononcé cette parole! </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.24'>Eh bien, par Yahvé vivant, qui m'a confirmé et fait asseoir sur le trône de mon père David et qui lui a donné une maison comme il avait promis, aujourd'hui même Adonias sera mis à mort." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.25'>Et le roi Salomon en chargea Benayahu fils de Yehoyada, qui le frappa, et il mourut. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.26'>Quant au prêtre Ebyatar, le roi lui dit: "Va à Anatot dans ton domaine, car tu mérites la mort, mais je ne te ferai pas mourir aujourd'hui, car tu as porté l'arche de Yahvé en présence de mon père David et partagé toutes les épreuves de mon père." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.27'>Et Salomon exclut Ebyatar du sacerdoce de Yahvé, accomplissant ainsi la parole que Yahvé avait prononcée contre la maison d'Eli à Silo. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.28'>Lorsque la nouvelle parvint à Joab -- car Joab avait pris parti pour Adonias bien qu'il n'eût pas pris parti pour Absalom --, il s'enfuit à la Tente de Yahvé et saisit les cornes de l'autel. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.29'>On avertit le roi Salomon: "Joab s'est réfugié à la Tente de Yahvé et voici qu'il est à côté de l'autel." Alors Salomon envoya dire à Joab: "Qu'est-ce qui t'a pris de fuir à l'"autel? Joab répondit: "J'ai eu peur de toi et je me suis réfugié près de Yahvé." Alors Salomon envoya Benayahu fils de Yehoyada en disant: "Va et frappe-le!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.30'>Benayahu alla à la Tente de Yahvé et lui dit: "Par ordre du roi, sors!" Il répondit: "Non, je mourrai ici." Benayahu rapporta la chose au roi: "Voilà ce que Joab a dit et ce qu'il m'a répondu." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.31'>Le roi lui dit: "Fais comme il a dit; frappe-le, puis enterre-le. Ainsi tu ôteras aujourd'hui de sur moi et de sur ma famille le sang innocent qu'a versé Joab. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.32'>Yahvé fera retomber son sang sur sa tête parce qu'il a frappé deux hommes plus justes et meilleurs que lui et les a tués par l'épée à l'insu de mon père David: Abner fils de Ner, chef de l'armée d'Israël, et Amasa fils de Yéter, chef de l'armée de Juda. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.33'>Que leur sang retombe sur la tête de Joab et de sa postérité à jamais, mais que David et sa postérité et sa dynastie et son trône aient toujours la paix par Yahvé!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.34'>Benayahu fils de Yehoyada partit, il frappa Joab et le mit à mort, et on l'enterra chez lui au désert. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.35'>Le roi mit Benayahu fils de Yehoyada à sa place à la tête de l'armée; et le roi mit le prêtre Sadoq à la place d'Ebyatar. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.36'>Salomon fit appeler Shiméï et lui dit: "Construis-toi une maison, à Jérusalem: tu y habiteras, mais ne t'en écarte pas où que ce soit. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.37'>Le jour où tu sortiras et franchiras le ravin du Cédron, sache bien que tu mourras certainement. Ton sang sera sur ta tête." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.38'>Shiméï répondit au roi: "C'est bien. Comme Monseigneur le roi a ordonné, ainsi fera ton serviteur", et Shiméï demeura longtemps à Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.39'>Mais, au bout de trois ans, il arriva que deux esclaves de Shiméï s'enfuirent chez Akish fils de Maaka, le roi de Gat, et on avertit Shiméï: "Tes esclaves sont à Gat." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.40'>Alors Shiméï se leva, sella son âne et partit pour Gat chez Akish chercher ses esclaves; Shiméï alla et ramena ses esclaves de Gat. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.41'>On apprit à Salomon que Shiméï était allé de Jérusalem à Gat et qu'il était revenu. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.42'>Le roi fit appeler Shiméï et lui dit: "Ne t'avais-je pas fait jurer par Yahvé et ne t'avais-je pas averti: Le jour où tu sortiras pour aller où que ce soit, sache bien que tu mourras certainement? Et tu m'as dit: Bonne est la parole que j'ai entendue. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.43'>Pourquoi n'as-tu pas observé le serment de Yahvé et l'ordre que je t'avais intimé?" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.44'>Puis le roi dit à Shiméï: "Tu connais par coeur tout le mal que tu as fait à mon père David; Yahvé va faire retomber ta méchanceté sur ta propre tête. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.45'>Mais béni soit le roi Salomon, et que le trône de David subsiste devant Yahvé pour toujours!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.46'>Le roi fit commandement à Benayahu fils de Yehoyada; il sortit et frappa Shiméï qui mourut. La royauté fut alors affermie dans la main de Salomon. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.3'>
        <verse osisID='1Kgs.3.1'>Salomon devint le gendre de Pharaon, le roi d'Egypte; il prit pour femme la fille de Pharaon et l'introduisit dans la Cité de David, en attendant d'avoir achevé de construire son palais, le Temple de Yahvé et le rempart de Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.2'>Le peuple sacrifiait sur les hauts lieux, car on n'avait pas encore bâti en ce temps-là une maison pour le Nom de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.3'>Salomon aima Yahvé: il se conduisait selon les préceptes de son père David; seulement il offrait des sacrifices et de l'encens sur les hauts lieux. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.4'>Le roi alla à Gabaôn pour y sacrifier, car le plus grand haut lieu se trouvait là -- Salomon a offert mille holocaustes sur cet autel. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.5'>A Gabaôn, Yahvé apparut la nuit en songe à Salomon. Dieu dit: "Demande ce que je dois te donner." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.6'>Salomon répondit: "Tu as témoigné une grande bienveillance à ton serviteur David, mon père, et celui-ci a marché devant toi dans la fidélité, la justice et la droiture du coeur; tu lui as gardé cette grande bienveillance et tu as permis qu'un de ses fils soit aujourd'hui assis sur son trône. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.7'>Maintenant, Yahvé mon Dieu, tu as établi roi ton serviteur à la place de mon père David, et moi, je suis un tout jeune homme, je ne sais pas agir en chef. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.8'>Ton serviteur est au milieu du peuple que tu as élu, un peuple nombreux, si nombreux qu'on ne peut le compter ni le recenser. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.9'>Donne à ton serviteur un coeur plein de jugement pour gouverner ton peuple, pour discerner entre le bien et le mal, car qui pourrait gouverner ton peuple, qui est si grand?" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.10'>Il plut au regard du Seigneur que Salomon ait fait cette demande; </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.11'>et Dieu lui dit: "Parce que tu as demandé cela, que tu n'as pas demandé pour toi de longs jours, ni la richesse, ni la vie de tes ennemis, mais que tu as demandé pour toi le discernement du jugement, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.12'>voici que je fais ce que tu as dit: je te donne un coeur sage et intelligent comme personne ne l'a eu avant toi et comme personne ne l'aura après toi. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.13'>Et même ce que tu n'as pas demandé, je te le donne aussi: une richesse et une gloire comme à personne parmi les rois. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.14'>Et si tu suis mes voies, gardant mes lois et mes commandements comme a fait ton père David, je t'accorderai une longue vie." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.15'>Salomon s'éveilla et voilà que c'était un songe. Il rentra à Jérusalem et se tint devant l'arche de l'alliance du Seigneur; il offrit des holocaustes et des sacrifices de communion et donna un banquet à tous ses serviteurs. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.16'>Alors deux prostituées vinrent vers le roi et se tinrent devant lui. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.17'>L'une des femmes dit: "S'il te plaît, Monseigneur! Moi et cette femme nous habitons la même maison, et j'ai eu un enfant, alors qu'elle était dans la maison. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.18'>Il est arrivé que, le troisième jour après ma délivrance, cette femme aussi a eu un enfant; nous étions ensemble, il n'y avait pas d'étranger avec nous, rien que nous deux dans la maison. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.19'>Or le fils de cette femme est mort une nuit parce qu'elle s'était couchée sur lui. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.20'>Elle se leva au milieu de la nuit, prit mon fils d'à côté de moi pendant que ta servante dormait; elle le mit sur son sein et son fils mort elle le mit sur mon sein. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.21'>Je me levai pour allaiter mon fils, et voici qu'il était mort! Mais, au matin, je l'examinai, et voici que ce n'était pas mon fils que j'avais enfanté!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.22'>Alors l'autre femme dit: "Ce n'est pas vrai! Mon fils est celui qui est vivant, et ton fils est celui qui est mort!" et celle-là reprenait: "Ce n'est pas vrai! Ton fils est celui qui est mort et mon fils est celui qui est vivant!" Elles se disputaient ainsi devant le roi </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.23'>qui prononça: "Celle-ci dit: Voici mon fils qui est vivant et c'est ton fils qui est mort! et celle-là dit: Ce n'est pas vrai! Ton fils est celui qui est mort et mon fils est celui qui est vivant! </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.24'>Apportez-moi une épée", ordonna le roi; et on apporta l'épée devant le roi, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.25'>qui dit: "Partagez l'enfant vivant en deux et donnez la moitié à l'une et la moitié à l'autre." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.26'>Alors la femme dont le fils était vivant s'adressa au roi, car sa pitié s'était enflammée pour son fils, et elle dit: "S'il te plaît, Monseigneur! Qu'on lui donne l'enfant vivant, qu'on ne le tue pas!" mais celle-là disait: "Il ne sera ni à moi ni à toi, partagez!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.27'>Alors le roi prit la parole et dit: "Donnez l'enfant vivant à la première, ne le tuez pas. C'est elle la mère." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.28'>Tout Israël apprit le jugement qu'avait rendu le roi, et ils révérèrent le roi car ils virent qu'il y avait en lui une sagesse divine pour rendre la justice. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.4'>
        <verse osisID='1Kgs.4.1'>Le roi Salomon fut roi sur tout Israël, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.2'>et voici quels étaient ses grands officiers: Azaryahu fils de Sadoq, prêtre. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.3'>Elihaph et Ahiyya, fils de Shisha, secrétaires. Yehoshaphat fils d'Ahilud, héraut. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.4'>(Benayahu, fils de Yehoyada, chef de l'armée. Sadoq et Ebyatar, prêtres.) </verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.5'>Azaryahu fils de Natân, chef des préfets. Zabud fils de Natân, familier du roi. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.6'>Ahishar, maître du palais. Eliab fils de Joab, chef de l'armée. Adoram fils d'Abda, chef de la corvée. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.7'>Salomon avait douze préfets sur tout Israël, qui approvisionnaient le roi et sa maison; il revenait à chacun d'y pourvoir un mois par an. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.8'>Voici leurs noms: Fils de Hur, dans la montagne d'Ephraïm. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.9'>Fils de Déqer, à Mahaç, Shaalbim, Bet-Shémesh, Ayyalôn, Bet-Hanân. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.10'>Fils de Hésed, à Arubbot; il avait Soko et tout le pays de Héphèr. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.11'>Fils d'Abinadab: tous les coteaux de Dor. Tabaat, fille de Salomon, fut sa femme. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.12'>Baana fils d'Ahilud, à Tanak et Megiddo jusqu'au-delà de Yoqméam, et tout Bet-Shéân au-dessous de Yizréel, depuis Bet-Shéân jusqu'à Abel-Mehola, qui est vers Cartân. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.13'>Fils de Géber, à Ramot de Galaad; il avait les Douars de Yaïr, fils de Manassé, qui sont en Galaad; il avait le territoire d'Argob qui est en Bashân,60 villes fortes, emmurées et verrouillées de bronze. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.14'>Ahinadab fils d'Iddo, à Mahanayim. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.15'>Ahimaaç, en Nephtali; lui aussi épousa une fille de Salomon, Basmat. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.16'>Baana fils de Hushaï, dans Asher et aux falaises. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.17'>Yehoshaphat fils de Paruah, en Issachar. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.18'>Shiméï fils d'Ela, en Benjamin. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.19'>Géber fils d'Uri, au pays de Gad, le pays de Sihôn roi des Amorites et d'Og roi du Bashân. En plus, il y avait un préfet qui était dans le pays. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.20'>Juda et Israël étaient nombreux, aussi nombreux que le sable qui est au bord de la mer; ils mangeaient et buvaient et vivaient heureux. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.5'>
        <verse osisID='1Kgs.5.1'>Salomon étendit son pouvoir sur tous les royaumes depuis le Fleuve jusqu'au pays des Philistins et jusqu'à la frontière d'Egypte. Ils apportèrent leur tribut et servirent Salomon toute sa vie. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.2'>Salomon recevait chaque jour comme vivres: 30 muids de fleur de farine et 60 muids de farine, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.3'>dix boeufs d'engrais, vingt boeufs de pâture, cent moutons, sans compter les cerfs, gazelles, antilopes et coucous engraissés. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.4'>Car il dominait sur toute la Transeuphratène -- depuis Thapsaque jusqu'à Gaza sur tous les rois de Transeuphratène -- et il avait la paix sur toutes ses frontières alentour. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.5'>Juda et Israël habitèrent en sécurité chacun sous sa vigne et sous son figuier, depuis Dan jusqu'à Bersabée, pendant toute la vie de Salomon. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.6'>Salomon avait pour le service de ses chars 4.000 stalles et 12.000 chevaux. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.7'>Ces préfets pourvoyaient à l'entretien de Salomon et de tous ceux qui avaient accès à la table du roi, chacun pendant un mois; ils ne le laissaient manquer de rien. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.8'>Ils fournissaient aussi l'orge et la paille pour les chevaux et les bêtes de trait, à l'endroit où il fallait, chacun selon la consigne qu'il avait reçue. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.9'>Dieu donna à Salomon une sagesse et une intelligence extrêmement grandes et un coeur aussi vaste que le sable qui est au bord de la mer. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.10'>La sagesse de Salomon fut plus grande que la sagesse de tous les fils de l'Orient et que toute la sagesse de l'Egypte. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.11'>Il fut sage plus que n'importe qui, plus que l'Ezrahite Etân, que les fils de Mahôl, Hémân, Kalkol et Darda; sa renommée s'étendait à toutes les nations d'alentour. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.12'>Il prononça 3.000 sentences et ses cantiques étaient au nombre de 1.005. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.13'>Il parla des plantes, depuis le cèdre qui est au Liban jusqu'à l'hysope qui croît sur les murs; il parla aussi des quadrupèdes, des oiseaux, des reptiles et des poissons. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.14'>On vint de tous les peuples pour entendre la sagesse de Salomon et il reçut un tribut de tous les rois de la terre, qui avaient ouï parler de sa sagesse. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.15'>Le roi de Tyr, Hiram, envoya ses serviteurs en ambassade auprès de Salomon, car il avait appris qu'on l'avait sacré roi à la place de son père et Hiram avait toujours été l'ami de David. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.16'>Et Salomon envoya ce message à Hiram: </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.17'>"Tu sais bien que mon père David n'a pu construire un Temple pour le Nom de Yahvé, son Dieu, à cause de la guerre que les ennemis lui ont faite de tous côtés, jusqu'à ce que Yahvé les eût mis sous la plante de ses pieds. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.18'>Maintenant, Yahvé mon Dieu m'a donné la tranquillité alentour: je n'ai ni adversaire ni contrariété du sort. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.19'>Je pense donc à construire un Temple au Nom de Yahvé mon Dieu, selon ce que Yahvé a dit à mon père David: Ton fils que je mettrai à ta place sur ton trône, c'est lui qui construira le Temple pour mon Nom. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.20'>Maintenant, ordonne que l'on me coupe des arbres du Liban; mes serviteurs seront avec tes serviteurs et je te payerai la location de tes serviteurs selon tout ce que tu me fixeras. Tu sais en effet qu'il n'y a personne chez nous qui soit habile à abattre les arbres comme les Sidoniens." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.21'>Lorsque Hiram entendit les paroles de Salomon, il éprouva une grande joie et dit: "Béni soit aujourd'hui Yahvé qui a donné à David un fils sage qui commande à ce grand peuple!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.22'>Et Hiram manda ceci à Salomon: "J'ai reçu ton message. Pour moi, je satisferai tout ton désir en bois de cèdre et en bois de genévrier. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.23'>Mes serviteurs les descendront du Liban à la mer, je les ferai remorquer jusqu'à l'endroit que tu me manderas, je les délierai là et toi, tu les prendras. De ton côté, tu assureras selon mon désir l'approvisionnement de ma maison." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.24'>Hiram procura à Salomon des bois de cèdre et des bois de genévrier autant qu'il en voulut, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.25'>et Salomon donna à Hiram 20.000 muids de froment, comme nourriture de sa maison, et 20.000 mesures d'huile vierge. Voilà ce que Salomon donnait à Hiram chaque année. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.26'>Yahvé accorda la sagesse à Salomon, comme il le lui avait promis; la bonne entente régna entre Hiram et Salomon et tous les deux conclurent un accord. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.27'>Le roi Salomon leva des hommes de corvée dans tout Israël; il y eut 30.000 hommes de corvée. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.28'>Il les envoya au Liban,10.000 par mois, à tour de rôle: ils étaient un mois au Liban et deux mois à la maison; Adoram était chef de la corvée. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.29'>Salomon eut aussi 70.000 porteurs et 80.000 carriers dans la montagne, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.30'>sans compter les officiers des préfets qui dirigeaient ses travaux; ceux-ci étaient 3.300 et commandaient au peuple employé aux travaux. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.31'>Le roi ordonna d'extraire de grands blocs, des pierres de choix, pour établir les fondations du Temple, des pierres de taille. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.32'>Les ouvriers de Salomon et ceux de Hiram et les Giblites taillèrent et mirent en place le bois et la pierre pour la construction du Temple. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.6'>
        <verse osisID='1Kgs.6.1'>En la 480ième année après la sortie des Israélites du pays d'Egypte, en la quatrième année du règne de Salomon sur Israël, au mois de Ziv qui est le second mois, il bâtit le Temple de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.2'>Le Temple que le roi Salomon bâtit pour Yahvé avait 60 coudées de long, vingt de large et 25 de haut. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.3'>Le Ulam devant le Hékal du Temple avait vingt coudées de long dans le sens de la largeur du Temple et dix coudées de large dans le sens de la longueur du Temple. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.4'>Il fit au Temple des fenêtres à cadres et à grilles. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.5'>Il adossa au mur du Temple une annexe autour du Hékal et du Debir, et il fit des étages latéraux autour. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.6'>L'étage inférieur avait cinq coudées de large, l'intermédiaire six coudées, et le troisième sept coudées, car il avait disposé des retraits autour du Temple à l'extérieur, en sorte que cela n'était pas lié aux murs du Temple. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.7'>(La construction du Temple se fit en pierres de carrière; on n'entendit ni marteaux, ni pics, ni aucun outil de fer dans le Temple pendant sa construction.) </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.8'>L'entrée de l'étage inférieur était à l'angle droit du Temple, et par des trappes on montait à l'étage intermédiaire, et de l'intermédiaire au troisième. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.9'>Il construisit le Temple et l'acheva, et il couvrit le Temple d'un plafond à caissons de cèdre. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.10'>Il construisit l'annexe à tout le Temple; elle avait cinq coudées de hauteur et elle était liée au Temple par des poutres de cèdre. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.11'>La parole de Yahvé fut adressée à Salomon: </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.12'>"Quant à cette maison que tu es en train de construire, si tu marches selon mes lois, si tu accomplis mes ordonnances et si tu suis fidèlement mes commandements, alors j'accomplirai ma parole sur toi, celle que j'ai dite à ton père David, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.13'>et j'habiterai au milieu des Israélites et je n'abandonnerai pas mon peuple Israël." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.14'>Salomon construisit le Temple et il l'acheva. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.15'>Il garnit de planches de cèdre la face interne des murs du Temple -- depuis le sol du Temple jusqu'aux poutres du plafond, il mit un revêtement de bois à l'intérieur -- et il couvrit de planches de genévrier le sol du Temple. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.16'>Il construisit les vingt coudées à partir du fond du Temple avec des planches de cèdre depuis le sol jusqu'aux poutres, et elles furent mises à part du Temple pour le Debir, le Saint des Saints. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.17'>Le Temple avait 40 coudées -- c'est le Hékal -- devant le Debir. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.18'>Il y avait du cèdre à l'intérieur du Temple, sculpté d'un décor de coloquintes et de rosaces; tout était en cèdre, aucune pierre ne paraissait. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.19'>Il aménagea un Debir dans le Temple, à l'intérieur, pour y placer l'arche de l'alliance de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.20'>Le Debir avait vingt coudées de long, vingt coudées de large et vingt coudées de haut, et il les revêtit d'or fin; il fit un autel de cèdre </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.21'>devant le Debir et il le revêtit d'or. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.22'>Tout le Temple, il le revêtit d'or, absolument tout le Temple. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.23'>Dans le Debir, il fit deux chérubins en bois d'olivier sauvage... Il avait dix coudées de haut. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.24'>Une aile du chérubin avait cinq coudées et la seconde aile du chérubin avait cinq coudées, soit dix coudées d'une extrémité à l'autre de ses ailes. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.25'>Le second chérubin avait aussi dix coudées: même dimension et même facture pour les deux chérubins. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.26'>La hauteur d'un chérubin était de dix coudées, et de même l'autre. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.27'>Il plaça les chérubins au milieu de la chambre intérieure; ils déployaient leurs ailes, en sorte que l'aile de l'un touchait au mur, que l'aile de l'autre touchait à l'autre mur et que leurs ailes se touchaient au milieu de la chambre, aile contre aile. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.28'>Et il revêtit d'or les chérubins. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.29'>Sur tous les murs du Temple, à l'entour, il sculpta des figures de chérubins, de palmiers et de rosaces, à l'intérieur et à l'extérieur. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.30'>Il couvrit d'or le plancher du Temple, à l'intérieur et à l'extérieur. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.31'>Il fit la porte du Debir à montants en bois d'olivier sauvage, le jambage à cinq retraits, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.32'>deux vantaux en bois d'olivier sauvage. Il sculpta des figures de chérubins, des palmiers et des rosaces, qu'il revêtit d'or; il étendit l'or en pellicule sur les chérubins et les palmiers. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.33'>De même, il fit à la porte du Hékal des montants en bois d'olivier sauvage, le jambage à quatre retraits, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.34'>deux vantaux en bois de genévrier: un vantail avait deux bandes qui le cerclaient et l'autre vantail avait deux bandes qui le cerclaient. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.35'>Il sculpta des chérubins, des palmiers et des rosaces, qu'il revêtit d'or ajusté sur la sculpture. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.36'>Il construisit le mur de la cour intérieure par trois assises de pierres de taille et une assise de madriers de cèdre. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.37'>En la quatrième année, au mois de Ziv, les fondations du Temple furent posées; </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.38'>en la onzième année, au mois de Bûl -- c'est le huitième mois --, le Temple fut achevé selon tout son plan et toute son ordonnance. Salomon le construisit en sept ans. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.7'>
        <verse osisID='1Kgs.7.1'>Quant à son palais, Salomon y travailla treize ans jusqu'à son complet achèvement. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.2'>Il construisit la Maison de la Forêt du Liban, cent coudées de long,50 coudées de large et 30 coudées de haut, sur quatre rangées de colonnes de cèdre, et il y avait des madriers de cèdre sur les colonnes. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.3'>Elle était lambrissée de cèdre à la partie supérieure jusqu'aux planches qui étaient sur les colonnes. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.4'>Il y avait trois rangées d'architraves,45 en tout, soit quinze par rangée, se faisant vis-à-vis trois fois. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.5'>Toutes les portes et les montants étaient à cadre rectangulaire, se faisant vis-à-vis de face, trois fois. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.6'>Il fit le vestibule des colonnes,50 coudées de long et 30 coudées de large... avec un porche par-devant. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.7'>Il fit le vestibule du trône, où il rendait la justice, c'est le vestibule du jugement; il était lambrissé de cèdre depuis le sol jusqu'aux poutres. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.8'>Son habitation privée, dans l'autre cour et à l'intérieur par rapport au vestibule, avait la même façon; il y avait aussi une maison, semblable à ce vestibule, pour la fille de Pharaon, qu'il avait épousée. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.9'>Tous ces bâtiments étaient en pierres de choix, à la mesure des pierres de taille, parées à la scie au-dedans et au-dehors, depuis le fondement jusqu'aux bois de chaînage -- </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.10'>ils avaient pour fondations des pierres de choix, de grandes pierres de dix et huit coudées, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.11'>et, au-dessus, des pierres de choix, à la mesure des pierres de taille, et du cèdre --, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.12'>et à l'extérieur, la grande cour avait, à l'entour, trois assises de pierres de taille et une assise de madriers de cèdre, de même pour la cour intérieure du Temple de Yahvé et pour le vestibule du Temple. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.13'>Salomon envoya chercher Hiram de Tyr; </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.14'>c'était le fils d'une veuve de la tribu de Nephtali, mais son père était Tyrien, ouvrier en bronze. Il était plein d'habileté, d'adresse et de savoir pour exécuter tout travail de bronze. Il vint auprès du roi Salomon et il exécuta tous ses travaux. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.15'>Il coula les deux colonnes de bronze; la hauteur d'une colonne était de dix-huit coudées et un fil de douze coudées en mesurait le tour; de même la seconde colonne. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.16'>Il fit deux chapiteaux coulés en bronze destinés au sommet des colonnes; la hauteur d'un chapiteau était de cinq coudées et la hauteur de l'autre chapiteau était de cinq coudées. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.17'>Il fit deux treillis pour couvrir les deux tores des chapiteaux qui étaient au sommet des colonnes, un treillis pour un chapiteau et un treillis pour l'autre chapiteau. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.18'>Il fit les grenades: il y en avait deux rangées autour de chaque treillis, et de même l'autre chapiteau. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.19'>Les chapiteaux qui étaient au sommet des colonnes étaient en forme de fleurs. En tout 400, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.20'>appliquées contre le noyau qui était derrière le treillis; il y avait 200 grenades autour d'un chapiteau, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.21'>Il dressa les colonnes devant le vestibule du sanctuaire; il dressa la colonne de droite et lui donna pour nom: Yakîn; il dressa la colonne de gauche et lui donna pour nom: Boaz. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.22'>Ainsi fut achevée l'oeuvre des colonnes. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.23'>Il fit la Mer en métal fondu, de dix coudées de bord à bord, à pourtour circulaire, de cinq coudées de hauteur; un fil de 30 coudées en mesurait le tour. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.24'>Il y avait des coloquintes au-dessous de son bord, l'encerclant tout autour: sur 30 coudées elles tournaient autour de la Mer; les coloquintes étaient en deux rangées, coulées avec la masse. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.25'>Elle reposait sur douze boeufs: trois regardaient le nord, trois regardaient l'ouest, trois regardaient le sud et trois regardaient l'est; la Mer s'élevait au-dessus d'eux, et tous leurs arrière-trains étaient tournés vers l'intérieur. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.26'>Son épaisseur était d'un palme et son bord avait la même forme que le bord d'une coupe, comme une fleur. Elle contenait 2.000 mesures. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.27'>Il fit les dix bases en bronze; chaque base avait quatre coudées de long, quatre coudées de large et trois coudées de haut. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.28'>Voici comment elles étaient faites: elles avaient un châssis et des traverses au châssis. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.29'>Sur les traverses du châssis, il y avait des lions, des taureaux et des chérubins, et au-dessus du châssis, il y avait un support; en dessous des lions et des taureaux, il y avait des volutes en façon de... </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.30'>Chaque base avait quatre roues de bronze et des axes de bronze; ses quatre pieds avaient des épaulements, en dessous du bassin, et les épaulements étaient coulés... </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.31'>Son embouchure, à partir de la croisée des épaulements jusqu'en haut, avait une coudée et demie; son embouchure était ronde en forme de support de vase et sur l'embouchure aussi il y avait des sculptures; mais les traverses étaient quadrangulaires et non rondes. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.32'>Les quatre roues étaient sous les traverses. Les tourillons des roues étaient dans la base; la hauteur des roues était d'une coudée et demie. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.33'>La forme des roues était celle d'une roue de char: leurs tourillons, leurs jantes, leurs rais et leurs moyeux, tout était coulé. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.34'>Il y avait quatre épaulements, aux quatre angles de chaque base: la base et ses épaulements faisaient corps. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.35'>Au sommet de la base, il y avait un support d'une demi-coudée de hauteur, à pourtour circulaire; sur le sommet de la base, il y avait des tenons; les traverses faisaient corps avec elle. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.36'>Il grava sur les bandes des chérubins, des lions et des palmettes... et des volutes autour. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.37'>Il fit ainsi les dix bases: même fonte et même mesure pour toutes. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.38'>Il fit dix bassins de bronze, chaque bassin contenait 40 mesures et chaque bassin avait quatre coudées, un bassin sur chaque base pour les dix bases. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.39'>Il plaça les bases, cinq près du côté droit du Temple et cinq près du côté gauche du Temple; quant à la Mer, il l'avait placée à distance du côté droit du Temple au sud-est. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.40'>Hiram fit les vases à cendres, les pelles, les bols à aspersion. Il acheva tout l'ouvrage dont l'avait chargé le roi Salomon pour le Temple de Yahvé: </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.41'>deux colonnes; les deux tores des chapiteaux qui étaient au sommet des colonnes; les deux treillis pour couvrir les deux tores des chapiteaux qui étaient au sommet des colonnes; </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.42'>les 400 grenades pour les deux treillis: les grenades de chaque treillis étaient en deux rangées. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.43'>Les dix bases et les dix bassins sur les bases; </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.44'>la Mer unique et les douze taureaux sous la Mer; </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.45'>les vases à cendres, les pelles, les bols à aspersion. Tous ces objets que Hiram fit au roi Salomon pour le Temple de Yahvé étaient en bronze poli. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.46'>C'est dans la plaine du Jourdain qu'il les coula en pleine terre, entre Sukkot et Cartân; </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.47'>à cause de leur énorme quantité, on ne calcula pas le poids du bronze. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.48'>Salomon déposa tous les objets qu'il avait faits dans le Temple de Yahvé, l'autel d'or et la table sur laquelle étaient les pains d'oblation, en or; </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.49'>les chandeliers, cinq à droite et cinq à gauche devant le Debir, en or fin; les fleurons, les lampes, les mouchettes, en or; </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.50'>les bassins, les couteaux, les bols à aspersion, les coupes et les encensoirs, en or fin; les pivots pour les portes de la chambre intérieure -- c'est le Saint des Saints -- et du Hékal, en or. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.51'>Alors fut achevé tout le travail que fit le roi Salomon pour le Temple de Yahvé, et Salomon apporta ce que son père David avait consacré, l'argent, l'or et les vases, qu'il mit dans le trésor du Temple de Yahvé. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.8'>
        <verse osisID='1Kgs.8.1'>Alors Salomon convoqua les anciens d'Israël à Jérusalem pour faire monter de la Cité de David, qui est Sion, l'arche de l'alliance de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.2'>Tous les hommes d'Israël se rassemblèrent auprès du roi Salomon, au mois d'Etanim, pendant la fête (c'est le septième mois), </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.3'>et les prêtres portèrent l'arche </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.4'>et la Tente du Rendez-vous avec tous les objets sacrés qui y étaient. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.5'>Le roi Salomon et tout Israël avec lui sacrifièrent devant l'arche moutons et boeufs en quantité innombrable et incalculable. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.6'>Les prêtres apportèrent l'arche de l'alliance de Yahvé à sa place, au Debir du Temple, c'est-à-dire au Saint des Saints, sous les ailes des chérubins. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.7'>En effet, les chérubins étendaient leurs ailes au-dessus de l'emplacement de l'arche et faisaient un abri au-dessus de l'arche et de ses barres. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.8'>Celles-ci étaient assez longues pour qu'on vît leur extrémité depuis le Saint devant le Debir, mais pas en dehors de là. Elles y sont restées jusqu'à ce jour. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.9'>Il n'y avait rien dans l'arche, sauf les deux tables de pierre que Moïse y déposa à l'Horeb, les tables de l'alliance que Yahvé avait conclue avec les Israélites à leur sortie de la terre d'Egypte; </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.10'>Or quand les prêtres sortirent du sanctuaire, la nuée remplit le Temple de Yahvé </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.11'>et les prêtres ne purent pas continuer leur fonction, à cause de la nuée: la gloire de Yahvé remplissait le Temple de Yahvé! </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.12'>Alors Salomon dit: "Yahvé a décidé d'habiter la nuée obscure. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.13'>Oui, je t'ai construit une demeure princière, une résidence où tu habites à jamais." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.14'>Puis le roi se retourna et bénit toute l'assemblée d'Israël, et toute l'assemblée d'Israël se tenait debout. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.15'>Il dit: "Béni soit Yahvé, Dieu d'Israël, qui a accompli de sa main ce qu'il avait promis de sa bouche à mon père David en ces termes: </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.16'>Depuis le jour où j'ai fait sortir d'Egypte mon peuple Israël, je n'ai pas choisi de ville, dans toutes les tribus d'Israël, pour qu'on y bâtît une maison où serait mon Nom, mais j'ai choisi David pour qu'il commandât à mon peuple Israël. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.17'>Mon père David eut dans l'esprit de bâtir une maison pour le Nom de Yahvé, Dieu d'Israël, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.18'>mais Yahvé dit à mon père David: Tu as eu dans l'esprit de bâtir une maison pour mon Nom, et tu as bien fait. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.19'>Seulement, ce n'est pas toi qui bâtiras cette maison, c'est ton fils, issu de tes reins, qui bâtira la maison pour mon Nom. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.20'>Yahvé a réalisé la parole qu'il avait dite: j'ai succédé à mon père David et je me suis assis sur le trône d'Israël comme avait dit Yahvé, j'ai construit la maison pour le Nom de Yahvé, Dieu d'Israël, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.21'>et j'y ai fixé un emplacement pour l'arche, où est l'alliance que Yahvé a conclue avec nos pères lorsqu'il les fit sortir du pays d'Egypte." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.22'>Puis Salomon se tint devant l'autel de Yahvé, en présence de toute l'assemblée d'Israël; il étendit les mains vers le ciel </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.23'>et dit: "Yahvé, Dieu d'Israël! il n'y a aucun Dieu pareil à toi là-haut dans les cieux ni ici-bas sur la terre, toi qui es fidèle à l'alliance et gardes la bienveillance à l'égard de tes serviteurs, quand ils marchent de tout leur coeur devant toi. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.24'>Tu as tenu à ton serviteur David, mon père, la promesse que tu lui avais faite, et ce que tu avais dit de ta bouche, tu l'as accompli aujourd'hui de ta main. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.25'>Et maintenant, Yahvé, Dieu d'Israël, tiens à ton serviteur David, mon père, la promesse que tu lui as faite, quand tu as dit: Tu ne seras jamais dépourvu d'un descendant qui soit devant moi, assis sur le trône d'Israël, à condition que tes fils veillent à leur conduite et marchent devant moi comme tu as marché toi-même devant moi. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.26'>Maintenant donc, Dieu d'Israël, que se vérifie la parole que tu as dite à ton serviteur David, mon père! </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.27'>Mais Dieu habiterait-il vraiment avec les hommes sur la terre? Voici que les cieux et les cieux des cieux ne le peuvent contenir, moins encore cette maison que j'ai construite! </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.28'>Sois attentif à la prière et à la supplication de ton serviteur, Yahvé, mon Dieu, écoute l'appel et la prière que ton serviteur fait aujourd'hui devant toi! </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.29'>Que tes yeux soient ouverts jour et nuit sur cette maison, sur ce lieu dont tu as dit: Mon Nom sera là, écoute la prière que ton serviteur fera en ce lieu. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.30'>"Ecoute la supplication de ton serviteur et de ton peuple Israël lorsqu'ils prieront en ce lieu. Toi, écoute du lieu où tu résides, au ciel, écoute et pardonne. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.31'>"Supposé qu'un homme pèche contre son prochain et que celui-ci prononce sur lui un serment imprécatoire et le fasse jurer devant ton autel dans ce Temple, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.32'>toi, écoute au ciel et agis; juge entre tes serviteurs: déclare coupable le méchant en faisant retomber sa conduite sur sa tête, et justifie l'innocent en lui rendant selon sa justice. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.33'>"Quand ton peuple Israël sera battu devant l'ennemi, parce qu'il aura péché contre toi, s'il revient à toi, loue ton Nom, prie et supplie vers toi dans ce Temple, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.34'>toi, écoute au ciel, pardonne le péché de ton peuple Israël et ramène-le dans le pays que tu as donné à ses pères. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.35'>"Quand le ciel sera fermé et qu'il n'y aura pas de pluie parce qu'ils auront péché contre toi, s'ils prient en ce lieu, louent ton Nom et se repentent de leur péché, parce que tu les auras humiliés, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.36'>toi, écoute au ciel, pardonne le péché de ton serviteur et de ton peuple Israël -- tu leur indiqueras la bonne voie qu'ils doivent suivre -- et arrose de pluie ta terre, que tu as donnée en héritage à ton peuple. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.37'>"Quand le pays subira la famine, la peste, la rouille ou la nielle, quand surviendront les sauterelles ou les criquets, quand l'ennemi de ce peuple assiégera l'une de ses portes, quand il y aura n'importe quel fléau ou épidémie, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.38'>quelle que soit la prière ou la supplication de quiconque, éprouve le remords de sa propre conscience, s'il étend les mains vers ce Temple, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.39'>toi, écoute au ciel, où tu résides, pardonne et agis; rends à chaque homme selon sa conduite, puisque tu connais son coeur -- tu es le seul à connaître le coeur de tous --, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.40'>en sorte qu'ils te craignent tous les jours qu'ils vivront sur la terre que tu as donnée à nos pères. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.41'>"Même l'étranger qui n'est pas d'Israël ton peuple, s'il vient d'un pays lointain à cause de ton Nom -- </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.42'>car on entendra parler de ton grand Nom, de ta main forte et de ton bras étendu --, s'il vient et prie en ce Temple, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.43'>toi, écoute-le au ciel, où tu résides, exauce toutes les demandes de l'étranger afin que tous les peuples de la terre reconnaissent ton Nom et te craignent comme fait ton peuple Israël, et qu'ils sachent que ce Temple que j'ai bâti porte ton nom. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.44'>"Si ton peuple part en guerre contre ses ennemis par le chemin où tu l'auras envoyé et s'il prie Yahvé, tourné vers la ville que tu as choisie et vers le Temple que j'ai construit pour ton Nom, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.45'>écoute au ciel sa prière et sa supplication et fais-lui justice. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.46'>"Quand ils pécheront contre toi -- car il n'y a aucun homme qui ne pèche --, quand tu seras irrité contre eux, que tu les livreras à l'ennemi et que leurs conquérants les emmèneront captifs dans un pays ennemi, lointain ou proche, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.47'>s'ils rentrent en eux-mêmes dans le pays où ils auront été déportés, s'ils se repentent et te supplient dans le pays de leurs conquérants en disant: Nous avons péché, nous avons mal agi, nous nous sommes pervertis, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.48'>s'ils reviennent à toi de tout leur coeur et de toute leur âme dans le pays des ennemis qui les auront déportés, et s'ils te prient tournés vers le pays que tu as donné à leurs pères, vers la ville que tu as choisie et le Temple que j'ai bâti pour ton Nom, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.49'>écoute au ciel où tu résides, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.50'>pardonne à ton peuple les péchés qu'il a commis envers toi et toutes les rébellions dont ils furent coupables, fais-leur trouver grâce devant leurs conquérants, que ceux-ci aient pitié d'eux; </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.51'>car ils sont ton peuple et ton héritage, ceux que tu as fait sortir d'Egypte, cette fournaise pour le fer. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.52'>"Que tes yeux soient ouverts sur la supplication de ton serviteur et de ton peuple Israël, pour écouter tous les appels qu'ils lanceront vers toi. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.53'>Car c'est toi qui les as mis à part comme ton héritage, parmi tous les peuples de la terre, ainsi que tu l'as déclaré par le ministère de ton serviteur Moïse, quand tu as fait sortir nos pères d'Egypte, Seigneur Yahvé!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.54'>Quand Salomon eut achevé d'adresser à Yahvé toute cette prière et cette supplication, il se releva de l'endroit où il était agenouillé, les mains étendues vers le ciel, devant l'autel de Yahvé, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.55'>et se tint debout. Il bénit à haute voix toute l'assemblée d'Israël: </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.56'>"Béni soit Yahvé, dit-il, qui a accordé le repos à son peuple Israël, selon toutes ses promesses; de toutes les bonnes paroles qu'il a dites par le ministère de son serviteur Moïse, aucune n'a failli. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.57'>Que Yahvé notre Dieu soit avec nous, comme il fut avec nos pères, qu'il ne nous abandonne pas et ne nous rejette pas! </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.58'>Qu'il incline nos coeurs vers lui, pour que nous suivions toutes ses voies et gardions les commandements, les lois et les ordonnances qu'il a donnés à nos pères. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.59'>Puissent ces paroles que j'ai dites en suppliant devant Yahvé rester présentes jour et nuit à Yahvé notre Dieu, pour qu'il rende justice à son serviteur et justice à son peuple Israël, selon les besoins de chaque jour; </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.60'>tous les peuples de la terre sauront alors que Yahvé seul est Dieu, qu'il n'y en a point d'autre, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.61'>et votre coeur sera tout entier à Yahvé, notre Dieu, observant ses lois et gardant ses commandements comme maintenant." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.62'>Le roi et tout Israël avec lui sacrifièrent devant Yahvé. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.63'>Comme sacrifices de communion qu'il présenta à Yahvé, Salomon offrit 22.000 boeufs et 120.000 moutons, et le roi et tous les Israélites dédièrent le Temple de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.64'>En ce jour, le roi consacra le milieu de la cour qui est devant le Temple de Yahvé; c'est là qu'il offrit l'holocauste, l'oblation et les graisses des sacrifices de communion, parce que l'autel de bronze qui était devant Yahvé était trop petit pour contenir l'holocauste, l'oblation et les graisses des sacrifices de communion. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.65'>En ce temps-là, Salomon célébra la fête, et tous les Israélites avec lui, un grand rassemblement depuis l'Entrée de Hamat jusqu'au Torrent d'Egypte, devant Yahvé notre Dieu, pendant sept jours. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.66'>Puis, le huitième jour, il congédia les gens; ils bénirent le roi et s'en allèrent chacun chez soi, joyeux et le coeur content de tout le bien que Yahvé avait fait à son serviteur David et à son peuple Israël. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.9'>
        <verse osisID='1Kgs.9.1'>Après que Salomon eut achevé de construire le Temple de Yahvé, le palais royal et tout ce qu'il plut à Salomon de réaliser, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.2'>Yahvé apparut une seconde fois à Salomon comme il lui était apparu à Gabaôn. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.3'>Yahvé lui dit: "J'exauce la prière et la supplication que tu m'as présentées. Je consacre cette maison que tu as bâtie, en y plaçant mon Nom à jamais; mes yeux et mon coeur y seront toujours. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.4'>Pour toi, si tu marches devant moi comme a fait ton père David, dans l'innocence du coeur et la droiture, si tu agis selon tout ce que je te commande et si tu observes mes lois et mes ordonnances, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.5'>je maintiendrai pour toujours ton trône royal sur Israël, comme je l'ai promis à ton père David quand j'ai dit: Il ne te manquera jamais un descendant sur le trône d'Israël; </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.6'>mais si vous m'abandonnez, vous et vos fils, si vous n'observez pas les commandements et les lois que je vous ai proposés, si vous allez servir d'autres dieux et leur rendez hommage, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.7'>alors je retrancherai Israël du pays que je lui ai donné; ce Temple que j'ai consacré à mon Nom, je le rejetterai de ma présence, et Israël sera la fable et la risée de tous les peuples. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.8'>Ce Temple sublime, tous ceux qui le longeront seront stupéfaits; ils siffleront et diront: Pourquoi Yahvé a-t-il fait cela à ce pays et à ce Temple? </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.9'>Et l'on répondra: Parce qu'ils ont abandonné Yahvé leur Dieu qui avait fait sortir leurs pères du pays d'Egypte, qu'ils se sont attachés à d'autres dieux et qu'ils leur ont rendu hommage et culte, voilà pourquoi Yahvé leur a envoyé tous ces maux." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.10'>Au bout des vingt années pendant lesquelles Salomon construisit les deux édifices, le Temple de Yahvé et le palais royal </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.11'>(Hiram, roi de Tyr, lui avait fourni du bois de cèdre et de genévrier, et de l'or, tant qu'il en avait voulu), alors le roi Salomon donna à Hiram vingt villes dans le pays de Galilée. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.12'>Hiram vint de Tyr pour voir les villes que Salomon lui avait données, et elles ne lui plurent pas; </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.13'>il dit: "Qu'est-ce que ces villes que tu m'as données, mon frère", et, jusqu'à ce jour, on les appelle "le pays de Kabul." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.14'>Hiram envoya au roi 120 talents d'or. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.15'>Voici ce qui concerne la corvée que le roi Salomon leva pour construire le Temple de Yahvé, son propre palais, le Millo et le mur de Jérusalem, Haçor, Megiddo, Gézèr, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.16'>(Pharaon, le roi d'Egypte, fit une expédition, prit Gézèr, l'incendia et massacra les Cananéens qui y habitaient, puis il donna la ville en cadeau de noces à sa fille, la femme de Salomon, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.17'>et Salomon reconstruisit Gézèr), Bet-Horôn-le-Bas, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.18'>Baalat, Tamar au désert, dans le pays, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.19'>toutes les villes-entrepôts qu'avait Salomon, les villes de chars et de chevaux, et ce qu'il plut à Salomon de construire à Jérusalem, au Liban et dans tous les pays qui lui étaient soumis. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.20'>Tout ce qui restait des Amorites, des Hittites, des Perizzites, des Hivvites et des Jébuséens, qui n'étaient pas des Israélites, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.21'>leurs descendants restés après eux dans le pays, ceux que les Israélites n'avaient pas pu vouer à l'anathème, Salomon les leva comme hommes de corvée servile; ils le sont encore. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.22'>Mais il n'imposa pas la corvée servile aux Israélites, plutôt ceux-ci servaient comme soldats: ils étaient ses gardes, ses officiers et ses écuyers, les officiers de sa charrerie et de sa cavalerie. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.23'>Voici les officiers des préfets qui dirigeaient les travaux de Salomon: 550, qui commandaient au peuple occupé aux travaux. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.24'>Dès que la fille de Pharaon fut montée de la Cité de David à sa maison qu'il lui avait construite, alors il bâtit le Millo. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.25'>Salomon offrait trois fois par an des holocaustes et des sacrifices de communion sur l'autel qu'il avait dressé à Yahvé et il faisait fumer devant Yahvé ses offrandes brûlées. Il maintenait le Temple en bon état. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.26'>Le roi Salomon arma une flotte à Eçyôn-Gébèr, qui est près d'Elat, sur le bord de la mer Rouge, au pays d'Edom. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.27'>Hiram envoya sur les vaisseaux ses serviteurs, des matelots qui connaissaient la mer, avec les serviteurs de Salomon. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.28'>Ils allèrent à Ophir et en rapportèrent 420 talents d'or, qu'ils remirent au roi Salomon. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.10'>
        <verse osisID='1Kgs.10.1'>La reine de Saba apprit la renommée de Salomon et vint éprouver celui-ci par des énigmes. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.2'>Elle arriva à Jérusalem avec une très grande suite, des chameaux chargés d'aromates, d'or en énorme quantité et de pierres précieuses. Quand elle fut arrivée auprès de Salomon, elle lui proposa tout ce qu'elle avait médité, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.3'>mais Salomon l'éclaira sur toutes ses questions et aucune ne fut pour le roi un secret qu'il ne pût élucider. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.4'>Lorsque la reine de Saba vit toute la sagesse de Salomon, le palais qu'il s'était construit, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.5'>le menu de sa table, le placement de ses officiers, le service de ses gens et leur livrée, son service à boire, les holocaustes qu'il offrait au Temple de Yahvé, le coeur lui manqua </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.6'>et elle dit au roi: "Ce que j'ai entendu dire sur toi et ta sagesse dans mon pays était donc vrai! </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.7'>Je n'ai pas voulu croire ce qu'on disait avant de venir et de voir de mes yeux, mais vraiment on ne m'en avait pas appris la moitié: tu surpasses en sagesse et en prospérité la renommée dont j'ai eu l'écho. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.8'>Bienheureuses tes femmes, bienheureux tes serviteurs que voici, qui se tiennent continuellement devant toi et qui entendent ta sagesse! </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.9'>Béni soit Yahvé ton Dieu qui t'a montré sa faveur en te plaçant sur le trône d'Israël; c'est parce que Yahvé aime Israël pour toujours qu'il t'a établi roi, pour exercer le droit et la justice." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.10'>Elle donna au roi 120 talents d'or, une grande quantité d'aromates et des pierres précieuses; la reine de Saba avait apporté au roi Salomon une abondance d'aromates telle qu'il n'en vint plus jamais de pareille. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.11'>De même, la flotte d'Hiram, qui apporta l'or d'Ophir, en rapporta du bois d'almuggim en grande quantité et des pierres précieuses. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.12'>Le roi fit avec le bois d'almuggim des supports pour le Temple de Yahvé et pour le palais royal, des lyres et des harpes pour les musiciens; il ne vint plus de ce bois d'almuggim et on n'en a plus vu jusqu'à maintenant. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.13'>Quant au roi Salomon, il offrit à la reine de Saba tout ce dont elle manifesta l'envie, en plus des cadeaux qu'il lui fit avec une munificence digne du roi Salomon. Puis elle s'en retourna et alla dans son pays, elle et ses serviteurs. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.14'>Le poids de l'or qui arriva à Salomon en une année fut de 666 talents d'or, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.15'>sans compter ce qui venait des redevances des marchands, du gain des commerçants et de tous les rois des Arabes et des gouverneurs du pays. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.16'>Le roi Salomon fit 200 grands boucliers d'or battu, sur chacun desquels il appliqua 600 sicles d'or, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.17'>et 300 petits boucliers d'or battu, sur chacun desquels il appliqua trois mines d'or, et il les déposa dans la Maison de la Forêt du Liban. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.18'>Le roi fit aussi un grand trône d'ivoire et le plaqua d'or raffiné. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.19'>Ce trône avait six degrés, un dossier à sommet arrondi, et des bras de part et d'autre du siège; deux lions étaient debout près des bras </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.20'>et douze lions se tenaient de part et d'autre des six degrés. On n'a rien fait de semblable dans aucun royaume. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.21'>Tous les vases à boire du roi Salomon étaient en or et tout le mobilier de la Maison de la Forêt du Liban était en or fin; car on faisait fi de l'argent au temps de Salomon. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.22'>En effet, le roi avait en mer une flotte de Tarsis avec la flotte d'Hiram et tous les trois ans la flotte de Tarsis revenait chargée d'or, d'argent, d'ivoire, de singes et de guenons. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.23'>Le roi Salomon surpassa en richesse et en sagesse tous les rois de la terre. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.24'>Tout le monde voulait être reçu par Salomon pour profiter de la sagesse que Dieu lui avait mise au coeur </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.25'>et chacun apportait son présent: vases d'argent et vases d'or, vêtements, armes, aromates, chevaux et mulets, et ainsi d'année en année. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.26'>Salomon rassembla des chars et des chevaux; il eut 1.400 chars et 12.000 chevaux et il les cantonna dans les villes des chars et près du roi à Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.27'>Le roi fit que l'argent était aussi commun à Jérusalem que les cailloux, et les cèdres aussi nombreux que les sycomores du Bas-Pays. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.28'>Les chevaux de Salomon venaient de Muçur et de Cilicie; les courtiers du roi les importaient de Cilicie à prix d'argent. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.29'>Un char était livré d'Egypte pour 600 sicles d'argent; un cheval en valait 150. Il en était de même pour les rois des Hittites et les rois d'Aram qui les importaient par leur entremise. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.11'>
        <verse osisID='1Kgs.11.1'>Le roi Salomon aima beaucoup de femmes étrangères -- outre la fille de Pharaon --: des Moabites, des Ammonites, des Edomites, des Sidoniennes, des Hittites, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.2'>de ces peuples dont Yahvé avait dit aux Israélites: "Vous n'irez pas chez eux et ils ne viendront pas chez vous; sûrement ils détourneraient vos coeurs vers leurs dieux." Mais Salomon s'attacha à elles par amour; </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.3'>il eut 700 épouses de rang princier et 300 concubines. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.4'>Quand Salomon fut vieux, ses femmes détournèrent son coeur vers d'autres dieux et son coeur ne fut plus tout entier à Yahvé son Dieu comme avait été celui de son père David. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.5'>Salomon suivit Astarté, la divinité des Sidoniens, et Milkom, l'abomination des Ammonites. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.6'>Il fit ce qui déplaît à Yahvé et il ne lui obéit pas parfaitement comme son père David. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.7'>C'est alors que Salomon construisit un sanctuaire à Kemosh, l'abomination de Moab, sur la montagne à l'orient de Jérusalem, et à Milkom, l'abomination des Ammonites. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.8'>Il en fit autant pour toutes ses femmes étrangères, qui offraient de l'encens et des sacrifices à leurs dieux. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.9'>Yahvé s'irrita contre Salomon parce que son coeur s'était détourné de Yahvé, Dieu d'Israël, qui lui était apparu deux fois </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.10'>et qui lui avait défendu à cette occasion de suivre d'autres dieux, mais il n'observa pas cet ordre. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.11'>Alors Yahvé dit à Salomon: "Parce que tu t'es comporté ainsi et que tu n'as pas observé mon alliance et les prescriptions que je t'avais faites, je vais sûrement t'arracher le royaume et le donner à l'un de tes serviteurs. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.12'>Seulement je ne ferai pas cela durant ta vie, en considération de ton père David; c'est de la main de ton fils que je l'arracherai. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.13'>Encore ne lui arracherai-je pas tout le royaume: je laisserai une tribu à ton fils, en considération de mon serviteur David et de Jérusalem que j'ai choisie. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.14'>Yahvé suscita un adversaire à Salomon: l'Edomite Hadad, de la race royale d'Edom. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.15'>Après que David eut battu Edom, quand Joab, chef de l'armée, était allé enterrer les morts, il avait frappé tous les mâles d'Edom </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.16'>(Joab et tout Israël étaient demeurés là six mois jusqu'à l'anéantissement de tous les mâles d'Edom), </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.17'>Hadad s'était enfui en Egypte avec des Edomites au service de son père. Hadad était alors un jeune garçon. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.18'>Ils partirent de Madiân et arrivèrent à Parân; ils prirent avec eux des hommes de Parân et allèrent en Egypte auprès de Pharaon, roi d'Egypte, qui lui donna une maison, assura son entretien et lui assigna une terre. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.19'>Hadad jouit d'une grande faveur auprès de Pharaon, qui lui fit épouser la soeur de sa femme, la soeur de Tahpnès la Grande Dame. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.20'>La soeur de Tahpnès lui enfanta son fils Genubat, que Tahpnès éleva dans le palais de Pharaon, et Genubat vécut dans le palais de Pharaon, parmi les enfants de Pharaon. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.21'>Quand Hadad apprit, en Egypte, que David s'était couché avec ses pères et que Joab, chef de l'armée, était mort, il dit à Pharaon: "Laisse-moi partir, que j'aille dans mon pays." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.22'>Pharaon lui dit: "Que te manque-t-il chez moi pour que tu cherches à aller dans ton pays?" Il répondit: "Rien, mais laisse-moi partir." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.23'>A Salomon Dieu suscita aussi comme adversaire Rezôn, fils d'Elyada. Il avait fui de chez son maître Hadadézer, roi de Coba; </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.24'>des gens s'étaient joints à lui et il était devenu chef de bande (c'est alors que David les massacra). Rezôn prit Damas, s'y installa et régna sur Damas. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.25'>Il fut un adversaire d'Israël pendant toute la vie de Salomon. Voici le mal que fit Hadad: il eut Israël en aversion et il régna sur Edom. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.26'>Jéroboam était fils de l'Ephraïmite Nebat, de Cerêda, et sa mère était une veuve nommée Cerua; il était au service de Salomon et se révolta contre le roi. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.27'>Voici l'histoire de sa révolte. Salomon construisait le Millo, il fermait la brèche de la Cité de David, son père. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.28'>Ce Jéroboam était homme de condition; Salomon remarqua comment ce jeune homme accomplissait sa tâche et il le préposa à toute la corvée de la maison de Joseph. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.29'>Il arriva que Jéroboam, étant sorti de Jérusalem, fut abordé en chemin par le prophète Ahiyya, de Silo; celui-ci était vêtu d'un manteau neuf et ils étaient seuls tous les deux dans la campagne. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.30'>Ahiyya prit le manteau neuf qu'il avait sur lui et le déchira en douze morceaux. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.31'>Puis il dit à Jéroboam: "Prends pour toi dix morceaux, car ainsi parle Yahvé, Dieu d'Israël: Voici que je vais arracher le royaume de la main de Salomon et je te donnerai les dix tribus. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.32'>Il aura une tribu, en considération de mon serviteur David et de Jérusalem, la ville que j'ai élue de toutes les tribus d'Israël. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.33'>C'est qu'il m'a délaissé, qu'il s'est prosterné devant Astarté, la déesse des Sidoniens, Kemosh, le dieu de Moab, Milkom, le dieu des Ammonites, et qu'il n'a pas suivi mes voies, en faisant ce qui est juste à mes yeux, ni mes lois et mes ordonnances, comme son père David. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.34'>Mais ce n'est pas de sa main que je prendrai le royaume, car je l'ai établi prince pour tout le temps de sa vie, en considération de mon serviteur David, que j'ai élu et qui a observé mes commandements et mes lois; </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.35'>c'est de la main de son fils que j'enlèverai le royaume et je te le donnerai, c'est-à-dire les dix tribus. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.36'>Pourtant je laisserai à son fils une tribu, pour que mon serviteur David ait toujours une lampe devant moi à Jérusalem, la ville que j'ai choisie pour y placer mon Nom. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.37'>Pour toi, je te prendrai pour que tu règnes sur tout ce que tu voudras et tu seras roi sur Israël. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.38'>Si tu obéis à tout ce que je t'ordonnerai, si tu suis mes voies et fais ce qui est juste à mes yeux, en observant mes lois et mes commandements comme a fait mon serviteur David, alors je serai avec toi et je te construirai une maison stable comme j'ai construit pour David. Je te donnerai Israël </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.39'>et j'humilierai la descendance de David à cause de cela; cependant pas pour toujours." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.40'>Salomon chercha à faire mourir Jéroboam; celui-ci partit et s'enfuit en Egypte auprès de Sheshonq, roi d'Egypte, et il demeura en Egypte jusqu'à la mort de Salomon. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.41'>Le reste de l'histoire de Salomon, tout ce qu'il a fait, et sa sagesse, n'est-ce pas écrit dans le livre de l'Histoire de Salomon? </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.42'>La durée du règne de Salomon à Jérusalem sur tout Israël fut de 40 ans. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.43'>Puis Salomon se coucha avec ses pères et on l'enterra dans la Cité de David, son père, et son fils Roboam régna à sa place. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.12'>
        <verse osisID='1Kgs.12.1'>Roboam se rendit à Sichem, car c'est à Sichem que tout Israël était venu pour le proclamer roi. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.2'>(Dès que Jéroboam, fils de Nebat, fut informé -- il était encore en Egypte, où il avait fui le roi Salomon --, il revint d'Egypte. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.3'>On fit appeler Jéroboam et il vint, lui et toute l'assemblée d'Israël.) Ils parlèrent ainsi à Roboam: </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.4'>"Ton père a rendu pénible notre joug, allège maintenant le dur servage de ton père, la lourdeur du joug qu'il nous imposa, et nous te servirons!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.5'>Il leur dit: "Retirez-vous pour trois jours, puis revenez vers moi", et le peuple s'en alla. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.6'>Le roi Roboam prit conseil des anciens, qui avaient assisté son père Salomon pendant qu'il vivait, et demanda: "Quelle réponse conseillez-vous de faire à ce peuple?" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.7'>Ils lui répondirent: "Si tu te fais aujourd'hui serviteur de ces gens, si tu te soumets et leur donnes de bonnes paroles, alors ils seront toujours tes serviteurs." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.8'>Mais il repoussa le conseil que les anciens avaient donné et consulta des jeunes gens qui l'assistaient, ses compagnons d'enfance. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.9'>Il leur demanda: "Que conseillez-vous que nous répondions à ce peuple qui m'a parlé ainsi: Allège le joug que ton père nous a imposé?" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.10'>Les jeunes gens, ses compagnons d'enfance, lui répondirent: "Voici ce que tu diras à ce peuple qui t'a dit: Ton père a rendu pesant notre joug, mais toi allège notre charge, voici ce que tu leur répondras: Mon petit doigt est plus gros que les reins de mon père! </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.11'>Ainsi, mon père vous a fait porter un joug pesant, moi j'ajouterai encore à votre joug; mon père vous a châtiés avec des lanières, moi je vous châtierai avec des fouets à pointes de fer!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.12'>Jéroboam avec tout le peuple vint à Roboam le troisième jour, selon cet ordre qu'il avait donné: "Revenez vers moi le troisième jour." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.13'>Le roi fit au peuple une dure réponse, il rejeta le conseil que les anciens avaient donné </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.14'>et, suivant le conseil des jeunes, il leur parla ainsi: "Mon père a rendu pesant votre joug, moi j'ajouterai encore à votre joug; mon père vous a châtiés avec des lanières, moi je vous châtierai avec des fouets à pointes de fer." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.15'>Le roi n'écouta donc pas le peuple: c'était une intervention de Yahvé, pour accomplir la parole qu'il avait dite à Jéroboam fils de Nebat par le ministère d'Ahiyya de Silo. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.16'>Quand les Israélites virent que le roi ne les écoutait pas, ils lui répliquèrent: "Quelle part avons-nous sur David? Nous n'avons pas d'héritage sur le fils de Jessé. A tes tentes, Israël! Et maintenant, pourvois à ta maison, David." Et Israël s'en fut à ses tentes. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.17'>Quant aux Israélites qui habitaient les villes de Juda, Roboam régna sur eux. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.18'>Le roi Roboam dépêcha Adoram, le chef de la corvée, mais tout Israël le lapida et il mourut; alors le roi Roboam se vit contraint de monter sur son char pour fuir vers Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.19'>Et Israël fut séparé de la maison de David, jusqu'à ce jour. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.20'>Lorsque tout Israël apprit que Jéroboam était revenu, ils l'appelèrent à l'assemblée et ils le firent roi sur tout Israël; il n'y eut pour se rallier à la maison de David que la seule tribu de Juda. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.21'>Roboam se rendit à Jérusalem; il convoqua toute la maison de Juda et la tribu de Benjamin, soit 180.000 guerriers d'élite, pour combattre la maison d'Israël et rendre le royaume à Roboam fils de Salomon. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.22'>Mais la parole de Dieu fut adressée à Shemaya l'homme de Dieu en ces termes: </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.23'>"Dis ceci à Roboam fils de Salomon, roi de Juda, à toute la maison de Juda, à Benjamin et au reste du peuple: </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.24'>Ainsi parle Yahvé. N'allez pas vous battre contre vos frères, les enfants d'Israël; que chacun retourne chez soi, car cet événement vient de moi." Ils écoutèrent la parole de Yahvé et prirent le chemin du retour comme avait dit Yahvé. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.25'>Jéroboam fortifia Sichem dans la montagne d'Ephraïm et y séjourna. Puis il sortit de là et fortifia Penuel. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.26'>Jéroboam se dit en lui-même: "Comme sont les choses, le royaume va retourner à la maison de David. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.27'>Si ce peuple continue de monter au Temple de Yahvé à Jérusalem pour offrir des sacrifices, le coeur du peuple reviendra à son seigneur, Roboam, roi de Juda, et on me tuera." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.28'>Après avoir délibéré, il fit deux veaux d'or et dit au peuple: "Assez longtemps vous êtes montés à Jérusalem! Israël, voici ton Dieu qui t'a fait monter du pays d'Egypte." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.29'>Il dressa l'un à Béthel, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.30'>et le peuple alla en procession devant l'autre jusqu'à Dan. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.31'>Il établit le temple des hauts lieux et il institua des prêtres pris du commun, qui n'étaient pas fils de Lévi. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.32'>Jéroboam célébra une fête le huitième mois, le quinzième jour du mois, comme la fête qu'on célébrait en Juda, et il monta à l'autel. Voilà comme il a agi à Béthel, sacrifiant aux veaux qu'il avait faits, et il établit à Béthel les prêtres des hauts lieux, qu'il avait institués. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.33'>Il monta à l'autel qu'il avait fait, le quinzième jour du huitième mois, le mois qu'il avait arbitrairement choisi; il institua une fête pour les Israélites et il monta à l'autel pour offrir le sacrifice. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.13'>
        <verse osisID='1Kgs.13.1'>Sur l'ordre de Yahvé, un homme de Dieu arriva de Juda à Béthel, au moment où Jéroboam se tenait près de l'autel pour offrir le sacrifice, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.2'>et, par ordre de Yahvé, il lança contre l'autel cette proclamation: "Autel, autel! ainsi parle Yahvé: Voici qu'il naîtra à la maison de David un fils nommé Josias, il immolera sur toi les prêtres des hauts lieux qui ont offert sur toi des sacrifices, et il brûlera sur toi des ossements humains." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.3'>Il donna en même temps un signe: "Tel est le signe que Yahvé a parlé: Voici que l'autel va se fendre et que se répandra la cendre qui est sur lui." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.4'>Quand le roi entendit ce que l'homme de Dieu disait contre l'autel de Béthel, il étendit la main hors de l'autel, en disant: "Saisissez-le!" mais la main qu'il avait tendue contre l'homme sécha, en sorte qu'il ne pouvait plus la ramener à lui, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.5'>l'autel se fendit et les cendres coulèrent de l'autel, selon le signe qu'avait donné l'homme de Dieu, par ordre de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.6'>Le roi reprit et dit à l'homme de Dieu: "Apaise, je t'en supplie, Yahvé ton Dieu, afin que ma main puisse revenir à moi." L'homme de Dieu apaisa Yahvé, la main du roi revint à lui et fut comme auparavant. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.7'>Le roi dit à l'homme de Dieu: "Viens avec moi à la maison pour te réconforter, et je te ferai un cadeau." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.8'>Mais l'homme de Dieu dit au roi: "Quand tu me donnerais la moitié de ta maison, je n'irais pas avec toi. Je ne mangerai ni ne boirai rien en ce lieu, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.9'>car j'ai reçu ce commandement de Yahvé: Tu ne mangeras ni ne boiras rien et tu ne reviendras pas par le même chemin." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.10'>Et il s'en alla par un autre chemin, sans reprendre le chemin par où il était venu à Béthel. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.11'>Or habitait à Béthel un vieux prophète, et ses fils vinrent lui raconter tout ce qu'avait fait, ce jour-là, l'homme de Dieu à Béthel; les paroles qu'il avait dites au roi, ils les racontèrent aussi à leur père. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.12'>Celui-ci leur demanda: "Quel chemin a-t-il pris?" Et ses fils lui montrèrent le chemin qu'avait pris l'homme de Dieu qui était venu de Juda. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.13'>Il dit à ses fils: "Sellez-moi l'âne"; ils lui sellèrent l'âne et il l'enfourcha. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.14'>Il poursuivit l'homme de Dieu et le trouva assis sous le térébinthe; il lui demanda: "Es-tu l'homme de Dieu venu de Juda?" Et il répondit: "Oui." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.15'>Le prophète lui dit: "Viens avec moi à la maison pour manger quelque chose." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.16'>Mais il répondit: "Je ne dois pas revenir avec toi, ni rien manger ou rien boire ici, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.17'>car j'ai reçu cet ordre de Yahvé: Tu ne mangeras ni ne boiras rien là-bas, et tu ne retourneras pas par le chemin où tu seras allé." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.18'>Alors l'autre lui dit: "Moi aussi je suis un prophète comme toi, et un ange m'a dit ceci, par ordre de Yahvé: Ramène-le avec toi à la maison pour qu'il mange et qu'il boive"; il lui mentait. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.19'>L'homme de Dieu revint donc avec lui, il mangea dans sa maison et il but. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.20'>Or, comme ils étaient assis à table, une parole de Yahvé arriva au prophète qui l'avait ramené </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.21'>et celui-ci interpella l'homme de Dieu venu de Juda: "Ainsi parle Yahvé. Parce que tu as été rebelle à l'ordre de Yahvé et n'as pas observé le commandement que t'avait fait Yahvé ton Dieu, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.22'>que tu es revenu, que tu as mangé et bu au lieu où il t'avait dit de ne pas manger ni boire, ton cadavre n'entrera pas dans le sépulcre de tes pères." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.23'>Après qu'il eut mangé et bu, le prophète lui sella l'âne, il s'en retourna et partit. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.24'>Un lion le trouva sur le chemin et le tua; son cadavre resta étendu sur le chemin, l'âne se tenait près de lui, le lion aussi se tenait près du cadavre. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.25'>Des gens passèrent, qui virent le cadavre étendu sur le chemin et le lion se tenant près du cadavre, et ils vinrent le dire à la ville où habitait le vieux prophète. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.26'>Quand le prophète qui lui avait fait rebrousser chemin apprit cela, il dit: "C'est l'homme de Dieu qui a été rebelle à l'ordre de Yahvé! Et Yahvé l'a livré au lion, qui l'a abattu et tué, selon la parole que Yahvé lui avait dite!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.27'>Il dit à ses fils: "Sellez-moi l'âne", et ils le sellèrent. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.28'>Il partit et trouva son cadavre étendu sur le chemin, l'âne et le lion se tenant à côté du cadavre; le lion n'avait pas dévoré le cadavre ni brisé l'échine de l'âne. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.29'>Il releva le cadavre de l'homme de Dieu et le mit sur l'âne, et il le ramena à la ville où il habitait pour faire le deuil et l'ensevelir. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.30'>Il déposa le cadavre dans son propre sépulcre et on fit le deuil sur lui: "Hélas, mon frère!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.31'>Après qu'il l'eut enseveli, il parla ainsi à ses fils: "Après ma mort, vous m'ensevelirez dans le même sépulcre que l'homme de Dieu; déposez mes os à côté des siens. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.32'>Car elle s'accomplira vraiment la parole qu'il a prononcée par ordre de Yahvé contre l'autel de Béthel, et contre tous les sanctuaires des hauts lieux qui sont dans les villes de Samarie." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.33'>Après cet événement, Jéroboam ne se convertit pas de sa mauvaise conduite, mais il continua d'instituer prêtres des hauts lieux des gens pris du commun: à qui le voulait il donnait l'investiture pour devenir prêtre des hauts lieux. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.34'>Cette conduite fit tomber dans le péché la maison de Jéroboam et motiva sa ruine et son extermination de la face de la terre. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.14'>
        <verse osisID='1Kgs.14.1'>En ce temps-là, le fils de Jéroboam, Abiyya, tomba malade, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.2'>et Jéroboam dit à sa femme: "Lève-toi, je te prie, déguise-toi pour qu'on ne reconnaisse pas que tu es la femme de Jéroboam et va à Silo. Il y a là le prophète Ahiyya: c'est lui qui a prédit que je régnerais sur ce peuple. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.3'>Prends avec toi dix pains, des friandises et un pot de miel, et va vers lui: il t'apprendra ce qui doit arriver à l'enfant." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.4'>Ainsi fit la femme de Jéroboam: elle se leva, alla à Silo et entra chez Ahiyya. Or celui-ci ne pouvait pas voir, ayant le regard fixe à cause de son grand âge, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.5'>mais Yahvé lui avait dit: "Voici que la femme de Jéroboam vient solliciter de toi un oracle pour son fils, car il est malade; tu lui parleras de telle et telle manière. Elle viendra en se donnant pour une autre." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.6'>Dès qu'Ahiyya entendit le bruit de ses pas à la porte, il dit: "Entre, femme de Jéroboam. Pourquoi donc te donner pour une autre, quand j'ai un dur message pour toi? </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.7'>Va dire à Jéroboam: Ainsi parle Yahvé, Dieu d'Israël: Je t'ai tiré du milieu du peuple et t'ai établi comme chef sur mon peuple Israël, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.8'>j'ai arraché le royaume à la maison de David et je te l'ai donné. Mais tu n'as pas été comme mon serviteur David qui a observé mes commandements et qui m'a suivi de tout son coeur, ne faisant que ce qui me plaît; </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.9'>tu as agi plus mal que tous tes prédécesseurs, tu es allé te fabriquer d'autres dieux, des idoles fondues, pour mon irritation, et tu m'as jeté derrière ton dos. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.10'>C'est pourquoi je vais faire venir le malheur sur la maison de Jéroboam, j'exterminerai tous les mâles de la famille de Jéroboam, liés ou libres en Israël, je balayerai la maison de Jéroboam comme on balaye complètement l'ordure. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.11'>Ceux de la famille de Jéroboam qui mourront dans la ville seront mangés par les chiens, et ceux qui mourront dans la campagne seront mangés par les oiseaux du ciel, car Yahvé a parlé. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.12'>Pour toi, lève-toi et va chez toi: au moment où tes pieds entreront dans la ville, l'enfant mourra. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.13'>Tout Israël fera son deuil et on l'ensevelira. En effet ce sera le seul de la famille de Jéroboam qui sera mis dans un sépulcre, car en lui seul se sera trouvé quelque chose d'agréable à Yahvé, Dieu d'Israël, dans la maison de Jéroboam. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.14'>Yahvé établira un roi sur Israël qui exterminera la maison de Jéroboam. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.15'>Yahvé fera vaciller Israël comme dans l'eau vacille le roseau, il arrachera Israël de ce bon pays qu'il a donné à ses pères et le dispersera de l'autre côté du Fleuve, parce qu'ils ont fait leurs pieux sacrés pour l'irritation de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.16'>Il abandonnera Israël à cause des péchés que Jéroboam a commis et qu'il a fait commettre à Israël." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.17'>La femme de Jéroboam se leva et partit. Elle arriva à Tirça et, lorsqu'elle franchit le seuil de la maison, l'enfant était déjà mort. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.18'>On l'ensevelit et tout Israël fit son deuil, comme avait dit Yahvé, par le ministère de son serviteur le prophète Ahiyya. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.19'>Le reste de l'histoire de Jéroboam, comment il guerroya et régna, cela est écrit au livre des Annales des rois d'Israël. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.20'>La durée du règne de Jéroboam fut de 22 années, puis il se coucha avec ses pères et son fils Nadab régna à sa place. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.21'>Roboam fils de Salomon devint roi sur Juda; il avait 41 ans à son avènement et régna dix-sept ans à Jérusalem, la ville que, dans toutes les tribus d'Israël, Yahvé avait choisie pour y placer son Nom. Sa mère s'appelait Naama, l'Ammonite. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.22'>Il fit ce qui déplaît à Yahvé: il irrita sa jalousie plus que n'avaient fait ses pères avec tous les péchés qu'ils avaient commis, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.23'>eux qui s'étaient construit des hauts lieux, avaient dressé des stèles et des pieux sacrés sur toute colline élevée et sous tout arbre verdoyant. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.24'>Même il y eut des prostitués sacrés dans le pays. Il imita les ignominies des nations que Yahvé avait chassées devant les enfants d'Israël. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.25'>La cinquième année du roi Roboam, le roi d'Egypte, Sheshonq, marcha contre Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.26'>Il se fit livrer les trésors du Temple de Yahvé et ceux du palais royal, absolument tout, jusqu'à tous les boucliers d'or qu'avait faits Salomon. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.27'>A leur place, le roi Roboam fit des boucliers de bronze et les confia aux chefs des gardes, qui veillaient à la porte du palais royal. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.28'>Chaque fois que le roi allait au Temple de Yahvé, les gardes les prenaient puis il les rapportaient à la salle des gardes. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.29'>Le reste de l'histoire de Roboam, tout ce qu'il a fait, cela n'est-il pas écrit au livre des Annales des rois de Juda? </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.30'>Il y eut tout le temps guerre entre Roboam et Jéroboam. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.31'>Roboam se coucha avec ses pères et on l'enterra dans la Cité de David. Son fils Abiyyam régna à sa place. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.15'>
        <verse osisID='1Kgs.15.1'>La dix-huitième année du roi Jéroboam fils de Nebat, Abiyyam devint roi de Juda </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.2'>et régna trois ans à Jérusalem; sa mère s'appelait Maaka, fille d'Absalom. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.3'>Il imita les péchés que son père avait commis avant lui et son coeur ne fut pas tout entier à Yahvé son Dieu comme le coeur de son ancêtre David. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.4'>Pourtant, en considération de David, Yahvé son Dieu lui donna une lampe à Jérusalem, en maintenant son fils après lui et en épargnant Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.5'>En effet David avait fait ce qui est juste aux yeux de Yahvé et il ne s'était dérobé à rien de ce qu'il lui avait ordonné durant toute sa vie (sauf dans l'histoire d'Urie le Hittite). </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.7'>Le reste de l'histoire d'Abiyyam, tout ce qu'il a fait, cela n'est-il pas écrit au livre des Annales des rois de Juda? Il y eut guerre entre Abiyyam et Jéroboam. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.8'>Puis Abiyyam se coucha avec ses pères et on l'enterra dans la Cité de David; son fils Asa régna à sa place. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.9'>La vingtième année de Jéroboam, roi d'Israël, Asa devint roi de Juda </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.10'>et régna 41 ans à Jérusalem; sa grand-mère s'appelait Maaka, fille d'Absalom. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.11'>Asa fit ce qui est juste aux yeux de Yahvé, comme son ancêtre David. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.12'>Il expulsa du pays les prostitués sacrés et supprima toutes les idoles que ses pères avaient faites. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.13'>Même il enleva à sa grand-mère la dignité de Grande Dame, parce qu'elle avait fait une horreur pour Ashéra; Asa abattit son horreur et la brûla dans la vallée du Cédron. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.14'>Les hauts lieux ne disparurent pas; pourtant le coeur d'Asa fut tout entier à Yahvé pendant toute sa vie. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.15'>Il déposa dans le Temple de Yahvé les offrandes consacrées par son père et ses propres offrandes, de l'argent, de l'or et du mobilier. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.16'>Il y eut guerre entre Asa et Basha, roi d'Israël, tant qu'ils vécurent. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.17'>Basha, roi d'Israël, marcha contre Juda et il fortifia Rama pour bloquer les communications d'Asa, roi de Juda. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.18'>Alors Asa prit l'argent et l'or qui restaient dans les trésors du Temple de Yahvé et ceux du palais royal. Il les remit à ses serviteurs et envoya ceux-ci vers Ben-Hadad fils de Tabrimmôn fils de Hèzyôn, le roi d'Aram qui résidait à Damas, avec ce message: </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.19'>"Alliance entre moi et toi, entre mon père et ton père! Je t'envoie un présent d'argent et d'or: va, romps ton alliance avec Basha, roi d'Israël, pour qu'il s'éloigne de moi!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.20'>Ben-Hadad exauça le roi Asa et envoya ses chefs d'armée contre les villes d'Israël; il conquit Iyyôn, Dan, Abel-Bet-Maaka, tout Kinnerot et même tout le pays de Nephtali. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.21'>Quand Basha l'apprit, il arrêta les travaux à Rama et retourna à Tirça. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.22'>Le roi Asa convoqua tout Juda, sans exemption pour personne; on enleva les pierres et le bois avec lesquels Basha fortifiait Rama et le roi en fortifia Géba de Benjamin et Miçpa. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.23'>Le reste de l'histoire d'Asa, toute sa vaillance et tout ce qu'il a fait, cela n'est-il pas écrit au livre des Annales des rois de Juda? Seulement, au temps de sa vieillesse, il eut les pieds malades. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.24'>Asa se coucha avec ses pères et on l'enterra dans la Cité de David, son ancêtre. Son fils Josaphat régna à sa place. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.25'>Nadab, fils de Jéroboam, devint roi d'Israël, en la deuxième année d'Asa, roi de Juda, et régna deux ans sur Israël. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.26'>Il fit ce qui déplaît à Yahvé: il imita la conduite de son père et le péché où celui-ci avait entraîné Israël. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.27'>Basha fils d'Ahiyya, de la maison d'Issachar, conspira contre lui et l'assassina à Gibbetôn, ville philistine qu'assiégeaient Nadab et tout Israël. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.28'>Basha le fit périr dans la troisième année d'Asa, roi de Juda, et régna à sa place. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.29'>Devenu roi, il massacra toute la maison de Jéroboam sans épargner personne, jusqu'à l'extermination, selon la parole que Yahvé avait dite par le ministère de son serviteur Ahiyya de Silo, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.30'>pour les péchés qu'il avait commis et où il avait entraîné Israël et pour l'irritation qu'il avait causée à Yahvé Dieu d'Israël. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.31'>Le reste de l'histoire de Nadab, et tout ce qu'il a fait, cela n'est-il pas écrit au livre des Annales des rois d'Israël? </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.33'>La troisième année d'Asa, roi de Juda, Basha, fils d'Ahiyya, devint roi sur Israël à Tirça, pour 24 ans. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.34'>Il fit ce qui déplaît à Yahvé, et il imita la conduite de Jéroboam et le péché où il avait entraîné Israël. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.16'>
        <verse osisID='1Kgs.16.1'>La parole de Yahvé fut adressée à Jéhu, fils de Hanani, contre Basha, en ces termes: </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.2'>"Je t'ai tiré de la poussière et je t'ai établi chef sur mon peuple Israël, mais tu as imité la conduite de Jéroboam et tu as fait commettre à mon peuple Israël des péchés qui m'irritent. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.3'>Aussi vais-je balayer Basha et sa maison: je rendrai ta maison pareille à celle de Jéroboam fils de Nebat. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.4'>Celui de la famille de Basha qui mourra dans la ville, les chiens le mangeront, et celui qui mourra dans la campagne, les oiseaux du ciel le mangeront." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.5'>Le reste de l'histoire de Basha, ce qu'il a fait et ses exploits, cela n'est-il pas écrit au livre des Annales des rois d'Israël? </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.6'>Basha se coucha avec ses pères et on l'enterra à Tirça. Son fils Ela régna à sa place. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.7'>De plus, par le ministère du prophète Jéhu fils de Hanani, la parole de Yahvé fut transmise à Basha et à sa maison, d'une part à cause de tout le mal qu'il fit au regard de Yahvé, en l'irritant par ses oeuvres, pour devenir comme la maison de Jéroboam, d'autre part, parce qu'il extermina celle-ci. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.8'>La vingt-sixième année d'Asa, roi de Juda, Ela fils de Basha devint roi sur Israël à Tirça, pour deux ans. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.9'>Son officier Zimri, chef de la moitié des chars, conspira contre lui. Comme il était dans Tirça, buvant à s'enivrer dans la maison d'Arça, maître du palais à Tirça, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.10'>Zimri entra, le frappa et le tua, en la vingt-septième année d'Asa roi de Juda, puis il régna à sa place. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.11'>A son avènement, dès qu'il fut assis sur le trône, il massacra toute la famille de Basha, sans lui laisser aucun mâle, et aussi ses parents et son familier. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.12'>Zimri extermina toute la maison de Basha, selon la parole que Yahvé avait prononcée contre Basha, par le ministère du prophète Jéhu, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.13'>pour tous les péchés de Basha et ceux d'Ela, son fils, où ils avaient entraîné Israël, irritant Yahvé, Dieu d'Israël, par leurs vaines idoles. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.14'>Le reste de l'histoire d'Ela, et tout ce qu'il a fait, cela n'est-il pas écrit au livre des Annales des rois d'Israël? </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.15'>La vingt-septième année d'Asa, roi de Juda, Zimri devint roi, pour sept jours, à Tirça. Le peuple campait alors devant Gibbetôn qui appartient aux Philistins. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.16'>Lorsque le bivouac reçut cette nouvelle: "Zimri a conspiré, il a même tué le roi!" tout Israël, le jour même, dans le camp, proclama roi sur Israël Omri, le chef de l'armée. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.17'>Omri et tout Israël avec lui levèrent le siège de Gibbetôn et vinrent bloquer Tirça. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.18'>Quand Zimri vit que la ville était prise, il entra dans le donjon du palais royal, brûla sur lui le palais et périt. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.19'>Ce fut pour le péché qu'il commit en faisant ce qui déplaît à Yahvé, en imitant la conduite de Jéroboam et le péché où il avait entraîné Israël. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.20'>Le reste de l'histoire de Zimri et la conspiration qu'il ourdit, cela n'est-il pas écrit au livre des Annales des rois d'Israël? </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.21'>Alors le peuple d'Israël se divisa: une moitié se rallia à Tibni fils de Ginat, pour le faire roi, l'autre moitié à Omri. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.22'>Mais le parti d'Omri l'emporta sur celui de Tibni fils de Ginat; Tibni mourut et Omri devint roi. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.23'>La trente et unième année d'Asa, roi de Juda, Omri devint roi sur Israël, pour douze ans. Il régna six années à Tirça. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.24'>Puis il acquit de Shémer le mont Samarie pour deux talents d'argent; il y construisit une ville que, d'après le nom de Shémer, possesseur de la montagne, il nomma Samarie. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.25'>Omri fit ce qui déplaît à Yahvé et fut pire que tous ses devanciers. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.26'>Il imita en tout la conduite de Jéroboam fils de Nebat et les péchés où il avait entraîné Israël, irritant Yahvé, Dieu d'Israël, par leurs vaines idoles. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.27'>Le reste de l'histoire d'Omri, ce qu'il a fait et ses exploits, cela n'est-il pas écrit au livre des Annales des rois d'Israël? </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.28'>Omri se coucha avec ses pères et on l'enterra à Samarie. Son fils Achab régna à sa place. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.29'>Achab fils d'Omri devint roi sur Israël en la trente-huitième année d'Asa, roi de Juda, et il régna 22 ans sur Israël à Samarie. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.30'>Achab fils d'Omri fit ce qui déplaît à Yahvé et fut pire que tous ses devanciers. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.31'>La moindre chose fut qu'il imita les péchés de Jéroboam fils de Nebat: il prit pour femme Jézabel, fille d'Ittobaal, roi des Sidoniens, et se mit à servir Baal et à se prosterner devant lui; </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.32'>il lui dressa un autel dans le temple de Baal qu'il construisit à Samarie. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.33'>Achab installa aussi le pieu sacré et fit encore d'autres offenses, irritant Yahvé, Dieu d'Israël, plus que tous les rois d'Israël qui avaient été avant lui. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.34'>De son temps, Hiel de Béthel rebâtit Jéricho; au prix de son premier-né Abiram il en établit le fondement et au prix de son dernier-né Segub il en posa les portes, selon la parole que Yahvé avait dite par le ministère de Josué, fils de Nûn. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.17'>
        <verse osisID='1Kgs.17.1'>Elie le Tishbite, de Tishbé en Galaad, dit à Achab: "Par Yahvé vivant, le Dieu d'Israël que je sers, il n'y aura ces années-ci ni rosée ni pluie sauf à mon commandement." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.2'>La parole de Yahvé lui fut adressée en ces termes: </verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.3'>"Va-t'en d'ici, dirige-toi vers l'orient et cache-toi au torrent de Kerit, qui est à l'est du Jourdain. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.4'>Tu boiras au torrent et j'ordonne aux corbeaux de te donner à manger là-bas." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.5'>Il partit donc et il fit comme Yahvé avait dit et alla s'établir au torrent de Kerit, à l'est du Jourdain. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.6'>Les corbeaux lui apportaient du pain le matin et de la viande le soir, et il buvait au torrent. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.7'>Mais il arriva au bout d'un certain temps que le torrent sécha, car il n'y avait pas eu de pluie dans le pays. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.8'>Alors la parole de Yahvé lui fut adressée en ces termes: </verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.9'>"Lève-toi et va à Sarepta, qui appartient à Sidon, et tu y demeureras. Voici que j'ordonne là-bas à une veuve de te donner à manger." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.10'>Il se leva et alla à Sarepta. Comme il arrivait à l'entrée de la ville, il y avait là une veuve qui ramassait du bois; il l'interpella et lui dit: "Apporte-moi donc un peu d'eau dans la cruche, que je boive!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.11'>Comme elle allait la chercher, il lui cria: "Apporte-moi donc un morceau de pain dans ta main!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.12'>Elle répondit: "Par Yahvé vivant, ton Dieu! je n'ai pas de pain cuit; je n'ai qu'une poignée de farine dans une jarre et un peu d'huile dans une cruche, je suis à ramasser deux bouts de bois, je vais préparer cela pour moi et mon fils, nous mangerons et nous mourrons." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.13'>Mais Elie lui dit: "Ne crains rien, va faire comme tu dis; seulement, prépare-m'en d'abord une petite galette, que tu m'apporteras: tu en feras ensuite pour toi et ton fils. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.14'>Car ainsi parle Yahvé, Dieu d'Israël: Jarre de farine ne s'épuisera, cruche d'huile ne se videra, jusqu'au jour où Yahvé enverra la pluie sur la face de la terre." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.15'>Elle alla et fit comme avait dit Elie, et ils mangèrent, elle, lui et son fils. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.16'>La jarre de farine ne s'épuisa pas et la cruche d'huile ne se vida pas, selon la parole que Yahvé avait dite par le ministère d'Elie. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.17'>Après ces événements, il arriva que le fils de la maîtresse de maison tomba malade, et sa maladie fut si violente qu'enfin il expira. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.18'>Alors elle dit à Elie: "Qu'ai-je à faire avec toi, homme de Dieu? Tu es donc venu chez moi pour rappeler mes fautes et faire mourir mon fils!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.19'>Il lui dit: "Donne-moi ton fils"; il l'enleva de son sein, le monta dans la chambre haute où il habitait et le coucha sur son lit. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.20'>Puis il invoqua Yahvé et dit: "Yahvé, mon Dieu, veux-tu donc aussi du mal à la veuve qui m'héberge, pour que tu fasses mourir son fils?" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.21'>Il s'étendit trois fois sur l'enfant et il invoqua Yahvé: "Yahvé, mon Dieu, je t'en prie, fais revenir en lui l'âme de cet enfant!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.22'>Yahvé exauça l'appel d'Elie, l'âme de l'enfant revint en lui et il reprit vie. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.23'>Elie le prit, le descendit de la chambre haute dans la maison et le remit à sa mère; et Elie dit: "Voici, ton fils est vivant." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.24'>La femme lui répondit: "Maintenant je sais que tu es un homme de Dieu et que la parole de Yahvé dans ta bouche est vérité!" </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.18'>
        <verse osisID='1Kgs.18.1'>Il se passa longtemps et la parole de Yahvé fut adressée à Elie, la troisième année, en ces termes: "Va te montrer à Achab, je vais envoyer la pluie sur la face de la terre." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.2'>Et Elie partit pour se montrer à Achab. Comme la famine s'était aggravée à Samarie, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.3'>Achab fit appeler Obadyahu, le maître du palais -- cet Obadyahu craignait beaucoup Yahvé: </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.4'>Lorsque Jézabel massacra les prophètes de Yahvé, il prit cent prophètes et les cacha 50 à la fois dans une grotte, où il les ravitaillait de pain et d'eau -- </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.5'>et Achab dit à Obadyahu: "Viens! Nous allons parcourir le pays, vers toutes les sources et tous les torrents; peut-être trouverons-nous de l'herbe pour maintenir en vie chevaux et mulets et ne pas abattre de bétail." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.6'>Ils se partagèrent le pays pour le parcourir: Achab partit seul par un chemin et Obadyahu partit seul par un autre chemin. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.7'>Comme celui-ci était en route, voici qu'il rencontra Elie; il le reconnut et se prosterna face contre terre en disant: "Te voilà donc, Monseigneur Elie!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.8'>Il lui répondit: "Me voilà! Va dire à ton maître: Voici Elie." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.9'>Mais l'autre dit: "Quel péché ai-je commis, que tu livres ton serviteur aux mains d'Achab, pour me faire mourir? </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.10'>Par Yahvé vivant, ton Dieu! il n'y a pas de nation ni de royaume où mon maître n'ait envoyé te chercher, et quand on eut répondu: Il n'est pas là, il a fait jurer le royaume et la nation qu'on ne t'avait pas trouvé. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.11'>Et maintenant tu ordonnes: Va dire à ton maître: voici Elie, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.12'>mais quand je t'aurai quitté, l'Esprit de Yahvé t'emportera je ne sais où, je viendrai informer Achab, il ne te trouvera pas et il me tuera! Pourtant ton serviteur craint Yahvé depuis sa jeunesse. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.13'>N'a-t-on pas appris à Monseigneur ce que j'ai fait quand Jézabel a massacré les prophètes de Yahvé? J'ai caché cent des prophètes de Yahvé,50 à la fois, dans une grotte, et je les ai ravitaillés de pain et d'eau. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.14'>Et maintenant, tu ordonnes: Va dire à ton maître: voici Elie. Mais il me tuera!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.15'>Elie lui répondit: "Aussi vrai que vit Yahvé Sabaot que je sers, aujourd'hui même je me montrerai à lui." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.16'>Obadyahu partit à la rencontre d'Achab et lui annonça la chose; et Achab alla au-devant d'Elie. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.17'>Dès qu'il vit Elie, Achab lui dit: "Te voilà, toi, le fléau d'Israël!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.18'>Elie répondit: "Ce n'est pas moi qui suis le fléau d'Israël, mais c'est toi et ta famille, parce que vous avez abandonné Yahvé et que tu as suivi les Baals. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.19'>Maintenant, envoie rassembler tout Israël près de moi sur le mont Carmel, avec les 450 prophètes de Baal, qui mangent à la table de Jézabel." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.20'>Achab convoqua tout Israël et rassembla les prophètes sur le mont Carmel. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.21'>Elie s'approcha de tout le peuple et dit: "Jusqu'à quand clocherez-vous des deux jarrets? Si Yahvé est Dieu, suivez-le; si c'est Baal, suivez-le." Et le peuple ne put rien lui répondre. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.22'>Elie poursuivit: "Moi, je reste seul comme prophète de Yahvé, et les prophètes de Baal sont 450. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.23'>Donnez-nous deux jeunes taureaux; qu'ils en choisissent un pour eux, qu'ils le dépècent et le placent sur le bois, mais qu'ils n'y mettent pas le feu. Moi, je préparerai l'autre taureau et je n'y mettrai pas le feu. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.24'>Vous invoquerez le nom de votre dieu et moi, j'invoquerai le nom de Yahvé: le dieu qui répondra par le feu, c'est lui qui est Dieu." Tout le peuple répondit: "C'est bien." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.25'>Elie dit alors aux prophètes de Baal: "Choisissez-vous un taureau et commencez, car vous êtes les plus nombreux. Invoquez le nom de votre dieu, mais ne mettez pas le feu." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.26'>Ils prirent le taureau et le préparèrent, et ils invoquèrent le nom de Baal, depuis le matin jusqu'à midi, en disant: "O Baal, réponds-nous!" Mais il n'y eut ni voix ni réponse; et ils dansaient en pliant le genou devant l'autel qu'ils avaient fait. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.27'>A midi, Elie se moqua d'eux et dit: "Criez plus fort, car c'est un dieu: il a des soucis ou des affaires, ou bien il est en voyage; peut-être il dort et il se réveillera!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.28'>Ils crièrent plus fort et ils se tailladèrent, selon leur coutume, avec des épées et des lances jusqu'à l'effusion du sang. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.29'>Quand midi fut passé, ils se mirent à vaticiner jusqu'à l'heure de la présentation de l'offrande, mais il n'y eut aucune voix, ni réponse, ni signe d'attention. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.30'>Alors Elie dit à tout le peuple: "Approchez-vous de moi"; et tout le peuple s'approcha de lui. Il répara l'autel de Yahvé qui avait été démoli. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.31'>Elie prit douze pierres, selon le nombre des tribus des fils de Jacob, à qui Dieu s'était adressé en disant: "Ton nom sera Israël", </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.32'>et il construisit un autel au nom de Yahvé. Il fit un canal d'une contenance de deux boisseaux de semence autour de l'autel. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.33'>Il disposa le bois, dépeça le taureau et le plaça sur le bois. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.34'>Puis il dit: "Emplissez quatre jarres d'eau et versez-les sur l'holocauste et sur le bois", et il firent ainsi; il dit: "Doublez", et ils doublèrent; il dit: "Triplez", et ils triplèrent. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.35'>L'eau se répandit autour de l'autel et même le canal fut rempli d'eau. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.36'>A l'heure où l'on présente l'offrande, Elie le prophète s'approcha et dit: "Yahvé, Dieu d'Abraham, d'Isaac et d'Israël, qu'on sache aujourd'hui que tu es Dieu en Israël, que je suis ton serviteur et que c'est par ton ordre que j'ai accompli toutes ces choses. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.37'>Réponds-moi, Yahvé, réponds-moi, pour que ce peuple sache que c'est toi, Yahvé, qui es Dieu et qui convertis leur coeur!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.38'>Et le feu de Yahvé tomba et dévora l'holocauste et le bois, et il absorba l'eau qui était dans le canal. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.39'>Tout le peuple le vit; les gens tombèrent la face contre terre et dirent: "C'est Yahvé qui est Dieu! C'est Yahvé qui est Dieu!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.40'>Elie leur dit: "Saisissez les prophètes de Baal, que pas un d'eux n'échappe", et ils les saisirent. Elie les fit descendre près du torrent du Qishôn, et là il les égorgea. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.41'>Elie dit à Achab: "Monte, mange et bois, car j'entends le grondement de la pluie." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.42'>Pendant qu'Achab montait pour manger et boire, Elie monta vers le sommet du Carmel, il se courba vers la terre et mit son visage entre ses genoux. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.43'>Il dit à son serviteur: "Monte donc, et regarde du côté de la mer." Il monta, regarda et dit: "Il n'y a rien du tout." Elie reprit: "Retourne sept fois." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.44'>A la septième fois, le serviteur dit: "Voici un nuage, petit comme une main d'homme, qui monte de la mer." Alors Elie dit: "Monte dire à Achab: Attelle et descends, pour que la pluie ne t'arrête pas." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.45'>Sur le coup, le ciel s'obscurcit de nuages et de tempête et il y eut une grosse pluie. Achab monta en char et partit pour Yizréel. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.46'>La main de Yahvé fut sur Elie, il ceignit ses reins et courut devant Achab jusqu'à l'arrivée à Yizréel. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.19'>
        <verse osisID='1Kgs.19.1'>Achab apprit à Jézabel tout ce qu'Elie avait fait et comment il avait massacré tous les prophètes par l'épée. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.2'>Alors Jézabel envoya un messager à Elie avec ces paroles: "Que les dieux me fassent tel mal et y ajoutent tel autre, si demain à cette heure je ne fais pas de ta vie comme de la vie de l'un d'entre eux!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.3'>Il eut peur; il se leva et partit pour sauver sa vie. Il arriva à Bersabée qui est à Juda, et il laissa là son serviteur. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.4'>Pour lui, il marcha dans le désert un jour de chemin et il alla s'asseoir sous un genêt. Il souhaita de mourir et dit: "C'en est assez maintenant, Yahvé! Prends ma vie, car je suis pas meilleur que mes pères." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.5'>Il se coucha et s'endormit. Mais voici qu'un ange le toucha et lui dit: "Lève-toi et mange." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.6'>Il regarda et voici qu'il y avait à son chevet une galette cuite sur les pierres chauffées et une gourde d'eau. Il mangea et but, puis il se recoucha. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.7'>Mais l'ange de Yahvé revint une seconde fois, le toucha et dit: "Lève-toi et mange, autrement le chemin sera trop long pour toi." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.8'>Il se leva, mangea et but, puis soutenu par cette nourriture il marcha 40 jours et 40 nuits jusqu'à la montagne de Dieu, l'Horeb. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.9'>Là, il entra dans la grotte et il y resta pour la nuit. Voici que la parole de Yahvé lui fut adressée, lui disant: "Que fais-tu ici, Elie?" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.10'>Il répondit: "Je suis rempli d'un zèle jaloux pour Yahvé Sabaot, parce que les Israélites ont abandonné ton alliance, qu'ils ont abattu tes autels et tué tes prophètes par l'épée. Je suis resté moi seul et ils cherchent à m'enlever la vie." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.11'>Il lui fut dit: "Sors et tiens-toi dans la montagne devant Yahvé." Et voici que Yahvé passa. Il y eut un grand ouragan, si fort qu'il fendait les montagnes et brisait les rochers, en avant de Yahvé, mais Yahvé n'était pas dans l'ouragan; et après l'ouragan un tremblement de terre, mais Yahvé n'était pas dans le tremblement de terre; </verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.12'>et après le tremblement de terre un feu, mais Yahvé n'était pas dans le feu; et après le feu, le bruit d'une brise légère. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.13'>Dès qu'Elie l'entendit, il se voila le visage avec son manteau, il sortit et se tint à l'entrée de la grotte. Alors une voix lui parvint, qui dit: "Que fais-tu ici, Elie?" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.14'>Il répondit: "Je suis rempli d'un zèle jaloux pour Yahvé Sabaot, parce que les Israélites ont abandonné ton alliance, qu'ils ont abattu tes autels et tué tes prophètes par l'épée. Je suis resté moi seul, et ils cherchent à m'enlever la vie." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.15'>Yahvé lui dit: "Va, retourne par le même chemin, vers le désert de Damas. Tu iras oindre Hazaël comme roi d'Aram. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.16'>Tu oindras Jéhu fils de Nimshi comme roi d'Israël, et tu oindras Elisée fils de Shaphat, d'Abel-Mehola, comme prophète à ta place. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.17'>Celui qui échappera à l'épée de Hazaël, Jéhu le fera mourir, et celui qui échappera à l'épée de Jéhu, Elisée le fera mourir. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.18'>Mais j'épargnerai en Israël sept milliers, tous les genoux qui n'ont pas plié devant Baal et toutes les bouches qui ne l'ont pas baisé." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.19'>Il partit de là et il trouva Elisée fils de Shaphat, tandis qu'il labourait avec douze paires de boeufs, lui-même étant à la douzième. Elie passa près de lui et jeta sur lui son manteau. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.20'>Elisée abandonna ses boeufs, courut derrière Elie et dit: "Laisse-moi embrasser mon père et ma mère, puis j'irai à ta suite." Elie lui répondit: "Va, retourne, que t'ai-je donc fait?" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.21'>Elisée le quitta, prit la paire de boeufs et l'immola. Il se servit du harnais des boeufs pour les faire cuire, et donna à ses gens, qui mangèrent. Puis il se leva et suivit Elie comme son serviteur. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.20'>
        <verse osisID='1Kgs.20.1'>Ben-Hadad, roi d'Aram, rassembla toute son armée -- il y avait avec lui 32 rois, des chevaux et des chars -- et il vint investir Samarie et lui donner l'assaut. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.2'>Il envoya en ville des messagers à Achab, roi d'Israël, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.3'>et lui fit dire: "Ainsi parle Ben-Hadad. Ton argent et ton or sont à moi, tes femmes et tes enfants restent à toi." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.4'>Le roi d'Israël donna cette réponse: "A tes ordres, Monseigneur le roi! Je suis à toi avec tout ce qui m'appartient." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.5'>Mais les messagers revinrent et dirent: "Ainsi parle Ben-Hadad. Je t'ai mandé: Donne-moi ton argent et ton or, tes femmes et tes enfants. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.6'>Sois sûr que demain à pareille heure, je t'enverrai mes serviteurs, ils fouilleront ta maison et les maisons de tes serviteurs, ils mettront la main sur tout ce qui leur plaira et ils l'emporteront." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.7'>Le roi d'Israël convoqua tous les anciens du pays et dit: "Reconnaissez clairement que celui-là nous veut du mal! Il me réclame mes femmes et mes enfants, pourtant je ne lui ai pas refusé mon argent et mon or." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.8'>Tous les anciens et tout le peuple lui dirent: "N'obéis pas! ne consens pas!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.9'>Il donna donc cette réponse aux messagers de Ben-Hadad: "Dites à Monseigneur le roi: Tout ce que tu as demandé à ton serviteur la première fois, je le ferai; mais cette autre exigence, je ne puis la satisfaire." Et les messagers partirent, emportant la réponse. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.10'>Alors Ben-Hadad lui envoya ce message: "Que les dieux me fassent tel mal et qu'ils y ajoutent encore tel autre, s'il y a assez de poignées de décombres à Samarie pour tout le peuple qui me suit!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.11'>Mais le roi d'Israël fit cette réponse: "Dites: Que celui qui boucle son ceinturon ne se glorifie pas comme celui qui le défait!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.12'>Lorsque Ben-Hadad apprit cela -- il était à boire avec les rois sous les tentes --, il commanda à ses serviteurs: "A vos postes!" et ils prirent leurs positions contre la ville. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.13'>Alors un prophète vint trouver Achab, roi d'Israël, et dit: "Ainsi parle Yahvé. As-tu vu cette grande foule? Voici que je la livre aujourd'hui en ta main et tu reconnaîtras que je suis Yahvé." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.14'>Achab dit: "Par qui?" Le prophète reprit: "Ainsi parle Yahvé: Par les cadets des chefs des districts." Achab demanda: "Qui engagera le combat?" Le prophète répondit: "Toi." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.15'>Achab passa en revue les cadets des chefs des districts. Ils étaient 232. Après eux, il passa en revue toute l'armée, tous les Israélites, ils étaient 7.000. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.16'>Ils firent une sortie à midi, alors que Ben-Hadad était à s'enivrer sous les tentes, lui et ces 32 rois, ses alliés. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.17'>Les cadets des chefs des districts sortirent d'abord. On envoya dire à Ben-Hadad: "Des hommes sont sortis de Samarie." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.18'>Il dit: "S'ils sont sortis pour la paix, prenez-les vivants, et s'ils sont sortis pour le combat, prenez-les vivants aussi!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.19'>Donc ceux-ci sortirent de la ville, les cadets des chefs des districts, puis l'armée derrière eux, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.20'>et ils frappèrent chacun son homme. Aram s'enfuit et Israël le poursuivit; Ben-Hadad, roi d'Aram, se sauva sur un cheval d'attelage. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.21'>Alors le roi d'Israël sortit; il prit les chevaux et les chars et infligea à Aram une grande défaite. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.22'>Le prophète s'approcha du roi d'Israël et lui dit: "Allons! Prends courage et considère bien ce que tu dois faire, car au retour de l'année le roi d'Aram marchera contre toi." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.23'>Les serviteurs du roi d'Aram lui dirent: "Leur Dieu est un Dieu des montagnes, c'est pourquoi ils l'ont emporté sur nous. Mais combattons-les dans le plat pays et sûrement nous l'emporterons sur eux. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.24'>Fais donc ceci: destitue ces rois et mets des préfets à leur place. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.25'>Pour toi, recrute une armée aussi grande que celle qui t'a abandonné, avec autant de chevaux et autant de chars; puis combattons-les dans le plat pays et sûrement nous l'emporterons sur eux." Il écouta leur avis et fit ainsi. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.26'>Au retour de l'année, Ben-Hadad mobilisa les Araméens et monta à Apheq pour livrer bataille à Israël. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.27'>Les Israélites furent mobilisés et ravitaillés, et ils marchèrent à leur rencontre. Campés en face d'eux, les Israélites étaient comme deux troupeaux de chèvres, tandis que les Araméens couvraient le pays. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.28'>L'homme de Dieu aborda le roi d'Israël et dit: "Ainsi parle Yahvé. Parce qu'Aram a dit que Yahvé était un Dieu des montagnes et non un Dieu des plaines, je livrerai en ta main toute cette grande foule et tu sauras que je suis Yahvé." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.29'>Ils campèrent sept jours les uns en face des autres. Le septième jour, le combat s'engagea et les Israélites massacrèrent les Araméens,100.000 hommes de pied en un seul jour. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.30'>Le reste s'enfuit à Apheq, dans la ville, mais le rempart s'écroula sur les 27.000 hommes qui restaient. Or Ben-Hadad avait pris la fuite et s'était réfugié en ville dans une chambre retirée. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.31'>Ses serviteurs lui dirent: "Vois! Nous avons entendu dire que les rois d'Israël étaient des rois miséricordieux. Nous allons mettre des sacs sur nos reins et des cordes autour de nos têtes et nous nous rendrons au roi d'Israël; peut-être te laissera-t-il la vie sauve." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.32'>Ils ceignirent de sacs leurs reins et de cordes leurs têtes, allèrent auprès du roi d'Israël et dirent: "Ton serviteur Ben-Hadad parle ainsi: Puissé-je vivre!" Il répondit: "Il est donc encore vivant? Il est mon frère!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.33'>Les hommes en augurèrent bien et ils se hâtèrent de le prendre au mot en disant: "Ben-Hadad est ton frère." Achab reprit: "Allez le chercher." Ben-Hadad se rendit à lui et celui-ci le fit monter sur son char. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.34'>Ben-Hadad lui dit: "Je restituerai les villes que mon père a prises à ton père; tu établiras pour toi des bazars à Damas, comme mon père en avait à Samarie" -- "Pour moi, dit Achab, je te laisserai libre moyennant un traité." Achab conclut un traité avec lui et le laissa libre. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.35'>Un des frères prophètes dit à son compagnon, par ordre de Yahvé: "Frappe-moi!" mais l'homme refusa de le frapper. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.36'>Alors il lui dit: "Parce que tu n'as pas obéi à la voix de Yahvé, dès que tu m'auras quitté, le lion te tuera"; comme il s'éloignait, il rencontra le lion, qui le tua. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.37'>Le prophète alla trouver un autre homme et dit: "Frappe-moi!" L'homme le frappa et le blessa. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.38'>Le prophète s'en alla et attendit le roi sur le chemin -- il s'était rendu méconnaissable avec un bandeau au-dessus des yeux. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.39'>Comme le roi passait, il lui cria: "Ton serviteur marchait au combat quand quelqu'un a quitté les rangs et m'a amené un homme en disant: Garde cet homme! S'il vient à manquer, ta vie sera pour sa vie ou tu paieras un talent d'argent. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.40'>Or, pendant que ton serviteur était occupé ici et là, l'autre a disparu." Le roi d'Israël lui dit: "Voilà ton jugement! Tu l'as toi-même prononcé." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.41'>Aussitôt celui-ci enleva le bandeau qu'il avait au-dessus des yeux, et le roi d'Israël reconnut qu'il était l'un des prophètes. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.42'>Il dit au roi: "Ainsi parle Yahvé. Parce que tu as laissé échapper l'homme qui m'était voué par anathème, ta vie répondra pour sa vie, et ton peuple pour son peuple." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.43'>Et le roi d'Israël s'en alla sombre et irrité, et il rentra à Samarie. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.21'>
        <verse osisID='1Kgs.21.1'>Voici ce qui arriva après ces événements: Nabot de Yizréel possédait une vigne à côté du palais d'Achab, roi de Samarie, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.2'>et Achab parla ainsi à Nabot: "Cède-moi ta vigne pour qu'elle me serve de jardin potager, car elle est tout près de ma maison; je te donnerai en échange une vigne meilleure, ou, si tu préfères, je te donnerai l'argent qu'elle vaut." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.3'>Mais Nabot, dit à Achab: "Yahvé me garde de te céder l'héritage de mes pères!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.4'>Achab s'en alla chez lui sombre et irrité à cause de cette parole que Nabot de Yizréel lui avait dite: "Je ne te céderai pas l'héritage de mes pères." Il se coucha sur son lit, détourna son visage et ne voulut pas manger. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.5'>Sa femme Jézabel vint à lui et lui dit: "Pourquoi ton esprit est-il chagrin et ne manges-tu pas?" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.6'>Il lui répondit: "J'ai parlé à Nabot de Yizréel et je lui ai dit: Cède-moi ta vigne pour de l'argent, ou, si tu aimes mieux, je te donnerai une autre vigne en échange. Mais il a dit: Je ne te céderai pas ma vigne." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.7'>Alors sa femme Jézabel lui dit: "Vraiment, tu fais un joli roi sur Israël! Lève-toi et mange, et que ton coeur soit content, moi je vais te donner la vigne de Nabot de Yizréel." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.8'>Elle écrivit au nom d'Achab des lettres qu'elle scella du sceau royal, et elle adressa les lettres aux anciens et aux notables qui habitaient avec Nabot. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.9'>Elle avait écrit dans ces lettres: "Proclamez un jeûne et faites asseoir Nabot en tête du peuple. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.10'>Faites asseoir en face de lui deux vauriens qui l'accuseront ainsi: Tu as maudit Dieu et le roi! Conduisez-le dehors, lapidez-le et qu'il meure!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.11'>Les hommes de la ville de Nabot, les anciens et les notables qui habitaient sa ville, firent comme Jézabel leur avait mandé, comme il était écrit dans les lettres qu'elle leur avait envoyées. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.12'>Ils proclamèrent un jeûne et mirent Nabot en tête du peuple. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.13'>Alors arrivèrent les deux vauriens, qui s'assirent en face de lui, et les vauriens témoignèrent contre Nabot devant le peuple en disant: "Nabot a maudit Dieu et le roi." On le fit sortir hors de la ville, on le lapida et il mourut. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.14'>Puis on envoya dire à Jézabel: "Nabot a été lapidé et il est mort." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.15'>Lorsque Jézabel eut appris que Nabot avait été lapidé et qu'il était mort, elle dit à Achab: "Lève-toi et prends possession de la vigne de Nabot de Yizréel, qu'il n'a pas voulu te céder pour de l'argent, car Nabot n'est plus en vie, il est mort." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.16'>Quand Achab apprit que Nabot était mort, il se leva pour descendre à la vigne de Nabot de Yizréel et en prendre possession. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.17'>Alors la parole de Yahvé fut adressée à Elie le Tishbite en ces termes: </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.18'>"Lève-toi et descends à la rencontre d'Achab, roi d'Israël à Samarie. Le voici qui est dans la vigne de Nabot, où il est descendu pour se l'approprier. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.19'>Tu lui diras ceci: Ainsi parle Yahvé: Tu as assassiné, et de plus tu usurpes! C'est pourquoi, ainsi parle Yahvé: A l'endroit même où les chiens ont lapé le sang de Nabot, les chiens laperont ton sang à toi aussi." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.20'>Achab dit à Elie: "Tu m'as donc rattrapé, ô mon ennemi!" Elie répondit: "Oui, je t'ai rattrapé. Parce que tu as agi en fourbe, faisant ce qui déplaît à Yahvé, </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.21'>voici que je vais faire venir sur toi le malheur: je balayerai ta race, j'exterminerai les mâles de la famille d'Achab, liés ou libres en Israël. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.22'>Je ferai de ta maison comme de celles de Jéroboam fils de Nebat et de Basha fils d'Ahiyya, car tu as provoqué ma colère et fait pécher Israël. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.23'>(Contre Jézabel aussi Yahvé a prononcé une parole: Les chiens dévoreront Jézabel dans le champ de Yizréel. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.24'>Celui de la famille d'Achab qui mourra dans la ville, les chiens le mangeront, et celui qui mourra dans la campagne, les oiseaux du ciel le mangeront." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.25'>Il n'y eut vraiment personne comme Achab pour agir en fourbe, faisant ce qui déplaît à Yahvé, parce que sa femme Jézabel l'avait séduit. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.26'>Il a agi d'une manière tout à fait abominable, s'attachant aux idoles, comme avaient fait les Amorites que Yahvé chassa devant les Israélites. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.27'>Quand Achab entendit ces paroles, il déchira ses vêtements, mit un sac à même sa chair, jeûna, coucha avec le sac et marcha à pas lents. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.28'>Alors la parole de Yahvé fut adressée à Elie le Tishbite en ces termes: </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.29'>"As-tu vu comme Achab s'est humilié devant moi? Parce qu'il s'est humilié devant moi, je ne ferai pas venir le malheur pendant son temps; c'est au temps de son fils que je ferai venir le malheur sur sa maison." </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.22'>
        <verse osisID='1Kgs.22.1'>On fut tranquille pendant trois ans, sans combat entre Aram et Israël. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.2'>La troisième année, Josaphat, roi de Juda, vint visiter le roi d'Israël. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.3'>Le roi d'Israël dit à ses officiers: "Vous savez bien que Ramot de Galaad est à nous, et nous ne faisons rien pour l'arracher des mains du roi d'Aram." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.4'>Il dit à Josaphat: "Viendras-tu avec moi combattre à Ramot de Galaad?" Josaphat répondit au roi d'Israël: "Il en sera pour moi comme pour toi, pour mes gens comme pour tes gens, pour mes chevaux comme pour tes chevaux." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.5'>Cependant Josaphat dit au roi d'Israël: "Je te prie, consulte d'abord la parole de Yahvé." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.6'>Le roi d'Israël rassembla les prophètes au nombre d'environ 400, et leur demanda: "Dois-je aller attaquer Ramot de Galaad, ou dois-je y renoncer?" Ils répondirent: "Monte, Yahvé la livrera aux mains du roi." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.7'>Mais Josaphat dit: "N'y a-t-il donc ici aucun autre prophète de Yahvé, par qui nous puissions le consulter?" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.8'>Le roi d'Israël répondit à Josaphat: "Il y a encore un homme par qui on peut consulter Yahvé, mais je le hais, car il ne prophétise jamais le bien à mon sujet, rien que le mal, c'est Michée fils de Yimla." Josaphat dit: "Que le roi ne parle pas ainsi!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.9'>Le roi d'Israël appela un eunuque et dit: "Fais vite venir Michée fils de Yimla." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.10'>Le roi d'Israël et Josaphat, roi de Juda, étaient assis chacun sur son siège, en grand costume, sur l'aire devant la porte de Samarie, et tous les prophètes se livraient à leurs transports devant eux. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.11'>Sédécias fils de Kenaana se fit des cornes de fer et dit: "Ainsi parle Yahvé. Avec cela tu encorneras les Araméens jusqu'au dernier." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.12'>Et tous les prophètes faisaient la même prédiction, disant: "Monte à Ramot de Galaad! Tu réussiras, Yahvé la livrera aux mains du roi." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.13'>Le messager qui était allé chercher Michée lui dit: Voici que les prophètes n'ont qu'une seule bouche pour parler en faveur du roi. Tâche de parler comme l'un d'eux et prédis le succès." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.14'>Mais Michée répondit: "Par Yahvé vivant! Ce que Yahvé me dira, c'est cela que j'énoncerai!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.15'>Il arriva près du roi, et le roi lui demanda: "Michée, devons-nous aller à Ramot de Galaad pour combattre, ou devons-nous y renoncer?" Il lui répondit: "Monte! Tu réussiras. Yahvé la livrera aux mains du roi." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.16'>Mais le roi lui dit: "Combien de fois me faudra-t-il t'adjurer de ne me dire que la vérité au nom de Yahvé?" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.17'>Alors il prononça: "J'ai vu tout Israël dispersé sur les montagnes comme un troupeau sans pasteur. Et Yahvé a dit: Ils n'ont plus de maître, que chacun retourne en paix chez soi!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.18'>Le roi d'Israël dit alors à Josaphat: "Ne t'avais-je pas dit qu'il prophétisait pour moi non le bien mais le mal!" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.19'>Michée reprit: "Ecoute plutôt la parole de Yahvé. J'ai vu Yahvé assis sur son trône; toute l'armée du ciel se tenait en sa présence, à sa droite et à sa gauche. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.20'>Yahvé demanda: Qui trompera Achab pour qu'il marche contre Ramot de Galaad et qu'il y succombe? Ils répondirent celui-ci d'une manière, celui-là d'une autre. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.21'>Alors l'Esprit s'avança et se tint devant Yahvé: C'est moi, dit-il, qui le tromperai. Yahvé lui demanda: Comment? </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.22'>Il répondit: J'irai et je me ferai esprit de mensonge dans la bouche de tous ses prophètes. Yahvé dit: Tu le tromperas, tu réussiras. Va et fais ainsi. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.23'>Voici donc que Yahvé a mis un esprit de mensonge dans la bouche de tous tes prophètes qui sont là, mais Yahvé a prononcé contre toi le malheur." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.24'>Alors Sédécias fils de Kenaana s'approcha et frappa Michée à la mâchoire, en disant: "Par où l'esprit de Yahvé m'a-t-il quitté pour te parler?" </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.25'>Michée repartit: "C'est ce que tu verras, le jour où tu fuiras dans une chambre retirée pour te cacher." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.26'>Le roi d'Israël ordonna: "Saisis Michée et remets-le à Amôn, gouverneur de la ville, et au fils du roi, Yoash. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.27'>Tu leur diras: Ainsi parle le roi. Mettez cet homme en prison et nourrissez-le strictement de pain et d'eau jusqu'à ce que je revienne sain et sauf." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.28'>Michée dit: "Si tu reviens sain et sauf, c'est que Yahvé n'a pas parlé par ma bouche." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.29'>Le roi d'Israël et Josaphat, roi de Juda, montèrent contre Ramot de Galaad. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.30'>Le roi d'Israël dit à Josaphat: "Je me déguiserai pour marcher au combat, mais toi, revêts ton costume!" Le roi d'Israël se déguisa et marcha au combat. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.31'>Le roi d'Aram avait donné cet ordre à ses commandants de chars: "Vous n'attaquerez ni petit ni grand, mais seulement le roi d'Israël." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.32'>Lorsque les commandants de chars virent Josaphat, ils dirent: "C'est sûrement le roi d'Israël", et ils dirigèrent le combat de son côté; mais Josaphat poussa son cri de guerre </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.33'>et, lorsque les commandants de chars virent que ce n'était pas le roi d'Israël, ils s'éloignèrent de lui. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.34'>Or un homme banda son arc sans savoir qui il visait et atteignit le roi d'Israël entre le corselet et les appliques de la cuirasse. Celui-ci dit à son charrier: "Tourne bride et fais-moi sortir de la mêlée, car je me sens mal." </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.35'>Mais le combat devint plus violent ce jour-là, on soutint le roi debout sur son char en face des Araméens, et le soir il mourut; le sang de sa blessure coulait dans le fond du char. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.36'>Au coucher du soleil, un cri se répandit dans le camp: "Chacun à sa ville et chacun à son pays! </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.37'>Le roi est mort." On alla à Samarie et on enterra le roi à Samarie. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.38'>On lava à grande eau son char à l'étang de Samarie, les chiens lapèrent le sang et les prostituées s'y baignèrent, selon la parole que Yahvé avait dite. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.39'>Le reste de l'histoire d'Achab, tout ce qu'il a fait, la maison d'ivoire qu'il construisit, toutes les villes qu'il bâtit, cela n'est-il pas écrit au livre des Annales des rois d'Israël? </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.40'>Achab se coucha avec ses pères et son fils Ochozias régna à sa place. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.41'>Josaphat fils d'Asa devint roi sur Juda en la quatrième année d'Achab, roi d'Israël. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.42'>Josaphat avait 35 ans à son avènement et il régna 25 ans à Jérusalem; sa mère s'appelait Azuba, fille de Shilhi. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.43'>Il suivit entièrement la conduite de son père Asa, sans dévier, faisant ce qui est juste au regard de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.44'>Seulement, les hauts lieux ne disparurent pas; le peuple continua d'offrir des sacrifices et de l'encens sur les hauts lieux. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.45'>Josaphat fut en paix avec le roi d'Israël. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.46'>Le reste de l'histoire de Josaphat, la vaillance qu'il déploya et les guerres qu'il livra, cela n'est-il pas écrit au livre des Annales des rois de Juda? </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.47'>Le reste des prostitués sacrés qui avaient subsisté au temps de son père Asa, il les fit disparaître du pays. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.48'>Il n'y avait pas de roi établi sur Edom, et le roi </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.49'>Josaphat construisit des vaisseaux de Tarsis pour aller chercher l'or à Ophir, mais il ne put y aller, car les vaisseaux se brisèrent à Eçyôn-Gébèr. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.50'>Alors Ochozias fils d'Achab dit à Josaphat: "Mes serviteurs iront avec tes serviteurs sur les vaisseaux"; mais Josaphat n'accepta pas. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.51'>Josaphat se coucha avec ses pères et on l'enterra dans la Cité de David, son ancêtre; son fils Joram régna à sa place. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.52'>Ochozias, fils d'Achab, devint roi sur Israël à Samarie en la dix-septième année de Josaphat, roi de Juda, et régna deux ans sur Israël. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.53'>Il fit ce qui déplaît à Yahvé et suivit la voie de son père et celle de sa mère, et celle de Jéroboam fils de Nebat qui avait entraîné Israël au péché. </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.54'>Il rendit un culte à Baal et se prosterna devant lui, et il irrita Yahvé, Dieu d'Israël, tout comme avait fait son père. </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>