<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='dejer' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='dejer'>
        <title>La Bible de Jérusalem</title>
        <contributor>Editeur : Le Cerf</contributor>
        <creator>Mathieu Delarue</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2004-11-13</date>
        <description>C'est une traduction catholique, réalisée par 33 traducteurs assistés d'une centaine d'exégètes. Cette Bible est généralement très appréciée en raison de la rigueur de sa traduction et de la vigueur de son style ; son vocabulaire est assez recherché.</description>
        <publisher>FreeBibleSoftwareGroup</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>dejer</identifier>
        <source>http://www.jesusmarie.com/bible_de_jerusalem.zip</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>Free Bible for all</coverage>
        <rights>Editeur : Le Cerf</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Chr'>
      <chapter osisID='2Chr.1'>
        <verse osisID='2Chr.1.1'>Salomon, fils de David, s'affermit sur son trône. Yahvé son Dieu était avec lui et porta au faîte sa grandeur. </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.2'>Salomon parla alors à tout Israël, aux officiers de milliers et de centaines, aux juges et à tous les princes de tout Israël, chefs de famille. </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.3'>Puis, avec toute l'assemblée, Salomon se rendit au haut lieu de Gabaôn où se trouvait en effet la Tente du Rendez-vous de Dieu, faite dans le désert par Moïse, serviteur de Yahvé; </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.4'>mais David avait fait monter l'arche de Dieu de Qiryat-Yéarim jusqu'à l'endroit qu'il avait préparé pour elle: il lui avait en effet dressé une tente à Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.5'>L'autel de bronze qu'avait fait Beçaléel, fils de Uri, fils de Hur, était là devant la Demeure de Yahvé où Salomon et l'assemblée venaient le consulter. </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.6'>C'est là que Salomon, en présence de Dieu, monta à l'autel de bronze qui était attenant à la Tente du Rendez-vous et il y offrit mille holocaustes. </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.7'>La nuit même, Dieu se montra à Salomon et lui dit: "Demande ce que je dois te donner." </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.8'>Salomon répondit à Dieu: "Tu as témoigné une grande bienveillance à David mon père et tu m'as établi roi à sa place. </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.9'>Yahvé Dieu, la promesse que tu as faite à mon père David s'accomplit maintenant puisque tu m'as établi roi sur un peuple aussi nombreux que la poussière de la terre. </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.10'>Donne-moi donc à présent sagesse et savoir pour agir en chef à la tête de ce peuple, car qui pourrait gouverner un peuple aussi grand que le tien?" </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.11'>Dieu dit à Salomon: "Puisque tel est ton désir, puisque tu n'as demandé ni richesse, ni trésors, ni gloire, ni la vie de tes ennemis, puisque tu n'as pas même demandé de longs jours, mais sagesse et savoir pour gouverner mon peuple dont je t'ai établi roi, </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.12'>la sagesse et le savoir te sont donnés. Je te donne aussi richesse, trésors et gloire comme n'en eut aucun des rois qui t'ont précédé et comme n'en auront point ceux qui viendront après toi." </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.13'>Salomon quitta le haut lieu de Gabaôn pour Jérusalem, loin de la Tente du Rendez-vous; il régna sur Israël. </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.14'>Il rassembla des chars et des chevaux; il eut 1.400 chars et 1.200 chevaux, et il les cantonna dans les villes des chars et près du roi à Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.15'>Le roi fit que l'argent et l'or étaient aussi communs à Jérusalem que les cailloux, et les cèdres aussi nombreux que les sycomores du Bas-Pays. </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.16'>Les chevaux de Salomon étaient importés de Muçur et de Cilicie; les courtiers du roi en prenaient livraison en Cilicie à prix d'argent. </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.17'>Ils s'en allaient aussi importer d'Egypte des chars à 600 sicles l'unité; un cheval en valait 150; il en était de même pour tous les rois des Hittites et les rois d'Aram qui les importaient par leur entremise. </verse>
        <verse osisID='2Chr.1.18'>Salomon ordonna de bâtir une maison au nom de Yahvé et une autre pour y régner lui-même. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.2'>
        <verse osisID='2Chr.2.1'>Il enrôla 70.000 hommes pour le transport,80.000 pour extraire les pierres de la montagne et 3.600 contremaîtres. </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.2'>Puis Salomon envoya ce message à Huram, roi de Tyr: "Agis comme tu l'as fait envers mon père David en lui envoyant des cèdres pour se bâtir une maison où il résiderait. </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.3'>Or voici que je bâtis une maison au nom de Yahvé mon Dieu pour reconnaître sa sainteté, brûler devant lui de l'encens parfumé, avoir en permanence des pains rangés, offrir des holocaustes le matin, le soir, aux sabbats, aux néoménies et aux solennités de Yahvé notre Dieu; et cela pour toujours en Israël. </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.4'>La maison que je bâtis sera grande, car notre Dieu est plus grand que tous les dieux. </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.5'>Qui serait en mesure de lui bâtir une maison quand les cieux et les cieux des cieux ne le peuvent contenir? Et moi, qui suis-je pour lui bâtir une maison, si ce n'est pour que les fumées montent devant lui? </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.6'>Envoie-moi maintenant un homme habile à travailler l'or, l'argent, le bronze, le fer, l'écarlate, le cramoisi et la pourpre violette, et connaissant l'art de la gravure; il travaillera avec les artisans qui sont près de moi dans Juda et à Jérusalem, eux que mon père David a mis à ma disposition. </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.7'>Envoie-moi du Liban des troncs de cèdre, de genévrier et d'algummim, car je sais que tes serviteurs savent abattre les arbres du Liban. Mes serviteurs travailleront avec les tiens. </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.8'>Ils me prépareront du bois en quantité, car la maison que je veux bâtir sera d'une grandeur étonnante. </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.9'>Je livre pour les bûcherons qui abattront les arbres 20.000 muids de froment,20.000 muids d'orge,20.000 mesures de vin et 20.000 mesures d'huile, ceci pour l'entretien de tes serviteurs." </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.10'>Huram, roi de Tyr, répondit par une lettre qu'il envoya à Salomon: "C'est parce qu'il aime son peuple que Yahvé t'en a fait le roi." </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.11'>Puis il ajouta: "Béni soit Yahvé le Dieu d'Israël! Il a fait les cieux et la terre, il a donné au roi David un fils sage, sensé et intelligent, qui va bâtir une maison pour Yahvé et une autre pour y régner lui-même. </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.12'>J'envoie aussitôt un homme habile et intelligent, Huram-Abi, </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.13'>fils d'une Danite, et de père tyrien. Il sait travailler l'or, l'argent, le bronze, le fer, la pierre, le bois, l'écarlate, la pourpre violette, le byssus, le cramoisi, graver n'importe quoi et concevoir des projets. C'est lui qu'on fera travailler avec tes artisans et ceux de Monseigneur David, ton père. </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.14'>Que soient alors envoyés à ses serviteurs le froment, l'orge, l'huile et le vin dont a parlé Monseigneur. </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.15'>Quant à nous, nous abattrons au Liban tout le bois dont tu auras besoin, nous l'amènerons à Joppé en radeaux par mer, et c'est toi qui le feras monter à Jérusalem." </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.16'>Salomon fit le compte de tous les étrangers en résidence en terre d'Israël, d'après le recensement qu'en avait fait David son père, et on en trouva 153.600. </verse>
        <verse osisID='2Chr.2.17'>Il en affecta 70.000 aux transports,80.000 aux carrières de la montagne,3.600 à la direction du travail de ces gens. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.3'>
        <verse osisID='2Chr.3.1'>Salomon commença alors la construction de la maison de Yahvé. C'était à Jérusalem, sur le mont Moriyya, là où son père David avait eu une vision. C'était le lieu préparé par David, l'aire d'Ornân le Jébuséen. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.2'>Salomon commença les constructions au second mois de la quatrième année de son règne. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.3'>Voici que l'édifice de la maison de Dieu, fondée par Salomon, eut une longueur de 60 coudées -- coudée d'ancienne mesure -- et une largeur de vingt. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.4'>Le vestibule qui se trouvait par devant avait une longueur de vingt coudées couvrant la largeur de la maison et une hauteur de 120 coudées. Salomon en revêtit d'or pur l'intérieur. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.5'>Quant à la grande salle, il la plaqua en bois de genévrier qu'il recouvrit d'un bel or et y dressa des palmes et des guirlandes. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.6'>Il sertit alors la salle de pierres précieuses, éclatantes; l'or était de l'or de Parvayim, </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.7'>il en recouvrit la salle, les poutres, les seuils, les parois et les portes, et grava ensuite des chérubins sur les parois. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.8'>Puis il bâtit la salle du Saint des Saints dont la longueur de vingt coudées couvrait la largeur de la grande salle, et dont la largeur était de vingt coudées. Il la plaqua pour 600 talents d'un bel or; </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.9'>les clous d'or pesaient 50 sicles. Il plaqua d'or les chambres hautes. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.10'>Dans la salle du Saint des Saints il fit deux chérubins, ouvrage en métal forgé qu'il plaqua d'or. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.11'>Les ailes des chérubins avaient vingt coudées de long, chacune d'elles ayant cinq coudées et touchant l'une à la paroi de la salle, l'autre à celle de l'autre chérubin. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.12'>L'une des ailes de cinq coudées d'un chérubin touchait à la paroi de la salle; la seconde, de cinq coudées, touchait à l'aile de l'autre chérubin. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.13'>Déployées, les ailes de ces chérubins mesuraient vingt coudées. Eux-mêmes se tenaient debout, face à la Salle. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.14'>Il fit le Rideau de pourpre violette et écarlate, de cramoisi et de byssus; il y appliqua des chérubins. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.15'>Devant la salle, il fit deux colonnes longues de 35 coudées que surmontait un chapiteau de cinq coudées. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.16'>Dans le Debir, il fit des guirlandes qu'il disposa au haut des colonnes et fit cent grenades qu'il mit dans les guirlandes. </verse>
        <verse osisID='2Chr.3.17'>Il dressa les colonnes devant le Hékal, l'une à droite et l'autre à gauche, et il appela Yakîn celle de droite, Boaz celle de gauche. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.4'>
        <verse osisID='2Chr.4.1'>Il fit un autel de bronze, long de vingt coudées, large de vingt et haut de dix. </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.2'>Puis il coula la Mer en métal fondu, de dix coudées de bord à bord, à pourtour circulaire, de cinq coudées de hauteur; un fil de 30 coudées en mesurait le tour. </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.3'>Il y avait, sous le pourtour, des animaux ressemblant à des boeufs, l'encerclant tout autour. Incurvées sur dix coudées du pourtour de la Mer, deux rangées de boeufs avaient été coulées avec la masse. </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.4'>La Mer reposait sur douze boeufs, trois regardaient vers le nord, trois regardaient vers l'ouest, trois regardaient vers le sud, trois regardaient vers l'est: la Mer s'élevait au-dessus d'eux et tous leurs arrière-trains étaient tournés vers l'intérieur. </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.5'>Son épaisseur était d'un palme et son bord avait la même forme que le bord d'une coupe, comme une fleur. Elle contenait 3.000 mesures. </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.6'>Il fit dix bassins et en plaça cinq à droite et cinq à gauche pour y laver la victime de l'holocauste que l'on y purifiait, mais c'est dans la Mer que les prêtres se lavaient. </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.7'>Il fit les dix chandeliers d'or du modèle prescrit et les mit dans le Hékal, cinq à droite et cinq à gauche. </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.8'>Il fit dix tables qu'il installa dans le Hékal, cinq à droite et cinq à gauche. Il fit cent coupes d'aspersion en or. </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.9'>Il fit le parvis des prêtres, la grande cour et ses portes qu'il revêtit de bronze. </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.10'>Quant à la Mer, il l'avait placée à distance du côté droit, au sud-est. </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.11'>Huram fit les vases à cendres, les pelles, les bols à aspersion. Il acheva tout l'ouvrage dont l'avait chargé le roi Salomon pour le Temple de Dieu: </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.12'>Deux colonnes; les tores des chapiteaux qui étaient au sommet des colonnes; les deux treillis pour couvrir les deux tores des chapiteaux qui étaient au sommet des colonnes; </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.13'>les quatre grenades pour les deux treillis: les grenades pour chaque treillis étaient en deux rangées; </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.14'>les dix bases et les dix bassins sur les bases; </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.15'>la Mer unique et les douze boeufs sous la Mer; </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.16'>les vases à cendres, les pelles, les fourchettes, et tous leurs accessoires que fit en bronze poli Huram-Abi pour le roi Salomon, pour le Temple de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.17'>C'est dans le district du Jourdain que le roi les coula en pleine terre, entre Sukkot et Ceréda. </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.18'>Salomon fit tous ces objets en grand nombre, car on ne calculait pas le poids du bronze. </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.19'>Salomon fit tous les objets destinés au Temple de Dieu: l'autel d'or et les tables sur lesquelles étaient les pains d'oblation; </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.20'>les chandeliers et leurs lampes qui devaient, selon la règle, briller devant le Debir, en or fin; </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.21'>les fleurons, les lampes et les mouchettes, en or (et c'était de l'or pur); </verse>
        <verse osisID='2Chr.4.22'>les couteaux, les coupes d'aspersion, les coupes et les encensoirs, en or fin; l'entrée du Temple, les portes intérieures (pour le Saint des Saints) et les portes du Temple (pour le Hékal), en or. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.5'>
        <verse osisID='2Chr.5.1'>Alors fut achevé tout le travail que fit Salomon pour le Temple de Yahvé; et Salomon apporta ce que son père David avait consacré, l'argent, l'or et tous les vases, qu'il mit dans le trésor du Temple de Dieu. </verse>
        <verse osisID='2Chr.5.2'>Alors Salomon convoqua à Jérusalem les anciens d'Israël, tous les chefs des tribus et les princes des familles israélites, pour faire monter de la Cité de David, qui est Sion, l'arche de l'alliance de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.5.3'>Tous les hommes d'Israël se rassemblèrent auprès du roi, au septième mois, pendant la fête. </verse>
        <verse osisID='2Chr.5.4'>Tous les anciens d'Israël vinrent, et ce furent les lévites, qui portèrent l'arche. </verse>
        <verse osisID='2Chr.5.5'>Ils portèrent l'arche et la Tente du Rendez-vous avec tous les objets sacrés qui y étaient; ce sont les prêtres lévites qui les transportèrent. </verse>
        <verse osisID='2Chr.5.6'>Puis le roi Salomon et toute la communauté d'Israël, réunie près de lui devant l'arche, sacrifièrent moutons et boeufs en quantité innombrable et incalculable. </verse>
        <verse osisID='2Chr.5.7'>Les prêtres apportèrent l'arche de l'alliance de Yahvé à sa place, au Debir du Temple, c'est-à-dire au Saint des Saints, sous les ailes des chérubins. </verse>
        <verse osisID='2Chr.5.8'>Les chérubins étendaient leurs ailes au-dessus de l'emplacement de l'arche et abritaient l'arche et ses barres. </verse>
        <verse osisID='2Chr.5.9'>Celles-ci étaient assez longues pour qu'on vît leur extrémité depuis le Saint, devant le Debir, mais pas en dehors de là; elles y sont restées jusqu'à ce jour. </verse>
        <verse osisID='2Chr.5.10'>Il n'y avait rien dans l'arche, sauf les deux tables que Moïse y déposa à l'Horeb, lorsque Yahvé avait conclu une alliance avec les Israélites à leur sortie d'Egypte. </verse>
        <verse osisID='2Chr.5.11'>Or, quand les prêtres sortirent du sanctuaire, -- en effet, tous les prêtres qui se trouvaient là s'étaient sanctifiés sans garder l'ordre des classes; </verse>
        <verse osisID='2Chr.5.12'>les chantres lévites au complet: Asaph, Hémân et Yedutûn avec leurs fils et leurs frères s'étaient revêtus de byssus et jouaient des cymbales, de la lyre et de la cithare en se tenant à l'orient de l'autel, et 120 prêtres les accompagnaient en sonnant des trompettes. </verse>
        <verse osisID='2Chr.5.13'>Chacun de ceux qui jouaient de la trompette ou qui chantaient, louaient et célébraient Yahvé d'une seule voix; élevant la voix au son des trompettes, des cymbales et des instruments d'accompagnement, ils louaient Yahvé "car il est bon, car éternel est son amour" -- le sanctuaire fut rempli par la nuée de la gloire de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.5.14'>Les prêtres ne purent pas continuer leur fonction à cause de la nuée, car la gloire de Yahvé remplissait le Temple de Dieu. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.6'>
        <verse osisID='2Chr.6.1'>Alors Salomon dit: "Yahvé a décidé d'habiter la nuée obscure. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.2'>Moi, je t'ai construit une demeure princière, une résidence où tu habites à jamais." </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.3'>Puis le roi se retourna et bénit toute l'assemblée d'Israël. Toute l'assemblée d'Israël se tenait debout; </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.4'>il dit: "Béni soit Yahvé, Dieu d'Israël, qui a accompli de sa main ce qu'il avait promis de sa bouche à mon père David en ces termes: </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.5'>Depuis le jour où j'ai fait sortir mon peuple du pays d'Egypte, je n'ai pas choisi de ville, dans toutes les tribus d'Israël, pour qu'on y bâtît une maison où serait mon Nom, ni choisi d'homme pour qu'il fût chef de mon peuple Israël. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.6'>Mais j'ai choisi Jérusalem pour qu'y fût mon Nom et j'ai choisi David pour qu'il commandât à mon peuple Israël. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.7'>Mon père David eut dans l'esprit de bâtir une maison pour le Nom de Yahvé, Dieu d'Israël, </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.8'>mais Yahvé dit à mon père David: Tu as eu dans l'esprit de bâtir une maison pour mon Nom, et tu as bien fait. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.9'>Seulement, ce n'est pas toi qui bâtiras cette maison, c'est ton fils, issu de tes reins, qui bâtira la maison pour mon Nom. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.10'>Yahvé a réalisé la parole qu'il avait dite: j'ai succédé à mon père David et je me suis assis sur le trône d'Israël comme avait dit Yahvé, j'ai construit la maison pour le Nom de Yahvé, Dieu d'Israël, </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.11'>et j'y ai placé l'arche où est l'alliance que Yahvé a conclue avec les enfants d'Israël." </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.12'>Puis il se tint devant l'autel de Yahvé, en présence de toute l'assemblée d'Israël et il étendit les mains. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.13'>Or Salomon avait fait un socle de bronze qu'il avait mis au milieu de la cour; il avait cinq coudées de long, cinq de large et trois de haut. Salomon y monta, s'y tint et s'y agenouilla en présence de toute l'assemblée d'Israël. Il étendit les mains vers le ciel </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.14'>et dit: "Yahvé, Dieu d'Israël! Il n'y a aucun Dieu pareil à toi dans les cieux ni sur la terre, toi qui es fidèle à l'alliance et gardes la bienveillance à l'égard de tes serviteurs, quand ils marchent de tout leur coeur devant toi. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.15'>Tu as tenu à ton serviteur David, mon père, la promesse que tu lui avais faite, et ce que tu avais dit de ta bouche, tu l'as accompli aujourd'hui de ta main. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.16'>Et maintenant, Yahvé, Dieu d'Israël, tiens à ton serviteur David, mon père, la promesse que tu lui as faite, quand tu as dit: Tu ne seras jamais dépourvu d'un descendant qui soit devant moi, assis sur le trône d'Israël, à condition que tes fils veillent à leur conduite et suivent ma loi comme toi-même tu as marché devant moi. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.17'>Maintenant donc, Yahvé, Dieu d'Israël, que se vérifie la parole que tu as dite à ton serviteur David! </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.18'>Mais Dieu habiterait-il vraiment avec les hommes sur la terre? Voici que les cieux et les cieux des cieux ne le peuvent contenir, moins encore cette maison que j'ai construite! </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.19'>Sois attentif à la prière et à la supplication de ton serviteur, Yahvé, mon Dieu, écoute l'appel et la prière que ton serviteur fait devant toi! </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.20'>Que tes yeux soient ouverts jour et nuit sur cette maison, sur ce lieu où tu as dit mettre ton Nom. Ecoute la prière que ton serviteur fera en ce lieu. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.21'>"Ecoute les supplications de ton serviteur et de ton peuple Israël, lorsqu'ils prieront en ce lieu. Toi, écoute du lieu où tu résides, du ciel, écoute et pardonne. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.22'>Si un homme pèche contre son prochain, et que celui-ci prononce sur lui un serment imprécatoire et le fasse jurer devant ton autel dans ce Temple, </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.23'>toi, écoute du ciel et agis; juge entre tes serviteurs: rends au méchant son dû en faisant retomber sa conduite sur sa tête, et justifie l'innocent en lui rendant selon sa justice. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.24'>Si ton peuple Israël est battu devant l'ennemi parce qu'il aura péché contre toi, s'il se convertit, loue ton Nom, prie et supplie devant toi dans ce Temple, </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.25'>toi, écoute du ciel, pardonne le péché de ton peuple Israël, et ramène-le dans le pays que tu lui as donné comme à ses pères. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.26'>Quand le ciel sera fermé et qu'il n'y aura pas de pluie parce qu'ils auront péché contre toi, s'ils prient en ce lieu, louent ton Nom, se repentent de leur péché, parce que tu les auras humiliés, </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.27'>toi, écoute du ciel, pardonne le péché de tes serviteurs et de ton peuple Israël -- tu leur indiqueras la bonne voie qu'ils doivent suivre --, et arrose de pluie ta terre, que tu as donnée en héritage à ton peuple. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.28'>Quand le pays subira la famine, la peste, la rouille ou la nielle, quand surviendront les sauterelles ou les criquets, quand l'ennemi de ce peuple assiégera l'une de ses portes, quand il y aura n'importe quel fléau ou quelle épidémie, </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.29'>quelle que soit la prière ou la supplication, qu'elle soit d'un homme quelconque ou de tout Israël ton peuple, si l'on éprouve peine ou douleur et si l'on tend les mains vers ce Temple, </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.30'>toi, écoute du ciel où tu résides, pardonne et rends à chaque homme selon sa conduite, puisque tu connais son coeur -- tu es le seul à connaître le coeur des hommes --, </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.31'>en sorte qu'ils te craindront et suivront tes voies tous les jours qu'ils vivront sur la terre que tu as donnée à nos pères. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.32'>Même l'étranger qui n'est pas d'Israël ton peuple, s'il vient d'un pays lointain à cause de la grandeur de ton Nom, de ta main forte et de ton bras étendu, s'il vient et prie dans ce Temple, </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.33'>toi, écoute du ciel où tu résides, exauce toutes les demandes de l'étranger afin que tous les peuples de la terre reconnaissent ton Nom et te craignent comme le fait ton peuple Israël, et qu'ils sachent que ce Temple que j'ai bâti porte ton Nom. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.34'>Si ton peuple part en guerre contre ses ennemis par le chemin où tu l'auras envoyé, s'il te prie, tourné vers la ville que tu as choisie et vers le Temple que j'ai construit pour ton Nom, </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.35'>écoute du ciel sa prière et sa supplication et fais-lui justice. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.36'>Quand ils pécheront contre toi -- car il n'y a aucun homme qui ne pèche --, quand tu seras irrité contre eux, quand tu les livreras à l'ennemi et que leurs conquérants les emmèneront captifs dans un pays lointain ou proche, </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.37'>s'ils rentrent en eux-mêmes, dans le pays où ils auront été déportés, s'ils se repentent et te supplient dans le pays de leur captivité en disant: Nous avons péché, nous avons mal agi, nous nous sommes pervertis, </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.38'>s'ils reviennent à toi de tout leur coeur et de toute leur âme dans le pays de leur captivité où ils ont été déportés et s'ils prient tournés vers le pays que tu as donné à leurs pères, vers la ville que tu as choisie et le Temple que j'ai bâti pour ton Nom, </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.39'>écoute du ciel où tu résides, écoute leur prière et leur supplication, fais-leur justice et pardonne à ton peuple les péchés commis envers toi. </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.40'>"Maintenant, ô mon Dieu, que tes yeux soient ouverts et tes oreilles attentives aux prières faites en ce lieu! </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.41'>Et maintenant Dresse-toi, Yahvé Dieu, fixe-toi, toi et l'arche de ta force! Que tes prêtres, Yahvé Dieu, se revêtent de salut et que tes fidèles jubilent dans le bonheur! </verse>
        <verse osisID='2Chr.6.42'>Yahvé Dieu, n'écarte pas la face de ton oint, souviens-toi des grâces faites à David ton serviteur!" </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.7'>
        <verse osisID='2Chr.7.1'>Quand Salomon eut fini de prier, le feu descendit du ciel, consuma l'holocauste et les sacrifices, et la gloire de Yahvé remplit le Temple. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.2'>Les prêtres ne purent entrer dans la maison de Yahvé, car la gloire de Yahvé remplissait la maison de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.3'>Tous les Israélites, voyant le feu descendre et la gloire de Yahvé reposer sur le Temple, se prosternèrent face contre terre sur le pavé; ils adorèrent et célébrèrent Yahvé "car il est bon, car éternel est son amour." </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.4'>Le roi et tout le peuple sacrifièrent devant Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.5'>Le roi Salomon immola en sacrifice 22.000 boeufs et 120.000 moutons, et le roi et tout le peuple dédièrent le Temple de Dieu. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.6'>Les prêtres se tenaient à leur poste et les lévites célébraient Yahvé avec les instruments qu'avait faits le roi David pour accompagner les cantiques de Yahvé "car éternel est son amour." C'étaient eux qui exécutaient les louanges composées par David. A leurs côtés, les prêtres sonnaient de la trompette et tout Israël se tenait debout. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.7'>Salomon consacra le milieu de la cour qui était devant le Temple de Yahvé, car c'est là qu'il offrit les holocaustes et les graisses des sacrifices de communion. L'autel de bronze qu'avait fait Salomon ne pouvait en effet contenir l'holocauste, l'oblation et les graisses. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.8'>En ce temps-là, Salomon célébra la fête pendant sept jours et tous les Israélites avec lui, un très grand rassemblement depuis l'Entrée de Hamat jusqu'au Torrent d'Egypte. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.9'>Le huitième jour eut lieu une réunion solennelle, car on avait célébré la dédicace de l'autel pendant sept jours et célébré la fête pendant sept jours. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.10'>Le vingt-troisième jour du septième mois, Salomon renvoya le peuple chacun chez soi, joyeux et le coeur content du bien que Yahvé avait fait à David, à Salomon et à son peuple Israël. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.11'>Salomon acheva le Temple de Yahvé et le palais royal et il mena à bien tout ce qu'il désirait faire dans la maison de Yahvé et la sienne. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.12'>Yahvé apparut alors de nuit à Salomon et lui dit: "J'ai entendu ta prière et je me suis choisi ce lieu pour qu'il soit la maison des sacrifices. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.13'>Quand je fermerai le ciel et que la pluie fera défaut, quand j'ordonnerai aux sauterelles de dévorer le pays, quand j'enverrai la peste sur mon peuple, </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.14'>si mon peuple sur qui est invoqué mon Nom s'humilie, prie, recherche ma présence et se repent de sa mauvaise conduite, moi, du ciel, j'écouterai, je pardonnerai ses péchés et je restaurerai son pays. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.15'>Désormais mes yeux sont ouverts, et mes oreilles attentives à la prière faite en ce lieu. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.16'>J'ai désormais choisi et consacré cette maison afin que mon Nom y soit à jamais; mes yeux et mon coeur y seront toujours. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.17'>Pour toi, si tu marches devant moi comme a fait ton père David, si tu agis selon tout ce que je te commande et si tu observes mes lois et mes ordonnances, </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.18'>je maintiendrai ton trône royal comme je m'y suis engagé envers ton père David quand j'ai dit: Il ne te manquera jamais un descendant qui règne en Israël. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.19'>Mais si vous m'abandonnez, si vous délaissez les lois et les commandements que je vous ai proposés, si vous allez servir d'autres dieux et leur rendez hommage, </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.20'>j'arracherai les Israélites de ma terre que je leur avais donnée; ce Temple que j'ai consacré à mon Nom, je le rejetterai de ma présence et j'en ferai la fable et la risée de tous les peuples. </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.21'>Ce Temple qui aura été sublime, tous ceux qui le longeront seront stupéfaits et diront: Pourquoi Yahvé a-t-il fait cela à ce pays et à ce Temple? </verse>
        <verse osisID='2Chr.7.22'>Et l'on répondra: Parce qu'ils ont abandonné Yahvé, le Dieu de leurs pères, qui les avait fait sortir du pays d'Egypte, qu'ils se sont attachés à d'autres dieux et qu'ils leur ont rendu hommage et culte, voilà pourquoi il leur a envoyé tous ces maux." </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.8'>
        <verse osisID='2Chr.8.1'>Au bout des vingt années pendant lesquelles Salomon construisit le Temple de Yahvé et son propre palais, </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.2'>il restaura les villes que lui avait données Huram et y établit les Israélites: </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.3'>Puis il alla à Hamat de Coba, dont il se rendit maître; </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.4'>il restaura Tadmor dans le désert et toutes les villes-entrepôts qu'il avait édifiées dans le pays de Hamat. </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.5'>Il restaura Bet-Horôn-le-Haut et Bet-Horôn-le-Bas, villes fortifiées, munies de murs, de portes et de barres, </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.6'>ainsi que Baalat, toutes les villes-entrepôts qu'avait Salomon, toutes les villes de chars et les villes de chevaux, et ce qu'il plut à Salomon de construire à Jérusalem, au Liban et dans tous les pays qui lui étaient soumis. </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.7'>Tout ce qui restait des Hittites, des Amorites, des Perizzites, des Hivvites et des Jébuséens, qui n'étaient pas des Israélites </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.8'>et dont les descendants étaient restés après eux dans le pays sans être exterminés par les Israélites, Salomon les leva comme hommes de corvée; ils le sont encore. </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.9'>Mais Salomon ne fit point des Israélites des esclaves travaillant pour lui, car ils servaient comme soldats: ils étaient les officiers de ses écuyers, les officiers de sa charrerie et de sa cavalerie. </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.10'>Voici les officiers des préfets dont disposait le roi Salomon: 250 qui commandaient au peuple. </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.11'>Salomon fit monter de la Cité de David la fille de Pharaon jusqu'à la maison qu'il lui avait construite. Il disait en effet: "Une femme ne saurait demeurer à cause de moi dans le palais de David, roi d'Israël; ce sont des lieux sacrés où vint l'arche de Yahvé." </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.12'>Salomon offrit alors des holocaustes à Yahvé sur l'autel de Yahvé qu'il avait bâti devant le Vestibule. </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.13'>Selon le rituel quotidien des holocaustes, conformément à l'ordre de Moïse sur les sabbats, les néoménies et les trois solennités annuelles: la fête des Azymes, la fête des Semaines et la fête des Tentes, </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.14'>il établit, selon la règle de David son père, les classes des prêtres dans leur service, les lévites dans leur fonction pour louer et officier près des prêtres selon le rituel quotidien, et les portiers, selon leur classe respective, à chaque porte, car tels avaient été les ordres de David, homme de Dieu. </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.15'>Sur aucun autre point, même au sujet des réserves, ils ne s'écartèrent des ordres du roi relatifs aux prêtres et aux lévites. </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.16'>Et toute l'oeuvre de Salomon, qui n'avait été que préparée jusqu'au jour de la fondation du Temple de Yahvé, fut parfaite lorsqu'il eut achevé le Temple de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.17'>Alors Salomon gagna Eçyôn-Géber et Elat, au bord de la mer, au pays d'Edom. </verse>
        <verse osisID='2Chr.8.18'>Huram lui envoya des navires montés par ses serviteurs ainsi que des serviteurs qui connaissaient la mer. Avec les serviteurs de Salomon ils allèrent à Ophir et en rapportèrent 540 talents d'or qu'ils remirent au roi Salomon. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.9'>
        <verse osisID='2Chr.9.1'>La reine de Saba apprit la renommée de Salomon et vint à Jérusalem éprouver Salomon par des énigmes. Elle arriva avec de très grandes richesses, des chameaux chargés d'aromates, quantité d'or et de pierres précieuses. Quand elle se fut rendue auprès de Salomon, elle s'entretint avec lui de tout ce qu'elle avait médité. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.2'>Salomon l'éclaira sur toutes ses questions et aucune ne fut pour lui un secret qu'il ne pût élucider. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.3'>Lorsque la reine de Saba vit la sagesse de Salomon, le palais qu'il s'était construit, </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.4'>le menu de sa table, le placement de ses officiers, le service de ses gens et leur livrée, ses échansons et leur livrée, les holocaustes qu'il offrait au Temple de Yahvé, le coeur lui manqua </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.5'>et elle dit au roi: "Ce que j'ai entendu dire dans mon pays sur toi et sur ta sagesse était donc vrai! </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.6'>Je n'ai pas voulu croire ce qu'on disait avant de venir et de voir de mes yeux, mais vraiment on ne m'avait pas appris la moitié de l'étendue de ta sagesse: tu surpasses la renommée dont j'avais eu l'écho. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.7'>Bienheureux tes gens, bienheureux tes serviteurs que voici, qui se tiennent continuellement devant toi et qui entendent ta sagesse! </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.8'>Béni soit Yahvé, ton Dieu, qui t'a montré sa faveur en te plaçant sur son trône comme roi au nom de Yahvé ton Dieu; c'est parce que ton Dieu aime Israël et veut le maintenir à jamais qu'il t'en a donné la royauté pour exercer le droit et la justice." </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.9'>Elle donna au roi 120 talents d'or, une grande quantité d'aromates et des pierres précieuses. Les aromates que la reine de Saba apporta au roi Salomon étaient incomparables. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.10'>De même les serviteurs de Huram et les serviteurs de Salomon qui rapportèrent l'or d'Ophir, rapportèrent du bois d'algummim et des pierres précieuses. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.11'>Le roi fit avec le bois d'algummim des planchers pour le Temple de Yahvé et pour le palais royal, des lyres et des harpes pour les musiciens; on n'avait encore jamais rien vu de pareil dans le pays de Juda. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.12'>Quant au roi Salomon, il offrit à la reine de Saba tout ce dont elle manifesta l'envie, sans compter ce qu'elle avait apporté au roi. Puis elle s'en retourna et alla dans son pays, elle et ses serviteurs. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.13'>Le poids de l'or qui arriva à Salomon en une année fut de 666 talents d'or, </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.14'>sans compter ce qui venait des redevances des marchands et des courtiers importateurs; tous les rois d'Arabie, tous les gouverneurs du pays apportaient également de l'or et de l'argent à Salomon. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.15'>Le roi Salomon fit 200 grands boucliers d'or battu, sur chacun desquels il appliqua 600 sicles d'or battu, </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.16'>et 300 petits boucliers d'or battu, sur chacun desquels il appliqua 300 sicles d'or, et il les déposa dans la Galerie de la Forêt du Liban. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.17'>Le roi fit aussi un grand trône d'ivoire et le plaqua d'or raffiné. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.18'>Ce trône avait six degrés et un marchepied d'or qui lui étaient attachés, des bras de part et d'autre du siège et deux lions debout près des bras. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.19'>Douze lions se tenaient de part et d'autre des six degrés. On n'a rien fait de semblable dans aucun royaume. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.20'>Tous les vases à boire du roi Salomon étaient en or et tout le mobilier de la Galerie de la Forêt du Liban était en or fin; car on faisait fi de l'argent au temps du roi Salomon. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.21'>En effet le roi avait des navires allant à Tarsis avec les serviteurs de Huram et tous les trois ans les navires revenaient de Tarsis chargés d'or, d'argent, d'ivoire, de singes et de guenons. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.22'>Le roi Salomon surpassa en richesse et en sagesse tous les rois de la terre. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.23'>Tous les rois de la terre voulaient être reçus par Salomon pour profiter de la sagesse que Dieu lui avait mise au coeur </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.24'>et chacun apportait son présent: vases d'argent et vases d'or, vêtements, armes et aromates, chevaux et mulets, et ainsi d'année en année. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.25'>Salomon eut 4.000 stalles pour ses chevaux et ses chars, et 12.000 chevaux qu'il cantonna dans les villes de chars et près du roi à Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.26'>Il étendit son pouvoir sur tous les rois depuis le Fleuve jusqu'au pays des Philistins et jusqu'à la frontière d'Egypte. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.27'>Il rendit l'argent aussi commun à Jérusalem que les cailloux, et les cèdres aussi nombreux que les sycomores du Bas-Pays. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.28'>On importait pour Salomon des chevaux de Muçur et de tous les pays. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.29'>Le reste de l'histoire de Salomon, du début à la fin, n'est-ce pas écrit dans l'histoire de Natân le prophète, dans la prophétie d'Ahiyya de Silo, et dans la vision de Yéddo le voyant concernant Jéroboam fils de Nebat? </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.30'>Salomon régna 40 ans à Jérusalem sur tout Israël. </verse>
        <verse osisID='2Chr.9.31'>Puis il se coucha avec ses pères et on l'enterra dans la Cité de David, son père, et son fils Roboam régna à sa place. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.10'>
        <verse osisID='2Chr.10.1'>Roboam se rendit à Sichem, car c'est à Sichem que tout Israël était venu pour le proclamer roi. </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.2'>Dès que Jéroboam fils de Nebat en fut informé -- il était en Egypte, où il avait fui le roi Salomon -- il revint d'Egypte. </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.3'>On le fit appeler et il vint avec tout Israël. Ils parlèrent ainsi à Roboam: </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.4'>"Ton père a rendu pénible notre joug, allège maintenant le dur servage de ton père, la lourdeur du joug qu'il nous imposa, et nous te servirons." </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.5'>Il leur répondit: "Attendez trois jours, puis revenez vers moi." Et le peuple s'en alla. </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.6'>Le roi Roboam prit conseil des anciens, qui avaient servi son père Salomon de son vivant, et demanda: "Que conseillez-vous de répondre à ce peuple?" </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.7'>Ils lui répondirent: "Si tu te montres bon envers ces gens, si tu leur es bienveillant et leur donnes de bonnes paroles, alors ils resteront toujours tes serviteurs." </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.8'>Mais il repoussa le conseil que les anciens lui avaient donné et consulta des jeunes gens qui l'assistaient, ses compagnons d'enfance. </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.9'>Il leur demanda: "Que conseillez-vous que nous répondions à ce peuple, qui m'a parlé ainsi: Allège le joug que ton père nous a imposé?" </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.10'>Les jeunes gens, ses compagnons d'enfance, lui répondirent: "Voici ce que tu diras au peuple qui t'a dit: Ton père a rendu pesant notre joug, mais toi allège notre charge, voici ce que tu leur répondras: Mon petit doigt est plus gros que les reins de mon père! </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.11'>Ainsi mon père vous a fait porter un joug pesant, moi, j'ajouterai encore à votre joug; mon père vous a châtiés avec des lanières, je le ferai, moi, avec des fouets à pointes de fer!" </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.12'>Jéroboam, avec tout le peuple, vint à Roboam le troisième jour, selon cet ordre qu'il avait donné: "Revenez vers moi le troisième jour." </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.13'>Le roi leur répondit durement. Le roi Roboam rejeta le conseil des anciens </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.14'>et, suivant le conseil des jeunes, il leur parla ainsi: "Mon père a rendu pesant votre joug, moi j'y ajouterai encore; mon père vous a châtiés avec des lanières, je le ferai, moi, avec des fouets à pointes de fer." </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.15'>Le roi n'écouta donc pas le peuple: c'était une intervention de Dieu, pour accomplir la parole que Yahvé avait dite à Jéroboam, fils de Nebat, par le ministère d'Ahiyya de Silo, </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.16'>et à tous les Israélites, à savoir: que le roi ne les écouterait pas. Ils répliquèrent alors au roi: "Quelle part avons-nous sur David? Nous n'avons pas d'héritage sur le fils de Jessé. Chacun à ses tentes, Israël! Et maintenant, pourvois à ta maison, David." </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.17'>Quant aux Israélites qui habitaient les villes de Juda, Roboam régna sur eux. </verse>
        <verse osisID='2Chr.10.18'>Le roi Roboam dépêcha Adoram, le chef de la corvée, mais les Israélites le lapidèrent et il mourut; alors le roi Roboam se vit contraint de monter sur son char pour fuir à Jérusalem. Et Israël fut séparé de la maison de David, jusqu'à ce jour. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.11'>
        <verse osisID='2Chr.11.1'>Roboam se rendit à Jérusalem; il convoqua la maison de Juda et de Benjamin, soit 180.000 guerriers d'élite, pour combattre Israël et rendre le royaume à Roboam. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.2'>Mais la parole de Yahvé fut adressée à Shemaya, l'homme de Dieu, en ces termes: </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.3'>"Dis ceci à Roboam, fils de Salomon, roi de Juda, et à tous les Israélites qui sont en Juda et en Benjamin: </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.4'>Ainsi parle Yahvé. N'allez pas vous battre contre vos frères; que chacun retourne chez soi, car cet événement vient de moi." Ils écoutèrent les paroles de Yahvé et firent demi-tour au lieu de marcher contre Jéroboam. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.5'>Roboam habita Jérusalem et construisit des villes fortifiées en Juda. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.6'>Il restaura Bethléem, Etam et Teqoa, </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.7'>Bet-Cur, Soko, Adullam, </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.8'>Gat, Maresha, Ziph, </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.9'>Adorayim, Lakish, Azéqa, </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.10'>Coréa, Ayyalôn, Hébron; c'étaient des villes fortifiées en Juda et en Benjamin. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.11'>Il les fortifia puissamment et y mit des commandants, ainsi que des réserves de vivres, huile et de vin. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.12'>Dans chacune de ces villes il y avait des boucliers et des lances. Il les rendit extrêmement fortes et fut maître de Juda et de Benjamin. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.13'>Les prêtres et les lévites qui se trouvaient dans tout Israël quittèrent leur territoire pour s'établir près de lui. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.14'>Les lévites, en effet, abandonnèrent leurs pâturages et leurs patrimoines et vinrent en Juda et à Jérusalem, Jéroboam et ses fils les ayant exclus du sacerdoce de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.15'>Jéroboam avait établi des prêtres pour les hauts lieux, pour les satyres et pour les veaux qu'il avait fabriqués. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.16'>Des membres de toutes les tribus d'Israël qui avaient à coeur de rechercher Yahvé, Dieu d'Israël, les suivirent et vinrent à Jérusalem afin de sacrifier à Yahvé, Dieu de leurs pères. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.17'>Ils renforcèrent le royaume de Juda et, pendant trois ans, soutinrent Roboam, fils de Salomon, car c'est pendant trois ans qu'il suivit la voie de David et de Salomon. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.18'>Roboam prit pour femme Mahalat, fille de Yerimot, fils de David, et d'Abihayil, fille d'Eliab, fils de Jessé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.19'>Elle lui donna des fils: Yéush, Shemarya et Zaham. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.20'>Il épousa après elle Maaka, fille d'Absalom, qui lui enfanta Abiyya, Attaï, Ziza et Shelomit. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.21'>Roboam aima Maaka, fille d'Absalom, plus que toutes ses autres femmes et concubines. Il avait en effet pris dix-huit femmes et 60 concubines, et engendré 28 fils et 60 filles. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.22'>Roboam fit d'Abiyya, fils de Maaka, le chef de famille, prince parmi ses frères, afin de le faire roi. </verse>
        <verse osisID='2Chr.11.23'>Roboam fut avisé et il répartit certains de ses fils dans toutes les régions de Juda et de Benjamin et dans toutes les villes fortifiées; il les pourvut de vivres en abondance et leur trouva des femmes. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.12'>
        <verse osisID='2Chr.12.1'>Alors que sa royauté s'était établie et affermie, Roboam abandonna la Loi de Yahvé, et tout Israël avec lui. </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.2'>La cinquième année du règne de Roboam, le roi d'Egypte, Sheshonq, marcha contre Jérusalem, car elle avait été infidèle à Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.3'>Avec 1.200 chars,60.000 chevaux et une innombrable armée de Libyens, de Sukkiens et de Kushites, qui vint avec lui d'Egypte, </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.4'>il prit les villes fortifiées de Juda et atteignit Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.5'>Shemaya, le prophète, vint trouver Roboam et les officiers judéens qui, devant Sheshonq, s'étaient regroupés près de Jérusalem, et il leur dit: "Ainsi parle Yahvé. Vous m'avez abandonné, aussi vous ai-je abandonnés moi-même aux mains de Sheshonq." </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.6'>Alors les officiers israélites et le roi s'humilièrent et dirent: "Yahvé est juste." </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.7'>Quant Yahvé vit qu'ils s'humiliaient, la parole de Yahvé fut adressée à Shemaya en ces termes: "Ils se sont humiliés, je ne les exterminerai pas; sous peu je leur permettrai d'échapper et ce n'est pas par les mains de Sheshonq que ma colère s'abattra sur Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.8'>Mais ils deviendront ses esclaves et ils apprécieront ce que c'est que de me servir et de servir les royaumes des pays!" </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.9'>Le roi d'Egypte Sheshonq marcha contre Jérusalem. Il se fit livrer les trésors du Temple de Yahvé et ceux du palais royal, absolument tout, jusqu'aux boucliers d'or qu'avait faits Salomon; </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.10'>à leur place le roi Roboam fit des boucliers de bronze et les confia aux chefs des gardes qui veillaient à la porte du palais royal: </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.11'>chaque fois que le roi allait au Temple de Yahvé, les gardes venaient les prendre, puis ils les rapportaient à la salle des gardes. </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.12'>Mais parce qu'il s'était humilié, la colère de Yahvé se détourna de lui et ne l'anéantit pas complètement. Qui plus est, d'heureux événements survinrent en Juda, </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.13'>le roi Roboam put s'affermir dans Jérusalem et régner. Il avait en effet 41 ans à son avènement et il régna dix-sept ans à Jérusalem, la ville que Yahvé avait choisie entre toutes les tribus d'Israël pour y placer son Nom. Sa mère s'appelait Naama, l'Ammonite. </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.14'>Il fit le mal, parce qu'il n'avait pas disposé son coeur à rechercher Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.15'>L'histoire de Roboam, du début à la fin, cela n'est-il pas écrit dans l'histoire du prophète Shemaya et du voyant Iddo? Il y eut tout le temps des combats entre Roboam et Jéroboam. </verse>
        <verse osisID='2Chr.12.16'>Roboam se coucha avec ses pères et fut enterré dans la Cité de David; son fils Abiyya régna à sa place. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.13'>
        <verse osisID='2Chr.13.1'>La dix-huitième année du règne de Jéroboam, Abiyya devint roi de Juda </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.2'>et régna trois ans à Jérusalem. Sa mère s'appelait Mikayahu, fille d'Uriel, de Gibéa. Il y eut guerre entre Abiyya et Jéroboam. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.3'>Abiyya engagea le combat avec une armée de guerriers vaillants -- 400.000 hommes d'élite -- et Jéroboam se rangea en bataille contre lui avec 800.000 homme d'élite, preux vaillants. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.4'>Abiyya se posta sur le mont Cemarayim, situé dans la montagne d'Ephraïm, et s'écria: "Jéroboam et vous tous, Israélites, écoutez-moi! </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.5'>Ne savez-vous pas que Yahvé, le Dieu d'Israël, a donné pour toujours à David la royauté sur Israël? C'est une alliance infrangible pour lui et pour ses fils. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.6'>Jéroboam, fils de Nebat, serviteur de Salomon, fils de David, s'est dressé et révolté contre son seigneur; </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.7'>des gens de rien, des vauriens, se sont unis à lui et se sont imposés à Roboam, fils de Salomon; Roboam n'était encore qu'un jeune homme, timide de caractère, et n'a pas pu leur résister. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.8'>Or vous parlez maintenant de tenir tête à la royauté de Yahvé qu'exercent les fils de David, et vous voilà en foule immense, accompagnés des veaux d'or que vous a faits pour dieux Jéroboam! </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.9'>N'avez-vous pas expulsé les prêtres de Yahvé, fils d'Aaron, et les lévites, pour vous faire des prêtres comme s'en font les peuples des pays: quiconque vient avec un taureau et sept béliers pour se faire donner l'investiture, peut devenir prêtre de ce qui n'est point Dieu! </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.10'>Notre Dieu à nous, c'est Yahvé, et nous ne l'avons pas abandonné: les fils d'Aaron sont prêtres au service de Yahvé et les lévites officient. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.11'>Chaque matin et chaque soir nous faisons fumer les holocaustes pour Yahvé, nous avons l'encens aromatique, les pains rangés sur la table pure, le candélabre d'or avec ses lampes qui brûlent chaque soir. Car nous gardons les ordonnances de Yahvé notre Dieu que vous, vous avez abandonnées. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.12'>Voici que Dieu est en tête avec nous, voici ses prêtres et les trompettes dont ils vont sonner pour que l'on pousse le cri de guerre contre vous! Israélites, ne luttez pas avec Yahvé, le Dieu de vos pères, car vous n'aboutirez à rien." </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.13'>Jéroboam fit faire un mouvement tournant à l'embuscade qui atteignit leurs arrières; l'armée était face à Juda, et l'embuscade par-derrière. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.14'>Faisant volte-face, les Judéens se virent combattus de front et de dos. Ils firent appel à Yahvé, les prêtres sonnèrent de la trompette, </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.15'>les hommes de Juda poussèrent le cri de guerre, et, tandis qu'ils poussaient ce cri, Dieu frappa Jéroboam et tout Israël devant Abiyya et Juda. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.16'>Les Israélites s'enfuirent devant Juda et Dieu les livra aux mains des Judéens. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.17'>Abiyya et son armée leur infligèrent une cuisante défaite: 500.000 hommes d'élite tombèrent morts parmi les Israélites. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.18'>En ce temps-là, les Israélites furent humiliés, les enfants de Juda raffermis pour s'être appuyés sur Yahvé, Dieu de leurs pères. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.19'>Abiyya poursuivit Jéroboam et lui conquit des villes: Béthel et ses dépendances, Yeshana et ses dépendances, Ephrôn et ses dépendances. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.20'>Jéroboam perdit alors sa puissance durant la vie d'Abiyyahu; Yahvé le frappa et il mourut. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.21'>Abiyyahu s'affermit; il épousa quatorze femmes et engendra 22 fils et seize filles. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.22'>Le reste de l'histoire d'Abiyya, sa conduite et ses actions sont écrits dans le Midrash du prophète Iddo. </verse>
        <verse osisID='2Chr.13.23'>Puis Abiyya se coucha avec ses pères et on l'enterra dans la Cité de David; son fils Asa régna à sa place. Le pays, de son temps, fut tranquille pendant dix ans. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.14'>
        <verse osisID='2Chr.14.1'>Asa fit ce qui est bien et juste aux yeux de Yahvé, son Dieu. </verse>
        <verse osisID='2Chr.14.2'>Il supprima les autels de l'étranger et les hauts lieux, il brisa les stèles, mit en pièces les ashéras </verse>
        <verse osisID='2Chr.14.3'>et dit aux Judéens de rechercher Yahvé, le Dieu de leurs pères, et de pratiquer loi et commandement. </verse>
        <verse osisID='2Chr.14.4'>Il supprima de toutes les villes de Juda les hauts lieux et les autels à encens. Aussi le royaume fut-il calme sous son règne; </verse>
        <verse osisID='2Chr.14.5'>il restaura les villes fortifiées de Juda, car le pays était calme et ne participa à aucune guerre en ces années-là, Yahvé lui ayant donné la tranquillité. </verse>
        <verse osisID='2Chr.14.6'>"Restaurons ces villes, dit-il à Juda, entourons-les d'un mur, de tours, de portes et de barres; le pays est encore à notre disposition car nous avons cherché Yahvé, notre Dieu; aussi nous a-t-il recherchés et nous a-t-il donné la tranquillité sur toutes nos frontières." Ils restaurèrent et prospérèrent. </verse>
        <verse osisID='2Chr.14.7'>Asa disposa d'une armée de 300.000 Judéens, portant le bouclier et la lance, et de 280.000 Benjaminites portant la rondache et tirant de l'arc, tous preux valeureux. </verse>
        <verse osisID='2Chr.14.8'>Zérah le Kushite fit une incursion avec une armée de mille milliers et de 300 chars, et il atteignit Maresha. </verse>
        <verse osisID='2Chr.14.9'>Asa sortit à sa rencontre et se rangea en bataille dans la vallée de Cephata, à Maresha. </verse>
        <verse osisID='2Chr.14.10'>Asa invoqua Yahvé son Dieu et dit: "Il n'en est point comme toi, Yahvé, pour secourir le puissant aussi bien que celui qui est sans force. Porte-nous secours, Yahvé notre Dieu! C'est sur toi que nous nous appuyons et c'est en ton nom que nous nous heurtons à cette foule. Yahvé, tu es notre Dieu. Que le mortel ne te résiste pas!" </verse>
        <verse osisID='2Chr.14.11'>Yahvé battit les Kushites devant Asa et les Judéens: les Kushites s'enfuirent </verse>
        <verse osisID='2Chr.14.12'>et Asa les poursuivit avec son armée jusqu'à Gérar. Il tomba tant de Kushites qu'ils ne purent subsister, car ils s'étaient brisés devant Yahvé et son camp. On ramassa une grande quantité de butin, </verse>
        <verse osisID='2Chr.14.13'>on conquit toutes les villes aux alentours de Gérar, car la Terreur de Yahvé s'était appesantie sur elles, et on les pilla toutes, car il s'y trouvait beaucoup de butin. </verse>
        <verse osisID='2Chr.14.14'>On s'en prit même aux tentes des troupeaux et l'on razzia nombre de moutons et de chameaux, puis l'on revint à Jérusalem. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.15'>
        <verse osisID='2Chr.15.1'>L'esprit de Dieu vint sur Azaryahu, fils d'Oded, </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.2'>qui sortit au-devant d'Asa. Il lui dit: "Asa, et vous tous, de Juda et de Benjamin, écoutez-moi! Yahvé est avec vous quand vous êtes avec lui. Quand vous le recherchez il se laisse trouver par vous, quand vous l'abandonnez il vous abandonne. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.3'>Israël passera bien des jours sans Dieu fidèle, sans prêtre pour l'enseigner, et sans loi; </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.4'>mais dans sa détresse il reviendra à Yahvé, Dieu d'Israël, il le recherchera et Yahvé se laissera trouver par lui. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.5'>En ce temps-là, aucun adulte ne connaîtra la paix, mais des tribulations multiples pèseront sur tous les habitants du pays. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.6'>Les nations s'écraseront l'une contre l'autre, les villes l'une contre l'autre, car Dieu les frappera par toutes sortes de détresses. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.7'>Mais vous, soyez fermes et que vos mains ne faiblissent point, car vos actions auront leur récompense." </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.8'>Quand Asa entendit ces paroles et cette prophétie, il se décida à faire disparaître les horribles idoles de tout le pays de Juda et de Benjamin et des villes qu'il avait conquises dans la montagne d'Ephraïm, puis il remit en état l'autel de Yahvé qui se trouvait devant le Vestibule de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.9'>Il réunit tout Juda et Benjamin, ainsi que les Ephraïmites, les Manassites et les Siméonites qui séjournaient avec eux, car beaucoup d'Israélites s'étaient ralliés à Asa en voyant que Yahvé, son Dieu, était avec lui. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.10'>Le troisième mois de la quinzième année du règne d'Asa, ils se réunirent à Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.11'>Ils offrirent en sacrifice à Yahvé, ce jour-là, une part du butin qu'ils rapportaient,700 boeufs et 7.000 moutons. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.12'>Ils s'engagèrent par une alliance à chercher Yahvé, le Dieu de leurs pères, de tout leur coeur et de toute leur âme; </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.13'>quiconque ne chercherait pas Yahvé, Dieu d'Israël, serait mis à mort, grand ou petit, homme ou femme. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.14'>Ils prêtèrent serment à Yahvé à voix haute et par acclamation, au son des trompettes et des cors; </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.15'>tous les Judéens furent joyeux de ce serment qu'ils avaient prêté de tout leur coeur. C'est de plein gré qu'ils cherchèrent Yahvé. Aussi se laissa-t-il trouver par eux et leur donna-t-il la tranquillité sur toutes leurs frontières. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.16'>Même Maaka, grand-mère du roi Asa, se vit retirer par lui la dignité de Grande Dame, parce qu'elle avait fait une horreur pour Ashéra; Asa abattit son horreur, la réduisit en poudre et la brûla dans la vallée du Cédron. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.17'>Les hauts lieux ne disparurent pas d'Israël; pourtant le coeur d'Asa resta intègre toute sa vie. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.18'>Il déposa dans le Temple de Dieu les saintes offrandes de son père et ses propres offrandes, de l'argent, de l'or et du mobilier. </verse>
        <verse osisID='2Chr.15.19'>Il n'y eut point de guerre jusqu'à la trente-cinquième année du règne d'Asa. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.16'>
        <verse osisID='2Chr.16.1'>La trente-sixième année du règne d'Asa, Basha, roi d'Israël, marcha contre Juda; il fortifia Rama pour bloquer les communications d'Asa, roi de Juda. </verse>
        <verse osisID='2Chr.16.2'>Alors Asa puisa de l'or et de l'argent dans les trésors du Temple de Yahvé et du palais royal pour en faire l'envoi à Ben-Hadad, le roi d'Aram, qui résidait à Damas, avec ce message: </verse>
        <verse osisID='2Chr.16.3'>"Alliance entre moi et toi, entre mon père et ton père! Je t'envoie de l'argent et de l'or; va, romps ton alliance avec Basha, roi d'Israël, pour qu'il s'éloigne de moi!" </verse>
        <verse osisID='2Chr.16.4'>Ben-Hadad exauça le roi Asa et envoya ses chefs d'armée contre les villes d'Israël; il conquit Iyyôn, Dan, Abel-Mayim et tous les entrepôts des villes de Nephtali. </verse>
        <verse osisID='2Chr.16.5'>Quand Basha l'apprit, il arrêta les travaux de Rama et fit cesser l'ouvrage. </verse>
        <verse osisID='2Chr.16.6'>Alors le roi Asa amena tout Juda; on enleva les pierres et le bois avec lesquels Basha fortifiait Rama, et on s'en servit pour fortifier Géba et Miçpa. </verse>
        <verse osisID='2Chr.16.7'>C'est alors que Hanani le voyant vint trouver Asa, roi de Juda. Il lui dit: "Parce que tu t'es appuyé sur le roi d'Aram et non sur Yahvé ton Dieu, les forces du roi d'Aram échapperont à tes mains. </verse>
        <verse osisID='2Chr.16.8'>Kushites et Libyens ne formaient-ils pas une armée nombreuse avec une grande multitude de chars et de chevaux? Or n'ont-ils pas été livrés entre tes mains parce que tu t'étais appuyé sur Yahvé? </verse>
        <verse osisID='2Chr.16.9'>Puisque Yahvé parcourt des yeux toute la terre pour affermir ceux dont le coeur est tout entier tourné vers lui, tu as cette fois-ci agi en insensé et tu auras désormais la guerre." </verse>
        <verse osisID='2Chr.16.10'>S'emportant contre le voyant, Asa le mit aux ceps en prison, car cela l'avait irrité; il prit en ce temps-là de dures mesures contre une partie du peuple. </verse>
        <verse osisID='2Chr.16.11'>L'histoire d'Asa, du début à la fin, est écrite au livre des Rois de Juda et d'Israël. </verse>
        <verse osisID='2Chr.16.12'>Asa eut les pieds malades, d'une maladie très grave dans la trente-neuvième année de son règne; même alors, il n'eut pas recours dans sa maladie à Yahvé mais aux médecins. </verse>
        <verse osisID='2Chr.16.13'>Asa se coucha avec ses pères et mourut dans la quarante et unième année de son règne. </verse>
        <verse osisID='2Chr.16.14'>On l'enterra dans le tombeau qu'il s'était fait creuser dans la Cité de David. On l'étendit sur un lit tout rempli d'aromates, d'essences et d'onguents préparés; l'on fit pour lui un feu tout à fait grandiose. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.17'>
        <verse osisID='2Chr.17.1'>Son fils Josaphat régna à sa place et affermit son pouvoir sur Israël. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.2'>Il mit des troupes dans toutes les villes fortifiées de Juda et établit des préfets dans le pays de Juda et dans les villes d'Ephraïm qu'avait conquises Asa, son père. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.3'>Yahvé fut avec Josaphat, car sa conduite fut celle qu'avait d'abord suivie son père et il ne rechercha pas les Baals. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.4'>C'est bien le Dieu de son père qu'il rechercha, et il marcha selon ses commandements sans imiter les actions d'Israël. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.5'>Yahvé maintint le royaume entre ses mains; tous les Judéens payaient tribut à Josaphat, si bien qu'il eut beaucoup de richesses et d'honneur. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.6'>Son coeur progressa dans les voies de Yahvé et il supprima de nouveau en Juda les hauts lieux et les ashéras. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.7'>La troisième année de son règne, il envoya ses officiers: Ben-Hayil, Obadya, Zekarya, Netanéel, Mikayahu, instruire les cités judéennes. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.8'>Des lévites les accompagnaient: Shemayahu, Netanyahu, Zebadyahu, Asahel, Shemiramot, Yehonatân, Adoniyyahu, Tobiyyahu, lévites, ainsi que les prêtres Elishama et Yehoram. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.9'>Ils se mirent à enseigner en Juda, munis du livre de la Loi de Yahvé, et firent le tour des cités judéennes, en instruisant le peuple. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.10'>La Terreur de Yahvé s'étendit sur tous les royaumes des pays qui entouraient Juda; ils ne firent pas la guerre à Josaphat. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.11'>Des Philistins lui apportèrent en tribut des présents et de l'argent; les Arabes eux-mêmes lui amenèrent du petit bétail: 7.700 béliers et 7.700 boucs. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.12'>Josaphat grandissant allait au plus haut; il édifia en Juda des citadelles et des villes-entrepôts. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.13'>Il eut d'importants services dans les cités judéennes et des guerriers, des vaillants preux, à Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.14'>En voici la répartition par familles: Pour Juda: officiers de milliers: Adna l'officier, avec 300 milliers de vaillants preux; </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.15'>à ses ordres, Yehohanân l'officier, avec 280 milliers; </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.16'>à ses ordres, Amasya, fils de Zikri, engagé volontaire au service de Yahvé, avec 200 milliers de vaillants preux. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.17'>De Benjamin: le vaillant preux Elyada avec 200 milliers armés de l'arc et de la rondache; </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.18'>à ses ordres, Yehozabad, avec 180 milliers équipés pour la guerre. </verse>
        <verse osisID='2Chr.17.19'>Tels étaient ceux qui servaient le roi, sans compter les hommes qu'il avait mis dans les places fortes de tout Juda. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.18'>
        <verse osisID='2Chr.18.1'>Josaphat eut donc beaucoup de richesses et d'honneur et il s'allia par mariage avec Achab. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.2'>Au bout de quelques années, il vint visiter Achab à Samarie. Achab immola quantité de moutons et de boeufs pour lui et sa suite afin de l'inciter à attaquer Ramot de Galaad. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.3'>Achab, roi d'Israël, dit à Josaphat, roi de Juda: "Viendras-tu avec moi à Ramot de Galaad?" Il lui répondit: "Il en sera de la bataille pour moi comme pour toi, pour mes gens comme pour tes gens." </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.4'>Cependant Josaphat dit au roi d'Israël: "Je te prie, consulte d'abord la parole de Yahvé." </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.5'>Le roi d'Israël rassembla les prophètes, au nombre de 400, et leur demanda: "Devons-nous aller attaquer Ramot de Galaad, ou dois-je y renoncer?" Ils répondirent: "Monte, Dieu la livrera aux mains du roi." </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.6'>Mais Josaphat dit: "N'y a-t-il donc ici aucun prophète de Yahvé, par qui nous puissions le consulter?" </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.7'>Le roi d'Israël répondit à Josaphat: "Il y a encore un homme par qui on peut consulter Yahvé, mais je le hais, car il ne prophétise jamais le bien à mon sujet, mais toujours du mal: c'est Michée, fils de Yimla." Josaphat dit: "Que le roi ne parle pas ainsi!" </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.8'>Le roi d'Israël appela un eunuque et dit: "Fais vite venir Michée, fils de Yimla." </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.9'>Le roi d'Israël et Josaphat, roi de Juda, étaient assis, chacun sur son trône, en grand costume; ils siégeaient sur l'aire devant la porte de Samarie et tous les prophètes se livraient à leurs transports devant eux. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.10'>Sédécias, fils de Kenaana, se fit des cornes de fer et dit: "Ainsi parle Yahvé. Avec cela tu encorneras les Araméens jusqu'au dernier." </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.11'>Et tous les prophètes faisaient la même prédiction, disant: "Monte à Ramot de Galaad! Tu réussiras, Yahvé la livrera aux mains du roi." </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.12'>Le messager qui était allé chercher Michée lui dit: "Voici que les prophètes n'ont qu'une seule bouche pour parler en faveur du roi. Tâche de parler comme l'un d'eux et prédis le succès." </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.13'>Mais Michée répondit: "Par Yahvé vivant! Ce que mon Dieu dira, c'est cela que j'énoncerai." </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.14'>Il arriva près du roi, et le roi lui demanda: "Michée, devons-nous aller combattre à Ramot de Galaad, ou dois-je y renoncer?" Il répondit: "Montez! Vous réussirez, ses habitants seront livrés entre vos mains." </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.15'>Mais le roi lui dit: "Combien de fois me faudra-t-il t'adjurer de ne me dire que la vérité au nom de Yahvé?" </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.16'>Alors il prononça: "J'ai vu tout Israël dispersé sur les montagnes comme un troupeau sans pasteur. Et Yahvé a dit: ils n'ont plus de maître, que chacun retourne en paix chez soi!" </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.17'>Le roi d'Israël dit alors à Josaphat: "Ne t'avais-je pas dit qu'il prophétisait pour moi non le bien mais le mal?" </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.18'>Michée reprit: "Ecoutez plutôt la parole de Yahvé: j'ai vu Yahvé assis sur son trône; toute l'armée du ciel se tenait à sa droite et à sa gauche. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.19'>Yahvé demanda: Qui trompera Achab, le roi d'Israël, pour qu'il marche contre Ramot de Galaad et qu'il y succombe? Ils répondirent celui-ci d'une manière et celui-là d'une autre. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.20'>Alors l'Esprit s'avança et se tint devant Yahvé: C'est moi, dit-il, qui le tromperai. Yahvé lui demanda: Comment? </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.21'>Il répondit: J'irai et je me ferai esprit de mensonge dans la bouche de tous ses prophètes. Yahvé dit: Tu le tromperas, tu réussiras. Va et fais ainsi. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.22'>Voici donc que Yahvé a mis un esprit de mensonge dans la bouche de tes prophètes qui sont là, mais Yahvé a prononcé contre toi le malheur." </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.23'>Alors Sédécias, fils de Kenaana, s'approcha et frappa Michée à la mâchoire, en disant: "Par quelle voie l'esprit de Yahvé m'a-t-il quitté pour te parler?" </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.24'>Michée repartit: "C'est ce que tu verras le jour où tu fuiras dans une chambre retirée pour te cacher." </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.25'>Le roi d'Israël ordonna: "Saisissez Michée, et remettez-le à Amon, gouverneur de la ville, et au fils du roi, Yoash. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.26'>Vous leur direz: Ainsi parle le roi. Mettez cet homme en prison et nourrissez-le strictement de pain et d'eau jusqu'à ce que je revienne sain et sauf." </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.27'>Michée dit: "Si tu reviens sain et sauf, c'est que Yahvé n'a pas parlé par ma bouche." </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.28'>Le roi d'Israël et Josaphat, roi de Juda, marchèrent contre Ramot de Galaad. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.29'>Le roi d'Israël dit à Josaphat: "Je me déguiserai pour marcher au combat, mais toi, revêts ton costume!" Le roi d'Israël se déguisa et ils marchèrent au combat. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.30'>Le roi d'Aram avait donné cet ordre à ses commandants de chars: "Vous n'attaquerez ni petit ni grand, mais seulement le roi d'Israël." </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.31'>Lorsque les commandants de chars virent Josaphat, ils dirent: "C'est le roi d'Israël", et ils concentrèrent sur lui le combat; mais Josaphat poussa son cri de guerre, Yahvé lui vint en aide et Dieu les entraîna loin de lui. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.32'>Lorsque les commandants de chars virent que ce n'était pas le roi d'Israël, ils s'éloignèrent de lui. </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.33'>Or un homme banda son arc sans savoir qui il visait et atteignit le roi d'Israël entre le corselet et les appliques de la cuirasse. Celui-ci dit au charrier: "Tourne bride et fais-moi sortir de la mêlée, car je me sens mal." </verse>
        <verse osisID='2Chr.18.34'>Mais le combat se fit plus violent ce jour-là; le roi d'Israël, jusqu'au soir, resta debout sur son char en face des Araméens et, au coucher du soleil, il mourut. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.19'>
        <verse osisID='2Chr.19.1'>Josaphat retourna sain et sauf chez lui, à Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.19.2'>Jéhu, fils de Hanani le voyant, sortit à sa rencontre et dit au roi Josaphat: "Porte-t-on secours au méchant? Aimerais-tu ceux qui haïssent Yahvé, pour attirer ainsi sur toi sa colère? </verse>
        <verse osisID='2Chr.19.3'>Néanmoins, on a trouvé en toi quelque chose de bon, car tu as extirpé du pays les ashéras et tu as disposé ton coeur à la recherche de Dieu." </verse>
        <verse osisID='2Chr.19.4'>Josaphat, roi de Juda, après un séjour à Jérusalem, repartit à travers son peuple depuis Bersabée jusqu'à la montagne d'Ephraïm, afin de le ramener à Yahvé, le Dieu de ses pères. </verse>
        <verse osisID='2Chr.19.5'>Il établit des juges dans le pays pour toutes les villes fortifiées de Juda, dans chaque ville. </verse>
        <verse osisID='2Chr.19.6'>Il dit à ces juges: "Soyez attentifs à ce que vous faites, car vous ne jugez pas au nom des hommes mais de Yahvé, lui qui est avec vous quand vous prononcez une sentence. </verse>
        <verse osisID='2Chr.19.7'>Que la crainte de Yahvé pèse maintenant sur vous! Prenez garde à ce que vous faites, car Yahvé notre Dieu ne consent ni aux fraudes, ni aux privilèges, ni aux cadeaux acceptés." </verse>
        <verse osisID='2Chr.19.8'>En outre, Josaphat établit à Jérusalem des prêtres, des lévites et des chefs de famille israélites, pour promulguer les sentences de Yahvé et juger les procès. Ils habitaient Jérusalem </verse>
        <verse osisID='2Chr.19.9'>et Josaphat leur donna ainsi ses prescriptions: "Vous remplirez de telles fonctions dans la crainte de Yahvé, dans la fidélité et l'intégrité du coeur. </verse>
        <verse osisID='2Chr.19.10'>Quel que soit le procès qu'introduiront devant vous vos frères établis dans leurs villes: affaire de meurtre, de contestation sur la Loi, sur un commandement, sur des décrets ou des coutumes, vous les éclairerez pour qu'ils ne se rendent point coupables devant Yahvé et que sa colère n'éclate pas contre vous et vos frères; en agissant ainsi vous ne serez point coupables. </verse>
        <verse osisID='2Chr.19.11'>Voici qu'Amaryahu, le premier prêtre, vous contrôlera pour toute affaire de Yahvé et Zebadyahu, fils de Yishmaël, chef de la maison de Juda, pour toute affaire royale. Les lévites vous serviront de scribes. Soyez fermes, mettez cela en pratique, et Yahvé sera là avec le bonheur." </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.20'>
        <verse osisID='2Chr.20.1'>Après cela les Moabites et les Ammonites, accompagnés de Méûnites, s'en vinrent combattre Josaphat. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.2'>On vint en informer Josaphat en ces termes: "Une foule immense s'avance contre toi d'au-delà de la mer, d'Edom; la voici à Haçaçôn-Tamar, c'est-à-dire En-Gaddi." </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.3'>Josaphat prit peur et se tourna vers Yahvé. Il s'adressa à lui et proclama un jeûne pour tout Juda. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.4'>Les Judéens se rassemblèrent pour chercher secours auprès de Yahvé; ce sont même toutes les cités judéennes qui vinrent chercher secours auprès de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.5'>Lors de cette Assemblée des Judéens et des Hiérosolymites dans le Temple de Yahvé, Josaphat se tint debout devant le nouveau parvis </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.6'>et s'écria: "Yahvé, Dieu de nos pères, n'est-ce pas toi le Dieu qui est dans les cieux? N'est-ce pas toi qui domines sur tous les royaumes des nations? Dans ta main sont la force et la puissance, et nul ne peut tenir contre toi. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.7'>N'est-ce pas toi qui es notre Dieu, toi qui, devant Israël ton peuple, as dépossédé les habitants de ce pays? Ne l'as-tu pas donné à la race d'Abraham que tu aimeras éternellement? </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.8'>Ils s'y sont établis et y ont construit un sanctuaire à ton Nom en disant: </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.9'>Si le malheur s'abat sur nous, guerre, punition, peste, ou famine, nous nous tiendrons devant ce Temple et devant toi, car ton Nom est dans ce Temple. Du fond de notre détresse nous crierons vers toi, tu nous entendras et tu nous sauveras. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.10'>Vois à cette heure les Ammonites, Moab et les montagnards de Séïr; tu n'as pas laissé Israël les envahir lorsqu'il venait du pays d'Egypte, il s'est au contraire écarté d'eux sans les détruire; </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.11'>Or voici qu'ils nous récompensent en venant nous chasser des possessions que tu nous as léguées. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.12'>O notre Dieu, n'en feras-tu pas justice, car nous sommes sans force devant cette foule immense qui nous attaque. Nous, nous ne savons que faire, aussi est-ce sur toi que se portent nos regards." </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.13'>Tous les Judéens se tenaient debout en présence de Yahvé, et même leurs familles, leurs femmes et leurs fils. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.14'>Au milieu de l'Assemblée, l'Esprit de Yahvé fut sur Yahaziel, fils de Zekaryahu, fils de Benaya, fils de Yeïel, fils de Mattanya le lévite, l'un des fils d'Asaph. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.15'>Il s'écria: "Prêtez l'oreille, vous tous Judéens et habitants de Jérusalem, et toi, roi Josaphat! Ainsi vous parle Yahvé: Ne craignez pas, ne vous effrayez pas devant cette foule immense; ce combat n'est pas le vôtre mais celui de Dieu. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.16'>Descendez demain contre eux: voici qu'ils empruntent la montée de Ciç et vous les rencontrerez à l'extrémité de la vallée, près du désert de Yeruel. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.17'>Vous n'aurez pas à y combattre. Tenez-vous là, prenez position, vous verrez le salut que Yahvé vous réserve. Juda et Jérusalem, ne craignez pas, ne vous effrayez pas, partez demain à leur rencontre et Yahvé sera avec vous." </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.18'>Josaphat s'inclina, la face contre terre, tous les Judéens et les habitants de Jérusalem se prosternèrent devant Yahvé pour l'adorer. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.19'>Les lévites -- des Qehatites et des Coréites -- se mirent alors à louer Yahvé, Dieu d'Israël, à pleine voix. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.20'>De grand matin, ils se levèrent et partirent pour le désert de Teqoa. A leur départ, Josaphat, debout, s'écria: "Ecoutez-moi, Judéens et habitants de Jérusalem! Croyez en Yahvé votre Dieu et vous vous maintiendrez, croyez en ses prophètes et vous réussirez." </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.21'>Puis, après avoir tenu conseil avec le peuple, il plaça au départ, devant les guerriers, les chantres de Yahvé qui le louaient, vêtus d'ornements sacrés, en disant: "Louez Yahvé, car éternel est son amour." </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.22'>Au moment où ils entonnaient l'exaltation et la louange, Yahvé tendit une embuscade contre les Ammonites, Moab et les montagnards de Séïr qui attaquaient Juda, et qui se virent alors battus. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.23'>Les Ammonites et les Moabites se dressèrent contre les habitants de la montagne de Séïr pour les vouer à l'anathème et les anéantir, mais en exterminant les habitants de Séïr ils ne s'entraidaient que pour leur propre perte. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.24'>Les Judéens atteignaient le point d'où l'on a vue sur le désert et allaient faire face à la foule, quand il n'y avait déjà plus que cadavres à terre et aucun rescapé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.25'>Josaphat vint avec son armée razzier du butin; l'on y trouva en abondance du bétail, des biens, des vêtements et des objets précieux; ils en ramassèrent plus qu'ils n'en pouvaient porter et ils passèrent trois jours à razzier ce butin tant il était abondant. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.26'>Le quatrième jour, ils se rassemblèrent dans la vallée de Beraka; ils y bénirent en effet Yahvé, d'où le nom de vallée de Beraka donné à ce lieu jusqu'à nos jours. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.27'>Puis tous les hommes de Juda et de Jérusalem revinrent tout joyeux à Jérusalem, avec Josaphat à leur tête, car Yahvé les avait réjouis aux dépens de leurs ennemis. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.28'>Ils entrèrent à Jérusalem, dans le Temple de Yahvé, au son des lyres, des cithares et des trompettes, </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.29'>et la terreur de Dieu s'abattit sur tous les royaumes des pays quand ils apprirent que Yahvé avait combattu les ennemis d'Israël. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.30'>Le règne de Josaphat fut calme et Dieu lui donna la tranquillité sur toutes ses frontières. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.31'>Josaphat régna sur Juda; il avait 35 ans à son avènement et il régna 25 ans à Jérusalem; sa mère s'appelait Azuba, fille de Shilhi. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.32'>Il suivit la conduite de son père Asa sans dévier, faisant ce qui est juste au regard de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.33'>Cependant les hauts lieux ne disparurent pas et le peuple continua à ne pas fixer son coeur dans le Dieu de ses pères. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.34'>Le reste de l'histoire de Josaphat, du début à la fin, se trouve écrit dans les Actes de Jéhu, fils de Hanani, qui ont été portés sur le livre des Rois d'Israël. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.35'>Après quoi, Josaphat, roi de Juda, se lia à Ochozias, roi d'Israël. C'est celui-ci qui le poussa à mal faire. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.36'>Il s'associa avec lui pour construire des navires à destination de Tarsis; c'est à Eçyôn-Géber qu'ils les construisirent. </verse>
        <verse osisID='2Chr.20.37'>Eliézer, fils de Dodavahu de Maresha, prophétisa alors contre Josaphat: "Parce que tu t'es associé à Ochozias, dit-il, Yahvé a fait une brèche dans tes oeuvres." Les navires se brisèrent et ne furent pas en mesure de partir pour Tarsis. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.21'>
        <verse osisID='2Chr.21.1'>Josaphat se coucha avec ses pères et on l'enterra avec eux dans la Cité de David; son fils Joram régna à sa place. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.2'>Joram avait des frères, fils de Josaphat: Azarya, Yehiel, Zekaryahu, Azaryahu, Mikaël et Shephatyahu; ce sont là tous les fils de Josaphat, roi d'Israël. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.3'>Leur père leur avait fait de multiples dons en argent, en or, en joyaux et en villes fortifiées de Juda, mais il avait laissé la royauté à Joram, car c'était l'aîné. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.4'>Joram put s'établir à la tête du royaume de son père, puis, s'étant affermi, il fit passer au fil de l'épée tous ses frères, plus quelques officiers d'Israël. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.5'>Joram avait 32 ans à son avènement et il régna huit ans à Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.6'>Il imita la conduite des rois d'Israël, comme avait fait la maison d'Achab, car il avait épousé une fille d'Achab; et il fit ce qui déplaît à Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.7'>Cependant Yahvé ne voulut pas détruire la maison de David à cause de l'alliance qu'il avait conclue avec lui et selon la promesse qu'il lui avait faite de lui laisser toujours une lampe ainsi qu'à ses fils. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.8'>De son temps, Edom s'affranchit de la domination de Juda et se donna un roi. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.9'>Joram passa la frontière, et avec lui ses officiers et tous ses chars. Il se leva de nuit, et força la ligne des Edomites qui l'encerclaient, et les commandants de chars avec lui. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.10'>Ainsi Edom s'affranchit de la domination de Juda, jusqu'à ce jour. C'est aussi l'époque où Libna s'affranchit de sa domination. Il avait en effet abandonné Yahvé, le Dieu de ses pères. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.11'>C'est aussi lui qui institua des hauts lieux sur les montagnes de Juda, qui fit se prostituer les habitants de Jérusalem et s'égarer les Judéens. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.12'>Un écrit du prophète Elie lui parvint alors, qui disait: "Ainsi parle Yahvé, le Dieu de ton père David. Parce que tu n'as pas suivi la conduite de Josaphat ton père, ni celle d'Asa, roi de Juda, </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.13'>mais parce que tu as suivi la conduite des rois d'Israël et que tu es cause de la prostitution des Judéens et des habitants de Jérusalem, comme l'a été la maison d'Achab, et parce que tu as en outre assassiné tes frères, ta famille, qui étaient meilleurs que toi, </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.14'>Yahvé va frapper d'un grand désastre ton peuple et tes fils, tes femmes et tous tes biens. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.15'>Toi-même tu seras frappé de graves maladies, d'un mal d'entrailles tel que par cette maladie, jour après jour, tu te videras de tes entrailles." </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.16'>Yahvé excita contre Joram l'animosité des Philistins et des Arabes voisins des Kushites. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.17'>Ils attaquèrent Juda, y pénétrèrent, et razzièrent tous les biens qui se trouvaient appartenir à la maison du roi, et même ses fils et ses femmes, et il ne lui resta plus d'autre fils qu'Ochozias, le plus petit d'entre eux. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.18'>Après tout cela, Yahvé le frappa d'une maladie d'entrailles incurable; </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.19'>cela arriva jour après jour, et vers la fin de la deuxième année, il se vida de ses entrailles et mourut dans de cruelles souffrances. Le peuple ne lui fit pas de feux comme il en avait fait pour ses pères. </verse>
        <verse osisID='2Chr.21.20'>Il avait 32 ans à son avènement et régna huit ans à Jérusalem. Il s'en alla sans laisser de regrets et on l'enterra dans la Cité de David, mais non dans les sépultures royales. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.22'>
        <verse osisID='2Chr.22.1'>Les habitants de Jérusalem firent roi à sa place Ochozias, son plus jeune fils, car la troupe qui, avec les Arabes, avait fait incursion dans le camp, avait assassiné les aînés. Ainsi Ochozias, fils de Joram, devint roi de Juda. </verse>
        <verse osisID='2Chr.22.2'>Il avait 42 ans à son avènement et il régna un an à Jérusalem. Le nom de sa mère était Athalie, fille de Omri. </verse>
        <verse osisID='2Chr.22.3'>Lui aussi imita la conduite de la maison d'Achab, car sa mère lui donnait de mauvais conseils. </verse>
        <verse osisID='2Chr.22.4'>Il fit ce qui déplaît à Yahvé, comme la famille d'Achab, car ce sont ces gens qui, pour sa perte, devinrent ses conseillers après la mort de son père. </verse>
        <verse osisID='2Chr.22.5'>Il suivit en outre leur politique et alla avec Joram, fils d'Achab, roi d'Israël, pour combattre Hazaël, roi d'Aram, à Ramot de Galaad. Mais les Araméens blessèrent Joram; </verse>
        <verse osisID='2Chr.22.6'>il revint à Yizréel pour faire soigner les blessures reçues à Ramot en combattant Hazaël, roi d'Aram. Ochozias, fils de Joram, roi de Juda, descendit à Yizréel, pour visiter Joram, fils d'Achab, parce qu'il était souffrant. </verse>
        <verse osisID='2Chr.22.7'>Dieu fit de cette visite à Joram la perte d'Ochozias. A son arrivée, il sortit avec Joram à la rencontre de Jéhu, fils de Nimshi, oint par Yahvé pour en finir avec la maison d'Achab. </verse>
        <verse osisID='2Chr.22.8'>Alors qu'il s'employait à faire justice de la maison d'Achab, Jéhu rencontra les officiers de Juda et les neveux d'Ochozias, ses serviteurs; il les tua, </verse>
        <verse osisID='2Chr.22.9'>puis se mit à la recherche d'Ochozias. On se saisit de lui tandis qu'il essayait de se cacher dans Samarie et on l'amena à Jéhu, qui l'exécuta. Mais on l'ensevelit parce qu'on disait: "C'est le fils de Josaphat qui recherchait Yahvé de tout son coeur." Il n'y avait personne dans la maison d'Ochozias qui fût en mesure de régner. </verse>
        <verse osisID='2Chr.22.10'>Lorsque la mère d'Ochozias, Athalie, eut appris que son fils était mort, elle entreprit d'exterminer toute la descendance royale de la maison de Juda. </verse>
        <verse osisID='2Chr.22.11'>Mais Yehoshéba, fille du roi, retira furtivement Joas, fils d'Ochozias, du groupe des fils du roi qu'on massacrait et elle le mit, avec sa nourrice, dans la chambre des lits. Ainsi Yehoshéba, fille du roi Joram et femme du prêtre Yehoyada (et elle était soeur d'Ochozias), put le soustraire à Athalie et éviter qu'elle ne le tuât. </verse>
        <verse osisID='2Chr.22.12'>Il resta six ans avec eux, caché dans le Temple de Dieu, pendant qu'Athalie régnait sur le pays. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.23'>
        <verse osisID='2Chr.23.1'>La septième année, Yehoyada se décida. Il envoya chercher les officiers de centaines, Azarya fils de Yeroham, Yishmaël fils de Yehohanân, Azaryahu fils d'Obed, Maaséyahu fils d'Adayahu, Elishaphat fils de Zikri, qui étaient liés à lui par un pacte. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.2'>Ils parcoururent Juda, rassemblèrent les lévites de toutes les cités judéennes et les chefs de famille israélites. Ils vinrent à Jérusalem </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.3'>et toute cette Assemblée conclut un pacte avec le roi dans le Temple de Dieu. "Voici le fils du roi, leur dit Yehoyada. Qu'il règne, comme l'a déclaré Yahvé des fils de David! </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.4'>Voici ce que vous allez faire: tandis que le tiers d'entre vous, prêtres, lévites et portiers des seuils, entrera pour le sabbat, </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.5'>un tiers se trouvera au palais royal, un tiers à la porte du Fondement et tout le peuple dans les parvis du Temple de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.6'>Que personne n'entre dans le Temple de Yahvé, sinon les prêtres et les lévites de service, car ils sont consacrés. Tout le peuple observera les ordonnances de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.7'>Les lévites feront cercle autour du roi, chacun ses armes à la main, et ils accompagneront le roi partout où il ira; mais quiconque entrera dans le Temple sera mis à mort." </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.8'>Les lévites et tous les Judéens exécutèrent tout ce que leur avait ordonné le prêtre Yehoyada. Ils prirent chacun leurs hommes, ceux qui commençaient la semaine et ceux qui la terminaient, le prêtre Yehoyada n'ayant exempté aucune des classes. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.9'>Puis le prêtre donna aux centeniers les lances, les rondaches et les boucliers du roi David, qui étaient dans le Temple de Dieu. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.10'>Il rangea tout le peuple, chacun son arme à la main, depuis l'angle sud jusqu'à l'angle nord du Temple, entourant l'autel et le Temple pour faire cercle autour du roi. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.11'>On fit alors sortir le fils du roi, on lui imposa le diadème et on lui donna le document d'alliance. Puis Yehoyada et ses fils lui donnèrent l'onction royale et s'écrièrent: "Vive le roi!" </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.12'>Entendant les cris du peuple qui se précipitait vers le roi et l'acclamait, Athalie se rendit auprès du peuple au Temple de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.13'>Quand elle vit le roi debout sur l'estrade, à l'entrée, les chefs et les trompettes auprès du roi, tout le peuple du pays exultant de joie et sonnant de la trompette, les chantres avec les instruments de musique dirigeant le chant des hymnes, Athalie déchira ses vêtements et s'écria: "Trahison! Trahison!" </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.14'>Mais Yehoyada fit sortir les officiers de centaines, qui commandaient la troupe, et leur dit: "Faites-la sortir entre les rangs, et si quelqu'un la suit, qu'on le passe au fil de l'épée"; car le prêtre avait dit: "Ne la tuez pas dans le Temple de Yahvé." </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.15'>Ils mirent la main sur elle et, quand elle arriva au palais royal, à l'entrée de la porte des Chevaux, là ils la mirent à mort. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.16'>Yehoyada conclut entre tout le peuple et le roi une alliance par laquelle le peuple s'obligeait à être le peuple de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.17'>Tout le peuple se rendit ensuite au temple de Baal et le démolit; on brisa ses autels et ses images et on tua Mattân, prêtre de Baal, devant les autels. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.18'>Yehoyada établit des postes de surveillance du Temple de Yahvé, confiés aux prêtres lévites. C'est à eux que David avait donné pour part le Temple de Yahvé afin d'offrir les holocaustes de Yahvé comme il est écrit dans la Loi de Moïse, dans la joie et avec des chants, selon les ordres de David. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.19'>Il installa des portiers aux entrées du Temple de Yahvé pour qu'en aucun cas un homme impur n'y pénétrât. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.20'>Puis il prit les centeniers, les notables, ceux qui avaient une autorité publique et tout le peuple du pays; et il fit descendre le roi du Temple de Yahvé. Ils entrèrent au palais royal par la voûte centrale de la Porte Supérieure, et ils firent asseoir le roi sur le trône royal. </verse>
        <verse osisID='2Chr.23.21'>Tout le peuple du pays était en joie, mais la ville ne bougea pas. Quant à Athalie, on la fit périr par l'épée. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.24'>
        <verse osisID='2Chr.24.1'>Joas avait sept ans à son avènement et il régna 40 ans à Jérusalem; sa mère s'appelait Cibya, elle était de Bersabée. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.2'>Joas fit ce qui est agréable à Yahvé tout le temps que vécut le prêtre Yehoyada, </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.3'>qui lui avait fait épouser deux femmes dont il eut des fils et des filles. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.4'>Après quoi Joas désira restaurer le Temple de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.5'>Il réunit les prêtres et les lévites et leur dit: "Partez dans les cités judéennes et recueillez auprès de tous les Israélites de l'argent pour réparer le Temple de votre Dieu, autant qu'il en faudra chaque année. Hâtez cette affaire." Mais les lévites ne se pressèrent pas. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.6'>Alors le roi appela Yehoyada, le premier d'entre eux, et lui dit: "Pourquoi n'as-tu pas exigé des lévites qu'ils fassent rentrer de Juda et de Jérusalem le tribut de Moïse, serviteur de Yahvé et de l'assemblée d'Israël, pour la Tente du Témoignage? </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.7'>Athalie et ses fils qu'elle a pervertis ont endommagé le Temple de Dieu et ont même attribué aux Baals tous les revenus sacrés du Temple de Yahvé." </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.8'>Et le roi ordonna de faire un coffre, qu'ils mirent devant la porte du Temple de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.9'>On proclama en Juda et à Jérusalem qu'il fallait apporter à Yahvé le tribut que Moïse, le serviteur de Dieu, avait imposé à Israël dans le désert. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.10'>Tous les officiers et tout le peuple vinrent avec joie jeter leur dû dans le coffre jusqu'à paiement complet. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.11'>Or, au moment d'apporter le coffre à l'administration royale qui était aux mains des lévites, ceux-ci virent qu'il y avait beaucoup d'argent; le secrétaire royal vint avec le préposé du premier prêtre; ils soulevèrent le coffre, l'emportèrent, puis le remirent en place. Ils firent ainsi chaque jour et recueillirent beaucoup d'argent. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.12'>Le roi et Yehoyada le donnèrent au maître d'oeuvre attaché au service du Temple de Yahvé. Les salariés, maçons et charpentiers, se mirent à restaurer le Temple de Yahvé; des forgerons et des bronziers travaillèrent aussi à le réparer. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.13'>Les maîtres d'oeuvre s'étant donc mis au travail, les réparations progressèrent entre leurs mains, ils réédifièrent le Temple de Dieu dans ses dimensions propres et le consolidèrent. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.14'>Quand ils eurent terminé, ils apportèrent au roi et à Yehoyada le reste de l'argent; on en fabriqua du mobilier pour le Temple de Yahvé, vases pour le service et les holocaustes, coupes et objets d'or et d'argent. On put ainsi offrir l'holocauste perpétuel dans le Temple de Yahvé tout le temps que vécut Yehoyada. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.15'>Puis Yehoyada vieillit et mourut rassasié de jours. Il avait 130 ans à sa mort </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.16'>et on l'ensevelit avec les rois dans la Cité de David, car il avait bien agi en Israël envers Dieu et son Temple. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.17'>Après la mort de Yehoyada, les officiers de Juda vinrent se prosterner devant le roi, et cette fois le roi les écouta. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.18'>Les Judéens abandonnèrent le Temple de Yahvé, Dieu de leurs pères, pour rendre un culte aux pieux sacrés et aux idoles. A cause de cette faute, la colère de Dieu s'abattit sur Juda et sur Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.19'>Des prophètes leur furent envoyés pour les ramener à Yahvé; mais ils témoignèrent contre eux sans qu'ils prêtent l'oreille. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.20'>L'Esprit de Dieu revêtit Zacharie, le fils du prêtre Yehoyada, qui se tint debout devant le peuple et lui dit: "Ainsi parle Dieu. Pourquoi transgressez-vous les commandements de Yahvé sans aboutir à rien? Parce que vous avez abandonné Yahvé, il vous abandonne." </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.21'>Ils se liguèrent alors contre lui et sur l'ordre du roi le lapidèrent sur le parvis du Temple de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.22'>Le roi Joas, oubliant la générosité que lui avait témoignée Yehoyada, père de Zacharie, tua Zacharie son fils, qui en mourant s'écria: "Yahvé verra et demandera compte!" </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.23'>Or, au retour de l'année, l'armée araméenne partit en guerre contre Joas. Elle atteignit Juda et Jérusalem, extermina parmi la population tous les officiers et envoya toutes leurs dépouilles au roi de Damas. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.24'>Certes, l'armée araméenne n'était venue qu'avec peu d'hommes, mais c'est une armée considérable que Yahvé livra entre ses mains pour l'avoir abandonné, lui, le Dieu de leurs pères. Les Araméens firent justice de Joas, </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.25'>et quand ils le quittèrent, le laissant gravement malade, ses serviteurs se conjurèrent contre lui pour venger le fils du prêtre Yehoyada et le tuèrent sur son lit. Il mourut et on l'ensevelit dans la Cité de David, mais non pas dans les sépultures royales. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.26'>Voici les conjurés: Zabad fils de Shiméat l'Ammonite, Yehozabad fils de Shimrit la Moabite. </verse>
        <verse osisID='2Chr.24.27'>Quant à ses fils, l'importance du tribut qui lui fut imposé et la restauration du Temple de Dieu, on trouvera cela consigné dans le Midrash du livre des Rois. Amasias, son fils, régna à sa place. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.25'>
        <verse osisID='2Chr.25.1'>Amasias devint roi à l'âge de 25 ans et régna 29 ans à Jérusalem. Sa mère s'appelait Yehoaddân, et était de Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.2'>Il fit ce qui est agréable à Yahvé, non pas pourtant d'un coeur sans défaillance. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.3'>Lorsque le royaume se fut affermi sous son gouvernement, il mit à mort ceux de ses officiers qui avaient tué le roi son père. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.4'>Mais il ne fit pas mourir leurs fils, car il est écrit dans la Loi, dans le livre de Moïse, que Yahvé a prescrit: Les pères ne seront pas mis à mort pour les fils et les fils ne seront pas mis à mort pour les pères, mais chacun sera mis à mort pour son propre crime. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.5'>Amasias réunit les Judéens et les constitua en familles avec officiers de milliers et de centaines pour tout Juda et Benjamin. Il recensa ceux qui avaient vingt ans et plus et il en trouva 300.000, hommes d'élite aptes à faire campagne, la lance et le bouclier au poing. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.6'>Il enrôla ensuite comme mercenaires, pour cent talents d'argent,100.000 preux vaillants d'Israël. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.7'>Un homme de Dieu vint alors le trouver et lui dit: "O Roi, il ne faut pas que les troupes d'Israël viennent se joindre à toi, car Yahvé n'est ni avec Israël ni avec aucun des Ephraïmites. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.8'>Car s'ils viennent, tu auras beau agir et combattre vaillamment, Dieu ne t'en fera pas moins trébucher devant tes ennemis, car c'est en Dieu qu'est le pouvoir de soutenir et d'abattre." </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.9'>Amasias répondit à l'homme de Dieu: "Quoi! Et les cent talents que j'ai donnés à la troupe d'Israélites" -- "Yahvé a de quoi te donner beaucoup plus que cela", dit l'homme de Dieu. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.10'>Amasias détacha alors de la sienne la troupe qui lui était venue d'Ephraïm et la renvoya chez elle; ces gens furent très excités contre Juda et retournèrent chez eux fort en colère. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.11'>Amasias se décida à partir à la tête de ses troupes, il gagna la vallée du Sel et battit 10.000 fils de Séïr. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.12'>Les Judéens emmenèrent vivants 10.000 captifs qu'ils conduisirent au sommet de la Roche, d'où ils les précipitèrent; tous s'écrasèrent. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.13'>Quant à la troupe qu'avait congédiée Amasias au lieu de l'emmener combattre avec lui, elle envahit les villes de Juda, de Samarie à Bet-Horôn, battit une troupe de trois milliers et fit un grand pillage. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.14'>Une fois rentré de sa campagne victorieuse contre les Edomites, Amasias introduisit les dieux des fils de Séïr, en fit ses dieux, se prosterna devant eux et les encensa. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.15'>La colère de Yahvé s'enflamma contre Amasias, il lui envoya un prophète qui lui dit: "Pourquoi recherches-tu les dieux de ce peuple, qui n'ont pu le sauver de ta main?" </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.16'>Il lui parlait encore qu'Amasias l'interrompit: "T'avons-nous nommé conseiller du roi? Arrête-toi, si tu ne veux pas qu'on te frappe." Le prophète s'arrêta, puis il dit: "Je sais que Dieu a tenu conseil pour ta perte, puisque tu as agi ainsi et que tu n'as pas écouté mon conseil." </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.17'>Après avoir tenu conseil, Amasias, roi de Juda, envoya dire à Joas, fils de Joachaz, fils de Jéhu, roi d'Israël: "Viens et mesurons-nous!" </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.18'>Joas, roi d'Israël, retourna ce message à Amasias, roi de Juda: "Le chardon du Liban manda ceci au cèdre du Liban: Donne ta fille pour femme à mon fils, mais les bêtes sauvages du Liban passèrent et foulèrent le chardon. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.19'>Me voici vainqueur d'Edom, as-tu dit, et tu te montes la tête! Sois glorieux et reste maintenant chez toi. Pourquoi provoquer le malheur et amener ta chute et celle de Juda avec toi?" </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.20'>Mais Amasias n'écouta pas; c'était le fait de Dieu qui voulait livrer ces gens-là pour avoir recherché les dieux d'Edom. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.21'>Joas, roi d'Israël, se mit en campagne. Ils se mesurèrent, lui et Amasias, roi de Juda, à Bet-Shémesh qui appartient à Juda. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.22'>Juda fut battu devant Israël et chacun s'enfuit à sa tente. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.23'>Quant au roi de Juda, Amasias, fils de Joas, fils d'Ochozias, le roi d'Israël Joas le fit prisonnier à Bet-Shémesh et l'emmena à Jérusalem. Il fit une brèche au rempart de Jérusalem, depuis la porte d'Ephraïm jusqu'à la porte de l'Angle, sur 400 coudées. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.24'>Il prit tout l'or et l'argent, tout le mobilier qui se trouvait dans le Temple de Dieu chez Obed-Edom, les trésors du palais royal, des otages, et retourna à Samarie. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.25'>Amasias, fils de Joas, roi de Juda, vécut encore quinze ans après la mort de Joas, fils de Joachaz, roi d'Israël. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.26'>Le reste de l'histoire d'Amasias, du début à la fin, n'est-il pas écrit au livre des Rois de Juda et d'Israël? </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.27'>Après l'époque où Amasias se détourna de Yahvé, on trama contre lui un complot à Jérusalem; il s'enfuit vers Lakish, mais on le fit poursuivre à Lakish et mettre à mort là-bas. </verse>
        <verse osisID='2Chr.25.28'>On le transporta avec des chevaux et on l'enterra auprès de ses pères dans la Cité de David. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.26'>
        <verse osisID='2Chr.26.1'>Tout le peuple de Juda choisit Ozias, qui avait seize ans, et le fit roi à la place de son père Amasias. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.2'>C'est lui qui rebâtit Elat et la rendit à Juda, après que le roi se fut couché avec ses pères. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.3'>Ozias avait seize ans à son avènement et il régna 52 ans à Jérusalem; sa mère s'appelait Yekolyahu et était de Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.4'>Il fit ce qui est agréable à Yahvé, comme tout ce qu'avait fait son père Amasias; </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.5'>il s'appliqua à rechercher Dieu tant que vécut Zekaryahu, celui qui l'instruisait dans la crainte de Dieu. Tant qu'il chercha Yahvé, celui-ci le fit réussir. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.6'>Il partit combattre les Philistins, démantela les murailles de Gat, celles de Yabné et d'Ashdod, puis restaura des villes dans la région d'Ashdod et chez les Philistins. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.7'>Dieu l'aida contre les Philistins, les Arabes, les habitants de Gur-Baal et les Méûnites. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.8'>Les Ammonites payèrent tribut à Ozias. Sa renommée s'étendit jusqu'au seuil de l'Egypte, car il était devenu extrêmement puissant. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.9'>Ozias construisit des tours à Jérusalem, à la porte de l'Angle, à la porte de la Vallée, à l'Encoignure, et il les fortifia. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.10'>Il construisit aussi des tours dans le désert et creusa de nombreuses citernes, car il disposait d'un cheptel abondant dans le Bas-Pays et sur le Plateau, de laboureurs et de vignerons dans les montagnes et les vergers; il avait en effet le goût de l'agriculture. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.11'>Ozias eut une armée entraînée, prête à entrer en campagne, répartie en groupes recensés sous la surveillance du scribe Yeïel et du greffier Maaséyahu; elle était sous les ordres de Hananyahu, l'un des officiers royaux. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.12'>Le nombre total des chefs de famille de ces preux vaillants était de 2.600. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.13'>Ils avaient sous leurs ordres l'armée de campagne, soit 307.500 guerriers, d'une grande valeur militaire pour prêter main-forte au roi contre l'ennemi. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.14'>A chaque campagne Ozias leur distribuait boucliers, lances, casques, cuirasses, arcs et pierres de fronde. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.15'>Il fit faire à Jérusalem des engins inventés par les ingénieurs, à placer sur les tours et les saillants pour lancer des flèches et de grosses pierres. Son renom s'étendit au loin, et il dut sa puissance à un secours vraiment miraculeux. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.16'>Quand il fut devenu puissant, son coeur s'enorgueillit jusqu'à le perdre: il prévariqua envers Yahvé son Dieu. Il vint dans la grande salle du Temple de Yahvé pour faire l'encensement sur l'autel des parfums. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.17'>Le prêtre Azaryahu, ainsi que 80 vertueux prêtres de Yahvé, vinrent </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.18'>s'opposer au roi Ozias et lui dirent: "Ce n'est pas à toi, Ozias, d'encenser Yahvé, mais aux prêtres descendants d'Aaron consacrés à cet effet. Quitte le sanctuaire, car tu as prévariqué et tu n'as plus droit à la gloire qui vient de Yahvé Dieu." </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.19'>Ozias, tenant dans ses mains l'encensoir à parfum, s'emporta. Mais alors qu'il s'emportait contre les prêtres, la lèpre bourgeonna sur son front, en présence des prêtres, dans le Temple de Yahvé, près de l'autel des parfums! </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.20'>Azaryahu, premier prêtre, et tous les prêtres se tournèrent vers lui et lui virent la lèpre au front. Ils l'expulsèrent en hâte et il se hâta lui-même de sortir, car Yahvé l'avait frappé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.21'>Le roi Ozias fut affligé de la lèpre jusqu'au jour de sa mort. Il demeura confiné à la chambre, lépreux, vraiment exclu du Temple de Yahvé. Son fils Yotam était maître du palais et administrait le peuple du pays. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.22'>Le reste de l'histoire d'Ozias, du début à la fin, a été écrit par le prophète Isaïe, fils d'Amoç. </verse>
        <verse osisID='2Chr.26.23'>Puis Ozias se coucha avec ses pères et on l'enterra avec eux dans le terrain des sépultures royales, car on disait: "C'est un lépreux." Son fils Yotam devint roi à sa place. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.27'>
        <verse osisID='2Chr.27.1'>Yotam avait 25 ans à son avènement et il régna seize ans à Jérusalem; sa mère s'appelait Yerusha, fille de Sadoq. </verse>
        <verse osisID='2Chr.27.2'>Il fit ce qui est agréable à Yahvé, imitant en tout la conduite de son père Ozias. Seulement il n'entra pas dans le sanctuaire de Yahvé. Mais le peuple continua à se perdre. </verse>
        <verse osisID='2Chr.27.3'>C'est lui qui construisit la Porte Supérieure du Temple de Yahvé, et fit de nombreux travaux au mur de l'Ophel. </verse>
        <verse osisID='2Chr.27.4'>Il construisit des villes dans la montagne de Juda ainsi que des citadelles et des tours dans les terres labourables. </verse>
        <verse osisID='2Chr.27.5'>Il combattit le roi des Ammonites. Il l'emporta sur eux et les Ammonites lui livrèrent cette année-là cent talents d'argent,10.000 muids de froment et 10.000 d'orge. C'est cela que les Ammonites durent lui rendre; il en fut de même la seconde et la troisième année. </verse>
        <verse osisID='2Chr.27.6'>Yotam devint puissant, car il se conduisait avec fermeté en présence de Yahvé son Dieu. </verse>
        <verse osisID='2Chr.27.7'>Le reste de l'histoire de Yotam, toutes ses guerres et sa politique, est écrit dans le livre des rois d'Israël et de Juda. </verse>
        <verse osisID='2Chr.27.8'>Il avait 25 ans à son avènement et il régna seize ans à Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.27.9'>Puis Yotam se coucha avec ses pères, on l'enterra dans la Cité de David, et son fils Achaz devint roi à sa place. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.28'>
        <verse osisID='2Chr.28.1'>Achaz avait vingt ans à son avènement et il régna seize ans à Jérusalem. Il ne fit pas ce qui est agréable à Yahvé comme avait fait David son ancêtre. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.2'>Il imita la conduite des rois d'Israël et même il fit fondre des idoles pour les Baals, </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.3'>il fit fumer des offrandes dans le val des fils de Hinnom et fit passer ses fils par le feu, selon les coutumes abominables des nations que Yahvé avait chassées devant les Israélites. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.4'>Il offrit des sacrifices et de l'encens sur les hauts lieux, sur les collines et sous tout arbre verdoyant. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.5'>Yahvé son Dieu le livra aux mains du roi des Araméens. Ceux-ci le battirent et lui enlevèrent de nombreux captifs qu'ils emmenèrent à Damas. Il fut livré aussi aux mains du roi d'Israël, qui lui infligea une lourde défaite. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.6'>Péqah, fils de Remalyahu, tua en un seul jour 120.000 hommes en Juda, tous vaillants, pour avoir abandonné Yahvé, le Dieu de leurs pères. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.7'>Zikri, héros éphraïmite, tua Maaséyahu, fils du roi, Azriqam, chef du palais, et Elqana, le lieutenant du roi. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.8'>Les Israélites firent à leurs frères 200.000 prisonniers, femmes, fils et filles; ils razzièrent de plus un important butin et emmenèrent le tout à Samarie. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.9'>Il y avait là un prophète de Yahvé nommé Oded. Il sortit au-devant des troupes qui arrivaient à Samarie et leur dit: "Voici que Yahvé, le Dieu de vos pères, a livré les Judéens entre vos mains parce qu'il était irrité contre eux, mais vous les avez massacrés avec une telle fureur que le ciel en est atteint. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.10'>Et vous parlez maintenant de réduire les enfants de Juda et de Jérusalem à devenir vos serviteurs et vos servantes! Mais vous-mêmes, n'êtes-vous pas coupables envers Yahvé votre Dieu? </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.11'>Ecoutez-moi maintenant, rendez les prisonniers faits à vos frères, car l'ardente colère de Yahvé vous menace." </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.12'>Certains des chefs éphraïmites, Azaryahu fils de Yehohanân, Bérékyahu fils de Meshillemot, Yehizqiyyahu fils de Shallum, Amasa fils de Hadlaï, s'élevèrent alors contre ceux qui revenaient de l'expédition. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.13'>Ils leur dirent: "Vous ne ferez pas entrer ici ces prisonniers, car c'est de nous rendre coupables envers Yahvé que vous parlez, c'est d'ajouter à nos péchés et à nos fautes, alors que notre culpabilité est énorme et qu'une ardente colère menace Israël." </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.14'>L'armée abandonna alors les prisonniers et le butin en présence des officiers et de toute l'assemblée. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.15'>Des hommes, qui avaient été nominativement désignés, se mirent à réconforter les prisonniers. Prélevant sur le butin, ils habillèrent tous ceux qui étaient nus; ils les vêtirent, les chaussèrent, les nourrirent, les désaltérèrent et les abritèrent. Puis il les reconduisirent, les éclopés montés sur des ânes, et les amenèrent auprès de leurs frères à Jéricho, la ville des palmiers. Puis ils rentrèrent à Samarie. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.16'>C'est alors que le roi Achaz envoya demander au roi d'Assyrie de lui porter secours. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.17'>Les Edomites envahirent de nouveau Juda, le battirent et emmenèrent des prisonniers. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.18'>Les Philistins se répandirent dans les villes du Bas-Pays et du Négeb de Juda. Ils prirent Bet-Shémesh, Ayyalôn, Gedérot, Soko et ses dépendances, Timna et ses dépendances, Gimzo et ses dépendances, et s'y établirent. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.19'>Yahvé abaissa en effet Juda à cause d'Achaz, roi d'Israël, qui laissait aller Juda et était infidèle à Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.20'>Téglat-Phalasar, roi d'Assyrie, l'attaqua et l'assiégea sans pouvoir l'emporter; </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.21'>mais Achaz dut prélever une part des biens du Temple de Yahvé et des maisons royale et princières, pour les envoyer au roi d'Assyrie, sans recevoir secours de lui. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.22'>Tandis qu'il était assiégé, il accrut son infidélité envers Yahvé, lui, le roi Achaz, </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.23'>en offrant des sacrifices aux dieux de Damas dont il était la victime: "Puisque les dieux des rois d'Aram leur prêtent main-forte, disait-il, je leur sacrifierai pour qu'ils m'aident." Mais ce furent eux qui causèrent sa chute, et celle de tout Israël. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.24'>Achaz rassembla le mobilier du Temple de Dieu, il le mit en pièces, ferma les portes du Temple de Yahvé et se fit des autels à tous les coins de rue de Jérusalem; </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.25'>il institua des hauts lieux dans toutes les cités judéennes pour y encenser d'autres dieux, et provoqua l'irritation de Yahvé, le Dieu de ses pères. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.26'>Le reste de son histoire et de toute sa politique, du début à la fin, est écrit dans le livre des Rois de Juda et d'Israël. </verse>
        <verse osisID='2Chr.28.27'>Achaz se coucha avec ses pères, on l'enterra dans la Cité, à Jérusalem, sans le transporter dans les tombeaux des rois d'Israël. Son fils Ezéchias régna à sa place. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.29'>
        <verse osisID='2Chr.29.1'>Ezéchias devint roi à l'âge de 25 ans et il régna 29 ans à Jérusalem; sa mère s'appelait Abiyya, fille de Zekaryahu. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.2'>Il fit ce qui est agréable à Yahvé, imitant tout ce qu'avait fait David son ancêtre. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.3'>C'est lui qui ouvrit les portes du Temple de Yahvé, le premier mois de la première année de son règne, et qui les restaura. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.4'>Puis il fit venir les prêtres et les lévites, les réunit sur la place orientale </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.5'>et leur dit: "Ecoutez-moi, lévites! Sanctifiez-vous maintenant, consacrez le Temple de Yahvé, Dieu de nos pères, et éliminez du sanctuaire la souillure. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.6'>Nos pères ont prévarique et fait ce qui déplaît à Yahvé notre Dieu. Ils l'ont abandonné; ils ont détourné leurs faces de la Demeure de Yahvé, et lui ont tourné le dos. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.7'>Ils ont même fermé les portes du Vestibule, ils ont éteint les lampes et n'ont plus fait fumer d'encens, ils n'ont plus offert d'holocaustes au Dieu d'Israël dans le sanctuaire. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.8'>La colère de Yahvé s'est appesantie sur Juda et sur Jérusalem; il en a fait un objet d'épouvante, de stupeur et de dérision, comme vous le voyez de vos propres yeux. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.9'>Aussi nos pères sont-ils tombés sous l'épée, nos fils, nos filles et nos femmes sont-ils partis prisonniers. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.10'>Je veux maintenant conclure une alliance avec Yahvé, Dieu d'Israël, pour qu'il détourne de nous l'ardeur de sa colère. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.11'>O mes fils, ne soyez plus négligents, car c'est vous que Yahvé a choisis pour vous tenir en sa présence, pour le servir, pour vaquer à son culte et à ses encensements." </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.12'>Les lévites se levèrent: Mahat fils de Amasaï; Yoël fils de Azaryahu, des fils de Qehat; des Merarites: Qish fils d'Abdi et Azaryahu fils de Yehalléléel; des Gershonites: Yoah fils de Zimma et Eden fils de Yoah; </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.13'>des fils d'Eliçaphân: Shimri et Yeïel; des fils d'Asaph: Zekaryahu et Mattanyahu; </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.14'>des fils de Hémân: Yehiel et Shiméï; des fils de Yedutûn: Shemaya et Uzziel. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.15'>Ils réunirent leurs frères, se sanctifièrent et, conformément à l'ordre du roi, selon les paroles de Yahvé, vinrent purifier le Temple de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.16'>Les prêtres entrèrent dans le Temple de Yahvé pour le purifier. Ils emportèrent sur le parvis du Temple de Yahvé toutes les choses impures qu'ils trouvèrent dans le sanctuaire de Yahvé, et les lévites en firent des tas qu'ils allèrent déposer à l'extérieur, dans la vallée du Cédron. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.17'>Ayant commencé cette consécration le premier jour du premier mois, ils purent entrer dans le Vestibule de Yahvé le huit du mois; ils mirent huit jours à consacrer le Temple de Yahvé et terminèrent le seizième jour du premier mois. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.18'>Ils se rendirent alors dans les appartements du roi Ezéchias et lui dirent: "Nous avons entièrement purifié le Temple de Yahvé, l'autel des holocaustes et tous ses accessoires, la table des rangées de pains et tous ses accessoires. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.19'>Tous les objets qu'avait rejetés le roi Achaz durant son règne impie, nous les avons réinstallés et consacrés; les voici devant l'autel de Yahvé." </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.20'>Le roi Ezéchias se leva aussitôt, il réunit les officiers de la ville et monta au Temple de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.21'>On fit venir sept taureaux, sept béliers et sept agneaux, plus sept boucs en vue du sacrifice pour le péché, à l'intention de la monarchie, du sanctuaire et de Juda. Le roi dit alors aux prêtres, fils d'Aaron, d'offrir les holocaustes sur l'autel de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.22'>Ils immolèrent les taureaux; les prêtres recueillirent le sang qu'ils versèrent sur l'autel. Puis ils immolèrent les béliers, dont ils versèrent le sang sur l'autel, et les agneaux, dont ils versèrent le sang sur l'autel. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.23'>Ils firent alors approcher les boucs, destinés au sacrifice pour le péché, devant le roi et l'Assemblée qui leur imposèrent les mains. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.24'>Les prêtres les immolèrent et de leur sang versé sur l'autel firent un sacrifice pour le péché afin d'accomplir le rite d'expiation sur tout Israël; c'était en effet pour tout Israël que le roi avait ordonné les holocaustes et le sacrifice pour le péché. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.25'>Il plaça ensuite les lévites dans le Temple de Yahvé avec des cymbales, des lyres et des cithares selon les prescriptions de David, de Gad le voyant du roi, et de Natân le prophète; l'ordre venait en effet de Dieu par l'intermédiaire de ses prophètes. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.26'>Quand on eut placé les lévites avec les instruments de David et les prêtres avec les trompettes, </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.27'>Ezéchias ordonna d'offrir les holocaustes sur l'autel; l'holocauste commençait quand on entonna les chants de Yahvé et quand les trompettes sonnèrent, accompagnées des instruments de David, roi d'Israël. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.28'>Toute l'Assemblée se prosterna, chacun chantant les hymnes ou faisant retentir les trompettes jusqu'à l'achèvement de l'holocauste. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.29'>Quand l'holocauste fut terminé, le roi et tous ceux qui l'accompagnaient à ce moment fléchirent le genou et se prosternèrent. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.30'>Puis le roi Ezéchias et les officiers dirent aux lévites de louer Yahvé avec les paroles de David et d'Asaph le voyant; ils le firent jusqu'à exaltation, puis tombèrent et se prosternèrent. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.31'>Ezéchias prit alors la parole et dit: "Vous voici maintenant consacrés à Yahvé. Approchez-vous, apportez dans le Temple de Yahvé les victimes et les sacrifices de louange." L'Assemblée apporta les victimes et les sacrifices de louange et toutes sortes d'holocaustes en dons votifs. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.32'>Le nombre des victimes de ces holocaustes fut de 70 boeufs, cent béliers,200 agneaux, tous en holocaustes pour Yahvé; </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.33'>six boeufs et 3.000 moutons furent consacrés. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.34'>Les prêtres furent toutefois trop peu nombreux pour pouvoir dépecer tous ces holocaustes, et leurs frères les lévites leur prêtèrent main-forte jusqu'à ce que cette opération fût terminée et les prêtres sanctifiés; les lévites avaient été en effet mieux disposés que les prêtres à se sanctifier. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.35'>Il y eut de plus un abondant holocauste des graisses des sacrifices de communion, et des libations conjointes à l'holocauste. Ainsi fut rétabli le culte dans le Temple de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.29.36'>Ezéchias et tout le peuple se réjouirent de ce que Dieu eût disposé le peuple à agir sur-le-champ. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.30'>
        <verse osisID='2Chr.30.1'>Ezéchias envoya des messagers à tout Israël et Juda, et écrivit même des lettres à Ephraïm et à Manassé, pour que l'on vienne au Temple de Yahvé à Jérusalem célébrer une Pâque pour Yahvé, le Dieu d'Israël. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.2'>Le roi, ses officiers et toute l'Assemblée de Jérusalem furent d'avis de la célébrer le second mois </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.3'>puisqu'on ne pouvait plus la faire au moment même, les prêtres ne s'étant pas sanctifiés en nombre suffisant et le peuple ne s'étant pas rassemblé à Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.4'>La chose parut juste au roi et à toute l'Assemblée. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.5'>On décida de faire passer à travers tout Israël, de Bersabée à Dan, un appel à venir célébrer à Jérusalem une Pâque pour Yahvé, Dieu d'Israël; peu, en effet s'étaient conformés à l'Ecriture. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.6'>Des courriers partirent, avec des lettres de la main du roi et des officiers, dans tout Israël et Juda. Ils devaient dire, selon l'ordre du roi: "Israélites, revenez à Yahvé, le Dieu d'Abraham, d'Isaac et d'Israël, et il reviendra à ceux d'entre vous qui restent après avoir échappé à la poigne des rois d'Assyrie. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.7'>Ne soyez pas comme vos pères et vos frères qui ont prévariqué envers Yahvé, le Dieu de leurs pères, et ont été livrés par lui à la ruine comme vous le voyez. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.8'>Ne raidissez plus vos nuques comme l'ont fait vos pères. Soumettez-vous à Yahvé, venez à son sanctuaire qu'il a consacré pour toujours, servez Yahvé votre Dieu et il détournera de vous son ardente colère. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.9'>Si vous revenez vraiment à Yahvé, vos frères et vos fils trouveront grâce devant leurs conquérants, ils reviendront en ce pays, car Yahvé votre Dieu est plein de pitié et de tendresse. Si vous revenez à lui, il ne détournera pas de vous sa face." </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.10'>Les courriers parcoururent, de ville en ville, le pays d'Ephraïm et de Manassé, et même de Zabulon, mais on se moqua d'eux et on les tourna en dérision. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.11'>Toutefois, quelques hommes d'Asher, de Manassé et de Zabulon s'humilièrent et vinrent à Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.12'>C'est plutôt en Juda que la main de Dieu agit pour donner à tous un seul coeur, afin d'exécuter les prescriptions du roi et des officiers contenues dans la Parole de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.13'>Un peuple nombreux se rassembla à Jérusalem pour célébrer au deuxième mois la fête des Azymes. Une assemblée extrêmement nombreuse </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.14'>se mit à enlever les autels qui étaient dans Jérusalem et tous les brûle-parfums, pour les jeter dans la vallée du Cédron. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.15'>On immola la Pâque le quatorze du second mois. Pleins de confusion, les prêtres et les lévites se sanctifièrent et purent porter les holocaustes au Temple de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.16'>Puis ils se tinrent à leur poste, conformément à leurs statuts selon la loi de Moïse, homme de Dieu. Les prêtres versaient le sang qu'ils prenaient de la main des lévites, </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.17'>car il y avait beaucoup de gens dans l'Assemblée qui ne s'étaient pas sanctifiés et les lévites étaient chargés d'immoler les victimes pascales au profit de ceux qui n'avaient pas la pureté requise pour les consacrer à Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.18'>En effet, la majorité du peuple, beaucoup d'Ephraïmites, de Manassites, de fils d'Issachar et de Zabulon ne s'étaient pas purifiés; ils avaient mangé la Pâque sans se conformer à l'Ecriture. Mais Ezéchias pria pour eux; il dit: "Que Yahvé dans sa bonté couvre la faute de </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.19'>quiconque s'est disposé de coeur à chercher Dieu, Yahvé le Dieu de leurs pères, même s'il n'a pas la pureté requise pour les choses saintes!" </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.20'>Yahvé exauça Ezéchias et laissa le peuple sain et sauf. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.21'>Les Israélites qui se trouvaient à Jérusalem célébrèrent pendant sept jours, et en grande joie, la fête des Azymes, tandis que les lévites et les prêtres louaient chaque jour Yahvé de toutes leurs forces. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.22'>Ezéchias encouragea les lévites qui avaient tous l'intelligence des choses de Yahvé, et pendant sept jours ils prirent part au festin de la solennité, célébrant les sacrifices de communion et louant Yahvé, le Dieu de leurs pères. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.23'>Puis toute l'Assemblée fut d'avis de célébrer sept autres jours de fête et ils en firent sept jours de joie. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.24'>Car Ezéchias, roi de Juda, avait fait un prélèvement de mille taureaux et de 7.000 moutons pour l'Assemblée, et les officiers un autre de mille taureaux et de 10.000 moutons. Les prêtres se sanctifièrent en masse, </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.25'>et toute l'Assemblée des Judéens se réjouit, ainsi que les prêtres, les lévites, toute l'Assemblée venue d'Israël; les réfugiés venus du pays d'Israël aussi bien que ceux qui habitaient en Juda. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.26'>Il y eut grande joie à Jérusalem, car depuis les jours de Salomon, fils de David, roi d'Israël, rien de semblable ne s'était produit à Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.30.27'>Les prêtres lévites se mirent à bénir le peuple. Leur voix fut entendue et leur prière reçue en Sa demeure sainte des cieux. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.31'>
        <verse osisID='2Chr.31.1'>Quand tout cela fut terminé, tous les Israélites qui se trouvaient là allèrent dans les villes de Juda briser les stèles, couper les pieux sacrés, saccager les hauts lieux et les autels pour en débarrasser entièrement tout Juda, Benjamin, Ephraïm et Manassé. Puis tous les Israélites retournèrent dans leurs villes, chacun dans son patrimoine. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.2'>Ezéchias rétablit les classes sacerdotales et lévitiques, chacun dans sa classe, selon son service, qu'il fût prêtre ou lévite, qu'il s'agît d'holocaustes, de sacrifices de communion, de service liturgique, d'action de grâces ou d'hymne, -- dans les portes du camp de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.3'>Le roi prit une part sur ses biens pour les holocaustes, holocaustes du matin et du soir, holocaustes des sabbats, des néoménies et des solennités, comme il est écrit dans la Loi de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.4'>Puis il dit au peuple, aux habitants de Jérusalem, de livrer la part des prêtres et des lévites afin qu'ils puissent observer la Loi de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.5'>Dès qu'on eut répandu cette parole, les Israélites accumulèrent les prémices du froment, du vin, de l'huile, du miel et de tous les produits agricoles, et ils apportèrent une large dîme de tout. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.6'>Les Israélites et les Judéens, qui habitaient les cités judéennes, apportèrent eux aussi la dîme du gros et du petit bétail et la dîme des choses saintes consacrées à Yahvé; ils les apportèrent, tas après tas. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.7'>C'est au troisième mois qu'ils commencèrent à faire ces tas et ils les achevèrent le septième. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.8'>Ezéchias et les officiers vinrent voir les tas et bénirent Yahvé et Israël, son peuple. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.9'>Ezéchias interrogea à ce sujet les prêtres et les lévites. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.10'>C'est Azaryahu, de la maison de Sadoq, et premier prêtre, qui lui répondit: "Dès les premiers prélèvements apportés au Temple de Yahvé, dit-il, on a pu manger, se rassasier, et avoir même de larges excédents, car Yahvé a béni son peuple; ce qui reste, c'est cette masse-ci." </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.11'>Ezéchias ordonna de mettre en état des pièces dans le Temple de Yahvé. On le fit </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.12'>et l'on apporta fidèlement les prélèvements, les dîmes et les choses consacrées. Le lévite Konanyahu en fut le chef responsable avec son frère Shiméï pour second. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.13'>Yehiel, Azazyahu, Nahat, Asahel, Yerimot, Yozabad, Eliel, Yismakyahu, Mahat et Benayahu en étaient les surveillants sous les ordres de Konanyahu et de son frère Shiméï, sous le gouvernement du roi Ezéchias et d'Azaryahu, chef du Temple de Dieu. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.14'>Qoré, fils de Yimna le lévite, gardien de la porte orientale, avait la charge des offrandes volontaires faites à Dieu; il fournissait le prélèvement de Yahvé et les choses très saintes. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.15'>Eden, Minyamîn, Yéshua, Shemayahu, Amaryahu et Shekanyahu l'assistaient fidèlement dans les villes sacerdotales pour faire les distributions à leurs frères répartis en classes, autant au grand qu'au petit, </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.16'>et, sans tenir compte de leur enregistrement, aux hommes âgés de 30 ans et plus, à tous ceux qui allaient au Temple de Yahvé, selon le rituel quotidien, assurer le service de leurs fonctions, selon leurs classes. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.17'>Les prêtres furent enregistrés par familles et les lévites, âgés de vingt ans et plus, selon leurs fonctions et leurs classes. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.18'>Ils furent enregistrés avec toutes les personnes à leur charge, femmes, fils et filles, toute l'Assemblée, car ils devaient se sanctifier avec fidélité. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.19'>Pour les prêtres, fils d'Aaron, qui se trouvaient dans les terrains de pâturage de leurs villes et dans chaque ville, il y eut des hommes inscrits nominativement pour faire les répartitions à tout mâle parmi les prêtres et à tous ceux qui étaient enregistrés parmi les lévites. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.20'>C'est ainsi qu'agit Ezéchias en tout Juda. Il fit ce qui était bon, juste et loyal devant Yahvé, son Dieu. </verse>
        <verse osisID='2Chr.31.21'>Tout ce qu'il entreprit au service du Temple de Dieu, au sujet de la Loi et des commandements, il le fit en cherchant Dieu de tout son coeur, et il réussit. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.32'>
        <verse osisID='2Chr.32.1'>Après ces actes de loyauté eut lieu l'invasion de Sennachérib, roi d'Assyrie. Il envahit Juda, campa devant les villes fortes et ordonna de lui en forcer les murs. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.2'>Ezéchias, observant que Sennachérib, en arrivant, se proposait d'attaquer Jérusalem, </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.3'>décida avec ses officiers et ses preux d'obstruer les eaux des sources qui se trouvaient à l'extérieur de la ville. Ceux-ci lui prêtèrent leur concours </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.4'>et beaucoup de gens se groupèrent pour obstruer toutes les sources ainsi que le cours d'eau qui coulait dans les terres: "Pourquoi, disaient-ils, les rois d'Assyrie trouveraient-ils à leur arrivée des eaux abondantes?" </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.5'>Ezéchias se fortifia: il fit maçonner toutes les brèches de la muraille qu'il surmonta de tours et pourvut d'un second mur à l'extérieur, répara le Millo de la Cité de David, et fabriqua quantité d'armes de jet et de boucliers. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.6'>Puis il mit des généraux à la tête du peuple, les réunit près de lui sur la place de la porte de la cité et les encouragea en ces termes: </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.7'>"Soyez fermes et tenez bon; ne craignez pas, ne tremblez pas devant le roi d'Assur et devant toute la foule qui l'accompagne, car Ce qui est avec nous est plus puissant que ce qui est avec lui. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.8'>Avec lui il n'y a qu'un bras de chair, mais avec nous il y a Yahvé, notre Dieu, qui nous secourt et combat nos combats." Le peuple fut réconforté par les paroles d'Ezéchias, roi de Juda. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.9'>Après cela Sennachérib, roi d'Assyrie, tandis qu'il se trouvait lui-même devant Lakish avec toutes ses forces, envoya ses serviteurs à Jérusalem, à Ezéchias, roi de Juda, et à tous les Judéens qui se trouvaient à Jérusalem. Ils dirent: </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.10'>"Ainsi parle Sennachérib, roi d'Assyrie: Sur quoi repose votre confiance pour demeurer ainsi dans Jérusalem assiégée? </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.11'>Ezéchias ne vous abuse-t-il pas, ne vous livre-t-il pas à la mort, par la faim et par la soif, quand il dit: Yahvé notre Dieu nous délivrera de la main du roi d'Assyrie? </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.12'>N'est-ce pas cet Ezéchias qui a supprimé ses hauts lieux et ses autels et qui a déclaré à Juda et à Jérusalem: C'est devant un seul autel que vous vous prosternerez et sur lui que vous ferez monter l'encens? </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.13'>Ne savez-vous pas ce que moi-même et mes pères nous avons fait à tous les peuples des pays? Les dieux des nations de ces pays ont-ils pu les délivrer de ma main? </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.14'>Parmi tous les dieux des nations que mes pères ont vouées à l'anathème, quel est celui qui a pu délivrer son peuple de ma main? Votre dieu pourrait-il alors vous délivrer de ma main? </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.15'>Et maintenant, qu'Ezéchias ne vous leurre pas! Qu'il ne vous abuse pas ainsi! Ne le croyez pas, car aucun dieu d'aucune nation ni d'aucun royaume ne peut délivrer son peuple de ma main pas plus que de celle de mes pères; votre dieu ne vous délivrera pas davantage de ma main." </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.16'>Ses serviteurs parlaient encore contre Yahvé Dieu et son serviteur Ezéchias, </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.17'>quand Sennachérib écrivit une lettre pour insulter Yahvé, Dieu d'Israël; il en parlait ainsi: "Pas plus que les dieux des nations des pays n'ont délivré leurs peuples de ma main, le dieu d'Ezéchias n'en délivrera son peuple." </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.18'>Ils s'adressaient en criant, en judéen, au peuple de Jérusalem qui se trouvait sur les murs, pour l'effrayer et le bouleverser et par suite capturer la ville; </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.19'>ils parlaient du Dieu de Jérusalem comme de l'un des dieux des peuples de la terre, oeuvre de mains humaines. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.20'>Dans cette situation, le roi Ezéchias et le prophète Isaïe, fils d'Amoç, prièrent et implorèrent le ciel. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.21'>Yahvé envoya un ange qui extermina tous les vaillants preux, les capitaines et les officiers, dans le camp du roi d'Assyrie; celui-ci s'en retourna, le visage couvert de honte, dans son pays; puis il entra dans le temple de son dieu où quelques-uns de ses enfants le frappèrent de l'épée. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.22'>Ainsi Yahvé sauva Ezéchias et les habitants de Jérusalem de la main de Sennachérib, roi d'Assyrie, et de la main de tous les autres. Il leur donna la tranquillité sur toutes leurs frontières. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.23'>Beaucoup apportèrent à Jérusalem une oblation à Yahvé et des présents à Ezéchias roi de Juda qui, à la suite de ces événements, acquit du prestige aux yeux de toutes les nations. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.24'>En ces jours-là, Ezéchias tomba malade et fut sur le point de mourir. Il pria Dieu qui l'exauça et lui accorda un miracle. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.25'>Mais Ezéchias ne répondit pas au bienfait reçu, son coeur s'enorgueillit et la Colère s'appesantit sur lui, sur Juda et sur Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.26'>Toutefois Ezéchias s'humilia de l'orgueil de son coeur, ainsi que les habitants de Jérusalem: la colère de Yahvé cessa de s'appesantir sur eux du vivant d'Ezéchias. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.27'>Ezéchias eut pléthore de richesses et de gloire. Il se constitua des trésors en or, argent, pierres précieuses, onguents, joyaux et toutes sortes d'objets précieux. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.28'>Il eut des entrepôts pour ses rentrées de blé, de vin et d'huile, des étables pour les différentes espèces de son bétail, et des parcs pour ses troupeaux. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.29'>Il se procura des ânes et un cheptel abondant en gros et en petit bétail. Dieu lui avait vraiment donné pléthore de biens. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.30'>C'est Ezéchias qui obstrua l'issue supérieure des eaux du Gihôn et les dirigea vers le bas de la Cité de David, à l'ouest. Ezéchias réussit dans toutes ses entreprises. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.31'>Et même avec les interprètes des officiers babyloniens envoyés près de lui pour enquêter sur le miracle qui avait eu lieu dans le pays, c'est pour l'éprouver que Dieu l'abandonna, et pour connaître le fond de son coeur. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.32'>Le reste de l'histoire d'Ezéchias, les témoignages de sa piété et de ses travaux, se trouvent écrits dans la vision du prophète Isaïe, fils d'Amoç, au livre des rois de Juda et d'Israël. </verse>
        <verse osisID='2Chr.32.33'>Ezéchias se coucha avec ses pères et on l'enterra sur la montée des tombeaux des fils de David. A sa mort, tous les Judéens et les habitants de Jérusalem lui rendirent honneur. Son fils Manassé régna à sa place. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.33'>
        <verse osisID='2Chr.33.1'>Manassé avait douze ans à son avènement et il régna 55 ans à Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.2'>Il fit ce qui déplaît à Yahvé, imitant les abominations des nations que Yahvé avait chassées devant les Israélites. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.3'>Il rebâtit les hauts lieux qu'avaient détruits Ezéchias son père, il éleva des autels aux Baals et fabriqua des pieux sacrés, il se prosterna devant toute l'armée du ciel et lui rendit un culte. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.4'>Il construisit des autels dans le Temple de Yahvé, dont Yahvé avait dit: "C'est à Jérusalem que mon Nom sera à jamais." </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.5'>Il construisit des autels à toute l'armée du ciel dans les deux cours du Temple de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.6'>C'est lui qui fit passer ses enfants par le feu dans la vallée des fils de Hinnom. Il pratiqua les incantations, la divination et la magie, installa des nécromants et des devins, et multiplia les actions que Yahvé regarde comme mauvaises, provoquant ainsi sa colère. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.7'>Il plaça l'idole, qu'il avait fait sculpter, dans le Temple de Dieu, dont Dieu avait dit à David et à son fils Salomon: "Dans ce Temple et dans Jérusalem, la ville que j'ai choisie entre toutes les tribus d'Israël, je placerai mon Nom à jamais. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.8'>Je ne détournerai plus les pas des Israélites de la terre où j'ai établi vos pères, pourvu qu'ils veillent à pratiquer tout ce que je leur ai commandé selon toute la Loi, les prescriptions et les coutumes transmises par Moïse." </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.9'>Mais Manassé égara les Judéens et les habitants de Jérusalem, au point qu'ils agirent encore plus mal que les nations que Yahvé avait exterminées devant les Israélites. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.10'>Yahvé parla à Manassé et à son peuple, mais ils ne prêtèrent pas l'oreille. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.11'>Alors Yahvé fit venir contre eux les généraux du roi d'Assyrie qui capturèrent Manassé avec des crocs, le mirent aux fers et l'emmenèrent à Babylone. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.12'>A l'occasion de cette épreuve, il chercha à apaiser Yahvé, son Dieu, il s'humilia profondément devant le Dieu de ses pères; </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.13'>il le pria et lui se laissa fléchir. Il entendit sa supplication et le réintégra dans sa royauté, à Jérusalem. Manassé reconnut que c'est Yahvé qui est Dieu. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.14'>Après quoi, il restaura la muraille extérieure de la Cité de David, à l'ouest du Gihôn situé dans le ravin, jusqu'à la porte des Poissons; elle entoura l'Ophel et il la suréleva beaucoup. Il mit des généraux dans toutes les villes fortifiées de Juda. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.15'>Il écarta alors du Temple de Yahvé les dieux de l'étranger et la statue, ainsi que tous les autels qu'il avait construits sur la montagne du Temple et dans Jérusalem; il les jeta hors de la ville. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.16'>Il rétablit l'autel de Yahvé, y offrit des sacrifices de communion et de louange et ordonna aux Judéens de servir Yahvé, Dieu d'Israël; </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.17'>mais le peuple continuait de sacrifier sur les hauts lieux, bien qu'à Yahvé son Dieu. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.18'>Le reste de l'histoire de Manassé, la prière qu'il fit à son Dieu et les paroles des voyants qui s'adressèrent à lui au nom de Yahvé, Dieu d'Israël, se trouvent dans les Actes des rois d'Israël. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.19'>Sa prière et son exaucement, tous ses péchés et son impiété, les endroits où il avait construit des hauts lieux et dressé des pieux sacrés et des idoles avant de s'être humilié, sont consignés dans l'histoire de Hozaï. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.20'>Manassé se coucha avec ses pères et on l'enterra dans le jardin de son palais. Son fils Amon régna à sa place. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.21'>Amon avait 22 ans à son avènement et il régna deux ans à Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.22'>Il fit ce qui déplaît à Yahvé, comme avait fait son père Manassé. Amon sacrifia et rendit un culte à toutes les idoles qu'avait faites son père Manassé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.23'>Il ne s'humilia pas devant Yahvé comme s'était humilié son père Manassé; au contraire, lui, Amon, se rendit gravement coupable. </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.24'>Ses serviteurs complotèrent contre lui et il le tuèrent dans son palais; </verse>
        <verse osisID='2Chr.33.25'>mais le peuple du pays frappa tous ceux qui avaient conspiré contre Amon et proclama roi à sa place son fils Josias. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.34'>
        <verse osisID='2Chr.34.1'>Josias avait huit ans à son avènement et il régna 31 ans à Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.2'>Il fit ce qui est agréable à Yahvé et suivit la conduite de son ancêtre David sans en dévier ni à droite ni à gauche. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.3'>La huitième année de son règne, n'étant encore qu'un jeune homme, il commença à rechercher le Dieu de David son ancêtre. La douzième année de son règne, il commença à purifier Juda et Jérusalem des hauts lieux, des pieux sacrés, des idoles sculptées et fondues. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.4'>On démolit devant lui les autels des Baals, il arracha les autels à encens qui étaient placés sur eux, il brisa les pieux sacrés, les idoles sculptées et fondues, et les réduisit en une poussière qu'il répandit sur les tombeaux de ceux qui leur avaient offert des sacrifices. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.5'>Il brûla les ossements des prêtres sur leurs autels et purifia ainsi Juda et Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.6'>Dans les villes de Manassé, d'Ephraïm, de Siméon, et même de Nephtali, et dans les territoires saccagés qui les entouraient, </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.7'>il démolit les autels, les pieux sacrés, brisa et pulvérisa les idoles, il abattit les autels à encens dans tout le pays d'Israël, puis il revint à Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.8'>La dix-huitième année de son règne, dans le but de purifier le pays et le Temple, il envoya Shaphân, fils d'Açalyahu, Maaséyahu, gouverneur de la ville, et Yoah, fils de Yoahaz le héraut, pour réparer le Temple de Yahvé son Dieu. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.9'>Ils allèrent remettre à Hilqiyyahu, le grand prêtre, l'argent qui avait été apporté au Temple de Dieu et que les lévites gardiens du seuil avaient recueilli: l'argent provenait de Manassé, d'Ephraïm, de tout le reste d'Israël, ainsi que de tous les Judéens et Benjaminites qui habitaient Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.10'>Ils le remirent aux maîtres d'oeuvre attachés au Temple de Yahvé et ceux-ci l'utilisèrent pour les travaux de restauration et de réparation du Temple. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.11'>Ils le donnèrent aux charpentiers et aux ouvriers du bâtiment pour acheter les pierres de taille et le bois nécessaire au chaînage et aux charpentes des bâtiments qu'avaient endommagés les rois de Juda. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.12'>Ces hommes travaillèrent avec fidélité à cette oeuvre; ils étaient sous la surveillance de Yahat et de Obadyahu, lévites des fils de Merari, de Zekarya et de Meshullam, Qehatites contremaîtres, des lévites experts dans les instruments d'accompagnement du chant, </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.13'>de ceux qui étaient à la tête des transporteurs et de ceux qui dirigeaient tous les maîtres d'oeuvre de chaque service, et enfin de quelques lévites, scribes, greffiers et portiers. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.14'>Quand on retira l'argent déposé au Temple de Yahvé, le prêtre Hilqiyyahu trouva le livre de la Loi de Yahvé transmise par Moïse. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.15'>Hilqiyyahu prit la parole et dit au secrétaire Shaphân: "J'ai trouvé le livre de la Loi dans le Temple de Yahvé." Et Hilqiyyahu donna le livre à Shaphân. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.16'>Shaphân remit le livre au roi et lui rapporta encore ceci: "Tout ce qui a été confié à tes serviteurs, ils l'exécutent, </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.17'>ils ont fondu l'argent qui se trouvait dans le Temple de Yahvé et l'ont remis aux mains des subordonnés et des maîtres d'oeuvre." </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.18'>Puis le secrétaire Shaphân annonça au roi: "Le prêtre Hilqiyyahu m'a donné un livre"; et Shaphân y fit une lecture devant le roi. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.19'>En entendant les paroles de la Loi, le roi déchira ses vêtements. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.20'>Il donna cet ordre à Hilqiyyahu, à Ahiqam fils de Shaphân, à Abdôn fils de Mika, au secrétaire Shaphân et à Asaya, ministre du roi: </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.21'>"Allez consulter Yahvé pour moi et pour ce qui reste d'Israël et de Juda, à propos des paroles du livre qui vient d'être trouvé. Grande doit être la colère de Yahvé qui s'est répandue sur nous parce que nos pères n'ont pas observé la parole de Yahvé en pratiquant tout ce qui est écrit dans ce livre." </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.22'>Hilqiyyahu et les gens du roi se rendirent auprès de la prophétesse Hulda, femme de Shallum, fils de Toqhat, fils de Hasra, le gardien des vêtements; elle habitait à Jérusalem dans la ville neuve. Ils lui parlèrent en ce sens </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.23'>et elle répondit: "Ainsi parle Yahvé, Dieu d'Israël. Dites à l'homme qui vous a envoyés vers moi: </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.24'>Ainsi parle Yahvé. Je vais amener le malheur sur ce lieu et sur ses habitants, toutes les malédictions écrites dans le livre qu'on a lu devant le roi de Juda, </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.25'>parce qu'ils m'ont abandonné et qu'ils ont sacrifié à d'autres dieux pour m'irriter par toutes leurs actions. Ma colère s'est enflammée contre ce lieu, elle ne s'éteindra pas. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.26'>Et vous direz au roi de Juda qui vous a envoyés pour consulter Yahvé: Ainsi parle Yahvé, Dieu d'Israël: les paroles que tu as entendues... </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.27'>Mais parce que ton coeur a été touché et que tu t'es humilié devant Dieu en entendant les paroles qu'il a prononcées contre ce lieu et ses habitants, parce que tu t'es humilié, que tu as déchiré tes vêtements et que tu as pleuré devant moi, moi aussi je t'ai entendu, oracle de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.28'>Voici que je te réunirai à tes pères, tu seras recueilli en paix dans ton sépulcre, tes yeux ne verront pas tous les malheurs que je fais venir sur ce lieu et sur ses habitants." Ils portèrent la réponse au roi. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.29'>Alors le roi fit convoquer tous les anciens de Juda et de Jérusalem, </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.30'>et le roi monta au Temple de Yahvé avec tous les hommes de Juda, les habitants de Jérusalem, les prêtres, les lévites et tout le peuple, du plus grand au plus petit. Il lut devant eux tout le contenu du livre de l'alliance trouvé dans le Temple de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.31'>Le roi était debout sur l'estrade, et il conclut devant Yahvé l'alliance qui l'obligeait à suivre Yahvé, à garder ses commandements, ses instructions et ses lois, de tout son coeur et de toute son âme, et à mettre en pratique les clauses de l'alliance écrites dans ce livre. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.32'>Il y fit adhérer quiconque se trouvait à Jérusalem ou dans Benjamin, et les habitants de Jérusalem se conformèrent à l'alliance de Dieu, le Dieu de leurs pères. </verse>
        <verse osisID='2Chr.34.33'>Josias enleva toute chose abominable de tous les territoires appartenant aux Israélites. Pendant toute sa vie, il mit au service de Yahvé leur Dieu quiconque se trouvait en Israël. Ils ne s'écartèrent pas de Yahvé, le Dieu de leurs pères. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.35'>
        <verse osisID='2Chr.35.1'>Josias célébra alors à Jérusalem une Pâque pour Yahvé et on immola la Pâque le quatorzième jour du premier mois. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.2'>Josias rétablit les prêtres dans leurs offices et les mit en mesure de vaquer au service du Temple de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.3'>Puis il dit aux lévites, eux qui avaient l'intelligence pour tout Israël et qui étaient consacrés à Yahvé: "Déposez l'arche sainte dans le Temple qu'a bâti Salomon, fils de David, roi d'Israël. Ce n'est plus un fardeau pour vos épaules. Servez maintenant Yahvé votre Dieu et Israël son peuple. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.4'>Disposez-vous par familles selon vos classes, comme l'a fixé par écrit David, roi d'Israël, et libellé son fils Salomon. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.5'>Tenez-vous dans le sanctuaire, à la disposition des fractions des familles, à la disposition de vos frères laïcs; les lévites auront une part dans la famille. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.6'>Immolez la Pâque, sanctifiez-vous, et soyez à la disposition de vos frères en agissant selon la parole de Yahvé transmise par Moïse." </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.7'>Josias préleva alors pour les laïcs du petit bétail, des agneaux et des chevreaux, au nombre de 30.000, toutes victimes pascales pour tous ceux qui se trouvaient là, plus 3.000 boeufs. Ce bétail était pris sur les biens du roi. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.8'>Ses officiers firent aussi un prélèvement en offrande volontaire pour le peuple, pour les prêtres et les lévites. Hilqiyyahu, Zekaryahu et Yehiel, chefs du Temple de Dieu, donnèrent aux prêtres, en victimes pascales,2.600 têtes de petit bétail et 300 boeufs. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.9'>Les officiers des lévites Konanyahu, Shemayahu et Netanéel son frère, Hashabyahu, Yeïel et Yozabad prélevèrent pour les lévites, comme victimes pascales,5.000 têtes de petit bétail et 500 boeufs. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.10'>L'ordre de la liturgie fut fixé, les prêtres à leur place et les lévites selon leurs classes, conformément aux prescriptions royales. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.11'>Ils immolèrent la Pâque; les prêtres répandirent le sang qu'ils recevaient des mains des lévites, et les lévites dépecèrent les victimes. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.12'>Ils mirent à part l'holocauste pour le donner aux fractions des familles du peuple qui devaient faire une offrande à Yahvé, comme il est écrit dans le livre de Moïse; il en fut de même pour le gros bétail. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.13'>Ils cuirent au feu la Pâque selon la règle, et cuirent les mets sacrés dans des terrines, des marmites et des plats creux qu'ils portèrent en hâte à tout le peuple. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.14'>Après quoi ils préparèrent la Pâque pour eux-mêmes et pour les prêtres -- les prêtres, fils d'Aaron, ayant été occupés jusqu'à la nuit à offrir l'holocauste et les graisses; c'est pourquoi les lévites préparèrent la Pâque pour eux-mêmes et pour les prêtres, fils d'Aaron. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.15'>Les chantres, fils d'Asaph, étaient à leur poste, selon les prescriptions de David; ni Asaph, ni Hémân, ni Yedutûn le voyant du roi, ni les portiers à chaque porte, n'eurent à quitter leur service, car leurs frères lévites leur préparèrent tout. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.16'>C'est ainsi que toute la liturgie de Yahvé fut, ce jour-là, organisée de manière à célébrer la Pâque et à offrir des holocaustes sur l'autel de Yahvé selon les prescriptions du roi Josias. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.17'>C'est à ce moment que les Israélites présents célébrèrent la Pâque et pendant sept jours la fête des Azymes. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.18'>On n'avait pas célébré une Pâque comme celle-là en Israël depuis l'époque de Samuel le prophète; aucun roi d'Israël n'avait célébré une Pâque semblable à celle que célébra Josias avec les prêtres, les lévites, tous les Judéens et Israélites présents, et les habitants de Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.19'>C'est la dix-huitième année du règne de Josias que cette Pâque fut célébrée. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.20'>Après tout ce que fit Josias pour remettre en ordre le Temple, Neko, roi d'Egypte, monta combattre à Karkémish sur l'Euphrate. Josias s'étant porté à sa rencontre, </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.21'>il lui envoya des messagers pour lui dire: "Qu'ai-je à faire avec toi, roi de Juda? Ce n'est pas toi que je viens attaquer aujourd'hui, mais c'est une autre maison que j'ai à combattre, et Dieu m'a dit de me hâter. Laisse donc faire Dieu qui est avec moi, de peur qu'il ne cause ta perte." </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.22'>Mais Josias ne renonça pas à l'affronter, car il était fermement décidé à le combattre et n'écouta pas ce que lui disait Neko au nom de Dieu. Il livra bataille dans la trouée de Megiddo; </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.23'>les archers tirèrent sur le roi Josias et le roi dit à ses serviteurs: "Emportez-moi, car je me sens très mal." </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.24'>Ses serviteurs le tirèrent hors de son char, le firent monter sur un autre de ses chars et le ramenèrent à Jérusalem où il mourut. On l'enterra dans les sépultures de ses pères. Tout Juda et Jérusalem firent un deuil pour Josias; </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.25'>Jérémie composa une lamentation sur Josias, que tous les chanteurs et chanteuses récitent encore aujourd'hui dans leurs lamentations sur Josias; on en fait une règle en Israël, et on trouve ces chants consignés dans les Lamentations. </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.26'>Le reste de l'histoire de Josias, les témoignages de sa piété, conformes à tout ce qui est écrit dans la loi de Yahvé, </verse>
        <verse osisID='2Chr.35.27'>son histoire, du début à la fin, tout cela est écrit dans le livre des Rois d'Israël et de Juda. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Chr.36'>
        <verse osisID='2Chr.36.1'>Le peuple du pays prit Joachaz, fils de Josias, et on le fit roi à la place de son père à Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.2'>Joachaz avait 23 ans à son avènement et il régna trois mois à Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.3'>Le roi d'Egypte l'enleva de Jérusalem et imposa au pays une contribution de cent talents d'argent et d'un talent d'or. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.4'>Puis le roi d'Egypte établit son frère Elyaqim comme roi sur Juda et Jérusalem, et il changea son nom en celui de Joiaqim. Quant à Joachaz, son frère, Neko le prit et l'emmena en Egypte. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.5'>Joiaqim avait 25 ans à son avènement et il régna onze ans à Jérusalem; il fit ce qui déplaît à Yahvé, son Dieu. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.6'>Nabuchodonosor, roi de Babylone, fit campagne contre lui et le mit aux fers pour l'emmener à Babylone. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.7'>Nabuchodonosor emporta aussi à Babylone une partie du mobilier du Temple de Yahvé et le déposa dans son palais de Babylone. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.8'>Le reste de l'histoire de Joiaqim, les abominations qu'il commit et ce qui a été relevé contre lui, cela est écrit dans le livre des Rois d'Israël et de Juda. Joiakîn son fils régna à sa place. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.9'>Joiakîn avait dix-huit ans à son avènement et il régna trois mois et dix jours à Jérusalem; il fit ce qui déplaît à Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.10'>Au retour de l'année, le roi Nabuchodonosor l'envoya chercher et le fit conduire à Babylone avec le mobilier précieux du Temple de Yahvé, et il établit Sédécias son frère comme roi sur Juda et Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.11'>Sédécias avait 21 ans à son avènement et il régna onze ans à Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.12'>Il fit ce qui déplaît à Yahvé, son Dieu. Il ne s'humilia pas devant le prophète Jérémie venu sur l'ordre de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.13'>Il se révolta en outre contre le roi Nabuchodonosor auquel il avait prêté serment par Dieu. Il raidit sa nuque et endurcit son coeur au lieu de revenir à Yahvé, le Dieu d'Israël. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.14'>De plus, tous les chefs des prêtres et le peuple multiplièrent les infidélités, imitant toutes les abominations des nations, et souillèrent le Temple que Yahvé s'était consacré à Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.15'>Yahvé, le Dieu de leurs pères, leur envoya sans se lasser des messagers, car il voulait épargner son peuple et sa Demeure. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.16'>Mais ils tournaient en dérision les envoyés de Dieu, ils méprisaient ses paroles, ils se moquaient de ses prophètes, tant qu'enfin la colère de Yahvé contre son peuple fut telle qu'il n'y eut plus de remède. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.17'>Il fit monter contre eux le roi des Chaldéens qui passa au fil de l'épée leurs jeunes guerriers dans leur sanctuaire et n'épargna ni le jeune homme, ni la jeune fille, ni le vieillard, ni l'homme à la tête chenue. Dieu les livra tous entre ses mains. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.18'>Tous les objets du Temple de Dieu, grands et petits, les trésors du Temple de Yahvé, les trésors du roi et de ses officiers, il emporta le tout à Babylone. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.19'>On brûla le Temple de Dieu, on abattit les murailles de Jérusalem, on incendia tous ses palais et l'on détruisit tous ses objets précieux. </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.20'>Puis Nabuchodonosor déporta à Babylone le reste échappé à l'épée; ils durent le servir ainsi que ses fils jusqu'à l'établissement du royaume perse, </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.21'>accomplissant ainsi ce que Yahvé avait dit par la bouche de Jérémie: "Jusqu'à ce que le pays ait acquitté ses sabbats, il chômera durant tous les jours de la désolation, jusqu'à ce que 70 ans soient révolus." </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.22'>Et la première année de Cyrus, roi de Perse, pour accomplir la parole de Yahvé prononcée par Jérémie, Yahvé éveilla l'esprit de Cyrus, roi de Perse, qui fit proclamer -- et même afficher -- dans tout son royaume: </verse>
        <verse osisID='2Chr.36.23'>"Ainsi parle Cyrus, roi de Perse: Yahvé, le Dieu du ciel, m'a remis tous les royaumes de la terre; c'est lui qui m'a chargé de lui bâtir un Temple à Jérusalem, en Juda. Quiconque, parmi vous, fait partie de tout son peuple, que son Dieu soit avec lui et qu'il monte!" </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>