<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='dejer' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='dejer'>
        <title>La Bible de Jérusalem</title>
        <contributor>Editeur : Le Cerf</contributor>
        <creator>Mathieu Delarue</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2004-11-13</date>
        <description>C'est une traduction catholique, réalisée par 33 traducteurs assistés d'une centaine d'exégètes. Cette Bible est généralement très appréciée en raison de la rigueur de sa traduction et de la vigueur de son style ; son vocabulaire est assez recherché.</description>
        <publisher>FreeBibleSoftwareGroup</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>dejer</identifier>
        <source>http://www.jesusmarie.com/bible_de_jerusalem.zip</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>Free Bible for all</coverage>
        <rights>Editeur : Le Cerf</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Cor'>
      <chapter osisID='2Cor.1'>
        <verse osisID='2Cor.1.1'>Paul, apôtre du Christ Jésus par la volonté de Dieu, et Timothée, le frère, à l'Eglise de Dieu établie à Corinthe, ainsi qu'à tous les saints qui sont dans l'Achaïe entière; </verse>
        <verse osisID='2Cor.1.2'>à vous grâce et paix de par Dieu, notre Père, et le Seigneur Jésus Christ! </verse>
        <verse osisID='2Cor.1.3'>Béni soit le Dieu et Père de notre Seigneur Jésus Christ, le Père des miséricordes et le Dieu de toute consolation, </verse>
        <verse osisID='2Cor.1.4'>qui nous console dans toute notre tribulation, afin que, par la consolation que nous-mêmes recevons de Dieu, nous puissions consoler les autres en quelque tribulation que ce soit. </verse>
        <verse osisID='2Cor.1.5'>De même en effet que les souffrances du Christ abondent pour nous, ainsi, par le Christ, abonde aussi notre consolation. </verse>
        <verse osisID='2Cor.1.6'>Sommes-nous dans la tribulation? C'est pour votre consolation et salut. Sommes-nous consolés? C'est pour votre consolation, qui vous donne de supporter avec constance les mêmes souffrances que nous endurons, nous aussi. </verse>
        <verse osisID='2Cor.1.7'>Et notre espoir à votre égard est ferme: nous savons que, partageant nos souffrances, vous partagerez aussi notre consolation. </verse>
        <verse osisID='2Cor.1.8'>Car nous ne voulons pas que vous l'ignoriez, frères: la tribulation qui nous est survenue en Asie nous a accablés à l'excès, au-delà de nos forces, à tel point que nous désespérions même de conserver la vie. </verse>
        <verse osisID='2Cor.1.9'>Vraiment, nous avons porté en nous-mêmes notre arrêt de mort, afin d'apprendre à ne pas mettre notre confiance en nous-mêmes mais en Dieu, qui ressuscite les morts. </verse>
        <verse osisID='2Cor.1.10'>C'est lui qui nous a délivrés d'une telle mort et nous en délivrera; en lui nous avons cette espérance qu'il nous en délivrera encore. </verse>
        <verse osisID='2Cor.1.11'>Vous-mêmes nous aiderez par la prière, afin que ce bienfait, qu'un grand nombre de personnes nous auront obtenu, soit pour un grand nombre un motif d'action de grâces à notre sujet. </verse>
        <verse osisID='2Cor.1.12'>Ce qui fait notre fierté, c'est ce témoignage de notre conscience que nous nous sommes comportés dans le monde, et plus particulièrement à votre égard, avec la sainteté et la pureté qui viennent de Dieu, non pas avec une sagesse charnelle, mais bien avec la grâce de Dieu. </verse>
        <verse osisID='2Cor.1.13'>En effet, il n'y a rien dans nos lettres que ce que vous y lisez et comprenez. Et j'espère que vous comprendrez pleinement -- </verse>
        <verse osisID='2Cor.1.14'>ainsi que vous nous avez compris en partie - que nous sommes pour vous un titre de gloire, comme vous le serez pour nous, au Jour de notre Seigneur Jésus. </verse>
        <verse osisID='2Cor.1.15'>C'est dans cette assurance que je voulais venir chez vous tout d'abord pour vous procurer une seconde grâce; </verse>
        <verse osisID='2Cor.1.16'>puis de chez vous passer en Macédoine et de Macédoine revenir chez vous; et vous m'auriez acheminé vers la Judée. </verse>
        <verse osisID='2Cor.1.17'>En formant ce projet, aurais-je donc fait preuve de légèreté? Ou bien mes projets s'inspirent-ils de la chair, en sorte qu'il y ait en moi le oui, oui, et le non, non? </verse>
        <verse osisID='2Cor.1.18'>Aussi vrai que Dieu est fidèle, notre langage avec vous n'est pas oui et non. </verse>
        <verse osisID='2Cor.1.19'>Car le Fils de Dieu, le Christ Jésus, que nous avons prêché parmi vous, Silvain, Timothée et moi, n'a pas été oui et non; il n'y a eu que oui en lui. </verse>
        <verse osisID='2Cor.1.20'>Toutes les promesses de Dieu ont en effet leur oui en lui; aussi bien est-ce par lui que nous disons l'"Amen" à Dieu pour sa gloire. </verse>
        <verse osisID='2Cor.1.21'>Et Celui qui nous affermit avec vous dans le Christ et qui nous a donné l'onction, c'est Dieu, </verse>
        <verse osisID='2Cor.1.22'>Lui qui nous a aussi marqués d'un sceau et a mis dans nos coeurs les arrhes de l'Esprit. </verse>
        <verse osisID='2Cor.1.23'>Pour moi, j'en prends Dieu à témoin sur mon âme, c'est par ménagement pour vous que je ne suis plus venu à Corinthe. </verse>
        <verse osisID='2Cor.1.24'>Ce n'est pas que nous entendions régenter votre foi. Non, nous contribuons à votre joie; car, pour la foi, vous tenez bon. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.2'>
        <verse osisID='2Cor.2.1'>Je décidai donc en moi-même de ne pas revenir chez vous dans la tristesse. </verse>
        <verse osisID='2Cor.2.2'>Car si c'est moi qui vous attriste, qui peut alors me donner de la joie sinon celui que j'aurai attristé? </verse>
        <verse osisID='2Cor.2.3'>Et si j'ai écrit ce que vous savez, c'était pour ne pas éprouver de tristesse, en venant, du fait de ceux qui devraient me donner de la joie, persuadé à l'égard de vous tous que ma joie est aussi la vôtre, à vous tous. </verse>
        <verse osisID='2Cor.2.4'>Oui, c'est dans une grande tribulation et angoisse de coeur que je vous ai écrit, parmi bien des larmes, non pour que vous soyez attristés, mais pour que vous sachiez l'extrême affection que je vous porte. </verse>
        <verse osisID='2Cor.2.5'>Que si quelqu'un a causé de la tristesse, ce n'est pas à moi qu'il en a causé; c'est, dans une certaine mesure (n'exagérons rien), à vous tous. </verse>
        <verse osisID='2Cor.2.6'>C'est assez pour cet homme-là du châtiment infligé par la majorité, </verse>
        <verse osisID='2Cor.2.7'>en sorte qu'il vaut mieux au contraire lui pardonner et l'encourager, de peur que cet homme-là ne vienne à sombrer dans une tristesse excessive. </verse>
        <verse osisID='2Cor.2.8'>C'est pourquoi je vous exhorte à faire prévaloir envers lui la charité. </verse>
        <verse osisID='2Cor.2.9'>Aussi bien, en écrivant, je ne me proposais que de vous mettre à l'épreuve et de voir si vous êtes en tous points obéissants. </verse>
        <verse osisID='2Cor.2.10'>Mais à qui vous pardonnez, je pardonne aussi; car, si j'ai pardonné - pour autant que j'ai eu à pardonner - c'est à cause de vous, en présence du Christ. </verse>
        <verse osisID='2Cor.2.11'>Il ne s'agit pas d'être dupes de Satan, car nous n'ignorons pas ses desseins. </verse>
        <verse osisID='2Cor.2.12'>J'arrivai donc à Troas pour l'Evangile du Christ, et bien qu'une porte me fût ouverte dans le Seigneur, </verse>
        <verse osisID='2Cor.2.13'>mon esprit n'eut point de repos, parce que je ne trouvai pas Tite, mon frère. Je pris donc congé d'eux et partis pour la Macédoine. </verse>
        <verse osisID='2Cor.2.14'>Grâces soient à Dieu qui, dans le Christ, nous emmène sans cesse dans son triomphe et qui, par nous, répand en tous lieux le parfum de sa connaissance. </verse>
        <verse osisID='2Cor.2.15'>Car nous sommes bien, pour Dieu, la bonne odeur du Christ parmi ceux qui se sauvent et parmi ceux qui se perdent; </verse>
        <verse osisID='2Cor.2.16'>pour les uns, une odeur qui de la mort conduit à la mort; pour les autres, une odeur qui de la vie conduit à la vie. Et de cela qui est capable? </verse>
        <verse osisID='2Cor.2.17'>Nous ne sommes pas, en effet, comme la plupart, qui frelatent la parole de Dieu; non, c'est en toute pureté, c'est en envoyés de Dieu que, devant Dieu, nous parlons dans le Christ. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.3'>
        <verse osisID='2Cor.3.1'>Recommençons-nous à nous recommander nous-mêmes? Ou bien aurions-nous besoin, comme certains, de lettres de recommandation pour vous ou de vous? </verse>
        <verse osisID='2Cor.3.2'>Notre lettre, c'est vous, une lettre écrite en nos coeurs, connue et lue par tous les hommes. </verse>
        <verse osisID='2Cor.3.3'>Vous êtes manifestement une lettre du Christ remise à nos soins, écrite non avec de l'encre, mais avec l'Esprit du Dieu vivant, non sur des tables de pierre, mais sur des tables de chair, sur les coeurs. </verse>
        <verse osisID='2Cor.3.4'>Telle est la conviction que nous avons par le Christ auprès de Dieu. </verse>
        <verse osisID='2Cor.3.5'>Ce n'est pas que de nous-mêmes nous soyons capables de revendiquer quoi que ce soit comme venant de nous; non, notre capacité vient de Dieu, </verse>
        <verse osisID='2Cor.3.6'>qui nous a rendus capables d'être ministres d'une nouvelle alliance, non de la lettre, mais de l'Esprit; car la lettre tue, l'Esprit vivifie. </verse>
        <verse osisID='2Cor.3.7'>Or, si le ministère de la mort, gravé en lettres sur des pierres, a été entouré d'une telle gloire que les fils d'Israël ne pouvaient fixer les yeux sur le visage de Moïse à cause de la gloire de son visage, pourtant passagère, </verse>
        <verse osisID='2Cor.3.8'>comment le ministère de l'Esprit n'en aurait-il pas davantage? </verse>
        <verse osisID='2Cor.3.9'>Si en effet le ministère de la condamnation fut glorieux, combien plus le ministère de justice l'emporte-t-il en gloire! </verse>
        <verse osisID='2Cor.3.10'>Non, si de ce point de vue, on la compare à cette gloire suréminente, la gloire de ce premier ministère n'en fut pas une. </verse>
        <verse osisID='2Cor.3.11'>Car, si ce qui était passager s'est manifesté dans la gloire, combien plus ce qui demeure sera-t-il glorieux! </verse>
        <verse osisID='2Cor.3.12'>En possession d'une telle espérance, nous nous comportons avec beaucoup d'assurance, </verse>
        <verse osisID='2Cor.3.13'>et non comme Moïse, qui mettait un voile sur son visage pour empêcher les fils d'Israël de voir la fin de ce qui était passager... </verse>
        <verse osisID='2Cor.3.14'>Mais leur entendement s'est obscurci. Jusqu'à ce jour en effet, lorsqu'on lit l'Ancien Testament, ce même voile demeure. Il n'est point retiré; car c'est le Christ qui le fait disparaître. </verse>
        <verse osisID='2Cor.3.15'>Oui, jusqu'à ce jour, toutes les fois qu'on lit Moïse, un voile est posé sur leur coeur. </verse>
        <verse osisID='2Cor.3.16'>C'est quand on se convertit au Seigneur que le voile est enlevé. </verse>
        <verse osisID='2Cor.3.17'>Car le Seigneur, c'est l'Esprit, et où est l'Esprit du Seigneur, là est la liberté. </verse>
        <verse osisID='2Cor.3.18'>Et nous tous qui, le visage découvert, réfléchissons comme en un miroir la gloire du Seigneur, nous sommes transformés en cette même image, allant de gloire en gloire, comme de par le Seigneur, qui est Esprit. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.4'>
        <verse osisID='2Cor.4.1'>Voilà pourquoi, miséricordieusement investis de ce ministère, nous ne faiblissons pas, </verse>
        <verse osisID='2Cor.4.2'>mais nous avons répudié les dissimulations de la honte, ne nous conduisant pas avec astuce et ne falsifiant pas la parole de Dieu. Au contraire, par la manifestation de la vérité, nous nous recommandons à toute conscience humaine devant Dieu. </verse>
        <verse osisID='2Cor.4.3'>Que si notre Evangile demeure voilé, c'est pour ceux qui se perdent qu'il est voilé, </verse>
        <verse osisID='2Cor.4.4'>pour les incrédules, dont le dieu de ce monde a aveuglé l'entendement afin qu'ils ne voient pas briller l'Evangile de la gloire du Christ, qui est l'image de Dieu. </verse>
        <verse osisID='2Cor.4.5'>Car ce n'est pas nous que nous prêchons, mais le Christ Jésus, Seigneur; nous ne sommes, nous, que vos serviteurs, à cause de Jésus. </verse>
        <verse osisID='2Cor.4.6'>En effet le Dieu qui a dit: "Que des ténèbres resplendisse la lumière", est Celui qui a resplendi dans nos coeurs, pour faire briller la connaissance de la gloire de Dieu, qui est sur la face du Christ. </verse>
        <verse osisID='2Cor.4.7'>Mais ce trésor, nous le portons en des vases d'argile, pour que cet excès de puissance soit de Dieu et ne vienne pas de nous. </verse>
        <verse osisID='2Cor.4.8'>Nous sommes pressés de toute part, mais non pas écrasés; ne sachant qu'espérer, mais non désespérés; </verse>
        <verse osisID='2Cor.4.9'>persécutés, mais non abandonnés; terrassés, mais non annihilés. </verse>
        <verse osisID='2Cor.4.10'>Nous portons partout et toujours en notre corps les souffrances de mort de Jésus, pour que la vie de Jésus soit, elle aussi, manifestée dans notre corps. </verse>
        <verse osisID='2Cor.4.11'>Quoique vivants en effet, nous sommes continuellement livrés à la mort à cause de Jésus, pour que la vie de Jésus soit, elle aussi, manifestée dans notre chair mortelle. </verse>
        <verse osisID='2Cor.4.12'>Ainsi donc, la mort fait son oeuvre en nous, et la vie en vous. </verse>
        <verse osisID='2Cor.4.13'>Mais, possédant ce même esprit de foi, selon ce qui est écrit: J'ai cru, c'est pourquoi j'ai parlé, nous aussi, nous croyons, et c'est pourquoi nous parlons, </verse>
        <verse osisID='2Cor.4.14'>sachant que Celui qui a ressuscité le Seigneur Jésus nous ressuscitera nous aussi avec Jésus, et nous placera près de lui avec vous. </verse>
        <verse osisID='2Cor.4.15'>Car tout cela arrive à cause de vous, pour que la grâce, se multipliant, fasse abonder l'action de grâces chez un plus grand nombre, à la gloire de Dieu. </verse>
        <verse osisID='2Cor.4.16'>C'est pourquoi nous ne faiblissons pas. Au contraire, même si notre homme extérieur s'en va en ruine, notre homme intérieur se renouvelle de jour en jour. </verse>
        <verse osisID='2Cor.4.17'>Car la légère tribulation d'un instant nous prépare, jusqu'à l'excès, une masse éternelle de gloire, </verse>
        <verse osisID='2Cor.4.18'>à nous qui ne regardons pas aux choses visibles, mais aux invisibles; les choses visibles en effet n'ont qu'un temps, les invisibles sont éternelles. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.5'>
        <verse osisID='2Cor.5.1'>Nous savons en effet que si cette tente - notre maison terrestre - vient à être détruite, nous avons un édifice qui est l'oeuvre de Dieu, une maison éternelle qui n'est pas faite de main d'homme, dans les cieux. </verse>
        <verse osisID='2Cor.5.2'>Aussi gémissons-nous dans cet état, ardemment désireux de revêtir par-dessus l'autre notre habitation céleste, </verse>
        <verse osisID='2Cor.5.3'>si toutefois nous devons être trouvés vêtus, et non pas nus. </verse>
        <verse osisID='2Cor.5.4'>Oui, nous qui sommes dans cette tente, nous gémissons, accablés; nous ne voudrions pas en effet nous dévêtir, mais nous revêtir par-dessus, afin que ce qui est mortel soit englouti par la vie. </verse>
        <verse osisID='2Cor.5.5'>Et Celui qui nous a faits pour cela même, c'est Dieu, qui nous a donné les arrhes de l'Esprit. </verse>
        <verse osisID='2Cor.5.6'>Ainsi donc, toujours pleins de hardiesse, et sachant que demeurer dans ce corps, c'est vivre en exil loin du Seigneur, </verse>
        <verse osisID='2Cor.5.7'>car nous cheminons dans la foi, non dans la claire vision... </verse>
        <verse osisID='2Cor.5.8'>Nous sommes donc pleins de hardiesse et préférons quitter ce corps pour aller demeurer auprès du Seigneur. </verse>
        <verse osisID='2Cor.5.9'>Aussi bien, que nous demeurions en ce corps ou que nous le quittions, avons-nous à coeur de lui plaire. </verse>
        <verse osisID='2Cor.5.10'>Car il faut que tous nous soyons mis à découvert devant le tribunal du Christ, pour que chacun recouvre ce qu'il aura fait pendant qu'il était dans son corps, soit en bien, soit en mal. </verse>
        <verse osisID='2Cor.5.11'>Connaissant donc la crainte du Seigneur, nous cherchons à persuader les hommes. Quant à Dieu, nous sommes à découvert devant lui, et j'espère que, dans vos consciences aussi, nous sommes à découvert. </verse>
        <verse osisID='2Cor.5.12'>Nous ne recommençons pas à nous recommander nous-mêmes devant vous; nous vous donnons seulement occasion de vous glorifier à notre sujet, pour que vous puissiez répondre à ceux qui se glorifient de ce qui se voit et non de ce qui est dans le coeur. </verse>
        <verse osisID='2Cor.5.13'>En effet, si nous avons été hors de sens, c'était pour Dieu; si nous sommes raisonnables, c'est pour vous. </verse>
        <verse osisID='2Cor.5.14'>Car l'amour du Christ nous presse, à la pensée que, si un seul est mort pour tous, alors tous sont morts. </verse>
        <verse osisID='2Cor.5.15'>Et il est mort pour tous, afin que les vivants ne vivent plus pour eux-mêmes, mais pour celui qui est mort et ressuscité pour eux. </verse>
        <verse osisID='2Cor.5.16'>Ainsi donc, désormais nous ne connaissons personne selon la chair. Même si nous avons connu le Christ selon la chair, maintenant ce n'est plus ainsi que nous le connaissons. </verse>
        <verse osisID='2Cor.5.17'>Si donc quelqu'un est dans le Christ, c'est une création nouvelle: l'être ancien a disparu, un être nouveau est là. </verse>
        <verse osisID='2Cor.5.18'>Et le tout vient de Dieu, qui nous a réconciliés avec Lui par le Christ et nous a confié le ministère de la réconciliation. </verse>
        <verse osisID='2Cor.5.19'>Car c'était Dieu qui dans le Christ se réconciliait le monde, ne tenant plus compte des fautes des hommes, et mettant en nous la parole de la réconciliation. </verse>
        <verse osisID='2Cor.5.20'>Nous sommes donc en ambassade pour le Christ; c'est comme si Dieu exhortait par nous. Nous vous en supplions au nom du Christ: laissez-vous réconcilier avec Dieu. </verse>
        <verse osisID='2Cor.5.21'>Celui qui n'avait pas connu le péché, Il l'a fait péché pour nous, afin qu'en lui nous devenions justice de Dieu. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.6'>
        <verse osisID='2Cor.6.1'>Et puisque nous sommes ses coopérateurs, nous vous exhortons encore à ne pas recevoir en vain la grâce de Dieu. </verse>
        <verse osisID='2Cor.6.2'>Il dit en effet: Au moment favorable, je t'ai exaucé; au jour du salut, je t'ai secouru. Le voici maintenant le moment favorable, le voici maintenant le jour du salut. </verse>
        <verse osisID='2Cor.6.3'>Nous ne donnons à personne aucun sujet de scandale, pour que le ministère ne soit pas décrié. </verse>
        <verse osisID='2Cor.6.4'>Au contraire, nous nous recommandons en tout comme des ministres de Dieu: par une grande constance dans les tribulations, dans les détresses, dans les angoisses, </verse>
        <verse osisID='2Cor.6.5'>sous les coups, dans les prisons, dans les désordres, dans les fatigues, dans les veilles, dans les jeûnes; </verse>
        <verse osisID='2Cor.6.6'>par la pureté, par la science, par la patience, par la bonté, par un esprit saint, par une charité sans feinte, </verse>
        <verse osisID='2Cor.6.7'>par la parole de vérité, par la puissance de Dieu; par les armes offensives et défensives de la justice; </verse>
        <verse osisID='2Cor.6.8'>dans l'honneur et l'ignominie, dans la mauvaise et la bonne réputation; tenus pour imposteurs et pourtant véridiques; </verse>
        <verse osisID='2Cor.6.9'>pour gens obscurs, nous pourtant si connus; pour gens qui vont mourir, et nous voilà vivants; pour gens qu'on châtie, mais sans les mettre à mort; </verse>
        <verse osisID='2Cor.6.10'>pour tristes, nous qui sommes toujours joyeux; pour pauvres, nous qui faisons tant de riches; pour gens qui n'ont rien, nous qui possédons tout. </verse>
        <verse osisID='2Cor.6.11'>Nous vous avons parlé en toute liberté, Corinthiens; notre coeur s'est grand ouvert. </verse>
        <verse osisID='2Cor.6.12'>Vous n'êtes pas à l'étroit chez nous; c'est dans vos coeurs que vous êtes à l'étroit. </verse>
        <verse osisID='2Cor.6.13'>Payez-nous donc de retour; je vous parle comme à mes enfants, ouvrez tout grand votre coeur, vous aussi. </verse>
        <verse osisID='2Cor.6.14'>Ne formez pas d'attelage disparate avec des infidèles. Quel rapport en effet entre la justice et l'impiété? Quelle union entre la lumière et les ténèbres? </verse>
        <verse osisID='2Cor.6.15'>Quelle entente entre le Christ et Béliar? Quelle association entre le fidèle et l'infidèle? </verse>
        <verse osisID='2Cor.6.16'>Quel accord entre le temple de Dieu et les idoles? Or c'est nous qui sommes le temple du Dieu vivant, ainsi que Dieu l'a dit: J'habiterai au milieu d'eux et j'y marcherai; je serai leur Dieu et ils seront mon peuple. </verse>
        <verse osisID='2Cor.6.17'>Sortez donc du milieu de ces gens-là et tenez-vous à l'écart, dit le Seigneur. Ne touchez rien d'impur, et moi, je vous accueillerai. </verse>
        <verse osisID='2Cor.6.18'>Je serai pour vous un père, et vous serez pour moi des fils et des filles, dit le Seigneur tout-puissant. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.7'>
        <verse osisID='2Cor.7.1'>En possession de telles promesses, bien-aimés, purifions-nous de toute souillure de la chair et de l'esprit, achevant de nous sanctifier dans la crainte de Dieu. </verse>
        <verse osisID='2Cor.7.2'>Faites-nous place en vos coeurs. Nous n'avons fait tort à personne, nous n'avons ruiné personne, nous n'avons exploité personne. </verse>
        <verse osisID='2Cor.7.3'>Je ne dis pas cela pour vous condamner. Je vous l'ai déjà dit: vous êtes dans nos coeurs à la vie et à la mort. </verse>
        <verse osisID='2Cor.7.4'>J'ai grande confiance en vous, je suis très fier de vous. Je suis comblé de consolation; je surabonde de joie dans toute notre tribulation. </verse>
        <verse osisID='2Cor.7.5'>De fait, à notre arrivée en Macédoine, notre chair ne connut pas de repos. Partout des tribulations: au-dehors, des luttes; au-dedans, des craintes. </verse>
        <verse osisID='2Cor.7.6'>Mais Celui qui console les humiliés, Dieu, nous a consolés par l'arrivée de Tite, </verse>
        <verse osisID='2Cor.7.7'>et non seulement par son arrivée, mais encore par la consolation que vous-mêmes lui aviez donnée. Il nous a fait part de votre ardent désir, de votre désolation, de votre zèle pour moi, si bien qu'en moi la joie a prévalu. </verse>
        <verse osisID='2Cor.7.8'>Vraiment, si je vous ai attristés par ma lettre, je ne le regrette pas. Et si je l'ai regretté - je vois bien que cette lettre vous a, ne fût-ce qu'un moment, attristés -- </verse>
        <verse osisID='2Cor.7.9'>je m'en réjouis maintenant, non de ce que vous avez été attristés, mais de ce que cette tristesse vous a portés au repentir. Car vous avez été attristés selon Dieu, en sorte que vous n'avez, de notre part, subi aucun dommage. </verse>
        <verse osisID='2Cor.7.10'>La tristesse selon Dieu produit en effet un repentir salutaire qu'on ne regrette pas; la tristesse du monde, elle, produit la mort. </verse>
        <verse osisID='2Cor.7.11'>Voyez plutôt ce qu'elle a produit chez vous, cette tristesse selon Dieu. Quel empressement! Que dis-je? Quelles excuses! Quelle indignation! Quelle crainte! Quel ardent désir! Quel zèle! Quelle punition! Vous avez montré de toutes manières que vous étiez innocents en cette affaire. </verse>
        <verse osisID='2Cor.7.12'>Aussi bien, si je vous ai écrit, ce n'est ni à cause de l'offenseur ni à cause de l'offensé. C'était pour faire éclater chez vous devant Dieu l'empressement que vous avez à notre égard. </verse>
        <verse osisID='2Cor.7.13'>Voilà ce qui nous a consolés. A cette consolation personnelle s'est ajoutée une joie bien plus grande encore, celle de voir la joie de Tite, dont l'esprit a reçu apaisement de vous tous. </verse>
        <verse osisID='2Cor.7.14'>Que si devant lui je me suis quelque peu glorifié à votre sujet, je n'ai pas eu à en rougir. Au contraire, de même qu'en toutes choses nous vous avons dit la vérité, ainsi ce dont nous nous sommes glorifiés auprès de Tite s'est trouvé être la vérité. </verse>
        <verse osisID='2Cor.7.15'>Et son affection pour vous redouble, quand il se rappelle votre obéissance à tous, comment vous l'avez accueilli avec crainte et tremblement. </verse>
        <verse osisID='2Cor.7.16'>Je me réjouis de pouvoir en tout compter sur vous. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.8'>
        <verse osisID='2Cor.8.1'>Nous vous faisons connaître, frères, la grâce de Dieu qui a été accordée aux Eglises de Macédoine. </verse>
        <verse osisID='2Cor.8.2'>Parmi les nombreuses tribulations qui les ont éprouvées, leur joie surabondante et leur profonde pauvreté ont débordé chez eux en trésors de générosité. </verse>
        <verse osisID='2Cor.8.3'>Selon leurs moyens, je l'atteste, et au-delà de leurs moyens, spontanément, </verse>
        <verse osisID='2Cor.8.4'>ils nous ont demandé avec beaucoup d'insistance la faveur de participer à ce service en faveur des saints. </verse>
        <verse osisID='2Cor.8.5'>Dépassant même nos espérances, ils se sont donnés eux-mêmes, d'abord au Seigneur, puis à nous, par la volonté de Dieu. </verse>
        <verse osisID='2Cor.8.6'>Aussi avons-nous prié Tite de mener encore à bonne fin chez vous cette libéralité, comme il avait commencé. </verse>
        <verse osisID='2Cor.8.7'>Mais, de même que vous excellez en tout, foi, parole, science, empressement de toute nature, charité que nous vous avons communiquée, il vous faut aussi exceller en cette libéralité. </verse>
        <verse osisID='2Cor.8.8'>Ce n'est pas un ordre que je donne; je veux seulement, par l'empressement des autres, éprouver la sincérité de votre charité. </verse>
        <verse osisID='2Cor.8.9'>Vous connaissez, en effet, la libéralité de notre Seigneur Jésus Christ, qui pour vous s'est fait pauvre, de riche qu'il était, afin de vous enrichir par sa pauvreté. </verse>
        <verse osisID='2Cor.8.10'>C'est un avis que je donne là-dessus; et c'est ce qui vous convient, à vous qui, dès l'an dernier, avez été les premiers non seulement à entreprendre mais encore à vouloir. </verse>
        <verse osisID='2Cor.8.11'>Maintenant donc achevez votre oeuvre, afin que l'achèvement réponde à l'ardeur du vouloir, selon vos moyens. </verse>
        <verse osisID='2Cor.8.12'>Lorsque l'ardeur y est, on est agréé pour ce qu'on a, il n'est pas question de ce qu'on n'a pas. </verse>
        <verse osisID='2Cor.8.13'>Il ne s'agit point, pour soulager les autres, de vous réduire à la gêne; ce qu'il faut, c'est l'égalité. </verse>
        <verse osisID='2Cor.8.14'>Dans le cas présent, votre superflu pourvoit à leur dénuement, pour que leur superflu pourvoie aussi à votre dénuement. Ainsi se fera l'égalité, </verse>
        <verse osisID='2Cor.8.15'>selon qu'il est écrit: Celui qui avait beaucoup recueilli n'eut rien de trop, et celui qui avait peu recueilli ne manqua de rien. </verse>
        <verse osisID='2Cor.8.16'>Grâces soient à Dieu, qui met au coeur de Tite le même empressement pour vous: </verse>
        <verse osisID='2Cor.8.17'>il a répondu à notre appel. Plus empressé même que jamais, c'est spontanément qu'il se rend chez vous. </verse>
        <verse osisID='2Cor.8.18'>Nous envoyons avec lui le frère dont toutes les Eglises font l'éloge au sujet de l'Evangile. </verse>
        <verse osisID='2Cor.8.19'>Ce n'est pas tout; il a encore été désigné par le suffrage des Eglises comme notre compagnon de voyage dans cette libéralité, dont le service est assuré par nous pour la gloire du Seigneur lui-même et notre propre satisfaction. </verse>
        <verse osisID='2Cor.8.20'>Par là nous voulons éviter qu'on n'aille nous décrier pour cette forte somme dont le service est assuré par nous; </verse>
        <verse osisID='2Cor.8.21'>car nous avons à coeur ce qui est bien, non seulement devant le Seigneur, mais encore devant les hommes. </verse>
        <verse osisID='2Cor.8.22'>Avec eux nous envoyons aussi celui de nos frères dont nous avons éprouvé l'empressement de maintes manières et en maintes circonstances, et qui maintenant est beaucoup plus empressé, en raison de la grande confiance qu'il a en vous. </verse>
        <verse osisID='2Cor.8.23'>Pour ce qui est de Tite, c'est mon associé et coopérateur auprès de vous; quant à nos frères, ce sont les envoyés des Eglises, la gloire du Christ. </verse>
        <verse osisID='2Cor.8.24'>Donnez-leur donc, à la face des Eglises, la preuve de votre charité et du bien-fondé de notre fierté à votre égard. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.9'>
        <verse osisID='2Cor.9.1'>Quant à ce service en faveur des saints, il est superflu pour moi de vous en écrire. </verse>
        <verse osisID='2Cor.9.2'>Je sais en effet votre ardeur, dont je suis fier pour vous auprès des Macédoniens: "L'Achaïe, leur dis-je, est prête depuis l'an passé." Et votre zèle a été un stimulant pour le plus grand nombre. </verse>
        <verse osisID='2Cor.9.3'>Toutefois je vous envoie les frères, pour que la fierté que nous tirons de vous ne soit pas réduite à néant sur ce point, et que vous soyez prêts, ainsi que je l'ai dit. </verse>
        <verse osisID='2Cor.9.4'>Autrement, si des Macédoniens venaient avec moi et ne vous trouvaient pas prêts, notre belle assurance tournerait à notre confusion, pour ne pas dire à la vôtre. </verse>
        <verse osisID='2Cor.9.5'>J'ai donc jugé nécessaire d'inviter les frères à nous précéder chez vous, et à organiser d'avance votre largesse déjà annoncée, afin qu'elle soit prête comme une largesse et non comme une lésinerie. </verse>
        <verse osisID='2Cor.9.6'>Songez-y: qui sème chichement moissonnera aussi chichement; qui sème largement moissonnera aussi largement. </verse>
        <verse osisID='2Cor.9.7'>Que chacun donne selon ce qu'il a décidé dans son coeur, non d'une manière chagrine ou contrainte; car Dieu aime celui qui donne avec joie. </verse>
        <verse osisID='2Cor.9.8'>Dieu d'ailleurs est assez puissant pour vous combler de toutes sortes de libéralités afin que, possédant toujours et en toute chose tout ce qu'il vous faut, il vous reste du superflu pour toute bonne oeuvre, </verse>
        <verse osisID='2Cor.9.9'>selon qu'il est écrit: Il a fait des largesses, il a donné aux pauvres; sa justice demeure à jamais. </verse>
        <verse osisID='2Cor.9.10'>Celui qui fournit au laboureur la semence et le pain qui le nourrit vous fournira la semence à vous aussi, et en abondance, et il fera croître les fruits de votre justice. </verse>
        <verse osisID='2Cor.9.11'>Enrichis de toutes manières, vous pourrez pratiquer toutes les générosités, lesquelles, par notre entremise, feront monter vers Dieu l'action de grâces. </verse>
        <verse osisID='2Cor.9.12'>Car le service de cette offrande ne pourvoit pas seulement aux besoins des saints; il est encore une source abondante de nombreuses actions de grâces envers Dieu. </verse>
        <verse osisID='2Cor.9.13'>Ce service leur prouvant ce que vous êtes, ils glorifient Dieu pour votre obéissance dans la profession de l'Evangile du Christ et pour la générosité de votre communion avec eux et avec tous. </verse>
        <verse osisID='2Cor.9.14'>Et leur prière pour vous manifeste la tendresse qu'ils vous portent, en raison de la grâce surabondante que Dieu a répandue sur vous. </verse>
        <verse osisID='2Cor.9.15'>Grâces soient à Dieu pour son ineffable don! </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.10'>
        <verse osisID='2Cor.10.1'>C'est moi, Paul en personne, qui vous en prie, par la douceur et l'indulgence du Christ, moi si humble avec vous face à face, mais, absent, si hardi à votre égard. </verse>
        <verse osisID='2Cor.10.2'>Je vous en prie: que je n'aie pas, une fois chez vous, à user hardiment de cette assurance dont j'entends avoir l'audace contre certaines gens qui pensent que notre conduite s'inspire de la chair. </verse>
        <verse osisID='2Cor.10.3'>Nous vivons dans la chair, évidemment, mais nous ne combattons pas selon la chair. </verse>
        <verse osisID='2Cor.10.4'>Non, les armes de notre combat ne sont point charnelles, mais elles ont, au service de Dieu, la puissance de renverser les forteresses. Nous renversons les sophismes </verse>
        <verse osisID='2Cor.10.5'>et toute puissance altière qui se dresse contre la connaissance de Dieu, et nous faisons toute pensée captive pour l'amener à obéir au Christ. </verse>
        <verse osisID='2Cor.10.6'>Et nous sommes prêts à châtier toute désobéissance, dès que votre obéissance sera parfaite. </verse>
        <verse osisID='2Cor.10.7'>Rendez-vous à l'évidence. Si quelqu'un se flatte d'être au Christ, qu'il se le dise une bonne fois: de même qu'il est au Christ, nous le sommes aussi. </verse>
        <verse osisID='2Cor.10.8'>Et dussé-je me glorifier un peu trop de notre pouvoir, que le Seigneur nous a donné pour votre édification et non pour votre ruine, je n'en rougirais pas. </verse>
        <verse osisID='2Cor.10.9'>Car je ne veux pas paraître vouloir vous effrayer par mes lettres. </verse>
        <verse osisID='2Cor.10.10'>"Les lettres, dit-on, sont énergiques et sévères; mais, quand il est là, c'est un corps chétif, et sa parole est nulle." </verse>
        <verse osisID='2Cor.10.11'>Qu'il se le dise bien, celui-là: tel nous sommes en paroles dans nos lettres quand nous sommes absent, tel aussi, une fois présent, nous serons dans nos actes. </verse>
        <verse osisID='2Cor.10.12'>Certes, nous n'avons pas l'audace de nous égaler ni de nous comparer à de certaines gens qui se recommandent eux-mêmes. En se mesurant eux-mêmes à leur mesure et en se comparant à eux-mêmes, ils manquent d'intelligence. </verse>
        <verse osisID='2Cor.10.13'>Pour nous, nous n'irons pas nous glorifier hors de mesure, mais nous prendrons comme mesure la règle même que Dieu nous a assignée pour mesure: celle d'être arrivés jusqu'à vous. </verse>
        <verse osisID='2Cor.10.14'>Car nous ne nous étendons pas indûment, comme ce serait le cas si nous n'étions pas arrivés jusqu'à vous; nous sommes bel et bien parvenus jusqu'à vous avec l'Evangile du Christ. </verse>
        <verse osisID='2Cor.10.15'>Nous ne nous glorifions pas hors de mesure, au moyen des labeurs d'autrui; et nous avons l'espoir, avec les progrès en vous de votre foi, de nous agrandir de plus en plus selon notre règle à nous, </verse>
        <verse osisID='2Cor.10.16'>en portant l'Evangile au-delà de chez vous, au lieu d'empiéter sur le domaine d'autrui et de nous glorifier de travaux tout préparés. </verse>
        <verse osisID='2Cor.10.17'>Celui donc qui se glorifie, qu'il se glorifie dans le Seigneur. </verse>
        <verse osisID='2Cor.10.18'>Ce n'est pas celui qui se recommande lui-même qui est un homme éprouvé; c'est celui que le Seigneur recommande. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.11'>
        <verse osisID='2Cor.11.1'>Oh! si vous pouviez supporter que je fasse un peu l'insensé! Mais, bien sûr, vous me supportez. </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.2'>J'éprouve à votre égard en effet une jalousie divine; car je vous ai fiancés à un époux unique, comme une vierge pure à présenter au Christ. </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.3'>Mais j'ai bien peur qu'à l'exemple d'Eve, que le serpent a dupée par son astuce, vos pensées ne se corrompent en s'écartant de la simplicité envers le Christ. </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.4'>Si le premier venu en effet prêche un autre Jésus que celui que nous avons prêché, s'il s'agit de recevoir un Esprit différent de celui que vous avez reçu, ou un Evangile différent de celui que vous avez accueilli, vous le supportez fort bien. </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.5'>J'estime pourtant ne le céder en rien à ces "archiapôtres." </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.6'>Si je ne suis qu'un profane pour la parole, pour la science, c'est autre chose; en tout et devant tous, nous vous l'avons montré. </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.7'>Ou bien, aurais-je commis une faute en vous annonçant gratuitement l'Evangile de Dieu m'abaissant moi-même pour vous élever, vous? </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.8'>J'ai dépouillé d'autres Eglises, recevant d'elles un salaire pour vous servir. </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.9'>Et quand, une fois chez vous, je me suis vu dans le besoin, je n'ai été à charge à personne: ce sont les frères venus de Macédoine qui ont pourvu à ce qui me manquait. De toutes manières je me suis gardé de vous être à charge, et je m'en garderai. </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.10'>Aussi sûrement que la vérité du Christ est en moi, ce titre de gloire ne me sera pas enlevé dans les régions de l'Achaïe. </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.11'>Pourquoi? Parce que je ne vous aime pas? Dieu le sait. </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.12'>Et ce que je fais, je le ferai encore, afin d'ôter tout prétexte à ceux qui en voudraient un, pour être trouvés nos pareils sur le point où ils se glorifient. </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.13'>Car ces gens-là sont de faux apôtres, des ouvriers trompeurs, qui se déguisent en apôtres du Christ. </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.14'>Et rien d'étonnant: Satan lui-même se déguise bien en ange de lumière. </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.15'>Rien donc de surprenant si ses ministres aussi se déguisent en ministres de justice. Mais leur fin sera conforme à leurs oeuvres. </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.16'>Je le répète, qu'on ne me prenne pas pour un insensé; ou bien alors, acceptez-moi au moins comme tel, que je puisse à mon tour me glorifier un peu. </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.17'>Ce que je vais dire, je ne le dirai pas selon le Seigneur, mais comme un insensé, dans l'assurance d'avoir de quoi me glorifier. </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.18'>Puisque tant d'autres se glorifient selon la chair, je vais, moi aussi, me glorifier. </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.19'>Vous supportez si volontiers les insensés, vous qui êtes sensés! </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.20'>Oui, vous supportez qu'on vous asservisse, qu'on vous dévore, qu'on vous pille, qu'on vous traite avec arrogance, qu'on vous frappe au visage. </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.21'>Je le dis à votre honte; c'est à croire que nous nous sommes montré faible... Mais ce dont on se prévaut - c'est en insensé que je parle --, je puis m'en prévaloir, moi aussi. </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.22'>Ils sont Hébreux? Moi aussi. Ils sont Israélites? Moi aussi. Ils sont postérité d'Abraham? Moi aussi. </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.23'>Ils sont ministres du Christ? (Je vais dire une folie!) Moi, plus qu'eux. Bien plus par les travaux, bien plus par les emprisonnements, infiniment plus par les coups. Souvent j'ai été à la mort. </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.24'>Cinq fois j'ai reçu des Juifs les 39 coups de fouet; </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.25'>trois fois j'ai été battu de verges; une fois lapidé; trois fois j'ai fait naufrage. Il m'est arrivé de passer un jour et une nuit dans l'abîme! </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.26'>Voyages sans nombre, dangers des rivières, dangers des brigands, dangers de mes compatriotes, dangers des païens, dangers de la ville, dangers du désert, dangers de la mer, dangers des faux frères! </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.27'>Labeur et fatigue, veilles fréquentes, faim et soif, jeûnes répétés, froid et nudité! </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.28'>Et sans parler du reste, mon obsession quotidienne, le souci de toutes les Eglises! </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.29'>Qui est faible, que je ne sois faible? Qui vient à tomber, qu'un feu ne me brûle? </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.30'>S'il faut se glorifier, c'est de mes faiblesses que je me glorifierai. </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.31'>Le Dieu et Père du Seigneur Jésus, qui est béni éternellement, sait que je ne mens pas. </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.32'>A Damas, l'ethnarque du roi Arétas faisait garder la ville des Damascéniens pour m'appréhender, </verse>
        <verse osisID='2Cor.11.33'>et c'est par une fenêtre, dans un panier, qu'on me laissa glisser le long de la muraille, et ainsi j'échappai à ses mains. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.12'>
        <verse osisID='2Cor.12.1'>Il faut se glorifier? (cela ne vaut rien pourtant) eh bien! j'en viendrai aux visions et révélations du Seigneur. </verse>
        <verse osisID='2Cor.12.2'>Je connais un homme dans le Christ qui, voici quatorze ans - était-ce en son corps? Je ne sais; était-ce hors de son corps? Je ne sais; Dieu le sait - cet homme-là fut ravi jusqu'au troisième ciel. </verse>
        <verse osisID='2Cor.12.3'>Et cet homme-là - était-ce en son corps? Etait-ce sans son corps? Je ne sais, Dieu le sait --, je sais </verse>
        <verse osisID='2Cor.12.4'>qu'il fut ravi jusqu'au paradis et qu'il entendit des paroles ineffables, qu'il n'est pas permis à un homme de redire. </verse>
        <verse osisID='2Cor.12.5'>Pour cet homme-là je me glorifierai; mais pour moi, je ne me glorifierai que de mes faiblesses. </verse>
        <verse osisID='2Cor.12.6'>Oh! si je voulais me glorifier, je ne serais pas insensé; je dirais la vérité. Mais je m'abstiens, de peur qu'on ne se fasse de moi une idée supérieure à ce qu'on voit en moi ou ce qu'on m'entend dire. </verse>
        <verse osisID='2Cor.12.7'>Et pour que l'excellence même de ces révélations ne m'enorgueillisse pas, il m'a été mis une écharde en la chair, un ange de Satan chargé de me souffleter - pour que je ne m'enorgueillisse pas! </verse>
        <verse osisID='2Cor.12.8'>A ce sujet, par trois fois, j'ai prié le Seigneur pour qu'il s'éloigne de moi. </verse>
        <verse osisID='2Cor.12.9'>Mais il m'a déclaré: "Ma grâce te suffit: car la puissance se déploie dans la faiblesse." C'est donc de grand coeur que je me glorifierai surtout de mes faiblesses, afin que repose sur moi la puissance du Christ. </verse>
        <verse osisID='2Cor.12.10'>C'est pourquoi je me complais dans les faiblesses, dans les outrages, dans les détresses, dans les persécutions et les angoisses endurées pour le Christ; car, lorsque je suis faible, c'est alors que je suis fort. </verse>
        <verse osisID='2Cor.12.11'>Me voilà devenu insensé! C'est vous qui m'y avez contraint. C'était à vous de me recommander. Car je n'ai été en rien inférieur à ces "archiapôtres", bien que je ne sois rien. </verse>
        <verse osisID='2Cor.12.12'>Les traits distinctifs de l'apôtre ont été réalisés chez vous; parfaite constance, signes, prodiges et miracles. </verse>
        <verse osisID='2Cor.12.13'>Qu'avez-vous eu de moins que les autres Eglises, sinon que personnellement je ne vous ai pas été à charge? Pardonnez-moi cette injustice. </verse>
        <verse osisID='2Cor.12.14'>Voici que, pour la troisième fois, je suis prêt à me rendre chez vous, et je ne vous serai pas à charge; car ce que je recherche, ce ne sont pas vos biens, mais vous. Ce ne sont pas en effet les enfants qui doivent thésauriser pour les parents, mais les parents pour les enfants. </verse>
        <verse osisID='2Cor.12.15'>Pour moi, je dépenserai très volontiers et je me dépenserai moi-même tout entier pour vos âmes. Faut-il que, vous aimant davantage, je sois moins aimé? </verse>
        <verse osisID='2Cor.12.16'>Soit, dira-t-on; personnellement je ne vous ai pas grevés. Mais, en fourbe que je suis, je vous ai pris par la ruse. </verse>
        <verse osisID='2Cor.12.17'>Vous aurais-je donc exploités par l'un quelconque de ceux que je vous ai envoyés? </verse>
        <verse osisID='2Cor.12.18'>J'ai insisté auprès de Tite, et j'ai envoyé avec lui le frère. Tite vous aurait-il exploités? N'avons-nous pas marché dans le même esprit? Suivi les mêmes traces? </verse>
        <verse osisID='2Cor.12.19'>Depuis longtemps, vous vous imaginez que nous nous défendons devant vous. C'est devant Dieu, dans le Christ, que nous parlons. Et tout cela, bien-aimés, pour votre édification. </verse>
        <verse osisID='2Cor.12.20'>Je crains, en effet, qu'à mon arrivée je ne vous trouve pas tels que je voudrais, et que vous me trouviez tel que vous ne voudriez pas; qu'il n'y ait discorde, jalousie, animosités, disputes, calomnies, commérages, insolences, désordres. </verse>
        <verse osisID='2Cor.12.21'>Je crains qu'à ma prochaine visite mon Dieu ne m'humilie à votre sujet, et que je n'aie à mener le deuil sur plusieurs de ceux qui ont péché précédemment et ne se sont pas repentis pour leurs actes d'impureté, de fornication et de débauche. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Cor.13'>
        <verse osisID='2Cor.13.1'>C'est la troisième fois que je vais me rendre chez vous. Toute affaire se décidera sur la parole de deux témoins ou de trois. </verse>
        <verse osisID='2Cor.13.2'>Je l'ai déjà dit à ceux qui ont péché précédemment et à tous les autres, et je le redis d'avance aujourd'hui que je suis absent, comme lors de mon second séjour: si je reviens, je serai sans ménagement, </verse>
        <verse osisID='2Cor.13.3'>puisque vous cherchez une preuve que le Christ parle en moi, lui qui n'est pas faible à votre égard, mais qui est puissant parmi vous. </verse>
        <verse osisID='2Cor.13.4'>Certes, il a été crucifié en raison de sa faiblesse, mais il est vivant par la puissance de Dieu. Et nous aussi, nous sommes faibles en lui, bien sûr, mais nous vivrons avec lui, par la puissance de Dieu à votre égard. </verse>
        <verse osisID='2Cor.13.5'>Examinez-vous vous-mêmes pour voir si vous êtes dans la foi. Eprouvez-vous vous-mêmes. Ne reconnaissez-vous pas que Jésus Christ est en vous? A moins peut-être que l'épreuve ne tourne contre vous. </verse>
        <verse osisID='2Cor.13.6'>Vous reconnaîtrez, je l'espère, qu'elle ne tourne pas contre nous. </verse>
        <verse osisID='2Cor.13.7'>Nous prions Dieu que vous ne fassiez aucun mal; notre désir n'est pas de paraître l'emporter dans l'épreuve, mais de vous voir faire le bien, et de succomber ainsi dans l'épreuve. </verse>
        <verse osisID='2Cor.13.8'>Car nous n'avons aucun pouvoir contre la vérité; nous n'en avons que pour la vérité. </verse>
        <verse osisID='2Cor.13.9'>Oui, nous nous réjouissons, quand nous sommes faibles et que vous êtes forts. Ce que nous demandons dans nos prières, c'est votre affermissement. </verse>
        <verse osisID='2Cor.13.10'>Voilà pourquoi je vous écris cela, étant absent, afin de n'avoir pas, une fois présent, à user de sévérité selon le pouvoir que le Seigneur m'a donné pour édifier, et non pour détruire. </verse>
        <verse osisID='2Cor.13.11'>Au demeurant, frères, soyez joyeux; affermissez-vous; exhortez-vous. Ayez même sentiment; vivez en paix, et le Dieu de la charité et de la paix sera avec vous. </verse>
        <verse osisID='2Cor.13.12'>Saluez-vous mutuellement d'un saint baiser. Tous les saints vous saluent. </verse>
        <verse osisID='2Cor.13.13'>La grâce du Seigneur Jésus Christ, l'amour de Dieu et la communion du Saint Esprit soient avec vous tous! </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>