<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='dejer' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='dejer'>
        <title>La Bible de Jérusalem</title>
        <contributor>Editeur : Le Cerf</contributor>
        <creator>Mathieu Delarue</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2004-11-13</date>
        <description>C'est une traduction catholique, réalisée par 33 traducteurs assistés d'une centaine d'exégètes. Cette Bible est généralement très appréciée en raison de la rigueur de sa traduction et de la vigueur de son style ; son vocabulaire est assez recherché.</description>
        <publisher>FreeBibleSoftwareGroup</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>dejer</identifier>
        <source>http://www.jesusmarie.com/bible_de_jerusalem.zip</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>Free Bible for all</coverage>
        <rights>Editeur : Le Cerf</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Hos'>
      <chapter osisID='Hos.1'>
        <verse osisID='Hos.1.1'>Parole de Yahvé qui fut adressée à Osée, fils de Beéri, au temps d'Ozias, de Yotam, d'Achaz et d'Ezéchias, rois de Juda, et au temps de Jéroboam, fils de Joas, roi d'Israël. </verse>
        <verse osisID='Hos.1.2'>Commencement de ce que Yahvé a dit par Osée. Yahvé dit à Osée: "Va, prends une femme se livrant à la prostitution et des enfants de prostitution, car le pays ne fait que se prostituer en se détournant de Yahvé." </verse>
        <verse osisID='Hos.1.3'>Il alla donc prendre Gomer, fille de Diblayim, qui conçut et lui enfanta un fils. </verse>
        <verse osisID='Hos.1.4'>Yahvé lui dit: "Appelle-le du nom de Yizréel, car encore un peu de temps, et je châtierai la maison de Jéhu pour le sang versé à Yizréel, et je mettrai fin à la royauté de la maison d'Israël. </verse>
        <verse osisID='Hos.1.5'>Il adviendra, en ce jour-là, que je briserai l'arc d'Israël dans la vallée de Yizréel." </verse>
        <verse osisID='Hos.1.6'>Elle conçut encore et enfanta une fille. Yahvé lui dit: "Appelle-la du nom de Lo-Ruhamah, car désormais je n'aurai plus pitié de la maison d'Israël pour lui pardonner encore. </verse>
        <verse osisID='Hos.1.7'>Mais de la maison de Juda j'aurai pitié et je les sauverai par Yahvé leur Dieu. Je ne les sauverai ni par l'arc, ni par l'épée, ni par la guerre, ni par les chevaux, ni par les cavaliers." </verse>
        <verse osisID='Hos.1.8'>Elle sevra Lo-Ruhamah, conçut encore et enfanta un fils. </verse>
        <verse osisID='Hos.1.9'>Yahvé dit: "Appelle-le du nom de Lo-Ammi, car vous n'êtes pas mon peuple, et moi je n'existe pas pour vous." </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.2'>
        <verse osisID='Hos.2.1'>Le nombre des enfants d'Israël sera comme le sable de la mer, qu'on ne peut ni mesurer ni compter; au lieu même où on leur disait: "Vous n'êtes pas mon peuple", on leur dira: "Fils du Dieu vivant." </verse>
        <verse osisID='Hos.2.2'>Les enfants de Juda et les enfants d'Israël se réuniront, ils se donneront un chef unique et ils déborderont hors du pays; car il sera grand le jour de Yizréel. </verse>
        <verse osisID='Hos.2.3'>Dites à vos frères: "Mon Peuple", et à vos soeurs: "Celle dont on a pitié." </verse>
        <verse osisID='Hos.2.4'>Intentez procès à votre mère, intentez-lui procès! Car elle n'est pas ma femme, et moi je ne suis pas son mari. Qu'elle écarte de sa face ses prostitutions, et d'entre ses seins ses adultères. </verse>
        <verse osisID='Hos.2.5'>Sinon je la déshabillerai toute nue et la mettrai comme au jour de sa naissance; je la rendrai pareille au désert, je la réduirai en terre aride, je la ferai mourir de soif, </verse>
        <verse osisID='Hos.2.6'>et de ses enfants je n'aurai pas pitié, car ce sont des enfants de prostitution. </verse>
        <verse osisID='Hos.2.7'>Oui, leur mère s'est prostituée, celle qui les conçut s'est déshonorée; car elle a dit: je veux courir après mes amants, qui me donnent mon pain et mon eau, ma laine et mon lin, mon huile et ma boisson. </verse>
        <verse osisID='Hos.2.8'>C'est pourquoi je vais obstruer son chemin avec des ronces, je l'entourerai d'une barrière pour qu'elle ne trouve plus ses sentiers; </verse>
        <verse osisID='Hos.2.9'>elle poursuivra ses amants et ne les atteindra pas, elle les cherchera et ne les trouvera pas. Alors elle dira: je veux retourner vers mon premier mari, car j'étais plus heureuse alors que maintenant. </verse>
        <verse osisID='Hos.2.10'>Elle n'a pas reconnu que c'est moi qui lui donnais le froment, le vin nouveau et l'huile fraîche, qui lui prodiguais cet argent et cet or qu'ils ont employés pour Baal! </verse>
        <verse osisID='Hos.2.11'>C'est pourquoi je reprendrai mon froment en son temps et mon vin nouveau en sa saison; je retirerai ma laine et mon lin qui devaient couvrir sa nudité. </verse>
        <verse osisID='Hos.2.12'>Puis je dévoilerai son infamie aux yeux de ses amants et personne ne la délivrera de ma main. </verse>
        <verse osisID='Hos.2.13'>Je ferai cesser toutes ses réjouissances, ses fêtes, ses néoménies, ses sabbats et toutes ses solennités. </verse>
        <verse osisID='Hos.2.14'>Je dévasterai sa vigne et son figuier, dont elle disait: Ils sont le salaire que m'ont donné mes amants; j'en ferai un hallier et la bête sauvage les dévorera. </verse>
        <verse osisID='Hos.2.15'>Je la châtierai pour les jours des Baals auxquels elle brûlait de l'encens, quand elle se parait de son anneau et de son collier et qu'elle courait après ses amants; et moi, elle m'oubliait! - Oracle de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='Hos.2.16'>C'est pourquoi je vais la séduire, je la conduirai au désert et je parlerai à son coeur. </verse>
        <verse osisID='Hos.2.17'>Là, je lui rendrai ses vignobles, et je ferai du val d'Akor une porte d'espérance. Là, elle répondra comme aux jours de sa jeunesse, comme au jour où elle montait du pays d'Egypte. </verse>
        <verse osisID='Hos.2.18'>Il adviendra en ce jour-là - oracle de Yahvé - que tu m'appelleras "Mon mari", et tu ne m'appelleras plus "Mon Baal." </verse>
        <verse osisID='Hos.2.19'>J'écarterai de sa bouche les noms des Baals, et ils ne seront plus mentionnés par leur nom. </verse>
        <verse osisID='Hos.2.20'>Je conclurai pour eux une alliance, en ce jour-là, avec les bêtes des champs, avec les oiseaux du ciel et les reptiles du sol; l'arc, l'épée, la guerre, je les briserai et les bannirai du pays, et eux, je les ferai reposer en sécurité. </verse>
        <verse osisID='Hos.2.21'>Je te fiancerai à moi pour toujours; je te fiancerai dans la justice et dans le droit, dans la tendresse et la miséricorde; </verse>
        <verse osisID='Hos.2.22'>je te fiancerai à moi dans la fidélité, et tu connaîtras Yahvé. </verse>
        <verse osisID='Hos.2.23'>Il adviendra, en ce jour-là, que je répondrai - oracle de Yahvé - je répondrai aux cieux et eux répondront à la terre; </verse>
        <verse osisID='Hos.2.24'>la terre répondra au froment, au vin nouveau et à l'huile fraîche, et eux répondront à Yizréel. </verse>
        <verse osisID='Hos.2.25'>Je la sèmerai dans le pays, j'aurai pitié de Lo-Ruhamah, je dirai à Lo-Ammi: "Tu es mon peuple" et lui dira: "Mon Dieu!" </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.3'>
        <verse osisID='Hos.3.1'>Yahvé me dit: "Va de nouveau, aime une femme qui en aime un autre et commet l'adultère, comme Yahvé aime les enfants d'Israël, alors qu'ils se tournent vers d'autres dieux et qu'ils aiment les gâteaux de raisin." </verse>
        <verse osisID='Hos.3.2'>Je l'achetai donc pour quinze sicles d'argent et un muid et demi d'orge, </verse>
        <verse osisID='Hos.3.3'>et je lui dis: "Pendant de longs jours tu me resteras là, sans te prostituer et sans appartenir à un homme, et j'agirai de même à ton égard." </verse>
        <verse osisID='Hos.3.4'>Car, pendant de longs jours les enfants d'Israël resteront sans roi et sans chef, sans sacrifice et sans stèle, sans éphod et sans téraphim. </verse>
        <verse osisID='Hos.3.5'>Ensuite les enfants d'Israël reviendront; ils chercheront Yahvé leur Dieu, et David leur roi; ils accourront en tremblant vers Yahvé et vers ses biens, dans la suite des jours. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.4'>
        <verse osisID='Hos.4.1'>Ecoutez la parole de Yahvé, enfants d'Israël, car Yahvé est en procès avec les habitants du pays: il n'y a ni fidélité ni amour, ni connaissance de Dieu dans le pays, </verse>
        <verse osisID='Hos.4.2'>mais parjure et mensonge, assassinat et vol, adultère et violence, et le sang versé succède au sang versé. </verse>
        <verse osisID='Hos.4.3'>Voilà pourquoi le pays est en deuil et tous ses habitants dépérissent, jusqu'aux bêtes des champs et aux oiseaux du ciel, et même les poissons de la mer disparaîtront. </verse>
        <verse osisID='Hos.4.4'>Pourtant que nul n'intente procès, que nul ne réprimande! C'est avec toi, prêtre, que je suis en procès. </verse>
        <verse osisID='Hos.4.5'>Tu trébucheras en plein jour, le prophète aussi trébuchera, la nuit, avec toi, et je ferai périr ta mère. </verse>
        <verse osisID='Hos.4.6'>Mon peuple périt, faute de connaissance. Puisque toi, tu as rejeté la connaissance, je te rejetterai de mon sacerdoce; puisque tu as oublié l'enseignement de ton Dieu, à mon tour, j'oublierai tes fils. </verse>
        <verse osisID='Hos.4.7'>Tous tant qu'ils sont, ils ont péché contre moi, ils ont échangé leur Gloire contre l'Ignominie. </verse>
        <verse osisID='Hos.4.8'>Du péché de mon peuple, ils se nourrissent, de sa faute, ils sont avides. </verse>
        <verse osisID='Hos.4.9'>Mais il en sera du prêtre comme du peuple: je lui ferai expier sa conduite, je lui revaudrai ses oeuvres. </verse>
        <verse osisID='Hos.4.10'>Ils mangeront, mais sans se rassasier, ils se prostitueront, mais sans s'accroître, car ils ont abandonné Yahvé pour se livrer </verse>
        <verse osisID='Hos.4.11'>à la prostitution. Le vin et le moût font perdre le sens. </verse>
        <verse osisID='Hos.4.12'>Mon peuple consulte son morceau de bois, c'est son bâton qui le renseigne; car un esprit de prostitution les égare, et ils se prostituent, s'éloignant de leur Dieu. </verse>
        <verse osisID='Hos.4.13'>Sur le sommet des montagnes, ils sacrifient, sur les collines, ils brûlent de l'encens, sous le chêne, le peuplier et le térébinthe, car leur ombrage est bon. Voilà pourquoi, si vos filles se prostituent, si vos brus commettent l'adultère, </verse>
        <verse osisID='Hos.4.14'>je ne châtierai pas vos filles pour leurs prostitutions, ni vos brus pour leurs adultères; car eux-mêmes vont à l'écart avec les prostituées, ils sacrifient avec les hiérodules, et le peuple, sans discernement, va à sa perte! </verse>
        <verse osisID='Hos.4.15'>Si toi, tu te prostitues, Israël, Que Juda ne se rende pas coupable! N'allez pas à Gilgal, ne montez pas à Bet-Aven, et ne jurez pas "par la vie de Yahvé." </verse>
        <verse osisID='Hos.4.16'>Car tel une vache rétive, Israël a été rétif; et maintenant Yahvé le ferait paître comme un agneau dans un vaste pacage? </verse>
        <verse osisID='Hos.4.17'>Ephraïm est l'allié des idoles, laisse-le! </verse>
        <verse osisID='Hos.4.18'>Leur beuverie terminée, ils ne font que se prostituer; ils préfèrent l'Ignominie à leur Orgueil. </verse>
        <verse osisID='Hos.4.19'>Le vent les emportera de ses ailes, et ils auront honte de leurs sacrifices. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.5'>
        <verse osisID='Hos.5.1'>Ecoutez ceci, prêtres, sois attentive, maison d'Israël, maison du roi, prête l'oreille! Car c'est vous que concerne le droit, mais vous avez été un piège à Miçpa, et un filet tendu sur le Tabor. </verse>
        <verse osisID='Hos.5.2'>Ils ont approfondi la fosse de Shittim, eh bien, moi, je vais les punir tous. </verse>
        <verse osisID='Hos.5.3'>Moi, je connais Ephraïm, Israël ne m'est point caché. Oui, tu t'es prostitué, Ephraïm, Israël s'est souillé. </verse>
        <verse osisID='Hos.5.4'>Leurs oeuvres ne leur permettent pas de revenir vers leur Dieu, car un esprit de prostitution est en leur sein et ils ne connaissent pas Yahvé. </verse>
        <verse osisID='Hos.5.5'>L'orgueil d'Israël témoigne contre lui; Israël et Ephraïm trébuchent à cause de leur faute, Juda aussi trébuche avec eux. </verse>
        <verse osisID='Hos.5.6'>Avec leurs brebis et leurs boeufs, ils iront chercher Yahvé, mais ils ne le trouveront pas: il s'est retiré d'eux! </verse>
        <verse osisID='Hos.5.7'>Ils ont trahi Yahvé, ils ont engendré des bâtards; maintenant la néoménie va les dévorer, eux et leurs champs. </verse>
        <verse osisID='Hos.5.8'>Sonnez du cor à Gibéa, de la trompette à Rama, donnez l'alarme à Bet-Aven, on te talonne, Benjamin. </verse>
        <verse osisID='Hos.5.9'>Ephraïm deviendra une désolation, au jour du châtiment, sur les tribus d'Israël, j'annonce une chose certaine. </verse>
        <verse osisID='Hos.5.10'>Les chefs de Juda sont comme des déplaceur de bornes; sur eux je répandrai ma fureur comme de l'eau. </verse>
        <verse osisID='Hos.5.11'>Ephraïm est opprimé, écrasé par le jugement, car il s'est plu à courir après le Mensonge. </verse>
        <verse osisID='Hos.5.12'>Eh bien, moi, je serai comme la teigne pour Ephraïm, comme la carie pour la maison de Juda. </verse>
        <verse osisID='Hos.5.13'>Ephraïm a vu sa maladie et Juda son ulcère; Ephraïm alors est allé vers Assur, il a envoyé des messagers au grand roi; mais lui ne pourra vous guérir ni porter remède à votre ulcère. </verse>
        <verse osisID='Hos.5.14'>Car moi, je suis comme un lion pour Ephraïm, comme un lionceau pour la maison de Juda; moi, moi, je déchirerai et je m'en irai, j'emporterai ma proie, et personne pour délivrer. </verse>
        <verse osisID='Hos.5.15'>Oui, je vais regagner ma demeure, jusqu'à ce qu'ils s'avouent coupables et cherchent ma face; dans leur détresse, ils me rechercheront. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.6'>
        <verse osisID='Hos.6.1'>"Venez, retournons vers Yahvé. Il a déchiré, il nous guérira; il a frappé, il pansera nos plaies; </verse>
        <verse osisID='Hos.6.2'>après deux jours il nous fera revivre, le troisième jour il nous relèvera et nous vivrons en sa présence. </verse>
        <verse osisID='Hos.6.3'>Connaissons, appliquons-nous à connaître Yahvé; sa venue est certaine comme l'aurore; il viendra pour nous comme l'ondée, comme la pluie de printemps qui arrose la terre" -- </verse>
        <verse osisID='Hos.6.4'>Que te ferai-je, Ephraïm? Que te ferai-je, Juda? Car votre amour est comme la nuée du matin, comme la rosée qui tôt se dissipe. </verse>
        <verse osisID='Hos.6.5'>C'est pourquoi je les ai taillés en pièces par les prophètes, je les ai tués par les paroles de ma bouche; et mon jugement surgira comme la lumière. </verse>
        <verse osisID='Hos.6.6'>Car c'est l'amour qui me plaît et non les sacrifices, la connaissance de Dieu plutôt que les holocaustes. </verse>
        <verse osisID='Hos.6.7'>Mais eux, à Adam, ont transgressé l'alliance, là, ils m'ont trahi. </verse>
        <verse osisID='Hos.6.8'>Galaad est une cité de malfaiteurs qui porte des traces de sang. </verse>
        <verse osisID='Hos.6.9'>Comme des brigands en embuscade, une bande de prêtres assassine sur la route de Sichem; oui, ils commettent l'infamie! </verse>
        <verse osisID='Hos.6.10'>A Béthel j'ai vu une chose horrible; c'est là que se prostitue Ephraïm, que se souille Israël. </verse>
        <verse osisID='Hos.6.11'>A toi aussi, Juda, est destinée une moisson, quand je rétablirai mon peuple. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.7'>
        <verse osisID='Hos.7.1'>Alors que je veux guérir Israël, se dévoilent la faute d'Ephraïm et les méchancetés de Samarie; car ils pratiquent le mensonge, le voleur entre dans la maison, une bande sévit au-dehors. </verse>
        <verse osisID='Hos.7.2'>Et ils ne disent pas en leur coeur que je me souviens de toute leur méchanceté! Maintenant leurs oeuvres les enserrent, elles sont devant ma face. </verse>
        <verse osisID='Hos.7.3'>Par leur méchanceté ils égaient le roi, et par leurs mensonges, les chefs. </verse>
        <verse osisID='Hos.7.4'>Tous sont adultères, ils sont comme un four brûlant que le boulanger cesse d'attiser depuis qu'il a pétri la pâte jusqu'à ce qu'elle ait levé. </verse>
        <verse osisID='Hos.7.5'>Au jour de notre roi, les chefs se rendent malades par la chaleur du vin, et lui tend la main aux moqueurs </verse>
        <verse osisID='Hos.7.6'>quand ils s'approchent. Dans leur complot, leur coeur est semblable à un four; toute la nuit leur colère sommeille, au matin elle brûle comme un feu flamboyant; </verse>
        <verse osisID='Hos.7.7'>tous sont échauffés comme un four, ils dévorent leurs juges. Tous leurs rois sont tombés. Pas un d'entre eux qui crie vers moi! </verse>
        <verse osisID='Hos.7.8'>Ephraïm se mêle aux peuples, Ephraïm est une galette qu'on n'a pas retournée. </verse>
        <verse osisID='Hos.7.9'>Des étrangers dévorent sa vigueur, et lui ne le sait pas! Même des cheveux blancs parsèment sa tête, et lui ne le sait pas! </verse>
        <verse osisID='Hos.7.10'>(L'orgueil d'Israël témoigne contre lui; et ils ne reviennent pas vers Yahvé leur Dieu, avec tout cela, ils ne le cherchent pas!) </verse>
        <verse osisID='Hos.7.11'>Ephraïm est une colombe naïve, sans cervelle; ils appellent l'Egypte, ils vont en Assur, </verse>
        <verse osisID='Hos.7.12'>où qu'ils aillent, je déploierai sur eux mon filet, comme l'oiseau du ciel je les ferai tomber je les punirai à cause de leur méchanceté. </verse>
        <verse osisID='Hos.7.13'>Malheur à eux, parce qu'ils ont fui loin de moi! Ruine sur eux, parce qu'ils m'ont été infidèles! Et moi, je devrais les libérer, quand eux profèrent contre moi des mensonges? </verse>
        <verse osisID='Hos.7.14'>Ils ne crient pas vers moi du fond du coeur quand ils se lamentent sur leurs couches; pour du blé et du vin nouveau, ils se lacèrent, mais ils se rebellent contre moi. </verse>
        <verse osisID='Hos.7.15'>Et moi, j'avais fortifié leur bras, mais contre moi ils méditent le mal. </verse>
        <verse osisID='Hos.7.16'>Ils se tournent vers ce qui n'est rien, ils sont comme un arc trompeur. Leurs chefs tomberont sous l'épée à cause de la fureur de leur langue, et l'on se moquera bien d'eux au pays d'Egypte... </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.8'>
        <verse osisID='Hos.8.1'>Embouche la trompette! Comme un aigle, le malheur fond sur la maison de Yahvé. Car ils ont transgressé mon alliance et ont été infidèles à ma Loi. </verse>
        <verse osisID='Hos.8.2'>Ils ont beau me crier: "Mon Dieu, nous te connaissons, nous Israël." </verse>
        <verse osisID='Hos.8.3'>Israël a rejeté le bien, l'ennemi le poursuivra. </verse>
        <verse osisID='Hos.8.4'>Ils ont fait des rois, mais sans mon aveu, ils ont fait des chefs, mais à mon insu. De leur argent et de leur or ils se sont fait des idoles, afin qu'elles soient supprimées. </verse>
        <verse osisID='Hos.8.5'>Ton veau, Samarie, je le repousse! - ma colère s'est enflammée contre eux: Jusques à quand ne pourront-ils recouvrer l'innocence? </verse>
        <verse osisID='Hos.8.6'>Car il vient d'Israël, c'est un artisan qui l'a fabriqué, lui, il n'est pas Dieu, lui. Oui, le veau de Samarie tombera en miettes. </verse>
        <verse osisID='Hos.8.7'>Puisqu'ils sèment le vent, ils moissonneront la tempête: tige qui n'a pas d'épi, qui ne donne pas de farine; et s'il en donne, des étrangers l'engloutiront. </verse>
        <verse osisID='Hos.8.8'>Israël est englouti. Maintenant ils sont parmi les nations comme un objet dont personne ne veut; </verse>
        <verse osisID='Hos.8.9'>car ils sont montés vers Assur, onagre qui vit à l'écart; Ephraïm s'est acheté des amants. </verse>
        <verse osisID='Hos.8.10'>Qu'il s'en achète parmi les nations, maintenant je vais les rassembler et ils souffriront bientôt sous le fardeau du roi des princes. </verse>
        <verse osisID='Hos.8.11'>Quand Ephraïm a multiplié les autels, ces autels ne lui ont servi qu'à pécher. </verse>
        <verse osisID='Hos.8.12'>Que pour lui j'écrive les mille préceptes de ma loi, on les tient pour une chose étrangère. </verse>
        <verse osisID='Hos.8.13'>Les sacrifices qu'ils m'offrent, ils les sacrifient, ils en mangent la viande, mais Yahvé ne les agrée pas. Maintenant, il va se souvenir de leur faute et châtier leurs péchés: ils retourneront, eux, en Egypte. </verse>
        <verse osisID='Hos.8.14'>Israël a oublié son auteur et il a bâti des palais; Juda a multiplié les villes fortes. Mais j'enverrai le feu dans ses villes, et il en dévorera les citadelles. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.9'>
        <verse osisID='Hos.9.1'>Ne te réjouis pas, Israël; ne jubile pas comme les peuples; car tu as abandonné ton Dieu pour la prostitution, dont tu as aimé le salaire sur toutes les aires à blé. </verse>
        <verse osisID='Hos.9.2'>L'aire et la cuve ne les nourriront pas, le vin nouveau les décevra. </verse>
        <verse osisID='Hos.9.3'>Ils n'habiteront pas au pays de Yahvé, Ephraïm retournera en Egypte, et en Assur, ils mangeront des mets impurs. </verse>
        <verse osisID='Hos.9.4'>Ils ne feront pas à Yahvé de libations de vin et leurs sacrifices ne lui seront pas agréables: Ce sera pour eux comme un pain de deuil, tous ceux qui en mangeront deviendront impurs; car leur pain sera pour eux-mêmes, mais il n'entrera pas dans la Maison de Yahvé. </verse>
        <verse osisID='Hos.9.5'>Que ferez-vous au jour de solennité, au jour de la fête de Yahvé? </verse>
        <verse osisID='Hos.9.6'>Car voilà qu'ils sont partis devant la dévastation; l'Egypte les rassemblera, Memphis les ensevelira, leurs objets précieux, l'ortie en héritera, et l'épine envahira leurs tentes. </verse>
        <verse osisID='Hos.9.7'>Ils sont venus, les jours du châtiment, ils sont venus, les jours de la rétribution, qu'Israël le sache! - "Le prophète est fou, l'inspiré délire" - A cause de la grandeur de ta faute, grande sera l'hostilité. </verse>
        <verse osisID='Hos.9.8'>Le guetteur d'Ephraïm est avec mon Dieu - c'est le prophète, à qui on tend un piège sur tous les chemins et dans la maison de son Dieu, c'est l'hostilité. </verse>
        <verse osisID='Hos.9.9'>Ils se sont profondément corrompus, comme aux jours de Gibéa: il se souviendra de leur faute, il châtiera leurs péchés. </verse>
        <verse osisID='Hos.9.10'>Comme des raisins dans le désert, je trouvai Israël, comme un fruit sur un figuier en la prime saison, je vis vos pères; mais arrivés à Baal-Péor, ils se vouèrent à la Honte et devinrent des horreurs, comme l'objet de leur amour. </verse>
        <verse osisID='Hos.9.11'>Ephraïm, comme l'oiseau s'envolera sa gloire: plus d'enfantement, plus de grossesse, plus de conception. </verse>
        <verse osisID='Hos.9.12'>Même s'ils élèvent leurs fils, je les en priverai avant qu'ils soient hommes; oui, malheur à eux quand je m'éloignerai d'eux! </verse>
        <verse osisID='Hos.9.13'>Ephraïm, je le voyais comme Tyr, plantée dans une prairie, mais Ephraïm devra mener ses fils à l'égorgeur. </verse>
        <verse osisID='Hos.9.14'>Donne-leur, Yahvé... Que donneras-tu? Donne-leur des entrailles stériles et des seins desséchés. </verse>
        <verse osisID='Hos.9.15'>Toute leur méchanceté a paru à Gilgal, c'est là que je les ai pris en haine. A cause de la méchanceté de leurs actions, je les chasserai de ma maison, je ne les aimerai plus, tous leurs chefs sont des rebelles. </verse>
        <verse osisID='Hos.9.16'>Ephraïm est frappé, leur racine est desséchée, ils ne donneront pas de fruit. Même s'il leur naît des enfants, je ferai mourir les délices de leur sein. </verse>
        <verse osisID='Hos.9.17'>Mon Dieu les rejettera parce qu'ils ne l'ont pas écouté, et ils seront errants parmi les nations. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.10'>
        <verse osisID='Hos.10.1'>Israël était une vigne luxuriante, qui donnait bien son fruit. Plus son fruit se multipliait, plus il a multiplié les autels; plus son pays devenait riche, plus riches il a fait les stèles. </verse>
        <verse osisID='Hos.10.2'>Leur coeur est double, maintenant ils vont expier; Lui-même renversera leurs autels, il dévastera leurs stèles. </verse>
        <verse osisID='Hos.10.3'>Alors ils diront: "Nous n'avons pas de roi, car nous n'avons pas craint Yahvé, mais le roi, que pourrait-il faire pour nous?" </verse>
        <verse osisID='Hos.10.4'>On tient des discours, on jure en vain, on conclut des alliances; et le droit prospère comme la plante vénéneuse sur le sillon des champs! </verse>
        <verse osisID='Hos.10.5'>Pour le veau de Bet-Aven les habitants de Samarie tremblent; oui, sur lui son peuple mène le deuil, ainsi que sa prêtraille: Qu'il exultent sur sa gloire maintenant qu'elle est déportée loin de nous! </verse>
        <verse osisID='Hos.10.6'>Lui-même, on le transportera en Assur comme tribut pour le grand roi. Ephraïm recueillera la honte, et Israël rougira de son dessein. </verse>
        <verse osisID='Hos.10.7'>C'en est fait de Samarie! Son roi est comme un fétu à la surface de l'eau. </verse>
        <verse osisID='Hos.10.8'>Ils seront détruits, les hauts lieux d'Aven, ce péché d'Israël; épines et chardons grimperont sur leurs autels. Ils diront alors aux montagnes: "Couvrez-nous!" et aux collines: "Tombez sur nous!" </verse>
        <verse osisID='Hos.10.9'>Depuis les jours de Gibéa, tu as péché, Israël! ils s'en sont tenus là, et la guerre n'atteindrait pas les criminels à Gibéa? </verse>
        <verse osisID='Hos.10.10'>Je vais venir les punir! Des peuples s'assembleront contre eux quand ils seront punis pour leurs deux fautes. </verse>
        <verse osisID='Hos.10.11'>Ephraïm est une génisse bien dressée, aimant à fouler l'aire; et moi j'ai fait passer le joug sur son cou superbe! j'attellerai Ephraïm, Juda labourera, Jacob traînera la herse. </verse>
        <verse osisID='Hos.10.12'>Faites-vous des semailles selon la justice, moissonnez à proportion de l'amour; défrichez-vous des terres en friche: il est temps de rechercher Yahvé, jusqu'à ce qu'il vienne faire pleuvoir sur vous la justice. </verse>
        <verse osisID='Hos.10.13'>Vous avez labouré la méchanceté, vous avez moissonné l'injustice, vous avez mangé le fruit du mensonge. Parce que tu t'es confié dans tes chars, dans la multitude de tes guerriers, </verse>
        <verse osisID='Hos.10.14'>un grondement s'élèvera parmi ton peuple et toutes tes forteresses seront dévastées, comme Shalmân dévasta Bet-Arbel, au jour du combat, quand la mère était écrasée sur ses enfants. </verse>
        <verse osisID='Hos.10.15'>Voilà ce que vous a fait Béthel, pour votre méchanceté sans nom; à l'aurore, oui, c'en sera fait du roi d'Israël! </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.11'>
        <verse osisID='Hos.11.1'>Quand Israël était jeune, je l'aimai, et d'Egypte j'appelai mon fils. </verse>
        <verse osisID='Hos.11.2'>Mais plus je les appelais, plus ils s'écartaient de moi; aux Baals ils sacrifiaient, aux idoles ils brûlaient de l'encens. </verse>
        <verse osisID='Hos.11.3'>Et moi j'avais appris à marcher à Ephraïm, je le prenais par les bras, et ils n'ont pas compris que je prenais soin d'eux! </verse>
        <verse osisID='Hos.11.4'>Je les menais avec des attaches humaines, avec des liens d'amour; j'étais pour eux comme ceux qui soulèvent un nourrisson tout contre leur joue, je m'inclinais vers lui et le faisais manger. </verse>
        <verse osisID='Hos.11.5'>Il ne reviendra pas au pays d'Egypte, mais Assur sera son roi. Puisqu'il a refusé de revenir à moi, </verse>
        <verse osisID='Hos.11.6'>l'épée sévira dans ses villes, elle anéantira ses verrous, elle dévorera à cause de leurs desseins. </verse>
        <verse osisID='Hos.11.7'>Mon peuple est cramponné à son infidélité. On les appelle en haut, pas un qui se relève! </verse>
        <verse osisID='Hos.11.8'>Comment t'abandonnerais-je, Ephraïm, te livrerais-je, Israël? Comment te traiterais-je comme Adma, te rendrais-je semblable à Ceboyim? Mon coeur en moi est bouleversé, toutes mes entrailles frémissent. </verse>
        <verse osisID='Hos.11.9'>Je ne donnerai pas cours à l'ardeur de ma colère, je ne détruirai pas à nouveau Ephraïm car je suis Dieu et non pas homme, au milieu de toi je suis le Saint, et je ne viendrai pas avec fureur. </verse>
        <verse osisID='Hos.11.10'>Derrière Yahvé ils marcheront, comme un lion il rugira; et quand il rugira, les fils viendront, tremblants, de l'Occident; </verse>
        <verse osisID='Hos.11.11'>comme un passereau ils viendront en tremblant de l'Egypte, comme une colombe, du pays d'Assur, et je les ferai habiter dans leurs maisons, oracle de Yahvé. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.12'>
        <verse osisID='Hos.12.1'>Ephraïm m'entoure de mensonge et la maison d'Israël de tromperie. (Mais Juda est encore auprès de Dieu, au Saint il reste fidèle.) </verse>
        <verse osisID='Hos.12.2'>Ephraïm se repaît de vent, tout le jour il poursuit le vent d'est; il multiplie mensonge et fausseté: on conclut alliance avec Assur, on porte de l'huile à l'Egypte. </verse>
        <verse osisID='Hos.12.3'>Yahvé est en procès avec Juda, il va sévir contre Jacob selon sa conduite, et lui rendre selon ses actions. </verse>
        <verse osisID='Hos.12.4'>Dès le sein maternel il supplanta son frère, dans sa vigueur il fut fort contre Dieu. </verse>
        <verse osisID='Hos.12.5'>Il fut fort contre l'Ange et l'emporta, il pleura et l'implora. A Béthel il le rencontra. C'est là qu'il parla avec nous. </verse>
        <verse osisID='Hos.12.6'>Oui, Yahvé, le Dieu Sabaot, Yahvé est son titre. </verse>
        <verse osisID='Hos.12.7'>Pour toi, grâce à ton Dieu, tu reviendras. Garde l'amour et le droit et espère en ton Dieu toujours. </verse>
        <verse osisID='Hos.12.8'>Canaan a en main des balances trompeuses, il aime à exploiter. </verse>
        <verse osisID='Hos.12.9'>Ephraïm a dit: "Oui, je me suis enrichi, je me suis acquis une fortune"; mais de tous ses gains, rien ne lui restera, à cause de la faute dont il s'est rendu coupable. </verse>
        <verse osisID='Hos.12.10'>Je suis Yahvé ton Dieu, depuis le pays d'Egypte. Je te ferai encore habiter sous les tentes comme aux jours du Rendez-vous. </verse>
        <verse osisID='Hos.12.11'>Je parlerai aux prophètes, moi, je multiplierai les visions et par le ministère des prophètes je parlerai en paraboles. </verse>
        <verse osisID='Hos.12.12'>Si Galaad n'est qu'iniquité, eux ne sont que fausseté; à Gilgal ils sacrifient aux taureaux, c'est pourquoi leurs autels seront comme des monceaux de pierres sur les sillons des champs. </verse>
        <verse osisID='Hos.12.13'>Jacob s'enfuit aux campagnes d'Aram, Israël servit pour une femme, pour une femme, il garda les troupeaux. </verse>
        <verse osisID='Hos.12.14'>Mais par un prophète, Yahvé fit monter Israël d'Egypte, et par un prophète il fut gardé. </verse>
        <verse osisID='Hos.12.15'>Ephraïm l'a offensé amèrement: Yahvé rejettera sur lui le sang versé, son Seigneur lui revaudra ses outrages. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.13'>
        <verse osisID='Hos.13.1'>Quand Ephraïm parlait, c'était la terreur, il était grand en Israël, mais il se rendit coupable avec Baal et mourut. </verse>
        <verse osisID='Hos.13.2'>Et maintenant ils continuent à pécher, ils se font des images de métal fondu, avec leur argent, des idoles de leur invention; oeuvre d'artisan que tout cela! Ils disent: "Offrez-leur des sacrifices." A des veaux des hommes donnent des baisers! </verse>
        <verse osisID='Hos.13.3'>C'est pourquoi ils seront comme la nuée du matin, comme la rosée qui tôt se dissipe, comme la bale emportée loin de l'aire, comme la fumée qui s'échappe de la fenêtre. </verse>
        <verse osisID='Hos.13.4'>Pourtant moi je suis Yahvé, ton Dieu, depuis le pays d'Egypte, de Dieu, excepté moi, tu n'en connais pas, et de sauveur, il n'en est pas en dehors de moi. </verse>
        <verse osisID='Hos.13.5'>Moi, je t'ai connu au désert, au pays de l'aridité. </verse>
        <verse osisID='Hos.13.6'>Je les ai fait paître, ils se sont rassasiés; rassasiés, leur coeur s'est élevé; voilà pourquoi ils m'ont oublié. </verse>
        <verse osisID='Hos.13.7'>J'ai donc été pour eux comme un lion, comme un léopard, près du chemin, je me tenais aux aguets; </verse>
        <verse osisID='Hos.13.8'>j'ai fondu sur eux comme une ourse privée de ses petits, j'ai déchiré l'enveloppe de leur coeur; là, je les ai dévorés comme une lionne, la bête sauvage les a déchirés. </verse>
        <verse osisID='Hos.13.9'>Te voilà détruit, Israël, c'est en moi qu'est ton secours. </verse>
        <verse osisID='Hos.13.10'>Où donc est-il ton roi, pour qu'il te sauvé? Et dans toutes tes villes, tes juges? Ceux-là dont tu disais: "Donne-moi un roi et des chefs." </verse>
        <verse osisID='Hos.13.11'>Un roi, je te le donne dans ma colère, et je le reprends dans ma fureur. </verse>
        <verse osisID='Hos.13.12'>La faute d'Ephraïm est mise en réserve, son péché tenu en lieu sûr. </verse>
        <verse osisID='Hos.13.13'>Les douleurs de l'enfantement surviennent pour lui, mais c'est un enfant stupide; il est à terme et ne quitte pas le sein maternel! </verse>
        <verse osisID='Hos.13.14'>Et je les libérerais du pouvoir du Shéol? De la mort je les rachèterais? Où est ta peste, ô Mort? Où est ta contagion, ô Shéol? La compassion se dérobe à mes yeux. </verse>
        <verse osisID='Hos.13.15'>Ephraïm a beau fructifier parmi ses frères, le vent d'est viendra, le souffle de Yahvé montera du désert, et sa source sera tarie, sa fontaine desséchée. C'est lui qui pillera le trésor de tous les objets précieux. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hos.14'>
        <verse osisID='Hos.14.1'>Samarie expiera, car elle s'est rebellée contre son Dieu. Ils tomberont sous l'épée, leurs petits enfants seront écrasés, leurs femmes enceintes éventrées. </verse>
        <verse osisID='Hos.14.2'>Reviens, Israël, à Yahvé ton Dieu, car c'est ta faute qui t'a fait trébucher. </verse>
        <verse osisID='Hos.14.3'>Munissez-vous de paroles et revenez à Yahvé. Dites-lui: "Enlève toute faute et prends ce qui est bon. Au lieu de taureaux nous te vouerons nos lèvres. </verse>
        <verse osisID='Hos.14.4'>Assur ne nous sauvera pas, nous ne monterons plus sur des chevaux, et nous ne dirons plus Notre Dieu! à l'oeuvre de nos mains, car c'est auprès de toi que l'orphelin trouve compassion" -- </verse>
        <verse osisID='Hos.14.5'>Je les guérirai de leur infidélité, je les aimerai de bon coeur; puisque ma colère s'est détournée de lui, </verse>
        <verse osisID='Hos.14.6'>je serai comme la rosée pour Israël, il fleurira comme le lis, il enfoncera ses racines comme le chêne du Liban; </verse>
        <verse osisID='Hos.14.7'>ses rejetons s'étendront, il aura la splendeur de l'olivier et le parfum du Liban. </verse>
        <verse osisID='Hos.14.8'>Ils reviendront s'asseoir à mon ombre; ils feront revivre le froment, ils feront fleurir la vigne qui aura la renommée du vin du Liban. </verse>
        <verse osisID='Hos.14.9'>Ephraïm, qu'a-t-il encore à faire avec les idoles? Moi, je l'exauce et le regarde. Je suis comme un cyprès verdoyant, c'est de moi que vient ton fruit. </verse>
        <verse osisID='Hos.14.10'>Qui est sage pour comprendre ces choses, intelligent pour les connaître? Droites sont les voies de Yahvé, les justes y marcheront, mais les infidèles y trébucheront. </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>