<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='dejer' xml:lang='fr'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='dejer'>
        <title>La Bible de Jérusalem</title>
        <contributor>Editeur : Le Cerf</contributor>
        <creator>Mathieu Delarue</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2004-11-13</date>
        <description>C'est une traduction catholique, réalisée par 33 traducteurs assistés d'une centaine d'exégètes. Cette Bible est généralement très appréciée en raison de la rigueur de sa traduction et de la vigueur de son style ; son vocabulaire est assez recherché.</description>
        <publisher>FreeBibleSoftwareGroup</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>dejer</identifier>
        <source>http://www.jesusmarie.com/bible_de_jerusalem.zip</source>
        <language type='IETF'>fr</language>
        <relation/>
        <coverage>Free Bible for all</coverage>
        <rights>Editeur : Le Cerf</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Mark'>
      <chapter osisID='Mark.1'>
        <verse osisID='Mark.1.1'>Commencement de l'Evangile de Jésus Christ, Fils de Dieu. </verse>
        <verse osisID='Mark.1.2'>Selon qu'il est écrit dans Isaïe le prophète: Voici que j'envoie mon messager en avant de toi pour préparer ta route. </verse>
        <verse osisID='Mark.1.3'>Voix de celui qui crie dans le désert: Préparez le chemin du Seigneur, rendez droits ses sentiers, </verse>
        <verse osisID='Mark.1.4'>Jean le Baptiste fut dans le désert, proclamant un baptême de repentir pour la rémission des péchés. </verse>
        <verse osisID='Mark.1.5'>Et s'en allaient vers lui tout le pays de Judée et tous les habitants de Jérusalem, et ils se faisaient baptiser par lui dans les eaux du Jourdain, en confessant leurs péchés. </verse>
        <verse osisID='Mark.1.6'>Jean était vêtu d'une peau de chameau et mangeait des sauterelles et du miel sauvage. </verse>
        <verse osisID='Mark.1.7'>Et il proclamait: "Vient derrière moi celui qui est plus fort que moi, dont je ne suis pas digne, en me courbant, de délier la courroie de ses sandales. </verse>
        <verse osisID='Mark.1.8'>Moi, je vous ai baptisés avec de l'eau, mais lui vous baptisera avec l'Esprit Saint." </verse>
        <verse osisID='Mark.1.9'>Et il advint qu'en ces jours-là Jésus vint de Nazareth de Galilée, et il fut baptisé dans le Jourdain par Jean. </verse>
        <verse osisID='Mark.1.10'>Et aussitôt, remontant de l'eau, il vit les cieux se déchirer et l'Esprit comme une colombe descendre vers lui, </verse>
        <verse osisID='Mark.1.11'>et une voix vint des cieux: "Tu es mon Fils bien-aimé, tu as toute ma faveur." </verse>
        <verse osisID='Mark.1.12'>Et aussitôt, l'Esprit le pousse au désert. </verse>
        <verse osisID='Mark.1.13'>Et il était dans le désert durant 40 jours, tenté par Satan. Et il était avec les bêtes sauvages et les anges le servaient. </verse>
        <verse osisID='Mark.1.14'>Après que Jean eut été livré, Jésus vint en Galilée, proclamant l'Evangile de Dieu et disant: </verse>
        <verse osisID='Mark.1.15'>"Le temps est accompli et le Royaume de Dieu est tout proche: repentez-vous et croyez à l'Evangile." </verse>
        <verse osisID='Mark.1.16'>Comme il passait sur le bord de la mer de Galilée, il vit Simon et André, le frère de Simon, qui jetaient l'épervier dans la mer; car c'étaient des pêcheurs. </verse>
        <verse osisID='Mark.1.17'>Et Jésus leur dit: "Venez à ma suite et je vous ferai devenir pêcheurs d'hommes." </verse>
        <verse osisID='Mark.1.18'>Et aussitôt, laissant les filets, ils le suivirent. </verse>
        <verse osisID='Mark.1.19'>Et avançant un peu, il vit Jacques, fils de Zébédée, et Jean son frère, eux aussi dans leur barque en train d'arranger les filets; </verse>
        <verse osisID='Mark.1.20'>et aussitôt il les appela. Et laissant leur père Zébédée dans la barque avec ses employés, ils partirent à sa suite. </verse>
        <verse osisID='Mark.1.21'>Ils pénètrent à Capharnaüm. Et aussitôt, le jour du sabbat, étant entré dans la synagogue, il enseignait. </verse>
        <verse osisID='Mark.1.22'>Et ils étaient frappés de son enseignement, car il les enseignait comme ayant autorité, et non pas comme les scribes. </verse>
        <verse osisID='Mark.1.23'>Et aussitôt il y avait dans leur synagogue un homme possédé d'un esprit impur, qui cria </verse>
        <verse osisID='Mark.1.24'>en disant: "Que nous veux-tu, Jésus le Nazarénien? Es-tu venu pour nous perdre? Je sais qui tu es: le Saint de Dieu." </verse>
        <verse osisID='Mark.1.25'>Et Jésus le menaça en disant: "Tais-toi et sors de lui." </verse>
        <verse osisID='Mark.1.26'>Et le secouant violemment, l'esprit impur cria d'une voix forte et sortit de lui. </verse>
        <verse osisID='Mark.1.27'>Et ils furent tous effrayés, de sorte qu'ils se demandaient entre eux: "Qu'est cela? Un enseignement nouveau, donné d'autorité! Même aux esprits impurs, il commande et ils lui obéissent!" </verse>
        <verse osisID='Mark.1.28'>Et sa renommée se répandit aussitôt partout, dans toute la région de Galilée. </verse>
        <verse osisID='Mark.1.29'>Et aussitôt, sortant de la synagogue, il vint dans la maison de Simon et d'André, avec Jacques et Jean. </verse>
        <verse osisID='Mark.1.30'>Or la belle-mère de Simon était au lit avec la fièvre, et aussitôt ils lui parlent à son sujet. </verse>
        <verse osisID='Mark.1.31'>S'approchant, il la fit se lever en la prenant par la main. Et la fièvre la quitta, et elle les servait. </verse>
        <verse osisID='Mark.1.32'>Le soir venu, quand fut couché le soleil, on lui apportait tous les malades et les démoniaques, </verse>
        <verse osisID='Mark.1.33'>et la ville entière était rassemblée devant la porte. </verse>
        <verse osisID='Mark.1.34'>Et il guérit beaucoup de malades atteints de divers maux, et il chassa beaucoup de démons. Et il ne laissait pas parler les démons, parce qu'ils savaient qui il était. </verse>
        <verse osisID='Mark.1.35'>Le matin, bien avant le jour, il se leva, sortit et s'en alla dans un lieu désert, et là il priait. </verse>
        <verse osisID='Mark.1.36'>Simon et ses compagnons le poursuivirent </verse>
        <verse osisID='Mark.1.37'>et, l'ayant trouvé, ils lui disent: "Tout le monde te cherche." </verse>
        <verse osisID='Mark.1.38'>Il leur dit: "Allons ailleurs, dans les bourgs voisins, afin que j'y prêche aussi, car c'est pour cela que je suis sorti." </verse>
        <verse osisID='Mark.1.39'>Et il s'en alla à travers toute la Galilée, prêchant dans leurs synagogues et chassant les démons. </verse>
        <verse osisID='Mark.1.40'>Un lépreux vient à lui, le supplie et, s'agenouillant, lui dit: "Si tu le veux, tu peux me purifier." </verse>
        <verse osisID='Mark.1.41'>Emu de compassion, il étendit la main, le toucha et lui dit: "Je le veux, sois purifié." </verse>
        <verse osisID='Mark.1.42'>Et aussitôt la lèpre le quitta et il fut purifié. </verse>
        <verse osisID='Mark.1.43'>Et le rudoyant, il le chassa aussitôt, </verse>
        <verse osisID='Mark.1.44'>et lui dit: "Garde-toi de rien dire à personne; mais va te montrer au prêtre et offre pour ta purification ce qu'a prescrit Moïse: ce leur sera une attestation." </verse>
        <verse osisID='Mark.1.45'>Mais lui, une fois parti, se mit à proclamer hautement et à divulguer la nouvelle, de sorte que Jésus ne pouvait plus entrer ouvertement dans une ville, mais il se tenait dehors, dans des lieux déserts; et l'on venait à lui de toutes parts. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.2'>
        <verse osisID='Mark.2.1'>Comme il était entré de nouveau à Capharnaüm, après quelque temps on apprit qu'il était à la maison. </verse>
        <verse osisID='Mark.2.2'>Et beaucoup se rassemblèrent, en sorte qu'il n'y avait plus de place, même devant la porte, et il leur annonçait la Parole. </verse>
        <verse osisID='Mark.2.3'>On vient lui apporter un paralytique, soulevé par quatre hommes. </verse>
        <verse osisID='Mark.2.4'>Et comme ils ne pouvaient pas le lui présenter à cause de la foule, ils découvrirent la terrasse au-dessus de l'endroit où il se trouvait et, ayant creusé un trou, ils font descendre le grabat où gisait le paralytique. </verse>
        <verse osisID='Mark.2.5'>Jésus, voyant leur foi, dit au paralytique: "Mon enfant, tes péchés sont remis." </verse>
        <verse osisID='Mark.2.6'>Or, il y avait là, dans l'assistance, quelques scribes qui pensaient dans leurs coeurs: </verse>
        <verse osisID='Mark.2.7'>"Comment celui-là parle-t-il ainsi? Il blasphème! Qui peut remettre les péchés, sinon Dieu seul?" </verse>
        <verse osisID='Mark.2.8'>Et aussitôt, percevant par son esprit qu'ils pensaient ainsi en eux-mêmes, Jésus leur dit: "Pourquoi de telles pensées dans vos coeurs? </verse>
        <verse osisID='Mark.2.9'>Quel est le plus facile, de dire au paralytique: Tes péchés sont remis, ou de dire: Lève-toi, prends ton grabat et marche? </verse>
        <verse osisID='Mark.2.10'>Eh bien! pour que vous sachiez que le Fils de l'homme a le pouvoir de remettre les péchés sur la terre, </verse>
        <verse osisID='Mark.2.11'>je te l'ordonne, dit-il au paralytique, lève-toi, prends ton grabat et va-t'en chez toi." </verse>
        <verse osisID='Mark.2.12'>Il se leva et aussitôt, prenant son grabat, il sortit devant tout le monde, de sorte que tous étaient stupéfaits et glorifiaient Dieu en disant: "Jamais nous n'avons rien vu de pareil." </verse>
        <verse osisID='Mark.2.13'>Il sortit de nouveau au bord de la mer, et toute la foule venait à lui et il les enseignait. </verse>
        <verse osisID='Mark.2.14'>En passant, il vit Lévi, le fils d'Alphée, assis au bureau de la douane, et il lui dit: "Suis-moi." Et, se levant, il le suivit. </verse>
        <verse osisID='Mark.2.15'>Alors qu'il était à table dans sa maison, beaucoup de publicains et de pécheurs se trouvaient à table avec Jésus et ses disciples: car il y en avait beaucoup qui le suivaient. </verse>
        <verse osisID='Mark.2.16'>Les scribes des Pharisiens, le voyant manger avec les pécheurs et les publicains, disaient à ses disciples: "Quoi? Il mange avec les publicains et les pécheurs?" </verse>
        <verse osisID='Mark.2.17'>Jésus, qui avait entendu, leur dit: "Ce ne sont pas les gens bien portants qui ont besoin de médecin, mais les malades. Je ne suis pas venu appeler les justes, mais les pécheurs." </verse>
        <verse osisID='Mark.2.18'>Les disciples de Jean et les Pharisiens étaient en train de jeûner, et on vient lui dire: "Pourquoi les disciples de Jean et les disciples des Pharisiens jeûnent-ils, et tes disciples ne jeûnent-ils pas?" </verse>
        <verse osisID='Mark.2.19'>Jésus leur dit: "Les compagnons de l'époux peuvent-ils jeûner pendant que l'époux est avec eux? Tant qu'il ont l'époux avec eux, il ne peuvent pas jeûner. </verse>
        <verse osisID='Mark.2.20'>Mais viendront des jours où l'époux leur sera enlevé; et alors ils jeûneront en ce jour-là. </verse>
        <verse osisID='Mark.2.21'>Personne ne coud une pièce de drap non foulé à un vieux vêtement; autrement, la pièce neuve tire sur le vieux vêtement, et la déchirure s'aggrave. </verse>
        <verse osisID='Mark.2.22'>Personne non plus ne met du vin nouveau dans des outres vieilles; autrement, le vin fera éclater les outres, et le vin est perdu aussi bien que les outres. Mais du vin nouveau dans des outres neuves!" </verse>
        <verse osisID='Mark.2.23'>Et il advint qu'un jour de sabbat il passait à travers les moissons et ses disciples se mirent à se frayer un chemin en arrachant les épis. </verse>
        <verse osisID='Mark.2.24'>Et les Pharisiens lui disaient: "Vois! Pourquoi font-ils le jour du sabbat ce qui n'est pas permis?" </verse>
        <verse osisID='Mark.2.25'>Il leur dit: "N'avez-vous jamais lu ce que fit David, lorsqu'il fut dans le besoin et qu'il eut faim, lui et ses compagnons, </verse>
        <verse osisID='Mark.2.26'>comment il entra dans la demeure de Dieu, au temps du grand prêtre Abiathar, et mangea les pains d'oblation qu'il n'est permis de manger qu'aux prêtres, et en donna aussi à ses compagnons?" </verse>
        <verse osisID='Mark.2.27'>Et il leur disait: "Le sabbat a été fait pour l'homme, et non l'homme pour le sabbat; </verse>
        <verse osisID='Mark.2.28'>en sorte que le Fils de l'homme est maître même du sabbat." </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.3'>
        <verse osisID='Mark.3.1'>Il entra de nouveau dans une synagogue, et il y avait là un homme qui avait la main desséchée. </verse>
        <verse osisID='Mark.3.2'>Et ils l'épiaient pour voir s'il allait le guérir, le jour du sabbat, afin de l'accuser. </verse>
        <verse osisID='Mark.3.3'>Il dit à l'homme qui avait la main sèche: "Lève-toi, là, au milieu." </verse>
        <verse osisID='Mark.3.4'>Et il leur dit: "Est-il permis, le jour du sabbat, de faire du bien plutôt que de faire du mal, de sauver une vie plutôt que de la tuer?" Mais eux se taisaient. </verse>
        <verse osisID='Mark.3.5'>Promenant alors sur eux un regard de colère, navré de l'endurcissement de leur coeur, il dit à l'homme: "Etends la main." Il l'étendit et sa main fut remise en état. </verse>
        <verse osisID='Mark.3.6'>Etant sortis, les Pharisiens tenaient aussitôt conseil avec les Hérodiens contre lui, en vue de le perdre. </verse>
        <verse osisID='Mark.3.7'>Jésus avec ses disciples se retira vers la mer et une grande multitude le suivit de la Galilée; et de la Judée, </verse>
        <verse osisID='Mark.3.8'>de Jérusalem, de l'Idumée, de la Transjordane, des environs de Tyr et de Sidon, une grande multitude, ayant entendu tout ce qu'il faisait, vint à lui. </verse>
        <verse osisID='Mark.3.9'>Et il dit à ses disciples qu'une petite barque fût tenue à sa disposition, à cause de la foule, pour qu'ils ne l'écrasent pas. </verse>
        <verse osisID='Mark.3.10'>Car il en guérit beaucoup, si bien que tous ceux qui avaient des infirmités se jetaient sur lui pour le toucher. </verse>
        <verse osisID='Mark.3.11'>Et les esprits impurs, lorsqu'ils le voyaient, se jetaient à ses pieds et criaient en disant: "Tu es le Fils de Dieu!" </verse>
        <verse osisID='Mark.3.12'>Et il leur enjoignait avec force de ne pas le faire connaître. </verse>
        <verse osisID='Mark.3.13'>Puis il gravit la montagne et il appelle à lui ceux qu'il voulait. Ils vinrent à lui, </verse>
        <verse osisID='Mark.3.14'>et il en institua Douze pour être ses compagnons et pour les envoyer prêcher, </verse>
        <verse osisID='Mark.3.15'>avec pouvoir de chasser les démons. </verse>
        <verse osisID='Mark.3.16'>Il institua donc les Douze, et il donna à Simon le nom de Pierre, </verse>
        <verse osisID='Mark.3.17'>puis Jacques, le fils de Zébédée, et Jean, le frère de Jacques, auxquels il donna le nom de Boanergès, c'est-à-dire fils du tonnerre, </verse>
        <verse osisID='Mark.3.18'>puis André, Philippe, Barthélemy, Matthieu, Thomas, Jacques, le fils d'Alphée, Thaddée, Simon le Zélé, </verse>
        <verse osisID='Mark.3.19'>et Judas Iscarioth, celui-là même qui le livra. </verse>
        <verse osisID='Mark.3.20'>Il vient à la maison et de nouveau la foule se rassemble, au point qu'ils ne pouvaient pas même manger de pain. </verse>
        <verse osisID='Mark.3.21'>Et les siens, l'ayant appris, partirent pour se saisir de lui, car ils disaient: "Il a perdu le sens." </verse>
        <verse osisID='Mark.3.22'>Et les scribes qui étaient descendus de Jérusalem disaient: "Il est possédé de Béelzéboul", et encore: "C'est par le prince des démons qu'il expulse les démons." </verse>
        <verse osisID='Mark.3.23'>Les ayant appelés près de lui, il leur disait en paraboles: "Comment Satan peut-il expulser Satan? </verse>
        <verse osisID='Mark.3.24'>Si un royaume est divisé contre lui-même, ce royaume-là ne peut subsister. </verse>
        <verse osisID='Mark.3.25'>Et si une maison est divisée contre elle-même, cette maison-là ne pourra se maintenir. </verse>
        <verse osisID='Mark.3.26'>Or, si Satan s'est dressé contre lui-même et s'est divisé, il ne peut pas tenir, il est fini. </verse>
        <verse osisID='Mark.3.27'>Mais nul ne peut pénétrer dans la maison d'un homme fort et piller ses affaires s'il n'a d'abord ligoté cet homme fort, et alors il pillera sa maison. </verse>
        <verse osisID='Mark.3.28'>"En vérité, je vous le dis, tout sera remis aux enfants des hommes, les péchés et les blasphèmes tant qu'il en auront proféré; </verse>
        <verse osisID='Mark.3.29'>mais quiconque aura blasphémé contre l'Esprit Saint n'aura jamais de rémission: il est coupable d'une faute éternelle." </verse>
        <verse osisID='Mark.3.30'>C'est qu'ils disaient: "Il est possédé d'un esprit impur." </verse>
        <verse osisID='Mark.3.31'>Sa mère et ses frères arrivent et, se tenant dehors, ils le firent appeler. </verse>
        <verse osisID='Mark.3.32'>Il y avait une foule assise autour de lui et on lui dit: "Voilà que ta mère et tes frères et tes soeurs sont là dehors qui te cherchent." </verse>
        <verse osisID='Mark.3.33'>Il leur répond: "Qui est ma mère? Et mes frères?" </verse>
        <verse osisID='Mark.3.34'>Et, promenant son regard sur ceux qui étaient assis en rond autour de lui, il dit: "Voici ma mère et mes frères. </verse>
        <verse osisID='Mark.3.35'>Quiconque fait la volonté de Dieu, celui-là m'est un frère et une soeur et une mère." </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.4'>
        <verse osisID='Mark.4.1'>Il se mit de nouveau à enseigner au bord de la mer et une foule très nombreuse s'assemble auprès de lui, si bien qu'il monte dans une barque et s'y assied, en mer; et toute la foule était à terre, près de la mer. </verse>
        <verse osisID='Mark.4.2'>Il leur enseignait beaucoup de choses en paraboles et il leur disait dans son enseignement: </verse>
        <verse osisID='Mark.4.3'>"Ecoutez! Voici que le semeur est sorti pour semer. </verse>
        <verse osisID='Mark.4.4'>Et il advint, comme il semait, qu'une partie du grain est tombée au bord du chemin, et les oiseaux sont venus et ont tout mangé. </verse>
        <verse osisID='Mark.4.5'>Une autre est tombée sur le terrain rocheux où elle n'avait pas beaucoup de terre, et aussitôt elle a levé, parce qu'elle n'avait pas de profondeur de terre; </verse>
        <verse osisID='Mark.4.6'>et lorsque le soleil s'est levé, elle a été brûlée et, faute de racine, s'est desséchée. </verse>
        <verse osisID='Mark.4.7'>Une autre est tombée dans les épines, et les épines ont monté et l'ont étouffée, et elle n'a pas donné de fruit. </verse>
        <verse osisID='Mark.4.8'>D'autres sont tombés dans la bonne terre, et ils ont donné du fruit en montant et en se développant, et ils ont produit l'un 30, l'autre 60, l'autre cent." </verse>
        <verse osisID='Mark.4.9'>Et il disait: "Entende, qui a des oreilles pour entendre!" </verse>
        <verse osisID='Mark.4.10'>Quand il fut à l'écart, ceux de son entourage avec les Douze l'interrogeaient sur les paraboles. </verse>
        <verse osisID='Mark.4.11'>Et il leur disait: "A vous le mystère du Royaume de Dieu a été donné; mais à ceux-là qui sont dehors tout arrive en paraboles, </verse>
        <verse osisID='Mark.4.12'>afin qu'ils aient beau regarder et ils ne voient pas, qu'ils aient beau entendre et ils ne comprennent pas, de peur qu'ils ne se convertissent et qu'il ne leur soit pardonné." </verse>
        <verse osisID='Mark.4.13'>Et il leur dit: "Vous ne saisissez pas cette parabole? Et comment comprendrez-vous toutes les paraboles? </verse>
        <verse osisID='Mark.4.14'>Le semeur, c'est la Parole qu'il sème. </verse>
        <verse osisID='Mark.4.15'>Ceux qui sont au bord du chemin où la Parole est semée, sont ceux qui ne l'ont pas plus tôt entendue que Satan arrive et enlève la Parole semée en eux. </verse>
        <verse osisID='Mark.4.16'>Et de même ceux qui sont semés sur les endroits rocheux, sont ceux qui, quand ils ont entendu la Parole, l'accueillent aussitôt avec joie, </verse>
        <verse osisID='Mark.4.17'>mais ils n'ont pas de racine en eux-mêmes et sont les hommes d'un moment: survienne ensuite une tribulation ou une persécution à cause de la Parole, aussitôt ils succombent. </verse>
        <verse osisID='Mark.4.18'>Et il y en a d'autres qui sont semés dans les épines: ce sont ceux qui ont entendu la Parole, </verse>
        <verse osisID='Mark.4.19'>mais les soucis du monde, la séduction de la richesse et les autres convoitises les pénètrent et étouffent la Parole, qui demeure sans fruit. </verse>
        <verse osisID='Mark.4.20'>Et il y a ceux qui ont été semés dans la bonne terre: ceux-là écoutent la Parole, l'accueillent et portent du fruit, l'un 30, l'autre 60, l'autre cent." </verse>
        <verse osisID='Mark.4.21'>Et il leur disait: "Est-ce que la lampe vient pour qu'on la mette sous le boisseau ou sous le lit? N'est-ce pas pour qu'on la mette sur le lampadaire? </verse>
        <verse osisID='Mark.4.22'>Car il n'y a rien de caché qui ne doive être manifesté et rien n'est demeuré secret que pour venir au grand jour. </verse>
        <verse osisID='Mark.4.23'>Si quelqu'un a des oreilles pour entendre, qu'il entende!" </verse>
        <verse osisID='Mark.4.24'>Et il leur disait: "Prenez garde à ce que vous entendez! De la mesure dont vous mesurez, on mesurera pour vous, et on vous donnera encore plus. </verse>
        <verse osisID='Mark.4.25'>Car celui qui a, on lui donnera, et celui qui n'a pas, même ce qu'il a lui sera enlevé." </verse>
        <verse osisID='Mark.4.26'>Et il disait: "Il en est du Royaume de Dieu comme d'un homme qui aurait jeté du grain en terre: </verse>
        <verse osisID='Mark.4.27'>qu'il dorme et qu'il se lève, nuit et jour, la semence germe et pousse, il ne sait comment. </verse>
        <verse osisID='Mark.4.28'>D'elle-même, la terre produit d'abord l'herbe, puis l'épi, puis plein de blé dans l'épi. </verse>
        <verse osisID='Mark.4.29'>Et quand le fruit s'y prête, aussitôt il y met la faucille, parce que la moisson est à point." </verse>
        <verse osisID='Mark.4.30'>Et il disait: "Comment allons-nous comparer le Royaume de Dieu? Ou par quelle parabole allons-nous le figurer? </verse>
        <verse osisID='Mark.4.31'>C'est comme un grain de sénevé qui, lorsqu'on le sème sur la terre, est la plus petite de toutes les graines qui sont sur la terre; </verse>
        <verse osisID='Mark.4.32'>mais une fois semé, il monte et devient la plus grande de toutes les plantes potagères, et il pousse de grandes branches, au point que les oiseaux du ciel peuvent s'abriter sous son ombre." </verse>
        <verse osisID='Mark.4.33'>C'est par un grand nombre de paraboles de ce genre qu'il leur annonçait la Parole selon qu'ils pouvaient l'entendre; </verse>
        <verse osisID='Mark.4.34'>et il ne leur parlait pas sans parabole, mais, en particulier, il expliquait tout à ses disciples. </verse>
        <verse osisID='Mark.4.35'>Ce jour-là, le soir venu, il leur dit: "Passons sur l'autre rive." </verse>
        <verse osisID='Mark.4.36'>Et laissant la foule, ils l'emmènent, comme il était, dans la barque; et il y avait d'autres barques avec lui. </verse>
        <verse osisID='Mark.4.37'>Survient alors une forte bourrasque, et les vagues se jetaient dans la barque, de sorte que déjà elle se remplissait. </verse>
        <verse osisID='Mark.4.38'>Et lui était à la poupe, dormant sur le coussin. Ils le réveillent et lui disent: "Maître, tu ne te soucies pas de ce que nous périssons?" </verse>
        <verse osisID='Mark.4.39'>S'étant réveillé, il menaça le vent et dit à la mer: "Silence! Tais-toi!" Et le vent tomba et il se fit un grand calme. </verse>
        <verse osisID='Mark.4.40'>Puis il leur dit: "Pourquoi avez-vous peur ainsi? Comment n'avez-vous pas de foi?" </verse>
        <verse osisID='Mark.4.41'>Alors ils furent saisis d'une grande crainte et ils se disaient les uns aux autres: "Qui est-il donc celui-là, que même le vent et la mer lui obéissent?" </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.5'>
        <verse osisID='Mark.5.1'>Ils arrivèrent sur l'autre rive de la mer, au pays des Géraséniens. </verse>
        <verse osisID='Mark.5.2'>Et aussitôt que Jésus eut débarqué, vint à sa rencontre, des tombeaux, un homme possédé d'un esprit impur: </verse>
        <verse osisID='Mark.5.3'>il avait sa demeure dans les tombes et personne ne pouvait plus le lier, même avec une chaîne, </verse>
        <verse osisID='Mark.5.4'>car souvent on l'avait lié avec des entraves et avec des chaînes, mais il avait rompu les chaînes et brisé les entraves, et personne ne parvenait à le dompter. </verse>
        <verse osisID='Mark.5.5'>Et sans cesse, nuit et jour, il était dans les tombes et dans les montagnes, poussant des cris et se tailladant avec des pierres. </verse>
        <verse osisID='Mark.5.6'>Voyant Jésus de loin, il accourut, se prosterna devant lui </verse>
        <verse osisID='Mark.5.7'>et cria d'une voix forte: "Que me veux-tu, Jésus, fils du Dieu Très-Haut? Je t'adjure par Dieu, ne me tourmente pas!" </verse>
        <verse osisID='Mark.5.8'>Il lui disait en effet: "Sors de cet homme, esprit impur!" </verse>
        <verse osisID='Mark.5.9'>Et il l'interrogeait: "Quel est ton nom?" Il dit: "Légion est mon nom, car nous sommes beaucoup." </verse>
        <verse osisID='Mark.5.10'>Et il le suppliait instamment de ne pas les expulser hors du pays. </verse>
        <verse osisID='Mark.5.11'>Or il y avait là, sur la montagne, un grand troupeau de porcs en train de paître. </verse>
        <verse osisID='Mark.5.12'>Et les esprits impurs supplièrent Jésus en disant: "Envoie-nous vers les porcs, que nous y entrions." </verse>
        <verse osisID='Mark.5.13'>Et il le leur permit. Sortant alors, les esprits impurs entrèrent dans les porcs et le troupeau se précipita du haut de l'escarpement dans la mer, au nombre d'environ 2.000, et ils se noyaient dans la mer. </verse>
        <verse osisID='Mark.5.14'>Leurs gardiens prirent la fuite et rapportèrent la nouvelle à la ville et dans les fermes; et les gens vinrent pour voir qu'est-ce qui s'était passé. </verse>
        <verse osisID='Mark.5.15'>Ils arrivent auprès de Jésus et ils voient le démoniaque assis, vêtu et dans son bon sens, lui qui avait eu la Légion, et ils furent pris de peur. </verse>
        <verse osisID='Mark.5.16'>Les témoins leur racontèrent comment cela s'était passé pour le possédé et ce qui était arrivé aux porcs. </verse>
        <verse osisID='Mark.5.17'>Alors ils se mirent à prier Jésus de s'éloigner de leur territoire. </verse>
        <verse osisID='Mark.5.18'>Comme il montait dans la barque, l'homme qui avait été possédé le priait pour rester en sa compagnie. </verse>
        <verse osisID='Mark.5.19'>Il ne le lui accorda pas, mais il lui dit: "Va chez toi, auprès des tiens, et rapporte-leur tout ce que le Seigneur a fait pour toi dans sa miséricorde." </verse>
        <verse osisID='Mark.5.20'>Il s'en alla donc et se mit à proclamer dans la Décapole tout ce que Jésus avait fait pour lui, et tout le monde était dans l'étonnement. </verse>
        <verse osisID='Mark.5.21'>Lorsque Jésus eut traversé à nouveau en barque vers l'autre rive, une foule nombreuse se rassembla autour de lui, et il se tenait au bord de la mer. </verse>
        <verse osisID='Mark.5.22'>Arrive alors un des chefs de synagogue, nommé Jaïre, qui, le voyant, tombe à ses pieds </verse>
        <verse osisID='Mark.5.23'>et le prie avec instance: "Ma petite fille est à toute extrémité, viens lui imposer les mains pour qu'elle soit sauvée et qu'elle vive." </verse>
        <verse osisID='Mark.5.24'>Il partit avec lui, et une foule nombreuse le suivait, qui le pressait de tous côtés. </verse>
        <verse osisID='Mark.5.25'>Or, une femme atteinte d'un flux de sang depuis douze années, </verse>
        <verse osisID='Mark.5.26'>qui avait beaucoup souffert du fait de nombreux médecins et avait dépensé tout son avoir sans aucun profit, mais allait plutôt de mal en pis, </verse>
        <verse osisID='Mark.5.27'>avait entendu parler de Jésus; venant par derrière dans la foule, elle toucha son manteau. </verse>
        <verse osisID='Mark.5.28'>Car elle se disait: "Si je touche au moins ses vêtements, je serai sauvée." </verse>
        <verse osisID='Mark.5.29'>Et aussitôt la source d'où elle perdait le sang fut tarie, et elle sentit dans son corps qu'elle était guérie de son infirmité. </verse>
        <verse osisID='Mark.5.30'>Et aussitôt Jésus eut conscience de la force qui était sortie de lui, et s'étant retourné dans la foule, il disait "Qui a touché mes vêtements?" </verse>
        <verse osisID='Mark.5.31'>Ses disciples lui disaient: "Tu vois la foule qui te presse de tous côtés, et tu dis: Qui m'a touché?" </verse>
        <verse osisID='Mark.5.32'>Et il regardait autour de lui pour voir celle qui avait fait cela. </verse>
        <verse osisID='Mark.5.33'>Alors la femme, craintive et tremblante, sachant bien ce qui lui était arrivé, vint se jeter à ses pieds et lui dit toute la vérité. </verse>
        <verse osisID='Mark.5.34'>Et il lui dit: "Ma fille, ta foi t'a sauvée; va en paix et sois guérie de ton infirmité." </verse>
        <verse osisID='Mark.5.35'>Tandis qu'il parlait encore, arrivent de chez le chef de synagogue des gens qui disent: "Ta fille est morte; pourquoi déranges-tu encore le Maître?" </verse>
        <verse osisID='Mark.5.36'>Mais Jésus, qui avait surpris la parole qu'on venait de prononcer, dit au chef de synagogue: "Sois sans crainte; aie seulement la foi." </verse>
        <verse osisID='Mark.5.37'>Et il ne laissa personne l'accompagner, si ce n'est Pierre, Jacques et Jean, le frère de Jacques. </verse>
        <verse osisID='Mark.5.38'>Ils arrivent à la maison du chef de synagogue et il aperçoit du tumulte, des gens qui pleuraient et poussaient de grandes clameurs. </verse>
        <verse osisID='Mark.5.39'>Etant entré, il leur dit: "Pourquoi ce tumulte et ces pleurs? L'enfant n'est pas morte, mais elle dort." </verse>
        <verse osisID='Mark.5.40'>Et ils se moquaient de lui. Mais les ayant tous mis dehors, il prend avec lui le père et la mère de l'enfant, ainsi que ceux qui l'accompagnaient, et il pénètre là ou était l'enfant. </verse>
        <verse osisID='Mark.5.41'>Et prenant la main de l'enfant, il lui dit: "Talitha koum", ce qui se traduit: "Fillette, je te le dis, lève-toi!" </verse>
        <verse osisID='Mark.5.42'>Aussitôt la fillette se leva et elle marchait, car elle avait douze ans. Et ils furent saisis aussitôt d'une grande stupeur. </verse>
        <verse osisID='Mark.5.43'>Et il leur recommanda vivement que personne ne le sût et il dit de lui donner à manger. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.6'>
        <verse osisID='Mark.6.1'>Etant sorti de là, il se rend dans sa patrie, et ses disciples le suivent. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.2'>Le sabbat venu, il se mit à enseigner dans la synagogue, et le grand nombre en l'entendant étaient frappés et disaient: "D'où cela lui vient-il? Et qu'est-ce que cette sagesse qui lui a été donnée et ces grands miracles qui se font par ses mains? </verse>
        <verse osisID='Mark.6.3'>Celui-là n'est-il pas le charpentier, le fils de Marie, le frère de Jacques, de Joset, de Jude et de Simon? Et ses soeurs ne sont-elles pas ici chez nous?" Et il étaient choqués à son sujet. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.4'>Et Jésus leur disait: "Un prophète n'est méprisé que dans sa patrie, dans sa parenté et dans sa maison." </verse>
        <verse osisID='Mark.6.5'>Et il ne pouvait faire là aucun miracle, si ce n'est qu'il guérit quelques infirmes en leur imposant les mains. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.6'>Et il s'étonna de leur manque de foi. Il parcourait les villages à la ronde en enseignant. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.7'>Il appelle à lui les Douze et il se mit à les envoyer en mission deux à deux, en leur donnant pouvoir sur les esprits impurs. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.8'>Et il leur prescrivit de ne rien prendre pour la route qu'un bâton seulement, ni pain, ni besace, ni menue monnaie pour la ceinture, </verse>
        <verse osisID='Mark.6.9'>mais: "Allez chaussés de sandales et ne mettez pas deux tuniques." </verse>
        <verse osisID='Mark.6.10'>Et il leur disait: "Où que vous entriez dans une maison, demeurez-y jusqu'à ce que vous partiez de là. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.11'>Et si un endroit ne vous accueille pas et qu'on ne vous écoute pas, sortez de là et secouez la poussière qui est sous vos pieds, en témoignage contre eux." </verse>
        <verse osisID='Mark.6.12'>Etant partis, ils prêchèrent qu'on se repentît; </verse>
        <verse osisID='Mark.6.13'>et ils chassaient beaucoup de démons et faisaient des onctions d'huile à de nombreux infirmes et les guérissaient. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.14'>Le roi Hérode entendit parler de lui, car son nom était devenu célèbre, et l'on disait: "Jean le Baptiste est ressuscité d'entre les morts; d'où les pouvoirs miraculeux qui se déploient en sa personne." </verse>
        <verse osisID='Mark.6.15'>D'autres disaient: "C'est Elie." Et d'autres disaient: "C'est un prophète comme les autres prophètes." </verse>
        <verse osisID='Mark.6.16'>Hérode donc, en ayant entendu parler, disait: "C'est Jean que j'ai fait décapiter, qui est ressuscité!" </verse>
        <verse osisID='Mark.6.17'>En effet, c'était lui, Hérode, qui avait envoyé arrêter Jean et l'enchaîner en prison, à cause d'Hérodiade, la femme de Philippe son frère qu'il avait épousée. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.18'>Car Jean disait à Hérode: "Il ne t'est pas permis d'avoir la femme de ton frère." </verse>
        <verse osisID='Mark.6.19'>Quant à Hérodiade, elle était acharnée contre lui et voulait le tuer, mais elle ne le pouvait pas, </verse>
        <verse osisID='Mark.6.20'>parce que Hérode craignait Jean, sachant que c'était un homme juste et saint, et il le protégeait; quand il l'avait entendu, il était fort perplexe, et c'était avec plaisir qu'il l'écoutait. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.21'>Or vint un jour propice, quand Hérode, à l'anniversaire de sa naissance, fit un banquet pour les grands de sa cour, les officiers et les principaux personnages de la Galilée: </verse>
        <verse osisID='Mark.6.22'>la fille de la dite Hérodiade entra et dansa, et elle plut à Hérode et aux convives. Alors le roi dit à la jeune fille: "Demande-moi ce que tu voudras, je te le donnerai." </verse>
        <verse osisID='Mark.6.23'>Et il lui fit un serment: "Tout ce que tu me demanderas, je te le donnerai, jusqu'à la moitié de mon royaume!" </verse>
        <verse osisID='Mark.6.24'>Elle sortit et dit à sa mère: "Que vais-je demander" - "La tête de Jean le Baptiste", dit celle-ci. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.25'>Rentrant aussitôt en hâte auprès du roi, elle lui fit cette demande: "Je veux que tout de suite tu me donnes sur un plat la tête de Jean le Baptiste." </verse>
        <verse osisID='Mark.6.26'>Le roi fut très contristé, mais à cause de ses serments et des convives, il ne voulut pas lui manquer de parole. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.27'>Et aussitôt le roi envoya un garde en lui ordonnant d'apporter la tête de Jean. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.28'>Le garde s'en alla et le décapita dans la prison; puis il apporta sa tête sur un plat et la donna à la jeune fille, et la jeune fille la donna à sa mère. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.29'>Les disciples de Jean, l'ayant appris, vinrent prendre son cadavre et le mirent dans un tombeau. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.30'>Les apôtres se réunissent auprès de Jésus, et ils lui rapportèrent tout ce qu'ils avaient fait et tout ce qu'ils avaient enseigné. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.31'>Et il leur dit: "Venez vous-mêmes à l'écart, dans un lieu désert, et reposez-vous un peu." De fait, les arrivants et les partants étaient si nombreux que les apôtres n'avaient pas même le temps de manger. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.32'>Ils partirent donc dans la barque vers un lieu désert, à l'écart. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.33'>Les voyant s'éloigner, beaucoup comprirent, et de toutes les villes on accourut là-bas, à pied, et on les devança. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.34'>En débarquant, il vit une foule nombreuse et il en eut pitié, parce qu'ils étaient comme des brebis qui n'ont pas de berger, et il se mit à les enseigner longuement. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.35'>L'heure étant déjà très avancée, ses disciples s'approchèrent et lui dirent: "L'endroit est désert et l'heure est déjà très avancée; </verse>
        <verse osisID='Mark.6.36'>renvoie-les afin qu'ils aillent dans les fermes et les villages d'alentour s'acheter de quoi manger." </verse>
        <verse osisID='Mark.6.37'>Il leur répondit: "Donnez-leur vous-mêmes à manger." Ils lui disent: "Faudra-t-il que nous allions acheter des pains pour 200 deniers, afin de leur donner à manger?" </verse>
        <verse osisID='Mark.6.38'>Il leur dit: "Combien de pains avez-vous? Allez voir." S'en étant informés, ils disent: "Cinq, et deux poissons." </verse>
        <verse osisID='Mark.6.39'>Alors il leur ordonna de les faire tous s'étendre par groupes de convives sur l'herbe verte. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.40'>Et ils s'allongèrent à terre par carrés de cent et de 50. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.41'>Prenant alors les cinq pains et les deux poissons, il leva les yeux au ciel, il bénit et rompit les pains, et il les donnait à ses disciples pour les leur servir. Il partagea aussi les deux poissons entre tous. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.42'>Tous mangèrent et furent rassasiés; </verse>
        <verse osisID='Mark.6.43'>et l'on emporta les morceaux, plein douze couffins avec les restes des poissons. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.44'>Et ceux qui avaient mangé les pains étaient 5.000 hommes. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.45'>Et aussitôt il obligea ses disciples à monter dans la barque et à prendre les devants vers Bethsaïde, pendant que lui-même renverrait la foule. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.46'>Et quand il les eut congédiés, il s'en alla dans la montagne pour prier. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.47'>Le soir venu, la barque était au milieu de la mer, et lui, seul, à terre. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.48'>Les voyant s'épuiser à ramer, car le vent leur était contraire, vers la quatrième veille de la nuit il vient vers eux en marchant sur la mer, et il allait les dépasser. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.49'>Ceux-ci, le voyant marcher sur la mer, crurent que c'était un fantôme et poussèrent des cris; </verse>
        <verse osisID='Mark.6.50'>car tous le virent et furent troublés. Mais lui aussitôt leur parla et leur dit: "Ayez confiance, c'est moi, soyez sans crainte." </verse>
        <verse osisID='Mark.6.51'>Puis il monta auprès d'eux dans la barque et le vent tomba. Et ils étaient intérieurement au comble de la stupeur, </verse>
        <verse osisID='Mark.6.52'>car ils n'avaient pas compris le miracle des pains, mais leur esprit était bouché. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.53'>Ayant achevé la traversée, ils touchèrent terre à Gennésaret et accostèrent. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.54'>Quand ils furent sortis de la barque, aussitôt des gens qui l'avaient reconnu </verse>
        <verse osisID='Mark.6.55'>parcoururent toute cette région et se mirent à transporter les malades sur leurs grabats, là où l'on apprenait qu'il était. </verse>
        <verse osisID='Mark.6.56'>Et en tout lieu où il pénétrait, villages, villes ou fermes, on mettait les malades sur les places et on le priait de les laisser toucher ne fût-ce que la frange de son manteau, et tous ceux qui le touchaient étaient sauvés. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.7'>
        <verse osisID='Mark.7.1'>Les Pharisiens et quelques scribes venus de Jérusalem se rassemblent auprès de lui, </verse>
        <verse osisID='Mark.7.2'>et voyant quelques-uns de ses disciples prendre leur repas avec des mains impures, c'est-à-dire non lavées -- </verse>
        <verse osisID='Mark.7.3'>les Pharisiens, en effet, et tous les Juifs ne mangent pas sans s'être lavé les bras jusqu'au coude, conformément à la tradition des anciens, </verse>
        <verse osisID='Mark.7.4'>et ils ne mangent pas au retour de la place publique avant de s'être aspergés d'eau, et il y a beaucoup d'autres pratiques qu'ils observent par tradition: lavages de coupes, de cruches et de plats d'airain --, </verse>
        <verse osisID='Mark.7.5'>donc les Pharisiens et les scribes l'interrogent: "Pourquoi tes disciples ne se comportent-ils pas suivant la tradition des anciens, mais prennent-ils leur repas avec des mains impures?" </verse>
        <verse osisID='Mark.7.6'>Il leur dit: "Isaïe a bien prophétisé de vous, hypocrites, ainsi qu'il est écrit: Ce peuple m'honore des lèvres; mais leur coeur est loin de moi. </verse>
        <verse osisID='Mark.7.7'>Vain est le culte qu'ils me rendent, les doctrines qu'ils enseignent ne sont que préceptes humains. </verse>
        <verse osisID='Mark.7.8'>Vous mettez de côté le commandement de Dieu pour vous attacher à la tradition des hommes." </verse>
        <verse osisID='Mark.7.9'>Et il leur disait: "Vous annulez bel et bien le commandement de Dieu pour observer votre tradition. </verse>
        <verse osisID='Mark.7.10'>En effet, Moïse a dit: Rends tes devoirs à ton père et à ta mère, et: Que celui qui maudit son père ou sa mère, soit puni de mort. </verse>
        <verse osisID='Mark.7.11'>Mais vous, vous dites: Si un homme dit à son père ou à sa mère: Je déclare korbân (c'est-à-dire offrande sacrée) les biens dont j'aurais pu t'assister, </verse>
        <verse osisID='Mark.7.12'>vous ne le laissez plus rien faire pour son père ou pour sa mère </verse>
        <verse osisID='Mark.7.13'>et vous annulez ainsi la parole de Dieu par la tradition que vous vous êtes transmise. Et vous faites bien d'autres choses du même genre." </verse>
        <verse osisID='Mark.7.14'>Et ayant appelé de nouveau la foule près de lui, il leur disait: "Ecoutez-moi tous et comprenez! </verse>
        <verse osisID='Mark.7.15'>Il n'est rien d'extérieur à l'homme qui, pénétrant en lui, puisse le souiller, mais ce qui sort de l'homme, voilà ce qui souille l'homme. </verse>
        <verse osisID='Mark.7.16'>Si quelqu'un a des oreilles pour entendre, qu'il entende!" </verse>
        <verse osisID='Mark.7.17'>Quand il fut entré dans la maison, à l'écart de la foule, ses disciples l'interrogeaient sur la parabole. </verse>
        <verse osisID='Mark.7.18'>Et il leur dit: "Vous aussi, vous êtes à ce point sans intelligence? Ne comprenez-vous pas que rien de ce qui pénètre du dehors dans l'homme ne peut le souiller, </verse>
        <verse osisID='Mark.7.19'>parce que cela ne pénètre pas dans le coeur, mais dans le ventre, puis s'en va aux lieux d'aisance" (ainsi il déclarait purs tous les aliments). </verse>
        <verse osisID='Mark.7.20'>Il disait: "Ce qui sort de l'homme, voilà ce qui souille l'homme. </verse>
        <verse osisID='Mark.7.21'>Car c'est du dedans, du coeur des hommes, que sortent les desseins pervers: débauches, vols, meurtres, </verse>
        <verse osisID='Mark.7.22'>adultères, cupidités, méchancetés, ruse, impudicité, envie, diffamation, orgueil, déraison. </verse>
        <verse osisID='Mark.7.23'>Toutes ces mauvaises choses sortent du dedans et souillent l'homme." </verse>
        <verse osisID='Mark.7.24'>Partant de là, il s'en alla dans le territoire de Tyr. Etant entré dans une maison, il ne voulait pas que personne le sût, mais il ne put rester ignoré. </verse>
        <verse osisID='Mark.7.25'>Car aussitôt une femme, dont la petite fille avait un esprit impur, entendit parler de lui et vint se jeter à ses pieds. </verse>
        <verse osisID='Mark.7.26'>Cette femme était grecque, syrophénicienne de naissance, et elle le priait d'expulser le démon hors de sa fille. </verse>
        <verse osisID='Mark.7.27'>Et il lui disait: "Laisse d'abord les enfants se rassasier, car il ne sied pas de prendre le pain des enfants et de le jeter aux petits chiens." </verse>
        <verse osisID='Mark.7.28'>Mais elle de répliquer et de lui dire: "Oui, Seigneur! et les petits chiens sous la table mangent les miettes des enfants!" </verse>
        <verse osisID='Mark.7.29'>Alors il lui dit: "A cause de cette parole, va, le démon est sorti de ta fille." </verse>
        <verse osisID='Mark.7.30'>Elle retourna dans sa maison et trouva l'enfant étendue sur son lit et le démon parti. </verse>
        <verse osisID='Mark.7.31'>S'en retournant du territoire de Tyr, il vint par Sidon vers la mer de Galilée, à travers le territoire de la Décapole. </verse>
        <verse osisID='Mark.7.32'>Et on lui amène un sourd, qui de plus parlait difficilement, et on le prie de lui imposer la main. </verse>
        <verse osisID='Mark.7.33'>Le prenant hors de la foule, à part, il lui mit ses doigts dans les oreilles et avec sa salive lui toucha la langue. </verse>
        <verse osisID='Mark.7.34'>Puis, levant les yeux au ciel, il poussa un gémissement et lui dit: "Ephphatha", c'est-à-dire: "Ouvre-toi!" </verse>
        <verse osisID='Mark.7.35'>Et ses oreilles s'ouvrirent et aussitôt le lien de sa langue se dénoua et il parlait correctement. </verse>
        <verse osisID='Mark.7.36'>Et Jésus leur recommanda de ne dire la chose à personne; mais plus il le leur recommandait, de plus belle ils la proclamaient. </verse>
        <verse osisID='Mark.7.37'>Ils étaient frappés au-delà de toute mesure et disaient: "Il a bien fait toutes choses: il fait entendre les sourds et parler les muets." </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.8'>
        <verse osisID='Mark.8.1'>En ces jours-là, comme il y avait de nouveau une foule nombreuse et qu'ils n'avaient pas de quoi manger, il appela à lui ses disciples et leur dit: </verse>
        <verse osisID='Mark.8.2'>"J'ai pitié de la foule, car voilà déjà trois jours qu'ils restent auprès de moi et ils n'ont pas de quoi manger. </verse>
        <verse osisID='Mark.8.3'>Si je les renvoie à jeun chez eux, ils vont défaillir en route, et il y en a parmi eux qui sont venus de loin." </verse>
        <verse osisID='Mark.8.4'>Ses disciples lui répondirent: "Où prendre de quoi rassasier de pains ces gens, ici, dans un désert?" </verse>
        <verse osisID='Mark.8.5'>Et il leur demandait: "Combien avez-vous de pains" - "Sept", dirent-ils. </verse>
        <verse osisID='Mark.8.6'>Et il ordonne à la foule de s'étendre à terre; et, prenant les sept pains, il rendit grâces, les rompit et il les donnait à ses disciples pour les servir, et ils les servirent à la foule. </verse>
        <verse osisID='Mark.8.7'>Ils avaient encore quelques petits poissons; après les avoir bénis, il dit de les servir aussi. </verse>
        <verse osisID='Mark.8.8'>Ils mangèrent et furent rassasiés, et l'on emporta les restes des morceaux: sept corbeilles! </verse>
        <verse osisID='Mark.8.9'>Or ils étaient environ 4.000. Et il les renvoya; </verse>
        <verse osisID='Mark.8.10'>et aussitôt, montant dans la barque avec ses disciples, il vint dans la région de Dalmanoutha. </verse>
        <verse osisID='Mark.8.11'>Les Pharisiens sortirent et se mirent à discuter avec lui; ils demandaient de lui un signe venant du ciel, pour le mettre à l'épreuve. </verse>
        <verse osisID='Mark.8.12'>Gémissant en son esprit, il dit: "Qu'a cette génération à demander un signe? En vérité, je vous le dis, il ne sera pas donné de signe à cette génération." </verse>
        <verse osisID='Mark.8.13'>Et les laissant là, il s'embarqua de nouveau et partit pour l'autre rive. </verse>
        <verse osisID='Mark.8.14'>Ils avaient oublié de prendre des pains et ils n'avaient qu'un pain avec eux dans la barque. </verse>
        <verse osisID='Mark.8.15'>Or il leur faisait cette recommandation: "Ouvrez l'oeil et gardez-vous du levain des Pharisiens et du levain d'Hérode." </verse>
        <verse osisID='Mark.8.16'>Et eux de faire entre eux cette réflexion: qu'ils n'ont pas de pains. </verse>
        <verse osisID='Mark.8.17'>Le sachant, il leur dit: "Pourquoi faire cette réflexion, que vous n'avez pas de pains? Vous ne comprenez pas encore et vous ne saisissez pas? Avez-vous donc l'esprit bouché, </verse>
        <verse osisID='Mark.8.18'>des yeux pour ne point voir et des oreilles pour ne point entendre? Et ne vous rappelez-vous pas, </verse>
        <verse osisID='Mark.8.19'>quand j'ai rompu les cinq pains pour les 5.000 hommes, combien de couffins pleins de morceaux vous avez emportés?" Ils lui disent: "Douze" -- </verse>
        <verse osisID='Mark.8.20'>"Et lors des sept pour les 4.000 hommes, combien de corbeilles pleines de morceaux avez-vous emportées?" Et ils disent: "Sept." </verse>
        <verse osisID='Mark.8.21'>Alors il leur dit: "Ne comprenez-vous pas encore?" </verse>
        <verse osisID='Mark.8.22'>Ils arrivent à Bethsaïde et on lui amène un aveugle, en le priant de le toucher. </verse>
        <verse osisID='Mark.8.23'>Prenant l'aveugle par la main, il le fit sortir hors du village. Après lui avoir mis de la salive sur les yeux et lui avoir imposé les mains, il lui demandait: "Aperçois-tu quelque chose?" </verse>
        <verse osisID='Mark.8.24'>Et l'autre, qui commençait à voir, de répondre: "J'aperçois les gens, c'est comme si c'était des arbres que je les vois marcher." </verse>
        <verse osisID='Mark.8.25'>Après cela, il mit de nouveau ses mains sur les yeux de l'aveugle, et celui-ci vit clair et fut rétabli, et il voyait tout nettement, de loin. </verse>
        <verse osisID='Mark.8.26'>Et Jésus le renvoya chez lui, en lui disant: "N'entre même pas dans le village." </verse>
        <verse osisID='Mark.8.27'>Jésus s'en alla avec ses disciples vers les villages de Césarée de Philippe, et en chemin il posait à ses disciples cette question: "Qui suis-je, au dire des gens?" </verse>
        <verse osisID='Mark.8.28'>Ils lui dirent: "Jean le Baptiste; pour d'autres, Elie; pour d'autres, un des prophètes" -- </verse>
        <verse osisID='Mark.8.29'>"Mais pour vous, leur demandait-il, qui suis-je?" Pierre lui répond: "Tu es le Christ." </verse>
        <verse osisID='Mark.8.30'>Alors il leur enjoignit de ne parler de lui à personne. </verse>
        <verse osisID='Mark.8.31'>Et il commença de leur enseigner: "Le Fils de l'homme doit beaucoup souffrir, être rejeté par les anciens, les grands prêtres et les scribes, être tué et, après trois jours, ressusciter; </verse>
        <verse osisID='Mark.8.32'>et c'est ouvertement qu'il disait ces choses. Pierre, le tirant à lui, se mit à le morigéner. </verse>
        <verse osisID='Mark.8.33'>Mais lui, se retournant et voyant ses disciples, admonesta Pierre et dit: "Passe derrière moi, Satan! car tes pensées ne sont pas celles de Dieu, mais celles des hommes!" </verse>
        <verse osisID='Mark.8.34'>Appelant à lui la foule en même temps que ses disciples, il leur dit: "Si quelqu'un veut venir à ma suite, qu'il se renie lui-même, qu'il se charge de sa croix, et qu'il me suive. </verse>
        <verse osisID='Mark.8.35'>Qui veut en effet sauver sa vie la perdra, mais qui perdra sa vie à cause de moi et de l'Evangile la sauvera. </verse>
        <verse osisID='Mark.8.36'>Que sert donc à l'homme de gagner le monde entier, s'il ruine sa propre vie? </verse>
        <verse osisID='Mark.8.37'>Et que peut donner l'homme en échange de sa propre vie? </verse>
        <verse osisID='Mark.8.38'>Car celui qui aura rougi de moi et de mes paroles dans cette génération adultère et pécheresse, le Fils de l'homme aussi rougira de lui, quand il viendra dans la gloire de son Père avec les saints anges." </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.9'>
        <verse osisID='Mark.9.1'>Et il leur disait: "En vérité je vous le dis, il en est d'ici présents qui ne goûteront pas la mort avant d'avoir vu le Royaume de Dieu venu avec puissance." </verse>
        <verse osisID='Mark.9.2'>Six jours après, Jésus prend avec lui Pierre, Jacques et Jean et les emmène seuls, à l'écart, sur une haute montagne. Et il fut transfiguré devant eux </verse>
        <verse osisID='Mark.9.3'>et ses vêtements devinrent resplendissants, d'une telle blancheur qu'aucun foulon sur terre ne peut blanchir de la sorte. </verse>
        <verse osisID='Mark.9.4'>Elie leur apparut avec Moïse et ils s'entretenaient avec Jésus. </verse>
        <verse osisID='Mark.9.5'>Alors Pierre, prenant la parole, dit à Jésus: "Rabbi, il est heureux que nous soyons ici; faisons donc trois tentes, une pour toi, une pour Moïse et une pour Elie." </verse>
        <verse osisID='Mark.9.6'>C'est qu'il ne savait que répondre, car ils étaient saisis de frayeur. </verse>
        <verse osisID='Mark.9.7'>Et une nuée survint qui les prit sous son ombre, et une voix partit de la nuée: "Celui-ci est mon Fils bien-aimé; écoutez-le." </verse>
        <verse osisID='Mark.9.8'>Soudain, regardant autour d'eux, ils ne virent plus personne, que Jésus seul avec eux. </verse>
        <verse osisID='Mark.9.9'>Comme ils descendaient de la montagne, il leur ordonna de ne raconter à personne ce qu'ils avaient vu, si ce n'est quand le Fils de l'homme serait ressuscité d'entre les morts. </verse>
        <verse osisID='Mark.9.10'>Ils gardèrent la recommandation, tout en se demandant entre eux ce que signifiait "ressusciter d'entre les morts." </verse>
        <verse osisID='Mark.9.11'>Et ils lui posaient cette question: "Pourquoi les scribes disent-ils qu'Elie doit venir d'abord?" </verse>
        <verse osisID='Mark.9.12'>Il leur dit: "Oui, Elie doit venir d'abord et tout remettre en ordre. Et comment est-il écrit du Fils de l'homme qu'il doit beaucoup souffrir et être méprisé? </verse>
        <verse osisID='Mark.9.13'>Mais je vous le dis: Elie est bien déjà venu et ils l'ont traité à leur guise, comme il est écrit de lui." </verse>
        <verse osisID='Mark.9.14'>En rejoignant les disciples, ils virent une foule nombreuse qui les entourait et des scribes qui discutaient avec eux. </verse>
        <verse osisID='Mark.9.15'>Et aussitôt qu'elle l'aperçut, toute la foule fut très surprise et ils accoururent pour le saluer. </verse>
        <verse osisID='Mark.9.16'>Et il leur demanda: "De quoi disputez-vous avec eux?" </verse>
        <verse osisID='Mark.9.17'>Quelqu'un de la foule lui dit: "Maître, je t'ai apporté mon fils qui a un esprit muet. </verse>
        <verse osisID='Mark.9.18'>Quand il le saisit, il le jette à terre, et il écume, grince des dents et devient raide. Et j'ai dit à tes disciples de l'expulser et ils n'en ont pas été capables" -- </verse>
        <verse osisID='Mark.9.19'>"Engeance incrédule, leur répond-il, jusques à quand serai-je auprès de vous? Jusques à quand vous supporterai-je? Apportez-le-moi." </verse>
        <verse osisID='Mark.9.20'>Et ils le lui apportèrent. Sitôt qu'il vit Jésus, l'esprit secoua violemment l'enfant qui tomba à terre et il s'y roulait en écumant. </verse>
        <verse osisID='Mark.9.21'>Et Jésus demanda au père: "Combien de temps y a-t-il que cela lui arrive" - "Depuis son enfance, dit-il; </verse>
        <verse osisID='Mark.9.22'>et souvent il l'a jeté soit dans le feu soit dans l'eau pour le faire périr. Mais si tu peux quelque chose, viens à notre aide, par pitié pour nous" -- </verse>
        <verse osisID='Mark.9.23'>"Si tu peux!... reprit Jésus; tout est possible à celui qui croit." </verse>
        <verse osisID='Mark.9.24'>Aussitôt le père de l'enfant de s'écrier: "Je crois! Viens en aide à mon peu de foi!" </verse>
        <verse osisID='Mark.9.25'>Jésus, voyant qu'une foule affluait, menaça l'esprit impur en lui disant: "Esprit muet et sourd, je te l'ordonne, sors de lui et n'y rentre plus." </verse>
        <verse osisID='Mark.9.26'>Après avoir crié et l'avoir violemment secoué, il sortit, et l'enfant devint comme mort, si bien que la plupart disaient: "Il a trépassé!" </verse>
        <verse osisID='Mark.9.27'>Mais Jésus, le prenant par la main, le releva et il se tint debout. </verse>
        <verse osisID='Mark.9.28'>Quand il fut rentré à la maison, ses disciples lui demandaient dans le privé: "Pourquoi nous autres, n'avons-nous pu l'expulser?" </verse>
        <verse osisID='Mark.9.29'>Il leur dit: "Cette espèce-là ne peut sortir que par la prière." </verse>
        <verse osisID='Mark.9.30'>Etant partis de là, ils faisaient route à travers la Galilée et il ne voulait pas qu'on le sût. </verse>
        <verse osisID='Mark.9.31'>Car il instruisait ses disciples et il leur disait: "Le Fils de l'homme est livré aux mains des hommes et ils le tueront, et quand il aura été tué, après trois jours il ressuscitera." </verse>
        <verse osisID='Mark.9.32'>Mais ils ne comprenaient pas cette parole et ils craignaient de l'interroger. </verse>
        <verse osisID='Mark.9.33'>Ils vinrent à Capharnaüm; et, une fois à la maison, il leur demandait: "De quoi discutiez-vous en chemin?" </verse>
        <verse osisID='Mark.9.34'>Eux se taisaient, car en chemin ils avaient discuté entre eux qui était le plus grand. </verse>
        <verse osisID='Mark.9.35'>Alors, s'étant assis, il appela les Douze et leur dit: "Si quelqu'un veut être le premier, il sera le dernier de tous et le serviteur de tous." </verse>
        <verse osisID='Mark.9.36'>Puis, prenant un petit enfant, il le plaça au milieu d'eux et, l'ayant embrassé, il leur dit: </verse>
        <verse osisID='Mark.9.37'>"Quiconque accueille un des petits enfants tels que lui à cause de mon nom, c'est moi qu'il accueille; et quiconque m'accueille, ce n'est pas moi qu'il accueille, mais Celui qui m'a envoyé." </verse>
        <verse osisID='Mark.9.38'>Jean lui dit: "Maître, nous avons vu quelqu'un expulser des démons en ton nom, quelqu'un qui ne nous suit pas, et nous voulions l'empêcher, parce qu'il ne nous suivait pas." </verse>
        <verse osisID='Mark.9.39'>Mais Jésus dit: "Ne l'en empêchez pas, car il n'est personne qui puisse faire un miracle en invoquant mon nom et sitôt après parler mal de moi. </verse>
        <verse osisID='Mark.9.40'>Qui n'est pas contre nous est pour nous. </verse>
        <verse osisID='Mark.9.41'>"Quiconque vous donnera à boire un verre d'eau pour ce motif que vous êtes au Christ, en vérité, je vous le dis, il ne perdra pas sa récompense. </verse>
        <verse osisID='Mark.9.42'>"Mais si quelqu'un doit scandaliser l'un de ces petits qui croient, il serait mieux pour lui de se voir passer autour du cou une de ces meules que tournent les ânes et d'être jeté à la mer. </verse>
        <verse osisID='Mark.9.43'>Et si ta main est pour toi une occasion de péché, coupe-la: mieux vaut pour toi entrer manchot dans la Vie que de t'en aller avec tes deux mains dans la géhenne, dans le feu qui ne s'éteint pas. </verse>
        <verse osisID='Mark.9.45'>Et si ton pied est pour toi une occasion de péché, coupe-le: mieux vaut pour toi entrer estropié dans la Vie que d'être jeté avec tes deux pieds dans la géhenne. </verse>
        <verse osisID='Mark.9.47'>Et si ton oeil est pour toi une occasion de péché, arrache-le: mieux vaut pour toi entrer borgne dans le Royaume de Dieu que d'être jeté avec tes deux yeux dans la géhenne </verse>
        <verse osisID='Mark.9.48'>où leur ver ne meurt point et où le feu ne s'éteint point. </verse>
        <verse osisID='Mark.9.49'>Car tous seront salés par le feu. </verse>
        <verse osisID='Mark.9.50'>C'est une bonne chose que le sel; mais si le sel devient insipide, avec quoi l'assaisonnerez-vous? Ayez du sel en vous-mêmes et vivez en paix les uns avec les autres." </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.10'>
        <verse osisID='Mark.10.1'>Partant de là, il vient dans le territoire de la Judée et au-delà du Jourdain, et de nouveau les foules se rassemblent auprès de lui et, selon sa coutume, de nouveau il les enseignait. </verse>
        <verse osisID='Mark.10.2'>S'approchant, des Pharisiens lui demandaient: "Est-il permis à un mari de répudier sa femme?" C'était pour le mettre à l'épreuve. </verse>
        <verse osisID='Mark.10.3'>Il leur répondit: "Qu'est-ce que Moïse vous a prescrit" -- </verse>
        <verse osisID='Mark.10.4'>"Moïse, dirent-ils, a permis de rédiger un acte de divorce et de répudier." </verse>
        <verse osisID='Mark.10.5'>Alors Jésus leur dit: "C'est en raison de votre dureté de coeur qu'il a écrit pour vous cette prescription. </verse>
        <verse osisID='Mark.10.6'>Mais dès l'origine de la création Il les fit homme et femme. </verse>
        <verse osisID='Mark.10.7'>Ainsi donc l'homme quittera son père et sa mère, </verse>
        <verse osisID='Mark.10.8'>et les deux ne feront qu'une seule chair. Ainsi ils ne sont plus deux, mais une seule chair. </verse>
        <verse osisID='Mark.10.9'>Eh bien! ce que Dieu a uni, l'homme ne doit point le séparer." </verse>
        <verse osisID='Mark.10.10'>Rentrés à la maison, les disciples l'interrogeaient de nouveau sur ce point. </verse>
        <verse osisID='Mark.10.11'>Et il leur dit: "Quiconque répudie sa femme et en épouse une autre, commet un adultère à son égard; </verse>
        <verse osisID='Mark.10.12'>et si une femme répudie son mari et en épouse un autre, elle commet un adultère." </verse>
        <verse osisID='Mark.10.13'>On lui présentait des petits enfants pour qu'il les touchât, mais les disciples les rabrouèrent. </verse>
        <verse osisID='Mark.10.14'>Ce que voyant, Jésus se fâcha et leur dit: "Laissez les petits enfants venir à moi; ne les empêchez pas, car c'est à leurs pareils qu'appartient le Royaume de Dieu. </verse>
        <verse osisID='Mark.10.15'>En vérité je vous le dis: quiconque n'accueille pas le Royaume de Dieu en petit enfant, n'y entrera pas." </verse>
        <verse osisID='Mark.10.16'>Puis il les embrassa et les bénit en leur imposant les mains. </verse>
        <verse osisID='Mark.10.17'>Il se mettait en route quand un homme accourut et, s'agenouillant devant lui, il l'interrogeait: "Bon maître, que dois-je faire pour avoir en héritage la vie éternelle?" </verse>
        <verse osisID='Mark.10.18'>Jésus lui dit: "Pourquoi m'appelles-tu bon? Nul n'est bon que Dieu seul. </verse>
        <verse osisID='Mark.10.19'>Tu connais les commandements: Ne tue pas, ne commets pas d'adultère, ne vole pas, ne porte pas de faux témoignage, ne fais pas de tort, honore ton père et ta mère." </verse>
        <verse osisID='Mark.10.20'>"Maître --, lui dit-il, tout cela, je l'ai observé dès ma jeunesse." </verse>
        <verse osisID='Mark.10.21'>Alors Jésus fixa sur lui son regard et l'aima. Et il lui dit: "Une seule chose te manque: va, ce que tu as, vends-le et donne-le aux pauvres, et tu auras un trésor dans le ciel; puis, viens, suis-moi." </verse>
        <verse osisID='Mark.10.22'>Mais lui, à ces mots, s'assombrit et il s'en alla contristé, car il avait de grands biens. </verse>
        <verse osisID='Mark.10.23'>Alors Jésus, regardant autour de lui, dit à ses disciples: "Comme il sera difficile à ceux qui ont des richesses d'entrer dans le Royaume de Dieu!" </verse>
        <verse osisID='Mark.10.24'>Les disciples étaient stupéfaits de ces paroles. Mais Jésus reprit et leur dit: "Mes enfants, comme il est difficile d'entrer dans le Royaume de Dieu! </verse>
        <verse osisID='Mark.10.25'>Il est plus facile à un chameau de passer par le trou de l'aiguille qu'à un riche d'entrer dans le Royaume de Dieu!" </verse>
        <verse osisID='Mark.10.26'>Ils restèrent interdits à l'excès et se disaient les uns aux autres: "Et qui peut être sauvé?" </verse>
        <verse osisID='Mark.10.27'>Fixant sur eux son regard, Jésus dit: "Pour les hommes, impossible, mais non pour Dieu: car tout est possible pour Dieu." </verse>
        <verse osisID='Mark.10.28'>Pierre se mit à lui dire: "Voici que nous, nous avons tout laissé et nous t'avons suivi." </verse>
        <verse osisID='Mark.10.29'>Jésus déclara: "En vérité, je vous le dis, nul n'aura laissé maison, frères, soeurs, mère, père, enfants ou champs à cause de moi et à cause de l'Evangile, </verse>
        <verse osisID='Mark.10.30'>qui ne reçoive le centuple dès maintenant, au temps présent, en maisons, frères, soeurs, mères, enfants et champs, avec des persécutions, et, dans le monde à venir, la vie éternelle. </verse>
        <verse osisID='Mark.10.31'>Beaucoup de premiers seront derniers et les derniers seront premiers." </verse>
        <verse osisID='Mark.10.32'>Ils étaient en route, montant à Jérusalem; et Jésus marchait devant eux, et ils étaient dans la stupeur, et ceux qui suivaient étaient effrayés. Prenant de nouveau les Douze avec lui, il se mit à leur dire ce qui allait lui arriver: </verse>
        <verse osisID='Mark.10.33'>"Voici que nous montons à Jérusalem, et le Fils de l'homme sera livré aux grands prêtres et aux scribes; ils le condamneront à mort et le livreront aux païens, </verse>
        <verse osisID='Mark.10.34'>ils le bafoueront, cracheront sur lui, le flagelleront et le tueront, et après trois jours il ressuscitera." </verse>
        <verse osisID='Mark.10.35'>Jacques et Jean, les fils de Zébédée, avancent vers lui et lui disent: "Maître, nous voulons que tu fasses pour nous ce que nous allons te demander." </verse>
        <verse osisID='Mark.10.36'>Il leur dit: "Que voulez-vous que je fasse pour vous" -- </verse>
        <verse osisID='Mark.10.37'>"Accorde-nous, lui dirent-ils, de siéger, l'un à ta droite et l'autre à ta gauche, dans ta gloire." </verse>
        <verse osisID='Mark.10.38'>Jésus leur dit: "Vous ne savez pas ce que vous demandez. Pouvez-vous boire la coupe que je vais boire et être baptisés du baptême dont je vais être baptisé?" </verse>
        <verse osisID='Mark.10.39'>Ils lui dirent: "Nous le pouvons." Jésus leur dit: "La coupe que je vais boire, vous la boirez, et le baptême dont je vais être baptisé, vous en serez baptisés; </verse>
        <verse osisID='Mark.10.40'>quant à siéger à ma droite ou à ma gauche, il ne m'appartient pas de l'accorder, mais c'est pour ceux à qui cela a été destiné." </verse>
        <verse osisID='Mark.10.41'>Les dix autres, qui avaient entendu, se mirent à s'indigner contre Jacques et Jean. </verse>
        <verse osisID='Mark.10.42'>Les ayant appelés près de lui, Jésus leur dit: "Vous savez que ceux qu'on regarde comme les chefs des nations dominent sur elles en maîtres et que les grands leur font sentir leur pouvoir. </verse>
        <verse osisID='Mark.10.43'>Il ne doit pas en être ainsi parmi vous: au contraire, celui qui voudra devenir grand parmi vous, sera votre serviteur, </verse>
        <verse osisID='Mark.10.44'>et celui qui voudra être le premier parmi vous, sera l'esclave de tous. </verse>
        <verse osisID='Mark.10.45'>Aussi bien, le Fils de l'homme lui-même n'est pas venu pour être servi, mais pour servir et donner sa vie en rançon pour une multitude." </verse>
        <verse osisID='Mark.10.46'>Ils arrivent à Jéricho. Et comme il sortait de Jéricho avec ses disciples et une foule considérable, le fils de Timée (Bartimée), un mendiant aveugle, était assis au bord du chemin. </verse>
        <verse osisID='Mark.10.47'>Quand il apprit que c'était Jésus le Nazarénien, il se mit à crier: "Fils de David, Jésus, aie pitié de moi!" </verse>
        <verse osisID='Mark.10.48'>Et beaucoup le rabrouaient pour lui imposer silence, mais lui criait de plus belle: "Fils de David, aie pitié de moi!" </verse>
        <verse osisID='Mark.10.49'>Jésus s'arrêta et dit: "Appelez-le." On appelle l'aveugle en lui disant: "Aie confiance! lève-toi, il t'appelle." </verse>
        <verse osisID='Mark.10.50'>Et lui, rejetant son manteau, bondit et vint à Jésus. </verse>
        <verse osisID='Mark.10.51'>Alors Jésus lui adressa la parole: "Que veux-tu que je fasse pour toi?" L'aveugle lui répondit: "Rabbouni, que je recouvre la vue!" </verse>
        <verse osisID='Mark.10.52'>Jésus lui dit: "Va, ta foi t'a sauvé." Et aussitôt il recouvra la vue et il cheminait à sa suite. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.11'>
        <verse osisID='Mark.11.1'>Quand ils approchent de Jérusalem, en vue de Bethphagé et de Béthanie, près du mont des Oliviers, il envoie deux de ses disciples, </verse>
        <verse osisID='Mark.11.2'>en leur disant: "Allez au village qui est en face de vous, et aussitôt, en y pénétrant, vous trouverez, à l'attache, un ânon que personne au monde n'a encore monté. Détachez-le et amenez-le. </verse>
        <verse osisID='Mark.11.3'>Et si quelqu'un vous dit: Que faites-vous là? Dites: Le Seigneur en a besoin et aussitôt il va le renvoyer ici." </verse>
        <verse osisID='Mark.11.4'>Ils partirent et trouvèrent un ânon à l'attache près d'une porte, dehors, sur la rue, et ils le détachent. </verse>
        <verse osisID='Mark.11.5'>Quelques-uns de ceux qui se tenaient là leur dirent: "Qu'avez-vous à détacher cet ânon?" </verse>
        <verse osisID='Mark.11.6'>Ils dirent comme Jésus leur avait dit, et on les laissa faire. </verse>
        <verse osisID='Mark.11.7'>Ils amènent l'ânon à Jésus et ils mettent sur lui leurs manteaux et il s'assit dessus. </verse>
        <verse osisID='Mark.11.8'>Et beaucoup de gens étendirent leurs manteaux sur le chemin; d'autres, des jonchées de verdure qu'ils coupaient dans les champs. </verse>
        <verse osisID='Mark.11.9'>Et ceux qui marchaient devant et ceux qui suivaient criaient: "Hosanna! Béni soit celui qui vient au nom du Seigneur! </verse>
        <verse osisID='Mark.11.10'>Béni soit le Royaume qui vient, de notre père David! Hosanna au plus haut des cieux!" </verse>
        <verse osisID='Mark.11.11'>Il entra à Jérusalem dans le Temple et, après avoir tout regardé autour de lui, comme il était déjà tard, il sortit pour aller à Béthanie avec les Douze. </verse>
        <verse osisID='Mark.11.12'>Le lendemain, comme ils étaient sortis de Béthanie, il eut faim. </verse>
        <verse osisID='Mark.11.13'>Voyant de loin un figuier qui avait des feuilles, il alla voir s'il y trouverait quelque fruit, mais s'en étant approché, il ne trouva rien que des feuilles: car ce n'était pas la saison des figues. </verse>
        <verse osisID='Mark.11.14'>S'adressant au figuier, il lui dit: "Que jamais plus personne ne mange de tes fruits!" Et ses disciples l'entendaient. </verse>
        <verse osisID='Mark.11.15'>Ils arrivent à Jérusalem. Etant entré dans le Temple, il se mit à chasser les vendeurs et les acheteurs qui s'y trouvaient: il culbuta les tables des changeurs et les sièges des marchands de colombes, </verse>
        <verse osisID='Mark.11.16'>et il ne laissait personne transporter d'objet à travers le Temple. </verse>
        <verse osisID='Mark.11.17'>Et il les enseignait et leur disait: "N'est-il pas écrit: Ma maison sera appelée une maison de prière pour toutes les nations? Mais vous, vous en avez fait un repaire de brigands!" </verse>
        <verse osisID='Mark.11.18'>Cela vint aux oreilles des grands prêtres et des scribes et ils cherchaient comment le faire périr; car ils le craignaient, parce que tout le peuple était ravi de son enseignement. </verse>
        <verse osisID='Mark.11.19'>Le soir venu, il s'en allait hors de la ville. </verse>
        <verse osisID='Mark.11.20'>Passant au matin, ils virent le figuier desséché jusqu'aux racines. </verse>
        <verse osisID='Mark.11.21'>Et Pierre, se ressouvenant, lui dit: "Rabbi, regarde: le figuier que tu as maudit est desséché." </verse>
        <verse osisID='Mark.11.22'>En réponse, Jésus leur dit: "Ayez foi en Dieu. </verse>
        <verse osisID='Mark.11.23'>En vérité je vous le dis, si quelqu'un dit à cette montagne: Soulève-toi et jette-toi dans la mer, et s'il n'hésite pas dans son coeur, mais croit que ce qu'il dit va arriver, cela lui sera accordé. </verse>
        <verse osisID='Mark.11.24'>C'est pourquoi je vous dis: tout ce que vous demandez en priant, croyez que vous l'avez déjà reçu, et cela vous sera accordé. </verse>
        <verse osisID='Mark.11.25'>Et quand vous êtes debout en prière, si vous avez quelque chose contre quelqu'un, remettez-lui, afin que votre Père qui est aux cieux vous remette aussi vos offenses. </verse>
        <verse osisID='Mark.11.27'>Ils viennent de nouveau à Jérusalem. Et tandis qu'il circule dans le Temple, les grands prêtres, les scribes et les anciens viennent à lui </verse>
        <verse osisID='Mark.11.28'>et ils lui disaient: "Par quelle autorité fais-tu cela? Ou qui t'a donné cette autorité pour le faire?" </verse>
        <verse osisID='Mark.11.29'>Jésus leur dit: "Je vous poserai une seule question. Répondez-moi et je vous dirai par quelle autorité je fais cela. </verse>
        <verse osisID='Mark.11.30'>Le baptême de Jean était-il du Ciel ou des hommes? Répondez-moi." </verse>
        <verse osisID='Mark.11.31'>Or ils se faisaient par-devers eux ce raisonnement: "Si nous disons: Du Ciel, il dira: Pourquoi donc n'avez-vous pas cru en lui? </verse>
        <verse osisID='Mark.11.32'>Mais allons-nous dire: Des hommes?" Ils craignaient la foule car tous tenaient que Jean avait été réellement un prophète. </verse>
        <verse osisID='Mark.11.33'>Et ils font à Jésus cette réponse: "Nous ne savons pas." Et Jésus leur dit: "Moi non plus, je ne vous dis pas par quelle autorité je fais cela." </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.12'>
        <verse osisID='Mark.12.1'>Il se mit à leur parler en paraboles: "Un homme planta une vigne, l'entoura d'une clôture, y creusa un pressoir et y bâtit une tour; puis il la loua à des vignerons et partit en voyage. </verse>
        <verse osisID='Mark.12.2'>Il envoya un serviteur aux vignerons, le moment venu, pour recevoir d'eux une part des fruits de la vigne. </verse>
        <verse osisID='Mark.12.3'>Mais ils se saisirent de lui, le battirent et le renvoyèrent les mains vides. </verse>
        <verse osisID='Mark.12.4'>De nouveau, il leur envoya un autre serviteur: celui-là aussi, ils le frappèrent à la tête et le couvrirent d'outrages. </verse>
        <verse osisID='Mark.12.5'>Et il en envoya un autre: celui-là, ils le tuèrent; puis beaucoup d'autres: ils battirent les uns, tuèrent les autres. </verse>
        <verse osisID='Mark.12.6'>Il lui restait encore quelqu'un, un fils bien-aimé; il le leur envoya le dernier, en se disant: Ils respecteront mon fils. </verse>
        <verse osisID='Mark.12.7'>Mais ces vignerons se dirent entre eux: Celui-ci est l'héritier; venez, tuons-le, et l'héritage sera à nous. </verse>
        <verse osisID='Mark.12.8'>Et le saisissant, ils le tuèrent et le jetèrent hors de la vigne. </verse>
        <verse osisID='Mark.12.9'>Que fera le maître de la vigne? Il viendra, fera périr les vignerons et donnera la vigne à d'autres. </verse>
        <verse osisID='Mark.12.10'>Et n'avez-vous pas lu cette Ecriture: La pierre qu'avaient rejetée les bâtisseurs, c'est elle qui est devenue pierre de faîte; </verse>
        <verse osisID='Mark.12.11'>c'est là l'oeuvre du Seigneur et elle est admirable à nos yeux?" </verse>
        <verse osisID='Mark.12.12'>Ils cherchaient à l'arrêter, mais ils eurent peur de la foule. Ils avaient bien compris, en effet, que c'était pour eux qu'il avait dit la parabole. Et le laissant, ils s'en allèrent. </verse>
        <verse osisID='Mark.12.13'>Ils lui envoient alors quelques-uns des Pharisiens et des Hérodiens pour le prendre au piège dans sa parole. </verse>
        <verse osisID='Mark.12.14'>Ils viennent et lui disent: "Maître, nous savons que tu es véridique et que tu ne te préoccupes pas de qui que ce soit; car tu ne regardes pas au rang des personnes, mais tu enseignes en toute vérité la voie de Dieu. Est-il permis ou non de payer l'impôt à César? Devons-nous payer, oui ou non?" </verse>
        <verse osisID='Mark.12.15'>Mais lui, sachant leur hypocrisie, leur dit: "Pourquoi me tendez-vous un piège? Apportez-moi un denier, que je le voie." </verse>
        <verse osisID='Mark.12.16'>Ils en apportèrent un et il leur dit: "De qui est l'effigie que voici? Et l'inscription?" Ils lui dirent: "De César." </verse>
        <verse osisID='Mark.12.17'>Alors Jésus leur dit: "Rendez à César ce qui est à César et à Dieu ce qui est à Dieu." Et ils étaient fort surpris à son sujet. </verse>
        <verse osisID='Mark.12.18'>Alors viennent à lui des Sadducéens - de ces gens qui disent qu'il n'y a pas de résurrection - et ils l'interrogeaient en disant: </verse>
        <verse osisID='Mark.12.19'>"Maître, Moïse a écrit pour nous: Si quelqu'un a un frère qui meurt en laissant une femme sans enfant, que ce frère prenne la femme et suscite une postérité à son frère. </verse>
        <verse osisID='Mark.12.20'>Il y avait sept frères. Le premier prit femme et mourut sans laisser de postérité. </verse>
        <verse osisID='Mark.12.21'>Le second prit la femme et mourut aussi sans laisser de postérité, et de même le troisième; </verse>
        <verse osisID='Mark.12.22'>et aucun des sept ne laissa de postérité. Après eux tous, la femme aussi mourut. </verse>
        <verse osisID='Mark.12.23'>A la résurrection, quand ils ressusciteront, duquel d'entre eux sera-t-elle la femme? Car les sept l'auront eue pour femme." </verse>
        <verse osisID='Mark.12.24'>Jésus leur dit: "N'êtes-vous pas dans l'erreur, en ne connaissant ni les Ecritures ni la puissance de Dieu? </verse>
        <verse osisID='Mark.12.25'>Car, lorsqu'on ressuscite d'entre les morts, on ne prend ni femme ni mari, mais on est comme des anges dans les cieux. </verse>
        <verse osisID='Mark.12.26'>Quant au fait que les morts ressuscitent, n'avez-vous pas lu dans le Livre de Moïse, au passage du Buisson, comment Dieu lui a dit: Je suis le Dieu d'Abraham, le Dieu d'Isaac et le Dieu de Jacob? </verse>
        <verse osisID='Mark.12.27'>Il n'est pas un Dieu de morts, mais de vivants. Vous êtes grandement dans l'erreur!" </verse>
        <verse osisID='Mark.12.28'>Un scribe qui les avait entendus discuter, voyant qu'il leur avait bien répondu, s'avança et lui demanda: "Quel est le premier de tous les commandements?" </verse>
        <verse osisID='Mark.12.29'>Jésus répondit: "Le premier c'est: Ecoute, Israël, le Seigneur notre Dieu est l'unique Seigneur, </verse>
        <verse osisID='Mark.12.30'>et tu aimeras le Seigneur ton Dieu de tout ton coeur, de toute ton âme, de tout ton esprit et de toute ta force. </verse>
        <verse osisID='Mark.12.31'>Voici le second: Tu aimeras ton prochain comme toi-même. Il n'y a pas de commandement plus grand que ceux-là." </verse>
        <verse osisID='Mark.12.32'>Le scribe lui dit: "Fort bien, Maître, tu as eu raison de dire qu'Il est unique et qu'il n'y en a pas d'autre que Lui; </verse>
        <verse osisID='Mark.12.33'>l'aimer de tout son coeur, de toute son intelligence et de toute sa force, et aimer le prochain comme soi-même, vaut mieux que tous les holocaustes et tous les sacrifices." </verse>
        <verse osisID='Mark.12.34'>Jésus, voyant qu'il avait fait une remarque pleine de sens, lui dit: "Tu n'es pas loin du Royaume de Dieu." Et nul n'osait plus l'interroger. </verse>
        <verse osisID='Mark.12.35'>Prenant la parole, Jésus disait en enseignant dans le Temple: "Comment les scribes peuvent-ils dire que le Christ est fils de David? </verse>
        <verse osisID='Mark.12.36'>C'est David lui-même qui a dit par l'Esprit Saint: Le Seigneur a dit à mon Seigneur: Siège à ma droite, jusqu'à ce que j'aie mis tes ennemis dessous tes pieds. </verse>
        <verse osisID='Mark.12.37'>David en personne l'appelle Seigneur; comment alors peut-il être son fils?" Et la foule nombreuse l'écoutait avec plaisir. </verse>
        <verse osisID='Mark.12.38'>Il disait encore dans son enseignement: "Gardez-vous des scribes qui se plaisent à circuler en longues robes, à recevoir les salutations sur les places publiques, </verse>
        <verse osisID='Mark.12.39'>à occuper les premiers sièges dans les synagogues et les premiers divans dans les festins, </verse>
        <verse osisID='Mark.12.40'>qui dévorent les biens des veuves, et affectent de faire de longues prières. Ils subiront, ceux-là, une condamnation plus sévère." </verse>
        <verse osisID='Mark.12.41'>S'étant assis face au Trésor, il regardait la foule mettre de la petite monnaie dans le Trésor, et beaucoup de riches en mettaient abondamment. </verse>
        <verse osisID='Mark.12.42'>Survint une veuve pauvre qui y mit deux piécettes, soit un quart d'as. </verse>
        <verse osisID='Mark.12.43'>Alors il appela à lui ses disciples et leur dit: "En vérité, je vous le dis, cette veuve, qui est pauvre, a mis plus que tous ceux qui mettent dans le Trésor. </verse>
        <verse osisID='Mark.12.44'>Car tous ont mis de leur superflu, mais elle, de son indigence, a mis tout ce qu'elle possédait, tout ce qu'elle avait pour vivre." </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.13'>
        <verse osisID='Mark.13.1'>Comme il s'en allait hors du Temple, un de ses disciples lui dit: "Maître, regarde, quelles pierres! quelles constructions!" </verse>
        <verse osisID='Mark.13.2'>Et Jésus lui dit: "Tu vois ces grandes constructions? Il n'en restera pas pierre sur pierre qui ne soit jetée bas." </verse>
        <verse osisID='Mark.13.3'>Et comme il était assis sur le mont des Oliviers en face du Temple, Pierre, Jacques, Jean et André l'interrogeaient en particulier: </verse>
        <verse osisID='Mark.13.4'>"Dis-nous quand cela aura lieu et quel sera le signe que tout cela va finir?" </verse>
        <verse osisID='Mark.13.5'>Alors Jésus se mit à leur dire: "Prenez garde qu'on ne vous abuse. </verse>
        <verse osisID='Mark.13.6'>Il en viendra beaucoup sous mon nom, qui diront: C'est moi, et ils abuseront bien des gens. </verse>
        <verse osisID='Mark.13.7'>Lorsque vous entendrez parler de guerres et de rumeurs de guerres, ne vous alarmez pas: il faut que cela arrive, mais ce ne sera pas encore la fin. </verse>
        <verse osisID='Mark.13.8'>On se dressera, en effet, nation contre nation et royaume contre royaume. Il y aura par endroits des tremblements de terre, il y aura des famines. Ce sera le commencement des douleurs de l'enfantement. </verse>
        <verse osisID='Mark.13.9'>"Soyez sur vos gardes. On vous livrera aux sanhédrins, vous serez battus de verges dans les synagogues et vous comparaîtrez devant des gouverneurs et des rois, à cause de moi, pour rendre témoignage en face d'eux. </verse>
        <verse osisID='Mark.13.10'>Il faut d'abord que l'Evangile soit proclamé à toutes les nations. </verse>
        <verse osisID='Mark.13.11'>"Et quand on vous emmènera pour vous livrer, ne vous préoccupez pas de ce que vous direz, mais dites ce qui vous sera donné sur le moment: car ce n'est pas vous qui parlerez, mais l'Esprit Saint. </verse>
        <verse osisID='Mark.13.12'>Le frère livrera son frère à la mort, et le père son enfant; les enfants se dresseront contre leurs parents et les feront mourir. </verse>
        <verse osisID='Mark.13.13'>Et vous serez haïs de tous à cause de mon nom, mais celui qui aura tenu bon jusqu'au bout, celui-là sera sauvé. </verse>
        <verse osisID='Mark.13.14'>"Lorsque vous verrez l'abomination de la désolation installée là où elle ne doit pas être (que le lecteur comprenne!) alors que ceux qui seront en Judée s'enfuient dans les montagnes, </verse>
        <verse osisID='Mark.13.15'>que celui qui sera sur la terrasse ne descende pas pour rentrer dans sa maison et prendre ses affaires; </verse>
        <verse osisID='Mark.13.16'>et que celui qui sera aux champs ne retourne pas en arrière pour prendre son manteau! </verse>
        <verse osisID='Mark.13.17'>Malheur à celles qui seront enceintes et à celles qui allaiteront en ces jours-là! </verse>
        <verse osisID='Mark.13.18'>Priez pour que cela ne tombe pas en hiver. </verse>
        <verse osisID='Mark.13.19'>Car en ces jours-là il y aura une tribulation telle qu'il n'y en a pas eu de pareille depuis le commencement de la création qu'a créée Dieu jusqu'à ce jour, et qu'il n'y en aura jamais plus. </verse>
        <verse osisID='Mark.13.20'>Et si le Seigneur n'avait abrégé ces jours, nul n'aurait eu la vie sauve; mais à cause des élus qu'il a choisis, il a abrégé ces jours. </verse>
        <verse osisID='Mark.13.21'>Alors si quelqu'un vous dit: Voici: le Christ est ici!, Voici: il est là!, n'en croyez rien. </verse>
        <verse osisID='Mark.13.22'>Il surgira, en effet, des faux Christs et des faux prophètes qui opéreront des signes et des prodiges pour abuser, s'il était possible, les élus. </verse>
        <verse osisID='Mark.13.23'>Pour vous, soyez en garde: je vous ai prévenus de tout. </verse>
        <verse osisID='Mark.13.24'>Mais en ces jours-là, après cette tribulation, le soleil s'obscurcira, la lune ne donnera plus sa lumière, </verse>
        <verse osisID='Mark.13.25'>les étoiles se mettront à tomber du ciel et les puissances qui sont dans les cieux seront ébranlées. </verse>
        <verse osisID='Mark.13.26'>Et alors on verra le Fils de l'homme venant dans des nuées avec grande puissance et gloire. </verse>
        <verse osisID='Mark.13.27'>Et alors il enverra les anges pour rassembler ses élus, des quatre vents, de l'extrémité de la terre à l'extrémité du ciel. </verse>
        <verse osisID='Mark.13.28'>"Du figuier apprenez cette parabole. Dès que sa ramure devient flexible et que ses feuilles poussent, vous comprenez que l'été est proche. </verse>
        <verse osisID='Mark.13.29'>Ainsi vous, lorsque vous verrez cela arriver, comprenez qu'Il est proche, aux portes. </verse>
        <verse osisID='Mark.13.30'>En vérité je vous le dis, cette génération ne passera pas que tout cela ne soit arrivé. </verse>
        <verse osisID='Mark.13.31'>Le ciel et la terre passeront, mais mes paroles ne passeront point. </verse>
        <verse osisID='Mark.13.32'>"Quant à la date de ce jour, ou à l'heure, personne ne les connaît, ni les anges dans le ciel, ni le Fils, personne que le Père. </verse>
        <verse osisID='Mark.13.33'>"Soyez sur vos gardes, veillez, car vous ne savez pas quand ce sera le moment. </verse>
        <verse osisID='Mark.13.34'>Il en sera comme d'un homme parti en voyage: il a quitté sa maison, donné pouvoir à ses serviteurs, à chacun sa tâche, et au portier il a recommandé de veiller. </verse>
        <verse osisID='Mark.13.35'>Veillez donc, car vous ne savez pas quand le maître de la maison va venir, le soir, à minuit, au chant du coq ou le matin, </verse>
        <verse osisID='Mark.13.36'>de peur que, venant à l'improviste, il ne vous trouve endormis. </verse>
        <verse osisID='Mark.13.37'>Et ce que je vous dis à vous, je le dis à tous: veillez!" </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.14'>
        <verse osisID='Mark.14.1'>La Pâque et les Azymes allaient avoir lieu dans deux jours, et les grands prêtres et les scribes cherchaient comment arrêter Jésus par ruse pour le tuer. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.2'>Car ils se disaient: "Pas en pleine fête, de peur qu'il n'y ait du tumulte parmi le peuple." </verse>
        <verse osisID='Mark.14.3'>Comme il se trouvait à Béthanie, chez Simon le lépreux, alors qu'il était à table, une femme vint, avec un flacon d'albâtre contenant un nard pur de grand prix. Brisant le flacon, elle le lui versa sur la tête. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.4'>Or il y en eut qui s'indignèrent entre eux: "A quoi bon ce gaspillage de parfum? </verse>
        <verse osisID='Mark.14.5'>Ce parfum pouvait être vendu plus de 300 deniers et donné aux pauvres." Et ils la rudoyaient. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.6'>Mais Jésus dit: "Laissez-la; pourquoi la tracassez-vous? C'est une bonne oeuvre qu'elle a accomplie sur moi. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.7'>Les pauvres, en effet, vous les aurez toujours avec vous et, quand vous le voudrez, vous pourrez leur faire du bien, mais moi, vous ne m'aurez pas toujours. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.8'>Elle a fait ce qui était en son pouvoir: d'avance elle a parfumé mon corps pour l'ensevelissement. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.9'>En vérité, je vous le dis, partout où sera proclamé l'Evangile, au monde entier, on redira aussi, à sa mémoire, ce qu'elle vient de faire." </verse>
        <verse osisID='Mark.14.10'>Judas Iscarioth, l'un des Douze, s'en alla auprès des grands prêtres pour le leur livrer. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.11'>A cette nouvelle ils se réjouirent et ils promirent de lui donner de l'argent. Et il cherchait une occasion favorable pour le livrer. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.12'>Le premier jour des Azymes, où l'on immolait la Pâque, ses disciples lui disent: "Où veux-tu que nous nous en allions préparer pour que tu manges la Pâque?" </verse>
        <verse osisID='Mark.14.13'>Il envoie alors deux de ses disciples, en leur disant: "Allez à la ville; vous rencontrerez un homme portant une cruche d'eau. Suivez-le, </verse>
        <verse osisID='Mark.14.14'>et là où il entrera, dites au propriétaire: Le Maître te fait dire: Où est ma salle, où je pourrai manger la Pâque avec mes disciples? </verse>
        <verse osisID='Mark.14.15'>Et il vous montrera, à l'étage, une grande pièce garnie de coussins, toute prête; faites-y pour nous les préparatifs." </verse>
        <verse osisID='Mark.14.16'>Les disciples partirent et vinrent à la ville, et ils trouvèrent comme il leur avait dit, et ils préparèrent la Pâque. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.17'>Le soir venu, il arrive avec les Douze. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.18'>Et tandis qu'ils étaient à table et qu'ils mangeaient, Jésus dit: "En vérité, je vous le dis, l'un de vous me livrera, un qui mange avec moi." </verse>
        <verse osisID='Mark.14.19'>Ils devinrent tout tristes et se mirent à lui dire l'un après l'autre: "Serait-ce moi?" </verse>
        <verse osisID='Mark.14.20'>Il leur dit: "C'est l'un des Douze, qui plonge avec moi la main dans le même plat. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.21'>Oui, le Fils de l'homme s'en va selon qu'il est écrit de lui; mais malheur à cet homme-là par qui le Fils de l'homme est livré! Mieux eût valu pour cet homme-là de ne pas naître!" </verse>
        <verse osisID='Mark.14.22'>Et tandis qu'ils mangeaient, il prit du pain, le bénit, le rompit et le leur donna en disant: "Prenez, ceci est mon corps." </verse>
        <verse osisID='Mark.14.23'>Puis, prenant une coupe, il rendit grâces et la leur donna, et ils en burent tous. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.24'>Et il leur dit: "Ceci est mon sang, le sang de l'alliance, qui va être répandu pour une multitude. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.25'>En vérité, je vous le dis, je ne boirai plus du produit de la vigne jusqu'au jour où je boirai le vin nouveau dans le Royaume de Dieu." </verse>
        <verse osisID='Mark.14.26'>Après le chant des Psaumes, ils partirent pour le mont des Oliviers. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.27'>Et Jésus leur dit: "Tous vous allez succomber, car il est écrit: Je frapperai le pasteur et les brebis seront dispersées. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.28'>Mais après ma résurrection, je vous précéderai en Galilée." </verse>
        <verse osisID='Mark.14.29'>Pierre lui dit: "Même si tous succombent, du moins pas moi!" </verse>
        <verse osisID='Mark.14.30'>Jésus lui dit: "En vérité, je te le dis: toi, aujourd'hui, cette nuit même, avant que le coq chante deux fois, tu m'auras renié trois fois." </verse>
        <verse osisID='Mark.14.31'>Mais lui reprenait de plus belle: "Dussé-je mourir avec toi, non, je ne te renierai pas." Et tous disaient de même. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.32'>Ils parviennent à un domaine du nom de Gethsémani, et il dit à ses disciples: "Restez ici tandis que je prierai." </verse>
        <verse osisID='Mark.14.33'>Puis il prend avec lui Pierre, Jacques et Jean, et il commença à ressentir effroi et angoisse. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.34'>Et il leur dit: "Mon âme est triste à en mourir; demeurez ici et veillez." </verse>
        <verse osisID='Mark.14.35'>Etant allé un peu plus loin, il tombait à terre, et il priait pour que, s'il était possible, cette heure passât loin de lui. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.36'>Et il disait: "Abba (Père)! tout t'est possible: éloigne de moi cette coupe; pourtant, pas ce que je veux, mais ce que tu veux!" </verse>
        <verse osisID='Mark.14.37'>Il vient et les trouve en train de dormir; et il dit à Pierre: "Simon, tu dors? Tu n'as pas eu la force de veiller une heure? </verse>
        <verse osisID='Mark.14.38'>Veillez et priez pour ne pas entrer en tentation: l'esprit est ardent, mais la chair est faible." </verse>
        <verse osisID='Mark.14.39'>Puis il s'en alla de nouveau et pria, en disant les mêmes paroles. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.40'>De nouveau il vint et les trouva endormis, car leurs yeux étaient alourdis; et ils ne savaient que lui répondre. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.41'>Une troisième fois il vient et leur dit: "Désormais vous pouvez dormir et vous reposer. C'en est fait. L'heure est venue: voici que le Fils de l'homme va être livré aux mains des pécheurs. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.42'>Levez-vous! Allons! Voici que celui qui me livre est tout proche." </verse>
        <verse osisID='Mark.14.43'>Et aussitôt, comme il parlait encore, survient Judas, l'un des Douze, et avec lui une bande armée de glaives et de bâtons, venant de la part des grands prêtres, des scribes et des anciens. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.44'>Or, le traître leur avait donné ce signe convenu: "Celui à qui je donnerai un baiser, c'est lui; arrêtez-le et emmenez-le sous bonne garde." </verse>
        <verse osisID='Mark.14.45'>Et aussitôt arrivé, il s'approcha de lui en disant: "Rabbi", et il lui donna un baiser. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.46'>Les autres mirent la main sur lui et l'arrêtèrent. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.47'>Alors l'un des assistants, dégainant son glaive, frappa le serviteur du Grand Prêtre et lui enleva l'oreille. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.48'>S'adressant à eux, Jésus leur dit: "Suis-je un brigand, que vous vous soyez mis en campagne avec des glaives et des bâtons pour me saisir! </verse>
        <verse osisID='Mark.14.49'>Chaque jour j'étais auprès de vous dans le Temple, à enseigner, et vous ne m'avez pas arrêté. Mais c'est pour que les Ecritures s'accomplissent." </verse>
        <verse osisID='Mark.14.50'>Et, l'abandonnant, ils prirent tous la fuite. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.51'>Un jeune homme le suivait, n'ayant pour tout vêtement qu'un drap, et on le saisit; </verse>
        <verse osisID='Mark.14.52'>mais lui, lâchant le drap, s'enfuit tout nu. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.53'>Ils emmenèrent Jésus chez le Grand Prêtre, et tous les grands prêtres, les anciens et les scribes se rassemblent. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.54'>Pierre l'avait suivi de loin jusqu'à l'intérieur du palais du Grand Prêtre et, assis avec les valets, ils se chauffait à la flambée. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.55'>Or, les grands prêtres et tout le Sanhédrin cherchaient un témoignage contre Jésus pour le faire mourir et ils n'en trouvaient pas. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.56'>Car plusieurs déposaient faussement contre lui et leurs témoignages ne concordaient pas. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.57'>Quelques-uns se levèrent pour porter contre lui ce faux témoignage: </verse>
        <verse osisID='Mark.14.58'>"Nous l'avons entendu qui disait: Je détruirai ce Sanctuaire fait de main d'homme et en trois jours j'en rebâtirai un autre qui ne sera pas fait de main d'homme." </verse>
        <verse osisID='Mark.14.59'>Et sur cela même leurs dépositions n'étaient pas d'accord. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.60'>Se levant alors au milieu, le Grand Prêtre interrogea Jésus: "Tu ne réponds rien? Qu'est-ce que ces gens attestent contre toi?" </verse>
        <verse osisID='Mark.14.61'>Mais lui se taisait et ne répondit rien. De nouveau le Grand Prêtre l'interrogeait, et il lui dit: "Tu es le Christ, le Fils du Béni" -- </verse>
        <verse osisID='Mark.14.62'>"Je le suis, dit Jésus, et vous verrez le Fils de l'homme siégeant à la droite de la Puissance et venant avec les nuées du ciel." </verse>
        <verse osisID='Mark.14.63'>Alors le Grand Prêtre déchira ses tuniques et dit: "Qu'avons-nous encore besoin de témoins? </verse>
        <verse osisID='Mark.14.64'>Vous avez entendu le blasphème; que vous en semble?" Tous prononcèrent qu'il était passible de mort. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.65'>Et quelques-uns se mirent à lui cracher au visage, à le gifler et à lui dire: "Fais le prophète!" Et les valets le bourrèrent de coups. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.66'>Comme Pierre était en bas dans la cour, arrive une des servantes du Grand Prêtre. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.67'>Voyant Pierre qui se chauffait, elle le dévisagea et dit: "Toi aussi, tu étais avec le Nazarénien Jésus." </verse>
        <verse osisID='Mark.14.68'>Mais lui nia en disant: "Je ne sais pas, je ne comprends pas ce que tu dis." Puis il se retira dehors vers le vestibule et un coq chanta. </verse>
        <verse osisID='Mark.14.69'>La servante, l'ayant vu, recommença à dire aux assistants: "Celui-là en est!" </verse>
        <verse osisID='Mark.14.70'>Mais de nouveau il niait. Peu après, à leur tour, les assistants disaient à Pierre: "Vraiment tu en es; et d'ailleurs tu es Galiléen." </verse>
        <verse osisID='Mark.14.71'>Mais il se mit à jurer avec force imprécations: "Je ne connais pas cet homme dont vous parlez." </verse>
        <verse osisID='Mark.14.72'>Et aussitôt, pour la seconde fois, un coq chanta. Et Pierre se ressouvint de la parole que Jésus lui avait dite: "Avant que le coq chante deux fois, tu m'auras renié trois fois." Et il éclata en sanglots. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.15'>
        <verse osisID='Mark.15.1'>Et aussitôt, le matin, les grands prêtres préparèrent un conseil avec les anciens, les scribes, et tout le Sanhédrin; puis, après avoir ligoté Jésus, ils l'emmenèrent et le livrèrent à Pilate. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.2'>Pilate l'interrogea: "Tu es le roi des Juifs?" Jésus lui répond: "Tu le dis." </verse>
        <verse osisID='Mark.15.3'>Et les grands prêtres multipliaient contre lui les accusations. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.4'>Et Pilate de l'interroger à nouveau: "Tu ne réponds rien? Vois tout ce dont ils t'accusent!" </verse>
        <verse osisID='Mark.15.5'>Mais Jésus ne répondit plus rien, si bien que Pilate était étonné. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.6'>A chaque Fête, il leur relâchait un prisonnier, celui qu'ils demandaient. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.7'>Or, il y avait en prison le nommé Barabbas, arrêté avec les émeutiers qui avaient commis un meurtre dans la sédition. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.8'>La foule étant montée se mit à demander la grâce accoutumée. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.9'>Pilate leur répondit: "Voulez-vous que je vous relâche le roi des Juifs?" </verse>
        <verse osisID='Mark.15.10'>Il se rendait bien compte que c'était par jalousie que les grands prêtres l'avaient livré. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.11'>Cependant, les grands prêtres excitèrent la foule à demander qu'il leur relâchât plutôt Barabbas. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.12'>Pilate, prenant de nouveau la parole, leur disait: "Que ferai-je donc de celui que vous appelez le roi des Juifs?" </verse>
        <verse osisID='Mark.15.13'>Mais eux crièrent de nouveau: "Crucifie-le!" </verse>
        <verse osisID='Mark.15.14'>Et Pilate de leur dire: "Qu'a-t-il donc fait de mal?" Mais ils n'en crièrent que plus fort: "Crucifie-le!" </verse>
        <verse osisID='Mark.15.15'>Pilate alors, voulant contenter la foule, leur relâcha Barabbas et, après avoir fait flageller Jésus, il le livra pour être crucifié. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.16'>Les soldats l'emmenèrent à l'intérieur du palais, qui est le Prétoire, et ils convoquent toute la cohorte. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.17'>Ils le revêtent de pourpre, puis, ayant tressé une couronne d'épines, ils la lui mettent. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.18'>Et ils se mirent à le saluer: "Salut, roi des Juifs!" </verse>
        <verse osisID='Mark.15.19'>Et ils lui frappaient la tête avec un roseau et ils lui crachaient dessus, et ils ployaient le genou devant lui pour lui rendre hommage. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.20'>Puis, quand ils se furent moqués de lui, ils lui ôtèrent la pourpre et lui remirent ses vêtements. Ils le mènent dehors afin de le crucifier. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.21'>Et ils requièrent, pour porter sa croix, Simon de Cyrène, le père d'Alexandre et de Rufus, qui passait par là, revenant des champs. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.22'>Et ils amènent Jésus au lieu dit Golgotha, ce qui se traduit lieu du Crâne. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.23'>Et ils lui donnaient du vin parfumé de myrrhe, mais il n'en prit pas. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.24'>Puis ils le crucifient et se partagent ses vêtements en tirant au sort ce qui reviendrait à chacun. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.25'>C'était la troisième heure quand ils le crucifièrent. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.26'>L'inscription qui indiquait le motif de sa condamnation était libellée: "Le roi des Juifs." </verse>
        <verse osisID='Mark.15.27'>Et avec lui ils crucifient deux brigands, l'un à sa droite, l'autre à sa gauche. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.29'>Les passants l'injuriaient en hochant la tête et disant: "Hé! toi qui détruis le Sanctuaire et le rebâtis en trois jours, </verse>
        <verse osisID='Mark.15.30'>sauve-toi toi-même en descendant de la croix!" </verse>
        <verse osisID='Mark.15.31'>Pareillement les grands prêtres se gaussaient entre eux avec les scribes et disaient: "Il en a sauvé d'autres et il ne peut se sauver lui-même! </verse>
        <verse osisID='Mark.15.32'>Que le Christ, le Roi d'Israël, descende maintenant de la croix, pour que nous voyions et que nous croyions!" Même ceux qui étaient crucifiés avec lui l'outrageaient. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.33'>Quand il fut la sixième heure, l'obscurité se fit sur la terre entière jusqu'à la neuvième heure. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.34'>Et à la neuvième heure Jésus clama en un grand cri: "Elôï, Elôï, lema sabachthani", ce qui se traduit: "Mon Dieu, mon Dieu, pourquoi m'as-tu abandonné?" </verse>
        <verse osisID='Mark.15.35'>Certains des assistants disaient en l'entendant: "Voilà qu'il appelle Elie!" </verse>
        <verse osisID='Mark.15.36'>Quelqu'un courut tremper une éponge dans du vinaigre et, l'ayant mise au bout d'un roseau, il lui donnait à boire en disant: "Laissez! que nous voyions si Elie va venir le descendre!" </verse>
        <verse osisID='Mark.15.37'>Or Jésus, jetant un grand cri, expira. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.38'>Et le voile du Sanctuaire se déchira en deux, du haut en bas. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.39'>Voyant qu'il avait ainsi expiré, le centurion, qui se tenait en face de lui, s'écria: "Vraiment cet homme était fils de Dieu!" </verse>
        <verse osisID='Mark.15.40'>Il y avait aussi des femmes qui regardaient à distance, entre autres Marie de Magdala, Marie mère de Jacques le petit et de Joset, et Salomé, </verse>
        <verse osisID='Mark.15.41'>qui le suivaient et le servaient lorsqu'il était en Galilée; beaucoup d'autres encore qui étaient montées avec lui à Jérusalem. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.42'>Déjà le soir était venu et comme c'était la Préparation, c'est-à-dire la veille du sabbat, </verse>
        <verse osisID='Mark.15.43'>Joseph d'Arimathie, membre notable du Conseil, qui attendait lui aussi le Royaume de Dieu, s'en vint hardiment trouver Pilate et réclama le corps de Jésus. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.44'>Pilate s'étonna qu'il fût déjà mort et, ayant fait appeler le centurion, il lui demanda s'il était mort depuis longtemps. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.45'>Informé par le centurion, il octroya le corps à Joseph. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.46'>Celui-ci, ayant acheté un linceul, descendit Jésus, l'enveloppa dans le linceul et le déposa dans une tombe qui avait été taillée dans le roc; puis il roula une pierre à l'entrée du tombeau. </verse>
        <verse osisID='Mark.15.47'>Or, Marie de Magdala et Marie, mère de Joset, regardaient où on l'avait mis. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Mark.16'>
        <verse osisID='Mark.16.1'>Quand le sabbat fut passé, Marie de Magdala, Marie, mère de Jacques, et Salomé achetèrent des aromates pour aller oindre le corps. </verse>
        <verse osisID='Mark.16.2'>Et de grand matin, le premier jour de la semaine, elles vont à la tombe, le soleil s'étant levé. </verse>
        <verse osisID='Mark.16.3'>Elles se disaient entre elles: "Qui nous roulera la pierre hors de la porte du tombeau?" </verse>
        <verse osisID='Mark.16.4'>Et ayant levé les yeux, elles virent que la pierre avait été roulée de côté: or elle était fort grande. </verse>
        <verse osisID='Mark.16.5'>Etant entrées dans le tombeau, elles virent un jeune homme assis à droite, vêtu d'une robe blanche, et elles furent saisies de stupeur. </verse>
        <verse osisID='Mark.16.6'>Mais il leur dit: "Ne vous effrayez pas. C'est Jésus le Nazarénien que vous cherchez, le Crucifié: ils est ressuscité, il n'est pas ici. Voici le lieu où on l'avait mis. </verse>
        <verse osisID='Mark.16.7'>Mais allez dire à ses disciples et à Pierre, qu'il vous précède en Galilée: c'est là que vous le verrez, comme il vous l'a dit." </verse>
        <verse osisID='Mark.16.8'>Elles sortirent et s'enfuirent du tombeau, parce qu'elles étaient toutes tremblantes et hors d'elles-mêmes. Et elles ne dirent rien à personne, car elles avaient peur... </verse>
        <verse osisID='Mark.16.9'>Ressuscité le matin, le premier jour de la semaine, il apparut d'abord à Marie de Magdala dont il avait chassé sept démons. </verse>
        <verse osisID='Mark.16.10'>Celle-ci alla le rapporter à ceux qui avaient été ses compagnons et qui étaient dans le deuil et les larmes. </verse>
        <verse osisID='Mark.16.11'>Et ceux-là, l'entendant dire qu'il vivait et qu'elle l'avait vu, ne la crurent pas. </verse>
        <verse osisID='Mark.16.12'>Après cela, il se manifesta sous d'autres traits à deux d'entre eux qui étaient en chemin et s'en allaient à la campagne. </verse>
        <verse osisID='Mark.16.13'>Et ceux-là revinrent l'annoncer aux autres, mais on ne les crut pas non plus. </verse>
        <verse osisID='Mark.16.14'>Enfin il se manifesta aux Onze eux-mêmes pendant qu'ils étaient à table, et il leur reprocha leur incrédulité et leur obstination à ne pas ajouter foi à ceux qui l'avaient vu ressuscité. </verse>
        <verse osisID='Mark.16.15'>Et il leur dit: "Allez dans le monde entier, proclamez l'Evangile à toute la création. </verse>
        <verse osisID='Mark.16.16'>Celui qui croira et sera baptisé, sera sauvé; celui qui ne croira pas, sera condamné. </verse>
        <verse osisID='Mark.16.17'>Et voici les signes qui accompagneront ceux qui auront cru: en mon nom ils chasseront les démons, ils parleront en langues nouvelles, </verse>
        <verse osisID='Mark.16.18'>ils saisiront des serpents, et s'ils boivent quelque poison mortel, il ne leur fera pas de mal; ils imposeront les mains aux infirmes et ceux-ci seront guéris." </verse>
        <verse osisID='Mark.16.19'>Or le Seigneur Jésus, après leur avoir parlé, fut enlevé au ciel et il s'assit à la droite de Dieu. </verse>
        <verse osisID='Mark.16.20'>Pour eux, ils s'en allèrent prêcher en tout lieu, le Seigneur agissant avec eux et confirmant la Parole par les signes qui l'accompagnaient. </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>