<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='ru' osisIDWork='ukrub' osisRefWork='Bible'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='ukrub'>
        <title>Ukrainian Version</title>
        <contributor>The Unbound Bible Biola University: Administrative Computing 13800 Biola Ave. La Mirada, CA 90639 United States of America 562-903-4722</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-23</date>
        <description/>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>ukrub</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/ukrainian_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>ru</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to then world</coverage>
        <rights>I think public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Pet'>
      <chapter osisID='1Pet.1'>
        <verse osisID='1Pet.1.1'>Петро, апостол Ісуса Христа, захожанам Розпорошення: Понту, Галатії, Каппадокії, Азії й Віфінії, вибраним</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.2'>із передбачення Бога Отця, посвяченням Духа, на покору й окроплення кров'ю Ісуса Христа: нехай примножиться вам благодать та мир!</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.3'>Благословенний Бог і Отець Господа нашого Ісуса Христа, що великою Своєю милістю відродив нас до живої надії через воскресення з мертвих Ісуса Христа,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.4'>на спадщину нетлінну й непорочну та нев'янучу, заховану в небі для вас,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.5'>що ви бережені силою Божою через віру на спасіння, яке готове з'явитися останнього часу.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.6'>Тіштеся з того, засмучені трохи тепер, якщо треба, всілякими випробовуваннями,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.7'>щоб досвідчення вашої віри було дорогоцінніше за золото, яке гине, хоч і огнем випробовується, на похвалу, і честь, і славу при з'явленні Ісуса Христа.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.8'>Ви Його любите, не бачивши, і віруєте в Нього, хоч тепер не бачите, а вірувавши, радієте невимовною й славною радістю,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.9'>бо досягаєте мети віри вашої спасіння душам.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.10'>Про це спасіння розвідували та допитувалися пророки, що звіщали про благодать, призначену вам.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.11'>Вони досліджували, на котрий чи на який час показував Дух Христів, що в них був, коли Він сповіщав про Христові страждання та славу, що прийдуть по них.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.12'>Їм відкрито було, що вони не для себе самих, а для вас служили тим, що тепер звіщено вам через благовісників Духом Святим, із неба посланим, на що бажають дивитися Анголи.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.13'>Тому то, підперезавши стегна свого розуму та бувши тверезі, майте досконалу надію на благодать, що приноситься вам в з'явленні Ісуса Христа.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.14'>Як слухняні, не застосовуйтеся до попередніх пожадливостей вашого невідання,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.15'>але за Святим, що покликав вас, будьте й самі святі в усім вашім поводженні,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.16'>бо написано: Будьте святі, Я бо святий!</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.17'>І коли ви Отцем звете Того, Хто кожного, не зважаючи на особу, судить за вчинок, то в страху провадьте час вашого тимчасового замешкання.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.18'>І знайте, що не тлінним сріблом або золотом відкуплені ви були від марного вашого життя, що передане вам від батьків,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.19'>але дорогоцінною кров'ю Христа, як непорочного й чистого Ягняти,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.20'>що призначений був іще перед закладинами світу, але був з'явлений вам за останнього часу.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.21'>Через Нього ви віруєте в Бога, що з мертвих Його воскресив та дав славу Йому, щоб була ваша віра й надія на Бога.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.22'>Послухом правді очистьте душі свої через Духа на нелицемірну братерську любов, і ревно від щирого серця любіть один одного,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.23'>бо народжені ви не з тлінного насіння, але з нетлінного, Словом Божим живим та тривалим.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.24'>Бо кожне тіло немов та трава, і всяка слава людини як цвіт трав'яний: засохне трава то й цвіт опаде,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.25'>а Слово Господнє повік пробуває! А це те Слово, яке звіщене вам в Євангелії.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Pet.2'>
        <verse osisID='1Pet.2.1'>Отож, відкладіть усяку злобу, і всякий підступ, і лицемірство, і заздрість, і всякі обмови,</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.2'>і, немов новонароджені немовлята, жадайте щирого духовного молока, щоб ним вирости вам на спасіння,</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.3'>якщо ви спробували, що добрий Господь.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.4'>Приступайте до Нього, до Каменя живого, дорогоцінного, що відкинули люди Його, але вибрав Бог.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.5'>І самі, немов те каміння живе, будуйтеся в дім духовий, на священство святе, щоб приносити жертви духовні, приємні для Бога через Ісуса Христа.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.6'>Бо стоїть у Писанні: Ось кладу Я на Сіоні Каменя вибраного, наріжного, дорогоцінного, і хто вірує в Нього, той не буде осоромлений!</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.7'>Отож бо, для вас, хто вірує, Він коштовність, а для тих, хто не вірує камінь, що його занедбали були будівничі, той наріжним став каменем,</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.8'>і камінь спотикання, і скеля спокуси, і об нього вони спотикаються, не вірячи слову, на що й призначені були.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.9'>Але ви вибраний рід, священство царське, народ святий, люд власности Божої, щоб звіщали чесноти Того, Хто покликав вас із темряви до дивного світла Свого,</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.10'>колись ненарод, а тепер народ Божий, колись непомилувані, а тепер ви помилувані!</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.11'>Благаю вас, любі, як приходьків та подорожніх, щоб ви здержувались від тілесних пожадливостей, що воюють проти душі.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.12'>Поводьтеся поміж поганами добре, щоб за те, за що вас обмовляють вони, немов би злочинців, побачивши добрі діла, славили Бога в день відвідання.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.13'>Отож, коріться кожному людському творінню ради Господа, чи то цареві, як найвищому,</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.14'>чи то володарям, як від нього посланим для карання злочинців та для похвали доброчинців.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.15'>Бо така Божа воля, щоб доброчинці гамували неуцтво нерозумних людей,</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.16'>як вільні, а не як ті, що мають волю на прикриття лихого, але як раби Божі.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.17'>Шануйте всіх, братство любіть, Бога бійтеся, царя поважайте.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.18'>Раби, коріться панам із повним страхом, не тільки добрим та тихим, але й прикрим.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.19'>Бо то вгодне, коли хто, через сумління перед Богом, терпить недолю, непоправді страждаючи.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.20'>Бо яка похвала, коли терпите ви, як вас б'ють за провини? Але коли з мукою терпите за добрі вчинки, то це вгодне Богові!</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.21'>Бо на це ви покликані. Бо й Христос постраждав за нас, і залишив нам приклада, щоб пішли ми слідами Його.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.22'>Не вчинив Він гріха, і не знайшлося в устах Його підступу!</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.23'>Коли був лихословлений, Він не лихословив взаємно, а коли Він страждав, не погрожував, але передав Тому, Хто судить справедливо.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.24'>Він тілом Своїм Сам підніс гріхи наші на дерево, щоб ми вмерли для гріхів та для праведности жили; Його ранами ви вздоровилися.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.25'>Ви бо були як ті вівці заблукані, та ви повернулись до Пастиря й Опікуна ваших душ.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Pet.3'>
        <verse osisID='1Pet.3.1'>Так само дружини, коріться своїм чоловікам, щоб і деякі, хто не кориться слову, були приєднані без слова поводженням дружин,</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.2'>як побачать ваше поводження чисте в страху.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.3'>А окрасою їм нехай буде не зовнішнє, заплітання волосся та навішання золота або вбирання одеж,</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.4'>але захована людина серця в нетлінні лагідного й мовчазного духа, що дорогоцінне перед Богом.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.5'>Бо так само колись прикрашали себе й святі ті жінки, що клали надію на Бога й корились своїм чоловікам.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.6'>Так Сара корилась Авраамові, і паном його називала. А ви її діти, коли добро робите та не лякаєтесь жадного страху.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.7'>Чоловіки, так само живіть разом із дружинами за розумом, як зо слабішою жіночою посудиною, і виявляйте їм честь, бо й вони є співспадкоємиці благодаті життя, щоб не спинялися ваші молитви.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.8'>Нарешті ж, будьте всі однодумні, спочутливі, братолюбні, милосердні, покірливі.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.9'>Не платіть злом за зло, або лайкою за лайку, навпаки, благословляйте, знавши, що на це вас покликано, щоб ви вспадкували благословення.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.10'>Бо хто хоче любити життя та бачити добрі дні, нехай здержить свого язика від лихого та уста свої від говорення підступу.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.11'>Ухиляйся від злого та добре чини, шукай миру й женися за ним!</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.12'>Бо очі Господні до праведних, а вуха Його до їхніх прохань, а Господнє лице проти тих, хто чинить лихе!</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.13'>І хто заподіє вам зле, коли будете ви оборонцями доброго?</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.14'>А коли ви за правду й страждаєте, то ви блаженні! А їхнього страху не бійтеся, і не тривожтеся!</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.15'>А Господа Христа святіть у ваших серцях, і завжди готовими будьте на відповідь кожному, хто в вас запитає рахунку про надію, що в вас, із лагідністю та зо страхом.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.16'>Майте добре сумління, щоб тим, за що вас обмовляють, немов би злочинців, були посоромлені лихословники вашого поводження в Христі.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.17'>Бо ліпше страждати за добрі діла, коли хоче того Божа воля, аніж за лихі.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.18'>Бо й Христос один раз постраждав був за наші гріхи, щоб привести нас до Бога, Праведний за неправедних, хоч умертвлений тілом, але Духом оживлений,</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.19'>Яким Він і духам, що в в'язниці були, зійшовши, звіщав;</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.20'>вони колись непокірливі були, як їх Боже довготерпіння чекало за Ноєвих днів, коли будувався ковчег, що в ньому мало, цебто вісім душ, спаслось від води.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.21'>Того образ, хрищення не тілесної нечистости позбуття, але обітниця Богові доброго сумління, спасає тепер і нас воскресенням Ісуса Христа,</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.22'>що, зійшовши на небо, пробуває по Божій правиці, а Йому підкорилися Анголи, влади та сили.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Pet.4'>
        <verse osisID='1Pet.4.1'>Отож, коли тілом Христос постраждав за нас, то озбройтеся й ви тією самою думкою, бо хто тілом постраждав, той перестав грішити,</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.2'>щоб решту часу в тілі жити вже не для пожадливостей людських, а для Божої волі.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.3'>Бо досить минулого часу, коли ви чинили волю поган, ходили в розпусті, у пожадливостях, у піяцтві, у гулянках, у піятиках, у беззаконних ідолослужбах.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.4'>Вони з того дивуються, що ви разом із ними не берете участи в розпусті, та зневажають.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.5'>Вони дадуть відповідь Тому, Хто судитиме живих та мертвих!</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.6'>Бо на те й мертвим звіщувано Євангелію, щоб вони прийняли суд по-людському тілом, але жили по-Божому духом.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.7'>Кінець же всьому наблизився. Отже, будьте мудрі й пильнуйте в молитвах!</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.8'>Найперше майте щиру любов один до одного, бо любов покриває багато гріхів!</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.9'>Будьте гостинні один до одного без нехоті!</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.10'>Служіть один одному, кожен тим даром, якого отримав, як доморядники всілякої Божої благодаті.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.11'>Коли хто говорить, говори, як Божі слова. Коли хто служить, то служи, як від сили, яку дає Бог, щоб Бог прославлявся в усьому Ісусом Христом, що Йому слава та влада на віки вічні, амінь.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.12'>Улюблені, не дивуйтесь огневі, що вам посилається на випробовування, немов би чужому випадку для вас.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.13'>Але через те, що берете ви участь у Христових стражданнях, то тіштеся, щоб і в з'явленні слави Його раділи ви й звеселялись.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.14'>Коли ж вас ганьблять за Христове Ім'я, то ви блаженні, бо на вас спочиває Дух слави й Дух Божий.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.15'>Ніхто з вас хай не страждає, як душогуб, або злодій, або злочинець, або ворохобник,</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.16'>а коли як християнин, то нехай не соромиться він, але хай прославляє Бога за те.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.17'>Бо час уже суд розпочати від Божого дому; а коли він почнеться перше з нас, то який кінець тих, хто противиться Божій Євангелії?</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.18'>А коли праведний ледве спасеться, то безбожний та грішний де зможе з'явитись?</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.19'>Тому й ті, хто з Божої волі страждає, нехай душі свої віддадуть в доброчинстві Йому, як Створителю вірному.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Pet.5'>
        <verse osisID='1Pet.5.1'>Тож благаю між вами пресвітерів, співпресвітер та свідок Христових страждань, співучасник слави, що повинна з'явитись:</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.2'>пасіть стадо Боже, що у вас, наглядайте не з примусу, але добровільно по-Божому, не для брудної наживи, а ревно,</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.3'>не пануйте над спадком Божим, але будьте для стада за взір.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.4'>А коли Архипастир з'явиться, то одержите ви нев'янучого вінка слави.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.5'>Також молоді, коріться старшим! А всі майте покору один до одного, бо Бог противиться гордим, а смиренним дає благодать!</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.6'>Тож покоріться під міцну Божу руку, щоб Він вас Свого часу повищив.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.7'>Покладіть на Нього всю вашу журбу, бо Він опікується вами!</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.8'>Будьте тверезі, пильнуйте! Ваш супротивник диявол ходить, ричучи, як лев, що шукає пожерти кого.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.9'>Противтесь йому, тверді в вірі, знавши, що ті самі муки трапляються й вашому братству по світі.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.10'>А Бог усякої благодаті, що покликав вас до вічної слави Своєї в Христі, нехай Сам удосконалить вас, хто трохи потерпів, хай упевнить, зміцнить, уґрунтує.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.11'>Йому слава та влада на вічні віки, амінь.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.12'>Я коротко вам написав через Силуяна, як гадаю вірного брата. Закликаю та свідчу, що це Божа благодать правдива, що ви в ній стоїте.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.13'>Вітає вас разом вибрана Церква в Вавилоні, і Марко, мій син.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.14'>Вітайте один одного поцілунком любови. Мир вам усім у Христі! Амінь.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>