<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='Albrecht1926' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='Albrecht1926'>
        <title>Albrecht Bibel 1926</title>
        <contributor>1926 - Ludwig Albrecht</contributor>
        <creator>H.J.H.</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>NT</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Neues Testament</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>Albrecht1926</identifier>
        <source>xxx</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>© Ludwig Albrecht</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Thess'>
      <chapter osisID='2Thess.1'>
        <title>Zweiter Brief an die Thessalonicher</title>
        <verse osisID='2Thess.1.1'>Paulus, Silvanus und Timotheus begrüßen die Gemeinde in Thessalonich, die mit Gott unserem Vater, und dem Herrn Jesus Christus in Gemeinschaft steht.</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.2'>Gnade sei mit euch und Friede von Gott dem Vater und dem Herrn Jesus Christus!</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.3'>Wir sind Gott allezeit euretwegen Dank schuldig, liebe Brüder. Das ist recht und billig. Denn euer Glaube wächst außerordentlich, und die brüderliche Liebe mehrt sich bei jedem einzelnen von euch allen.</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.4'>Darum rühmen wir uns euer auch in den Gemeinden Gottes wegen eurer Standhaftigkeit und Glaubenstreue in allen Verfolgungen und Trübsalen, die ihr auszuhalten habt.</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.5'>Weil ihr so leiden müßt, läßt sich erwarten, daß Gott einst jenen gerechten Urteilsspruch fällen wird, wodurch euch das Königreich Gottes, für das ihr duldet als Belohnung zuerkannt werden soll.</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.6'>Denn es entspricht Gottes Gerechtigkeit, daß er denen, die euch Trübsal bereiten, Trübsal vergelte,</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.7'>euch aber, die ihr Trübsal leidet, zugleich mit uns Erquickung zum Lohn schenke. Das soll geschehen, wenn sich der Herr Jesus mit seinem Engelheer vom Himmel aus</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.8'>in Feuerflammen offenbart, um die zu strafen, die Gott nicht kennen und der Frohen Botschaft unseres Herrn Jesus keinen Glauben schenken <note>Vgl. Jes. 66,15; Jer. 10,25; Ps. 79,6.</note>.</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.9'>Ihr Lohn wird ewiges Verderben sein: sie werden verstoßen von des Herrn Angesicht und von der Herrlichkeit, die er durch seine Macht bereitet hat <note>Vgl. Jes. 2,10.</note>.</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.10'>(Dies Urteil wird sie treffen) an jenem Tag, wenn er kommt, um herrlich zu erscheinen in seinen Heiligen und bewundernswert in allen Gläubigen <note>Vgl. Jes. 49,3; 2,11.17.</note>. (Zu diesen zählt auch ihr.) Denn unser Zeugnis, das an euch ergangen ist, habt ihr im Glauben aufgenommen.</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.11'>Darum beten wir auch allezeit für euch, unser Gott möge euch des Heils, wozu er euch berufen hat, auch wert erachten und durch seine Kraft das Wohlgefallen an allem Guten und jenes Wirken, das aus dem Glauben kommt, zur Vollendung bei euch bringen.</verse>
        <verse osisID='2Thess.1.12'>Dann wird der Name unseres Herrn Jesus sich in euch verherrlichen, und ihr sollt in ihm verherrlicht werden: so will es die Gnade unseres Gottes und des Herrn Jesus Christus.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Thess.2'>
        <verse osisID='2Thess.2.1'>Was nun die Wiederkunft unseres Herrn Jesus Christus und unsere Vereinigung mit ihm betrifft <note>Wörtlich: Zum Besten der Wiederkunft unseres Herrn Jesus Christus und unseres Versammeltwerdens zu ihm, d.h. um allen Irrtum von dieser Hoffnung fernzuhalten.</note>, so bitten wir euch, Brüder:</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.2'>Laßt euch doch nicht gleich verwirren und erschrecken, wenn ihr nach (mißverstandenen) Worten der Weissagung oder nach fälschlich uns zugeschriebenen mündlichen oder brieflichen Äußerungen behaupten hört, der Tag des Herrn sei schon da.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.3'>Keiner soll euch irgendwie verführen. Denn (vor dem Tag des Herrn) muß zuerst der Abfall kommen und offenbar werden der Mensch der Sünde <note>Der Widerchrist ist der Mensch der Sünde, weil sich in ihm alles, was Sünde ist, gleichsam verkörpert.</note>, "der Verlorene <note>Der Widerchrist ist "der Verlorene", wörtlich: der Sohn des Verderbens, weil er dem ewigen Verderben anheimfällt (Offb. 19,19-21; vgl. Joh. 17,12).</note>",</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.4'>jener Widersacher, der sich gegen alles erhebt, was Gott oder Gegenstand der Verehrung heißt, und der so weit geht, daß er sich in den Tempel Gottes setzt und sich als Gott erklärt <note>Vgl. Dan. 11,36; Hes. 28,2; Jes. 14,14. Der Widerchrist wird göttliche Verehrung verlangen und sich durch Trugwunder als Gott auszuweisen suchen (Offb. 13).</note>.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.5'>Erinnert ihr euch nicht, daß ich euch dies gesagt habe, als ich noch bei euch war?</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.6'>Und ihr wißt auch, was ihn jetzt noch zurückhält, so daß er sich erst dann offenbaren kann, wenn seine Zeit <note>D.h. die von Gott für sein Auftreten bestimmte Zeit.</note> gekommen ist.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.7'>Das Geheimnis der Gesetzlosigkeit ist freilich jetzt schon wirksam. Nur muß er, der es <note>Das Auftreten des Widerchrists.</note> bisher noch zurückhält, beiseite treten.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.8'>Dann erst wird der Gesetzlose offenbar werden. Den wird der Herr Jesus mit dem (bloßen) Hauch seines Mundes umbringen und durch die herrliche Erscheinung seiner Gegenwart vernichten <note>Vgl. Jes. 11,4 (Hiob 4,9); Offb. 19,11-21.</note>.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.9'>Das Auftreten des Gesetzlosen ist ein Werk des Satans: es wird begleitet sein von allen möglichen lügenhaften Kräften, Zeichen und Wundern</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.10'>und von lauter ungerechtem Trug. Das dient zum Schaden derer, die verlorengehen, und es ist die Strafe dafür, daß sie die Wahrheit, durch die sie errettet werden sollten, nicht liebgehabt und in ihr Herz aufgenommen haben <note>Offb. 13,11-17.</note>.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.11'>Gerade darum <note>Weil sie die Wahrheit nicht liebgehabt haben.</note> läßt Gott Verführung über sie kommen, die so gewaltig wirkt, daß sie der Lüge Glauben schenken.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.12'>So verfallen dem Gericht alle, die der Wahrheit nicht geglaubt, sondern Lust gehabt haben an der Ungerechtigkeit.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.13'>Wir schulden Gott euretwegen allezeit Dank dafür, vom Herrn geliebte Brüder, daß euch Gott als eine Erstlingsschar erwählt hat, damit ihr durch die vom Geist gewirkte Heiligung und durch den Glauben, den die Wahrheit weckt, errettet werdet.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.14'>Dazu hat euch Gott durch unsere Botschaft berufen: ihr sollt ja der Herrlichkeit unseres Herrn Jesus Christus teilhaftig werden.</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.15'>So steht denn fest, Brüder, und haltet an den Überlieferungen, die ihr mündlich und brieflich von uns empfangen habt!</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.16'>Er aber, unser Herr Jesus Christus, und Gott, unser Vater, der uns geliebt und uns in seiner Gnade ewigen Trost und sichere Hoffnung gegeben hat,</verse>
        <verse osisID='2Thess.2.17'>tröste eure Herzen und stärke sie in jedem guten Werk und Wort!</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Thess.3'>
        <verse osisID='2Thess.3.1'>Im übrigen, Brüder, betet für uns, daß sich das Wort des Herrn immer mehr verbreite und (überall), ebenso wie bei euch, seine Kraft entfalte!</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.2'>Betet auch, daß wir von den ruchlosen und bösen Menschen errettet werden <note>Hier hat der Apostel seine Widersacher in Korinth im Auge.</note>! Denn nicht alle sind empfänglich für den Glauben.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.3'>Der Herr ist treu; er wird euch stärken und bewahren vor dem Bösen <note>Dem Teufel.</note>.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.4'>Auf den Herrn bauend, haben wir das Vertrauen zu euch, daß ihr unsere Gebote jetzt und in Zukunft befolgt.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.5'>Der Herr lenke eure Herzen zu der Liebe gegen Gott und zu der Standhaftigkeit, die Christus selbst bewiesen hat!</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.6'>Wir gebieten euch, Brüder, in dem Namen unseres Herrn Jesus Christus: Zieht euch von jedem Bruder zurück, der einen unordentlichen Lebenswandel führt und der Weisung, die ihr von uns empfangen habt, nicht gehorchen will!</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.7'>Ihr wißt ja selbst, wie ihr unserem Vorbild folgen müßt. Denn wir haben nicht unordentlich bei euch gelebt,</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.8'>auch nicht umsonst bei jemand Brot gegessen; sondern wir haben unter Mühen und Beschwerden Tag und Nacht gearbeitet, um keinem von euch zur Last zu fallen,</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.9'>- nicht als hätten wir kein Recht dazu gehabt; nein, wir wollten euch ein Vorbild zur Nacheiferung geben.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.10'>Als wir bei euch waren, haben wir euch auch diese Regel eingeschärft: "Wer keine Lust hat zu arbeiten, der soll auch nicht essen."</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.11'>Nun hören wir, es gibt Leute bei euch, die unordentlich leben: sie arbeiten nicht, sondern treiben unnütze Dinge.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.12'>Diesen Leuten gebieten wir mit ernster Mahnung im Namen des Herrn Jesus Christus, daß sie mit Ruhe arbeiten und ihr Brot verdienen sollen!</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.13'>Ihr aber, Brüder, werdet nicht müde, Gutes zu tun!</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.14'>Sollte jemand der Vorschrift, die wir in diesem Brief geben, nicht gehorsam sein, den merkt euch und brecht den Verkehr mit ihm ab, damit er in sich gehe!</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.15'>Betrachtet ihn aber nicht als Feind, sondern weist ihn zurecht wie einen Bruder!</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.16'>Der Herr des Friedens <note>Vgl. Joh. 14,27.</note> gebe euch allezeit in jeder Weise seinen Frieden! Der Herr sei mit euch allen!</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.17'>Ich, Paulus, füge einen eigenhändigen Gruß für euch hinzu <note>Den übrigen Brief hat der Apostel durch einen anderen niederschreiben lassen, vielleicht durch Silvanus oder Timotheus (1,1).</note>. Dies ist das Echtheitszeichen in jedem meiner Briefe. So ist meine Handschrift.</verse>
        <verse osisID='2Thess.3.18'>Die Gnade unseres Herrn Jesus Christus sei mit euch allen!</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>