<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='Albrecht1926' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='Albrecht1926'>
        <title>Albrecht Bibel 1926</title>
        <contributor>1926 - Ludwig Albrecht</contributor>
        <creator>H.J.H.</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>NT</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Neues Testament</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>Albrecht1926</identifier>
        <source>xxx</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>© Ludwig Albrecht</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Acts'>
      <chapter osisID='Acts.1'>
        <title>Aposteltaten</title>
        <verse osisID='Acts.1.1'>In meinem ersten Buch <note>Lukas meint hier sein Evangelium.</note>, lieber Theophilus, habe ich einen Bericht über Jesu gesamtes Wirken und Lehren gegeben,</verse>
        <verse osisID='Acts.1.2'>und zwar von seinem ersten Auftreten an bis zu dem Tag seiner Himmelfahrt. Vorher erteilte er seinen Aposteln, die er sich durch den Heiligen Geist auserwählt hatte, bestimmte Aufträge <note>Luk. 24,47-49. Ich verbinde dia [pneumatos hagiou] mit [hous exelexato].</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.3'>Schon gleich nach seinem Leiden stellte er sich ihnen lebendig dar und gab ihnen viele untrügliche Beweise von seiner Auferstehung; denn vierzig Tage hindurch erschien er ihnen und belehrte sie über Gottes Königreich.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.4'>Als er nun einst mit ihnen aß, gebot er ihnen, Jerusalem nicht zu verlassen, sondern dort auf die vom Vater verheißene Gabe <note>D.h. die Gabe des Heiligen Geistes, die schon in den Schriften des Alten Bundes verheißen war.</note> zu warten. "Darüber", so fuhr er fort, "habt ihr ja schon von mir gehört <note>Luk. 24,49; Joh. 14,16-17; 15,26; 16,7-14.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.5'>Denn Johannes hat mit Wasser getauft, ihr aber sollt mit dem Heiligen Geist getauft werden: und bis dahin sind nur noch wenig Tage."</verse>
        <verse osisID='Acts.1.6'>Als sie wieder versammelt waren, fragten sie ihn: "Herr, stellst du jetzt in dieser Zeit das Königreich für Israel von neuem her <note>Die Verheißung der Geistestaufe veranlaßte die Apostel zu der Frage, ob das messianische Reich, das nach Joel 3 und 4 zur Zeit der Geistesausgießung offenbar werden soll, jetzt aufgerichtet wurde.</note>?"</verse>
        <verse osisID='Acts.1.7'>Er antwortete ihnen: "Ihr braucht nicht Zeit oder Stunde zu kennen, die der Vater in seiner Machtvollkommenheit bestimmt hat.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.8'>Aber ihr sollt Kraft empfangen, wenn der Heilige Geist auf euch herabkommt, und dann sollt ihr meine Zeugen sein in Jerusalem und in ganz Judäa und Samaria, ja bis ans Ende der Erde."</verse>
        <verse osisID='Acts.1.9'>Nach diesen Worten ward er vor ihren Augen aufgehoben, und eine Wolke entzog ihn ihren Blicken.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.10'>Wie sie nun bei seinem Weggang unverwandt zum Himmel sahen, standen plötzlich zwei Männer in weißen Gewändern bei ihnen,</verse>
        <verse osisID='Acts.1.11'>die sprachen: "Ihr Galiläer, was steht ihr da und seht zum Himmel? Dieser selbe Jesus, der jetzt aus eurer Mitte in den Himmel aufgenommen ist, wird ganz in der gleichen Weise wiederkommen, wie ihr ihn habt in den Himmel fahren sehen."</verse>
        <verse osisID='Acts.1.12'>Danach kehrten sie von dem sogenannten Ölberg nach Jerusalem zurück. Dieser Berg ist nur einen Sabbatweg <note>Das ist die Wegstrecke, die die Juden nach rabbinischer Satzung am Sabbat gehen durften, etwa 2000 Ellen oder 1 km.</note> von der Stadt entfernt.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.13'>Nach ihrer Ankunft in der Stadt begaben sie sich in den Obersaal <note>Eines Privathauses. Vielleicht ist dasselbe Haus - das Haus der Maria, der Mutter des Johannes Markus (?), Apg. 12,12 - gemeint, wo Jesus mit seinen Jüngern das letzte Passahmahl hielt.</note>, wo sie sich zu versammeln pflegten. Es waren aber da: Petrus und Johannes, Jakobus und Andreas, Philippus und Thomas, Bartholomäus und Matthäus, Jakobus, des Alphäus Sohn, und Simon der Eiferer <note>Vgl. Matth. 10,4.</note> und Judas, des Jakobus Sohn.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.14'>Diese alle waren einmütig und beharrlich zum Gebet vereinigt; auch waren noch zugegen einige Frauen, namentlich Maria, die Mutter Jesu, und ferner seine Brüder <note>Vgl. Mark. 3,21.31-35; 6,3; Joh. 7,5.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.15'>An einem dieser Tage <note>Zwischen Himmelfahrt und Pfingsten.</note> erhob sich Petrus inmitten der Brüder - es waren etwa 120 versammelt - und sprach:</verse>
        <verse osisID='Acts.1.16'>"Ihr Männer, liebe Brüder, erfüllen mußte sich die Weissagung in dem Schriftwort <note>In V.20.</note>, das der Heilige Geist durch Davids Mund geredet hat von Judas, der Jesu Häschern ein Führer gewesen ist;</verse>
        <verse osisID='Acts.1.17'>er gehörte ja zu unserer Zahl <note>Zu der Zahl der Apostel.</note> und hatte dasselbe Amt <note>Das apostolische.</note> empfangen wie wir.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.18'>Der hat sich für seinen Verbrecherlohn ein Grundstück erworben; aber er ist kopfüber gefallen und mitten entzweigeborsten, so daß alle seine Eingeweide herausgetreten sind <note>Die Worte "in ihrer Sprache" und "das heißt Blutacker" hat Lukas als erläuternde Erklärungen für Theophilus und andere heidenchristliche Leser der Rede des Petrus eingefügt. Denn für die Hörer der Rede, die 120 Jünger, waren sie überflüssig.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.19'>Dies ist allen Bewohnern Jerusalems so gut bekannt, daß jenes Grundstück in ihrer Sprache den Namen Akeldamach trägt, das heißt, Blutacker.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.20'>Im Psalmbuch steht nämlich geschrieben: Sein Gehöft werde wüste, und niemand wohne dort <note>Ps. 69,26.</note>! und: Seinen Dienst übernehme ein anderer <note>Ps. 109,8.</note>!</verse>
        <verse osisID='Acts.1.21'>Darum muß nun einer von den Männern, die mit uns zusammengewesen sind während der ganzen Zeit, wo der Herr Jesus bei uns ein- und ausgegangen ist,</verse>
        <verse osisID='Acts.1.22'>und zwar von der Taufe des Johannes an bis zu dem Tag, da er von uns schied und (in den Himmel) aufgenommen wurde, dazu erwählt werden, seine Auferstehung mit uns zu bezeugen."</verse>
        <verse osisID='Acts.1.23'>Nun stellten sie zwei auf: Josef, genannt Barsabbas <note>D.h. Sohn des Sabbas.</note>, mit dem Beinamen Justus <note>D.h. der Gerechte. Der Beiname ist lateinisch.</note>, und Matthias.</verse>
        <verse osisID='Acts.1.24'>Dann beteten sie: "Herr, der du aller Herzen kennst, mache du kund, wen du dir von diesen beiden auserkoren hast,</verse>
        <verse osisID='Acts.1.25'>um die Stelle in diesem Dienst und Apostelamt einzunehmen, die Judas freventlich verlassen hat, damit er an die Stätte gehe, die ihm gebührt <note>Gemeint ist die Stätte der Qual im Totenreich. So heißt es zu 4. Mos. 24,25 in einer rabbinischen Stelle: "Bileam ging zu seiner Stätte, d.h. in die Gehenna." Im Gegensatz dazu heißt es in dem 1. Klemensbrief von Petrus: "Er ist zu der ihm gebührenden Stätte der Herrlichkeit gegangen," und von Paulus: "Er ist zu der heiligen Stätte gegangen."</note>."</verse>
        <verse osisID='Acts.1.26'>Darauf warf man das Los über sie <note>Nach alttestamentlicher Weise (1. Sam. 10,17-21).</note>. Es fiel auf Matthias, und der wurde nun den elf Aposteln zugezählt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.2'>
        <verse osisID='Acts.2.1'>Als der Pfingsttag <note>Pfingsten heißt der fünfzigste Tag und zwar nach dem Fest der ungesäuerten Brote, das das Fest des jährlichen Ernteanfangs war, und an dem Tag nach dem Sabbat, also an einem Sonntag (3. Mos. 23,11), die erste reife Gerstengarbe dem Herrn feierlich dargebracht wurde (3. Mos. 23,5-14). Von diesem Tag an sollten dann sieben Wochen, also 49 Tage, gezählt werden (3. Mos. 23,15ff.). und der nächste Tag, der fünfzigste, also auch ein Sonntag, war das Pfingstfest, das Fest der Wochen, das Fest der vollendeten Getreideernte. Da wurden zwei frische Weizenbrote, gesäuert und gebacken, dem Herrn als Erstlinge geopfert. In der späteren Zeit wurde das Pfingstfest von den Juden auch zum Gedächtnis der Gesetzgebung am Sinai gefeiert.</note> endlich kam, waren sie alle miteinander <note>D.h. alle 120 Jünger (1,15).</note> beisammen.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.2'>Da kam plötzlich vom Himmel her ein Brausen, als wenn ein gewaltiger Windsturm wehte (29 oder 30 n.Chr.). Dies Rauschen durchdrang das ganze Haus, in dem sie saßen.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.3'>Dann erschienen ihnen feuerähnliche Zungen, die sich über die Versammelten verteilten, und auf einen jeden unter ihnen setzte sich ein Zünglein.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.4'>So wurden alle vom Heiligen Geist erfüllt und begannen in anderen Sprachen zu reden, je wie der Geist ihnen die Worte dazu verlieh.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.5'>Nun weilten damals fromme Juden in Jerusalem, die von allen Himmelsgegenden gekommen waren <note>Um das Pfingstfest in Jerusalem zu feiern.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.6'>Die eilten, als der Schall ertönte, in großer Zahl herbei und waren fassungslos, weil jeder seine Landessprache reden hörte.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.7'>Ja alle waren außer sich und riefen verwundert: "All die Männer, die hier reden, sind doch Galiläer!</verse>
        <verse osisID='Acts.2.8'>Wie kommt es denn, daß jeder von uns seine Muttersprache hört?</verse>
        <verse osisID='Acts.2.9'>Einige von uns sind Parther, Meder und Elamiter <note>Elam war eine Landschaft am Persischen Meerbusen.</note>. Andere wohnen in dem Judenland Mesopotamien <note>Der Name "Judäa" mitten unter den außerjüdischen Ländern ist sehr auffallend. Tertullian und Augustin lasen statt "Judäa" Armenien, Hieronymus las Syrien. Aber sollte [Ioudaian] nicht am besten als Adjektivum mit [teen Mesopotamian] zu verbinden sein? Gerade in Mesopotamien, in dem Land zwischen Euphrat und Tigris, wohnten viele Juden.</note> und in Kappadozien, in Pontus und Asien <note>Gemeint ist das westliche Küstenland Kleinasiens.</note>,</verse>
        <verse osisID='Acts.2.10'>in Phrygien und Pamphylien, in Ägypten oder in dem Teil Libyens, der bei Kyrene liegt <note>Hier ist die Rede von dem sogenannten kyrenäischen Libyen, d.h. von Oberlibyen mit der Hauptstadt Kyrene. In diesem Teil Nordafrikas wohnten sehr viele Juden. Über 150 Judengemeinden sind (nach Adolf Deißmann) aus der römischen Kaiserzeit "innerhalb der Ölbaumzone des Mittelmeerbeckens" bis jetzt bekannt. In Wirklichkeit sind es aber viel mehr gewesen. Die Gesamtzahl der Juden betrug damals im römischen Reich etwa 4 bis 4,5 Millionen. Die Bevölkerung des römischen Reiches bei dem Tod des Kaisers Augustus wird verschieden geschätzt; man nennt 54 Millionen, aber auch 100 Millionen.</note>; andere sind in Rom ansässig.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.11'>Die einen sind geborene Juden, andere waren Heiden und haben sich zum Judentum bekehrt. Da sind auch Kreter unter uns und Araber. Und wir alle hören diese Männer in unseren Sprachen von den großen Taten Gottes reden <note>Die Jünger redeten, wie aus V.6.8.11 hervorgeht, in den Sprachen der genannten Völker.</note>!"</verse>
        <verse osisID='Acts.2.12'>Alle waren voll Staunen und Bestürzung, und einer sprach zum anderen: "Was hat das zu bedeuten?"</verse>
        <verse osisID='Acts.2.13'>Andere aber riefen spöttisch lachend: "Sie haben sicher zuviel süßen Wein getrunken!"</verse>
        <verse osisID='Acts.2.14'>Da erhob sich Petrus mit den Elf und sprach mit lauter Stimme: "Ihr Juden, die ihr hier im Lande wohnt, und ihr anderen alle, die ihr jetzt vorübergehend in Jerusalem verweilt, dies soll euch kund sein, hört darum auf meine Worte!</verse>
        <verse osisID='Acts.2.15'>Nicht sind die Männer hier, wie ihr vermutet, trunken; es ist ja erst die dritte Tagesstunde <note>9 Uhr vormittags.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.16'>Vielmehr erfüllt sich nun, was Joel, der Prophet, gesagt hat:</verse>
        <verse osisID='Acts.2.17'>Es soll geschehen in den letzten Tagen - so spricht Gott -, daß ich von meinem Geist ausgießen will auf alle Menschen <note>Wörtlich: "auf alles Fleisch". Fleisch bezeichnet die Menschen in ihrer Schwachheit und Ohnmacht Gott gegenüber.</note>, dann sollen eure Söhne und eure Töchter weissagen, eure Jünglinge sollen Gesichte schauen, und eure Greise sollen Träume haben.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.18'>Sogar auf die leibeigenen Knechte und Mägde, die mir dienen <note>Gal. 3,26-28.</note>, will ich in jenen Tagen von meinem Geist ausgießen, und sie sollen weissagen.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.19'>Und Wunder will ich tun am Himmel oben und Zeichen unten auf der Erde: Blut, Feuersbrunst und Rauch <note>Hinweis auf Kriege und andere schreckliche Ereignisse.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.20'>Die Sonne soll sich verfinstern, und der Mond soll blutig scheinen, bevor der Tag des Herrn kommt, der große Tag, den alle schauen sollen.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.21'>Wer aber des Herrn Namen anruft, soll errettet werden <note>Joel 3,1-5.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.22'>Ihr Israeliten, hört diese Worte! Den Mann Jesus von Nazaret hat Gott bei euch beglaubigt. Denn mächtige Taten, Wunder und Zeichen hat Gott, wie ihr ja wißt, in eurer Mitte durch ihn gewirkt.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.23'>Der ist euch ausgeliefert worden durch Verrat - wie Gott in seinem Ratschluß es vorherbestimmt und auch vorhergewußt hat -, und mit der Heiden Hilfe habt ihr ihn ans Kreuz genagelt und getötet.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.24'>Gott aber hat ihn auferweckt und den Wehen des Todes ein Ende gemacht <note>Jesus wurde aus dem Grabe gleichsam in einen neuen Lebenszustand geboren. In der hebräischen Bibel ist übrigens von "Stricken" des Todes die Rede (Ps. 18,5; 116,3), was aber in der griechischen Übersetzung der LXX aus Mißverständnis mit "Wehen" des Todes wiedergegeben wurde.</note>, weil er unmöglich in der Gewalt des Todes bleiben konnte.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.25'>Denn David sagt von ihm: Der Herr ist mir allzeit vor Augen, denn er steht mir zur Seite, damit ich nicht wanke.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.26'>Darum freut sich mein Herz, und meine Zunge jauchzt, ja auch mein Leib wird voller Hoffnung <note>Im Sinne Davids: "voller Hoffnung, daß ich vor dem Tod bewahrt bleibe"; im Sinne des Messias: "voller Hoffnung, daß ich vom Tod auferstehe".</note> ruhen.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.27'>Denn du wirst meine Seele nicht im Totenreich lassen noch dulden, daß dein Heiliger verwese.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.28'>Du tust mir kund die Wege, die zum Leben führen; erfüllen wirst du mich mit der Freude vor deinem Angesicht <note>Ps. 16,8-11.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.29'>Ihr Männer, liebe Brüder, laßt mich frei und offen zu euch reden: Der Erzvater David ist gestorben und begraben, und sein Grabmal steht noch heute in unserer Mitte.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.30'>Doch wie er ein Prophet war und auch wußte, daß Gott ihm eidlich zugeschworen hatte, es solle einer seiner Nachkommen auf seinem Thron sitzen,</verse>
        <verse osisID='Acts.2.31'>darum hat er mit Seherblick von des Messias Auferstehung geredet. Denn der ist nicht im Totenreich geblieben, und sein Leib ist nicht verwest.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.32'>Diesen Jesus hat Gott auferweckt: dafür sind wir alle Zeugen.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.33'>Nachdem er dann durch Gottes rechte Hand <note>D.h. durch Gottes Macht.</note> erhöht worden ist, hat er den Heiligen Geist, der ihm verheißen war, vom Vater empfangen und ihn nun ausgegossen, wie ihr selbst seht und hört.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.34'>Denn David ist ja nicht zum Himmel aufgefahren; wohl aber spricht er: Der Herr hat gesagt zu meinem Herrn: Sitze du zu meiner Rechten,</verse>
        <verse osisID='Acts.2.35'>bis ich dir deine Feinde zu Füßen lege <note>Ps. 110,1.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.36'>Das ganze Haus Israel erkenne darum deutlich: Gott hat keinen anderen zum Herrn und Messias erwählt als eben diesen Jesus, den ihr gekreuzigt habt!"</verse>
        <verse osisID='Acts.2.37'>Bei diesen Worten ging es den Hörern wie ein Stich durchs Herz <note>Sie wurden in ihrem Innersten schmerzlich bewegt.</note>, und sie sprachen zu Petrus und den anderen Aposteln: "Ihr Männer, liebe Brüder, was sollen wir denn tun?"</verse>
        <verse osisID='Acts.2.38'>Petrus antwortete ihnen: "Ändert euern Sinn, und im Vertrauen auf den Namen Jesu Christi laßt euch alle taufen, damit euch eure Sünden vergeben werden: dann sollt ihr auch die Gabe des Heiligen Geistes empfangen.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.39'>Denn euch und euern Kindern gilt die Verheißung <note>Die Verheißung des messianischen Heils: die Taufe zur Vergebung der Sünden und die Gabe des Heiligen Geistes.</note> und allen, die noch fern stehen <note>Gemeint sind die Heiden: Eph. 2,12.13.17; vgl. Jes. 57,19; Joel 3,5.</note>, soviel der Herr unser Gott von ihnen herzurufen wird <note>Zu seiner Gemeinde.</note>."</verse>
        <verse osisID='Acts.2.40'>Auch sonst noch griff er ihnen in seiner Rede mannigfach ins Herz, und er ermahnte sie: "Macht euch los von diesem verkehrten Geschlecht <note>Das Gottes Wege und Werke nicht erkennt und dem Verderben entgegeneilt.</note>!"</verse>
        <verse osisID='Acts.2.41'>Alle nun, die sein Wort gläubig aufnahmen, empfingen die Taufe, und an dem Tag wurden ungefähr dreitausend Seelen der Gemeinde zugeführt.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.42'>Sie hielten treulich fest an der Apostel Lehre und der brüderlichen Gemeinschaft, die bei dem Brotbrechen <note>Das Brotbrechen ist ein eigentümlich christlicher Ausdruck, daher entstanden, daß der jüdische Hausvater bei der Mahlzeit das Brot brach und den Segen darüber sprach. Das tat auch Jesus bei seinem letzten Passahmahl. Nach diesem Vorbild hielten nun die Gläubigen in Jerusalem gemeinsame Mahlzeiten, die später Liebesmahle hießen (Jud. 12), weil die brüderliche Liebe der Christen dabei sichtbar zum Ausdruck kommen sollte. In Korinth war mit dem Liebesmahl das Abendmahl verbunden (1. Kor. 11,20).</note> und den Gebetsversammlungen zutage trat.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.43'>Alle Leute (in Jerusalem) waren voller Furcht, denn viele Wunder und Zeichen geschahen durch die Apostel.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.44'>Die Gläubigen waren alle eng verbunden und lebten in Gütergemeinschaft <note>Damit ist keine Auflösung aller Eigentumsverhältnisse gemeint. Denn die Gütergemeinschaft war kein allgemeines Gesetz, sondern ganz freiwillig: jeder konnte mit seinem Eigentum nach Belieben verfahren (5,4; 12,12).</note>:</verse>
        <verse osisID='Acts.2.45'>solche, die Grundstücke oder andere Habe hatten, verkauften sie, und den Erlös verteilte man an alle, die bedürftig waren.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.46'>Sie besuchten auch täglich fleißig und einmütig den Tempel <note>Dadurch erwiesen sie sich öffentlich als treue Glieder der Volksgemeinde Israels.</note>. - Außerdem versammelten sie sich in den Häusern <note>In verschiedenen Hausgemeinden.</note>: dort brachen sie das Brot und hielten ihr Mahl mit freudigem, lauterem Herzen.</verse>
        <verse osisID='Acts.2.47'>Sie lobten Gott und waren bei dem ganzen Volk wohlgelitten. Der Herr führte auch täglich der Gemeinde neue Glieder zu, die dadurch zum Heil gelangten.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.3'>
        <verse osisID='Acts.3.1'>Eines Tages gingen Petrus und Johannes hinauf in den Tempel: sie wollten dort um die neunte Stunde <note>3 Uhr nachmittags. - Die drei täglichen Tempelgebetsstunden waren: 1. zur Zeit des Morgenopfers, 2. zur Zeit des Abendopfers (gegen 3 Uhr nachmittags), 3. zur Zeit des Sonnenuntergangs.</note> am Gebet teilnehmen.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.2'>Gerade da trug man einen Mann herbei, der von Geburt an lahm war: den brachte man täglich an das sogenannte Schöne Tor des Tempels <note>Wahrscheinlich ist das an der Ostseite des "Vorhofs der Weiber" gelegene Nikanertor gemeint, das durch kunstvolle Arbeit besonders ausgezeichnet war.</note>, damit er die Tempelbesucher um Almosen bitte.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.3'>Als der Mann sah, wie Petrus und Johannes in den Tempel gehen wollten, sprach er sie um eine Gabe an.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.4'>Petrus aber ließ sein Auge auf ihm ruhen, ebenso wie Johannes, und sprach zu ihm: "Sieh uns an!"</verse>
        <verse osisID='Acts.3.5'>Da starrte er sie an in der Erwartung, etwas von ihnen zu bekommen.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.6'>Petrus aber sprach: "Silber und Gold habe ich nicht; doch was ich habe, das gebe ich dir; im Namen Jesu Christi von Nazaret - geh umher!"</verse>
        <verse osisID='Acts.3.7'>Zugleich ergriff er ihn bei seiner rechten Hand und richtete ihn auf. Sofort wurden seine Füße und Knöchel fest;</verse>
        <verse osisID='Acts.3.8'>mit einem Sprung stand er aufrecht da, begann umherzugehen und betrat mit ihnen den Tempel, fortwährend springend und Gott preisend.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.9'>Und alle Leute sahen, wie er umherging und Gott lobte.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.10'>Sie erkannten ihn auch wieder: es war ja jener Mann, der sonst als Bettler an dem Schönen Tor des Tempels gesessen hatte! Alle waren voller Staunen und Verwunderung über das, was ihm geschehen war.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.11'>Während der Mann nicht von Petrus und Johannes wich, sammelte sich das ganze Volk, sprachlos vor Erstaunen, in der sogenannten Halle Salomos <note>Vgl. Joh. 10,23.</note> um sie.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.12'>Als Petrus die Menge sah, nahm er das Wort und sprach: "Ihr Israeliten, was wundert ihr euch über diesen Mann? Oder warum staunt ihr uns an, als hätten wir mit eigener Kraft oder mit unserer Frömmigkeit erreicht, daß er nun gehen kann?</verse>
        <verse osisID='Acts.3.13'>Der Gott Abrahams, der Gott Isaaks und der Gott Jakobs, unserer Väter Gott, hat seinen Knecht Jesus verherrlicht, den ihr preisgegeben und verleugnet habt vor Pilatus, als der entschlossen war, ihn freizulassen.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.14'>Ja ihr habt den Heiligen und Gerechten verleugnet und euch einen Mörder losgebeten.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.15'>Ihn aber, der zum Leben führt, habt ihr getötet. Den hat Gott von den Toten auferweckt: dafür sind wir Zeugen.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.16'>Auf Grund des Glaubens, den sein Name wirkt, hat er nun diesen Mann hier, den ihr seht und kennt, gesund gemacht. Ja der Glaube, der durch Jesus kommt, hat ihm vor euer aller Augen die volle Heilung geschenkt.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.17'>Nun, liebe Brüder, ich weiß, ihr habt in Unwissenheit gehandelt, ebenso wie eure Oberen.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.18'>Gott aber hat dadurch die Weissagung erfüllt, daß sein Gesalbter leiden müsse, was er durch aller Propheten Mund vorausverkündigt hat.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.19'>So ändert denn euern Sinn und bekehrt euch, damit eure Sünden ausgetilgt werden!</verse>
        <verse osisID='Acts.3.20'>Dann können auch Erquickungszeiten kommen vom Angesicht des Herrn, und er kann euch den Messias senden, den er euch bestimmt hat: Jesus.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.21'>Den muß freilich der Himmel aufnehmen bis auf die Zeiten, da alles neugeordnet werden soll <note>Bei Christi Wiederkunft.</note>, wovon Gott durch seiner heiligen Propheten Mund von alters her geredet hat <note>Vgl. z.B. Jes. 2,1-4; 4; 11,1-9; 65,17-25.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.22'>Schon Mose hat davon gesprochen in den Worten: Einen Propheten wie mich wird euch zum Heil der Herr, unser Gott, aus eurer Brüder Kreis auftreten lassen; auf den sollt ihr hören in allem, was er zu euch reden wird.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.23'>Wer aber nicht auf diesen Propheten hört, der soll unnachsichtig aus dem Volk vertilgt werden <note>5. Mos. 18,15.18.19 frei nach LXX.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.24'>Auch alle anderen Propheten, Samuel und die folgenden - alle, die geredet haben - sie haben ebenfalls das Kommen jener Zeit <note>Wovon V.21 redet.</note> verkündigt.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.25'>Euch gelten die Worte der Propheten und der Segen der Verordnung, die Gott getroffen hat mit euern Vätern, als er zu Abraham sprach: Durch deinen Nachkommen <note>Den Messias (Gal. 3,16).</note> sollen alle Völker der Erde gesegnet werden <note>1. Mos. 12,3; 18,18; 22,18.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.3.26'>Zuerst euch zum Heil hat Gott auftreten lassen seinen Knecht <note>Jesus (vgl. V.22.)</note> und ihn gesandt, um euch zu segnen, indem er einen jeden unter euch von seiner Ungerechtigkeit bekehrt."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.4'>
        <verse osisID='Acts.4.1'>Während sie <note>Petrus und Johannes (3,1.11).</note> noch zu dem Volk redeten, traten die Priester und der Tempelhauptmann <note>Dieser war mit der Aufsicht über die äußere Ordnung im Tempel betraut und stand dem Hohenpriester im Rang am nächsten.</note> an sie heran, dazu die Sadduzäer;</verse>
        <verse osisID='Acts.4.2'>denn diese waren darüber entrüstet, daß sie das Volk belehrten und bei ihrer Predigt von Jesus die Auferstehung aus den Toten verkündigten <note>Die Sadduzäer wollten bekanntlich von einer Auferstehung der Toten nichts wissen.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.3'>Sie ließen deshalb die beiden Apostel verhaften und bis zum nächsten Tag gefangensetzen; denn es war mittlerweile Abend geworden.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.4'>Viele aber von denen, die die Predigt des Petrus gehört hatten, wurden gläubig, und die Zahl der erwachsenen Männer stieg nun auf fünftausend <note>Vgl. 2,41.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.5'>Tags darauf fand eine Sitzung des Hohen Rates in Jerusalem statt. Daran nahmen teil die Oberen <note>Die sonst (z.B. Matth. 6,3; Luk. 22,66) Hohepriester genannt werden, d.h. die Mitglieder der vorwiegend sadduzäischen Priesteradelsgeschlechter.</note>, die Ältesten und die Schriftgelehrten,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.6'>der Hohepriester Hannas <note>Der zwar seines Amtes entsetzt war, aber doch noch entscheidenden Einfluß im Hohen Rat hatte.</note>, Kaiphas <note>Die regierenden Hohenpriester.</note>, Johannes, Alexander <note>Beide sonst unbekannt.</note> und alle, die aus hohenpriesterlichem Geschlecht waren <note>D.h. die Angehörigen adliger Priesterfamilien, aus denen die Hohenpriester genommen wurden.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.7'>Petrus und Johannes wurden vorgeführt, und man fragte sie: "Durch welche Kraft oder in wessen Namen habt ihr diese Tat <note>Die Heilung des Lahmen.</note> vollbracht?"</verse>
        <verse osisID='Acts.4.8'>Da antwortete Petrus, erfüllt mit dem Heiligen Geist: "Ihr Oberen des Volkes und ihr Ältesten Israels!</verse>
        <verse osisID='Acts.4.9'>Wenn wir heute vor Gericht gestellt werden, weil wir einem Kranken geholfen haben, und wenn man uns nun fragt, wie der Mann hier <note>Der Geheilte war also mit in der Versammlung zugegen.</note> gesund geworden ist,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.10'>so sollt ihr alle und das ganze Volk Israel wissen: Durch den Namen Jesu Christi von Nazaret, den ihr gekreuzigt habt, und den Gott von den Toten auferweckt hat, - dadurch steht dieser Mann gesund vor euren Augen da!</verse>
        <verse osisID='Acts.4.11'>Dieser Jesus ist der Stein, den ihr Bauleute verworfen habt, und der nun zum Eckstein geworden ist <note>Ps. 118,22.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.12'>In keinem anderen ist das Heil zu finden; denn wahrlich, keinen zweiten Namen gibt's unter dem Himmel für die Menschen, wodurch wir das Heil erlangen sollen."</verse>
        <verse osisID='Acts.4.13'>Als sie wahrnahmen, wie unerschrocken Petrus und Johannes redeten, und außerdem entdeckten, daß sie Männer ohne schriftgelehrte Bildung und aus geringem Stand waren, da wunderten sie sich. Nun erkannten sie die beiden auch als Jünger Jesu wieder.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.14'>Zugleich sahen sie den Geheilten bei ihnen stehen. So wußten sie nichts zu erwidern.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.15'>Sie ließen daher die beiden aus dem Sitzungssaal führen und berieten miteinander.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.16'>"Was sollen wir mit diesen Menschen machen?" so fragten sie. "Denn daß sie ein auffälliges Wunderzeichen vollbracht haben, ist offenkundig für alle Bewohner Jerusalems, und wir können es nicht leugnen.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.17'>Damit nun aber die Sache nicht noch mehr unter das Volk komme, so wollen wir ihnen streng verbieten, in Zukunft über diesen Namen irgendwie zu reden."</verse>
        <verse osisID='Acts.4.18'>Darauf ließen sie die Apostel wieder hereinrufen und geboten ihnen, durchaus nicht mehr in Jesu Namen zu reden und zu lehren.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.19'>Doch Petrus und Johannes antworteten ihnen: "Ob es recht ist vor Gott, daß wir euch mehr gehorchen als Gott, das sagt euch selbst!</verse>
        <verse osisID='Acts.4.20'>Wir können ja unmöglich schweigen über das, was wir gesehen und gehört haben."</verse>
        <verse osisID='Acts.4.21'>Trotzdem entließ sie der Hohe Rat: er wiederholte nur sein Verbot <note>Siehe V.17 und 18.</note> und verschärfte es durch Drohungen. Denn er fand keine Möglichkeit, sie zu bestrafen. Davor scheute er sich mit Rücksicht auf das Volk. Denn alle priesen Gott des Wunders wegen,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.22'>zumal der Mensch, an dem dies Heilungswunder geschehen war, schon über vierzig Jahre zählte <note>Je größer das Alter des Geheilten war, desto wunderbarer erschien seine Heilung.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.23'>Nach ihrer Freilassung gingen Petrus und Johannes zu den anderen Aposteln und teilten ihnen mit, was ihnen die Hohenpriester und die Ältesten gesagt hatten.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.24'>Als sie das hörten, erhoben sie einmütig ihre Stimme zu Gott und sprachen: "Herr, du hast den Himmel, die Erde und das Meer mit allem, was darinnen ist, geschaffen;</verse>
        <verse osisID='Acts.4.25'>du hast durch den Heiligen Geist durch den Mund unseres Vaters David, deines Knechtes, gesprochen: Warum haben die Heiden vor Zorn geschnaubt und die Völker nichtige Pläne ersonnen?</verse>
        <verse osisID='Acts.4.26'>Die Könige der Erde sind herangezogen, und die Herrscher haben sich zusammengerottet gegen den Herrn und gegen den Gesalbten <note>Ps. 2,1-2 nach LXX. Es fehlt jedoch dem Psalm die Überschrift mit der Angabe des Verfassers.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.27'>Ja wahrlich, zusammengerottet haben sich in dieser Stadt Herodes und Pontius Pilatus im Bunde mit den Heiden und den Stämmen Israels gegen deinen heiligen Knecht Jesus, den du gesalbt,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.28'>damit sie ausführten, was dein mächtiger Wille schon vorher bestimmt hatte <note>Wörtlich: "deine Hand und dein Wille (oder Ratschluß)". Die Hand bedeutet hier die Macht Gottes, und Macht und Wille bilden einen Begriff.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.29'>Nun, Herr, mache ihr Drohen zuschanden und hilf deinen Knechten, dein Wort mit allem Freimut zu verkündigen!</verse>
        <verse osisID='Acts.4.30'>Laß dabei deine Macht wirksam sein, daß Heilungen, Zeichen und Wunder geschehen durch den Namen deines heiligen Knechtes Jesus!"</verse>
        <verse osisID='Acts.4.31'>Nach diesem Gebet erzitterte die Stätte, wo sie versammelt waren <note>Ein offenbares Zeichen der Gebetserhörung.</note>, und sie wurden alle mit dem Heiligen Geist erfüllt und verkündigten mit freudigem Vertrauen Gottes Wort.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.32'>Die ganze Schar der Gläubigen aber war ein Herz und eine Seele. Niemand nahm von seiner Habe etwas als sein ausschließliches Eigentum in Anspruch; sondern alles, was sie hatten, war Allgemeinbesitz.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.33'>Und mit großer Kraft legten die Apostel Zeugnis ab von der Auferstehung des Herrn Jesus. Auch bei dem Volk stand die ganze Gemeinde in hoher Gunst <note>Vgl. 2,47.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.34'>Denn keines ihrer Glieder brauchte Not zu leiden. Alle nämlich, die Grundstücke und Häuser hatten, pflegten diese zu verkaufen. Dann brachten sie den Erlös aus dem Verkauf</verse>
        <verse osisID='Acts.4.35'>und legten ihn zu den Füßen der Apostel nieder. Aus diesen Mitteln erhielt jeder, was er nötig hatte.</verse>
        <verse osisID='Acts.4.36'>Josef zum Beispiel, den die Apostel Barnabas nannten - das heißt: Tröster und Ermahner <note>Wörtlich: Sohn der Tröstung oder Ermahnung. - In den jüdischen Synagogen wurden nach der Vorlesung der heiligen Schriften Ansprachen an das Volk gehalten, die "Wort der Ermahnung" hießen (Apg. 13,15).</note> -, ein Levit, der aus Zypern stammte,</verse>
        <verse osisID='Acts.4.37'>verkaufte ein Stück Land, das er besaß, brachte das Geld und legte es zu der Apostel Füßen nieder.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.5'>
        <verse osisID='Acts.5.1'>Auch ein Mann, mit Namen Ananias <note>D.h. Gott ist gnädig, oder: Gott tritt entgegen.</note>, verkaufte im Einverständnis mit seiner Frau Saphira <note>Dieser Name bedeutet wahrscheinlich: die Schöne.</note> ein Grundstück.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.2'>Aber mit Wissen seiner Frau unterschlug er etwas von dem Kaufpreis und brachte nur einen Teil davon und legte ihn zu der Apostel Füßen nieder <note>Er behauptete aber, das ganze Geld zum Opfer zu bringen.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.3'>Doch Petrus sprach: "Ananias, warum hat der Satan dein Herz erfüllt, so daß du den Heiligen Geist belogen und einen Teil von dem Erlös deines Feldes zurückbehalten hast?</verse>
        <verse osisID='Acts.5.4'>Konntest du das Land nicht als dein Eigentum behalten? Und als du es verkauft hattest, konntest du da nicht auch noch über den Erlös nach deinem Willen verfügen? Warum hast du dir denn eine solche Tat in deinem Herzen vorgenommen? Du hast nicht Menschen, sondern Gott belogen."</verse>
        <verse osisID='Acts.5.5'>Beim Hören dieser Worte fiel Ananias tot zu Boden. Und großer Schrecken kam über alle Anwesenden.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.6'>Die jüngeren Gemeindeglieder aber erhoben sich, umwickelten den Leichnam mit leinenen Tüchern und trugen ihn hinaus zum Begräbnis.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.7'>Nach ungefähr drei Stunden kam des Ananias Frau in die Versammlung, ohne daß sie wußte, was vorgefallen war.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.8'>Petrus richtete sogleich das Wort an sie. "Sage mir", so fragte er <note>Auf das daliegende Geld des Ananias hinweisend.</note>, "ist dies der Kaufpreis eures Landes?" "Ja", versetzte sie, "das ist der Kaufpreis."</verse>
        <verse osisID='Acts.5.9'>"Warum", so fuhr nun Petrus fort, "seid ihr denn beide eins geworden, den Geist des Herrn herauszufordern <note>Ob er euren Betrug ungestraft ließe.</note>? Die deinen Mann begraben haben, die kommen jetzt gerade zurück, um auch dich hinauszutragen."</verse>
        <verse osisID='Acts.5.10'>Sofort fiel sie zu seinen Füßen nieder und gab den Geist auf. Die Jünglinge fanden sie bei ihrem Eintritt tot und trugen sie hinaus, um sie bei ihrem Mann zu begraben.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.11'>Dieser Vorfall erfüllte die ganze Gemeinde und alle, die davon hörten, mit großem Schrecken.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.12'>Im Volk geschahen damals viele Zeichen und Wunder durch die Hände der Apostel. Alle Gläubigen pflegten sich einmütig in der Halle Salomos <note>Vgl. 3,11.</note> zu versammeln.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.13'>Von den feindseligen Juden aber wagte keiner, sie zu beunruhigen <note>Man ließ sie vielmehr aus einer gewissen Scheu für sich allein.</note>. Die große Menge jedoch hielt hoch von ihnen.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.14'>Und immer mehr schlossen sich ihnen an, die an den Herrn gläubig wurden, ganze Scharen von Männern und Frauen.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.15'>Ja, es kam so weit, daß man die Kranken auf die Straße trug und sie dort auf Betten und Tragbahren niedersetzte, damit, wenn Petrus vorüberkäme, wenigstens sein Schatten auf den einen oder anderen fiele.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.16'>Sogar aus den Städten rings um Jerusalem kamen die Leute in Scharen herbei: sie brachten Kranke und solche, die von unreinen Geistern gequält wurden. Und alle diese Leidenden wurden gesund.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.17'>Das brachte den Hohenpriester auf. Er und sein ganzer Anhang - die Partei der Sadduzäer - ließen neiderfüllt <note>Weil die Gemeinde und die Apostel bei der Menge so sehr in Gunst standen.</note></verse>
        <verse osisID='Acts.5.18'>die Apostel festnehmen und in das öffentliche Gefängnis werfen.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.19'>Ein Engel des Herrn aber öffnete nachts die Kerkertüren, führte sie hinaus und sprach zu ihnen:</verse>
        <verse osisID='Acts.5.20'>"Geht in den Tempel und verkündigt dort dem Volk öffentlich alle Worte dieser Lebensbotschaft!"</verse>
        <verse osisID='Acts.5.21'>Diesem Befehl gehorsam gingen sie gegen Morgen <note>Als die Tempeltüren geöffnet wurden, um das Volk zum Morgenopfer einzulassen.</note> in den Tempel und lehrten dort. Mittlerweile versammelten sich der Hohepriester und sein Anhang. Sie beriefen den Hohen Rat und alle Ältesten der Kinder Israels und sandten ins Gefängnis, um die Apostel vorzuführen.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.22'>Als aber die Diener hinkamen, fanden sie sie nicht im Gefängnis. Da kehrten sie zurück und meldeten:</verse>
        <verse osisID='Acts.5.23'>"Das Gefängnis fanden wir sorgfältig und fest verschlossen und die Wachen vor den Türen stehen; doch als wir öffneten, fanden wir niemand darin."</verse>
        <verse osisID='Acts.5.24'>Als der Tempelhauptmann <note>Vgl. 4,1.</note> und die Hohenpriester diese Worte hörten, waren sie ganz bestürzt und fragten sich, was daraus werden solle.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.25'>Da kam einer mit der Meldung: "Die Männer, die ihr habt gefangensetzen lassen, die stehen schon wieder im Tempel und lehren das Volk!"</verse>
        <verse osisID='Acts.5.26'>Nun ging der Hauptmann mit der Mannschaft hin und führte sie herbei, doch ohne Anwendung von Gewalt; denn sie fürchteten, das Volk könne sie sonst steinigen.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.27'>So brachten sie sie her und führten sie in den Sitzungssaal. Hier nahm sie der Hohepriester ins Verhör.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.28'>"Haben wir euch", so sprach er, "nicht aufs allerstrengste verboten, in jenem Namen zu lehren? Und doch habt ihr Jerusalem mit eurer Lehre erfüllt; ja ihr wollt dieses Menschen Blut über uns bringen <note>"Dieses Menschen" klingt verächtlich, scheint aber einem Grauen vor Jesus entsprungen zu sein.</note>."</verse>
        <verse osisID='Acts.5.29'>Petrus aber und die anderen Apostel antworteten: "Man muß Gott mehr gehorchen als den Menschen.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.30'>Der Gott unserer Väter hat Jesus auferweckt, den ihr ans Kreuzesholz gehängt und hingemordet habt.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.31'>Den hat Gott durch seine rechte Hand zur Würde eines Herrschers und Befreiers erhoben, um Israel Sinnesänderung und Sündenvergebung zu schenken.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.32'>Dafür sind wir Zeugen und der Heilige Geist, den Gott allen gegeben hat, die ihm gehorchen."</verse>
        <verse osisID='Acts.5.33'>Bei dieser Antwort wurden sie mit Wut erfüllt, und sie dachten schon daran, die Apostel zu töten.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.34'>Da erhob sich in der Versammlung ein Pharisäer, mit Namen Gamaliel <note>Der Lehrer des Apostels Paulus (22,3), ein Enkel des berühmten Hillel. Er wurde "der Glanz des Gesetzes" genannt. Er starb 52 n.Chr. Vgl. über Gamaliel meine ersten 15 Jahre, S.88.</note>, ein von dem ganzen Volk verehrter Gesetzeslehrer, und befahl, die Apostel für eine Weile hinauszuführen.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.35'>Dann sprach er zu den Männern des Hohen Rates: "Ihr Israeliten, überlegt euch wohl, wie ihr mit diesen Leuten verfahren wollt!</verse>
        <verse osisID='Acts.5.36'>Einst hat sich Theudas erhoben <note>Bekannt ist nur ein Theudas, der erst um 45 n.Chr. als falscher Prophet aufgetreten ist und ein klägliches Ende genommen hat; vgl. meine ersten 15 Jahre, S.198.</note>. Der wollte eine Rolle spielen, und an vierhundert Männer sind ihm auch gefolgt. Aber er fand den Tod, und alle seine Anhänger wurden auseinandergetrieben und vernichtet.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.37'>Nach ihm trat zur Zeit der bekannten Schätzung <note>Luk. 2,1f.</note> der Galiläer Judas <note>Der Begründer der sogenannten Zelotenpartei; vgl. meine Geschichte Israels, 2. Band, S. 134.</note> auf und zog viele Leute an sich. Auch der ist umgekommen, und alle seine Anhänger haben sich zerstreut.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.38'>Nun rate ich euch: Laßt diese Leute in Ruhe und bekümmert euch nicht um sie! Denn stammt dies Beginnen oder dieses Werk von Menschen, so geht es von selbst zugrunde.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.39'>Ist's aber wirklich aus Gott, so könnt ihr diese Leute nicht zum Schweigen bringen. Ja, ihr kommt noch in Gefahr, gegen Gott zu kämpfen."</verse>
        <verse osisID='Acts.5.40'>Diesem Rat folgten sie. Sie riefen die Apostel wieder herein, ließen sie geißeln <note>Vgl. Mark. 13,9; 2. Kor. 11,24.</note> und verboten ihnen, im Namen Jesu zu reden. Dann durften die Apostel gehen.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.41'>Sie verließen aber den Hohen Rat voller Freude, weil sie gewürdigt worden waren, um des Namens willen <note>Gemeint ist der Name Jesu.</note> Schmach zu leiden.</verse>
        <verse osisID='Acts.5.42'>Im Tempel sowohl wie in häuslichen Versammlungen lehrten sie unaufhörlich Tag für Tag und verkündigten die Frohe Botschaft, daß Jesus der Messias sei.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.6'>
        <verse osisID='Acts.6.1'>Um diese Zeit, als die Zahl der Jünger wuchs, beschwerten sich die griechisch redenden Gemeindemitglieder bei den aramäisch sprechenden darüber, daß ihre Witwen bei der täglichen Speiseausteilung übersehen würden <note>Alle Gemeindeglieder in Jerusalem waren Juden. Aber sie bildeten zwei ganz verschiedene Gruppen. Die einen waren "Hebräer", die anderen "Hellenisten". Die Hebräer waren Juden aus Palästina: sie bedienten sich der aramäischen Landessprache. Die Hellenisten dagegen waren Juden, die außerhalb Palästinas geboren waren und die griechische Sprache in einer besonderen jüdischen Färbung redeten.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.2'>Da beriefen die Zwölf die ganze Schar der Jünger und sprachen: "Es ist nicht recht, daß wir die Verkündigung des Wortes Gottes unterlassen, um bei Tische aufzuwarten <note>Bei den täglichen gemeinsamen Mahlzeiten die Speisen zu verteilen.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.3'>So wählt denn, liebe Brüder, aus eurer Mitte sieben Männer von gutem Ruf, die voll Geist und Weisheit sind, damit wir sie für diese Dienstleistung bestellen <note>Die Gemeinde soll die 7 Männer, in denen wir die ersten 7 Diakonen sehen, wählen. Denn die 7 Diakonen sollen die Stellvertreter der Gemeinde sein. Die Gemeinde der Gläubigen ist durch die Mitteilung der siebenfältigen Gabe des Heiligen Geistes (Jes. 11,1-3) das freie Eigentumsvolk des Herrn. Das Recht der Freien zeigt sich aber aufs klarste in ihrem Wahlrecht: nur ein freies Volk wählt seine Vertreter. Weil jedoch die 7 Diakonen, obwohl sie Vertreter der Gemeinde sind, auch dem Herrn dienen sollen, deshalb will der Herr sie durch seine Bevollmächtigten, die Apostel, bestellen. Darum wurden die 7 Männer, als sie von der Gemeinde gewählt waren, von den Aposteln mit Gebet und Handauflegung in ihr Amt eingesetzt (V.6). - Die Siebenzahl der Diakonen wurde in den ersten Jahrhunderten der Kirche noch ziemlich streng festgehalten. Aus einem Brief des Bischofs Kornelius von Rom an den Bischof Fabius von Antiochia geht hervor, daß um das Jahr 250 in der römischen Gemeinde neben 46 Priestern nur 7 Diakonen dienten, denen 7 Unterdiakonen als Helfer zur Seite standen (Euseb. hist. eccl. VI,43). Eine Kirchenversammlung in Neocäsarea verordnete ausdrücklich, daß auch in größeren Städten nicht mehr als 7 Diakonen bestellt werden sollten. Später aber wurde diese Zahl überschritten. Während der Regierung des Kaisers Justinian (527-565) dienten an der Hauptkirche zu Konstantinopel 100 Diakonen.</note>!</verse>
        <verse osisID='Acts.6.4'>Wir selbst aber wollen uns nach wie vor dem Gebet <note>Vor allem bei den Gottesdiensten der Gemeinde.</note> und dem Dienst des Wortes widmen."</verse>
        <verse osisID='Acts.6.5'>Dieser Vorschlag fand allgemeinen Beifall, und die Gemeinde wählte: Stephanus, einen Mann voll Glaubens und Heiligen Geistes, ferner Philippus, Prochorus, Nikanor, Timon, Parmenas und Nikolaus, einen zum Judentum übergetretenen Heiden aus Antiochia.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.6'>Diese Männer stellte man vor die Apostel, die ihnen mit Gebet die Hände auflegten.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.7'>Das Wort Gottes verbreitete sich nun immer weiter, und die Zahl der Jünger nahm in Jerusalem bedeutend zu; ja auch eine große Schar von jüdischen Priestern wurde dem Glauben gehorsam.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.8'>Stephanus aber, voll Gnade <note>Gemeint ist die göttliche Gnade.</note> und Kraft, tat Wunder und große Zeichen unter dem Volk.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.9'>Doch einige aus der sogenannten (jüdischen) 'Gemeinde der Freigelassenen <note>Wahrscheinlich Nachkommen jener zahlreichen Juden, die der römische Feldherr Pompejus im Jahre 63 v.Chr. nach der Einnahme Jerusalems als kriegsgefangene Sklaven nach Rom gebracht hatte, die aber dort von ihren Herren freigelassen wurden. Die sogenannten Freigelassenen hatten in Jerusalem auf ihre Kosten eine Synagoge erbaut.</note>' im Bunde mit Juden aus Kyrene <note>Vgl. 2,10.</note>, Alexandria, Zilizien und Asien <note>Vgl. 2,9.</note> traten auf und führten Streitgespräche mit Stephanus.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.10'>Gegen seine Weisheit aber und den Geist, durch den er redete, vermochten sie nichts auszurichten.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.11'>Da stifteten sie Leute an, die sagten: "Wir haben ihn Lästerworte reden hören gegen Mose und gegen Gott."</verse>
        <verse osisID='Acts.6.12'>So brachten sie das Volk samt den Ältesten und den Schriftgelehrten in Aufregung. Dann überfielen sie ihn unversehens, schleppten ihn mit Gewalt weg und führten ihn vor den Hohen Rat.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.13'>Dort ließen sie falsche Zeugen auftreten, die aussagten: "Dieser Mensch redet unaufhörlich gegen diese heilige Stätte <note>Den Tempel.</note> und das Gesetz.</verse>
        <verse osisID='Acts.6.14'>Denn wir haben ihn behaupten hören: 'Jesus von Nazaret, der wird diese Stätte zerstören und die Gebräuche ändern, die uns Mose überliefert hat.'"</verse>
        <verse osisID='Acts.6.15'>Alle aber, die im Hohen Rat saßen, blickten ihn gespannt an, und sie sahen, wie sein Antlitz einem Engelsangesicht glich.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.7'>
        <verse osisID='Acts.7.1'>Da fragte ihn der Hohepriester: "Ist dem so <note>Wie die Zeugen 6,13f. ausgesagt haben.</note>?"</verse>
        <verse osisID='Acts.7.2'>Er antwortete: "Liebe Brüder und Väter <note>Die Anrede "Väter" richtet sich an die Mitglieder des Hohen Rates.</note>, hört! Der Gott der Herrlichkeit ist unserem Vater Abraham in Mesopotamien erschienen, noch ehe er in Haran wohnte,</verse>
        <verse osisID='Acts.7.3'>und sprach zu ihm: 'Verlaß dein Vaterland und deine Verwandten und ziehe in das Land, das ich dir zeigen will <note>1. Mos. 12,1.</note>!'</verse>
        <verse osisID='Acts.7.4'>Darauf verließ er das Chaldäerland und nahm in Haran Wohnung. Von dort ließ ihn Gott nach seines Vaters Tod wandern in dies Land, wo ihr jetzt wohnt.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.5'>Doch gab er ihm darin nicht einen Fußbreit Erbteil. Aber er verhieß es ihm und seinen Nachkommen zum Besitz <note>1. Mos. 12,7.</note>, obwohl Abraham noch keine Kinder hatte.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.6'>Und zwar sprach Gott: 'Seine Nachkommen werden in einem fremden Land heimatlos sein, und man wird sie vierhundert Jahre knechten und plagen.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.7'>Aber das Volk, dem sie dienen werden, will ich strafen', sprach Gott; 'dann sollen sie ausziehen und mir an dieser Stätte dienen <note>1. Mos. 15,13f.</note>'.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.8'>Darauf schloß Gott mit Abraham einen Bund, dessen Zeichen die Beschneidung war <note>1. Mos. 17,10.</note>. So wurde Abraham der Vater Isaaks, den er am achten Tag beschnitt; Isaaks Sohn war Jakob, und Jakobs Söhne waren die zwölf Erzväter <note>Die zwölf Söhne Jakobs.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.9'>Die Erzväter aber verkauften Josef aus Neid nach Ägypten. Doch Gott war mit ihm:</verse>
        <verse osisID='Acts.7.10'>er errettete ihn aus allen seinen Trübsalen, verlieh ihm Weisheit und ließ ihn Gunst finden vor Pharao, dem König von Ägypten. Der setzte ihn als Gebieter über Ägypten und über sein ganzes Haus.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.11'>Da kam eine Hungersnot über ganz Ägyptenland und Kanaan; und das Elend war groß, daß unsere Väter keine Nahrung finden konnten.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.12'>Als nun Jakob hörte, in Ägypten sei Getreide zu haben, sandte er unsere Väter dorthin: das war ihre erste Reise.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.13'>Bei ihrer zweiten Reise aber gab sich Josef seinen Brüdern zu erkennen: so erfuhr Pharao Josefs Herkunft.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.14'>Dann ließ Josef seinen Vater Jakob und alle seine Blutsverwandten holen, im ganzen fünfundsiebzig Seelen <note>Im hebräischen Text 1. Mos. 46,27; 2. Mos. 1,5 ist nur von 70 Seelen die Rede.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.15'>So zog Jakob nach Ägypten. Dort starben er und unsere Väter.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.16'>Man brachte sie nach Sichem <note>Nach 1. Mos. 50,13 wurde Jakob in der Höhle bei Mamre begraben.</note> und bestattete sie in dem Grab, das Abraham um Geld von den Söhnen Hemors in Sichem gekauft hatte <note>Vgl. dagegen 1. Mos. 23; 33,17-19.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.17'>Als aber die Zeit herankam, wo sich die Verheißung erfüllen sollte, die Gott dem Abraham gegeben hatte, da mehrte sich das Volk in Ägypten und ward sehr zahlreich.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.18'>Das dauerte so lange, bis sich ein fremder König, der Josef nicht gekannt hatte, zum Herrscher über Ägypten erhob.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.19'>Der war voll Arglist gegen unser Volk und bedrückte unsere Väter so entsetzlich, daß er sie zwang, ihre neugeborenen Kinder auszusetzen, damit sie nicht am Leben blieben.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.20'>In der Zeit wurde Mose geboren: ein wunderbar schönes Kind <note>Wörtlich: "er war schön nach Gottes Urteil", das den höchsten Maßstab bietet.</note>. Der ward drei Monate lang in seines Vaters Haus aufgezogen.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.21'>Dann setzte man ihn aus. Aber Pharaos Tochter nahm ihn an Kindes Statt an und erzog ihn wie ihren eigenen Sohn.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.22'>So wurde Mose in aller Weisheit der Ägypter unterrichtet, und durch seine Rede <note>Wegen 2. Mos. 4,10ff. ist hier nicht an äußere Beredsamkeit, sondern an den bedeutungsvollen Inhalt seiner Worte zu denken.</note> und seine Taten war er ein einflußreicher Mann.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.23'>Als er vierzig Jahre alt war, kam es ihm in den Sinn, sich nach seinen Brüdern, den Kindern Israel, umzusehen.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.24'>Da war er Zeuge, wie einer von ihnen ungerecht behandelt wurde. Für den trat er ein und rächte seine Mißhandlung, indem er den Ägypter erschlug.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.25'>Er glaubte aber, seine Brüder würden erkennen, daß ihnen Gott durch seine Hand Befreiung bringen wolle. Doch sie erkannten es nicht.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.26'>Am folgenden Tag sah er, wie sich zwei von ihnen stritten. Da wollte er Frieden zwischen ihnen stiften und sprach: 'Ihr seid doch Stammesbrüder; warum tut ihr denn einander unrecht?'</verse>
        <verse osisID='Acts.7.27'>Aber der Mann, der seinen Nächsten schlug, wies ihn zurück und sagte: 'Wer hat dich zum Oberhaupt und Richter über uns gesetzt?</verse>
        <verse osisID='Acts.7.28'>Möchtest du mich auch töten, wie du gestern den Ägypter getötet hast <note>2. Mos. 2,14.</note>?'</verse>
        <verse osisID='Acts.7.29'>Das Wort erschreckte Mose, und er flüchtete. Er lebte als Fremdling in dem Lande Midian, wo er zwei Söhne bekam.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.30'>Nach vierzig Jahren aber erschien ihm in der Wüste des Berges Sinai ein Engel in einer Feuerflamme in einem Dornbusch.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.31'>Als Mose das sah, wunderte er sich über die Erscheinung. Wie er nun hinzutrat, um sie näher zu betrachten, da rief die Stimme des Herrn:</verse>
        <verse osisID='Acts.7.32'>'Ich bin der Gott deiner Väter, der Gott Abrahams, Isaaks und Jakobs <note>2. Mos. 3,6.</note>.' Darüber war Mose so erschrocken, daß er nicht wagte, weiter hinzusehen.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.33'>Da sprach der Herr zu ihm: 'Ziehe deine Schuhe von deinen Füßen! Denn die Stätte, worauf du stehst, ist heiliges Land.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.34'>Ich habe das Elend deines Volkes in Ägypten gesehen und habe ihr Seufzen gehört; darum bin ich herabgekommen, um sie zu befreien. Komm nun her, ich will dich nach Ägypten senden <note>2. Mos. 3,5.7.8.10.</note>!'</verse>
        <verse osisID='Acts.7.35'>Diesen Mose, den sie verleugnet hatten mit den Worten: 'Wer hat dich zum Oberhaupt und Richter eingesetzt?' - den hat Gott als Führer und Befreier gesandt, und der Engel, der ihm in dem Dornbusch erschienen war, begleitete ihn mit seiner Hilfe.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.36'>Dieser Mose hat sie weggeführt und dabei Wunder und Zeichen getan in Ägypten und am Roten Meer, dann weiter vierzig Jahre in der Wüste.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.37'>Dieser Mose hat den Kindern Israel gesagt: 'Einen Propheten wie mich wird Gott euch zum Heil aus eurer Brüder Kreis auftreten lassen <note>5. Mos. 18,15.</note>.'</verse>
        <verse osisID='Acts.7.38'>Dieser Mose ist es, der bei der Volksversammlung in der Wüste <note>Am Tag der Gesetzgebung (2. Mos. 19).</note> mit dem Engel, der am Berg Sinai zu ihm geredet hatte, und mit unseren Vätern verkehrt hat. Er empfing Lebensworte <note>In dem Gesetz.</note>, um sie uns mitzuteilen.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.39'>Unsere Väter aber wollten ihm nicht gehorchen, sondern stießen ihn von sich und wandten sich mit ihrem Herzen nach Ägypten <note>D.h. zu dem ägyptischen Götzendienst.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.40'>Denn sie sprachen zu Aaron: 'Mache uns Götter, damit sie vor uns hergehen! Wir wissen ja nicht, was diesem Mose widerfahren ist, der uns aus Ägyptenland geführt hat <note>2. Mos. 32,23.</note>.'</verse>
        <verse osisID='Acts.7.41'>Sie machten damals einen Stier, brachten diesem Götzenbild Opfer dar und erfreuten sich <note>Bei Opfermahl und Spiel (2. Mos. 32,6).</note> an den Werken ihrer Hände <note>An dem Götzenbild.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.42'>Da wandte sich Gott ab von ihnen und gab sie preis, dem Himmelsheer <note>Den Gestirnen.</note> zu dienen, wie in dem Buch der Propheten geschrieben steht <note>Amos 5,25-27.</note>: Habt ihr mir denn Schlachtopfer und Speisopfer dargebracht dort in der Wüste vierzig Jahre lang, ihr vom Haus Israel <note>Die in 2. Mos. 24 und 29; 3. Mos. 8 und 9; 4. Mos. 7 berichteten Opfer waren nur Ausnahmen.</note>?</verse>
        <verse osisID='Acts.7.43'>Nein, ihr habt vielmehr das Zelt des Molochs <note>Moloch oder Molek war der Name des kananitischen Himmels- und Sonnengottes, dem namentlich Kinder geopfert wurden.</note> mitgeführt <note>Auf eurer Wanderung durch die Wüste. - Das Zelt des Molochs war ein abgöttisches Gegenbild der Stiftshütte.</note> und das Sternbild eures Gottes Rephan <note>Rephan ist wohl der koptische Name des Planeten Saturn, an dessen göttliche Verehrung dann hier zu denken wäre.</note> - die Götzenbilder, die ihr selbst gemacht habt, um sie zu verehren. Zur Strafe dafür will ich euch wegführen lassen, noch über Babylon <note>So sagt Stephanus auf Grund der geschichtlichen Erfahrung statt des im Text stehenden "Damaskus".</note> hinaus!</verse>
        <verse osisID='Acts.7.44'>Unsere Väter hatten in der Wüste das Zelt des Zeugnisses <note>Das Zelt, wo Gott seinem Volk Zeugnis oder Offenbarung gab.</note>. Das war erbaut nach dem Befehl dessen, der Mose geboten hatte, es nach dem Bild herzustellen, das er gesehen.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.45'>Dieses Zelt ging dann über auf das folgende Geschlecht, und unter Josua führten es unsere Väter mit hinein (nach Kanaan), als sie das Land der Heiden in Besitz nahmen, die Gott vor ihnen vertrieb. So blieb es mit dem Zelt bis zu den Tagen Davids.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.46'>Der fand Gnade vor Gott, und darum bat er ihn, dem Gott Jakobs eine Wohnstatt errichten zu dürfen.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.47'>Aber erst Salomo erbaute ihm ein Haus.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.48'>Doch der Höchste wohnt nicht in Gebäuden von Menschenhand, wie der Prophet spricht <note>Jes. 66,1-2.</note>:</verse>
        <verse osisID='Acts.7.49'>Der Himmel ist mein Thron, und die Erde ist der Schemel meiner Füße. Was für ein Haus wollt ihr mir da bauen, spricht der Herr, oder an welcher Stätte soll ich ruhen?</verse>
        <verse osisID='Acts.7.50'>Hat meine Hand nicht alles dies <note>Das Weltall.</note> geschaffen <note>Hier sah Stephanus deutlich die Entrüstung und den Unwillen seiner Zuhörer; vielleicht wurden auch Zwischenrufe laut. Darum fährt er V.51 viel schärfer fort.</note>?</verse>
        <verse osisID='Acts.7.51'>Ihr Halsstarrigen, die ihr an Herz und Ohren unbeschnitten seid <note>2. Mos. 33,3.5.; 3. Mos. 26,41; Jer. 4,4; 6,10; 9,26.</note>! Ebenso wie eure Väter widersteht auch ihr fort und fort dem Heiligen Geist.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.52'>Wen von den Propheten haben eure Väter nicht verfolgt! Hingemordet haben sie alle, die das Kommen des Gerechten <note>D.i. Jesus.</note> vorausverkündigt haben. Seine Verräter und Mörder seid ihr jetzt geworden!</verse>
        <verse osisID='Acts.7.53'>Ihr habt das Gesetzt, weil es durch Engel verordnet wurde <note>Gal. 3,19; Hebr. 2,2.</note>, angenommen; aber ihr habt es nicht gehalten... <note>Stephanus gibt in seiner Rede, rein äußerlich betrachtet, einen Überblick über die Geschichte Israels von Abraham bis auf Salomo. Inwiefern ist dies nun eine Verteidigung gegen die wider ihn erhobenen Anklagen? Er war beschuldigt worden, daß er Lästerworte ausgesprochen habe gegen Mose und gegen Gott, gegen den Tempel und das Gesetz (6,11.13.14). Stephanus kannte seine Zuhörer. Er wußte, sie würden ihn sofort niederschreien, wenn er ihnen ein unverhülltes Zeugnis ablege. Darum wählte er, der Mann voll Weisheit, einen anderen Weg. Indem er seine Hörer daran erinnerte, wie wunderbar Gott in den vergangenen Zeiten sein Volk geleitet habe, zeigte er deutlich, daß die Anklage der Gotteslästerung völlig grundlos sei. Und wie weit er von einer Lästerung gegen Mose und das Gesetz entfernt sei, das mußten seine Widersacher erkennen, als sie hörten, wie ehrend er von Mose redete, und wie hoch er das Gesetz stellte (7,35-39). Auch den Vorwurf einer Lästerung des Tempels weist Stephanus einfach und bestimmt dadurch zurück, daß er den Tempelbau durch Salomo als den eigentlichen Höhepunkt der Geschichte Israels hinstellt. So verteidigt er sich klar und schlagend, ohne seine eigene Person auch nur im mindesten zu erwähnen. Aber zugleich straft er auch, er weckt das Gewissen seiner Hörer und belehrt sie über die wahre Bedeutung des Gesetzes und des Tempels. Schon ehe es ein Gesetz und einen Tempel gab, hat Gott Israel erwählt. Darum soll man auch nicht denken, Gott sei unabänderlich an beides gebunden, und Gesetz und Tempel müßten für alle Zeiten fortbestehen. Im Gegenteil, Israels ganze Geschichte zeigt, wie Gott sein Volk stufenweise vorwärtsführt. Abraham ward noch vor der Anordnung der Beschneidung berufen; Israel ward schon vor der Gesetzgebung zum Volk Gottes ausersehen; und das Volk diente Gott schon vor dem Tempelbau in der Stiftshütte. Darum ist auch nicht zu erwarten, daß Gott Israel auf der gegenwärtigen Stufe stehen lassen wird. Das hat schon Mose vorausverkündigt, als er von dem kommenden Propheten redete. Daß Stephanus damit auf Jesus hinwies, konnte den Hörern nicht verborgen bleiben. Aber Israel hat fort und fort den von Gott gesandten Propheten widerstrebt. Insonderheit ihr Verhalten gegen Jesus sollte den Hörern durch die vorbildlichen Geschichten von Josef und Mose deutlich gezeigt werden. Einst war die Wegführung nach Babylon die Strafe für den Abfall des Volkes. So wird auch jetzt das Gericht nicht ausbleiben. - Die Rede des Stephanus scheint Lukas wörtlich mitzuteilen. Sicher ist sie von den Schreibern des Gerichtes aufgezeichnet worden. Doch wie kann sie Lukas später erhalten haben? Wahrscheinlich durch Paulus, der ja dieser Verhandlung beiwohnte (V.58)</note>!"</verse>
        <verse osisID='Acts.7.54'>Als sie dies hörten, wurden sie in ihrem Herzen mit Wut erfüllt, und sie knirschten mit den Zähnen gegen ihn.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.55'>Er aber blickte voll Heiligen Geistes zum Himmel auf und sah Gottes Herrlichkeit und Jesus zur Rechten Gottes stehen. Da rief er: "Ich sehe jetzt den Himmel offen und den Menschensohn zur Rechten Gottes stehen!"</verse>
        <verse osisID='Acts.7.56'>Sie aber schrien laut auf, hielten sich die Ohren zu, stürmten wie ein Mann auf ihn los, schleiften ihn zur Stadt hinaus und steinigten ihn.</verse>
        <verse osisID='Acts.7.57'>Die Zeugen <note>Die anklagenden Zeugen (6,13) hatten nach der Vorschrift des Gesetzes (5. Mos. 17,7) die Steinigung zu beginnen.</note> legten ihre Oberkleider <note>Die sie bei der Steinigung hinderten.</note> ab und gaben sie einem Jüngling, mit Namen Saulus, in Verwahrung.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.8'>
        <verse osisID='Acts.8.1'>Saulus billigte die Ermordung des Stephanus. An jenem Tag <note>Wo Stephanus getötet wurde.</note> brach eine große Verfolgung los gegen die Gemeinde in Jerusalem; und alle <note>Vielleicht ist hier nur an "alle Lehrer" der Gemeinde zu denken.</note>, mit Ausnahme der Apostel, zerstreuten sich über ganz Judäa und Samaria.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.2'>Einige fromme Heiden, die zum Judentum übergetreten waren, bestatteten Stephanus und hielten ihm zu Ehren eine große Totenklage.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.3'>Saulus aber wütete gegen die Gemeinde: er drang in die Häuser ein, schleppte Männer und Weiber weg und ließ sie ins Gefängnis werfen.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.4'>Die Zerstreuten <note>Vgl. 8,1.</note> zogen im Land umher und verkündigten das Wort.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.5'>So kam Philippus <note>Einer von den Sieben (6,5).</note> in die Stadt Samaria und predigte dort von Christus.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.6'>Die Bewohner zeigten einmütig Teilnahme für die Worte des Philippus, als sie ihm zuhörten und die Wunderzeichen sah, die er tat.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.7'>Denn mit lautem Geschrei fuhren unreine Geister von vielen Besessenen aus, auch zahlreiche Gelähmte und Krüppel wurden gesund.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.8'>Darüber herrschte große Freude in jener Stadt.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.9'>Nun hatte schon länger ein Mann, mit Namen Simon <note>Dieser Mann, aus Gitta bei Samaria gebürtig, galt den Kirchenvätern seit Irenäus als der Vater aller Ketzereien.</note>, in der Stadt Zauberei getrieben und die Einwohner Samarias in Staunen versetzt; denn er gab sich für etwas Großes aus.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.10'>Alle, klein und groß, hielten ihn hoch und sprachen: "Der Mann ist Gottes Kraft, ja die Kraft, die man die große nennt <note>Die Samariter nannten die Engel "Kräfte Gottes". Da sie nun in Simon die große Kraft Gottes sahen, hielten sie ihn wahrscheinlich für den höchsten aller Geister, der als Offenbarer Gottes vom Himmel gekommen sei und menschliche Gestalt angenommen habe. Vielleicht hatte Simon von Jesus und seinen Wundern gehört und wollte diese nun mit Hilfe teuflischen Betrugs nachäffen.</note>."</verse>
        <verse osisID='Acts.8.11'>Sein Einfluß auf die Leute war deshalb so groß, weil er sie lange Zeit mit seinen Zauberkünsten betört hatte.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.12'>Als nun Philippus die Frohe Botschaft von Gottes Königreich und dem Namen Jesu Christi verkündigte <note>Auch die Samariter erwarteten einen Messias (Joh. 4,25).</note>, wurden die Leute gläubig, und Männer und Weiber ließen sich taufen.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.13'>Auch Simon ward gläubig <note>Doch sein Glaube war nicht rechter Art. Für die reinigende und erneuernde Kraft des Evangeliums fehlte ihm das Verständnis; ihm waren auffallende, großartige Wunderzeichen die Hauptsache.</note> und empfing die Taufe. Von da an war er ein steter Begleiter des Philippus, und als er die Zeichen und großen Wunder sah, die da geschahen, war er vor Staunen außer sich.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.14'>Als die Apostel in Jerusalem erfuhren, Samaria habe das Wort Gottes angenommen, da sandten sie Petrus und Johannes <note>Hier wird Johannes zum letztenmal in der Apostelgeschichte mit Namen erwähnt.</note> dorthin.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.15'>Diese kamen und beteten für die Gläubigen, daß sie den Heiligen Geist empfingen.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.16'>Denn er war noch auf keinen einzigen von ihnen gefallen, sondern sie waren nur in den Namen des Herrn Jesus getauft <note>Der genaue Sinn ist: sie waren nur durch die Taufe in die Gemeinschaft mit dem Herrn Jesus geführt (vgl. Matth. 28,19).</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.17'>Da legten ihnen die beiden Apostel die Hände auf, und sie empfingen den Heiligen Geist <note>Die Mitteilung der Gabe des Heiligen Geistes war also das besondere Vorrecht der Apostel (vgl. auch in Schenkels Bibellexikon den Abschnitt "Simon der Magier", S.302, den Kommentar zur Apostelgeschichte von de Wette und Renan: Les apotres, 1866, S.153. Siehe auch Apg. 19,5-6.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.18'>Als Simon sah <note>Nämlich: durch die sofortige Offenbarung der geistlichen Gaben (Apg. 19,6).</note>, daß durch die Handauflegung der Apostel der Heilige Geist gegeben wurde, bot er ihnen Geld an</verse>
        <verse osisID='Acts.8.19'>und sprach: "Gebt mir auch diese Macht, daß jeder, dem ich die Hände auflege, den Heiligen Geist empfange!"</verse>
        <verse osisID='Acts.8.20'>Petrus antwortete ihm: "Dein Geld fahre mit dir ins Verderben, weil du gemeint hast, Gottes Gabe lasse sich mit Geld erkaufen <note>Daher heißt im Mittelalter Simonie das Gelangen zu geistlichen Ämtern durch Kauf und Bestechung.</note>!</verse>
        <verse osisID='Acts.8.21'>Du hast daran nicht Teil noch Erbe. Denn dein Herz ist nicht aufrichtig vor Gott.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.22'>Bekehre dich nun von dieser deiner Bosheit und bete zum Herrn: vielleicht findest du Vergebung für das, was du in deinem Herzen vorhast <note>Simon hatte vor, aus den geistlichen Gaben und Kräften irdischen Gewinn zu ziehen.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.23'>Denn ich sehe, du bist voll Gift und Galle und von den Ketten der Ungerechtigkeit gebunden."</verse>
        <verse osisID='Acts.8.24'>Da antwortete Simon: "Betet ihr für mich zum Herrn <note>Er meint, ihr Gebet sei wirksamer.</note>, daß nichts von dem mich treffe, was ihr geredet habt <note>D fügt hier hinzu: "Und er hörte nicht auf, laut zu weinen."</note>!"</verse>
        <verse osisID='Acts.8.25'>Als die beiden Apostel ein feierliches Zeugnis abgelegt und das Wort des Herrn verkündigt hatten, kehrten sie nach Jerusalem zurück und predigten (auf dem Weg dahin) in vielen samaritischen Orten die Frohe Botschaft.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.26'>Unterdes sprach ein Engel des Herrn zu Philippus: "Mache dich auf und gehe um die Mittagszeit auf die Straße, die von Jerusalem nach Gaza <note>Der alten Philisterstadt.</note> hinabführt!" - Der Weg ist einsam. -</verse>
        <verse osisID='Acts.8.27'>Philippus machte sich auf und ging hin. Nun hatte gerade ein Mann aus Äthiopien <note>Im heutigen Nubien mit der Hauptstadt Meroe am oberen Nil.</note>, der als Großschatzmeister ein hoher Würdenträger der äthiopischen Königin Kandaze <note>Noch bis ins vierte christliche Jahrhundert herrschten stets Frauen in Äthiopien, die alle den Namen Kandaze führten, ähnlich wie die ägyptischen Könige zuerst immer den Titel Pharao hatten und später Ptolemäus hießen.</note> war, Jerusalem besucht, um dort anzubeten <note>Er gehörte zu den sogenannten Gottesfürchtigen (10,2).</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.28'>Der war jetzt auf dem Heimweg: er saß in seinem Wagen und las den Propheten Jesaja.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.29'>Da sprach der Geist zu Philippus: "Geh hin und mache dich heran an diesen Wagen!"</verse>
        <verse osisID='Acts.8.30'>Als Philippus hin eilte, hörte er, wie der Äthiopier den Propheten Jesaja las. Da fragte er ihn: "Verstehst du denn auch, was du liest?"</verse>
        <verse osisID='Acts.8.31'>Er antwortete: "Wie sollte ich das können, ohne daß es mir einer erklärt?" Dann lud er Philippus ein, sich zu ihm in den Wagen zu setzen.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.32'>Er las aber gerade den Schriftabschnitt <note>Jes. 53,7-8 nach der vom hebräischen Grundtext stark abweichenden griechischen Übersetzung der LXX.</note>: Man hat ihn <note>Den leidenden Knecht Gottes.</note> wie ein Schaf zur Schlachtbank hingeführt; und wie ein Lamm vor seinem Scherer stumm ist, so hat er seinen Mund nicht aufgetan.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.33'>In seiner Niedrigkeit ward ihm gerechter Urteilsspruch versagt. Wer kann seine Zeitgenossen (in ihrer Bosheit) schildern? Denn man hat sein Leben von der Erde ausgerottet <note>Die Worte beziehen sich auf Christi Leiden und Sterben.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.34'>Der Schatzmeister fragte Philippus: "Ich bitte dich, sage mir, von wem redet der Prophet diese Worte: von sich selbst oder von einem anderen?"</verse>
        <verse osisID='Acts.8.35'>Da tat Philippus seinen Mund auf und, ausgehend von dieser Schriftstelle, verkündigte er ihm die Frohe Botschaft von Jesus.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.36'>Als sie die Straße weiterfuhren, kamen sie zu einem Wasser. Da sagte der Schatzmeister: "Hier ist ja Wasser, was steht meiner Taufe im Weg <note>Verschiedene Handschriften fügen hier als V.37 die Worte ein: "Philippus sprach: Glaubst du von ganzem Herzen, so kannst du sie empfangen. Er erwiderte: Ich glaube, daß Jesus Christus Gottes Sohn ist."</note>?"</verse>
        <verse osisID='Acts.8.38'>Er ließ nun den Wagen halten, und beide, Philippus und der Schatzmeister, stiegen hinein in das Wasser, und Philippus taufte ihn.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.39'>Als sie wieder aus dem Wasser gestiegen waren, entrückte des Herrn Geist den Philippus. Der Schatzmeister sah ihn nicht mehr. Doch freudig zog er seines Weges weiter.</verse>
        <verse osisID='Acts.8.40'>Philippus aber trat in Asdod <note>Einer alten Philisterstadt.</note> auf. Von dort zog er von Stadt zu Stadt und verkündigte überall die Frohe Botschaft. So kam er nach Cäsarea <note>Am Mittelländischen Meer, dem Wohnsitz des römischen Statthalters von Judäa. Dort nahm nun Philippus seinen Wohnsitz (21,8).</note>.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.9'>
        <verse osisID='Acts.9.1'>Inzwischen schnaubte Saulus noch immer Drohung und Mord gegen die Jünger des Herrn. Er ging zu dem Hohenpriester <note>Kaiphas.</note></verse>
        <verse osisID='Acts.9.2'>und bat ihn um Vollmachtsbriefe an die jüdischen Gemeinden in Damaskus <note>Der Hohe Rat in Jerusalem übte auch über die Juden außerhalb Palästinas eine von den römischen Staatsbehörden anerkannte Strafgewalt aus.</note>, damit er die Anhänger Jesu <note>Wörtlich: "die des Weges (oder: der Richtung) wären". "Weg" und "Richtung" bezeichnet hier wie an anderen Stellen der Apg. (18,25f.; 19,9.23; 22,4; 24,14.22) das Christentum.</note>, die er dort etwa fände, Männer und Weiber, in Ketten nach Jerusalem führen könne <note>Wo sie von dem Hohen Rat abgeurteilt werden sollten.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.3'>Als er auf seiner Reise in die Nähe von Damaskus kam, umleuchtete ihn plötzlich vom Himmel her ein Lichtglanz.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.4'>Er fiel zu Boden und hörte eine Stimme, die sprach zu ihm: "Saul, Saul, warum verfolgst du mich?"</verse>
        <verse osisID='Acts.9.5'>Er fragte: "Wer bist du, Herr?" Der antwortete: "Ich bin Jesus, den du verfolgst.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.6'>Nun steh auf und geh in die Stadt! Dort wird man dir sagen, was du tun sollst."</verse>
        <verse osisID='Acts.9.7'>Die Männer, die mit ihm reisten, standen sprachlos da; denn sie hörten wohl die Stimme, sahen aber niemand.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.8'>Als sich Saulus vom Erdboden erhob und seine Augen <note>Die er, von dem Lichtglanz geblendet, geschlossen hatte.</note> wieder öffnete, konnte er nichts sehen <note>Er war durch den Lichtglanz erblindet.</note>. Da mußte man ihn bei der Hand nehmen und nach Damaskus führen.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.9'>Er blieb drei Tage blind und nahm weder Speise noch Trank zu sich.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.10'>Nun wohnte in Damaskus ein Jünger mit Namen Ananias <note>Wahrscheinlich der Vorsteher der dortigen Christengemeinde.</note>. Zu dem sprach der Herr in einem Gesichte: "Ananias!" Er antwortete: "Hier bin ich, Herr!"</verse>
        <verse osisID='Acts.9.11'>Der Herr fuhr fort: "Steh auf, geh in die sogenannte 'Gerade Straße <note>Die Hauptverkehrsstraße von Damaskus. Über 7 km lang und etwa 30 m breit, durchzog sie, durch korinthische Säulenreihen in drei Alleen geteilt, die ganze Stadt von Osten nach Westen.</note>' und frage dort in dem Haus des Judas nach einem Mann aus Tarsus, mit dem Namen Saulus! Der betet jetzt</verse>
        <verse osisID='Acts.9.12'>und hat in einem Gesicht gesehen, wie ein Mann, mit Namen Ananias, bei ihm eintrat und ihm die Hände auflegte, damit er wieder sehend werde."</verse>
        <verse osisID='Acts.9.13'>Ananias antwortete: "Herr, ich habe manche erzählen hören, wieviel Böses dieser Mann deinen Heiligen <note>"Heilig" bedeutet: von der Welt abgesondert und Gott geweiht. Die bei Paulus häufige Bezeichnung der Christen als Heilige findet sich in der Apg. nur noch 9,32.41; 26,10.</note> in Jerusalem zugefügt hat.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.14'>Und hier hat er Vollmacht von den Hohenpriestern, alle, die deinen Namen anrufen, in Fesseln zu schlagen."</verse>
        <verse osisID='Acts.9.15'>Der Herr aber sprach zu ihm: "Geh hin! Denn dieser Mann ist ein Werkzeug, das ich mir erkoren habe, um meinen Namen zu den Heiden, zu Königen <note>Hier ist zu denken an die Predigt des Paulus vor dem König Agrippa (Kap. 26).</note> und zu den Kindern Israel zu bringen.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.16'>Denn ich selbst will ihm kundtun, wieviel er um meines Namens willen leiden muß."</verse>
        <verse osisID='Acts.9.17'>Da ging Ananias hin. Er kam in das Haus, legte Saulus die Hände auf und sprach: "Bruder Saul, der Herr - Jesus, der dir auf deiner Wanderung erschienen ist - hat mich gesandt, damit du dein Augenlicht wiedererlangst und mit dem Heiligen Geist erfüllt werdest."</verse>
        <verse osisID='Acts.9.18'>Sofort fiel es von seinen Augen ab wie Schuppen, und er konnte wieder sehen. Dann stand er auf und ließ sich taufen.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.19'>Er nahm auch Nahrung zu sich und erlangte seine Kräfte wieder. Als er einige Tage mit den Jüngern in Damaskus verkehrt hatte,</verse>
        <verse osisID='Acts.9.20'>begann er sofort in den jüdischen Versammlungshäusern aufzutreten und zu verkündigen, daß Jesus der Sohn Gottes sei <note>Und als solcher der verheißene Messias (nach Ps. 2,7; vgl. Apg. 13,33).</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.21'>Alle Hörer waren außer sich vor Staunen und sprachen: "Ist das nicht der Mann, der in Jerusalem alle, die diesen Namen anrufen, zu vernichten suchte und der auch hierhergekommen ist in der Absicht, sie in Ketten zu den Hohenpriestern zu führen?"</verse>
        <verse osisID='Acts.9.22'>Saulus aber erstarkte immer mehr (im Glauben) und brachte die Juden, die in Damaskus wohnten, außer Fassung, indem er nachwies, daß Jesus der Messias sei.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.23'>Nach geraumer Zeit <note>Vgl. Gal. 1,17f.</note> beratschlagten die Juden, ihn zu töten.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.24'>Ihr Anschlag wurde Saulus kund. Da sie nun Tag und Nacht an den Toren Wache hielten, um ihn zu ermorden, nahmen ihn seine Schüler <note>Die er durch seine Predigten in Damaskus gewonnen hatte.</note> eines Nachts</verse>
        <verse osisID='Acts.9.25'>und ließen ihn in einem Korb durch eine Öffnung der Stadtmauer hinunter <note>Vgl. 2. Kor. 11,32-33.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.26'>So kam er nach Jerusalem. Dort versuchte er sich den Jüngern anzuschließen. Aber alle fürchteten sich vor ihm und wollten nicht glauben, daß er wirklich ein Jünger sei.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.27'>Da nahm sich Barnabas sein an: er führte ihn zu den Aposteln und erzählte ihnen, wie er auf seiner Reise den Herrn gesehen, daß dieser mit ihm geredet, und wie er in Damaskus in Jesu Namen freimütig gelehrt habe.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.28'>Seitdem stand er mit den Jüngern in Jerusalem in innigem Verkehr und trat im Namen des Herrn furchtlos auf.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.29'>Auch führte er Streitgespräche mit den griechisch redenden Juden. Die aber suchten ihn aus dem Weg zu räumen.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.30'>Als die Brüder das erfuhren, geleiteten sie ihn nach Cäsarea und entließen ihn von da nach Tarsus <note>Aus Gal. 1,21 kann man schließen, daß Saulus von seiner Vaterstadt Tarsus aus unter den Juden Syriens und Ziliziens gewirkt und den Grund zu den Gemeinden gelegt hat, die nach Apg. 15,23.41 später dort bestanden. - Hier muß noch das Verhältnis von Apg. 9,20-30 zu Gal. 1,16ff. kurz beleuchtet werden. Wir fragen zunächst: Wo ist die von Paulus in Gal. 1,17 erwähnte Reise nach Arabien einzuschalten? Jedenfalls nach Apg. 9,22. Die "geraume Zeit" V.23 umfaßt also die drei Jahre, die Paulus nach seiner Bekehrung, mit Einschluß der Reise nach Arabien, in Damaskus zubrachte (Gal. 1,17-18). Das Apg. 9,23-25 berichtete Ereignis erzählt Paulus zwar nicht im Galaterbrief, wohl aber 2. Kor. 11,32f. Von Damaskus ging Paulus dann nach Jerusalem. Dies sagt sowohl Gal. 1,17-18 als auch Apg. 9,26. Nun schreibt aber Paulus Gal. 1,18-19, er habe in Jerusalem von den Aposteln nur Petrus und außerdem noch Jakobus, den Bruder des Herrn, gesehen. Lukas dagegen berichtet in Apg. 9,27, Barnabas habe Paulus zu den Aposteln geführt. Lukas redet hier von den Aposteln nur ganz im allgemeinen; vielleicht nennt er auch Jakobus im weiteren Sinn einen Apostel. Paulus sagt bestimmt und genau, wen er gesehen hat, weil dies den Galatern gegenüber für ihn wichtig war.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.31'>So lebte <note>Nach des Saulus Bekehrung.</note> die Kirche in ganz Judäa, Galiläa und Samaria in Ruhe und Frieden. Sie erstarkte innerlich und wandelte in der Furcht des Herrn; dazu wuchs sie auch äußerlich durch den Beistand des Heiligen Geistes.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.32'>Als Petrus einst alle Heiligen <note>In Judäa, Galiläa und Samarien.</note> besuchte, kam er auch zu denen, die in Lydda <note>Einem stadtähnlichen Flecken im Küstenland Judäas an der Straße von Jerusalem nach Joppe.</note> wohnten.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.33'>Dort fand er einen Mann mit Namen Äneas, der schon acht Jahre gelähmt zu Bett lag.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.34'>Zu dem sprach Petrus: "Äneas, Jesus der Messias macht dich gesund; steh auf und bringe dir dein Lager selbst in Ordnung!" Sofort erhob er sich.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.35'>Alle Leute in Lydda und Saron <note>Dies ist die fruchtbare Ebene, die sich von Lydda bis zum Berg Karmel erstreckte.</note> sahen ihn und bekehrten sich zum Herrn.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.36'>In Joppe <note>Etwa vier Stunden von Lydda; diese uralte berühmte Hafen- und Handelsstadt am Mittelmeer heißt heute Jaffa.</note> wohnte eine Jüngerin mit Namen Tabitha - dies Wort bedeutet Gazelle -. Die widmete sich ganz der Liebestätigkeit und gab reichlich Almosen.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.37'>Gerade damals erkrankte sie und starb. Da wusch man ihre Leiche und bahrte sie in dem Obergemach des Hauses auf.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.38'>Die Jünger in Joppe, das nahe bei Lydda liegt, hatten erfahren, Petrus sei in Lydda. Darum sandten sie zwei Männer zu ihm mit der dringenden Bitte: "Komm ohne Säumen zu uns!"</verse>
        <verse osisID='Acts.9.39'>Petrus machte sich auf und ging mit ihnen. Nach seiner Ankunft führte man ihn in das Obergemach. Da umringten ihn alle Witwen und zeigten ihm unter Tränen die Unterkleider und Obergewänder, wie sie "die Gazelle" zu machen pflegte, als sie noch bei ihnen war.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.40'>Petrus ließ alle aus dem Zimmer gehen, kniete nieder und betete. Dann wandte er sich zu dem Leichnam und sprach: "Tabitha, steh auf!" Da öffnete sie ihre Augen, und als sie Petrus erblickte, setzte sie sich aufrecht hin.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.41'>Er aber reichte ihr die Hand und half ihr, sich von ihrem Lager zu erheben. Dann rief er die Heiligen und die Witwen herein und gab sie ihnen lebendig wieder.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.42'>Dieser Vorfall ward in ganz Joppe bekannt, und viele wurden an den Herrn gläubig.</verse>
        <verse osisID='Acts.9.43'>Petrus hielt sich dann noch längere Zeit in Joppe auf und wohnte bei einem Gerber namens Simon <note>Das Gerberhandwerk galt wegen der Beschäftigung mit Tierleichen bei den Juden für unrein. Indem Petrus bei einem Gerber wohnte, bewies er, daß er sich immer mehr von allen jüdischen Vorurteilen losmachte.</note>.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.10'>
        <verse osisID='Acts.10.1'>In Cäsarea lebte damals ein Mann, der hieß Kornelius. Er diente als Hauptmann in der sogenannten Italischen Schar <note>Diese Schar oder Kohorte bestand hauptsächlich aus italischen Freiwilligen.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.2'>Er war mit allen seinen Hausgenossen fromm und gottesfürchtig <note>Die "Gottesfürchtigen", zu denen auch der äthiopische Würdenträger in Apg. 8 gehörte, waren solche Heiden, die, wenn auch unbeschnitten, den Glauben an den Gott Israels bekannten und sich innerhalb gewisser Grenzen an dem jüdischen Gottesdienst beteiligten. Aber der Jude hatte mit einem solchen Heiden, weil er unbeschnitten war, keine Tischgemeinschaft, um sich durch den Verkehr mit ihm nicht zu verunreinigen.</note>, tat dem (jüdischen) Volk viel Gutes und betete unablässig zu Gott.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.3'>Dieser Mann hatte eine himmlische Erscheinung. Um die neunte Tagesstunde <note>Um 3 Uhr nachmittags, zur Gebetszeit.</note> sah er deutlich, wie ein Engel Gottes bei ihm eintrat, der ihm zurief: "Kornelius!"</verse>
        <verse osisID='Acts.10.4'>Er starrte den Engel an und fragte voller Furcht: "Was wünschst du, Herr?" Der Engel antwortete ihm: "Deine Gebete und Liebeswerke sind zu Gott emporgestiegen, und er hat ihrer gnädig gedacht.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.5'>So sende nun Männer nach Joppe und laß einen gewissen Simon, mit dem Zunamen Petrus, holen!</verse>
        <verse osisID='Acts.10.6'>Der ist zu Gast bei einem Gerber Simon, der ein Haus am Meer hat."</verse>
        <verse osisID='Acts.10.7'>Als der Engel, der mit ihm geredet hatte, weggegangen war, rief Kornelius zwei von seinen Dienern und einen frommen Soldaten, der ihm treu ergeben war.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.8'>Er erzählte ihnen alles und sandte sie nach Joppe.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.9'>Am folgenden Tag, als diese auf dem Weg waren und sich schon der Stadt näherten <note>Joppe war von Cäsarea etwa neun Wegstunden entfernt.</note>, ging Petrus um die Mittagszeit auf das flache Dach des Hauses, um dort zu beten.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.10'>Er wurde sehr hungrig und wünschte etwas zu genießen. Während man ihm ein Mahl bereitete, kam eine Verzückung über ihn:</verse>
        <verse osisID='Acts.10.11'>Er sah den Himmel offen und eine Art Gefäß daraus herabkommen, das einem großen Linnentuch glich und sich an vier Enden auf die Erde niederließ.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.12'>Darin waren alle Arten vierfüßiger und kriechender Tiere der Erde und Vögel des Himmels.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.13'>Zugleich rief ihm eine Stimme zu: "Steh auf, Petrus, schlachte und iß!"</verse>
        <verse osisID='Acts.10.14'>Petrus aber antwortete: "Nun und nimmer, Herr! Denn ich habe nie etwas Gemeines und Unreines <note>Etwas durch das mosaische Gesetz Verbotenes, wodurch man sich verunreinigt.</note> gegessen."</verse>
        <verse osisID='Acts.10.15'>Da sprach eine Stimme zum zweitenmal zu ihm: "Was Gott gereinigt hat, das sieh du nicht als unrein an!"</verse>
        <verse osisID='Acts.10.16'>Dies wiederholte sich dreimal. Dann wurde das Gefäß sogleich wieder zum Himmel emporgehoben.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.17'>Als Petrus über die Bedeutung des Gesichts, das er gehabt, noch bei sich im Zweifel war, in dem Augenblick standen die von Kornelius gesandten Männer, die sich nach Simons Haus durchgefragt hatten, an dem Toreingang,</verse>
        <verse osisID='Acts.10.18'>riefen und erkundigten sich, ob Simon, mit dem Zunamen Petrus, da zu Gast sei.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.19'>Während Petrus noch immer über das Gesicht nachdachte, sprach der Geist zu ihm: "Sieh, drei Männer fragen nach dir.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.20'>So steh nun auf, geh hinab und zieh ohne Bedenken mit ihnen; denn ich habe sie gesandt!"</verse>
        <verse osisID='Acts.10.21'>Da ging Petrus hinab und sprach zu den Männern: "Seht, ich bin es, den ihr sucht; was führt euch her?"</verse>
        <verse osisID='Acts.10.22'>Sie erwiderten: "Der Hauptmann Kornelius, ein gerechter und gottesfürchtiger Mann, dem das ganze jüdische Volk ein gutes Zeugnis gibt, hat von einem heiligen Engel den göttlichen Befehl empfangen, dich in sein Haus holen zu lassen und zu hören, was du ihm zu sagen hast."</verse>
        <verse osisID='Acts.10.23'>Da ließ sie Petrus eintreten und beherbergte sie. Tags darauf machte er sich mit ihnen auf den Weg, und einige Brüder aus Joppe begleiteten ihn.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.24'>Am folgenden Tag kamen sie in Cäsarea an. Kornelius wartete schon auf sie und hatte seine Verwandten und nächsten Freunde zu sich eingeladen.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.25'>Als Petrus in das Haus eintreten wollte, ging ihm Kornelius entgegen und fiel ihm ehrfurchtsvoll zu Füßen.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.26'>Petrus aber richtete ihn auf mit den Worten: "Steh auf, auch ich bin nur ein Mensch wie du!"</verse>
        <verse osisID='Acts.10.27'>Dann ging er im Gespräch mit ihm ins Zimmer hinein. Dort fand er viele beisammen</verse>
        <verse osisID='Acts.10.28'>und sprach zu ihnen: "Ihr wißt ganz genau, wie streng es einem Juden verboten ist, mit einem Heiden zu verkehren oder ihn zu besuchen. Mir aber hat Gott gezeigt, keinen Menschen als unheilig oder unrein anzusehen.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.29'>Deshalb bin ich auch ohne Widerrede gekommen, als ich gerufen wurde. Ich frage nun: Warum habt ihr mich holen lassen?"</verse>
        <verse osisID='Acts.10.30'>Da antwortete Kornelius: "Jetzt genau vor vier Tagen um die neunte Stunde betete ich in meinem Haus, als plötzlich ein Mann in glänzendem Gewand vor mir stand</verse>
        <verse osisID='Acts.10.31'>und sprach: 'Kornelius, dein Gebet ist erhört, und deiner Almosen ist vor Gott gedacht worden.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.32'>So sende denn nach Joppe und laß Simon, mit dem Zunamen Petrus, zu dir bitten. Der hält sich auf im Haus des Gerbers Simon nahe dem Meer: er soll kommen und mit dir reden.'</verse>
        <verse osisID='Acts.10.33'>Sofort sandte ich zu dir, und du hast recht getan, daß du gekommen bist. Jetzt sind wir alle hier vor Gottes Angesicht versammelt, um alles zu hören, was du in des Herrn Auftrag zu uns reden sollst."</verse>
        <verse osisID='Acts.10.34'>Da tat Petrus seinen Mund auf und sprach: "Nun sehe ich deutlich ein, daß Gott kein Volk dem anderen vorzieht,</verse>
        <verse osisID='Acts.10.35'>sondern daß ihm in jedem Volk alle, die ihn fürchten und Gerechtigkeit üben, willkommen sind <note>Zur Aufnahme in sein Reich.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.36'>Er hat seine Botschaft den Kindern Israel gesandt und Heil verkünden lassen durch Jesus Christus. Der ist ein Herr über alle.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.37'>Ihr wißt, was in ganz Judäa geschehen und ausgegangen ist von Galiläa nach der Taufe, die Johannes verkündigt hat:</verse>
        <verse osisID='Acts.10.38'>Jesus von Nazaret, von Gott mit der Kraft des Heiligen Geistes gesalbt, ist von Ort zu Ort gezogen. Er hat Gutes getan und alle geheilt, die unter des Teufels Herrschaft standen; denn Gott war mit ihm. -</verse>
        <verse osisID='Acts.10.39'>Und wir sind Zeugen all der Taten, die er im Land der Juden und in Jerusalem vollbracht hat. - Den haben sie ans Kreuz geschlagen und getötet.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.40'>Gott aber hat ihn am dritten Tag auferweckt</verse>
        <verse osisID='Acts.10.41'>und ihn dann nicht dem ganzen Volk erscheinen lassen, sondern nur den Zeugen, die er vorher erwählt hatte. Diese Zeugen sind wir. Wir haben auch mit ihm gegessen und getrunken nach seiner Auferstehung von den Toten.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.42'>Und er hat uns geboten, dem Volk zu predigen und zu bezeugen, daß er von Gott bestimmt ist zum Richter der Lebendigen und der Toten.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.43'>Auf ihn weisen alle Propheten hin und bezeugen, daß durch seinen Namen alle, die an ihn glauben, Vergebung der Sünden empfangen sollen."</verse>
        <verse osisID='Acts.10.44'>Während Petrus noch diese Worte sprach, fiel der Heilige Geist auf alle, die seiner Rede zuhörten.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.45'>Die Gläubigen jüdischer Herkunft aber, die mit Petrus gekommen waren, gerieten außer sich vor Staunen, als sie wahrnahmen, daß auch über die Heiden die Gabe des Heiligen Geistes ausgegossen wurde.</verse>
        <verse osisID='Acts.10.46'>Denn sie hörten sie in Zungen reden <note>Vgl. Apg. 19,6; 1. Kor. 14.</note> und Gott preisen. Da sprach Petrus:</verse>
        <verse osisID='Acts.10.47'>"Kann man das Wasser der Taufe diesen hier verweigern, die den Heiligen Geist empfangen haben ebenso wie wir?"</verse>
        <verse osisID='Acts.10.48'>Und er befahl, sie in dem Namen Jesu Christi zu taufen. Dann bat man ihn, noch einige Tage dazubleiben.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.11'>
        <verse osisID='Acts.11.1'>Die Apostel und die Brüder in Judäa erfuhren, auch die Heiden hätten das Wort Gottes angenommen.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.2'>Als nun Petrus nach Jerusalem zurückkehrte, stellten ihn die Gläubigen jüdischer Herkunft zur Rede</verse>
        <verse osisID='Acts.11.3'>und warfen ihm vor: "Du bist zu Heiden gegangen und hast sogar mit ihnen gegessen."</verse>
        <verse osisID='Acts.11.4'>Da erzählte ihnen Petrus der Reihe nach alles, was sich zugetragen hatte.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.5'>"Ich war", so sagte er, "in der Stadt Joppe. Da hatte ich beim Gebet im Zustand der Verzückung ein Gesicht: Eine Art Gefäß, das einer großen Leinwand glich, ließ sich an vier Enden aus dem Himmel nieder und kam dicht zu mir.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.6'>Als ich in die Leinwand schaute und das Innere betrachtete, sah ich darin die vierfüßigen Tiere der Erde, die wilden Tiere, die kriechenden Tiere und die Vögel des Himmels.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.7'>Dann hörte ich eine Stimme zu mir sagen: 'Steh auf, Petrus, schlachte und iß!'</verse>
        <verse osisID='Acts.11.8'>Ich antwortete: 'Nun und nimmer, Herr! Denn in meinen Mund ist nie etwas Gemeines oder Unreines gekommen.'</verse>
        <verse osisID='Acts.11.9'>Da sprach eine Stimme vom Himmel zum zweitenmal: 'Was Gott gereinigt hat, das sieh du nicht als unrein an!'</verse>
        <verse osisID='Acts.11.10'>Dies wiederholte sich dreimal. Dann wurde alles wieder zum Himmel emporgezogen.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.11'>Gerade in dem Augenblick standen vor dem Haus, wo ich war, drei Männer, die von Cäsarea zu mir gesandt waren.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.12'>Da befahl mir der Geist, ohne Zaudern mit ihnen zu gehen. Es begleiteten mich auch diese sechs Brüder hier, und so kamen wir in jenes Mannes Haus.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.13'>Der erzählte uns, wie er in seinem Haus den Engel hatte stehen sehen, der zu ihm sprach: 'Sende nach Joppe und laß Simon, mit dem Zunamen Petrus, holen!</verse>
        <verse osisID='Acts.11.14'>Der wird dir Dinge sagen, wodurch du mit allen deinen Hausgenossen das Heil erlangen wirst.'</verse>
        <verse osisID='Acts.11.15'>Als ich dann zu reden begann, fiel der Heilige Geist auf sie, gleichwie auf uns am Anfang <note>Am Pfingsttag.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.16'>Da dachte ich an das Wort des Herrn, wie er öfter sagte: 'Johannes hat mit Wasser getauft, ihr aber sollt mit dem Heiligen Geist getauft werden.'</verse>
        <verse osisID='Acts.11.17'>Hat ihnen Gott nun auf Grund des Glaubens an den Herrn Jesus Christus dieselbe Gabe geschenkt wie uns, konnte ich da Gott in seinem Tun hindern?"</verse>
        <verse osisID='Acts.11.18'>Als sie das hörten, schwiegen sie. Sie gaben Gott die Ehre und sprachen: "So hat Gott auch den Heiden die Sinnesänderung verliehen, die zum Leben führt."</verse>
        <verse osisID='Acts.11.19'>Die sich bei der Verfolgung nach dem Tod des Stephanus zerstreut hatten <note>8,4.</note>, zogen bis Phönizien, Zypern und Antiochia <note>Der Hauptstadt Syriens.</note>. Sie wandten sich mit ihrer Verkündigung nur an die Juden.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.20'>Doch einige von ihnen, die aus Zypern und Kyrene stammten, redeten nach ihrer Ankunft in Antiochia auch zu den Heiden <note>Ich lese hier [Helleenas]. Ich übersetze dieses Wort, das eigentlich "Griechen" bedeutet, hier und sonst mit "Heiden". Denn die Gegenüberstellung von Juden und Griechen soll nicht sowohl einen sprachlichen und völkischen als vielmehr einen religiösen Gegensatz zum Ausdruck bringen.</note> und verkündigten ihnen den Herrn Jesus.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.21'>Dabei war des Herrn Hand mit ihnen: eine große Zahl ward gläubig und bekehrte sich zum Herrn.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.22'>Die Kunde von diesen Vorgängen kam zu den Ohren der Gemeinde in Jerusalem, und Barnabas <note>4,36.</note> wurde von dort nach Antiochia gesandt.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.23'>Als er hinkam und die Gnade Gottes sah <note>Die sich namentlich in der Bekehrung der Heiden offenbarte.</note>, freute er sich und ermahnte sie alle, mit ganzem Herzen dem Herrn treu zu bleiben.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.24'>Denn er war ein trefflicher Mann, voll Heiligen Geistes und Glaubens. Und eine große Schar wurde für den Herrn gewonnen.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.25'>Barnabas begab sich dann nach Tarsus, um Saulus aufzusuchen.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.26'>Als er ihn gefunden hatte, führte er ihn nach Antiochia. Dort brachten sie ein ganzes Jahr in der Gemeinde zu und unterwiesen viele. In Antiochia gab man auch den Jüngern zum erstenmal den Namen "Christen <note>Wörtlich: "Christianer". Der Name scheint den Gläubigen von den römischen Staatsbehörden beigelegt worden zu sein, vielleicht in der Annahme, Christus sei das noch lebende Haupt der neuen Religionsgemeinschaft. Die Juden fuhren fort, die Jünger Jesu Nazarener zu nennen. Der Name "Christ" kommt im Neuen Testament nur noch Apg. 26,28 und 1. Petr. 4,16 vor.</note>".</verse>
        <verse osisID='Acts.11.27'>Damals kamen Propheten von Jerusalem nach Antiochia.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.28'>Einer von ihnen, mit Namen Agabus, erhob sich (in der Gemeindeversammlung) und machte durch den Geist kund <note>V.28 lautet nach D: "Es war eine große Freude. Als wir aber versammelt waren, ergriff einer von ihnen, mit Namen Agabus, das Wort und machte durch den Geist kund" usw.</note>, es werde eine große Hungersnot über den ganzen Erdkreis kommen, die dann auch unter der Regierung Klaudius eintrat <note>Der römische Kaiser Klaudius regierte 41-54 n.Chr. In Judäa fand unter dem römischen Statthalter Tiberius Alexander (45-48 n.Chr.) eine große Hungersnot statt. Während der ganzen Regierungszeit des Kaisers Klaudius waren Mißernten und Hungersnöte in verschiedenen Teilen des römischen Reiches.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.29'>Die Jünger <note>In Antiochia.</note> beschlossen nun, ein jeder nach seinen Mitteln, den Brüdern, die in Judäa wohnten, Hilfe zu senden.</verse>
        <verse osisID='Acts.11.30'>Das taten sie auch und schickten (diese Liebesgabe) an die Ältesten <note>Die geistlichen Vorsteher der Gemeinde zu Jerusalem, die hier zum erstenmal erwähnt werden.</note> durch Barnabas und Saulus.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.12'>
        <verse osisID='Acts.12.1'>Um jene Zeit richtete der König Herodes <note>Herodes Agrippa I., geboren 10 v.Chr., war der Enkel Herodes d.Gr. und ein Neffe des Herodes Antipas. Der Kaiser Klaudius machte ihn im Jahre 41 n.Chr. zum König von ganz Palästina.</note> eine Verfolgung gegen einige Glieder der Gemeinde <note>Zu Jerusalem.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.2'>Er ließ Jakobus, den Bruder des Johannes, mit dem Schwert enthaupten.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.3'>Als er sah, daß dies den Juden gefiel, ließ er auch Petrus gefangennehmen. - Es waren gerade die Tage der ungesäuerten Brote <note>So wurde das Passahfest auch noch genannt (Matth. 26,17).</note>. -</verse>
        <verse osisID='Acts.12.4'>Als Petrus ergriffen war, ließ ihn Herodes ins Gefängnis werfen und von sechzehn Soldaten bewachen <note>Genau ist im Text die Rede von vier Abteilungen Soldaten, jede vier Mann stark, die sich in den vier Nachtwachen ablösten.</note>. Nach dem Passahfest wollte er in Gegenwart des Volkes das Urteil über ihn sprechen.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.5'>So ward denn Petrus im Kerker verwahrt. Die Gemeinde aber betete unablässig für ihn zu Gott.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.6'>In der Nacht vor dem Tag, wo Herodes die Gerichtsverhandlung halten wollte, schlief Petrus, mit zwei Ketten gebunden, zwischen zwei Soldaten <note>Mit den beiden Ketten war Petrus nach römischer Sitte an die beiden Soldaten gefesselt.</note>, während draußen vor der Tür eine Wache stand <note>Nämlich die beiden anderen Soldaten der diensttuenden Abteilung.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.7'>Plötzlich erschien ein Engel des Herrn, und ein Licht erglänzte in der Zelle. Der Engel berührte die Seite des Petrus, weckte ihn und sprach: "Steh eilig auf!" Sofort fielen ihm die Ketten von seinen Händen.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.8'>Dann fuhr der Engel fort: "Gürte dich und zieh deine Schuhe an!" Das tat er. Nun sprach er weiter: "Wirf dir deinen Mantel um und folge mir!"</verse>
        <verse osisID='Acts.12.9'>Petrus ging hinaus und folgte ihm. Er hielt aber des Engels Tun nicht für volle Wirklichkeit, sondern meinte, ein Traumgesicht zu haben.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.10'>Als sie an der ersten und der zweiten Wache vorbeigegangen waren <note>Gemeint sind die beiden Soldaten, die draußen Wache hielten, und zwar in kurzem Abstand voneinander.</note>, kamen sie an das eiserne Tor, das zur Stadt führte. Dies tat sich ihnen von selbst auf. Nun waren sie im Freien <note>D fügt hier noch an: "sie stiegen die sieben Stufen hinab".</note> und bogen in eine Straße ein. Da mit einem Mal schied der Engel von ihm.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.11'>Jetzt kam Petrus zu sich selbst und sprach: "Nun weiß ich wirklich, daß der Herr seinen Engel gesandt und mich errettet hat von der Hand des Herodes und dem, was das jüdische Volk mit Ungeduld erwartet <note>Gemeint ist die Hinrichtung des Petrus.</note>."</verse>
        <verse osisID='Acts.12.12'>Nach einigem Nachdenken ging dann Petrus zu dem Haus der Maria, der Mutter des Johannes, mit dem Zunamen Markus <note>Dies ist der Verfasser des zweiten Evangeliums.</note>, wo viele zum Gebet versammelt waren.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.13'>Als er an die Eingangspforte klopfte, erschien eine Magd, mit Namen Rhode, um zu hören, wer da sei.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.14'>Als sie des Petrus Stimme erkannte, vergaß sie vor lauter Freude, die Tür zu öffnen, sondern lief ins Haus und meldete, Petrus stehe an der Pforte.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.15'>Man antwortete ihr: "Du bist von Sinnen!" Sie aber behauptete bestimmt, es wäre so. Da sagte man: "Es ist sein Schutzengel."</verse>
        <verse osisID='Acts.12.16'>Indes fuhr Petrus fort zu klopfen. Endlich öffneten sie. Sie sahen ihn und waren außer sich vor Freude.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.17'>Da gab er ihnen mit der Hand ein Zeichen, sie möchten schweigen, und erzählte ihnen, wie ihn der Herr aus dem Gefängnis geführt habe. Dann fügte er hinzu: "Verkündigt dies Jakobus <note>Dies ist der bekannte Bruder des Herrn, der Bischof der Gemeinde zu Jerusalem.</note> und den Brüdern!" Damit verließ er sie und zog an einen anderen Ort <note>Nach einer alten Überlieferung in der Chronik des Eusebius nehme ich an, daß Petrus damals (42 n.Chr.) über Antiochia in Syrien (vgl. Gal. 2,11ff.) nach Rom gekommen ist.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.18'>Bei Tagesanbruch war der Schrecken der Soldaten nicht gering; sie fragten sich, was mit Petrus geschehen sein könne.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.19'>Herodes ließ ihn suchen, fand ihn aber nicht. Da verhörte er die Wächter und befahl, sie hinzurichten. Dann ging er von Judäa nach Cäsarea und nahm dort Aufenthalt.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.20'>Nun war er den Bewohnern von Tyrus und Sidon bitter feind. Sie schickten jetzt gemeinsam Gesandte an ihn. Diese gewannen Blastus, des Königs Kammerherrn, für sich und baten, alle schädigenden Maßregeln einzustellen <note>Wahrscheinlich litten durch die feindseligen Bestimmungen des Herodes der Handel und die Zufuhr der beiden phönizischen Städte aufs empfindlichste.</note>, weil ihr Land aus dem des Königs Lebensmittel bezog.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.21'>An einem bestimmten Tag <note>An dem Tag des feierlichen Empfangs, den der von den phönizischen Gesandten bestochene Blastus für diese bei Herodes vermittelt hatte.</note> hielt Herodes eine Ansprache an die Gesandten, während er im königlichen Prachtgewand auf dem Thron saß.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.22'>Da rief das Volk, das zugegen war: "Das ist ein Gott, der hier redet, und kein Mensch!"</verse>
        <verse osisID='Acts.12.23'>Sofort schlug ihn ein Engel des Herrn, weil er Gott nicht die Ehre gegeben hatte: er erkrankte am Wurmfraß und verschied <note>Ein ähnliches Ende nahm Antiochus Epiphanes (2. Makk. 9,5.9).</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.24'>Das Wort Gottes aber breitete sich immer weiter aus, und die Zahl seiner Bekenner mehrte sich.</verse>
        <verse osisID='Acts.12.25'>Als Barnabas und Saulus ihren Auftrag ausgerichtet hatten <note>Vgl. 11,29-30.</note>, kehrten sie aus Jerusalem zurück <note>Nach Antiochia.</note>; Johannes, mit dem Zunamen Markus, begleitete sie.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.13'>
        <verse osisID='Acts.13.1'>Damals dienten in Antiochia bei der dortigen Gemeinde als Propheten und Lehrer: Barnabas, Symeon, genannt Niger <note>D.h. der Schwarze, vielleicht wegen seiner Hautfarbe.</note>, Luzius aus Kyrene, Manaen, ein Jugendgefährte des Vierfürsten Herodes, und Saulus.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.2'>Als sie eines Tages dem Herrn dienten und fasteten, sprach der Heilige Geist <note>Durch einen der V.1 genannten Propheten.</note>: "Sondert mir Barnabas und Saulus aus für das Werk <note>Die apostolische Amtswirksamkeit.</note>, wozu ich sie berufen habe!"</verse>
        <verse osisID='Acts.13.3'>Dann legten sie ihnen nach Fasten und Gebet die Hände auf und ließen sie ziehen.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.4'>So von dem Heiligen Geist ausgesandt, gingen sie nach Seleuzia <note>Einer nahe bei Antiochia gelegenen Hafenstadt.</note>. Von dort fuhren sie zu Schiff nach Zypern.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.5'>Nach ihrer Ankunft in Salamis verkündigten sie in den jüdischen Versammlungshäusern Gottes Wort. Sie hatten Johannes <note>Vgl. 12,12.25.</note> als Gehilfen bei sich.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.6'>Sie durchzogen die ganze Insel bis nach Paphos <note>Diese Stadt an der Westküste Zyperns war der Wohnsitz des römischen Statthalters.</note>. Da trafen sie einen jüdischen Zauberer und falschen Propheten, der hieß Barjesus <note>D.h. Sohn Jesu oder Josuas.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.7'>Er war befreundet mit dem Statthalter Sergius Paulus, einem einsichtsvollen Mann. Dieser entbot Barnabas und Saulus zu sich und wünschte Gottes Wort zu hören.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.8'>Aber Elymas oder der Zauberer - denn dies bedeutet der Name <note>Elymas, wie sich Barjesus hochmütig nannte, ist wahrscheinlich ein arabisches Wort und heißt "der Weise", im besonderen Sinn "der Zauberer".</note> - widerstand ihnen und suchte zu verhindern, daß der Statthalter den Glauben annahm.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.9'>Da blickte Saulus, der auch Paulus heißt <note>Der Apostel hat wohl schon von seinen Eltern neben dem hebräischen Namen Saul auch den in seiner Heimat Zilizien sehr verbreiteten römischen Namen Paulus erhalten. Diesen römischen Namen hat dann der Apostel von dem Augenblick an ausschließlich geführt, wo er durch den Verkehr mit dem zyprischen Statthalter der heidnischen Welt des Römerreiches die Heilsbotschaft zu verkündigen begann.</note>, vom Heiligen Geist erfüllt, dem Zauberer ins Antlitz</verse>
        <verse osisID='Acts.13.10'>und sprach zu ihm: "Du Mensch voll aller List und aller Tücke, du Teufelssohn und Feind aller Gerechtigkeit, willst du denn nicht aufhören, die geraden Wege des Herrn zu verkehren?</verse>
        <verse osisID='Acts.13.11'>Nun aber soll des Herrn Hand dich schlagen: du wirst erblinden und das Sonnenlicht eine Zeitlang nicht sehen." Sofort fiel Dunkelheit und Finsternis auf ihn, und als er hinauswankte, bat er die Leute, ihn an der Hand zu führen.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.12'>Als der Statthalter dies sah, wurde er gläubig, und er staunte ob der Lehre des Herrn.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.13'>Paulus und seine Begleiter schifften sich dann in Paphos ein und kamen nach Perge in Pamphylien. Dort verließ sie Johannes und kehrte nach Jerusalem zurück <note>Konnte sich Johannes Markus wegen seines noch engherzigen judenchristlichen Standpunktes nicht in die Wirksamkeit des Paulus unter den Heiden finden?</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.14'>Sie aber zogen von Perge weiter und kamen nach Antiochia in Pisidien. Am Sabbat gingen sie in das jüdische Versammlungshaus und nahmen dort Platz.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.15'>Nach der Vorlesung des Gesetzes und der Propheten ließen ihnen die gottesdienstlichen Vorsteher sagen <note>Die Synagogenvorsteher, die den Gottesdienst zu leiten hatten, wollten die fremden Volksgenossen, die sie nicht als Jünger Jesu kannten, durch eine besondere Aufmerksamkeit ehren.</note>: "Liebe Brüder, wenn ihr etwas zur Erbauung der Gemeinde zu sagen habt, so redet!"</verse>
        <verse osisID='Acts.13.16'>Da stand Paulus auf, winkte mit der Hand und sprach: "Ihr Israeliten und ihr Gottesfürchtigen <note>Vgl. 10,2.</note>, hört zu!</verse>
        <verse osisID='Acts.13.17'>Der Gott dieses Volkes Israel hat unsere Väter <note>Die Erzväter, namentlich Abraham, Isaak und Jakob.</note> auserwählt <note>Zu Trägern seiner Verheißung.</note>. Er hat das Volk gemehrt bei seinem Aufenthalt in Ägypten, und mit wunderbarer Macht hat er sie aus dem Land geführt.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.18'>Etwa vierzig Jahre ertrug er ihr Gebaren in der Wüste.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.19'>Dann vertilgte er sieben Völker im Land Kanaan und schenkte ihnen deren Land zum Erbe.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.20'>Das alles dauerte etwa 450 Jahre <note>Hier werden die 400 Jahre der Fremdlingschaft in Ägypten (7,6) mit den 40 Jahren der Wüstenwanderung (V.18) und etwa 10 Jahren der Eroberung Kanaans zusammengezählt.</note>. Darauf gab er ihnen Richter bis auf den Propheten Samuel.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.21'>Da baten sie um einen König. Und Gott gab ihnen für vierzig Jahre <note>Im Alten Testament wird die Dauer der Regierung Sauls nirgends genau vermerkt; Josephus gibt sie auf 20 Jahre an.</note> Saul, den Sohn des Kis, einen Mann aus dem Stamm Benjamin.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.22'>Als er den verworfen hatte, erweckte er ihnen David zum König. Dem gab er auch ein gutes Zeugnis, indem er sprach: 'Gefunden habe ich David, Isais Sohn, einen Mann nach meinem Herzen; der wird alles tun, was ich gebiete <note>Frei nach Ps. 89,21 und 1. Sam. 13,14.</note>.'</verse>
        <verse osisID='Acts.13.23'>Aus dem Geschlecht dieses Mannes hat Gott nun, wie er verheißen, für Israel in Jesus einen Retter kommen lassen.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.24'>Doch ehe dieser auftrat, hat Johannes dem ganzen Volk Israel eine Taufe verkündigt, die von einer Sinnesänderung begleitet sein mußte.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.25'>Als dann Johannes am Ende seiner Laufbahn stand, sprach er: 'Wofür ihr mich haltet, das bin ich nicht; doch seht, nach mir kommt einer, dem ich nicht wert bin, die Schuhe von seinen Füßen loszubinden.'</verse>
        <verse osisID='Acts.13.26'>Liebe Brüder, ihr, die ihr aus Abrahams Geschlecht stammt, und ihr Gottesfürchtigen <note>Vgl. 10,2, Anmerkung.</note>, uns  <note>Den Juden.</note> ist diese Heilsbotschaft gesandt worden.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.27'>Denn die Bewohner Jerusalems und ihre Obersten haben diesen Jesus nicht erkannt. Doch gerade dadurch, daß sie ihm das Urteil sprachen, haben sie die Worte der Propheten, die jeden Sabbat vorgelesen werden, zur Erfüllung gebracht.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.28'>Und obwohl sie keine Todesursache an ihm fanden, baten sie trotzdem Pilatus um seine Hinrichtung.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.29'>Als sie so alles, was von ihm geschrieben stand, vollendet hatten, nahmen sie ihn vom Kreuz herab und legten ihn ins Grab.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.30'>Gott aber hat ihn von den Toten auferweckt,</verse>
        <verse osisID='Acts.13.31'>und viele Tage hindurch ist er denen, die mit ihm von Galiläa nach Jerusalem hinaufgezogen waren, erschienen: die sind nun seine Zeugen an das Volk.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.32'>Und wir <note>Paulus und Barnabas.</note> verkünden euch die Frohe Botschaft: Die Verheißung, die Gott den Vätern einst gegeben,</verse>
        <verse osisID='Acts.13.33'>hat er durch Jesu Auferweckung uns, ihren Kindern, nun erfüllt, wie es ja auch im zweiten Psalm heißt: 'Du bist mein Sohn, heute habe ich dich gezeugt.'</verse>
        <verse osisID='Acts.13.34'>Daß er aber nach seiner Auferweckung von den Toten nicht mehr der Verwesung anheimfallen <note>Sondern ewig leben.</note> wird, dies hat Gott in diesen Worten ausgesprochen: 'Ich will euch die dem David zugesagten heiligen, unwandelbaren Güter geben <note>Frei nach Jes. 55,3. Als Heilsmittler, der die ewigen Güter austeilt, muß der Messias auch ewig leben.</note>.'</verse>
        <verse osisID='Acts.13.35'>Deshalb heißt es auch an einer anderen Stelle: 'Du wirst nicht zugeben, daß dein Heiliger verwese <note>Ps. 16,10.</note>.'</verse>
        <verse osisID='Acts.13.36'>Nun, David ist entschlafen, als er nach Gottes Willen seinen Zeitgenossen zum Segen gedient hatte; er ist zu seinen Vätern versammelt worden und verwest.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.37'>Den aber Gott auferweckt hat, der ist nicht verwest.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.38'>So wißt denn, ihr Brüder, daß euch durch diesen Jesus Vergebung der Sünden verkündigt wird.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.39'>Durch ihn wird jeder, der da glaubt, von allem losgesprochen, wovon ihr unter dem Gesetz Moses nicht befreit werden konntet.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.40'>Seht nun zu, daß euch nicht treffe, was in dem Buch des Propheten geschrieben steht:</verse>
        <verse osisID='Acts.13.41'>Schaut, ihr Verächter, verwundert euch und werdet ganz zunichte <note>Vor Schrecken.</note>; denn ich tue ein Werk in euern Tagen, ein Werk, das ihr nicht glauben würdet, wenn man's euch erzählte <note>Hab. 1,5 frei nach LXX. Während die Stelle nach dem Zusammenhang von dem göttlichen Strafgericht redet, das durch die Chaldäer über Juda kommen sollte, wird sie hier auf Gottes Gnadenwerk in Jesus Christus angewandt.</note>."</verse>
        <verse osisID='Acts.13.42'>Als Paulus und Barnabas den Gottesdienst verließen <note>Wie es scheint, noch vor dem eigentlichen Schluß der Versammlung (vgl. V.43).</note>, bat man sie, am nächsten Sabbat über dieselben Dinge abermals zu reden.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.43'>Nach dem Schluß der Versammlung folgten viele Juden und gottesfürchtige Heiden Paulus und Barnabas. Diese redeten zu ihnen und ermahnten sie, fest bei der Gnade Gottes zu beharren.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.44'>Am kommenden Sabbat versammelte sich fast die ganze Stadt, um des Herrn Wort zu hören.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.45'>Als die Juden die vielen Menschen sahen, wurden sie von Neid erfüllt <note>Sie wollten das messianische Heil für sich allein haben.</note> und widersprachen des Paulus Rede unter Lästerungen.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.46'>Da erklärten ihnen Paulus und Barnabas frei und offen: "Euch mußte zuerst <note>Nach den göttlichen Verheißungen.</note> Gottes Wort verkündigt werden. Weil ihr es aber von euch weist und euch selbst des ewigen Lebens nicht wert achtet, nun, so wenden wir uns zu den Heiden.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.47'>Denn so hat uns der Herr geboten <note>Jes. 49,6.</note>: Ich habe dich <note>Angeredet wird der Messias, der Knecht Jahwes.</note> gesetzt zum Licht für die Heiden, damit du Heil verbreitest bis ans Ende der Erde."</verse>
        <verse osisID='Acts.13.48'>Als die Heiden dies hörten, freuten sie sich und priesen das Wort des Herrn, und alle, die zum ewigen Leben bestimmt waren, wurden gläubig.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.49'>Das Wort des Herrn verbreitete sich dann in der ganzen Gegend.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.50'>Die Juden aber reizten die vornehmen Frauen der Stadt, die sich zu ihrem Gottesdienst hielten, und die einflußreichsten Bürger auf. So erregten sie eine Verfolgung gegen Paulus und Barnabas und vertrieben sie aus ihrem Gebiet.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.51'>Da schüttelten diese den Staub von ihren Füßen gegen sie <note>Vgl. Luk. 9,5.</note> und zogen nach Ikonium <note>Am Fuß des Taurus, damals Hauptstadt von Lykaonien.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.13.52'>Die Jünger aber <note>In dem pisidischen Antiochia.</note> wurden mehr und mehr mit Freude und Heiligem Geist erfüllt.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.14'>
        <verse osisID='Acts.14.1'>In Ikonium besuchten sie zusammen das jüdische Versammlungshaus und redeten dort mit solchem Erfolg, daß Juden und Heiden in großer Anzahl gläubig wurden.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.2'>Die Juden aber, die ungläubig blieben, regten die heidnische Bevölkerung auf und machten sie gehässig gegen die Brüder <note>Gegen die junge christliche Gemeinde in Ikonium.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.3'>Paulus und Barnabas blieben geraume Zeit dort und wirkten unerschrocken im Vertrauen auf den Herrn, der für das Wort von seiner Gnade Zeugnis gab, indem er Zeichen und Wunder durch ihre Hände geschehen ließ.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.4'>Endlich spaltete sich die Bevölkerung der Stadt in zwei Parteien: die einen hielten es mit den Juden, die anderen mit den Aposteln <note>Nur hier und in V.14 nennt Lukas Barnabas und Paulus Apostel.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.5'>Als diese erfuhren, daß die Heiden und die Juden im Einverständnis mit ihrer Obrigkeit damit umgingen, sie zu mißhandeln und zu steinigen,</verse>
        <verse osisID='Acts.14.6'>da entflohen sie in die lykaonischen Städte Lystra <note>Etwa sechs Stunden südwestlich von Ikonium.</note> und Derbe <note>Wohl nur einige Stunden von Lystra entfernt. Die genaue Lage von Derbe ist unbekannt. Lystra und Derbe sowie Ikonium und Antiochia in Pisidien gehörten zu der römischen Provinz Galatien. In diesen Städten, besonders wohl in Lystra und Derbe, sind also die galatischen Gemeinden zu suchen (vgl. die Einleitung zu dem Brief an die Galater).</note> und deren Nachbarschaft.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.7'>Dort fuhren sie fort, die Frohe Botschaft zu verkünden.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.8'>In Lystra lebte damals ein Mann, der hatte keine Kraft in seinen Füßen; er war von Geburt lahm, mußte immer stillsitzen und hatte noch nie umhergehen können.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.9'>Da hörte er Paulus reden. Paulus sah ihn scharf an, und da er merkte, daß der Mann Vertrauen hatte, geheilt zu werden,</verse>
        <verse osisID='Acts.14.10'>rief er ihm mit lauter Stimme zu: "Tritt aufrecht auf deine Füße!" Da sprang er auf und ging umher.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.11'>Als die Leute sahen, was Paulus getan, da riefen sie in ihrer Landessprache <note>Die die Apostel nicht verstanden. Deshalb wußten sie auch zuerst nicht, daß sie das Volk als höhere Wesen ansahen.</note>: "Die Götter sind in menschlicher Gestalt zu uns herabgekommen!"</verse>
        <verse osisID='Acts.14.12'>Sie nannten Barnabas "Zeus" und Paulus "Hermes", weil er das Wort führte <note>Zeus war bei den Griechen der höchste Gott, der Göttervater, Hermes der Götterbote. Auch bei griechischen Dichtern heißt Hermes der Wortführer.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.13'>Der Priester des Zeus, der am Eingang der Stadt einen Tempel hatte, brachte Stiere und Kränze <note>Mit Kränzen wurden nicht nur die Opfertiere, sondern auch die Altäre und die Priester geschmückt.</note> zu dem Stadttor und schickte sich an, zusammen mit dem Volk ein Opfer darzubringen.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.14'>Sobald die Apostel Paulus und Barnabas dies erfuhren, zerrissen sie ihre Kleider <note>Um ihr Entsetzen auszudrücken.</note>, eilten aus ihrem Haus, sprangen unter die Menge</verse>
        <verse osisID='Acts.14.15'>und riefen: "Ihr Männer, warum tut ihr das? Auch wir sind Menschen ganz ebenso wie ihr. Wir bringen euch die Botschaft, daß ihr euch von diesen nichtigen Göttern zu dem lebendigen Gott wenden sollt, der den Himmel, die Erde und das Meer mit allem, was darinnen ist, geschaffen hat.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.16'>In den vergangenen Zeiten hat er alle Völker ihre eigenen Wege gehen lassen.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.17'>Trotzdem aber hat er euch durch seine Wohltaten von seinem Dasein Zeugnis gegeben: Er sendet euch vom Himmel Regen und fruchtbare Zeiten; so schenkt er euch reichlich Nahrung und erfüllt eure Herzen mit Freude."</verse>
        <verse osisID='Acts.14.18'>Nur mit Mühe konnten sie durch diese Worte das Volk davon abbringen, ihnen zu opfern.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.19'>Später kamen Juden von Antiochia <note>In Pisidien.</note> und Ikonium nach Lystra. Die verhetzten das Volk, steinigten Paulus und schleiften ihn zur Stadt hinaus, in der Meinung, er sei tot.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.20'>Als ihn aber die Jünger umringten, erhob er sich und kehrte in die Stadt zurück. Am folgenden Tag ging er mit Barnabas nach Derbe.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.21'>Als sie in dieser Stadt die Frohe Botschaft verkündigt und viele Jünger gewonnen hatten, kehrten sie nach Lystra, Ikonium und Antiochia <note>In Pisidien.</note> zurück.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.22'>Überall stärkten sie die Seelen der Jünger, ermahnten sie, fest im Glauben zu beharren, und fügten hinzu: "Wir müssen durch viele Trübsale in Gottes Königreich eingehen."</verse>
        <verse osisID='Acts.14.23'>Sie setzten auch in jeder Gemeinde Älteste <note>Oder Bischöfe, als Leiter und Vorsteher (vgl. 20,17.28). Jede Gemeinde hatte mehrere Älteste oder Bischöfe (Apg. 20,17; Phil. 1,1); es ist aber möglich, daß einer von ihnen in gewissem Maße die Oberleitung hatte.</note> ein und befahlen die Jünger unter Gebet und Fasten dem Herrn, an den sie gläubig geworden waren.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.24'>Dann zogen sie durch Pisidien und kamen nach Pamphylien.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.25'>Als sie in Perge das Wort des Herrn verkündigt hatten, gingen sie nach Attilia hinab.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.26'>Von da fuhren sie zu Schiff nach Antiochia <note>In Syrien.</note>. Dort waren sie ja einst der Gnade Gottes befohlen für die Arbeit <note>13,3.</note>, die sie nun vollendet hatten.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.27'>Nach ihrer Ankunft <note>In Antiochia.</note> versammelten sie die Gemeinde und berichteten, wie Großes Gott durch sie gewirkt und daß er den Heiden die Tür des Glaubens aufgetan habe.</verse>
        <verse osisID='Acts.14.28'>Sie blieben dann geraume Zeit bei den Jüngern in Antiochia.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.15'>
        <verse osisID='Acts.15.1'>Es kamen aber Leute aus Judäa <note>Judenchristen pharisäischer Richtung. D hat hinter "Judäa" noch die Worte: "die der pharisäischen Richtung angehört hatten und nun gläubig geworden waren".</note> dorthin, die lehrten die Brüder: "Wenn ihr euch nicht nach mosaischer Sitte beschneiden laßt, so könnt ihr nicht selig werden."</verse>
        <verse osisID='Acts.15.2'>Mit diesen Leuten kamen Paulus und Barnabas in einen lebhaften Streit und Wortwechsel. Die Brüder <note>In Antiochia.</note> bestimmten endlich, Paulus und Barnabas sollten mit einigen anderen aus der Gemeinde wegen dieser Streitfrage zu den Aposteln und Ältesten nach Jerusalem hinaufgehen.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.3'>Sie traten ihre Reise an, von einigen Gemeindegliedern (eine Strecke weit) geleitet. Sie zogen durch Phönizien und Samaria, erzählten dort den Brüdern ausführlich von der Bekehrung der Heiden und machten ihnen allen damit eine große Freude.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.4'>Bei ihrer Ankunft in Jerusalem wurden sie von der Gemeinde, den Aposteln und den Ältesten herzlich empfangen; und sie erzählten, wie Großes Gott durch sie getan hatte.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.5'>Einige aber, die früher der pharisäischen Richtung angehört hatten und nun gläubig geworden waren, traten mit der Forderung auf: "Man muß die Heidenchristen beschneiden und von ihnen verlangen, daß sie das Gesetz Moses halten."</verse>
        <verse osisID='Acts.15.6'>Da versammelten sich die Apostel und die Ältesten, um diese Frage zu erwägen.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.7'>Es wurde viel hin und her geredet. Endlich erhob sich Petrus und sprach zu ihnen: "Liebe Brüder, wie ihr selbst wißt, hat Gott mich schon vor langer Zeit <note>Bei der Bekehrung des Hauptmanns Kornelius, etwa zehn Jahre vor der Versammlung in Jerusalem.</note> unter euch dazu erwählt, daß die Heiden durch meinen Mund das Wort der Heilsbotschaft vernähmen und zum Glauben kämen.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.8'>Und Gott, der Herzenskündiger, hat sich zu ihnen bekannt und ihnen den Heiligen Geist gegeben ebenso wie uns.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.9'>So hat er zwischen uns und ihnen keinen Unterschied gemacht, als er durch den Glauben ihre Herzen gereinigt hatte.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.10'>Warum wollt ihr denn nun Gott versuchen und den Jüngern ein Joch auf den Hals legen, das weder unsere Väter noch wir haben tragen können?</verse>
        <verse osisID='Acts.15.11'>Nein, durch die Gnade des Herrn Jesus glauben wir das Heil zu erlangen ganz ebenso wie sie <note>Die Heidenchristen.</note>."</verse>
        <verse osisID='Acts.15.12'>Da schwiegen alle still <note>Der Anfang von V.12 lautet nach D: "Da nun die Ältesten den Worten des Petrus zustimmten, schwiegen alle."</note>, und man hörte nun dem Bericht zu, den Barnabas und Paulus von allen ihren Zeichen und Wundern gaben, die Gott unter den Heiden durch sie getan hatte.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.13'>Nach ihrem Bericht nahm Jakobus das Wort. "Liebe Brüder", so begann er, "hört mir zu!</verse>
        <verse osisID='Acts.15.14'>Symeon <note>Simon Petrus.</note> hat erzählt, wie Gott den ersten Schritt getan, um aus den Heiden ein Volk zu gewinnen, das seinen Namen trägt.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.15'>Und dies stimmt mit den Worten der Propheten überein. Denn es steht geschrieben:</verse>
        <verse osisID='Acts.15.16'>Später <note>In der messianischen Zeit.</note> will ich wiederkehren <note>Mich dem Volk Israel wieder gnädig zuwenden.</note> und Davids zerfallene Hütte <note>Davids zerfallenes Herrscherhaus.</note> wiederherstellen. Ihre Trümmer will ich wieder aufbauen und sie wieder aufrichten,</verse>
        <verse osisID='Acts.15.17'>damit die übrigen Menschen den Herrn suchen, nämlich alle Heiden, die nach meinem Namen genannt sind <note>Die mir als Eigentum angehören.</note>, spricht der Herr, der dieses tut <note>Amos 9,11-12 nach LXX, erst frei, dann in V.17 wörtlich.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.18'>Diese Weissagung ist von altersher bekannt.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.19'>Ich meine deshalb: Man soll den Heiden, die sich zu Gott bekehren, nicht unnötige Lasten aufbürden <note>Indem man die Beobachtung des mosaischen Gesetzes von ihnen fordert.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.20'>Wir wollen ihnen nur schreiben, sie sollen meiden: den Genuß von Götzenopferfleisch <note>Wörtlich: "die Befleckung der Götzen", vgl. 1. Kor. 8 und 10,23ff.</note>, die Ehe mit Heiden <note>So verstehe ich den Ausdruck des Grundtextes, der wörtlich "Hurerei" heißt; vgl. 2. Mos. 34,16; 5. Mos. 7,3; 1. Kor. 7,39.</note>, das Fleisch von Tieren, die man in Schlingen fängt <note>So daß das Blut nicht auslaufen kann.</note>, und das Essen des Blutes geschlachteter Tiere <note>3. Mos. 17,10-14. - In D fehlt das dritte Verbot, betreffend das Fleisch von in Schlingen gefangenen Tieren (wörtlich: "das Erstickte"). Ferner hat D am Schluß von V.20 noch die Worte: "und alles, was sie für sich selbst nicht wünschen, das sollen sie auch anderen nicht zufügen" (Matth. 7,12).</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.21'>Denn Mose hat seit unvordenklichen Zeiten in jeder Stadt seine eigenen Verkündiger, weil er in den Versammlungshäusern jeden Sabbat vorgelesen wird <note>Darum wissen die Gläubigen aus Israel auch genau, welche Vorschriften sie als Juden zu erfüllen haben. Denn trotz ihrer Zugehörigkeit zur Kirche hielten die geborenen Juden an den Bräuchen des Gesetzes noch weiter fest. Und gerade deshalb war es für sie schwierig, mit den Heidenchristen äußerlich zu verkehren, wenn sie sie auch grundsätzlich als wirkliche Genossen der messianischen Gemeinde anerkannten. Denn ein Beschnittener durfte nicht ohne weiteres mit einem Unbeschnittenen umgehen. Nun schreibt der Talmud vor, daß "die in den Toren Israels wohnenden Fremden" (2. Mos. 20,10; 5. Mos. 14,21) die sogenannten sieben noachischen Gebote halten sollten. So hießen die Vorschriften, die nach der Meinung der jüdischen Gelehrten schon für "die Kinder Noahs", d.h. für die Menschheit vor und außer Abraham, Geltung hatten. Diese sieben Gebote sind: 1. Gehorsam gegen die Obrigkeit, 2. Heilighaltung des Namens Gottes, 3.-7. Vermeidung des Götzendienstes, der Unzucht, des Mordes, des Raubens, des Essens von blutigem Fleisch. Wenn sich nun auch diese sieben noachischen Gebote mit den vier Bestimmungen, die Jakobus aufstellt, nicht decken, so stehen sie doch in deutlicher Beziehung zu den Vorschriften, die nach 3. Mos. 17 die unter Israel wohnenden Fremdlinge beobachten mußten; diese hatten sich vor allem des Blutgenusses zu enthalten. Es scheint nun, daß die von Jakobus aufgestellten vier Stücke in der apostolischen Zeit gültig waren für die "Gottesfürchtigen" aus den Heiden, die, ohne beschnitten zu sein, die jüdischen Gottesdienste besuchten und mit den Juden in einem gewissen Verkehr standen. Nach des Jakobus Antrag sollten also für die Heidenchristen, damit die Judenchristen mit ihnen verkehren könnten, dieselben Bestimmungen gelten wie für den Umgang der gottesfürchtigen Heiden mit den geborenen Juden. Es handelte sich demnach hier nicht um innere Glaubensfragen, sondern nur um Fragen äußerer Sitte. Es sollte von den Heidenchristen nicht etwa ein kleines Maß von Gesetzeserfüllung als Bedingung der Seligkeit gefordert werden, sondern man wollte ihnen nur vorschreiben, was sie in ihrem äußeren Verhalten hauptsächlich zu meiden hätten, um ihren gesetzesstrengen jüdischen Brüdern keinen Anstoß zu geben und den Verkehr mit ihnen bis zu einem gewissen Grad zu ermöglichen. In diesen äußeren Dingen den Gläubigen aus Israel Zugeständnisse zu machen, war kein Verstoß gegen die christliche Freiheit, sondern vielmehr eine Pflicht der christlichen Bruderliebe, die die Schwachen in Geduld trägt und gegen solche, die in mancher Hinsicht anders denken, zarte Rücksichtnahme beweist.</note>."</verse>
        <verse osisID='Acts.15.22'>Da beschlossen die Apostel und die Ältesten im Einverständnis mit der ganzen Gemeinde, aus ihrer Mitte geeignete Männer zu wählen und sie mit Paulus und Barnabas nach Antiochia zu senden. Judas, mit dem Beinamen Barsabbas <note>D.h. Sohn des Sabbas. Vielleicht war er ein Bruder des 1,23 genannten Josef.</note>, und Silas <note>Oder Silvanus. Paulus gebraucht in seinen Briefen stets diese lateinische Namensform.</note>, die bei den Brüdern in hohem Ansehen standen, wurden dazu bestimmt.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.23'>Ihnen gab man folgenden Brief mit: "Die Apostel und die Ältesten entbieten als Brüder den in Antiochia, Syrien und Zilizien wohnenden Brüdern aus den Heiden ihren Gruß.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.24'>Es ist uns kundgeworden, daß einige aus unserer Mitte, ohne daß sie Auftrag von uns empfangen hätten, auf eigene Hand ausgezogen sind und euch mit ihren Reden in euerm Gemüt aufs höchste beunruhigt haben.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.25'>Deshalb haben wir einmütig beschlossen, geeignete Männer auszuwählen und sie zu euch zu senden im Verein mit unseren lieben Freunden Barnabas und Paulus,</verse>
        <verse osisID='Acts.15.26'>die ihr Leben für die Sache unseres Herrn Jesus Christus aufs Spiel gesetzt haben.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.27'>Wir senden euch nun Judas und Silas, die euch mündlich dieselbe Botschaft bringen werden <note>Die schriftlich in dem Brief mitgeteilt wird, namentlich in V.28 und 29.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.28'>Denn der Heilige Geist <note>Der Heilige Geist gab in der Versammlung Licht durch die Propheten, gewiß auch durch Judas, Silas (V.32) und Agabus (11,27-28). In dem Licht dieser prophetischen Offenbarungen trafen dann die Apostel und die Ältesten ihre endgültige Entscheidung.</note> und wir haben es für gut befunden, euch weiter keine Last aufzulegen als diese notwendigen Bestimmungen:</verse>
        <verse osisID='Acts.15.29'>ihr habt zu meiden den Genuß von Götzenopferfleisch, das Blut geschlachteter Tiere, das Fleisch von Tieren, die man in Schlingen fängt, und die Ehen mit Heiden. Wenn ihr euch davor hütet, so wird's gut mit euch stehen. Lebt wohl!"</verse>
        <verse osisID='Acts.15.30'>Die Abgesandten <note>Judas und Silas.</note> wurden von der Gemeinde entlassen und kamen nach Antiochia, wo sie die Schar der Jünger versammelten und das Schreiben übergaben.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.31'>Die Gemeinde las es und freute sich über den tröstlichen Zuspruch, den es enthielt.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.32'>Judas und Silas, die Propheten waren, trösteten auch ihrerseits <note>Neben dem Schreiben, das sie überbrachten.</note> die Brüder durch mannigfaltigen Zuspruch <note>Sowohl in erbaulicher Belehrung wie in Weissagung.</note> und stärkten sie im Glauben.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.33'>Nach einiger Zeit wurden sie von den Brüdern unter Segenswünschen verabschiedet, um zu denen, die sie gesandt hatten, zurückzukehren <note>Hier folgt in D als V.34: "Silas aber beschloß, (in Antiochia) zu bleiben, während Judas allein (nach Jerusalem) zurückging."</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.35'>Paulus aber und Barnabas blieben in Antiochia: sie lehrten und verkündigten noch mit vielen anderen das Wort des Herrn.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.36'>Nach einiger Zeit sprach Paulus zu Barnabas: "Laß uns doch die Brüder in allen Städten, wo wir das Wort des Herrn verkündigt haben, wieder besuchen, um zu sehen, wie es ihnen geht!"</verse>
        <verse osisID='Acts.15.37'>Barnabas wollte auch Johannes, mit dem Beinamen Markus, mitnehmen.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.38'>Paulus aber hielt es nicht für richtig, ihn mitzunehmen, weil er sie einst in Pamphylien verlassen und sie nicht bei ihrer Arbeit begleitet hatte <note>13,13. Später wurde Markus wieder ein treuer Mitarbeiter des Paulus (Kol. 4,10; Philem. 24; 2. Tim. 4,11).</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.39'>Über diese Frage kamen sie in einen heftigen Wortwechsel, so daß sie sich voneinander trennten. Während Barnabas mit Markus nach Zypern hinüberfuhr,</verse>
        <verse osisID='Acts.15.40'>erkor sich Paulus den Silas zum Gefährten und, von den Brüdern der Gnade des Herrn befohlen, trat er seine Reise an.</verse>
        <verse osisID='Acts.15.41'>Er zog zunächst durch Syrien und Zilizien und stärkte dort die Gemeinden.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.16'>
        <verse osisID='Acts.16.1'>Dann kam er nach Derbe und nach Lystra. In Lystra war ein Jünger, mit Namen Timotheus; seine Mutter war eine (an Christus) gläubige Jüdin, sein Vater ein Heide.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.2'>Die Brüder in Lystra und Ikonium hatten eine gute Meinung von Timotheus.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.3'>Paulus wünschte ihn zum Reisebegleiter. Darum nahm er ihn und beschnitt ihn mit Rücksicht auf die Juden, die in jener Gegend wohnten. Denn sie wußten alle, daß sein Vater ein Heide war <note>Ohne Beschneidung würde Timotheus bei den Juden seiner Heimat, die ihn kannten, keinen Eingang gefunden haben, zumal da nach talmudischem Grundsatz das Kind der Mutter folgen sollte, Timotheus demnach als Sohn einer jüdischen Mutter hätte beschnitten werden müssen.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.4'>In allen Städten, wohin sie kamen, übergaben sie den Gläubigen die Verordnungen der Apostel und Ältesten in Jerusalem zur Befolgung.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.5'>So wurden die Gemeinden im Glauben gestärkt und wuchsen täglich an Zahl.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.6'>Sie durchzogen das phrygische und das galatische Land <note>In Galatien besuchten sie namentlich die Gemeinden in Derbe und Lystra (vgl. die Einleitung zu den Briefen an die Galater), in Phrygien die Gemeinden in Ikonium und dem pisidischen Antiochia.</note>, weil ihnen der Heilige Geist verboten hatte <note>Wahrscheinlich durch Offenbarungen des Propheten Silas.</note>, das Wort in Asien <note>In dem westlichen Küstenland Kleinasiens, das die Landschaften Mysien, Lydien und Karien umfaßte.</note> zu verkündigen.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.7'>An der Grenze Mysiens suchten sie nach Bithynien zu gelangen <note>Indem sie Mysien westlich liegen ließen.</note>, aber der Geist Jesu erlaubte es ihnen nicht <note>Prophetische Offenbarungen machten ihnen kund, daß dies nicht im Sinne des Herrn sei.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.8'>So zogen sie eilig durch Mysien <note>Ohne dort Missionswerk zu treiben. Ich lese hier mit Blaß [dielthontes].</note> und kamen an die Küste nach Troas.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.9'>Hier hatte Paulus des Nachts ein Traumgesicht: Ein Mazedonier stand vor ihm und bat ihn: "Komm nach Mazedonien und hilf uns!"</verse>
        <verse osisID='Acts.16.10'>Als er dies Gesicht gehabt hatte, suchten wir sofort Gelegenheit, nach Mazedonien zu fahren <note>Hier schließt sich Lukas zuerst mit in die Erzählung ein; daraus läßt sich folgern, daß er in Troas mit Paulus zusammengetroffen ist.</note>; denn wir waren sicher, Gott habe uns dorthin gerufen, um den Leuten die Heilsbotschaft zu verkündigen <note>V.10 lautet nach D: "Als er erwachte, erzählte er uns das Gesicht; da erkannten wir, der Herr habe uns dorthin gerufen, um den Bewohnern Mazedoniens die Heilsbotschaft zu verkündigen."</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.11'>So fuhren wir von Troas ab und schifften geradewegs nach Samothrake <note>Einer Insel im Ägäischen Meer.</note>, tags darauf nach Neapolis <note>Einer Hafenstadt am Strymonischen Meerbusen.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.12'>Von da gingen wir nach Philippi <note>Etwa vier Stunden landeinwärts von Neapolis.</note>, einer bedeutenden Römerstadt in jenem Bezirk Mazedoniens <note>Die Stadt, die ihren Namen von dem Mazedonierkönig Philipp trug, wurde von zahlreichen italischen Auswanderern besiedelt und von dem Kaiser Augustus zu einer römischen Kolonie mit italischem Recht erhoben.</note>. In dieser Stadt blieben wir einige Tage.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.13'>Am Sabbat gingen wir aus dem Tor an einen Fluß <note>Wahrscheinlich an den kleinen Fluß Gangas oder Gangites.</note>, wo man sich zum Gebet zu versammeln pflegte <note>An einem Platz an dem Fluß versammelte sich die kleine jüdische Gemeinde, die wohl meist aus Frauen bestand und kein Versammlungshaus hatte, unter freiem Himmel zum Gebet.</note>. Wir setzten uns da nieder und redeten zu den Frauen, die sich eingefunden hatten.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.14'>Unter den Zuhörerinnen war eine mit Namen Lydia, eine Purpurhändlerin aus der Stadt Thyatira, eine Heidin, die am jüdischen Gottesdienst teilnahm <note>Also eine von den sogenannten "Gottesfürchtigen".</note>. Ihr öffnete der Herr das Herz, so daß sie auf des Paulus Worte achtgab.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.15'>Als sie mit ihren Hausgenossen getauft worden war, lud sie uns ein und sprach: "Wenn ich nach euerm Urteil eine treue Jüngerin des Herrn bin, so kommt und wohnt in meinem Haus!" Wir gaben endlich ihrem Drängen nach.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.16'>Als wir eines Tages zu der Gebetsstätte gingen, begegnete uns eine Sklavin, die von einem Wahrsagergeist <note>Wörtlich: "von einem Pythongeist". Python war nach der griechischen Sage der Name des Drachen, der das Delphische Orakel bewachte und von Apollo getötet ward. Mit dem Namen dieses Drachen wurden die Wahrsager und die Bauchredner bezeichnet, weil man annahm, daß der Delphische Apollo sie beseele und sich ihrer als Werkzeuge bediente.</note> besessen war und ihren Herren durch das Voraussagen der Zukunft viel Geld einbrachte.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.17'>Die lief immer hinter Paulus und uns her und rief: "Diese Menschen sind Diener des höchsten Gottes, sie verkündigen euch den Weg zur Seligkeit."</verse>
        <verse osisID='Acts.16.18'>Das tat sie viele Tage lang. Endlich aber wandte sich Paulus entrüstet zu ihr und sprach zu dem Geist: "Ich gebiete dir in dem Namen Jesu Christi, von ihr auszufahren <note>Die heilige Sache des Herrn sollte nicht durch einen bösen Geist bezeugt werden.</note>!" Und auf der Stelle fuhr er aus.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.19'>Als nun ihre Herren sahen, daß sie <note>Nach der Austreibung des unreinen Geistes.</note> keine Aussicht auf Gewinn mehr hatten, ergriffen sie Paulus und Silas und schleppten sie auf den Marktplatz vor die Obrigkeit.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.20'>Sie führten sie dort den beiden höchsten Stadtbeamten <note>Wörtlich: Prätoren oder Duumvirn, die in den römischen Koloniestädten die beiden höchsten Staatsbeamten waren.</note> vor und sprachen: "Die Menschen hier bringen unsere Stadt in Aufregung. Sie sind Juden</verse>
        <verse osisID='Acts.16.21'>und verkündigen Sitten und Gebräuche, die wir als Römer nicht annehmen und befolgen dürfen <note>Wenn auch die Einführung fremder religiöser Sitten und Gebräuche bei den Römern im allgemeinen verboten war, so wurde doch das Judentum nebst vielen anderen religiösen Gemeinschaften als erlaubte Religion im Reich geduldet und durch die Staatsgrenze geschützt. Die Ankläger betonten deshalb, Paulus und Silas verkündigten nicht das gewöhnliche Judentum, sondern eine strafbare Neuerung.</note>."</verse>
        <verse osisID='Acts.16.22'>Auch die Volksmenge erhob sich gegen sie. Da ließen ihnen die Beamten <note>Durch die drohende Haltung des Pöbels eingeschüchtert, ohne nähere Untersuchung.</note> die Kleider vom Leib reißen und befahlen, sie mit Ruten zu peitschen.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.23'>Als sie viele Geißelhiebe empfangen hatten, wurden sie ins Gefängnis geworfen <note>Durch die Berufung auf ihr römisches Bürgerrecht hätten sich Paulus und Silas vor der Geißelung schützen können (vgl. V.37; 22,25). Aber bei dem wilden, ungeordneten Verfahren gegen sie hatten sie wohl gar keine Gelegenheit, irgendwie zu Wort zu kommen.</note>, und der Gefängniswärter erhielt Befehl, sie an einem sicheren Ort zu verwahren.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.24'>Um diesen Befehl auszuführen, brachte er sie in den innersten Teil des Gefängnisses und spannte ihre Füße in den Block <note>Ein hölzernes Marterwerkzeug, in das die ausgespreizten Füße der Gefangenen fest eingeschlossen wurden, um ein Entweichen zu verhindern.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.25'>Um Mitternacht beteten Paulus und Silas und priesen Gott in Lobgesängen <note>Sie freuten sich, um Christi willen zu leiden.</note>, und die Gefangenen hörten ihnen zu.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.26'>Plötzlich entstand ein so gewaltiges Erdbeben, daß das Gefängnis in seinen Grundfesten wankte. Sofort sprangen alle Türen auf, und die Ketten aller Gefangenen lösten sich.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.27'>Als der Gefangenenwärter aus dem Schlaf erwachte und die Gefängnistüren offenstehen sah, zog er sein Schwert und wollte sich das Leben nehmen; denn er meinte, die Gefangenen seien entflohen.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.28'>Da rief Paulus mit lauter Stimme: "Tue dir kein Leid an; denn wir sind noch alle hier!"</verse>
        <verse osisID='Acts.16.29'>Jetzt ließ er sich Licht bringen <note>Von seinen inzwischen auch herbeigeeilten Hausgenossen.</note>, sprang in die Kerkerzelle und warf sich Paulus und Silas zitternd zu Füßen.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.30'>Dann führte er sie hinaus und sprach: "Ihr Herren, was muß ich tun, damit ich das Heil erlange?"</verse>
        <verse osisID='Acts.16.31'>Sie antworteten ihm: "Glaube an den Herrn Jesus Christus, dann wirst du samt deinen Hausgenossen errettet werden!"</verse>
        <verse osisID='Acts.16.32'>Nun verkündigten sie ihm und allen, die in seinem Haus waren, das Wort des Herrn.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.33'>Er aber nahm sie noch in derselben Nachtstunde mit sich und wusch ihre Wunden. Dann ließ er sich sofort mit all den Seinen taufen.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.34'>Danach führte er sie hinauf in seine Wohnung und bewirtete sie. Er freute sich mit seinem ganzen Haus, weil er an Gott gläubig geworden war.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.35'>Als es Tag ward, sandten die Stadtbeamten die Gerichtsdiener zu dem Gefangenenwärter mit dem Befehl: "Laß die beiden Leute frei!"</verse>
        <verse osisID='Acts.16.36'>Der Gefangenenwärter teilte dies Paulus mit, indem er sagte: "Die Stadtbeamten haben Botschaft gesandt, daß ihr freigelassen werden sollt. So geht nun hin und zieht in Frieden!"</verse>
        <verse osisID='Acts.16.37'>Paulus aber antwortete den Gerichtsdienern: "Die Stadtbeamten haben uns, die wir doch römische Bürger sind, ohne richterliches Urteil öffentlich geißeln und ins Gefängnis werfen lassen, und nun wollen sie uns ganz in der Stille ausweisen?, nein, sie sollen selbst kommen und uns hinausgeleiten <note>Paulus verlangt der christlichen Gemeinde wegen eine öffentliche Ehrenrettung.</note>!"</verse>
        <verse osisID='Acts.16.38'>Die Gerichtsdiener meldeten diese Antwort den Stadtbeamten. Die erschraken, als sie hörten, es handle sich um römische Bürger <note>Die Geißelung römischer Bürger war durch das Staatsgesetz streng verboten.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.39'>Sie kamen nun und gaben ihnen gute Worte, führten sie aus dem Gefängnis und baten sie, die Stadt zu verlassen.</verse>
        <verse osisID='Acts.16.40'>Als Paulus und Silas aus dem Kerker gegangen waren, begaben sie sich in das Haus der Lydia. Dort sahen sie die Brüder und ermunterten sie (zur Glaubenstreue). Dann verließen sie die Stadt <note>Timotheus und Lukas, die von der Verfolgung nicht betroffen waren, blieben in Philippi zurück.</note>.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.17'>
        <verse osisID='Acts.17.1'>Sie zogen die Straße über Amphipolis und Apollonia und kamen nach Thessalonich. Hier hatten die Juden ein Versammlungshaus.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.2'>Nach seiner Gewohnheit besuchte es Paulus, und an drei aufeinanderfolgenden Sabbaten hielt er Vorträge,</verse>
        <verse osisID='Acts.17.3'>indem er auf Grund der Schrift darlegte und bewies, daß der Messias leiden und von den Toten auferstehen mußte, und "der Messias" - so betonte er - "ist der Jesus, den ich euch verkündige."</verse>
        <verse osisID='Acts.17.4'>Einige Juden ließen sich überzeugen und schlossen sich Paulus und Silas an, dazu eine große Zahl gottesfürchtiger Heiden und viele vornehme Frauen <note>Die sich wohl ebenso wie die gottesfürchtigen heidnischen Männer vorher zu der jüdischen Gemeinde in Thessalonich gehalten hatten.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.5'>Voll Neid darüber erkauften die Juden einige verworfene Gesellen aus dem Straßengesindel, rotteten mit ihrer Hilfe den Pöbel zusammen und brachten die Stadt in Aufregung. Dann zogen sie vor Jasons Haus <note>Wo Paulus und Silas wohnten.</note> und suchten dort nach Paulus und Silas, um sie zu dem versammelten Volk hinauszuführen.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.6'>Als sie beide nicht fanden, schleppten sie Jason und einige andere Brüder vor die Stadtoberen und schrien: "Diese Menschen, die das ganze Reich aufgewiegelt haben, sind nun auch hier bei uns,</verse>
        <verse osisID='Acts.17.7'>und Jason hat sie aufgenommen! Alle diese Leute handeln des Kaisers Verordnungen zuwider; sie behaupten, ein anderer sei König: ein gewisser Jesus <note>Jesu Messiasname wurde hier zur politischen Anklage mißbraucht.</note>!"</verse>
        <verse osisID='Acts.17.8'>Bei diesen Anklagen gerieten die Volksmenge und die Stadtoberen in große Unruhe;</verse>
        <verse osisID='Acts.17.9'>und die Oberen ließen Jason und die anderen nicht eher gehen, als bis sie eine bestimmte Bürgschaft von ihnen empfangen hatten <note>Wahrscheinlich eine Summe Geld als Gewähr dafür, daß Paulus und Silas so bald als möglich die Stadt verlassen würden.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.10'>Sofort in der folgenden Nacht wurden Paulus und Silas von den Brüdern nach Beröa gesandt. Sie besuchten dort nach ihrer Ankunft das Versammlungshaus der Juden.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.11'>Die Juden in Beröa waren von edlerer Sinnesart als die in Thessalonich. Sie nahmen das Wort sehr willig auf und forschten täglich in der Schrift, um sich zu überzeugen, ob das, was sie gehört, damit auch wirklich übereinstimmte.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.12'>Viele von ihnen wurden gläubig, außerdem nicht wenige Heiden: Frauen der besseren Stände und Männer.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.13'>Als aber die Juden in Thessalonich erfuhren, daß Paulus Gottes Wort auch in Beröa verkündigt habe, kamen sie auch dorthin und hetzten den Pöbel zu Ruhestörungen auf.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.14'>Da sandten die Brüder Paulus sofort aus der Stadt und ließen ihn einen Weg einschlagen, als strebe er dem Meer zu <note>Dadurch sollten die Verfolger irregeführt werden; denn diese vermuteten ohne Zweifel, Paulus werde von einem Hafenort der Küste aus seine Reise zu Schiff fortsetzen, während er mit seinen Begleitern tatsächlich durch Thessalien zu Land weiterzog.</note>. Silas und Timotheus <note>Der inzwischen aus Philippi nach Beröa gekommen war.</note> blieben in Beröa zurück.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.15'>Die Brüder aber <note>Aus Beröa.</note>, die Paulus zu seiner Sicherheit begleiteten, blieben bei ihm, bis er nach Athen kam <note>Hier hat D den Zusatz: "Er zog aber an Thessalien vorbei (hielt sich dort nicht zu einer Wirksamkeit auf); denn es wurde ihm verwehrt (wahrscheinlich durch eine Offenbarung des Geistes, vgl. 16,6-7), den Bewohnern des Landes die Frohe Botschaft zu verkündigen."</note>. Von da kehrten sie (nach Beröa) zurück und nahmen den Auftrag an Silas und Timotheus mit, sie möchten so bald als möglich zu ihm kommen.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.16'>Während Paulus in Athen auf sie wartete, ergrimmte er in seinem Geiste, als er sah, wie die Stadt voll Götterbilder war.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.17'>Er sprach in dem jüdischen Versammlungshaus zu den Juden und auch zu den Heiden, die dort am Gottesdienst teilnahmen, und auf dem Markt <note>Dem Mittelpunkt des athenischen Lebens und Treibens.</note> redete er täglich mit denen, die er dort traf.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.18'>Auch einige epikureische und stoische Philosophen ließen sich mit ihm ein <note>Die epikureische Philosophenschule wurde gestiftet durch Epikur (geboren 342 v.Chr.), die stoische durch Zeno, der um 300 v.Chr. in der Stova oder Halle am athenischen Marktplatz zu lehren pflegte (daher auch der Name Stoiker). - Die Epikureer priesen die Lust als das höchste Gut. Außer den Freuden des Mahles, der Liebe, der Gestalten und Töne konnten sie sich kein Gut im menschlichen Leben denken. Die Stoiker dagegen bekämpften die sinnliche Lust; sie erkannten in dem Sittlichen das höchste Gut. Weisheit, Mäßigkeit, Tapferkeit und Gerechtigkeit waren für sie die vier Haupttugenden.</note>. Die einen sprachen: "Was will denn dieser Schwätzer sagen?" Andere meinten: "Er scheint ein Verkündiger ausländischer Gottheiten zu sein." Denn er verkündigte ihnen Jesus und die Auferstehung <note>Die heidnischen Zuhörer des Paulus sahen nicht nur Jesus, sondern auch "die Auferstehung" (anastasis) als einen Eigennamen an und meinten, es handle sich um ein neues morgenländisches Götterpaar (einen Gott und eine Göttin), deren Dienst Paulus in Athen einführen wolle.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.19'>Eines Tages nahmen sie ihn freundlich bei der Hand, führten ihn auf den Areshügel <note>Auf den nach dem Kriegsgott Ares (Mars) benannten Hügel, wo auch die oberste Gerichtsbehörde Athens an bestimmten Monatstagen ihre Sitzungen hielt. Die Philosophen wollten aber Paulus auf dem Areshügel nicht etwa vor Gericht stellen, sondern sie wollten nur an einem ruhigen Platz, fern von dem Marktgewühl, von ihm hören, was er denn eigentlich zu sagen habe.</note> und sprachen <note>In höflichem Ton.</note>: "Dürfen wir erfahren, was das für eine neue Lehre ist, die du verkündigst?</verse>
        <verse osisID='Acts.17.20'>Denn du erzählst da Dinge, die uns seltsam klingen. Wir möchten deshalb wissen, um was es sich hier handelt."</verse>
        <verse osisID='Acts.17.21'>- Alle Athener nämlich und die in der Stadt ansässigen Fremden waren stets nur darauf aus, das Neueste zu erzählen oder zu hören. -</verse>
        <verse osisID='Acts.17.22'>Da trat Paulus mitten auf den Areshügel und sprach: "Ihr Männer von Athen, ich finde, daß ihr in euerm Gottesdienst in jeder Hinsicht sehr eifrig seid.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.23'>Denn als ich umherging und eure Heiligtümer ansah, entdeckte ich auch einen Altar mit der Inschrift: 'Dem unbekannten Gott <note>Daß es in Athen wirklich Altäre gab, die unbekannten Gottheiten gewidmet waren, berichten auch griechische Schriftsteller.</note>.' Diese Gottheit nun, die ihr verehrt, ohne sie zu kennen, die verkündige ich euch.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.24'>Der Gott, der die Welt mit allem, was darinnen ist, geschaffen hat, er, des Himmels und der Erde Herr, wohnt nicht in Tempeln, die mit Händen erbaut sind.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.25'>Er läßt sich auch nicht von Menschenhänden bedienen, als habe er irgend etwas nötig: er gibt ja allen Leben und Odem und alles, dessen sie bedürfen.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.26'>Er hat von einem Menschen alle Völker kommen und sie auf der ganzen Erde wohnen lassen; dazu hat er bestimmt, wie lange jedes Volk bestehen und wie weit sich sein Gebiet erstrecken soll.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.27'>Dies hat er getan, damit sie Gott suchen sollten, ob sie ihn vielleicht fühlen und finden möchten, da er ja nicht fern ist von jedem unter uns.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.28'>Denn nur weil wir so eng mit ihm verbunden sind, erfreuen wir uns des Lebens, können wir uns regen und bewegen und haben wir das Dasein. Darum haben auch einige eurer Dichter gesagt: Wir sind seines Geschlechts <note>Ein Ausspruch des griechischen Dichters Aratus aus dem dritten Jahrhundert v.Chr., und zwar in bezug auf Zeus, den höchsten griechischen Gott.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.29'>Da wir nun von dem Geschlecht Gottes sind, sollen wir nicht meinen, die Gottheit gleiche dem Gold, Silber oder Stein, woraus die Kunst und der Erfindergeist des Menschen Götterbilder herstellt.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.30'>Diese Zeiten der Unwissenheit hat Gott in seiner Gnade übersehen <note>Er straft die Heiden wegen ihres Götzendienstes nicht mit der Ausschließung vom Heil.</note>. Jetzt aber ruft er alle Menschen überall zur Sinnesänderung.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.31'>Denn er hat einen Tag bestimmt, wo er den Erdkreis richten will in Gerechtigkeit, und zwar durch einen Mann, den er dazu verordnet hat, und an den zu glauben er allen möglich macht, weil er ihn auferweckt hat von den Toten <note>Hier wird Paulus in seiner Rede unterbrochen.</note> ..."</verse>
        <verse osisID='Acts.17.32'>Als sie aber von einer Auferstehung der Toten hörten, da begannen die einen zu spotten, während andere sagten: "Darüber wollen wir dich ein andermal hören <note>Damit verweisen sie den Apostel in höflicher Weise zum Schweigen.</note>."</verse>
        <verse osisID='Acts.17.33'>So ging Paulus aus ihrer Mitte weg.</verse>
        <verse osisID='Acts.17.34'>Einige aber schlossen sich ihm an und wurden gläubig, darunter Dionysius, ein Mitglied der obersten Gerichtsbehörde <note>Wörtlich: des Areopags, weil die Behörde auf dem Areshügel ihre Sitzungen hielt (V.19).</note>, eine Frau, mit Namen Damaris, und andere mit ihnen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.18'>
        <verse osisID='Acts.18.1'>Darauf verließ Paulus Athen und kam nach Korinth <note>Der Hauptstadt der Provinz Achaja.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.2'>Dort traf er einen Juden aus Pontus <note>Einer römischen Provinz in Kleinasien.</note>, namens Aquila, der mit seiner Frau Priszilla erst vor kurzem aus Italien gekommen war <note>Aquila (Adler) ist ein römischer Name, ebenso Priska (Alte) oder Priszilla (Verkleinerungsform von Priska).</note>, weil (der Kaiser) Klaudius <note>Er regierte 41-54 n.Chr.</note> alle Juden aus Rom ausgewiesen hatte <note>Im Jahr 49 n.Chr. (nach der Meldung des Geschichtsschreibers Orosius).</note>. Paulus trat mit beiden in Verkehr.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.3'>Da er dasselbe Handwerk hatte wie sie <note>Die jüdischen Rabbinen pflegten neben ihrer Lehrtätigkeit ein Gewerbe zu betreiben, um sich ihren Lebensunterhalt zu verdienen.</note> - das Zeltmachergewerbe -, so nahm er bei ihnen Wohnung und arbeitete mit ihnen.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.4'>Jeden Sabbat redete er in dem jüdischen Versammlungshaus und suchte Juden und Heiden zu gewinnen.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.5'>Als dann Silas und Timotheus aus Mazedonien eingetroffen waren <note>Vgl. 17,15.</note>, gab sich Paulus ganz der Verkündigung des Wortes hin <note>Während er vorher einen großen Teil seiner Zeit der Handwerksarbeit in Aquilas Haus gewidmet hatte.</note> und bezeugte den Juden <note>In deren Versammlungshaus er bis dahin noch ausschließlich predigte.</note> eindringlich, daß Jesus der Messias sei.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.6'>Da sie aber widerstrebten und lästerten, schüttelte er den Staub seiner Kleider ab <note>13,51.</note> und sprach zu ihnen: "Euer Blut komme über euer Haupt! Ich trage keine Schuld. Von nun an wende ich mich an die Heiden."</verse>
        <verse osisID='Acts.18.7'>Damit verließ er die jüdische Gemeinde und ging in das Haus eines gottesfürchtigen Heiden, namens Titus Justus, das ganz nahe bei dem jüdischen Versammlungshaus lag.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.8'>Krispus aber, der Vorsteher der jüdischen Gemeinde, wurde mit seinem ganzen Haus an den Herrn gläubig. Auch sonst kamen noch viele Korinther <note>Wohl Heiden.</note>, die Paulus hörten, zum Glauben und ließen sich taufen.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.9'>In einem nächtlichen Traumgesicht sprach der Herr zu Paulus: "Fürchte dich nicht, sondern rede frei und schweige nicht!</verse>
        <verse osisID='Acts.18.10'>Denn ich bin mit dir, und niemand soll seine Hand an dich legen, um dir ein Leid zu tun; denn ich habe ein großes Volk in dieser Stadt."</verse>
        <verse osisID='Acts.18.11'>Paulus blieb ein Jahr und sechs Monate in Korinth und lehrte dort das Wort Gottes.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.12'>Als aber Gallio Statthalter von Achaja war <note>Gallio, der wahrscheinlich im Sommer 51 n.Chr. nach Achaja kam, war ein edler Mann voll Güte und Liebenswürdigkeit.</note>, traten die Juden einmütig gegen Paulus auf, führten ihn vor den Richterstuhl und sprachen:</verse>
        <verse osisID='Acts.18.13'>"Dieser Mann verleitet die Leute, Gott zu dienen im Widerspruch mit unserem Gesetz <note>Die Juden hatten das Recht, im römischen Reich ihre Religion nach ihrem Gesetz auszuüben. Sie klagten nun Paulus an, er wolle eine unerlaubte Religion einführen.</note>."</verse>
        <verse osisID='Acts.18.14'>Als sich nun Paulus verteidigen wollte, antwortete Gallio den Juden: "Wenn es sich um ein Verbrechen oder grobes Vergehen handelte, ihr Juden, so hätte ich einen vernünftigen Grund, auf eure Klage einzugehen.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.15'>Da es sich aber um Streitigkeiten handelt über eine Lehre, über besondere Namen <note>Gemeint ist namentlich der Messiasname.</note> und über euer Gesetz, so seht selbst zu, wie ihr damit fertig werdet <note>Er will sich in keinen Lehrstreit der jüdischen Gemeinde mischen.</note>! Ich will über diese Fragen nicht entscheiden."</verse>
        <verse osisID='Acts.18.16'>Damit wies er sie von seinem Richterstuhl.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.17'>Da fielen sie alle über Sosthenes, den Vorsteher der jüdischen Gemeinde, her und schlugen ihn vor dem Richterstuhl, ohne daß Gallio dagegen einschritt <note>Als die der Verhandlung beiwohnenden Heiden merkten, wie verächtlich der Statthalter die Juden abwies, benutzten sie diese Gelegenheit und gaben im Vertrauen auf Straflosigkeit ihrem Haß gegen die Juden tätlichen Ausdruck.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.18'>Paulus blieb noch ziemlich lange in Korinth. Dann nahm er Abschied von den Brüdern und schiffte sich mit Priszilla und Aquila nach Syrien ein. Zuvor aber ließ er sich in Kenchreä <note>Dem Hafen von Korinth.</note> sein Haupt scheren, denn er hatte ein Gelübde getan <note>Gelübde, mit denen gewisse Enthaltungen verbunden waren, sogenannte Nasiräatsgelübde (4. Mos. 6), wurden von frommen Israeliten übernommen aus Dankbarkeit gegen Gott, z.B. nach Genesung von schwerer Krankheit oder nach Errettung aus großen Gefahren. Wie oft hatte nicht Paulus Gottes Hilfe und Beistand erfahren, und wie erklärlich war da bei ihm ein solches Gelübde! Die Dauer eines Gelübdes betrug gewöhnlich 30 Tage. Während dieser Zeit durfte der Nasiräer keinen Wein oder starke Getränke genießen. Am Ende der Frist ließ er sein Haupthaar scheren und brachte bestimmte Opfer im Tempel zu Jerusalem dar. Befand sich der Nasiräer bei Ablauf des Gelübdes außerhalb der heiligen Stadt, so bewahrte er das abgeschorene Haupthaar bis zu seiner Ankunft in Jerusalem auf. Dort ließ er sich nach sieben Tagen der Reinigung von neuem scheren und warf dann die ganze Menge abgeschnittenen Haares in das Feuer der vorgeschriebenen Opfer. Paulus nahm das Gelübde wahrscheinlich deshalb auf sich, weil er nach Jerusalem reisen (V.21-22) und dort den gesetzesstrengen Christen durch eine besondere Handlung beweisen wollte, daß er als geborener Jude, wenn er unter Juden lebe und mit Juden verkehre, auch das mosaische Gesetz beobachte (1. Kor. 9,20).</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.19'>Nach der Landung in Ephesus ließ Paulus Priszilla und Aquila dort zurück <note>Sie setzten mit ihm die Reise nicht weiter fort.</note>. Er selbst besuchte <note>Ehe er weiterreiste.</note> die gottesdienstliche Versammlung der Juden und redete mit ihnen.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.20'>Sie baten ihn, noch länger dazubleiben. Aber darauf ging er nicht ein,</verse>
        <verse osisID='Acts.18.21'>sondern er sagte ihnen Lebewohl und sprach: "Ich muß auf jeden Fall das kommende Fest <note>Wahrscheinlich das Laubhüttenfest des Jahres 51 n.Chr.</note> in Jerusalem verleben; doch <note>In der Rede des Paulus fehlen die Worte bis "doch" einschließlich in manchen guten Handschriften.</note> wenn es Gottes Wille ist, so kehre ich ein andermal zu euch zurück." So fuhr er ab von Ephesus.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.22'>Nach der Landung in Cäsarea ging er (nach Jerusalem) hinauf, begrüßte dort die Gemeinde und zog dann nach Antiochia <note>In Syrien.</note> hinab.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.23'>Nach einem kurzen Aufenthalt daselbst trat er eine neue Wanderung an: er durchzog das galatische Land und Phrygien von einem Ende bis zum anderen und stärkte alle Jünger im Glauben.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.24'>Inzwischen war ein Jude, namens Apollos, aus Alexandria gebürtig, ein beredter Mann und wohlbewandert in der Schrift, nach Ephesus gekommen.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.25'>Der war über den "Weg des Herrn <note>Das Christentum.</note>" unterrichtet, und glühend im Geist redete und lehrte er gründlich von Jesus <note>D.h.: er bewies klar und überzeugend aus den Schriften des Alten Bundes, daß Jesus der Messias sei.</note>, obwohl er nur die Taufe des Johannes kannte <note>Also noch kein Glied der christlichen Gemeinde war.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.26'>Dieser Mann begann in dem jüdischen Versammlungshaus mit Freimut zu predigen. Aquila und Priszilla, die ihn dort hörten, traten in Verkehr mit ihm und setzten ihm "Gottes Weg" noch gründlicher auseinander.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.27'>Als er dann die Absicht hatte, nach Achaja zu reisen, ermunterten ihn die Brüder (in Ephesus) dazu und schrieben den Jüngern (in Korinth), sie möchten ihn freundlich aufnehmen. Nach seiner Ankunft war er den Gläubigen <note>In Korinth und sonst in Achaja.</note> durch Gottes Gnade zum großen Segen <note>V.27 lautet nach D.: "Nun hielten sich damals einige Glieder der korinthischen Gemeinde in Ephesus auf. Diese hörten Apollos und ermunterten ihn, er möge mit ihnen in ihre Heimat kommen. Als er dazu bereit war, schrieben die Jünger in Ephesus an die in Korinth, sie möchten den Mann freundlich aufnehmen. Er siedelte dann nach Achaja über und wirkte in den dortigen Gemeinden mit großem Segen."</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.18.28'>Denn in öffentlichen Unterredungen <note>In der jüdischen Gemeinde.</note> widerlegte er durch sein kräftiges Zeugnis die Einwürfe der Juden und wies aus der Schrift nach, daß Jesus der Messias sei.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.19'>
        <verse osisID='Acts.19.1'>Während sich Apollos in Korinth aufhielt, durchwanderte Paulus zunächst das gebirgige Binnenland (Kleinasiens <note>Indem er seinen Weg wahrscheinlich über Philadelphia und Sardes nahm.</note>) und kam dann an die Küste nach Ephesus <note>In D. lautet V.1: "Während sich Paulus nach einem besonderen Plan mit dem Gedanken trug, nach Jerusalem zu reisen, gebot ihm der Geist (vgl. 16,6-7), nach Asien zurückzukehren. Als er das gebirgige Binnenland (Kleinasiens) durchwandert hatte, kam er nach Ephesus."</note>. Dort fand er einige Jünger <note>Leute, die er nach einer kurzen Unterredung für Christen hielt.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.2'>Die fragte er: "Habt ihr den Heiligen Geist empfangen, nachdem ihr gläubig geworden seid <note>Die Gläubigen und Getauften empfingen durch die Handauflegung der Apostel die Gabe des Heiligen Geistes (8,14-17).</note>?" Sie antworteten ihm: "Wir haben überhaupt noch nicht gehört, ob der Heilige Geist gekommen ist <note>Vgl. Joh. 7,39.</note>."</verse>
        <verse osisID='Acts.19.3'>Da fragte er sie weiter: "Welche Taufe habt ihr denn empfangen <note>Hatten sie, wie Paulus vermutete, die christliche Taufe empfangen, so mußten sie auch etwas von dem Kommen des Heiligen Geistes wissen. Paulus sieht jetzt, daß diese Leute noch gar keine Christen sind. Da sie nun aber gerade auf ihre Taufe Wert gelegt haben, so fragt er sie weiter, welche Taufe sie denn eigentlich empfangen hätten.</note>?" Sie erwiderten: "Des Johannes Taufe <note>Diese jüdischen Männer waren also Johannesjünger, deren es damals (etwa 23 Jahre nach des Johannes Tod) noch genug gab.</note>."</verse>
        <verse osisID='Acts.19.4'>Paulus sprach: "Johannes hat getauft mit einer Taufe, die von einer Sinnesänderung begleitet sein mußte <note>Luk. 3,3; Apg. 13,24.</note>, und er sagte dem Volk, sie sollten glauben an den, der nach ihm käme: an Jesus."</verse>
        <verse osisID='Acts.19.5'>Als sie das hörten, ließen sie sich taufen in den Namen des Herrn Jesus.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.6'>Als ihnen dann Paulus die Hände auflegte, kam der Heilige Geist auf sie, und sie redeten in Zungen und weissagten.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.7'>Es waren ihrer im ganzen ungefähr zwölf Männer.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.8'>Paulus ging dann in das jüdische Versammlungshaus und predigte dort mit allem Freimut über Gottes Königreich. Drei Monate lang <note>Nach meiner Zeitrechnung: von Ende Januar bis Ende April 52 n.Chr.</note> suchte er die Juden durch seine Reden zu überzeugen.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.9'>Als sich aber manche dagegen verstockten und, anstatt zu glauben, "den Weg" (des Herrn <note>Vgl. 9,2, Anm. 3.</note>) vor der versammelten Gemeinde schmähten, da trennte er sich von ihnen <note>Den Juden.</note>. Er sonderte die Jünger (von der jüdischen Gemeinde) ab und hielt nun täglich (von der fünften bis zur zehnten Stunde <note>Also zwischen 11 Uhr vormittags und 4 Uhr nachmittags. Diese genaue Zeitangabe findet sich in D.</note>) seine Lehrvorträge in dem Hörsaal eines gewissen Tyrannus.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.10'>Das dauerte zwei Jahre <note>Von Ende April 52 bis April 54.</note>, so daß alle Bewohner Asiens, Juden sowohl wie Heiden, des Herrn Wort vernahmen.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.11'>Gott tat auch durch des Paulus Hände ganz ungewöhnliche Wunder:</verse>
        <verse osisID='Acts.19.12'>sogar die Tücher, womit sich Paulus den Schweiß abgewischt, oder die Schürzen, die er bei der Arbeit getragen hatte, legte man auf die Kranken, die dann von ihren Leiden geheilt und von bösen Geistern befreit wurden <note>Vgl. 5,15-16.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.13'>Auch einige umherziehende jüdische Teufelsaustreiber <note>Vgl. Matth. 12,27.</note> versuchten bei solchen, die von bösen Geistern besessen waren, den Namen des Herrn Jesus anzurufen; sie gebrauchten dabei die Worte: "Ich beschwöre euch bei dem Jesus, den Paulus verkündigt."</verse>
        <verse osisID='Acts.19.14'>So trieben es unter anderen die sieben Söhne eines Juden aus hohenpriesterlichem Geschlecht namens Skeuas.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.15'>Aber der böse Geist antwortete ihnen: "Jesus kenne ich, und von Paulus habe ich gehört; doch wer seid ihr?"</verse>
        <verse osisID='Acts.19.16'>Damit sprang der Mensch, in dem der böse Geist war, auf sie los, überwältigte zwei von ihnen <note>Die beiden, die im Namen aller sieben die beschwörenden Worte gesprochen hatten.</note> und mißhandelte sie so, daß sie ohne Kleider und voller Wunden aus dem Haus fliehen mußten.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.17'>Von diesem Vorfall hörten alle Juden und Heiden, die in Ephesus wohnten. Sie alle wurden von Schrecken ergriffen, und man fing an, den Namen des Herrn Jesus hoch zu ehren.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.18'>Nun kamen auch viele von denen, die schon früher gläubig geworden waren <note>Und deren Gewissen jetzt durch den Vorfall V.13ff. stark aufgerüttelt wurde.</note>, und bekannten offen, was sie einst getrieben hatten.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.19'>Ja, nicht wenige von denen, die mit Zauberkünsten umgegangen waren, brachten ihre Zauberbücher herbei und verbrannten sie öffentlich. Als man ihren Wert berechnete, ergab sich der Betrag von fünfzigtausend Silberstücken <note>36000 Goldmark.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.20'>In solcher Weise wuchs das Wort des Herrn mit Macht und erwies sich kräftig <note>Gegenüber aller Gewalt und Finsternis des in Ephesus herrschenden heidnischen Unwesens.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.21'>Nach diesen Ereignissen beschloß Paulus, über Mazedonien und Achaja nach Jerusalem zu reisen. "Wenn ich dort gewesen bin", so sprach er, "dann muß ich auch Rom sehen."</verse>
        <verse osisID='Acts.19.22'>Er sandte zwei seiner Mitarbeiter, Timotheus und Erastus, nach Mazedonien voraus, während er selbst noch eine Zeitlang in Asien blieb.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.23'>Gerade damals entstand wegen der Lehre <note>Wörtlich: "des Weges" (V.9).</note> des Herrn ein großer Aufruhr.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.24'>Ein Silberschmied, mit Namen Demetrius, der in Silber kleine Nachbildungen des Tempels der Artemis verfertigte <note>In Ephesus war ein herrlicher Tempel der Göttin Artemis, der zu den sieben Weltwundern gerechnet wurde. Demetrius stand an der Spitze einer Schar von Kunsthandwerkern, die für die auswärtigen Tempelbesucher kleine Nachbildungen des Heiligtums in Silber herstellten und daraus großen Gewinn zogen.</note>, verschaffte allen, die in diesem Erwerbszweig beschäftigt waren, einen nicht geringen Verdienst.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.25'>Eines Tages versammelte er diese Künstler und ihre Gehilfen und sprach zu ihnen: "Ihr wißt genau, wie einträglich unser Gewerbe ist.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.26'>Nun seht und hört ihr aber, wie dieser Paulus nicht nur in Ephesus, sondern fast in ganz Asien viele Leute durch seine Überredungskünste verführt hat, indem er behauptet: 'Das sind keine Götter, die man mit Händen macht!'</verse>
        <verse osisID='Acts.19.27'>Doch nicht nur unser Gewerbe droht in Mißachtung zu kommen, sondern auch das Heiligtum der großen Göttin Artemis ist in Gefahr, sein ganzes Ansehen zu verlieren; ja die Herrlichkeit <note>Ich lese [teen megaleioteeta autees].</note> dieser Göttin, die ganz Asien und der Erdkreis mit Anbetung ehren, droht bald in den Staub zu sinken."</verse>
        <verse osisID='Acts.19.28'>Bei diesen Worten gerieten sie in Wut und fingen an zu schreien: "Groß ist die Artemis der Epheser!"</verse>
        <verse osisID='Acts.19.29'>Ja, die ganze Stadt geriet in Aufregung, und alles stürmte in die Schauburg <note>Ins Theater, das etwa 60000 Menschen fassen konnte. - Die unter freiem Himmel liegenden Theater dienten auch zu Volksversammlungen.</note>. Dorthin wurden auch die Mazedonier Gajus und Aristarchus, des Paulus Reisegefährten, mitgeschleppt.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.30'>Auch Paulus selbst wollte sich unter das Volk begeben, aber die Jünger ließen ihn nicht gehen.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.31'>Sogar einige hohe Beamte <note>Wörtlich: "einige von den Asiarchen". Den Titel "Asiarch" führte der Vorsitzende des Landtags für die Provinz Asien. Diesen Titel behielten die Beamten auch nach Ablauf ihres Amtsjahres, so daß es damals in Ephesus mehrere Männer geben konnte, die diesen Ehrennamen führten. Die Asiarchen wurden aus den angesehensten und reichsten Männern gewählt; sie mußten auch die öffentlichen Spiele zu Ehren der Götter und des Kaisers aus eigenen Mitteln bestreiten.</note>, die ihm gewogen waren, sandten zu ihm und ließen ihn dringend bitten, sich nicht in die Schauburg zu wagen.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.32'>Die Menge schrie indessen weiter, der eine dies, der andere das; denn die Versammlung war ganz in Aufregung, und die meisten wußten überhaupt nicht, warum man zusammengekommen war.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.33'>Da ließ man aus der Volksmenge einen gewissen Alexander, den die Juden vorgeschoben hatten, auf die Bühne der Schauburg hinuntergehen <note>Ich lese hier [katebibasan]. - Den Juden lag daran, öffentlich den Verdacht zurückzuweisen, als wollten sie etwas gegen den Dienst der Artemis unternehmen.</note>. Alexander winkte mit der Hand <note>Zum Zeichen, daß er reden wolle.</note> und schickte sich an, seine Glaubensgenossen vor dem Volk zu verteidigen.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.34'>Als man aber merkte, daß er ein Jude war <note>Von dem man selbstverständlich kein Eintreten für die Göttin Artemis erwarten konnte.</note>, da schrien alle aus einem Munde etwa zwei Stunden lang: "Groß ist die Artemis der Epheser!"</verse>
        <verse osisID='Acts.19.35'>Der Stadtkanzler <note>Ein hoher Beamter in Ephesus.</note> brachte endlich die Menge zur Ruhe und sprach: "Ihr Männer von Ephesus, wer in aller Welt wüßte nicht, daß die Stadt Ephesus die Hüterin des Tempels der großen Artemis und ihres vom Himmel gefallenen Bildes ist <note>Dies Bild der Artemis, das in ihrem Tempel aufbewahrt wurde und der Sage nach vom Himmel gefallen war, war an seinem unteren Teil, bis zum Gürtel, mit Zaubersprüchen beschrieben; die Büste bestand aus einem Haufen von Brüsten; nur die Arme, die auf zwei Keulen ruhten, und der Kopf hatten menschliche Gestalt.</note>?</verse>
        <verse osisID='Acts.19.36'>Das kann doch niemand bestreiten. Deshalb solltet ihr ruhig bleiben und nichts Unbedachtes tun.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.37'>Ihr habt diese Männer <note>Gajus und Aristarchus (V.29).</note> da hergeführt, die doch weder Tempelräuber sind noch unsere Göttin lästern.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.38'>Haben aber Demetrius und seine Berufsgenossen wider jemand eine Beschwerde, nun, so gibt's Gerichtstage und Statthalter: da mögen sie einander verklagen!</verse>
        <verse osisID='Acts.19.39'>Und habt ihr sonst noch Anträge, so sollen die in der gesetzlichen Volksversammlung <note>Die monatlich dreimal im Theater zu Ephesus stattfand.</note> erledigt werden.</verse>
        <verse osisID='Acts.19.40'>Wir laufen nämlich Gefahr, daß man uns des heutigen Vorfalls wegen als Aufrührer anklagt; denn es liegt kein Grund vor, womit wir diesen Auflauf rechtfertigen könnten." Mit diesen Worten löste er die Versammlung auf.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.20'>
        <verse osisID='Acts.20.1'>Als sich die Unruhe gelegt hatte, rief Paulus die Jünger zusammen; er hielt eine Ansprache an sie, sagte ihnen Lebewohl und zog aus nach Mazedonien.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.2'>Er reiste durch dieses Land und ermunterte die Jünger mit reichem Zuspruch <note>Wahrscheinlich ist der Apostel damals von Mazedonien aus bis nach Illyrien gekommen (Röm. 15,19).</note>. Dann begab er sich nach Griechenland</verse>
        <verse osisID='Acts.20.3'>und hielt sich dort drei Monate auf <note>Von Dezember 54 bis März 55 n.Chr. Wahrscheinlich verbrachte Paulus den größten Teil der drei Monate in Korinth.</note>. Weil aber die Juden <note>In Korinth (vgl. 18,12ff.).</note>, als er sich <note>Nämlich Kenchreä, der Hafenstadt von Korinth.</note> nach Syrien einschiffen wollte <note>Um auf dem nächsten Weg nach Jerusalem zu kommen (19,21).</note>, einen Anschlag auf sein Leben vorhatten <note>Wovon der Apostel noch rechtzeitig Kenntnis erhielt. Auf dem Schiff, das Paulus benutzen wollte, reisten jedenfalls auch viele jüdische Festpilger nach Jerusalem, die nach Bestechung des Schiffsführers Paulus auf hoher See leicht verschwinden lassen konnten.</note>, beschloß er, den Rückweg durch Mazedonien zu nehmen <note>Also denselben Landweg zu benutzen, auf dem er vor drei Monaten nach Korinth gekommen war. - V.3 lautet nach D: "Als er sich dort drei Monate aufgehalten hatte und von den Juden ein Anschlag auf ihn gemacht worden war, wollte er sich nach Syrien einschiffen. Aber der Geist gebot ihm, den Rückweg durch Mazedonien zu nehmen." V.4 und 5 lauten: "Als er dann bis Asien reisen wollte, gingen ihm Sopater usw.... voraus und erwarteten ihn in Troas. Wir aber fuhren nach den Tagen der ungesäuerten Brote von Philippi ab."</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.4'>Bis Asien begleiteten ihn (durch Mazedonien) Sopater, der Sohn des Pyrrhus, aus Beröa, Aristarchus und Sekundus aus Thessalonich, Gajus aus Derbe und Timotheus, sowie Tychikus und Trophimus aus Asien.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.5'>Die beiden letzten kamen erst später hinzu <note>Sie reisten also nicht mit Paulus und den anderen durch Mazedonien bis Asien.</note> und erwarteten uns <note>Von hier schließt sich Lukas wieder mit ein.</note> in Troas.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.6'>Wir anderen fuhren nach den Tagen der ungesäuerten Brote <note>Nach dem Passahfest des Jahres 55 n.Chr.</note> von Philippi ab und trafen sie nach einer fünftägigen Fahrt in Troas, wo wir uns sieben Tage aufhielten.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.7'>Am ersten Wochentag <note>Und zwar am Abend.</note> kamen wir zusammen, um das Brot zu brechen <note>Vgl. 2,46.</note>. Vorher hielt Paulus, der am nächsten Morgen abreisen wollte, eine Ansprache an die Jünger und dehnte seine Rede bis Mitternacht aus.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.8'>In dem Obersaal, wo wir versammelt waren, brannten viele Lampen <note>Diese verbreiteten eine große Wärme, und deshalb hatte man das Fenster geöffnet.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.9'>Ein Jüngling mit Namen Eutychus saß auf der Fensterbank und fiel während der langen Predigt des Paulus in tiefen Schlaf. Dabei verlor er das Gleichgewicht und stürzte aus dem dritten Stockwerk in die Tiefe. Als man ihn aufhob, hielt man ihn für tot.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.10'>Paulus eilte hinab, beugte sich über ihn <note>1. Kön. 17,21; 2. Kön. 4,34.</note>, nahm ihn in seine Arme und sprach: "Seid unbesorgt, seine Seele ist noch in ihm."</verse>
        <verse osisID='Acts.20.11'>Dann ging er wieder hinauf und brach das Brot (bei dem Mahl des Herrn). Hierauf nahm er einen Imbiß und unterhielt sich noch lange mit den Brüdern bis zur Morgendämmerung. Da nahm er Abschied.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.12'>Den Jüngling aber brachte man jetzt lebendig nach Hause <note>Bei D heißt es: "Beim Abschiednehmen aber führte er (Paulus) den Jüngling lebendig herbei."</note>. Das war für alle ein großer Trost.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.13'>Wir anderen waren schon vorher auf das Schiff gegangen und fuhren nun ab nach Assus <note>Einer Küstenstadt südlich von Troas.</note>, wo wir auch Paulus an Bord nehmen sollten; denn so hatte er es bestimmt, weil er selbst <note>Von Troas bis Assus.</note> den Weg zu Fuß machen wollte.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.14'>Als er uns in Assus traf, nahmen wir ihn an Bord und fuhren nach Mitylene <note>Einer reichen Stadt an der Ostküste der Insel Lesbos.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.15'>Von da ging die Reise weiter. Am folgenden Tag ankerten wir Chios <note>Einer herrlichen Insel im Ägäischen Meer.</note> gegenüber, tags darauf erreichten wir Samos <note>Eine Insel im Ägäischen Meer nicht weit von Ephesus.</note>, und am nächsten Tag kamen wir nach Milet <note>Südlich von der Mündung des Mäander am Meer gelegen.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.16'>Paulus hatte sich nämlich entschlossen, an Ephesus vorbeizufahren <note>Ohne dort die Gemeinde zu besuchen.</note>, um keine Zeit in Asien zu verlieren. Denn er eilte, um wo möglich am Pfingsttag in Jerusalem zu sein.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.17'>Von Milet sandte er Botschaft nach Ephesus und berief die Ältesten der dortigen Gemeinde zu sich.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.18'>Als sie bei ihm versammelt waren, sprach er zu ihnen: "Ihr wißt, wie ich seit dem ersten Tag, wo ich nach Asien gekommen bin, und während meines ganzen Aufenthaltes daselbst unter euch gelebt habe:</verse>
        <verse osisID='Acts.20.19'>Ich habe dem Herrn gedient in aller Demut, ja unter Tränen und Anfechtungen, die mir durch die Anschläge der Juden widerfahren sind.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.20'>Nichts von dem, was euch nützlich sein konnte, habe ich verschwiegen, wenn ich euch öffentlich und einzeln in den Häusern predigte und euch unterwies.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.21'>Juden und Heiden habe ich dringend ermahnt, sich zu Gott zu bekehren und an unseren Herrn Jesus Christus zu glauben.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.22'>Nun bin ich, in meinem Geist dazu getrieben, auf dem Weg nach Jerusalem. Ich weiß nicht, was mir dort begegnen wird.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.23'>Nur soviel ist gewiß: der Heilige Geist weist mich <note>Durch prophetische Kundgebungen.</note> in allen Städten <note>Durch die ich jetzt reise, und zwar in den Versammlungen der christlichen Gemeinden.</note> eindringlich darauf hin, daß Gefangenschaft und Leiden <note>In Jerusalem.</note> mich erwarten.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.24'>Doch selbst an meinem Leben liegt mir nichts, wenn ich nur meinen Lauf (mit Freuden) vollenden und jenen Dienst zum Abschluß bringen kann, den ich empfangen habe von dem Herrn Jesus: die Heilsbotschaft der Gnade Gottes zu bezeugen.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.25'>Und nun, ich weiß: ihr alle, bei denen ich mit der Verkündigung des Königreichs <note>Des Königreichs Gottes.</note> geweilt, ihr sollt mein Angesicht nicht länger sehen.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.26'>Darum erkläre ich euch heute feierlich: Ich bin ganz rein von euer aller Blut <note>Mich trifft keine Schuld, wenn einer von euch dem ewigen Tod anheimfällt (18,6).</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.27'>Denn ich habe euch in meiner Predigt nichts verschwiegen, sondern euch den Ratschluß Gottes in seinem ganzen Umfang kundgemacht.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.28'>So habt denn acht auf euch und auf die ganze Herde, über die euch der Heilige Geist <note>Durch die prophetische Berufung zum Amt (vgl. 1. Tim. 1,18; 4,14). Klemens von Alexandria berichtet von dem Apostel Johannes, er habe auf seinen Reisen, die er von Ephesus aus machte, in den Gemeinden solche, "die von dem Geiste bezeichnet wurden", in den Klerus, d.h. unter die Zahl der Priester aufgenommen (Euseb. hist. eccl. III,23). Ebenso schreibt Klemens von Rom den Korinthern, daß die Apostel Männer, die sie "durch den Geist geprüft hatten", zu Bischöfen und Diakonen einsetzten (1. Clem. ad Cor. c. 42).</note> als Bischöfe <note>D.h. Aufseher (Phil. 1,1; 1. Tim. 3,2; Tit. 1,7).</note> gesetzt hat, daß ihr des Herrn Kirche weidet, die er sich durch sein eigen Blut erworben hat!</verse>
        <verse osisID='Acts.20.29'>(Denn) ich weiß: nach meinem Weggang werden reißende Wölfe <note>Verderbliche Irrlehrer.</note> unter euch einbrechen, die die Herde nicht verschonen.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.30'>Ja, aus eurer eigenen Mitte werden Männer auftreten, die verkehrte Dinge lehren, um die Jünger für sich zu gewinnen <note>Die Irrlehrer kommen also nicht nur von außen, sondern auch aus dem Schoß der Gemeinde selbst.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.31'>Darum wacht und denkt daran, daß ich drei Jahre Tag und Nacht nicht abgelassen habe, jeden einzelnen von euch unter Tränen zu vermahnen!</verse>
        <verse osisID='Acts.20.32'>Und nun befehle ich euch Gott und dem Wort seiner Gnade: er vermag euch zu erbauen und euch das Erbteil zu verleihen zugleich mit allen, die geheiligt sind.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.33'>Silber, Gold und Kleider habe ich mir von niemand geben lassen.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.34'>Ihr wißt ja selbst, daß diese meine Hände für meinen und meiner Mitarbeiter Unterhalt gesorgt haben.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.35'>Mein Beispiel hat euch stets gezeigt, wie man durch solche Arbeit im Schweiß seines Angesichts auch noch die Mittel haben muß, die Hilfsbedürftigen zu unterstützen, eingedenk der Worte des Herrn Jesus, der ja selbst gesagt hat: 'Geben ist beglückender als Nehmen <note>Dieser Ausspruch des Herrn findet sich nicht in den Evangelien.</note>.'"</verse>
        <verse osisID='Acts.20.36'>Nach diesen Worten kniete er mit ihnen allen zum Gebet nieder.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.37'>Unter lautem Weinen fielen alle Paulus um den Hals und küßten ihn.</verse>
        <verse osisID='Acts.20.38'>Am meisten betrübte sie sein Wort, sie würden sein Angesicht nicht weiter sehen. Dann brachten sie ihn auf das Schiff.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.21'>
        <verse osisID='Acts.21.1'>Als wir uns endlich von ihnen losgerissen hatten und in See gegangen waren, fuhren wir geradewegs nach Kos <note>Einer kleinen Insel im Ägäischen Meer.</note>. Tags darauf kamen wir nach Rhodus <note>Einer bekannten Insel mit der östlich liegenden Hauptstadt gleichen Namens.</note> und von da nach Patara <note>Einer Seestadt in Lyzien, südsüdöstlich Rhodus gegenüber.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.2'>Hier fanden wir ein Schiff, das nach Phönizien fahren wollte; da gingen wir an Bord und segelten ab.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.3'>Als wir Zypern zu Gesicht bekamen, ließen wir es links liegen, fuhren auf Syrien zu und gingen in Tyrus <note>Der bekannten Seestadt in Phönizien (vgl. V.2).</note> vor Anker. Denn dort sollte das Schiff seine Ladung löschen <note>Das dauerte eine ganze Woche (V.4).</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.4'>Wir suchten in Tyrus die Jünger auf und blieben sieben Tage <note>Durch prophetische Äußerungen.</note> bei ihnen. Die Jünger warnten Paulus durch den Geist, wiederholt vor der Reise nach Jerusalem <note>Vgl. 20,23; 21,11.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.5'>Als die sieben Tage des Aufenthaltes zu Ende waren, schickten wir uns zur Weiterreise an. Alle Jünger mit Weib und Kind begleiteten uns bis vor die Stadt. Am Strand knieten wir nieder zum Gebet.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.6'>Dann nahmen wir Abschied voneinander und bestiegen unser Schiff, während die Jünger nach Hause zurückkehrten.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.7'>Unsere Seereise war zu Ende, als wir von Tyrus aus in Ptolemais <note>Dem alten Akko, einer Hafenstadt im Norden Palästinas.</note> landeten. Dort begrüßten wir die Brüder und blieben einen Tag bei ihnen.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.8'>Tags darauf machten wir uns auf den Weg nach Cäsarea. Dort gingen wir in das Haus des Evangelisten Philippus, eines von den Sieben <note>D.h. von den sieben Diakonen in Jerusalem (6,5; 8,5ff.; 8,26ff.; 8,40).</note>, und blieben bei ihm.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.9'>Der hatte vier Töchter; die waren Jungfrauen und hatten die Gabe der Weissagung.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.10'>Wir waren schon einige Tage in Cäsarea, als von Judäa ein Prophet, mit Namen Agabus <note>11,28.</note>, dort ankam.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.11'>Der besuchte uns und ergriff bei dieser Gelegenheit den Gürtel des Paulus, band sich damit Füße und Hände <note>Eine sinnbildliche Handlung, ähnlich wie bei den alten Propheten, z.B. Jes. 20; Jer. 19; 32; Hes. 4; 5.</note> und sprach dabei die Worte: "Dies sagt der Heilige Geist: 'So werden die Juden in Jerusalem den Eigentümer dieses Gürtels binden und ihn den Heiden überliefern.'"</verse>
        <verse osisID='Acts.21.12'>Als wir dies hörten, baten wir und die Brüder in Cäsarea <note>Wörtlich: "die Einheimischen".</note> Paulus dringend, er möge nicht nach Jerusalem hinaufziehen.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.13'>Da antwortete er: "Was weint ihr denn und brecht mir das Herz <note>Damit erreicht ihr ja doch nichts.</note>? Ich bin bereit, mich in Jerusalem für den Namen des Herrn Jesus nicht nur binden zu lassen, sondern sogar zu sterben."</verse>
        <verse osisID='Acts.21.14'>Weil er sich nicht umstimmen lassen wollte, redeten wir ihm nicht weiter zu und sprachen: "Des Herrn Wille geschehe!"</verse>
        <verse osisID='Acts.21.15'>Einige Tage später machten wir uns reisefertig und traten die Wanderung nach Jerusalem an <note>Die von Cäsarea aus noch mindestens zwei Tagereisen in Anspruch nahm.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.16'>Auch einige Jünger aus Cäsarea zogen mit uns. Die brachten uns zu einem alten Jünger aus Zypern, namens Mnason, bei dem wir wohnen sollten <note>Nach dem Text von D wohnte Mnason nicht in Jerusalem, sondern in einem Dorf halbwegs zwischen Cäsarea und Jerusalem.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.17'>Bei unserer Ankunft in Jerusalem hießen uns die Brüder herzlich willkommen.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.18'>Tags darauf ging Paulus mit uns zu Jakobus <note>Dem Bruder des Herrn, dem Bischof der Gemeinde zu Jerusalem.</note>, bei dem sich alle Ältesten versammelt hatten.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.19'>Paulus begrüßte sie und erzählte ihnen ausführlich und genau, was Gott durch seinen Dienst unter den Heiden gewirkt habe.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.20'>Als die Ältesten das hörten, priesen sie Gott. Dann aber sprachen sie zu Paulus: "Du siehst, Bruder: die gläubiggewordenen Juden zählen nach Zehntausenden; aber alle eifern noch für das Gesetz.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.21'>Nun hat man ihnen von dir erzählt, du fordertest alle Juden, die unter den Heiden leben, zum Abfall von Mose auf und rietest ihnen, sie sollten ihre Kinder nicht beschneiden und nicht nach den Vorschriften des Gesetzes leben.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.22'>Was ist da zu tun? Es wird ja sicher ruchbar, daß du hier bist.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.23'>Tu deshalb, was wir dir raten: Wir haben hier vier Männer, die ein Gelübde einlösen müssen <note>Vgl. 18,18.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.24'>Denen schließe du dich an, nimm auch ein Gelübde auf dich und trage die Kosten <note>Die durch die vorgeschriebenen Opfer nötig wurden (4. Mos. 6).</note> für sie, damit sie sich das Haupthaar scheren lassen können! Dann werden alle einsehen, daß an dem, was sie von dir gehört, nichts Wahres ist, sondern daß auch du gewissenhaft nach dem Gesetz wandelst.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.25'>Was aber die gläubig gewordenen Heiden betrifft, so haben wir ja bestimmt und ihnen dies schriftlich mitgeteilt, daß sie meiden sollen den Genuß von Götzenopferfleisch, das Blut geschlachteter Tiere, das Fleisch von Tieren, die man in Schlingen fängt, und die Ehen mit Heiden <note>15,29. Jakobus und die Ältesten in Jerusalem wünschten, Paulus möge sich wenigstens in Jerusalem und im Verkehr mit den Judenchristen Palästinas nach den Vorschriften des mosaischen Gesetzes richten und dies zur Beruhigung der Judenchristen auch sofort durch eine bestimmte Handlung beweisen. Sie schlugen ihm deshalb vor, in das Nasiräatsgelübde von vier Männern aus der Gemeinde miteinzutreten und die erheblichen Kosten für die bei der Lösung des Gelübdes vorgeschriebenen Opfer zu bestreiten. Diesen Wunsch der Brüder in Jerusalem konnte Paulus ohne Gewissensbedenken erfüllen, zumal er selbst einige Jahre vorher aus freien Stücken ein Nasiräatsgelübde übernommen hatte, um seinen gesetzesstrengen Brüdern in Jerusalem zu zeigen, daß er es im Verkehr mit ihnen nicht an Ehrfurcht vor dem Gesetz fehlen lasse (18,18). Was Paulus in seiner Lehre bestritt, war ja nicht die Berechtigung der geborenen Juden, auch als Christen das Gesetz noch weiter zu beobachten, sondern die Zumutung, daß auch die Heidenchristen das Gesetz erfüllen sollten, und die Unmöglichkeit, daß man durch Gesetzeswerke gerecht und selig werden könne.</note>."</verse>
        <verse osisID='Acts.21.26'>Da ließ Paulus die Männer zu sich kommen und schloß sich ihrem Gelübde an. Tags darauf ging er in den Tempel und ließ dort <note>Durch die Tempeldiener bei den Priestern.</note> anmelden, daß die Tage ihres Gelübdes zu Ende seien <note>Da die kürzeste Dauer eines Nasiräats 30 Tage betrug, so muß das Gelübde der vier Männer damals schon längere Zeit bestanden haben. Der Abschluß des Gelübdes wird vielleicht nur dadurch verzögert worden sein, daß es den Männern noch an den nötigen Geldmitteln zur Bestreitung der Opfer fehlte.</note>, und er blieb im Tempel, bis das vorgeschriebene Opfer für jeden von ihnen dargebracht war.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.27'>Als die sieben Tage <note>An denen die Opfer für die vier Männer dargebracht werden sollten.</note> ihrem Ende nahten, erblickten die Juden aus Asien <note>Die zur Feier des Pfingstfestes nach Jerusalem gekommen waren und den Apostel von Ephesus her kannten.</note> Paulus im Tempel. Da brachten sie die ganze Volksmenge <note>Die auf dem Tempelberg versammelt war.</note> in Aufruhr, legten die Hände an ihn</verse>
        <verse osisID='Acts.21.28'>und riefen laut: "Zu Hilfe, ihr Männer Israels! Dies ist der Mensch, der überall vor aller Welt gegen unser Volk und Gesetz und gegen diese Stätte <note>Den Tempel.</note> redet. Und obendrein hat er noch Heiden in den Tempel gebracht und diese heilige Stätte entweiht <note>Während der äußere Tempelvorhof auch den Heiden zugänglich war, war der Eintritt in den inneren Vorhof allen Nichtjuden bei Todesstrafe verboten.</note>."</verse>
        <verse osisID='Acts.21.29'>Sie hatten nämlich Trophimus aus Ephesus vorher mit ihm in der Stadt gesehen und meinten nun, Paulus habe ihn in den Tempel geführt.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.30'>Die ganze Stadt geriet in Aufregung, und es entstand ein Volksauflauf. Paulus ward ergriffen, und man schleppte ihn aus dem Tempel <note>Dem inneren Vorhof.</note>, dessen Türen sofort geschlossen wurden <note>Man wollte durch des Paulus Anwesenheit und durch seine Tötung die Tempelstätte nicht entweihen.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.31'>Schon wollten sie Paulus töten, als dem Obersten der römischen Truppe <note>Dem Befehlshaber oder Militärtribun der römischen Kohorte auf der nordwestlich vom Tempel gelegenen Burg Antonia.</note> gemeldet wurde, ganz Jerusalem sei in Aufruhr.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.32'>Der Oberst eilte sofort mit einer Abteilung Soldaten und einigen Hauptleuten zu dem Tempelplatz hinab. Bei dem Anblick des Befehlshabers und seiner Soldaten hörte die Menge auf, Paulus zu schlagen.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.33'>Der Oberst kam herbei, ließ Paulus ergreifen und befahl, ihn mit zwei Ketten zu binden. Zugleich fragte er, wer er sei und was er getan habe.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.34'>Die einen im Volk riefen dies, die anderen das. Weil er bei dem Lärm nichts Sicheres erfahren konnte, befahl er, ihn in das Lager <note>In die Kaserne der römischen Kohorte auf der Burg Antonia.</note> zu führen.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.35'>Als Paulus an die Stufen kam <note>Die von dem Tempelplatz zu der Burg hinaufführten.</note>, drang das Volk so wütend auf ihn ein, daß er von den Soldaten getragen werden mußte.</verse>
        <verse osisID='Acts.21.36'>Denn die Menge folgte und schrie: "Er soll sterben!"</verse>
        <verse osisID='Acts.21.37'>In dem Augenblick, wo Paulus in das Lager geführt werden sollte, sprach er (auf griechisch) zu dem Obersten: "Darf ich ein Wort zu dir reden?" Der antwortete (voll Erstaunen): "Du kannst Griechisch?</verse>
        <verse osisID='Acts.21.38'>Du bist also nicht der Jude aus Ägypten, der vor einiger Zeit den Aufstand erregt und die viertausend Dolchmänner in die Wüste hinausgeführt hat <note>Dieser ägyptische Jude, der sich in Jerusalem für einen Propheten ausgab, gewann viele Anhänger, deren Zahl der jüdische Geschichtsschreiber Josephus sogar auf 30000 angibt. Aus der Wüste, wo sich die Leute um ihn gesammelt hatten, wollte er seine Scharen auf den Ölberg führen, damit sie von dort aus sähen, wie auf seinen Befehl die Mauern Jerusalems einstürzten und ihm so der Weg zum Einzug in die heilige Stadt gebahnt werde. Der römische Statthalter Felix bekam aber rechtzeitig von den Plänen des Ägypters Kenntnis und schickte ihm seine Soldaten entgegen. Die Aufrührer wurden auseinandergetrieben, 400 fielen im Kampf, 200 wurden gefangengenommen; der falsche Prophet selbst entkam aus der Schlacht und verschwand. - Die Sikarier oder Dolchmänner waren Leute, die ihre Gegner durch Meuchelmord aus dem Weg räumten. Bewaffnet mit kleinen Dolchen, die sie geschickt in ihren Kleidern versteckten, mischten sie sich, besonders an den Festen unter die Volksmenge und stießen ihre Gegner unbemerkt in dem Gedränge nieder. Sie ließen sich auch mit Geld für bestimmte Mordtaten kaufen und scheuten sich nicht einmal, den Tempel durch ihr Blutvergießen zu entweihen.</note>?"</verse>
        <verse osisID='Acts.21.39'>Paulus erwiderte: "Nein, ich bin ein Jude aus Tarsus, ein Bürger dieser bekannten Stadt Ziliziens. Erlaube mir, bitte, zu dem Volk zu reden!"</verse>
        <verse osisID='Acts.21.40'>Als der Befehlshaber dies gestattete, trat Paulus oben auf die Stufen und winkte dem Volk mit der Hand <note>Zum Zeichen, daß er reden wollte.</note>. Da trat ein lautloses Schweigen ein, und er redete nun zu ihnen in der aramäischen Landessprache.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.22'>
        <verse osisID='Acts.22.1'>"Liebe Brüder und Väter <note>Die Anrede "Väter" wählte Paulus wohl mit Rücksicht auf einflußreiche Persönlichkeiten, vielleicht sogar Mitglieder des Hohen Rates, die er unter der Menge bemerkt hatte.</note>", so begann er, "vernehmt, was ich euch jetzt zu meiner Verteidigung zu sagen habe!"</verse>
        <verse osisID='Acts.22.2'>Als sie hörten, daß er aramäisch zu ihnen redete, wurden sie noch stiller. Dann fuhr er fort:</verse>
        <verse osisID='Acts.22.3'>"Ich bin ein Jude, geboren zu Tarsus in Zilizien; aber erzogen bin ich hier in dieser Stadt und habe zu den Füßen Gamaliels <note>5,34. Der Lehrer saß beim Unterricht auf einem Sessel, die Schüler ließen sich "zu seinen Füßen" auf den Boden nieder.</note> streng nach dem Gesetz unserer Väter meine Ausbildung empfangen, so daß ich voll Eifer war für Gott, wie ihr es alle heute seid.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.4'>Darum habe ich auch diese Richtung <note>Das Christentum.</note> bis auf den Tod verfolgt, so daß ich Männer und Frauen in Ketten schlagen und ins Gefängnis werfen ließ.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.5'>Das können mir der Hohepriester und der ganze Hohe Rat bezeugen. Denn von ihnen habe ich auch Briefe an unsere Brüder <note>Die jüdische Gemeinde.</note> in Damaskus empfangen; und so begab ich mich dorthin, um auch alle <note>Alle Christen.</note> die in jener Stadt wohnten, in Ketten zur Bestrafung nach Jerusalem zu führen.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.6'>Als ich mich nun auf meiner Reise Damaskus näherte, da umstrahlte mich plötzlich gegen Mittag vom Himmel ein helles Licht.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.7'>Ich fiel zu Boden und hörte eine Stimme zu mir sagen: 'Saul, Saul, warum verfolgst du mich?'</verse>
        <verse osisID='Acts.22.8'>'Wer bist du, Herr?', so fragte ich. Er antwortete mir: 'Ich bin Jesus von Nazaret, den du verfolgst.'</verse>
        <verse osisID='Acts.22.9'>Meine Begleiter sahen zwar das Licht, aber die Worte dessen, der zu mir redete, hörten sie nicht.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.10'>Da fragte ich: 'Herr, was soll ich tun?' Der Herr antwortete mir: 'Steh auf und gehe nach Damaskus! Da wird man dir alles sagen, was dir zu tun bestimmt ist.'</verse>
        <verse osisID='Acts.22.11'>Weil ich nun nicht sehen konnte, da mich das Licht geblendet hatte, nahmen mich meine Gefährten bei der Hand, und so kam ich nach Damaskus.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.12'>Dort lebte ein gewisser Ananias, ein frommer Mann, der das Gesetz treu erfüllte und von allen Juden in der Stadt hoch geachtet wurde.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.13'>Der kam zu mir, trat an mich heran und sprach zu mir: 'Bruder Saul, sieh mich an!' In demselben Augenblick konnte ich wieder sehen und blickte ihn an.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.14'>Er aber fuhr fort: 'Der Gott unserer Väter hat dich dazu erwählt, seinen Willen zu erkennen, den Gerechten <note>Jesus.</note> zu sehen und die Worte seines Mundes zu vernehmen.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.15'>Denn du sollst in seinem Auftrag allen Menschen Zeugnis geben von dem, was du gesehen und gehört.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.16'>Und nun, was zögerst du? Steh auf, laß dich taufen und dich dadurch von deinen Sünden rein waschen, indem du seinen Namen anrufst!'</verse>
        <verse osisID='Acts.22.17'>Als ich dann nach Jerusalem zurückgekehrt war und im Tempel betete, geriet ich in Verzückung.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.18'>Da sah ich ihn <note>Jesus.</note>, und er sprach zu mir: 'Eile und verlaß Jerusalem so schnell als möglich! Denn sie werden von dir kein Zeugnis über mich annehmen.'</verse>
        <verse osisID='Acts.22.19'>Ich antwortete: 'Herr, sie wissen doch, daß gerade ich deine Gläubigen habe ins Gefängnis werfen und sie in den Versammlungshäusern habe geißeln lassen.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.20'>Und als das Blut deines Zeugen Stephanus vergossen wurde, war ich auch dabei zugegen; ich hatte daran Wohlgefallen und verwahrte die Kleider derer, die ihn töteten.'</verse>
        <verse osisID='Acts.22.21'>Da sprach er zu mir: 'Zieh hin, ich will dich in die Ferne zu den Heiden senden...'"</verse>
        <verse osisID='Acts.22.22'>Bis dahin hatten sie ihn ruhig angehört. Bei den letzten Worten aber fingen sie an zu rufen: "Weg mit solchem Menschen von der Erde; er darf nicht länger leben!"</verse>
        <verse osisID='Acts.22.23'>Als sie so schrien und dabei ihre Oberkleider auszogen <note>Als wollten sie sich anschicken, Paulus zu steinigen.</note> und Staub in die Luft warfen,</verse>
        <verse osisID='Acts.22.24'>ließ der Oberst Paulus in das Lager führen. Zugleich gebot er, ihn peinlich zu verhören <note>Das peinliche Verhör mittels Geißelung war bei Sklaven üblich.</note>; denn er wollte wissen, warum die Menge so wütend gegen ihn geschrien hatte.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.25'>Als Paulus schon festgebunden war und die Geißelung beginnen sollte, fragte er den aufsichtführenden Hauptmann: "Dürft ihr denn einen römischen Bürger geißeln, und noch dazu ohne richterliches Verhör?"</verse>
        <verse osisID='Acts.22.26'>Auf diese Worte hin eilte der Hauptmann zu dem Obersten, um ihm zu berichten, und sprach zu ihm: "Was willst du tun? Dieser Mann ist ja römischer Bürger."</verse>
        <verse osisID='Acts.22.27'>Da kam der Oberst und sprach zu Paulus: "Sage mir, bist du römischer Bürger?"</verse>
        <verse osisID='Acts.22.28'>Er antwortete: "Ja." Der Oberst fuhr fort: "Ich habe mir das Bürgerrecht für viel Geld erworben." Paulus erwiderte: "Und ich bin römischer Bürger durch Geburt."</verse>
        <verse osisID='Acts.22.29'>Die Soldaten, die ihn hatten geißeln wollen, traten jetzt sofort von ihm zurück. Auch der Oberst war in Sorge, weil er nun wußte, daß er einen römischen Bürger zur Geißelung hatte binden lassen.</verse>
        <verse osisID='Acts.22.30'>Da er aber genau erfahren wollte, welche Anklagen die Juden gegen ihn vorzubringen hätten, ließ er ihm tags darauf die Fesseln abnehmen und gebot, die Hohenpriester und der ganze Hohe Rat sollten sich versammeln. Dann ließ er Paulus hinabführen <note>Von der Burg Antonia zum Tempelberg, wo das Gebäude des Hohen Rates lag.</note> und in ihrer Mitte erscheinen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.23'>
        <verse osisID='Acts.23.1'>Paulus sah den Hohen Rat mit festem Blick an und sprach: "Liebe Brüder, bis heute bin ich stets mit reinem Gewissen vor Gott gewandelt."</verse>
        <verse osisID='Acts.23.2'>Bei diesen Worten befahl der Hohepriester Ananias <note>Ein roher, gewalttätiger Mann, dessen Sinnlichkeit sprichwörtlich war, und der zur Erreichung seiner Pläne sogar die Hilfe der Dolchmänner (21,38) nicht verschmähte.</note> den anwesenden Dienern, Paulus auf den Mund zu schlagen.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.3'>Da sprach Paulus zu ihm: "Gott wird dich schlagen <note>Dich strafen wegen deiner Ungerechtigkeit.</note>, du getünchte Wand <note>Die scheinbar fest ist, aber schnell zusammenstürzen wird (Hes. 13,10-15).</note>! Du sitzt da, um mich nach dem Gesetz zu richten, und läßt mich schlagen im Widerspruch mit dem Gesetz?"</verse>
        <verse osisID='Acts.23.4'>"Was? Du schmähst den Hohenpriester Gottes?", so fragen ihn die Diener.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.5'>"Brüder", versetzte Paulus, "ich habe nicht gewußt, daß hier ein Hoherpriester ist; steht doch geschrieben: Gegen einen Oberen deines Volkes sollst du nicht übel reden <note>2. Mos. 22,27. Paulus will vielleicht sagen: Wie kann ein Mann, der sich so benimmt, Hoherpriester sein wollen! Wäre er wirklich als Hoherpriester aufgetreten, so hätte ich auch anders zu ihm geredet; denn es steht ja geschrieben usw. Andere meinen, Paulus habe wegen Kurzsichtigkeit den Hohenpriester nicht erkannt, oder: Paulus habe das Befehlswort V.2 nur gehört, aber den Sprecher nicht gesehen und deshalb vermutet, ein gewöhnliches Mitglied des Hohen Rates habe die Worte gesprochen.</note>."</verse>
        <verse osisID='Acts.23.6'>Da nun Paulus wußte, daß der Hohe Rat teils aus Sadduzäern, teils aus Pharisäern bestand, rief er laut: "Brüder, ich bin ein Pharisäer, und auch meine Ahnen waren Pharisäer. Wegen meiner Hoffnung auf die Totenauferstehung stehe ich hier vor Gericht."</verse>
        <verse osisID='Acts.23.7'>Diese Worte erregten einen heftigen Zwist zwischen den Pharisäern und den Sadduzäern, so daß sich die Versammlung spaltete.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.8'>- Die Sadduzäer leugnen nämlich die Auferstehung und das Dasein von Engeln und Geistern, während die Pharisäer beides anerkennen. -</verse>
        <verse osisID='Acts.23.9'>Es erhob sich ein lautes Geschrei. Endlich standen einige Schriftgelehrte der pharisäischen Partei von ihren Sitzen auf und sagten in scharfem Ton: "Wir finden an diesem Menschen nichts Böses. Hat aber ein Geist oder ein Engel mit ihm geredet (nun, was läßt sich dann dagegen sagen?)."</verse>
        <verse osisID='Acts.23.10'>Da der Oberst fürchtete, Paulus könne von den Versammelten bei dem heftigen Streit zerrissen werden, ließ er eine Abteilung Soldaten von der Burg kommen <note>Auf der Burg Antonia hatte eine römische Kohorte von 1000 Mann ihr Standquartier, so daß der wichtige Tempelplatz stets scharf von den Römern überwacht werden konnte.</note>, die Paulus mit Gewalt aus ihrer Mitte führen und in das Lager bringen mußten.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.11'>Die Nacht darauf trat der Herr zu ihm und sprach: "Sei getrost! Denn wie du in Jerusalem von mir Zeugnis abgelegt hast, so mußt du auch in Rom mein Zeuge sein."</verse>
        <verse osisID='Acts.23.12'>Am anderen Morgen taten sich einige Juden zusammen und verpflichteten sich mit schrecklichen Eiden, sie wollten nichts essen und trinken, bis sie Paulus getötet hätten.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.13'>Ihrer waren mehr als vierzig, die sich so verschworen.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.14'>Diese Männer gingen zu den Hohenpriestern und Ältesten und sprachen: "Wir haben uns feierlich verschworen, nichts zu genießen, bis wir Paulus getötet haben.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.15'>Werdet ihr nun zusammen mit dem Hohen Rat bei dem Obersten vorstellig, daß er ihn zu euch führen lasse, als wolltet ihr seinen Fall noch genauer untersuchen! Dann werden wir bereitstehen und ihn töten, noch ehe er hierher kommt."</verse>
        <verse osisID='Acts.23.16'>Des Paulus Schwestersohn hörte von diesem Anschlag. Er begab sich in das Lager, trat ein und teilte Paulus alles mit.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.17'>Da ließ Paulus einen der Hauptleute rufen und sprach zu ihm: "Führe diesen Jüngling zu dem Obersten; denn er hat ihm etwas mitzuteilen."</verse>
        <verse osisID='Acts.23.18'>Der brachte ihn zu dem Obersten und meldete: "Der Gefangene Paulus hat mich zu sich rufen lassen und mich gebeten, diesen Jüngling hier zu dir zu bringen, da er dir etwas zu sagen habe."</verse>
        <verse osisID='Acts.23.19'>Der Oberst nahm den Jüngling bei der Hand, zog ihn beiseite <note>Damit niemand das Gespräch belauschte.</note> und fragte ihn: "Was hast du mir zu melden?"</verse>
        <verse osisID='Acts.23.20'>Er antwortete: "Die Juden sind übereingekommen, dich zu bitten, Paulus morgen vor dem Hohen Rat erscheinen zu lassen, als wollte der seinen Fall noch genauer prüfen.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.21'>Geh aber nicht darauf ein! Denn über vierzig Männer aus ihrer Mitte wollen ihm auflauern. Sie haben sich feierlich verschworen, nichts zu essen und zu trinken, bis sie ihn ermordet haben. Sie stehen jetzt schon dazu bereit und warten nur noch auf deine Zustimmung."</verse>
        <verse osisID='Acts.23.22'>Der Oberst entließ den Jüngling und schärfte ihm ein: "Plaudere es nirgends aus, daß du mir diese Anzeige gemacht hast!"</verse>
        <verse osisID='Acts.23.23'>Dann ließ er zwei Hauptleute rufen und befahl ihnen: "Haltet von der dritten Nachtstunde an <note>Von 9 Uhr abends an.</note> Soldaten für einen Marsch nach Cäsarea bereit, und zwar siebzig Reiter und zweihundert Lanzenträger <note>Mit Blaß streiche ich [diakosious] hinter [stratiootas] und [kai] vor [hippeis].</note>!"</verse>
        <verse osisID='Acts.23.24'>Auch stellte er Reittiere für Paulus <note>Wahrscheinlich eins für ihn selbst und eins für sein Gepäck.</note>, damit er wohlbehalten zu dem Statthalter Felix käme <note>Antonius Felix war ein Freigelassener des kaiserlichen Hauses. Nach Tacitus wurde er im zwölften Jahr des Kaisers Klaudius, d.h. 52 n.Chr. Statthalter von Judäa. Er glaubte, wie Tacitus von ihm sagt, alle Übeltaten ungestraft begehen zu dürfen, und mißbrauchte in der Gesinnung eines Sklaven die ihm verliehene Gewalt durch Ausschweifung und Grausamkeit.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.25'>Zugleich schrieb er diesem einen Brief folgenden Inhalts:</verse>
        <verse osisID='Acts.23.26'>"Klaudius Lysias entbietet dem hochedlen Statthalter Felix seinen Gruß.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.27'>Der Mann, den ich hier sende, ist von den Juden festgenommen worden; und gerade in dem Augenblick, wo sie ihn töten wollten, erschien ich mit meiner Truppe und entriß ihn ihren Händen, weil ich erfahren hatte, daß er ein römischer Bürger sei <note>Der römische Befehlshaber fälscht hier in schlauer Weise den Tatbestand (vgl. 21,31ff.; 22,55ff.).</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.28'>Da ich nun genau wissen wollte, was sie ihm Schuld gaben, so ließ ich ihn in ihre Ratsversammlung führen.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.29'>Da fand ich denn: die Anklage gegen ihn hing mit Fragen ihres Gesetzes zusammen; doch wurde ihm nichts zur Last gelegt, was den Tod oder Gefängnis verdiente.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.30'>Weil mir nun aber angezeigt worden ist, daß sie einen Anschlag gegen den Mann vorhaben, so habe ich ihn aus ihrer Mitte entfernt und sende ihn dir zu. Ich habe auch seinen Anklägern befohlen, ihre Beschuldigungen gegen ihn bei dir vorzubringen. Lebe wohl!"</verse>
        <verse osisID='Acts.23.31'>Die Soldaten führten den Befehl aus: sie nahmen Paulus mit sich und brachten ihn noch in derselben Nacht bis Antipatris <note>Der nordwestlichen Grenzstadt Judäas, etwa 60 km von Jerusalem und kaum 45 km von Cäsarea entfernt.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.32'>Am nächsten Tag ließen sie die Reiter allein mit ihm weiterziehen <note>Weil nun kein plötzlicher Überfall der Juden mehr zu befürchten war.</note>, während sie selbst in das Lager <note>Auf der Burg Antonia in Jerusalem.</note> zurückkehrten.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.33'>Die Reiter übergaben nach ihrer Ankunft in Cäsarea dem Statthalter das Schreiben und führten ihm auch Paulus vor.</verse>
        <verse osisID='Acts.23.34'>Der Statthalter las das Schreiben und fragte Paulus, aus welcher Provinz er stamme <note>Er wollte erfahren, ob Paulus als römischer Bürger wirklich einer kaiserlichen Provinz, nicht einer senatorischen, angehöre und demnach seiner Gerichtsbarkeit unterstehe.</note>. Als er hörte: "Aus Zilizien",</verse>
        <verse osisID='Acts.23.35'>sagte er: "Ich will dich genau verhören, wenn auch deine Ankläger erschienen sind." Dann befahl er, Paulus solle in dem Palast des Herodes in Haft gehalten werden <note>Der von Herodes d. Gr. in Cäsarea erbaute Palast diente damals dem römischen Statthalter als Wohnung. Die Haft des Apostels scheint übrigens verhältnismäßig leicht gewesen zu sein.</note>.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.24'>
        <verse osisID='Acts.24.1'>Fünf Tage später kam der Hohepriester Ananias mit einigen Gliedern des Hohen Rates und einem Anwalt, namens Tertullus, nach Cäsarea, um vor dem Statthalter die Anklage gegen Paulus zu erheben.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.2'>Als Paulus vorgeführt war, begann Tertullus seine Anklagerede.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.3'>"Daß wir durch deine Fürsorge in tiefem Frieden leben <note>Durch die schlechte Verwaltung des Felix wurden im Gegenteil die Unruhe und die Unsicherheit im Lande vermehrt.</note>", so sprach er, "und daß durch deine Umsicht bei diesem Volk immer und überall Verbesserungen eingeführt werden, dies, hochedler Felix, erkennen wir mit aufrichtiger Dankbarkeit an.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.4'>Um dich aber nicht lange zu belästigen, bitte ich dich: Schenke uns nur einen Augenblick geneigtes Gehör!</verse>
        <verse osisID='Acts.24.5'>Dieser Mann hier - so haben wir erkannt - ist eine Pest; er ist ein Friedenstörer unter allen Juden überall im Reich und ein Hauptführer der Partei der Nazarener.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.6'>Er hat sogar versucht, den Tempel zu entweihen; doch dabei haben wir ihn festgenommen <note>Verschiedene Handschriften haben als Schluß von V.6 und als V.7 noch die Worte: "Und wir wollten ihn nach unserem Gesetz richten. Doch der Oberst Lysias kam dazu, entführte ihn mit großer Gewalt unseren Händen und befahl seinen Anklägern, vor dir zu erscheinen."</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.8'>Wenn du ihn jetzt verhörst, so kannst du auch aus seinem Mund alles dies erfahren, dessen wir ihn beschuldigen."</verse>
        <verse osisID='Acts.24.9'>Dieser Anklage schlossen sich auch die Juden an und versicherten, daß es sich so verhalte.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.10'>Auf einen Wink des Statthalters ergriff dann Paulus das Wort. "Da ich weiß", so hob er an, "daß du seit vielen Jahren <note>Nach unserer Zeitrechnung war Felix damals erst drei Jahre im Amt. Ist denn da der Ausdruck "seit vielen Jahren" berechtigt? Hier muß man bedenken, daß von den neun Vorgängern des Felix nur zwei länger als vier Jahre ihren Posten innegehabt haben. Drei Jahre waren also für einen römischen Statthalter schon eine "lange" Amtszeit. Dazu kommt, daß Felix nach einer Angabe des Tacitus schon Samaria als Statthalter verwaltet hatte, ehe er Judäa erhielt. Dadurch wird der Ausdruck "seit vielen Jahren" noch deutlicher. Zum Vergleich läßt sich hier auch eine Stelle aus Ciceros Rede gegen Verres IV, de signis, _ 21 heranziehen. Da wird auch von "so viel Jahren" gesprochen, obwohl nur drei volle Jahre (73-70 v.Chr.) in Frage kommen.</note> Richter bist für dieses Volk, so habe ich guten Mut, mich zu verteidigen <note>Die Amtsführung des Felix gibt dem Apostel die Bürgschaft, daß er die Verhältnisse, auf die es bei der ganzen Anklage ankommt, versteht und richtig beurteilen kann.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.11'>Du kannst dich davon überzeugen, daß nicht mehr als zwölf Tage vergangen sind, seit ich in Jerusalem angekommen bin, um dort anzubeten.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.12'>Weder im Tempel noch in den jüdischen Versammlungshäusern noch in der Stadt hat man mich mit irgend jemand einen Wortstreit führen oder einen Volksauflauf erregen sehen.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.13'>Auch sind sie nicht imstande, dir das zu beweisen, dessen sie mich jetzt beschuldigen.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.14'>Doch dies gebe ich zu: Nach einer Lehre, die sie als Ketzerei bezeichnen, diene ich dem Gott meiner Väter. Dabei glaube ich alles, was im Gesetz und in den Propheten geschrieben steht,</verse>
        <verse osisID='Acts.24.15'>und habe im Vertrauen auf Gott dieselbe Hoffnung wie auch sie: daß die Gerechten und die Ungerechten auferstehen werden.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.16'>Darum bemühe ich mich auch, vor Gott und Menschen allezeit ein unbeflecktes Gewissen zu haben.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.17'>Nach Ablauf mehrerer Jahre <note>Paulus war zum letzten Mal in Jerusalem am Laubhüttenfest 51 (18,22).</note> bin ich nun gekommen, um meinem Volk Liebesgaben zu bringen <note>Gemeint ist die in 1. Kor. 16,1; 2. Kor. 8; 9; Röm. 15,28, aber nicht in der Apg. erwähnte Liebesgabe für die Christen in Jerusalem, die ja Genossen des jüdischen Volkes waren.</note> und Opfer zu verrichten <note>Im Tempel zu Jerusalem.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.18'>Als ich dann nach einem Gelübde, das ich übernommen hatte, mit den Opfern im Tempel beschäftigt war, und zwar ohne Auflauf zu erregen oder Lärm, da sahen mich einige Juden aus Asien.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.19'>Die hätten hier vor dir erscheinen und mich verklagen sollen, wenn sie etwas gegen mich vorzubringen hätten.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.20'>Oder es mögen auch die Männer selbst, die hier gegenwärtig sind, sich äußern, welch Vergehen sie bei mir ermittelt haben, während ich als Angeklagter vor dem Hohen Rat stand.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.21'>Es könnte sich hier nur um das eine Wort handeln, das ich in der Versammlung ausgerufen habe: 'Wegen der Auferstehung der Toten stehe ich heute vor euerm Gericht <note>23,6.</note>.'"</verse>
        <verse osisID='Acts.24.22'>Hier brach Felix, der ganz genau wußte, was es mit der (christlichen) Lehre <note>Wörtlich: "mit dem Wege".</note> auf sich hatte, die Verhandlung ab und vertagte die Entscheidung, indem er zu den Anklägern sagte: "Wenn der Oberst Lysias herkommt, so will ich eure Sache untersuchen."</verse>
        <verse osisID='Acts.24.23'>Zugleich gab er dem Hauptmann den Befehl, Paulus solle in Haft gehalten werden, aber keine Fesseln tragen, und seinen Freunden solle es nicht verboten sein, ihm Liebesdienste zu erweisen.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.24'>Einige Tage später kam Felix mit seiner Frau Drusilla, einer Jüdin <note>Die durch Schönheit ausgezeichnete Drusilla war die Tochter des Königs Herodes Agrippa I. (12,1) und die Schwester des Königs Agrippa II. und der Bernike (25,13). Sie war zuerst die Gemahlin des zum Judentum übergetretenen Königs Azizus von Emesa, dem sie Felix mit Hilfe des Zauberers Simon abwendig machte. Felix war mit ihr in dritter Ehe verheiratet. In einigen Handschriften des Neuen Testaments wird hier noch hinzugefügt, Drusilla habe gewünscht, Paulus zu sehen und zu hören, und Felix habe ihr diesen Wunsch erfüllen wollen.</note>, (in das Gefängnis). Er ließ Paulus rufen und hörte ihn über den Glauben an Christus Jesus reden.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.25'>Als aber Paulus auf Gerechtigkeit und Enthaltsamkeit und das zukünftige Gericht zu sprechen kam, da geriet Felix in Schrecken <note>Weil er ein böses Gewissen hatte.</note> und sagte: "Für diesmal kannst du gehen; bei passender Gelegenheit will ich dich wieder entbieten."</verse>
        <verse osisID='Acts.24.26'>Zugleich hoffte er, Paulus würde ihm Geld geben <note>Für seine Freilassung.</note>. Deshalb entbot er ihn auch öfter zu sich und unterhielt sich mit ihm <note>Er suchte Paulus einen Bestechungsversuch nahezulegen.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.24.27'>Nach Ablauf von zwei Jahren <note>Vom Beginn der Gefangenschaft des Paulus in Cäsarea an gerechnet, also im Sommer 57.</note> erhielt Felix den Porcius Festus zum Nachfolger <note>Festus war ein wohlmeinender, rechtlich gesinnter Mann, der aber schon nach kurzer Amtsführung starb.</note>. Da sich Felix die Juden zu Dank verpflichten wollte, so ließ er Paulus in Ketten im Gefängnis <note>Die milde Haft (custodia libera, vgl. V.23) wurde nun in scharfe Haft (custodia militaris) verwandelt. Dabei wurde der Gefangene an den ihn bewachenden Soldaten gefesselt. V.27b lautet in einigen Handschriften: "Felix aber ließ den Paulus der Drusilla wegen im Gefängnis." Haßte Drusilla den Paulus, weil er ihr Gewissen aufgerüttelt hatte? Vgl. Matth. 14,3; Mark. 6,17.</note>.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.25'>
        <verse osisID='Acts.25.1'>Drei Tage nach der Ankunft in seiner Provinz <note>Judäa.</note> begab sich Festus von Cäsarea <note>Seinem Wohnsitz.</note> nach Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.2'>Dort trugen ihm die Hohenpriester und die angesehenen Juden ihre Klage gegen Paulus vor.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.3'>In feindlicher Gesinnung gegen Paulus baten sie dann Festus um die Gunst, er möge ihn wieder nach Jerusalem senden. Denn sie wollten ihn unterwegs überfallen und ermorden lassen.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.4'>Festus antwortete darauf, Paulus sei in Haft zu Cäsarea, und er selbst müsse bald dahin zurückkehren.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.5'>"Dann können", fuhr er fort, "die Einflußreichsten unter euch <note>Wohl die einflußreichsten Mitglieder des Hohen Rates.</note> mit mir ziehen, und wenn der Mann etwas Ungehöriges begangen hat, so mögen sie die Klage gegen ihn erheben."</verse>
        <verse osisID='Acts.25.6'>Als er sich höchstens acht bis zehn Tage in Jerusalem aufgehalten hatte, kehrte er nach Cäsarea zurück. Tags darauf setzte er sich auf den Richterstuhl und ließ Paulus vorführen.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.7'>Als dieser eintrat, umringten ihn die Juden, die von Jerusalem gekommen waren, und erhoben viele schwere Beschuldigungen, die sie nicht beweisen konnten.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.8'>Dagegen verteidigte sich Paulus; er erklärte: "Weder gegen das Gesetz der Juden noch gegen den Tempel noch gegen den Kaiser habe ich mich vergangen."</verse>
        <verse osisID='Acts.25.9'>Festus, der sich die Juden zu Dank verpflichten wollte, fragte Paulus: "Willst du nach Jerusalem gehen und dort in meiner Gegenwart in bezug auf diese Klagepunkte abgeurteilt werden <note>Und zwar vor dem Hohen Rat.</note>?"</verse>
        <verse osisID='Acts.25.10'>Paulus erwiderte: "Ich gehöre vor des Kaisers Richterstuhl; da muß ich abgeurteilt werden <note>Das konnte Paulus als römischer Bürger verlangen.</note>. Den Juden habe ich kein Unrecht zugefügt, das weißt du auch sehr gut.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.11'>Bin ich nun wirklich schuldig, und habe ich eine Tat begangen, die den Tod verdient, so will ich auch gern diese Strafe leiden. Wenn mich aber diese Männer hier ungerecht beschuldigen, so darf mich niemand nur aus Gefälligkeit gegen sie ihnen preisgeben. Ich lege Berufung an den Kaiser ein <note>Vor des Kaisers Gericht konnten die Juden das Urteil gegen Paulus nicht so beeinflussen wie in Jerusalem; auch sollte Paulus auf diese Weise nach Rom kommen.</note>."</verse>
        <verse osisID='Acts.25.12'>Als sich Festus mit seinen Ratgebern <note>Die ihm bei der Verwaltung und Rechtsprechung zur Seite standen.</note> besprochen hatte <note>Ob die Berufung an den Kaiser in diesem Fall auch berechtigt sei. - Vielleicht war sich der Statthalter namentlich darüber unklar, wie die Glaubensrichtung des Paulus zu beurteilen sei. War sie als jüdische aufzufassen, so stand sie auch, wie das Judentum selbst, unter dem Schutz der römischen Staatsgesetze. Wich sie aber vom Judentum ab, so fragte es sich, wie sie gesetzlich zu beurteilen sei. Diese grundsätzliche Frage war wichtig genug, der Entscheidung des Kaisers unterbreitet zu werden. Doch erst viel später (um 112 n.Chr.) hat der Kaiser Trajan eine ganz bestimmte gesetzliche Entscheidung in bezug auf das Christentum gegeben.</note>, entschied er: "Auf den Kaiser hast du dich berufen, zum Kaiser sollst du ziehen!"</verse>
        <verse osisID='Acts.25.13'>Einige Tage später kamen der König Agrippa und Bernike <note>Agrippa II., der einzige Sohn des Königs Herodes Agrippa I. (12,1), erhielt von dem Kaiser Klaudius, an dessen Hof er erzogen war, zuerst das kleine Königreich Chalcis am Libanon mit dem Aufsichtsrecht über den Tempel zu Jerusalem und der Befugnis, die jüdischen Hohenpriester zu ernennen. Im Jahr 53 n.Chr. erhielt dann Agrippa II. gegen die Herausgabe von Chalcis von dem Kaiser Klaudius das ehemalige Vierfürstentum seines Großoheims Philippus, das später durch die Gunst des Kaisers Nero durch Teile von Galiläa und Peräa noch bedeutend vergrößert wurde. Agrippa II. war ein leichtfertiger und, gleich dem Vater, dem Judentum innerlich fremder Mensch, dabei den Römern unbedingt ergeben, auf deren Seite er auch im jüdischen Krieg stand. Er starb 100 n.Chr. Seine älteste Schwester, die schöne Bernike, war zuerst mit ihrem Oheim Herodes von Chalcis vermählt. Nach dessen Tod wohnte sie bei ihrem Bruder Agrippa, zu dem sie in sehr schlimmen Beziehungen gestanden haben soll. Dann heiratete sie den König Polemon von Zilizien, verließ ihn aber schon nach kurzer Zeit, um wieder zu ihrem Bruder zurückzukehren. Später war sie eine zeitlang die Geliebte des siegreichen römischen Feldherrn Titus, des Zerstörers der Stadt Jerusalem.</note> nach Cäsarea, um Festus ihre Aufwartung zu machen.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.14'>Da sie sich einige Zeit dort aufhielten, setzte Festus dem König den Fall des Paulus auseinander. "Ich habe hier", so sprach er, "einen Mann, den Felix als Gefangenen zurückgelassen hat.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.15'>Bei meinem Aufenthalt in Jerusalem führten die Hohenpriester und die Ältesten der Juden Klage gegen ihn und verlangten seine Verurteilung.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.16'>Ich erwiderte ihnen, es sei nicht Sitte bei den Römern, jemand nur aus Gefälligkeit gegen andere zu bestrafen, ohne daß der Beklagte seinen Klägern gegenübergestellt worden sei und Gelegenheit gehabt habe, sich gegen die Anklage zu verteidigen.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.17'>Sie sind dann mit hierhergekommen; und da habe ich mich ohne Aufschub schon am nächsten Tag auf den Richterstuhl gesetzt und den Mann vorführen lassen.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.18'>Die Ankläger aber, die gegen ihn auftraten, gaben ihm keine Freveltat schuld, wie ich vermutet hatte <note>Festus wird Anklagen wegen schwerer Vergehen gegen die staatliche Ordnung erwartet haben.</note>,</verse>
        <verse osisID='Acts.25.19'>sondern sie stritten nur mit ihm über einige Fragen ihres besonderen Glaubens und über einen gewissen Jesus, der gestorben ist, und von dem Paulus behauptete, er lebe.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.20'>Weil ich mir nun keinen Rat wußte, wie ich die Angelegenheit entscheiden sollte <note>Da es sich um eine dem Festus unbekannte Glaubensfrage handelte.</note>, so fragte ich Paulus, ob er nach Jerusalem gehen und sich dort in dieser Sache aburteilen lassen wolle.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.21'>Da forderte er, daß seine Angelegenheit der Entscheidung der kaiserlichen Majestät vorbehalten bleibe, und so habe ich denn befohlen, ihn in Haft zu lassen, bis ich ihn zum Kaiser senden kann."</verse>
        <verse osisID='Acts.25.22'>Agrippa sprach zu Festus: "Ich möchte auch den Mann einmal hören." Festus erwiderte: "Du sollst ihn morgen hören."</verse>
        <verse osisID='Acts.25.23'>Tags darauf erschienen Agrippa und Bernike mit glänzendem Gefolge und begaben sich mit den Obersten <note>Der in Cäsarea liegenden fünf römischen Kohorten.</note> und den vornehmsten Männern der Stadt in den Gerichtssaal. Auf den Befehl des Festus wurde Paulus vorgeführt.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.24'>Da nahm Festus das Wort und sprach: "König Agrippa und ihr alle, die ihr mit uns hier versammelt seid! Hier seht ihr den Mann, den die ganze Schar der Juden in Jerusalem und hier bei mir verklagt hat, indem sie stürmisch forderten, er dürfe nicht länger leben.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.25'>Ich aber habe nicht entdecken können, daß er ein todeswürdiges Verbrechen begangen hat. Weil er sich nun auf die kaiserliche Majestät berufen hat, so habe ich beschlossen, ihn (nach Rom) zu senden.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.26'>Ich kann jedoch dem Herrn <note>D.h. dem Kaiser. Augustus und Tiberius lehnten diesen Titel noch ab, aber seit Kaligula wurde er üblich.</note> nichts Genaueres über ihn berichten <note>Festus kann nicht genau angeben, worin eigentlich die Schuld des Paulus besteht. Nun aber mußte bei der Übersendung eines Gefangenen dem Kaiser in einem besonderen Schreiben über die Sachlage genau berichet werden.</note>. Deshalb habe ich ihn euch vorgeführt, und ganz besonders dir, König Agrippa, damit ich dann nach dem Verhör weiß, was ich zu schreiben habe.</verse>
        <verse osisID='Acts.25.27'>Denn ich halte es für widersinnig, einen Gefangenen (nach Rom) zu senden, ohne deutlich anzugeben, was gegen ihn vorliegt."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.26'>
        <verse osisID='Acts.26.1'>Agrippa sprach zu Paulus: "Ich gebe dir hiermit das Wort, dich zu verteidigen <note>Der König Agrippa ist der Leiter der Verhandlung. Darum gibt er auch Paulus das Wort, und Paulus wendet sich in seiner Rede hauptsächlich an ihn.</note>." Da streckte Paulus seine Hand aus <note>Eine Rednergebärde.</note> und begann seine Verteidigungsrede.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.2'>"König Agrippa", so hob er an, "ich schätze mich glücklich, daß ich mich heute gegen alle Anklagen der Juden vor dir verteidigen darf,</verse>
        <verse osisID='Acts.26.3'>besonders deshalb, weil dir alle jüdischen Gebräuche und Streitfragen bekannt sind. Darum bitte ich dich: höre mich geduldig an!</verse>
        <verse osisID='Acts.26.4'>Wie ich von Anfang an seit meinen Jugendjahren unter meinem Volk in Jerusalem gelebt habe, das wissen alle Juden.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.5'>Denn sie kennen mich seit langer Zeit und wissen, wenn sie nur der Wahrheit die Ehre geben wollten, daß ich der strengsten Richtung unseres Glaubens angehörte und ein Pharisäer war.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.6'>Nun stehe ich hier vor Gericht, weil ich auf die Erfüllung der Verheißung hoffe, die unseren Vätern einst von Gott gegeben worden ist,</verse>
        <verse osisID='Acts.26.7'>und die auch die zwölf Stämme unseres Volkes zu erlangen hoffen, indem sie Gott bei Tag und Nacht mit angestrengtem Eifer dienen. Um dieser Hoffnung willen, o König, verklagen mich die Juden.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.8'>Warum haltet ihr's denn für unglaublich, daß Gott Tote auferweckt <note>Hier ist an Jesu Auferweckung zu denken.</note>?</verse>
        <verse osisID='Acts.26.9'>Ich dachte einst, ich müsse mit aller Macht der Sache Jesu von Nazaret entgegenarbeiten.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.10'>Das habe ich denn auch in Jerusalem getan: Mit hohenpriesterlicher Vollmacht ausgerüstet, warf ich viele Heilige <note>Viele Jünger Jesu.</note> ins Gefängnis, und wenn sie hingerichtet werden sollten, stimmte ich dafür.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.11'>In allen jüdischen Versammlungshäusern <note>Nicht nur in Jerusalem, sondern auch sonst im Land. Allein in Jerusalem soll es 480 jüdische Versammlungshäuser oder Synagogen gegeben haben.</note> suchte ich sie oft durch Strafe <note>Durch die Strafe der Geißelung.</note> zur Lästerung (Jesu) zu bringen. Ja in meiner wilden Wut verfolgte ich sie sogar bis in die Städte außerhalb des Landes <note>D.h. Palästinas.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.12'>So zog ich denn zu gleichem Tun mit einer Vollmacht und Befugnis von den Hohenpriestern nach Damaskus.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.13'>Als ich auf dem Weg dorthin war, sah ich, o König, gegen Mittag vom Himmel her ein Licht, heller als die Sonne, mich und meine Begleiter umstrahlen.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.14'>Wir fielen alle zu Boden, und ich hörte eine Stimme auf hebräisch zu mir sagen: 'Saul, Saul, warum verfolgst du mich? Es ist dir schwer, gegen den Stachel auszuschlagen <note>Diese bei den Griechen sprichwörtliche Redensart ist von einem widerspenstigen Zugtier gemeint, das sich nur größere Schmerzen macht, wenn es gegen den Stachel des Treibers ausschlägt. Der Sinn des Ausdrucks ist: Du versuchst mir vergeblich zu widerstehen.</note>.'</verse>
        <verse osisID='Acts.26.15'>Ich sprach: 'Wer bist du, Herr?' Der Herr erwiderte: 'Ich bin Jesus, den du verfolgst.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.16'>Doch stehe auf und stelle dich auf deine Füße <note>Um als mein Bote auszuziehen.</note>! Denn dazu bin ich dir erschienen, um dich zu meinem Diener zu erwählen und zu meinem Zeugen von dem, was du gesehen hast, und was ich dich noch schauen lassen werden.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.17'>Dabei will ich dich schützen vor dem Volk (Israel) und vor den Heiden, zu denen ich dich sende,</verse>
        <verse osisID='Acts.26.18'>um ihre Augen aufzutun, daß sie sich von der Finsternis zum Licht wenden <note>Vgl. Jes. 42,7.</note> und von des Satans Macht zu Gott, damit sie durch den Glauben an mich Vergebung der Sünden empfangen und ein Erbteil unter denen, die geheiligt sind.'</verse>
        <verse osisID='Acts.26.19'>Darum, o König Agrippa, bin ich der himmlischen Erscheinung nicht ungehorsam gewesen.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.20'>Sondern ich habe zuerst den Bewohnern von Damaskus und Jerusalem, dann der ganzen Landschaft Judäa und weiterhin den Heiden verkündigt, daß sie ihren Sinn ändern, sich zu Gott bekehren und Werke vollbringen müssen, die der Sinnesänderung entsprechen.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.21'>Deshalb haben mich die Juden im Tempel ergriffen und zu töten versucht.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.22'>Durch Gottes Beistand lebe ich heute noch und lege hoch und niedrig Zeugnis ab, indem ich nur das lehre, was die Propheten und auch Mose vorausverkündigt haben:</verse>
        <verse osisID='Acts.26.23'>daß der Messias leiden und dann als Erstling der vom Tod Auferstandenen <note>1. Kor. 15,20; Kol. 1,18.</note> nicht nur dem Volk (Israel), sondern auch den Heiden Licht verkünden müsse <note>Vgl. Jes. 49,6. Diese Verkündigung läßt der auferstandene Christus durch seine Apostel vollziehen. Früher haben nur die Juden Gottes Wahrheit vernommen, jetzt aber, und zwar besonders durch Paulus, vernehmen sie auch die Heiden.</note>. ..."</verse>
        <verse osisID='Acts.26.24'>Als sich Paulus so verteidigte, unterbrach ihn Festus mit dem lauten Ruf: "Du bist von Sinnen, Paulus! Deine große Gelehrsamkeit hat dich um den Verstand gebracht!"</verse>
        <verse osisID='Acts.26.25'>Paulus erwiderte: "Ich bin nicht von Sinnen, hochedler Festus, sondern die Worte, die ich rede, sind wahr und vernünftig.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.26'>Der König, an den ich mich voll Freimut wende, weiß um diese Dinge. Denn ich glaube nicht, daß ihm etwas von dem allen unbekannt geblieben ist. Es <note>Nämlich Jesu Tod und Auferstehung.</note> hat sich ja auch nicht in einem abgelegenen Winkel abgespielt.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.27'>Glaubst du, König Agrippa, den Propheten? Ich weiß, du glaubst."</verse>
        <verse osisID='Acts.26.28'>Da sprach Agrippa zu Paulus: "Es fehlt nur wenig, so überredest du mich, ein Christ zu werden <note>Es ist nicht klar, ob diese Worte ernsthaft oder spöttisch gemeint sind.</note>."</verse>
        <verse osisID='Acts.26.29'>Paulus antwortete: "Wollte Gott, es würden, mag nun wenig oder viel daran fehlen, nicht allein du, sondern alle, die mich heute hören, ganz ebenso wie ich <note>Nämlich: Christen.</note> - nur ausgenommen diese Ketten <note>Paulus wünscht keinem der Anwesenden, ebenso wie er ungerecht in Gefangenschaft zu geraten.</note>."</verse>
        <verse osisID='Acts.26.30'>Da erhoben sich der König <note>Der König bricht durch sein Aufstehen die Verhandlung ab.</note>, der Statthalter, Bernike und die übrige Versammlung.</verse>
        <verse osisID='Acts.26.31'>Sie zogen sich zurück, redeten miteinander und sagten: "Dieser Mensch treibt nichts <note>Es ist hier von der ganzen Wirksamkeit des Paulus die Rede.</note>, was Tod oder Gefängnis verdient."</verse>
        <verse osisID='Acts.26.32'>Agrippa aber sprach zu Festus: "Dieser Mensch könnte freigelassen werden, wenn er sich nicht auf den Kaiser berufen hätte."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.27'>
        <verse osisID='Acts.27.1'>Als unsere <note>Von hier ab schließt sich Lukas, und zwar zum erstenmal seit 21,17, wieder mit ein, ein Beweis, daß er an den folgenden Ereignissen teilgenommen hat. - Die Seereise des Paulus in Apg. 27 hat Dr. Breusing, der frühere Direktor der Bremer Seefahrtschule, in seinem Buch "Die Nautik der Alten" (Bremen 1886) zum Gegenstand einer eingehenden Untersuchung gemacht. Er nennt den Bericht des Lukas "das wertvollste uns aus dem Altertum erhaltene nautische Dokument, dem es jeder Seemann auf den ersten Blick ansieht, daß es nur von einem Augenzeugen verfaßt sein kann". Vgl. auch D. Ludwig Schneller: Rom. Bilder aus dem Leben des Apostels Paulus, 1922.</note> Abfahrt nach Italien beschlossen war <note>Und zwar nach der Entscheidung des Statthalters Festus.</note>, übergab man Paulus mit einigen anderen Gefangenen einem Hauptmann, namens Julius, der einer kaiserlichen Truppe <note>Wörtlich: "Kohorte". Wahrscheinlich erhielten gewisse Legionen und Kohorten wegen ihrer Tapferkeit den Ehrennamen "kaiserliche" (augustae).</note> angehörte.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.2'>Wir gingen an Bord eines Schiffes aus Adramyttium <note>Eine Stadt in der kleinasiatischen Landschaft Mysien.</note>, das die Häfen der Provinz Asien anlaufen wollte, und fuhren ab; der Mazedonier Aristarch aus Thessalonich begleitete uns <note>Vgl. 19,29; 20,4; Kol. 4,10; Philem. 24. Lukas und Aristarch reisten wohl als selbständige Fahrgäste auf dem Handelschiff mit.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.3'>Tags darauf legten wir in Sidon an, und Julius, der Paulus gütig <note>Wörtlich: "menschenfreundlich".</note> behandelte, erlaubte ihm, seine Freunde zu besuchen <note>Natürlich in Begleitung des an ihn geketteten wachthabenden römischen Soldaten.</note> und ihre liebevolle Pflege zu genießen.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.4'>Dann gingen wir wieder in See und fuhren an der Küste von Zypern vorbei, weil wir Gegenwind hatten <note>Gemeint ist der Westwind, der in jener Jahreszeit die gerade Fahrt von Sidon nach Myra unmöglich machte.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.5'>Als wir das Meer längs der Küste Ziliziens und Pamphyliens durchfahren hatten, kamen wir nach Myra in Lyzien.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.6'>Dort fand der Hauptmann ein Schiff aus Alexandria, das auf der Fahrt nach Italien war, und ließ uns da an Bord gehen <note>Dies war ein sehr großes Schiff mit vielen Fahrgästen (V.37); es scheint als Ladung Getreide (V.38) aus Ägypten nach Italien gehabt zu haben.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.7'>Mehrere Tage hindurch ging die Fahrt nur langsam vorwärts, und mit Mühe kamen wir in die Nähe von Knidus <note>Einer Halbinsel am Ägäischen Meer zwischen den Inseln Kos und Rhodus.</note>. Da uns der Gegenwind nicht in gerader Richtung weiterfahren ließ <note>D.h. in westlicher Richtung nach der Südspitze des Peloponnes.</note>, steuerten wir an der Küste Kretas hin auf Salmone <note>Ein Vorgebirge an der Ostküste Kretas.</note> zu.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.8'>Als wir mit Schwierigkeiten an der Küste vorbeigekommen waren, gelangten wir in eine Bucht, namens Schönhafen, nahe bei der Stadt Lasäa.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.9'>Unsere Reise dauerte nun schon ziemlich lange, und die Schiffahrt war bereits gefährlich, wie auch die Zeit des großen Fastens <note>Gemeint ist das Fasten am jüdischen Versöhnungstag, im Oktober. Etwa von Mitte November bis gegen Ende März ruhte im Altertum die Schiffahrt auf dem Meer.</note> schon vorüber war. Darum warnte Paulus <note>Gestützt auf seine Erfahrungen in Seereisen; er hatte ja schon dreimal Schiffbruch erlitten (2. Kor. 11,25f.).</note> (vor der Weiterfahrt).</verse>
        <verse osisID='Acts.27.10'>"Ihr Männer", sprach er, "ich sehe voraus, daß die Fahrt nicht nur für unser Leben Gefahr und großen Schaden bringen wird."</verse>
        <verse osisID='Acts.27.11'>Der Hauptmann <note>Dessen Stimme besonders wichtig war.</note> aber glaubte dem Steuermann und dem Schiffseigentümer mehr als dem, was Paulus sagte.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.12'>Weil überdies der Hafen <note>Nämlich: Schönhafen (V.8).</note> zum Überwintern nicht geeignet war, so fand es die Mehrzahl geraten, weiterzufahren und zu versuchen, ob man nicht Phönix <note>Das heutige Port Lutro.</note> - einen Hafen an der Küste von Kreta, der gegen den Südwest- und Nordwestwind geschützt ist - erreichen könne, um da zu überwintern.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.13'>Da nur ein schwacher Südwind wehte <note>So daß sie hofften, nicht von Kreta abgetrieben zu werden.</note>, so glaubten sie, ihr Vorhaben sicher ausführen zu können. Sie lichteten die Anker und fuhren ganz dicht an der Küste von Kreta hin.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.14'>Bald darauf aber brauste von dem Hochgebirge der Insel ein furchtbarer Nordoststurm daher.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.15'>Der riß das Schiff mit fort, und da es dem Wind nicht widerstehen konnte, so gaben wir es den Wogen preis und wurden dahingetrieben.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.16'>Als wir unter einer kleinen Insel, namens Klauda <note>Heute Gaudo.</note>, hinliefen <note>Die einen gewissen Schutz vor dem Sturm bot.</note>, gelang es uns nur mit größter Mühe, das Rettungsboot <note>Das hinten am Schiff festgebunden war.</note> zu bergen <note>D.h.: es an Bord zu ziehen, damit es der Sturm nicht fortreiße.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.17'>Als sie es glücklich an Bord gezogen hatten, griffen sie zu einem Notbehelf und banden Taue um das Schiff <note>Die man wahrscheinlich unter dem Schiffskiel durchzog und dann oben zusammenband, um dadurch die Planken gegen den Anprall der Wogen mehr zu festigen.</note>. Aus Furcht, auf die Sandbänke der Syrte <note>An der afrikanischen Küste.</note> zu geraten, ließen sie das Geschirr nieder <note>Das will sagen: Man ließ an zwei langen am Schiffshinterteil befestigten Kabeln vier Anker im Wasser hinterherschleppen, um wie mit einer Bremse den südwestlichen Lauf des Schiffes zu verlangsamen und die Gefahr, nach Afrika abzutreiben, dadurch zu vermeiden. Mit um so größerer Gewalt ergossen sich nun aber die Sturzwellen über das gehemmte Schiff (Siehe Schneller, Rom, S.6f.).</note> und wurden so vom Wind getrieben.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.18'>Weil wir aber vom Sturm schwer zu leiden hatten, so warfen sie am nächsten Tag einen Teil der Ladung über Bord <note>Um den Tiefgang des Schiffes zu mindern. Die Ladung bestand aus Getreide (V.38).</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.19'>Am dritten Tag warfen sie mit eigener Hand das Schiffsgerät ins Wasser <note>"Da wegen des hohen Seeganges und der über das Schiff schlagenden Sturzwellen sämtliche Luken geschlossen werden mußten, entwickelte sich im Schiffsraum bald eine Luft, die kein Mensch aushalten konnte. Um für so viele Menschen einen bei dem fortwährenden Stampfen des Schiffes sicheren Raum zu schaffen, mußte das auf Deck herumliegende Schiffsgerät, die Rahen, Stangen, Remen, Takelwerk u. dgl., über Bord geworfen werden." (Schneller, Rom, S.8.)</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.20'>Mehrere Tage waren weder Sonne noch Sterne sichtbar <note>So daß man die Richtung nicht erkennen konnte. Im Altertum war ja der Kompaß noch unbekannt. Der Seemann war deshalb für die Fahrtrichtung nur auf die Gestirne angewiesen, und die waren im Winter oft wochenlang unsichtbar.</note>, und der Sturm umtobte uns so heftig, daß uns endlich jeder Hoffnungsstrahl auf Rettung schwand.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.21'>Da die Leute auf dem Schiff schon seit langer Zeit fast nichts gegessen hatten <note>Aus Verzagtheit und Todesangst.</note>, trat Paulus mitten unter sie und sprach: "Ihr Männer, man hätte auf mich hören und nicht von Kreta weiterfahren sollen; dann wäre uns diese Gefahr und dieser Schade erspart geblieben.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.22'>Doch nun ermuntere ich euch: Seid guten Mutes! Denn keiner von euch wird ums Leben kommen; nur das Schiff geht verloren.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.23'>Vergangene Nacht ist ein Bote des Gottes, dem ich angehöre und diene, zu mir getreten</verse>
        <verse osisID='Acts.27.24'>mit den Worten: 'Sei ohne Furcht, Paulus! Du mußt vor dem Kaiser erscheinen! Und sieh, Gott hat dir das Leben aller, die mit dir fahren, geschenkt.'</verse>
        <verse osisID='Acts.27.25'>Darum seid getrost, ihr Männer! Denn ich vertraue Gott, daß es so kommt, wie mir gesagt ist.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.26'>Wir müssen aber an irgendeiner Insel stranden."</verse>
        <verse osisID='Acts.27.27'>So kam die vierzehnte Nacht, seit wir im Adriatischen Meer <note>Hier im weiteren Sinn zu verstehen: das Meer zwischen Italien und Griechenland, einschließlich des Ionischen.</note> umhertrieben. Da, um Mitternacht, vermuteten die Matrosen, daß Land in der Nähe sei <note>"Wahrscheinlich fingen nun die nachschleppenden Treibanker (vgl. V.17b, Anmerkung) an, den Grund zu streifen, was dem Schiff jedesmal einen deutlichen Ruck gab. Ein zweimaliger Lotwurf ergab, daß man sich dem Land schleunig näherte (V.28). Jetzt galt es, rasch zu handeln. Denn brachte man das Schiff nicht zum Stehen, so konnte es jeden Augenblick an den Klippen zerschellen. Sofort ließ man die beiden mit den vier Ankern belasteten Ankertaue weit auslaufen (V.29). Die Anker faßten Grund, und das Schiff stand plötzlich seit zwei Wochen zum erstenmal wieder still." (Schneller, Rom, S.9).</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.28'>Sie warfen das Senkblei aus und fanden das Wasser zwanzig Klafter <note>Etwa 37 Meter.</note> tief. Bald darauf maßen sie wieder und fanden fünfzehn Klafter.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.29'>Weil sie fürchteten, wir könnten irgendwo auf Klippen stoßen, warfen sie von dem Heck des Schiffes vier Anker aus und warteten voll Sehnsucht auf den Tagesanbruch.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.30'>Da die Matrosen aus dem Schiff zu entfliehen suchten und unter dem Vorgeben, sie wollten vom Vorderteil des Schiffes Anker werfen <note>Wozu sie das Boot besteigen und die Anker in eine gewisse Entfernung vom Schiff hinausziehen mußten.</note>, das Rettungsboot ins Meer hinunterließen,</verse>
        <verse osisID='Acts.27.31'>sprach Paulus zu dem Hauptmann und den Soldaten <note>Die zur Bewachung der Gefangenen dienten.</note>: "Wenn diese Leute nicht im Schiff bleiben, so gibt's für euch keine Rettung."</verse>
        <verse osisID='Acts.27.32'>Da kappten die Soldaten die Taue, womit das Boot befestigt war, und ließen es ins Meer fallen <note>Die Schiffsleute mußten also bleiben und entweder sich mit den anderen retten oder mit ihnen untergehen.</note>. In der Zeit vor Tagesanbruch redete Paulus allen zu,</verse>
        <verse osisID='Acts.27.33'>sie möchten Nahrung zu sich nehmen. "Heute sind es vierzehn Tage", sprach er, "daß ihr fortwährend, ohne zu essen, in Angst schwebt und nichts Rechtes zu euch genommen habt.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.34'>Darum rate ich euch dringend, jetzt etwas zu genießen. Das ist mit zu eurer Rettung nötig. Denn keinem von euch wird ein Haar von seinem Haupt fallen."</verse>
        <verse osisID='Acts.27.35'>Nach diesen Worten nahm er Brot, dankte Gott in aller Gegenwart, brach es und begann zu essen.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.36'>Da wurden sie alle gutes Mutes und aßen auch.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.37'>Wir waren im ganzen 276 Menschen an Bord.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.38'>Als sie sich satt gegessen hatten, warfen sie die Getreideladung <note>Womit das Schiff belastet war.</note> ins Meer, um das Schiff zu erleichtern <note>Und es auf den Strand zu setzen.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.39'>Bei Tagesanbruch konnte man das Land nicht erkennen. Man bemerkte aber eine Bucht mit einem flachen Ufer und beschloß, das Schiff womöglich dort auf den Strand laufen zu lassen.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.40'>So kappte man die Ankertaue und ließ die Anker im Meer <note>Weil man sie nicht emporziehen konnte.</note>. Zugleich löste man die Taue, mit denen die beiden Steuerruder (während des Treibens) festgebunden waren. Dann hißten sie das Focksegel <note>Am unteren Teil des ersten Mastes.</note> gegen den Wind und steuerten auf den Strand zu.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.41'>Dabei gerieten sie aber auf eine Sandbank <note>Wörtlich: "auf einen Ort, der an beiden Seiten Meer hatte". Gemeint ist ein Außengrund, der vor und hinter sich tieferes Wasser hat. Die Stelle heißt noch heute St. Paulsbank, die vor der St. Paulsbucht auf Malta liegt.</note> und ließen nun das Schiff auflaufen <note>In der Hoffnung, es würde dann festliegen.</note>. Doch nur das Vorderteil stemmte sich fest und blieb unbeweglich, während das Heck des Schiffes durch den Anprall der Wogen mehr und mehr zertrümmert wurde.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.42'>Die Soldaten waren willens, die Gefangenen zu töten, damit keiner von ihnen ans Land schwimmen und entfliehen könne.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.43'>Der Hauptmann aber wollte Paulus retten und verhinderte das Vorhaben. Er befahl, alle, die schwimmen könnten, sollten zuerst über Bord springen, um ans Land zu kommen <note>Von da aus sollten sie dann den anderen Hilfe leisten.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.27.44'>Die anderen sollten folgen, teils auf Planken, teils auf anderen Stücken von dem Wrack des Schiffes. So gelang es allen, sich ans Land zu retten.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Acts.28'>
        <verse osisID='Acts.28.1'>Als wir sicher geborgen waren, erfuhren wir, daß die Insel Malta hieß.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.2'>Die Bewohner <note>Wörtlich: "die Barbaren"; sie waren punischer Abkunft und hatten ihre besondere Sprache.</note> waren außerordentlich menschenfreundlich gegen uns. Sie zündeten ein großes Feuer an und sorgten für uns alle; denn es regnete und war kalt.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.3'>Als nun Paulus einen Haufen Reisig zusammenraffte und aufs Feuer warf, da kroch, von der Hitze herausgetrieben, eine Natter aus dem Reisighaufen hervor und schlängelte sich Paulus um die Hand.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.4'>Sobald die Leute das Tier an seiner Hand hangen sahen, sprachen sie zueinander: "Dieser Mensch ist sicher ein Mörder, den die Rachegöttin trotz seiner Rettung aus dem Meer nicht am Leben lassen will."</verse>
        <verse osisID='Acts.28.5'>Doch er schleuderte das Tier ins Feuer und nahm weiter keinen Schaden.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.6'>Die Leute warteten darauf, daß er anschwelle oder plötzlich tot zu Boden falle. So warteten sie lange. Als sie aber sahen, daß ihm nichts Besonderes widerfuhr, da schlug ihre Meinung um, und sie behaupteten, er sei ein Gott <note>"Noch heute feiern die Malteser jährlich am 10. Februar mit großer Begeisterung das Fest des 'Naufragio', des Schiffbruchs des Paulus, den sie als den großen Heiligen und besonderen Schutzpatron der Insel verehren. Auch jener Otter wird dabei nicht vergessen." (Schneller, Rom, S.13.)</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.7'>Nun hatte in jener Gegend der angesehenste Mann der Insel <note>Wahrscheinlich der höchste römische Beamte.</note>, namens Publius, Grundbesitz. Der nahm uns <note>Paulus, Lukas und Aristarch (27,2), wahrscheinlich auf Empfehlung des Paulus wohlgesinnten Hauptmanns Julius.</note> auf in seinem Haus und beherbergte uns drei Tage in liebevoller Weise.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.8'>Gerade damals lag des Publius Vater krank an Fieber und Ruhr. Paulus besuchte ihn, legte ihm unter Gebet die Hände auf und machte ihn gesund.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.9'>Nun kamen auch alle anderen Kranken auf der Insel herbei und fanden Heilung.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.10'>Sie erwiesen uns deshalb viel Ehre, und später bei der Abfahrt brachten sie uns alles an Bord, dessen wir bedurften.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.11'>Nach dreimonatigem Aufenthalt fuhren wir weiter mit einem Schiff, das auf der Insel überwintert hatte; es gehörte nach Alexandria und trug als Schiffswappen das Bild der Zwillingsbrüder <note>Wörtlich: "der Dioskuren" oder Zeussöhne Kastor und Pollux, die als Schutzherren der Schiffer galten.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.12'>Wir landeten in Syrakus <note>An der Ostküste Siliziens.</note> und blieben dort drei Tage.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.13'>Von da fuhren wir rund um die Küste <note>Siliziens?</note> und kamen nach Rhegium <note>Dem heutigen Reggio.</note>. Tags darauf erhob sich der Wind aus Süden, und so erreichten wir schon am zweiten Tag Putéoli <note>Putéoli war eine der wichtigsten Hafenstädte Italiens.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.14'>Da fanden wir Brüder <note>Über den Ursprung der christlichen Gemeinde in Putéoli wissen wir nichts.</note>. Die luden uns ein, sieben Tage bei ihnen zu bleiben <note>Es wird nicht gesagt, wodurch dieser siebentägige Aufenthalt in Putéoli hervorgerufen wurde.</note>. Dann machten wir uns auf den Weg nach Rom <note>Ich verweise hier auf die schöne Schilderung in L. Schnellers "Rom", S.18ff.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.15'>Da die dortigen Brüder Näheres über uns gehört hatten <note>Wahrscheinlich durch eine Botschaft der Christen in Putéoli (V.14).</note>, kamen sie uns bis zu dem "Marktflecken des Appius <note>Lateinisch: Forum Appii. Dieser Ort, etwa 65 km von Rom entfernt, ist von dem römischen Zensor Appius Klaudius, dem Blinden, 312 v.Chr. gegründet worden.</note>" und den "Drei Schenken <note>Lateinisch: Tres tabernae; dies war ein Gasthof etwa 50 km von Rom.</note>" entgegen. Bei ihrem Anblick dankte Paulus Gott und schöpfte neuen Mut <note>Drei Jahre vorher hatte Paulus den Christen in Rom den "Römerbrief" gesandt. Sie konnten seine Ankunft nicht abwarten. Zwei Scharen machten sich nacheinander auf, um ihn einzuholen. Die erste traf ihn in dem "Marktflecken des Appius" (dem heutigen Foro Appio), die zweite in den "drei Schenken" (wahrscheinlich dem heutigen Cisterna).</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.16'>Nach unserer Ankunft in Rom erhielt Paulus die Erlaubnis, mit dem Soldaten, der ihn bewachen mußte, eine eigene Wohnung zu beziehen <note>In einigen Handschriften lautet der Anfang von Vers 16: "Nach unserer Ankunft in Rom übergab der Hauptmann die Gefangenen dem Obersten der kaiserlichen Leibwache; Paulus aber erhielt die Erlaubnis" usw. Während die anderen Gefangenen in das öffentliche Gefängnis gebracht wurden, durfte sich Paulus mit seinen Begleitern Lukas und Aristarch in der Nähe der Prätorianerkaserne eine eigene Wohnung nehmen (vgl. Phil. 1,13). Er konnte nach Belieben ausgehen und Besuche empfangen. Aber er stand unter steter Bewachung eines Soldaten. Dabei war des Nachts sein rechter Arm mit einer Kette an den linken des Wächters geschlossen.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.17'>Drei Tage später lud Paulus die Häupter der jüdischen Gemeinde in Rom zu sich ein <note>Damals lebten etwa 40000 bis 60000 Juden in Rom. Sie mußten nach kaiserlicher Verordnung im Judenviertel am Vatikan für sich wohnen.</note>. Als sie sich versammelt hatten, sprach er zu ihnen: "Obwohl ich, liebe Brüder, nichts Feindliches gegen unser Volk oder die Sitten unserer Väter begangen habe, so bin ich doch in Jerusalem gefangengenommen und in der Römer Hände überliefert worden.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.18'>Die haben mich verhört, und sie wollten mich freilassen, weil ich kein todeswürdiges Verbrechen begangen hatte.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.19'>Da sich aber die Juden dem widersetzten, so sah ich mich genötigt, Berufung an den Kaiser einzulegen. Ich will (mich hiermit nur verteidigen,) aber keine Klage gegen mein Volk erheben.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.20'>Deshalb ist es mein Wunsch gewesen, euch zu sehen und zu sprechen. Denn wegen der Hoffnung Israels trage ich diese Kette."</verse>
        <verse osisID='Acts.28.21'>Sie antworteten ihm: "Wir haben keine schriftliche Nachricht über dich empfangen aus Judäa, und es ist auch keiner unserer Brüder hier erschienen, um uns mündlich zu berichten oder etwas Übles von dir zu erzählen.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.22'>Wir möchten aber gern von dir erfahren, was du denkst. Denn von der Richtung, der du angehörst, ist uns nur bekannt, daß man ihr allenthalben widerspricht."</verse>
        <verse osisID='Acts.28.23'>An einem bestimmten Tag, den sie mit ihm vereinbart hatten, kamen sie noch in größerer Anzahl als das erste Mal zu ihm in seine Wohnung. Er redete zu ihnen mit feierlichem Ernst von dem Königreich Gottes und suchte sie, ausgehend vom Gesetz Moses und von den Propheten, vom frühen Morgen bis zum Abend von Jesu Sache zu überzeugen.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.24'>Die einen ließen sich auch durch seine Worte gewinnen, die anderen aber blieben ungläubig.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.25'>Weil sie sich untereinander nicht einigen konnten <note>In bezug auf die Heilsbotschaft.</note>, gingen sie endlich weg. Beim Abschied aber sprach Paulus zu ihnen dies ernste Wort: "Treffend ist, was einst der Heilige Geist durch den Propheten Jesaja zu euern Vätern geredet hat:</verse>
        <verse osisID='Acts.28.26'>Geh hin zu diesem Volk und sprich zu ihm: Hören sollt ihr und nicht verstehen, sehen und nicht erkennen.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.27'>Denn das Herz dieses Volkes ist verstockt. Ihre Ohren hören schwer, und ihre Augen haben sie verschlossen. Sie können sie nicht sehen mit ihren Augen, mit ihren Ohren können sie nicht hören, mit ihrem Herzen nicht verstehen und sich bekehren, daß ich sie heile <note>Jes. 6,9f. nach LXX. Vgl. Matth. 13,13-15; Mark. 4,12; Joh. 12,40.</note>.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.28'>So wisset denn: Den Heiden ist dies Gottesheil gesandt worden. Bei ihnen findet's auch Gehör <note>In einigen Handschriften finden sich hier noch als V. 29 die Worte: "Als er dies gesagt hatte, gingen die Juden weg, während sie heftig untereinander stritten."</note>."</verse>
        <verse osisID='Acts.28.30'>Paulus blieb dann zwei volle Jahre in einer Wohnung, die er sich auf seine Kosten gemietet hatte, und durfte dort alle empfangen, die ihn besuchen wollten.</verse>
        <verse osisID='Acts.28.31'>Er verkündigte das Königreich Gottes und lehrte von dem Herrn Jesus Christus mit aller Offenheit und ohne jedes Hindernis.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>