<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='Albrecht1926' xml:lang='de'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='Albrecht1926'>
        <title>Albrecht Bibel 1926</title>
        <contributor>1926 - Ludwig Albrecht</contributor>
        <creator>H.J.H.</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>NT</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Neues Testament</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>Albrecht1926</identifier>
        <source>xxx</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>© Ludwig Albrecht</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Phil'>
      <chapter osisID='Phil.1'>
        <title>An die Philipper</title>
        <title>1,1-2: Zuschrift und Gruß.</title>
        <verse osisID='Phil.1.1'>Paulus und Timotheus, Knechte Christi Jesu, entbieten ihren Gruß allen Heiligen in Philippi, die mit Christus Jesus in Gemeinschaft stehen, sowie auch den Bischöfen <note>Bischöfe (Aufseher) und Presbyter (Älteste) sind bei Paulus noch dasselbe (vgl. Apg. 20,17.28; 1. Tim. 3,1; 5,17; Tit. 1,5.7). Erst in den Briefen des Bischofs Ignatius von Antiochia (gestorben etwa 107) trägt den Namen Bischof ausschließlich der geistliche Oberleiter der Gemeinde, dem die Presbyter oder Ältesten und die Diakonen untergeordnet sind. Die drei Amtsstufen des Bischofs, der Presbyter und der Diakonen werden bei Ignatius als eine für den Bestand der christlichen Gemeinden notwendige göttliche Ordnung vorausgesetzt.</note> und Diakonen <note>Vgl. dazu Apg. 6,3; 1. Tim. 3,8.12.</note>.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.2'>Gnade sei mit euch und Friede von Gott, unserem Vater, und dem Herrn Jesus Christus!</verse>
        <title>1,3-11: Danksagung und Fürbitte für die [Gemeinde].</title>
        <verse osisID='Phil.1.3'>Ich danke meinem Gott, sooft ich euer gedenke.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.4'>Und immer, wenn ich für euch alle bete, bin ich mit Freudigkeit erfüllt.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.5'>Denn von dem Tage an, da ich zu euch gekommen bin, bis heute habt ihr mitgewirkt für die Ausbreitung der Frohen Botschaft.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.6'>Deshalb bin ich auch der festen Zuversicht, daß er, der ein so gutes Werk in euch begonnen hat, es auch vollenden wird bis zu dem Tag Jesu Christi.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.7'>Daß ich diese gute Meinung von euch allen habe, ist auch nicht mehr als recht und billig. Denn bin ich gefesselt (in meiner Zelle), oder muß ich (im Gerichtssaal) die Heilsbotschaft verteidigen und ihre Wahrheit kundtun <note>Bei den Verhandlungen im Gerichtssaal wurden den Gefangenen die Fesseln abgenommen.</note>, stets trage ich euch in meinem Herzen - euch alle, die ihr meine Mitgenossen an der Gnade seid.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.8'>Gott ist mein Zeuge, daß ich nach euch allen solche Sehnsucht habe, als schlüge Christi Jesu Herz in mir.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.9'>Darum bete ich auch, daß eure Liebe noch immer mehr zunehme und begleitet sei von klarer Einsicht und dem rechten Feingefühl,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.10'>damit ihr unterscheiden könnt, was in jedem Fall das Rechte ist. Dann kommt ihr lauter, wie vom Sonnenlicht geprüft, und ohne Fehltritt bis zum Tage Christi,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.11'>reich an jenen Früchten der Gerechtigkeit, die Jesus Christus wirkt, zur Ehre und zum Preis Gottes.</verse>
        <title>1,12-26: Nachrichten über die Lage und die Aussichten des [Apostels].</title>
        <verse osisID='Phil.1.12'>Ich möchte euch nun mitteilen, liebe Brüder, daß alles, was ich hier durchmachen mußte, erst recht zur Förderung der Heilsbotschaft gedient hat.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.13'>Bei den Soldaten der kaiserlichen Leibwache <note>Der römische Kaiser übte seine Gerichtsbarkeit in vielen Fällen durch den Befehlshaber seiner Leibwache aus. Diese bestand aus 9000 Mann. In deren Kaserne war Paulus in Haft. Da er stets von einem Soldaten bewacht wurde und die Wache täglich mehrmals wechselte, so kam er in den zwei Jahren seiner Gefangenschaft mit vielen hundert Soldaten in Berührung.</note> und auch sonst ist es bekannt geworden, daß ich nur der Sache Christi wegen <note>Und nicht wegen eines Verbrechens.</note> in Fesseln liege.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.14'>Die meisten unserer Brüder erwarten jetzt im Vertrauen auf den Herrn einen günstigen Ausgang meiner Gefangenschaft und wagen deshalb auch, Gottes Wort mit größerem Freimut zu verkündigen als bisher.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.15'>Manche freilich predigen Christus auch aus Neid und Mißgunst gegen mich, andere aber auch aus guter Absicht.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.16'>Diese haben Liebe zu mir, denn sie wissen, daß ich dazu berufen bin, die Heilsbotschaft zu verteidigen.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.17'>Jene sind voll Selbstsucht: sie verkünden Christus nicht in lauterer Gesinnung, sondern denken mir in meiner Haft noch Kummer zu bereiten.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.18'>Doch was tut's? So oder so, ob mit oder ohne Hintergedanken - Christus wird verkündigt, und darüber freue ich mich <note>So würde der Apostel schwerlich schreiben, wenn es sich hier um pharisäisch gesinnte Irrlehrer handelte, wie in Galatien und Korinth; die predigten ja ein anderes Evangelium und einen anderen Jesus (Gal. 1,6-9; 2. Kor. 11,4). Diese Leute in Rom scheinen aber nur auf den Apostel wegen seiner großen Erfolge eifersüchtig gewesen zu sein, während sie in der Lehre im ganzen mit ihm übereinstimmten. In ihrer niedrigen Gesinnung meinten sie nun, es bereite dem Apostel Schmerz und Kummer, wenn sie unabhängig von ihm in Rom arbeiteten.</note>. Ja ich werde mich auch ferner freuen.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.19'>Denn ich weiß: meine Lage wird sich so gestalten, daß ich freigesprochen werde. Das wird geschehen durch eure Fürbitte und durch die Stärkung, die mir von Jesu Christi Geist zuteil wird.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.20'>So kann ich denn das Haupt erheben in der Hoffnung, daß ich nicht zuschanden werde, sondern daß, wie früher so auch jetzt, Christus vor aller Augen an meinem Leib wird verherrlicht werden, mag ich nun weiterleben oder den Tod erleiden.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.21'>Denn meines Lebens Ziel und Inhalt ist nur Christus <note>Vgl. Gal. 2,20.</note>, darum ist mir Sterben auch Gewinn <note>Weil er ja dadurch mit Christus vereinigt wird, V.23 (vgl. Röm. 14,8).</note>.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.22'>Bringt mir aber dieses Leben hier auf Erden noch weiterhin Erfolg in meiner Arbeit, so weiß ich wahrlich nicht, was ich mir wählen soll.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.23'>Zwei Wünsche halten mich gefangen: Ich habe Sehnsucht, abzuscheiden und vereint zu sein mit Christus; dies wäre mir am allerliebsten.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.24'>Um euretwillen aber ist es nötiger, daß ich noch weiter hier auf Erden lebe.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.25'>Und ich weiß zuversichtlich: ich werde am Leben bleiben und werde euch allen zur Seite stehen, damit ihr vorwärtskommt in Glaubenskraft und Glaubensfreudigkeit.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.26'>So könnt ihr dann für meine Lebensrettung Christus Jesus dankbar preisen, wenn ich noch einmal wieder zu euch komme.</verse>
        <title>1,27-2,18: Mahnungen an die [Gemeinde].</title>
        <verse osisID='Phil.1.27'>Vor allem seht darauf, daß euer Gemeindeleben im Einklang sei mit Christi Froher Botschaft! Denn wenn ich komme, möchte ich an euch sehen, und wenn ich fern bin, möchte ich von euch hören, daß ihr in einem Geist fest zusammensteht, einmütig kämpfend für den Glauben, den die Frohe Botschaft wirkt.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.28'>Dabei laßt euch in keiner Weise von den Widersachern schrecken <note>Es ist nicht klar, welche Widersacher hier gemeint sind: vielleicht ungläubige Heiden und Juden, oder auch pharisäisch gesinnte Judenchristen, die alten Gegner des Paulus (3,18f.).</note>! Ihr Widerstand beweist, daß sie selbst dem Verderben entgegeneilen. Euer unerschrockener Mut dagegen zeigt, daß euch das Heil bestimmt ist <note>Vgl. 2. Thess. 1,5ff.</note>. Und solchen Mut will Gott in euch erwecken.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.29'>Denn euch ist im Dienst Christi die Gnade zuteil geworden, nicht nur an ihn zu glauben, sondern auch für ihn zu leiden <note>Vgl. Apg. 5,41; 1. Petr. 4,13. Es scheint, daß die Philipper ähnlich wie die Thessalonicher um ihrer Glaubens willen viel haben leiden müssen (vgl. auch 2. Kor. 7,5).</note>.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.30'>Ihr habt denselben Leidenskampf wie ich. Einst habt ihr mit eigenen Augen gesehen, wie ich zu dulden hatte <note>Nämlich: in Philippi, Apg. 16,22-24.</note>, und jetzt hört ihr von der Trübsal, die ich durchzumachen habe.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.2'>
        <verse osisID='Phil.2.1'>Wenn nun <note>Hier wird die Ermahnung 1,27 wieder aufgenommen.</note> Ermahnung im Sinne Christ, wenn liebevoller Zuspruch, wenn Geistesgemeinschaft, wenn herzliches Mitgefühl noch etwas bei euch gilt,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.2'>so macht das Maß meiner Freude voll und seid eines Sinnes, beweist einander die gleiche Liebe, und, zu einer Seele verschmolzen, habt nur einen Gedanken <note>Besonders eindringlich ermahnt der Apostel die Philipper zur Einigkeit. Erst wenn sie ganz einig sind,  hat er volle Freude an ihnen. Die Reibereien und Streitigkeiten in der Gemeinde hatten ihren Grund in Selbstsucht und Hochmut (V.3f.).</note>!</verse>
        <verse osisID='Phil.2.3'>Tut nichts aus Selbstsucht und Eitelkeit, sondern in Demut schätze einer den anderen höher als sich selbst!</verse>
        <verse osisID='Phil.2.4'>Jeder habe nicht nur sein eigenes Wohl im Auge, sondern auch das Wohl der anderen!</verse>
        <verse osisID='Phil.2.5'>Seid so gesinnt, wie es Christus Jesus war <note>Auch 1. Kor. 8,6; 2. Kor. 8,9 wird der Sohn Gottes schon im Blick auf die Zeit vor seiner Menschwerdung "Jesus Christus" genannt.</note>!</verse>
        <verse osisID='Phil.2.6'>Er hatte sein Dasein in Gottes Art <note>Gottes Art ist zu herrschen. Vgl. Str. 5 des Weihnachtsliedes: Gelobet seist du, Jesu Christ: "Der Sohn des Vaters, Gott von Art, ein Gast in der Welt hier ward."</note>. Aber er sah die Gottgleichheit nicht als Mittel an, sich Beute zu gewinnen <note>Er wollte seine Herrscherstellung, die er in Gottes Art oder vermöge seiner Gottgleichheit hatte, nicht dazu benutzen, die Huldigung aller Wesen (vgl. V.10f.) gleichsam als Beute an sich zu reißen.</note>.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.7'>Nein, er entkleidete sich (seiner göttlichen Herrlichkeit <note>Vgl. 2. Kor. 8,9. Wessen entleerte oder entkleidete er sich? Der Apostel sagt es nicht ausdrücklich; gemeint ist wohl die mit der Gottgleichheit verbundene göttliche Herrlichkeit (Joh. 17,5). Von seinem göttlichen Wesen aber gab er nichts auf.</note>) und nahm Sklavenart an <note>Sklavenart ist es, zu dienen (vgl. Matth. 20,28).</note>. Er kam in menschlicher Gestalt und trat in seinem Äußeren auf wie jeder andere Mensch.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.8'>Dann erniedrigte er sich so tief, daß er gehorsam wurde bis zum Tod, ja bis zum Kreuzestod <note>Zum Kreuzestod wurden besonders Sklaven verurteilt.</note>.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.9'>Darum hat ihn Gott auch so wunderbar erhöht und ihm den Namen geschenkt, der höher ist als alle Namen <note>Gemeint ist der Name: Herr (vgl. Apg. 2,36).</note>.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.10'>In diesem Namen, den Jesus trägt <note>So ist wohl passend zu übersetzen; denn auch hier ist der Name Herr gemeint, nicht der Name Jesus.</note>, sollen sich alle Knie beugen - die Knie derer, die im Himmel, auf Erden und unter der Erde sind <note>Gemeint sind die Engel im Himmel, die Menschen auf Erden und die Abgeschiedenen im Totenreich unter der Erde.</note> -,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.11'>und zur Ehre Gottes des Vaters <note>Vgl. 1. Kor. 15,28.</note> sollen alle Zungen bekennen <note>Vgl. Jes. 45,23.</note>: "Jesus Christus ist der Herr!"</verse>
        <verse osisID='Phil.2.12'>Nun, meine Lieben, ihr seid ja stets gehorsam gewesen. So sucht euch denn nicht etwa nur, wenn ich bei euch bin, sondern erst recht jetzt, wo ich fern bin, mit Furcht und Zittern das Heil zu erringen!</verse>
        <verse osisID='Phil.2.13'>Gott ist's ja, der nach seinem freien Wohlgefallen beides in euch wirkt, das Wollen und das Vollbringen.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.14'>Tut alles ohne Murren und zweifelnde Gedanken <note>Ohne Murren gegen Gott, und ohne an seiner Leitung zu zweifeln, sollen die Philipper ihren Wandel führen.</note>,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.15'>damit ihr tadelfrei und lauter werdet: Kinder Gottes ohne Fehl inmitten eines verkehrten und entarteten Geschlechtes <note>Anklang an 5. Mos. 32,5.</note>! In dieser Umgebung leuchtet als Sterne -</verse>
        <verse osisID='Phil.2.16'>indem ihr in einer (verderbten) Welt das Wort des Lebens darreicht - mir zum Ruhm für Christi Tag! Dann bin ich nicht vergeblich gelaufen und habe mich auch nicht vergeblich abgemüht.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.17'>Ja sollte auch mein Blut vergossen werden, so kann ich mich doch freuen über den priesterlichen Opferdienst, den euer Glaube leistet <note>Dieser Dienst ist in V.15-16 näher beschrieben worden.</note>, und dazu wünsche ich euch allen Glück <note>Ich schließe [ei kai spendomai] in Kommata ein und tilge das Komma vor [chairoo].</note>.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.18'>Freut ihr euch ebenso und wünscht mir Glück <note>Zum Märtyrertod.</note>!</verse>
        <title>2,19-30: Mitteilungen über Maßnahmen des [Apostels] (die beabsichtigte Sendung des Timotheus und die Rücksendung des Epaphroditus).</title>
        <verse osisID='Phil.2.19'>Im Vertrauen auf den Herrn Jesus hoffe ich, daß ich Timotheus bald zu euch senden kann, damit auch ich durch Nachrichten über euer Ergehen frohes Mutes werde.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.20'>Ich habe hier sonst keinen, der so denkt wie er und der so selbstlos für euch sorgen wird.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.21'>Denn die anderen denken alle miteinander an sich, nicht an die Sache Jesu Christi <note>Keiner von den Mitarbeitern des Paulus, die damals in Rom weilten, war dazu willig, die weite Reise nach Philippi zu machen. Timotheus allein erklärte sich zu diesem Opfer bereit.</note>.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.22'>Wie zuverlässig er dagegen ist, das wißt ihr. Denn wie ein Kind dem Vater hilft, so hat er mir geholfen bei dem Dienst für die Heilsbotschaft.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.23'>Ihn also hoffe ich sofort zu senden, sobald ich übersehen kann, wie sich meine Lage hier gestaltet.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.24'>Doch habe ich im Vertrauen auf den Herrn die Zuversicht, daß ich auch selbst bald zu euch kommen werde.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.25'>Ich halte es für dringend nötig, Epaphroditus, meinen Bruder, Mitarbeiter und Mitstreiter, der mir als euer Bote eure Liebesgabe überbracht hat, jetzt wieder zu euch zurückzusenden.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.26'>Denn er hatte Heimweh nach euch allen und war voll Unruhe, weil ihr von seiner Krankheit gehört hattet.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.27'>Und in der Tat, er ist todkrank gewesen. Gott aber hat Erbarmen gehabt mit ihm, und nicht mit ihm allein, sondern auch mit mir, damit ich nicht Trauer über Trauer hätte <note>Der Tod des Epaphroditus wäre für Paulus ein schwerer Verlust gewesen.</note>.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.28'>Darum beeile ich mich jetzt doppelt, ihn heimzusenden, damit ihr euch des Wiedersehens mit ihm freut und ich eine Sorge weniger habe <note>Die Heimwehstimmung, wodurch Epaphroditus in Rom so schwer gedrückt wurde, mußte dem Apostel Sorge machen.</note>.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.29'>Nehmt ihn nun auf im Sinn des Herrn mit ungeteilter Freude <note>"Seid nicht darüber verdrießlich, daß er euern Auftrag nur halb ausgerichtet hat!" Epaphroditus sollte nämlich dem Apostel nicht nur die Liebesgabe der Philipper überbringen, sondern ihm auch gleichsam als Stellvertreter der ganzen Gemeinde in seiner Gefangenschaft hilfreich zur Seite stehen. Daran wurde er aber durch seine Krankheit verhindert.</note> und haltet solche Männer wie ihn in Ehren!</verse>
        <verse osisID='Phil.2.30'>Denn um des Werkes Christi willen ist er dem Tod nahe gekommen: er hat sein Leben aufs Spiel gesetzt, um mir an eurer Statt zu dienen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.3'>
        <title>3,1-4,9: Warnungen und Mahnungen an die [Gemeinde].</title>
        <verse osisID='Phil.3.1'>Nun, meine Brüder, freut euch in dem Herrn! Frühere Warnungen zu wiederholen <note>Wörtlich: "Euch dasselbe zu schreiben." - Mit 3,1 wollte Paulus, wie es scheint, den Brief schließen. Da unterbricht er sich (vielleicht nach einer längeren Pause im Schreiben) und macht die Einschaltung 3,1 bis 4,3, um dann in 4,4 die Ermahnung 3,1 wieder aufzunehmen. Von 3,2 an wiederholt er Warnungen, die er den Philippern schon in früheren Briefen gegeben hat. Die Leute, vor denen er sie warnt, sind die pharisäischen Judenchristen, seine alten Gegner in Galatien und Korinth. Sie haben in Philippi noch keinen Boden gefunden, aber sie bedrohen die Gemeinde. Sie sind "Hunde", geistlich Unreine, die durch ihr freches Gekläff den Frieden in den Gemeinden stören (vgl. auch Offb. 22,15; Matth. 7,6). Sie sind Arbeiter, die den Weinberg des Herrn verwüsten (2. Kor. 11,13). Sie sind Zerschnittene: die Beschneidung, die sie predigen, ist nur eine Zerschneidung, eine äußerliche leibliche Verstümmelung; denn es fehlt ihr der innere Wert (Gal. 5,12).</note>, ist mir keine Last, euch aber eine Stärkung:</verse>
        <verse osisID='Phil.3.2'>Hütet euch vor den Hunden, hütet euch vor den verderblichen Arbeitern, hütet euch vor den Zerschnittenen!</verse>
        <verse osisID='Phil.3.3'>Wir sind die wahrhaft Beschnittenen: wir dienen Gott im Geist <note>Ich lese [theoo] statt [theou].</note>, wir suchen unseren Ruhm in Christus Jesus und bauen nicht auf äußere Vorzüge.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.4'>Und doch hätte ich allen Grund dazu. Denkt ein anderer, er könne auf äußere Vorzüge bauen, dann ich erst recht!</verse>
        <verse osisID='Phil.3.5'>Ich bin am achten Tag beschnitten worden <note>Er ist also ein echter Jude, kein Proselyt.</note>, ich gehöre zu dem Volk Israel <note>Schon seine Vorfahren sind Israeliten gewesen.</note>, zu dem Stamm Benjamin <note>Dieser Stamm gehörte zu dem treuen Kern des Volkes, der aus Babel nach Jerusalem zurückkehrte (Esra 4,1).</note>, ich bin ein Hebräer von rein hebräischer Herkunft <note>D.h.: in seiner Familie ist kein nichtjüdisches Blut und sie hat mit den alten jüdischen Sitten auch die aramäische Sprache Palästinas bewahrt. Zu diesen angeborenen Vorzügen (V.5) kommen dann noch selbsterworbene (V.6).</note>. Dazu war ich ein gesetzesstrenger Pharisäer,</verse>
        <verse osisID='Phil.3.6'>ein eifriger Verfolger der Kirche und ohne Tadel in der Gerechtigkeit, die im Gesetz gefordert wird <note>Paulus war "ohne Tadel" nach dem Urteil seiner Volksgenossen, nicht nach dem Urteil Gottes. Vgl. zu V.6 Apg. 26,5; Gal. 1,13-14.</note>.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.7'>Doch alles, was mir Vorteil brachte <note>Das in V.6 Aufgezählte brachte ihm bei seinen Volksgenossen Anerkennung und Aussicht auf größere Ehre.</note>, habe ich um Christi willen als Nachteil angesehen <note>Denn es war ihm tatsächlich ein Hindernis für das Himmelreich, das nur die Armen im Geist erlangen können (Matth. 5,3).</note>.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.8'>Wahrlich, auch jetzt noch sehe ich alles andere als Nachteil an im Vergleich mit dem alles überragenden Wert der Erkenntnis Christi Jesu, meines Herrn, um dessentwillen ich alles <note>"Alles", worauf ich früher stolz war (V.6).</note> aufgegeben habe. Ja ich sehe alles andere als Abschaum an, wenn ich nur Christus gewinne</verse>
        <verse osisID='Phil.3.9'>und in ihm erfunden werde. Denn ich will nicht selbsterworbene Gerechtigkeit besitzen, die aus Gesetzeswerken kommt, sondern die Gerechtigkeit durch Christi Glauben, die Gerechtigkeit, die Gott auf Grund des Glaubens schenkt <note>Die Gerechtigkeit kommt durch Christi Glauben (Röm. 3,22a; Gal. 3,22a); sie ist vor allem eine Frucht des Glaubens, den Christus in seinem Kreuzestod, aus dem allein auf ewig alles Heil und Leben quillt, bewiesen hat (Röm. 3,25). Und diese Gerechtigkeit, die aus Christi Glauben fließt, schenkt nun Gott aus Gnaden auch allen denen, die an Christus glauben (Röm. 3,22b; Gal. 3,22b).</note>.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.10'>Dann kann ich ihn recht kennenlernen, indem ich erfahre, welche Kraft von seiner Auferstehung ausgeht. Dadurch werde ich auch fähig, an seinen Leiden <note>Vgl. 2. Kor. 1,5.</note> teilzunehmen und ihm im Tod ähnlich zu werden.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.11'>So darf ich dann auch hoffen, jene Auferstehung zu erreichen, zu der nur eine Auswahl aus den Toten gelangen soll <note>1. Thess. 4,13-16; Offb. 20,5; Luk. 14,14; 20,35.</note>.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.12'>Ich bilde mir nicht ein, ich hätte (den Siegespreis) erlangt, oder mit anderen Worten: ich wäre schon am Ziel. Wohl aber laufe ich (nach dem Preis) und hoffe auch, ihn zu ergreifen, weil ich ja von Christus Jesus ergriffen worden bin <note>Christus ergreift uns, indem er uns in seine Gemeinschaft versetzt.</note>.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.13'>Brüder, ich denke von mir nicht, ich hätte schon (den Preis) ergriffen. Eins aber tue ich: was hinter mir liegt, das vergesse ich; und was vor mir liegt, dem eile ich wie ein Wettläufer mit vorgebeugtem Haupt zu.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.14'>So jage ich dem Ziel entgegen, um jenen Kampfpreis zu erlangen, den Gott mir in der Gemeinschaft Christi Jesu droben in Aussicht stellt <note>Paulus vergißt, was hinter ihm liegt - das alte gesetzliche Wesen - und eilt einem himmlischen Ziel zu, während die pharisäischen Judenchristen irdische Ziele haben. Sie glauben das Ziel schon erreicht zu haben, während Paulus in Demut von sich bekennt, er sei erst auf dem Weg zum Ziel. Gab es vielleicht in Philippi auch Gemeindeglieder, die da dachten, sie wären schon am Ziel? Die Warnung vor Hochmut 2,3 läßt das wohl vermuten. Die Philipper sollen bedenken, daß das Christenleben ein beständiges Vorwärtseilen ist, und zwar im Blick auf das Ziel.</note>.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.15'>Wir alle nun, die geistlich reif sind <note>Vgl. 1. Kor. 2,6.</note>, wollen hierauf bedacht sein <note>Worauf? Doch wohl auf die Erlangung des himmlischen Siegespreises (V.14).</note>. Dann wird euch Gott auch, wenn ihr in einem Punkt irrig denkt, darin die volle Wahrheit offenbaren.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.16'>Nur laßt uns auf der Bahn, zu der wir alle gleichmäßig gelangt sind, in fester Ordnung vorwärtsschreiten!</verse>
        <verse osisID='Phil.3.17'>Ja, folgt meinem Beispiel, Brüder, und seht auf alle, die so wandeln, wie ihr uns zum Vorbild habt <note>Der Apostel stellt sich und seine den Philippern bekannten Mitarbeiter (z.B. Timotheus und Epaphroditus) als Muster auf, und zwar im Gegensatz zu den pharisäisch-gesetzlichen Judenchristen, die die Gemeinde bedrohen, und von denen er nun V.18 und 19 redet.</note>!</verse>
        <verse osisID='Phil.3.18'>Denn in großer Anzahl ziehen jene Leute umher, die ich euch schon oft geschildert habe, und von denen ich jetzt sogar mit Tränen rede <note>Denn es ist schlimmer mit ihnen geworden, und sie stiften mehr Schaden als früher.</note>: ich meine die bekannten Feinde des Kreuzes Christi <note>Die Irrlehrer sind Feinde des Kreuzes Christi, weil sie behaupten, die Beschneidung und die Erfüllung der äußeren Gesetzesbräuche seien nötig zur Seligkeit (Apg. 15,1.5), die uns doch Jesus Christus durch sein Kreuzesopfer erworben hat (vgl. Gal. 5,2-4).</note>.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.19'>Ihr Engel ist Verderben <note>Vgl. 2. Kor. 11,15.</note>, ihr Herrgott ist der Bauch <note>Der Bauch oder Magen ist ihr Herrgott, weil sie ihm bei der Erfüllung der mosaischen Speisegesetze gleichsam sklavisch dienen (vgl. Röm. 16,18).</note>, ihre Ehre suchen sie an ihrer Blöße <note>Hinweis auf die Beschneidung, vgl. V.2 und Gal. 6,13.</note>, ihr ganzes Trachten geht aufs Irdische <note>Die pharisäischen Judenchristen wollen den alttestamentlichen jüdischen Gottesstaat aufrechterhalten. Darum geht ihr Trachten aufs Irdische. Aber während der alttestamentliche Gottesstaat auf Erden ist, ist der Staat, dem wir als Bürger des Neuen Bundes angehören, oder unsere Heimat nicht auf Erden, sondern im Himmel (vgl. Kol. 3,1).</note>.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.20'>Darum <note>So übersetze ich [ex hou]. Weil unsere Heimat im Himmel ist, darum warten wir darauf, daß uns Jesus Christus in diese Heimat führe (Joh. 14,3). Was dazu nötig ist, sagt der Apostel im folgenden.</note> warten wir auch sehnsuchtsvoll, daß der Herr Jesus Christus als Erretter komme <note>Christus bringt bei seiner Wiederkunft die vollkommene Rettung, indem er auch den Leib von den Banden der Sterblichkeit befreit (Röm. 8,23).</note>.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.21'>Der wird den Leib, den wir jetzt in unserer Erniedrigung <note>Der Ausdruck Erniedrigung oder Demütigung weist auf den Verlust eines früher besseren Zustandes hin.</note> tragen, so umwandeln, daß er gleichgestaltet wird dem Leib seiner Herrlichkeit <note>D.h. dem Leib, den er jetzt als der Verklärte in seiner himmlischen Herrlichkeit trägt.</note>. Dazu hat er die Macht, denn er kann sich alle Dinge unterwerfen <note>Vgl. 1. Kor. 15,25-28.</note>.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.4'>
        <verse osisID='Phil.4.1'>Nun denn, meine lieben Brüder, nach denen ich mich herzlich sehne, ihr meine Freude und mein Ehrenkranz: steht in dieser Weise <note>"In dieser Weise": wie es namentlich 3,15-17 ausgesprochen wird.</note> fest in des Herrn Gemeinschaft, Geliebte!</verse>
        <verse osisID='Phil.4.2'>Euodia und Syntyche <note>Zwei Frauen in Philippi, vielleicht Diakonissen.</note> ermahne ich, in christlicher Eintracht miteinander zu verkehren.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.3'>Ja auch dich, du echter Synzygos <note>Synzygos war vielleicht der erste unter den Bischöfen in Philippi (1,1). Sein Name heißt: Genosse; diesen Namen trägt er mit Recht als treuer Mitarbeiter des Apostels.</note>, bitte ich: nimm dich ihrer an <note>Suche sie dahin zu bringen, daß sie sich völlig aussöhnen!</note>! Sie haben ja mit mir für die Heilsbotschaft gestritten <note>Wegen ihrer treuen Dienste (wahrscheinlich in der Gemeinde zu Philippi) soll man ihnen besondere Teilnahme zuwenden. Auch "Klemens und die anderen Mitarbeiter" sind wohl in Philippi zu suchen.</note>, ebenso wie Klemens und meine anderen Mitarbeiter, deren Namen im Lebensbuch <note>Vgl. Ps. 69,29: "Das Buch der Lebendigen."</note> geschrieben stehen.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.4'>Freut euch in dem Herrn <note>Hier wird, wie schon früher bemerkt, an 3,1 wieder angeknüpft.</note>! Immer wieder will ich's sagen: Freut euch!</verse>
        <verse osisID='Phil.4.5'>Euer bescheidenes, mildes Wesen <note>Solches Wesen vermeidet allen Streit und vergibt alle Fehler.</note> soll aller Welt kundwerden. Der Herr ist nahe <note>Dieser Hinweis soll die vorangehende Mahnung unterstützen.</note>!</verse>
        <verse osisID='Phil.4.6'>Macht euch keine Sorgen! Sondern laßt in allen Fällen eure Anliegen durch Gebet und Flehen vor Gott kundwerden, und zwar verbunden mit Danksagung!</verse>
        <verse osisID='Phil.4.7'>Dann wird der Friede Gottes, der allen Verstand überragt, eure Herzen und Gedanken bewahren in der Gemeinschaft mit Christus Jesus <note>Der Friede, den Gott gibt, überragt und besiegt alle Zweifel des Verstandes und alle Sorgen; denn er wurzelt in dem gläubigen, kindlichen Vertrauen auf Gott. Indem er so das Herz in allen Kämpfen des Lebens mit himmlischer Ruhe erfüllt, bewahrt er uns in der Gemeinschaft mit Christus Jesus.</note>.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.8'>Nun, Brüder, seid bedacht auf alles, was wahr, was edel, was recht, was rein, was angenehm ist, und was guten Klang hat; bemüht euch um jede Tugend <note>Dies ist das einzige Mal, daß der Apostel das Wort Tugend (areté), das Lieblingswort der griechischen Weltweisen, gebraucht (vgl. 2. Petr. 1,5). Das Beste, was die Griechen kannten, sollte auch - freilich in neuer, höherer Weise - bei den Christen zu finden sein.</note> und um alles, was Lob verdient!</verse>
        <verse osisID='Phil.4.9'>Was ihr gelernt und empfangen, was ihr von mir gehört und an mir gesehen habt - das tut! Dann wird der Gott des Friedens mit euch sein.</verse>
        <title>4,10-20: Dank des [Apostels] für das Geschenk der Philipper.</title>
        <verse osisID='Phil.4.10'>Mit Dank gegen den Herrn bin ich hocherfreut darüber, daß ihr endlich einmal wieder eure Fürsorge für mich habt betätigen können <note>Ihre Fürsorge für den gefangenen Apostel haben die Philipper durch die Übersendung ihrer Liebesgabe durch Epaphroditus betätigt.</note>. Darauf seid ihr zwar immer bedacht gewesen; aber eure Lage erlaubte euch nicht, etwas für mich zu tun.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.11'>Das bringe ich nicht zur Sprache, weil ich etwa Mangel litte; denn ich habe gelernt, in jeder Lage zufrieden zu sein.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.12'>Ich weiß kärglich zu leben, und ich weiß auch aus dem Vollen zu leben. In alles und jedes bin ich eingeweiht: ich kann satt sein und hungern, ich kann Überfluß haben und Mangel leiden.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.13'>Zu allem habe ich die Kraft in der Gemeinschaft dessen, der mich stark macht.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.14'>Doch es ist schön von euch, daß ihr mir in meiner Bedrängnis <note>Die Bedrängnis ist die durch die Gefangenschaft hervorgerufene bedrängte Lage des Apostels. Paulus konnte in der Haft wohl nicht mehr in seinem irdischen Beruf arbeiten. Damit fiel eine wichtige Einnahmequelle für ihn weg. Außerdem hatte er in Rom eine Mietwohnung zu bezahlen (Apg. 28,30). Die Philipper bewiesen ihm ihre Teilnahme durch die Übersendung ihrer Liebesgabe.</note> Teilnahme bewiesen habt.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.15'>Ihr wißt ja selbst, liebe Philipper: Als ich zuerst die Heilsbotschaft in Mazedonien verkündigte und dann von dort wegzog, ist keine Gemeinde mit mir in einen Verkehr von Geben und Nehmen getreten als ihr allein <note>Die Philipper gaben dem Apostel leibliche Unterstützung, und sie nahmen dafür von ihm geistliche Segnungen.</note>.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.16'>Auch während meines Aufenthaltes in Thessalonich <note>Apg. 17.</note> habt ihr mir mehr als einmal Liebesgaben gesandt.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.17'>Davon rede ich nicht, weil es mir um das Geschenk zu tun wäre. Nein, es ist mir zu tun um den Gewinn, der daraus für eure Rechnung erwächst <note>Indem Gott die Philipper für ihre Wohltätigkeit segnet, wird eigentlich die Einnahme der Philipper vergrößert.</note>.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.18'>Ich habe nun alles, was ich verlangen kann, ich habe reichlich. Ja ich habe in Hülle und Fülle, seitdem mir Epaphroditus eure Gabe überbracht hat. Sie ist Gott ein lieblicher Wohlgeruch, ein angenehmes, wohlgefälliges Opfer.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.19'>Mein Gott aber wird euch nach seinem Gnadenreichtum alles, was ihr bedürft <note>Gemeint sind nicht nur irdische, sondern auch himmlische Segnungen.</note>, in herrlicher Fülle schenken in der Gemeinschaft Christi Jesu.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.20'>Unserem Gott und Vater sei Ehre in alle Ewigkeit! Amen.</verse>
        <title>4,21-23: Grüße und Segenswunsch.</title>
        <verse osisID='Phil.4.21'>Grüßt mir im Namen Christi Jesu jeden einzelnen Heiligen! Es grüßen euch die Brüder, die bei mir sind!</verse>
        <verse osisID='Phil.4.22'>Es grüßen euch alle Heiligen, besonders die vom kaiserlichen Hof <note>Gemeint sind wohl Leute aus der kaiserlichen Hofdienerschaft, die aus Sklaven und Freigelassenen bestand.</note>.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.23'>Die Gnade des Herrn Jesus Christus sei mit euerm Geist! Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>