<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='de' osisRefWork='Bible' osisIDWork='fb2004'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='fb2004'>
        <title>FreeBible2004</title>
        <contributor>.</contributor>
        <creator>Michael Mustun (michael AT mustun.ch)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Heilige Schrift</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Die FreeBible von 2004</description>
        <publisher>Michael Mustun and Revision by Jens Grabner (jens AT grabner-online.de)</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>fb2004</identifier>
        <source>Internet</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>A Bible for every Family on the World.</coverage>
        <rights>See FreeBible2004 Homepage (see http://www.flagsoft.ch/fb2004).</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Jude'>
      <chapter osisID='Jude.1'>
        <verse osisID='Jude.1.1'>Judas, Knecht Jesu Christi und Bruder des Jakobus, den in Gott, dem Vater, geliebten und in Jesus Christus bewahrten Berufenen:</verse>
        <verse osisID='Jude.1.2'>Barmherzigkeit und Friede und Liebe sei euch vermehrt!</verse>
        <verse osisID='Jude.1.3'>Geliebte, indem ich allen Fleiss anwandte, euch über unser gemeinsames Heil zu schreiben, war ich genötigt, euch zu schreiben und zu ermahnen, für den einmal den Heiligen überlieferten Glauben zu kämpfen.</verse>
        <verse osisID='Jude.1.4'>Denn gewisse Menschen haben sich nebeneingeschlichen, die schon vorlängst zu diesem Gericht zuvor aufgezeichnet waren, Gottlose, welche die Gnade unseres Gottes in Ausschweifung verkehren und unseren alleinigen Gebieter und Herrn Jesus Christus verleugnen.</verse>
        <verse osisID='Jude.1.5'>Ich will euch aber, die ihr einmal alles wusstet, daran erinnern, dass der Herr, nachdem er das Volk aus dem Lande Ägypten gerettet hatte, zum anderenmal die vertilgte, welche nicht geglaubt haben;</verse>
        <verse osisID='Jude.1.6'>und Engel, die ihren ersten Zustand nicht bewahrt, sondern ihre eigene Behausung verlassen haben, hat er zum Gericht des grossen Tages mit ewigen Ketten unter der Finsternis verwahrt.</verse>
        <verse osisID='Jude.1.7'>Wie Sodom und Gomorra und die umliegenden Städte, die sich, gleicherweise wie jene, der Hurerei ergaben und anderem Fleische nachgingen, als ein Beispiel vorliegen, indem sie des ewigen Feuers Strafe leiden.</verse>
        <verse osisID='Jude.1.8'>Doch gleicherweise beflecken auch diese Träumer das Fleisch und verachten die Herrschaft und lästern Herrlichkeiten.</verse>
        <verse osisID='Jude.1.9'>Michael aber, der Erzengel, als er, mit dem Teufel streitend, Wortwechsel hatte um den Leib Moses, wagte nicht ein lästerndes Urteil über ihn zu fällen, sondern sprach: Der Herr schelte dich!</verse>
        <verse osisID='Jude.1.10'>Diese aber lästern, was sie nicht kennen; was irgend sie aber von Natur wie die unvernünftigen Tiere verstehen, darin verderben sie sich.</verse>
        <verse osisID='Jude.1.11'>Wehe ihnen! Denn sie sind den Weg Kains gegangen und haben sich für Lohn dem Irrtum Balaams überliefert, und in dem Widerspruch Korahs sind sie umgekommen.</verse>
        <verse osisID='Jude.1.12'>Diese sind Flecken bei euren Liebesmahlen, indem sie ohne Furcht Festessen mit euch halten und sich selbst weiden; Wolken ohne Wasser, von Winden hingetrieben; spätherbstliche Bäume, fruchtleer, zweimal erstorben, entwurzelt;</verse>
        <verse osisID='Jude.1.13'>wilde Meereswogen, die ihre eigenen Schändlichkeiten ausschäumen; Irrsterne, denen das Dunkel der Finsternis in Ewigkeit aufbewahrt ist.</verse>
        <verse osisID='Jude.1.14'>Es hat aber auch Henoch, der siebte von Adam, von diesen geweissagt und gesagt: "Siehe, der Herr ist gekommen inmitten seiner heiligen Tausende,</verse>
        <verse osisID='Jude.1.15'>Gericht auszuführen wider alle und völlig zu überführen alle ihre Gottlosen von allen ihren Werken der Gottlosigkeit, die sie gottlos verübt haben, und von all den harten Worten, welche gottlose Sünder wider ihn geredet haben".</verse>
        <verse osisID='Jude.1.16'>Diese sind Murrende, mit ihrem Lose Unzufriedene, die nach ihren Lüsten wandeln; und ihr Mund redet stolze Worte, und Vorteils halber bewundern sie Personen.</verse>
        <verse osisID='Jude.1.17'>Ihr aber, Geliebte, gedenket an die von den Aposteln unseres Herrn Jesus Christus zuvorgesprochenen Worte,</verse>
        <verse osisID='Jude.1.18'>dass sie euch sagten, dass am Ende der Zeit Spötter sein werden, die nach ihren eigenen Lüsten der Gottlosigkeit wandeln.</verse>
        <verse osisID='Jude.1.19'>Diese sind es, die sich absondern, natürliche Menschen, die den Geist nicht haben.</verse>
        <verse osisID='Jude.1.20'>Ihr aber, Geliebte, euch selbst erbauend auf euren allerheiligsten Glauben, betend im Heiligen Geiste,</verse>
        <verse osisID='Jude.1.21'>erhaltet euch selbst in der Liebe Gottes, indem ihr die Barmherzigkeit unseres Herrn Jesus Christus erwartet zum ewigen Leben.</verse>
        <verse osisID='Jude.1.22'>Und die einen, welche streiten, weiset zurecht,</verse>
        <verse osisID='Jude.1.23'>die anderen aber rettet mit Furcht, sie aus dem Feuer reissend, indem ihr auch das von dem Fleische befleckte Kleid hasset.</verse>
        <verse osisID='Jude.1.24'>Dem aber, der euch ohne Straucheln zu bewahren und vor seiner Herrlichkeit tadellos darzustellen vermag mit Frohlocken, dem alleinigen Gott,</verse>
        <verse osisID='Jude.1.25'>unserem Heilande, durch Jesus Christus, unseren Herrn, sei Herrlichkeit, Majestät, Macht und Gewalt vor aller Zeit und jetzt und in alle Ewigkeit! Amen.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>