<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='de' osisRefWork='Bible' osisIDWork='fb2004'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='fb2004'>
        <title>FreeBible2004</title>
        <contributor>.</contributor>
        <creator>Michael Mustun (michael AT mustun.ch)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Heilige Schrift</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Die FreeBible von 2004</description>
        <publisher>Michael Mustun and Revision by Jens Grabner (jens AT grabner-online.de)</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>fb2004</identifier>
        <source>Internet</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>A Bible for every Family on the World.</coverage>
        <rights>See FreeBible2004 Homepage (see http://www.flagsoft.ch/fb2004).</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Nah'>
      <chapter osisID='Nah.1'>
        <verse osisID='Nah.1.1'>Ausspruch über Ninive. Das Buch des Gesichtes Nahums, des Elkoschiters.</verse>
        <verse osisID='Nah.1.2'>Ein eifernder und rächender Gott <note>{El}</note> ist Jahwe, ein Rächer ist Jahwe und voll von Grimm; Jahwe übt Rache an seinen Widersachern und trägt seinen Feinden nach.</verse>
        <verse osisID='Nah.1.3'>Jahwe ist langsam zum Zorn und gross an Kraft, und er hält keineswegs für schuldlos <note>{O. lässt keineswegs ungestraft}</note> den Schuldigen. Jahwe - im Sturmwind und im Gewitter ist sein Weg, und Gewölk ist der Staub seiner Füsse.</verse>
        <verse osisID='Nah.1.4'>Er schilt das Meer und legt es trocken, und alle Flüsse macht er versiegen; Basan und Karmel verwelken, und es verwelkt die Blüte des Libanon.</verse>
        <verse osisID='Nah.1.5'>Vor ihm erbeben die Berge und zerfliessen die Hügel, und vor seinem Angesicht erhebt sich die Erde <note>{Vergl. Jes. 13,13}</note>, und der Erdkreis und alle, die darauf wohnen.</verse>
        <verse osisID='Nah.1.6'>Wer kann vor seinem Grimme bestehen, und wer standhalten bei der Glut seines Zornes? Sein Grimm ergiesst sich wie Feuer, und die Felsen werden von ihm zerrissen.</verse>
        <verse osisID='Nah.1.7'>Jahwe ist gütig, er ist eine Feste <note>{O. ein Schutz, eine Zuflucht}</note> am Tage der Drangsal; und er kennt die, welche auf ihn vertrauen <note>{Eig. die Zuflucht zu ihm nehmen}</note>.</verse>
        <verse osisID='Nah.1.8'>Und mit einer überschwemmenden Flut wird er ihre Stätte <note>{d.i. Ninives}</note> gänzlich zerstören, und Finsternis wird <note>{And. üb.: in (od. mit) Finsternis wird er}</note> seine Feinde verfolgen.</verse>
        <verse osisID='Nah.1.9'>Was sinnet ihr wider Jahwe <note>{O. (an die Juden gerichtet) Was denket ihr von Jahwe?}</note>? Er wird gänzlich zerstören; die Drangsal wird nicht zweimal erstehen.</verse>
        <verse osisID='Nah.1.10'>Denn wären sie gar wie Dornen verflochten und von ihrem edlen Weine berauscht, sie sollen völlig verzehrt werden wie dürre Stoppeln.</verse>
        <verse osisID='Nah.1.11'>Von dir <note>{d.i. Ninive}</note> ist ausgegangen, der Böses sann wider Jahwe, ein nichtswürdiger Ratgeber.</verse>
        <verse osisID='Nah.1.12'>So spricht Jahwe: Wenn sie gleich unversehrt und noch so zahlreich sind, auch so sollen sie weggemäht werden; und er wird dahin sein. - Und habe ich dich <note>{d.i. Juda}</note> auch niedergebeugt, ich werde dich nicht mehr niederbeugen;</verse>
        <verse osisID='Nah.1.13'>sondern ich werde nun sein Joch von dir zerbrechen und deine Bande zerreissen. -</verse>
        <verse osisID='Nah.1.14'>Und über dich <note>{d.i. den Assyrer}</note> hat Jahwe geboten, dass von deinem Namen nicht mehr gesät werden soll; aus dem Hause deines Gottes werde ich das geschnitzte und das gegossene Bild ausrotten; ich werde dir ein Grab machen, denn verächtlich bist du <note>{O. zu leicht bist du erfunden}</note>.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Nah.2'>
        <verse osisID='Nah.2.1'>Siehe, auf den Bergen die Füsse dessen, der gute Botschaft bringt, der Frieden <note>{Zugl.: Heil}</note> verkündigt! Feiere, Juda, deine Feste, bezahle deine Gelübde! denn der Nichtswürdige wird fortan nicht mehr durch dich ziehen; er ist ganz ausgerottet.</verse>
        <verse osisID='Nah.2.2'>Der Zerschmetterer zieht wider dich herauf. Bewahre die Festung; überwache den Weg, stärke deine Lenden, befestige sehr deine Kraft!</verse>
        <verse osisID='Nah.2.3'>Denn Jahwe stellt die Herrlichkeit <note>{O. den Stolz, d.h. das worauf Jakob stolz war}</note> Jakobs wie die Herrlichkeit Israels wieder her; denn die Plünderer haben sie geplündert und haben ihre Reben zerstört.</verse>
        <verse osisID='Nah.2.4'>Die Schilde seiner Helden sind gerötet, die tapferen Männer sind in Karmesin gekleidet, die Wagen glänzen von Stahl <note>{W. in Feuer von Stahl die Wagen}</note> am Tage seines Rüstens, und die Lanzen <note>{Eig. die Zypressenschäfte}</note> werden geschwungen.</verse>
        <verse osisID='Nah.2.5'>Die Wagen rasen auf den Strassen, sie rennen auf den Plätzen, ihr Aussehen ist wie Fackeln, wie Blitze fahren sie daher. -</verse>
        <verse osisID='Nah.2.6'>Er <note>{der Assyrer}</note> gedenkt seiner Edlen: sie straucheln <note>{vor lauter Eile}</note> auf ihren Wegen, sie eilen zu ihrer <note>{d.i. Ninives}</note> Mauer, und das Schutzdach wird aufgerichtet.</verse>
        <verse osisID='Nah.2.7'>Die Tore an den Strömen sind geöffnet, und der Palast verzagt.</verse>
        <verse osisID='Nah.2.8'>Denn es ist beschlossen: sie wird entblösst, weggeführt; und ihre Mägde stöhnen wie die Stimme der Tauben, sie schlagen <note>{Eig. schlagend}</note> an ihre Brust.</verse>
        <verse osisID='Nah.2.9'>Ninive war ja von jeher wie ein Wasserteich; und doch fliehen sie! Stehet, stehet! aber keiner sieht sich um.</verse>
        <verse osisID='Nah.2.10'>Raubet Silber, raubet Gold! denn unendlich ist der Vorrat <note>{Eig. die Ausstattung}</note>, der Reichtum an allerlei kostbaren Geräten.</verse>
        <verse osisID='Nah.2.11'>Leere und Entleerung und Verödung! und das Herz zerfliesst, und die Knie wanken, und in allen Lenden ist Schmerz <note>{Eig. Krampf}</note> und ihrer aller Angesichter erblassen. -</verse>
        <verse osisID='Nah.2.12'>Wo ist nun die Wohnung der Löwen, und der Weideort der jungen Löwen, wo der Löwe wandelte, die Löwin und das Junge des Löwen, und niemand sie aufschreckte?</verse>
        <verse osisID='Nah.2.13'>Der Löwe raubte für den Bedarf seiner Jungen und erwürgte für seine Löwinnen, und er füllte seine Höhlen mit Raub und seine Wohnungen mit Geraubtem.</verse>
        <verse osisID='Nah.2.14'>Siehe, ich will an dich, spricht Jahwe <note>{Eig. ist der Spruch Jahwes; so auch Kap. 3,5}</note> der Heerscharen, und ich werde ihre Wagen <note>{d.i. Ninives}</note> in Rauch aufgehen lassen, und deine jungen Löwen wird das Schwert verzehren; und ich werde deinen Raub von der Erde ausrotten, und die Stimme deiner Boten wird nicht mehr gehört werden.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Nah.3'>
        <verse osisID='Nah.3.1'>Wehe der Blutstadt, ganz erfüllt mit Lüge und Gewalttat! das Rauben hört nicht auf. -</verse>
        <verse osisID='Nah.3.2'>Peitschenknall und Getöse des Rädergerassels, und jagende Rosse und aufspringende Wagen;</verse>
        <verse osisID='Nah.3.3'>heransprengende Reiter, und flammendes Schwert und blitzender Speer! und Mengen Erschlagener und Haufen von Toten und Leichen ohne Ende; man strauchelt über ihre Leichen!</verse>
        <verse osisID='Nah.3.4'>wegen der vielen Hurereien der anmutvollen Hure, der Zauberkundigen, welche Nationen verkauft mit ihren Hurereien und Geschlechter mit ihren Zaubereien.</verse>
        <verse osisID='Nah.3.5'>Siehe, ich will an dich, spricht Jahwe der Heerscharen; und ich werde deine Säume <note>{O. deine Schleppen}</note> aufdecken über dein Angesicht, und die Nationen deine Blösse sehen lassen und die Königreiche deine Schande.</verse>
        <verse osisID='Nah.3.6'>Und ich werde Unrat auf dich werfen, und dich verächtlich machen und dich zur Schau stellen.</verse>
        <verse osisID='Nah.3.7'>Und es wird geschehen, jeder, der dich sieht, wird von dir fliehen und sprechen: Ninive ist verwüstet! Wer wird ihr Beileid bezeigen? Woher soll ich dir Tröster suchen?</verse>
        <verse osisID='Nah.3.8'>Bist du vorzüglicher als No-Ammon <note>{Theben}</note>, die an den Strömen wohnte, Wasser rings um sich her? Das Meer <note>{d.i. der Nil, der heute noch in Ägypten "das Meer" genannt wird}</note> war ihr Bollwerk, aus Meer bestand ihre Mauer.</verse>
        <verse osisID='Nah.3.9'>Äthiopien war ihre Stärke und Ägypter in zahlloser Menge <note>{W. und zwar ohne Ende}</note>; Put und Libyen waren zu ihrer <note>{Eig. deiner}</note> Hilfe.</verse>
        <verse osisID='Nah.3.10'>Auch sie ist in die Verbannung, in die Gefangenschaft gezogen; auch ihre Kinder wurden zerschmettert an allen Strassenecken; und über ihre Vornehmen warf man das Los, und alle ihre Grossen wurden mit Ketten gefesselt.</verse>
        <verse osisID='Nah.3.11'>Auch du sollst trunken werden, sollst verborgen sein <note>{d.h. nicht mehr zum Vorschein kommen; vergl. Obadja 16}</note>; auch du wirst eine Zuflucht suchen vor dem Feinde.</verse>
        <verse osisID='Nah.3.12'>Alle deine Festungen sind Feigenbäume mit Frühfeigen; wenn sie geschüttelt werden, so fallen sie den Essenden in den Mund.</verse>
        <verse osisID='Nah.3.13'>Siehe, dein Volk ist zu Weibern geworden in deiner Mitte; deinen Feinden sind die Tore deines Landes weit aufgetan, Feuer verzehrt deine Riegel.</verse>
        <verse osisID='Nah.3.14'>Schöpfe dir Wasser für die Belagerung; bessere deine Festungswerke aus! tritt den Ton stampfe den Lehm, stelle den Ziegelofen wieder her!</verse>
        <verse osisID='Nah.3.15'>Dort wird das Feuer dich verzehren, wird das Schwert dich ausrotten, dich verzehren wie der Jelek <note>{der Abfresser. S. Joel 1,4 und die Anmerkung}</note>. Vermehre dich wie der Jelek, vermehre dich wie die Heuschrecken!</verse>
        <verse osisID='Nah.3.16'>Du hast deiner Kaufleute mehr gemacht als die Sterne des Himmels: der Jelek fällt raubend ein <note>{O. breitet sich aus}</note> und fliegt davon.</verse>
        <verse osisID='Nah.3.17'>Deine Auserlesenen sind wie die Heuschrecken, und deine Kriegsobersten wie Heuschreckenschwärme, die sich an den Zäunen lagern am Tage des Frostes: geht die Sonne auf, so entfliehen sie, und man weiss ihre Stätte nicht; - wo sind sie?</verse>
        <verse osisID='Nah.3.18'>Deine Hirten schlafen, König von Assyrien, deine Edlen liegen da; dein Volk ist auf den Bergen zerstreut, und niemand sammelt es.</verse>
        <verse osisID='Nah.3.19'>Keine Linderung für deine Wunde, dein Schlag ist tödlich! Alle, welche die Kunde von dir hören, klatschen über dich in die Hände; denn über wen ist nicht deine Bosheit beständig ergangen?</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>