<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='de' osisRefWork='Bible' osisIDWork='Bible.GerBen'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='Bible.GerBen'>
        <title>Bengel NT</title>
        <contributor>BENGEL, Johann Albrecht, luth. Theologe, * 24.6. 1687 als Pfarrerssohn in Winnenden bei Stuttgart, + 2.11. 1752 in Stuttgart.</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>Das neue Testament nach Bengel</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>Noch vor 1740 beendete B. die Übersetzung des Neuen Testaments, deren Erscheinen (1753) er nicht mehr erlebte. Sie ist bleibend wertvoll durch die »dienlichen Erklärungen der schwersten Stellen und erbaulichen Anmerkungen« und Gebetsseufzer. B. wurde weithin bekannt durch seine Werke über die Offenbarung des Johannes und sein Rechnen mit prophetischen Zahlen.</description>
        <publisher>The Free Bible Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>Bible.GerBen</identifier>
        <source>http://www.crosswire.org/sword/modules/ModDisp.jsp?modType=Bibles</source>
        <language type='IETF'>de</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Jas'>
      <chapter osisID='Jas.1'>
        <verse osisID='Jas.1.1'>Jakobus, Gottes und des Herrn Jesu Christi Knecht, den zwölf Stämmen, die in der Zerstreuung (sind): Freude zuvor.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.2'>Lauter Freude achtet es, meine Brüder, wenn ihr in vielerlei Versuchungen hineingeratet,</verse>
        <verse osisID='Jas.1.3'>weil ihr wisset, daß eure Glaubensbewährung Geduld wirkt;</verse>
        <verse osisID='Jas.1.4'>die Geduld aber habe ein vollkommenes Werk, auf daß ihr seid vollkommen und ganz, wenn ihr in keinem Stück Mangel habt.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.5'>Wenn aber jemand unter euch Weisheit mangelt, so bitte er von Gott, der allen einfältig gibt und nichts aufrückt, so wird sie ihm gegeben werden.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.6'>Er bitte aber im Glauben und trage keinen Zweifel; denn wer da zweifelt, ist gleich wie die Meereswoge, die vom Winde bewegt wird und hin und her schwankt.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.7'>Denn derselbe Mensch bilde sich nicht ein, daß er etwas von dem Herrn empfangen werde.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.8'>Ein falscher Mann ist unstet auf allen seinen Wegen.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.9'>Es rühme sich aber der Bruder, der niedrig ist, seiner Höhe;</verse>
        <verse osisID='Jas.1.10'>der Reiche aber seiner Erniedrigung, weil er wie eine Grasblume vergehen wird.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.11'>Denn die Sonne ging auf samt der Mittagshitze und dörrte das Gras, und seine Blume fiel ab, und seine schöne Gestalt verdarb. Also wird auch der Reiche in seinem Handel und Wandel verwelken.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.12'>Selig ist der Mann, der die Versuchung erduldet; denn nachdem er bewährt worden ist, wird er die Krone des Lebens empfangen, welche der Herr verheißen hat denen, die ihn lieben.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.13'>Niemand, der versucht wird, sage: Ich werde von Gott versucht. Denn Gott wird von keinem Bösen versucht, es versucht aber er selbst niemand;</verse>
        <verse osisID='Jas.1.14'>ein jeglicher aber wird versucht, wenn er von seiner eigenen Lust gezogen wird und sich locken läßt;</verse>
        <verse osisID='Jas.1.15'>hernach, wenn die Lust empfangen hat, gebiert sie die Sünde; die Sünde aber, wenn sie vollendet ist, gebiert sie den Tod aus.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.16'>Irret euch nicht, meine geliebten Brüder.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.17'>Alle gute Gabe und alles vollkommene Geschenk ist von oben her und kommt herab von dem Vater der Lichter, bei welchem ist keine Veränderung oder Abwechslungsschatten.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.18'>Er hat gewollt und also uns ausgeboren mit dem Wort der Wahrheit, auf daß Wir einigen Erstling seiner Geschöpfe abgeben.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.19'>Darum, meine geliebten Brüder, sei ein jeder Mensch geschwind zum Hören, langsam zum Reden, langsam zum Zorn.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.20'>Denn der Zorn des Mannes wirkt die Gerechtigkeit Gottes nicht.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.21'>Darum leget ab alle Unsauberkeit und was zu viel und also böse ist, und nehmet mit Sanftmut das eingepflanzte Wort an, welches kann eure Seelen selig machen (retten).</verse>
        <verse osisID='Jas.1.22'>Seid aber Täter des Worts und nicht nur Zuhörer, die sich selbst betrügen.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.23'>Denn so jemand ist ein Zuhörer des Worts und nicht ein Täter, so ist dieser gleich einem Mann, der sein natürliches Angesicht im Spiegel betrachtete;</verse>
        <verse osisID='Jas.1.24'>denn er betrachtete sich und ging davon und vergaß bald, wie er beschaffen war.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.25'>Wer aber hineingeschaut hat in das vollkommene Gesetz, (nämlich) der Freiheit, und (darin) beharrt, dieser, da er nicht ein vergeßlicher Zuhörer geworden ist, sondern ein wirklicher Täter, dieser wird selig in seinem Tun sein.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.26'>So jemand <note>(unter euch)</note> sich dünken läßt, er sei ein Diener Gottes, und hält seine Zunge nicht im Zaum, sondern verführt sein Herz, so ist dessen Gottesdienst eitel.</verse>
        <verse osisID='Jas.1.27'>Ein reiner und unbefleckter Gottesdienst bei Gott und (dem) Vater ist dieser: nach Waisen und Witwen in ihrer Drangsal sehen, (und) sich selbst von der Welt unbefleckt halten.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jas.2'>
        <verse osisID='Jas.2.1'>Meine Brüder, habt nicht verschiedenes Ansehen der Person, bei dem Glauben unseres Herrn Jesu Christi, der Herrlichkeit.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.2'>Denn wenn in eure Versammlung kommt ein Mann mit einem goldenen Ring in einem sauberen Kleide, es kommt aber auch ein armer in einem unsauberen Kleide,</verse>
        <verse osisID='Jas.2.3'>und ihr sehet auf den, der das saubere Kleid trägt, und sprechet zu ihm: Du, setze dich hieher aufs beste; und zu dem Armen sprechet: Du, bleibe dort stehen, oder: setze dich hieher unter meinen Schemel;</verse>
        <verse osisID='Jas.2.4'>so habt ihr ja bei euch selbst kein Bedenken getragen und seid Richter böser Gedanken geworden.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.5'>Höret, meine geliebten Brüder, hat nicht Gott erwählt die Armen der Welt, die im Glauben reich sind und Erben des Königreichs, welches er verheißen hat denen, die ihn liebhaben?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.6'>Ihr aber habt dem Armen Unehre getan. Üben nicht die Reichen Gewalt an euch und ziehen euch eben auch vor Gerichte?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.7'>Lästern Sie nicht den guten Namen, nach welchem ihr genannt seid?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.8'>Wenn ihr zwar das königliche Gesetz vollbringt, nach der Schrift: Du sollst lieben deinen Nächsten als dich selbst, so tut ihr wohl;</verse>
        <verse osisID='Jas.2.9'>wenn ihr aber Ansehen der Person treibt, so begeht ihr Sünde und werdet bestraft von dem Gesetz als Übertreter.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.10'>Denn wer das Gesetz ganz halten und nur an einem einzigen straucheln wird, ist aller (Stücke) schuldig geworden.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.11'>Denn der da gesagt hat: Du sollst nicht ehebrechen, hat auch gesagt: Du sollst nicht morden; so du nun nicht ehebrichst, aber mordest, bist du ein Übertreter des Gesetzes geworden.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.12'>Also redet und also tut, als die durchs Gesetz der Freiheit sollen gerichtet werden.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.13'>Denn das Gericht ist ohne Barmherzigkeit für den, der nicht Barmherzigkeit getan hat; die Barmherzigkeit rühmt sich gegen das Gericht.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.14'>Was hilft's, meine Brüder, so jemand sagt, er habe Glauben, aber nicht Werke hat? Kann der Glaube ihn selig machen (retten)?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.15'>Wenn aber ein Bruder oder Schwester bloß sind und Mangel haben der täglichen Nahrung,</verse>
        <verse osisID='Jas.2.16'>es spricht aber jemand unter euch zu ihnen: Gehet hin im Frieden, wärmet euch und sättiget euch, gebt ihnen aber nicht, was des Leibes Notdurft ist: was hilft's?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.17'>Also auch der Glaube, wenn er nicht Werke hat, ist er tot an sich selber.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.18'>Aber es wird jemand sagen: Du hast Glauben, und Ich habe Werke; zeige mir deinen Glauben ohne deine Werke, und Ich will dir zeigen aus meinen Werken meinen Glauben.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.19'>Du glaubst, daß Gott Einer ist; du tust wohl; auch die Teufel (Dämonen) glauben's und zittern.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.20'>Willst du aber wissen, o kahler Mensch, daß der Glaube ohne die Werke tot ist?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.21'>Abraham, unser Vater, ist er nicht aus Werken gerecht geworden, da er seinen Sohn Isaak auf den Altar hinlegte?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.22'>Da siehst du, daß der Glaube mitwirkte bei seinen Werken, und durch die Werke ist der Glaube vollendet worden;</verse>
        <verse osisID='Jas.2.23'>und die Schrift ist erfüllt, die da spricht: Und Abraham hat Gott geglaubt, und er hat es ihm zur Gerechtigkeit gerechnet; und er ist Gottes Freund genannt worden.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.24'>So schauet ihr, daß aus Werken ein Mensch gerecht wird, und nicht aus Glauben allein.</verse>
        <verse osisID='Jas.2.25'>Desgleichen auch Rahab, die Hure, ist sie nicht aus Werken gerecht geworden, da sie die Boten aufnahm und ließ sie auf einen anderen Weg hinaus?</verse>
        <verse osisID='Jas.2.26'>Denn gleichwie der Leib ohne Geist tot ist, also auch der Glaube ohne die Werke ist tot.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jas.3'>
        <verse osisID='Jas.3.1'>Werdet nicht Lehrer in Menge, meine Brüder, indem ihr wisset, daß wir ein schwereres Urteil empfangen werden;</verse>
        <verse osisID='Jas.3.2'>denn wir straucheln allesamt in vielem. So jemand in keiner Rede strauchelt, so ist dieser ein vollkommener Mann, der auch den ganzen Leib im Zaum zu halten vermag.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.3'>Siehe, den Pferden legen wir die Zäume in die Mäuler, daß sie uns gehorchen, und wir lenken ihren ganzen Leib.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.4'>Siehe, auch die Schiffe, die so groß sind und von starken Winden getrieben werden, werden von einem so kleinen Ruder gelenkt, wo das Bestreben des Steuermanns hin will.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.5'>Also ist auch die Zunge ein kleines Glied und tut sich großer Dinge aus. Siehe, ein wenig Feuer, wieviel Zeug zündet es an.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.6'>Auch die Zunge ist ein Feuer, die Welt von Ungerechtigkeit. Die Zunge ist es unter unseren Gliedern, die den ganzen Leib befleckt und das Lebensrad anflammt und von der heißen Hölle angeflammt wird;</verse>
        <verse osisID='Jas.3.7'>denn alle Natur der Tiere und Vögel und derer, die da kriechen und im Meer sind, wird gezähmt und hat sich zähmen lassen von der menschlichen Natur;</verse>
        <verse osisID='Jas.3.8'>aber die Zunge kann kein Mensch zähmen; das ungehaltene Übel voll tödlichen Giftes.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.9'>Mit derselben segnen wir den Gott und Vater, und mit derselben verfluchen wir die Menschen, die nach Gottes Ähnlichkeit geworden sind.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.10'>Aus eben dem Munde geht Segen und Fluch. Es sollen nicht, meine Brüder, diese (Dinge) also geschehen.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.11'>Ouillt irgendwo der Brunnen aus einerlei Loch das Süße und das Bittere?</verse>
        <verse osisID='Jas.3.12'>Kann, meine Brüder, ein Feigenbaum Oliven bringen oder ein Weinstock Feigen? Also kann auch das Salzige kein süßes Wasser bringen.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.13'>Wer ist weise und verständig unter euch? Er erzeige aus dem guten Wandel seine Werke in der Sanftmut der Weisheit.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.14'>Habt ihr aber bitteren Eifer und Trotz in eurem Herzen, so rühmet euch nicht und lüget nicht wider die Wahrheit.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.15'>Nicht ist dies die Weisheit, die von oben herab kommt, sondern irdisch, sinnlich, teuflisch.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.16'>Denn wo Eifer und Trotz ist, da ist Zerrüttung und lauter böser Handel.</verse>
        <verse osisID='Jas.3.17'>Aber die Weisheit von oben ist aufs erste zwar keusch, darnach friedsam, gelinde, läßt sich sagen, voll Barmherzigkeit und guter Früchte, unparteiisch und ungeheuchelt;</verse>
        <verse osisID='Jas.3.18'>der Gerechtigkeit Frucht aber wird im Frieden gesät denen, die Frieden machen.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jas.4'>
        <verse osisID='Jas.4.1'>Woher kommt mancher Krieg und Gefecht unter euch? Nicht daher: aus euren Wollüsten, die da streiten in euren Gliedern?</verse>
        <verse osisID='Jas.4.2'>Ihr seid begierig und habt's nicht; ihr mordet und eifert und könnt es nicht erlangen; ihr fechtet und krieget und habt's nicht, dieweil ihr nicht bittet;</verse>
        <verse osisID='Jas.4.3'>ihr bittet und empfanget nicht, darum daß ihr übel bittet, auf daß ihr's in euren Wollüsten verzehret.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.4'>Ihr Ehebrecher und Ehebrecherinnen, wisset ihr nicht, daß die Freundschaft der Welt eine Feindschaft Gottes ist? Wer da nun will ein Freund der Welt sein, ist eben damit ein Feind Gottes.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.5'>Oder meinet ihr, die Schrift sage umsonst: Wider den Neid gelüstet es den Geist, der Wohnung in uns genommen hat;</verse>
        <verse osisID='Jas.4.6'>er gibt aber größere Gnade. Weswegen er spricht: Gott widersteht den Hoffärtigen, den Niedrigen aber gibt er Gnade.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.7'>So seid nun Gott untertänig; widerstehet aber dem Teufel, so wird er von euch fliehen.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.8'>Nahet euch zu Gott, so wird er sich zu euch nahen. Reiniget die Hände, ihr Sünder, und machet die Herzen keusch, ihr Falschen.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.9'>Seid elend und traget Leid und weinet; euer Gelächter verkehre sich in Trauern und eure Freude in klägliche Gebärden.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.10'>Erniedriget euch vor dem Herrn, so wird er euch erhöhen.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.11'>Afterredet nicht untereinander, ihr Brüder; wer einem Bruder afterredet und richtet seinen Bruder, der afterredet dem Gesetz und richtet das Gesetz. Wenn du aber das Gesetz richtest, so bist du nicht ein Täter des Gesetzes, sondern ein Richter.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.12'>Es ist ein Einiger, der Gesetzgeber und Richter, der kann selig machen (retten) und verderben. Du aber, wer bist du, der du den Nächsten richtest?</verse>
        <verse osisID='Jas.4.13'>Wohlan nun, die ihr saget: Heute und morgen wollen wir reisen in die und die Stadt und daselbst ein Jährlein zubringen und hantieren und gewinnen;</verse>
        <verse osisID='Jas.4.14'>die ihr nicht wisset, was morgen sein wird. Denn wie ist euer Leben beschaffen? Ein Dampf wird es sein, den man eine kleine Zeit sah, darauf aber verschwand er;</verse>
        <verse osisID='Jas.4.15'>dafür Ihr sagen solltet: Wenn der Herr will, so werden wir leben und also dies oder jenes tun.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.16'>Nun aber rühmet ihr euch bei euren übermütigen Weisen. Aller solcher Ruhm ist böse.</verse>
        <verse osisID='Jas.4.17'>Wer nun weiß Gutes zu tun und tut's nicht, dem ist's Sünde.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jas.5'>
        <verse osisID='Jas.5.1'>Wohlan nun, ihr Reichen, weinet mit Heulen über euren vielen Jammer, der herbeikommt.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.2'>Euer Reichtum ist verfault, und eure Kleider sind mottenfräßig geworden;</verse>
        <verse osisID='Jas.5.3'>euer Gold und Silber ist verrostet, und ihr Rost wird euch zum Zeugnis sein und euer vieles Fleisch fressen wie ein Feuer. Ihr habt Schätze gesammelt in den letzten Tagen.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.4'>Siehe, der Lohn der Arbeiter, die eure Felder geerntet haben, der von euch vorenthalten worden ist, schreit; und das häufige Rufen der Schnitter ist vor die Ohren des Herrn Zebaoth gekommen.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.5'>Ihr habt niedlich gelebt auf Erden und Schwelgerei getrieben; ihr habt eure Herzen geweidet wie an einem Schlachttag.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.6'>Ihr habt verurteilt, habt ermordet den Gerechten; er wehrt sich nicht gegen euch.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.7'>So seid nun langmütig, ihr Brüder, bis auf die Zukunft des Herrn. Siehe, der Ackermann erwartet die köstliche Frucht der Erde und ist langmütig über derselben, bis sie empfange den Frühund den Spätregen.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.8'>Seid auch Ihr langmütig, stärket eure Herzen; denn die Zukunft des Herrn ist herbeigenaht.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.9'>Seufzet nicht widereinander, ihr Brüder, auf daß ihr nicht gerichtet werdet; siehe, der Richter steht nun vor der Tür.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.10'>Zu einem Exempel nehmet, meine Brüder, der Geduld und der Langmut die Propheten, die geredet haben im Namen des Herrn.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.11'>Siehe, wir preisen selig, die da erduldeten. Die Geduld Hiobs habt ihr gehört und das Ende des Herrn gesehen, denn er <note>(der Herr)</note> ist sehr barmherzig und gnädig.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.12'>Vor allen Dingen aber, meine Brüder, schwöret nicht, weder bei dem Himmel noch bei der Erde noch irgendeinen andern Eid; lasset aber euer Ja ja sein und das Nein nein, auf daß ihr nicht unter das Gericht fallet.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.13'>Leidet jemand unter euch, so bete er; ist jemand guten Muts, so singe er Psalmen.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.14'>Ist jemand krank unter euch, so rufe er zu sich die Ältesten der Gemeine, und sie sollen über ihn beten, daß sie ihn mit Öl salben, in dem Namen des Herrn.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.15'>So wird das Gebet des Glaubens dem Kranken helfen, und der Herr wird ihn aufrichten; und wenn er Sünden getan hat, wird es ihm vergeben werden.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.16'>Bekennet einander die Sündenfälle und betet füreinander, daß ihr gesund werdet. Das Gebet des Gerechten vermag viel, wenn es ernstlich ist.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.17'>Elia war ein gebrechlicher Mensch wie wir, und er betete nur recht, daß es nicht regnen sollte, und es regnete nicht auf Erden drei Jahre und sechs Monate.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.18'>Und abermals betete er, und der Himmel gab Regen, und die Erde brachte ihre Frucht.</verse>
        <verse osisID='Jas.5.19'>Brüder, wenn jemand unter euch irrt von der Wahrheit und es bekehrt Jemand ihn,</verse>
        <verse osisID='Jas.5.20'>der soll wissen, daß der, so einen Sünder bekehrt hat von dem Irrtum seines Weges, der wird seine Seele aus dem Tode retten und bedecken eine Menge Sünden.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>