<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='dan' xml:lang='da'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='dan'>
        <title>Danish Version</title>
        <contributor>
        The Unbound Bible
        Biola University: Administrative Computing
        13800 Biola Ave.
        La Mirada, CA 90639
        United States of America
        562-903-4722 
    </contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>The electronic edition of this Bible comes from the Danish 1933 edition. The Old Testament is an update from the 1931 edition, and the New Testament is an update from the 1907 edition.</description>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>dan</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/danish1933_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>da</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>I think public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Ezra'>
      <chapter osisID='Ezra.1'>
        <verse osisID='Ezra.1.1'>Og i Perserkongen Kyros's første Regeringsår vakte HERREN, for at hans Ord gennem Jeremias's Mund kunde opfyldes, Perserkongen Kyros's Ånd, så han lod følgende udråbe i hele sit Rige og desuden kundgøre ved en Skrivelse:</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.2'>Perserkongen, Kyros gør vitterligt: Alle Jordens Riger har HERREN, Himmelens Gud, givet mig; og han har pålagt mig at bygge ham et Hus i Jerusalem i Juda.</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.3'>Hvem iblandt eder, der hører til hans Folk, med ham være hans Gud, og han drage op til Jerusalem i Juda og bygge HERRENs, Israels Guds, Hus; han er den Gud, som bor i Jerusalem;</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.4'>og alle Steder, hvor de tiloversblevne bor som fremmede, skal Beboerne støtte dem med Sølv, Guld, Heste og Kvæg, bortset fra de frivillige Gaver til Guds Hus i Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.5'>Da brød Overhovederne for Judas og Benjamins Fædrenehuse og Præsterne og Leviterne op, alle, hvis Ånd Gud vakte, så de drog op for at bygge HERRENs Hus i Jerusalem;</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.6'>og bortset fra alle de frivillige Gaver kom alle deres Naboer dem til Hjælp med alt, både Sølv, Guld, Heste og Kvæg og Kostbarheder i Mængde.</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.7'>Og Kong Kyros udleverede Karrene fra HERRENs Hus, som Nebudkadnezar havde ført bort fra Jerusalem og ladet opstille i sin Guds Hus;</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.8'>dem gav Perserkongen Kyros ny til Skatmesteren Mitredat, og han talte dem og overgav dem til Sjesjbazzar, Judas Fyrste.</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.9'>Og Tallet på dem var følgende: 30 Guldbækkener, 1000 Sølvbakker, 29 Røgelsesskåle,</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.10'>30 Guldbægre, 410 Sølvbægre af ringere Art og 1000 andre Kar,</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.11'>i alt 5400 Kar, dels af Guld og dels af Sølv. Alt dette bragte Sjesjbazzar med sig, da de landflygtige drog op fra Babel til Jerusalem.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezra.2'>
        <verse osisID='Ezra.2.1'>Følgende er de Folk fra vor Landsdel, der drog op fra Landflygtigheden og Fangenskabet. Kong Nebukadnezar af Babel havde ført dem bort til Babel, men nu vendte de tilbage til Jerusalem og Juda, hver til sin By;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.2'>de kom i Følge med Zerubbabel, Jesua, Nehemja, Seraja, Re'elaja, Mordokaj, Bilsjan, Mispar, Bigvaj, Rehum og Ba'ana'. Tallet på Mændene i Israels Folk var:</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.3'>Par'osj's Efterkommere 2172,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.4'>Sjefatjas Efterkommere 372,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.5'>Aras Efterkommere 775,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.6'>Pahat-Moabs Efterkommere, Jesuas og Joabs Efterkommere, 2812,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.7'>Elams Efterkommere 1254,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.8'>7attus Efterkommere 945,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.9'>Zakkajs Efterkommere 760,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.10'>Banis Efterkommere 642,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.11'>Bebajs Efterkommere 623,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.12'>Azgads Efterkommere 1222,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.13'>Adonikams Efterkommere 666,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.14'>Bigvajs Efterkommere 2056,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.15'>Adins Efterkommere 454,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.16'>Aters Efterkommere gennem Hizkija 98,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.17'>Bezajs Efterkommere 323,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.18'>Joras Efterkommere 112,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.19'>Hasjums Efterkommere 223,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.20'>Gibbars Efterkommere 95,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.21'>Betlehems Efterkommere 123,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.22'>Mændene fra Netofa 56,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.23'>Mændene fra Anatot 128,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.24'>Azmavets Efterkommere 42,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.25'>Kirjat-Jearims, Kefiras og Be'erots Efterkommere 743,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.26'>Ramas og Gebas Efterkommere 621,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.27'>Mændene fra Mikmas 122,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.28'>Mændene fra Betel og Aj 223,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.29'>Nebos Efterkommere 52,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.30'>Magbisj's Efterkommere 156,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.31'>det andet Elams Efterkommere 1254,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.32'>Harims Efterkommere 320,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.33'>Lods, Hadids og Onos Efterkommere 725,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.34'>Præsterne var: Jedajas Efterkommere af Jesuas Hus 973,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.35'>Sena'as Efterkommere 3630.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.37'>Immers Efterkommere 1052,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.38'>Pasjhurs Efterkommere 1247,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.39'>Harims Efterkommere 1017.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.40'>Leviterne var: Jesuas og Kadmiels Efterkommere af Hodavjas Efterkommere 74,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.41'>Tempelsangerne var: Asafs Sønner 128.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.42'>Dørvogterne var: Sjallums, Aters, Talmons, Akkubs, Hatitas og Sjobajs Efterkommere, i alt 139.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.43'>Tempeltrællene var: Zihas, Hasufas, Tabbaots,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.44'>Keros's, Si'as, Padons,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.45'>Lebanas, Hagabas, Akkubs,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.46'>Hagabs, Salmajs, Hanans,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.47'>Giddels, Gahars, Reajas,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.48'>Rezins, Nekodas, Gazzams,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.49'>Uzzas, Paseas, Besajs,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.50'>Asnas, Me'uniternes, Nefusifernes,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.51'>Bakbuks, Hakufas, Harhurs,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.52'>Bazluts, Mehidas, Harsjas,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.53'>Barkos's, Siseras, Temas,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.54'>Nezias og Hatifas Efterkommere.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.55'>Efterkommere af Salomos Trælle var: Sotajs, Soferets, Perudas,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.56'>Ja'alas, Darkons, Giddels,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.57'>Sjefatjas, Hattils, Pokeret-Hazzebajims og Amis Efterkommere.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.58'>Tempeltrællene og Efterkommerne af Salomos Trælle var i alt 392.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.59'>Følgende, som drog op fra Tel-Mela, Tel-Harsja, Kerub-Addan og Immer, kunde ikke opgive deres Fædrenehuse og Slægt, hvor vidt de hørte til Israel:</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.60'>Delajas, Tobijas og Nekodas Efterkommere 652.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.61'>Og af Præsterne: Habaj as, Hakkoz's og Barzillajs Efterkommere; denne sidste havde ægtet en af Gileaditen Barzillajs Døtre og var blevet opkaldt efter dem.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.62'>De ledte efter deres Slægtebøger, men kunde ikke finde dem, derfor blev de som urene udelukket fra Præstestanden.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.63'>Statholderen forbød dem at spise af det højhellige, indtil der fremstod en Præst med Urim og Tummim.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.64'>Hele Menigheden udgjorde 42360</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.65'>foruden deres Trælle og Trælkvinder, som udgjorde 7337, hvortil kom 200 Sangere og Sangerinder.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.66'>Deres Heste udgjorde 736, deres Muldyr 245,</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.67'>deres Kameler 435 og deres Æsler 6720.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.68'>Af fædrenehusenes Overhoveder gav nogle, da de kom til HERRENs Hus i Jerusalem, frivillige Gaver til Guds Hus, for at det kunde genopbygges på sin Plads;</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.69'>de gav efter deres Evne til Byggesummen 61000 Drakmer Guld, 5000 Miner Sølv og 100 Præstekjortler.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.70'>Derpå bosatte Præsterne, Leviterne og en Del al Folket sig i Jerusalem og dets Område, men Sangerne, Dørvogterne og Tempeltrællene og hele det øvrige Israel i deres Byer.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezra.3'>
        <verse osisID='Ezra.3.1'>Da den syvende Måned indtraf - Israeliterne boede nu i deres Byer - samledes Folket fuldtalligt i Jerusalem;</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.2'>og Jesua, Jozadaks Søn, og hans Brødre Præsterne og Zerubbabel, Sjealtiels Søn, og hans Brødre skred til at bygge Israels Guds Alter for at ofre Brændofre derpå som foreskrevet i den Guds Mand Moses's Lov.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.3'>En Del af Hedningerne samlede sig imod dem, men de rejste dog Alteret på dets gamle Plads og ofrede Brændofre derpå til HERREN, Morgen- og Aftenbrændofre.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.4'>Derpå fejrede de Løvhyttefesten som foreskrevet og ofrede Brændofre Dag for Dag i det rette Tal og på den foreskrevne Måde, hver Dag hvad der hørte sig til,</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.5'>og siden det daglige Brændoffer og de Brændofre, som hørte til Nymånerne og alle HERRENs hellige Højtider, og alle de Brændofre, man frivilligt bragte HERREN.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.6'>Den første Dag i den syvende Måned begyndte de at ofre Brændofre til HERREN, før Grunden til HERRENs Helligdom endnu var lagt.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.7'>Derpå gav de Stenhuggerne og Tømmermændene Penge og Zidonierne og Tyrierne Fødevarer, Drikkevarer og Olie, for at de skulde bringe Cederstammer fra Libanon til Havet ud for Jafo, efter den Fuldmagt, Perserkongen Kyros havde givet dem.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.8'>I den anden Måned i det andet År efter deres Ankomst til Guds Hus i Jerusalem gjorde Zerubbabel, Sjealtiels Søn, og Jesua, Jozadaks Søn, sammen med alle deres Brødre, Præsterne og Leviterne, og alle dem, der var kommet fra Fangenskabet til Jerusalem, Begyndelsen, idet de satte Leviteme fra Tyveårsalderen og opefter til at lede Arbejdet med HERRENs Hus.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.9'>Og Leviterne Jesua og hans Sønner og Brødre, Kadmiel og hans Sønner, Hodavjas Sønner og Henadads Sønner, deres Sønner og Brødre, trådte til i Endrægtighed for at føre Tilsyn med dem, der arbejdede på Guds Hus.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.10'>Og da Bygningsmændene lagde Grunden til HERRENs Helligdom, stod Præsterne i Embedsdragt med Trompeter, og Leviterne, Asafs Efterkommere, med Cymbler for at lovprise HERREN efter Kong David af Israels Anordning;</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.11'>og de stemte i med Lov og Pris for HERREN med Ordene thi han er god, og hans Miskundhed mod Israel varer evindelig!" Og hele Folket brød ud i høj Jubel, idet de priste HERREN, fordi Grunden var lagt til HERRENs Hus.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.12'>Men mange af Præsterne, Leviterne og Overhovederne for Fædrenehusene, de gamle, der havde set det første Tempel, græd højt, da de så Grunden blive lagt til dette Tempel, men mange var også de, der opløftede deres Røst med Jubel og Glæde,</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.13'>og man kunde ikke skelne Glædesjubelen fra Folkets Gråd; thi så højt var Folkefs Jubelråb, at det hørfes langt bort.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezra.4'>
        <verse osisID='Ezra.4.1'>Men da Judas og Benjamins Fjender hørte, at de, der havde været i Landflygtighed, byggede HERREN, Israels Gud, en Helligdom,</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.2'>henvendte de sig til Zerubbabel, Jesua og Overhovederne for Fædrenehusene og sagde til dem: Lad os være med til at bygge, thi vi søger eders Gud såvel som I, og ham har vi ofret til, siden Assyrerkongen Asarhaddon førte os herhen!</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.3'>Men Zerubbabel, Jesua og de andre Overhoveder for Israels Fædrenehuse svarede: I skal ikke være fælles med os om at bygge vor Gud et Hus, men vi vil være ene om at bygge for HERREN, Israels Gud, således som Kong Kyros, Perserkongen, pålagde os!"</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.4'>Så bragte Hedningerne i Landet Judas Folks Hænder til at synke og skræmmede dem fra at bygge;</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.5'>og de købte Folk til med deres Råd at modarbejde dem og bringe deres Planer til at strande; således gik det, så længe Perserkongen Kyros levede, lige til Perserkongen Darius's Regering.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.6'>Under Ahasverus's Regering, i hans første Regeringstid, skrev de en Klage oer Judas og Jerusalems lodbyggere.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.7'>I Artaxerxes's Dage affattede Bisjlam, Mitredat, Tabe'el og alle hans andre Embedsbrødre en Skrivelse til Perserkongen Artaxerxes. Skrivelsen var affattet på Aramaisk og oversat.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.8'>Statholderen Rehum og Skriveren Sjimsjaj skrev et Brev mod Jerusalem til Kong Artaxerxes af følgende Indhold.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.9'>De, der dengang skrev, var Statholderen Rehum og Skriveren Sjimsjaj og alle deres andre Embedsbrødre, Diniterne, Afarsatkiterne, Tarpeliterne, Afaresiterne, Arkiterne, Babylonerne,</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.10'>Susaniterne, Dehaviterne,Elamiterne og de andre Folk, som den store og navnkundige Asenappar havde ført bort og ladet bosætte sig i Samarias Byer og andensteds hinsides Floden, og så videre.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.11'>Dette er en Afskrift af Brevet, de sendte ham: "Til Kong Artaxerxes. Dine Trælle, Folkene hinsides Floden, og så videre:</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.12'>Det være Kongen kundgjort, at Jøderne, som drog op til os fra dig, er kommet til Jerusalem; de er i Færd med at genopbygge denne oprørske og onde By; de genopfører Murene og udbedrer Grunden.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.13'>Men nu være det Kongen kundgjort, at hvis denne By bygges op og Murene genopføres, så vil de ikke svare Skat, Afgift eller Skyld, og der bliver Skår i Kongens Indtægter.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.14'>Da vi nu spiser Paladsets Salt, og det ikke sømmer sig for os at se på, at Kongen lider Skade, sender vi herved Bud og lader Kongen det vide,</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.15'>for at der kan blive set efter i dine Fædres Krønikebog; i den vil du finde og se, at denne By er en oprørsk By, der har voldt Konger og Lande Skade, og at der fra gammel Tid har fundet Opstande Sted i den. Det er Grunden til, at denne By blev ødelagt.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.16'>Så lader vi da Kongen vide, at hvis denne By bygges op og Murerne genopføres, har du ikke mere nogen Besiddelse hinsides Floden!"</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.17'>Kongen sendte da følgende Svar til Statholderen Rehum, Skriveren Sjimsjaj og alle deres andre Embeddsbrødre, som boede i Samaria og de andre Lande hinsides Floden: "Hilsen, og så videre.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.18'>Den Skrivelse, I har sendt mig, er forelæst mig grundigt.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.19'>Og på mit Bud har man set efter og fundet, at denne By fra gammel Tid har sat sig op mod Konger, og at der har fundet Oprør og Opstande Sted i den;</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.20'>over Jerusalem har der hersket mægtige Konger, som udstrakte deres Magt over alt hinsides Floden, og til hvem der svaredes Skat, Afgift og Skyld.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.21'>Giv derfor Ordre til at standse disse Mænd og til, at denne By ikke må genopbygges, før der kommer Befaling fra mig;</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.22'>og tag eder vel i Vare for at vise Forsømmelighed i denne Sag, at ikke der skal lides store Tab til Skade for Kongerne!</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.23'>Så snart Afskriften af denne Skrivelse fra Kong Artaxerxes var blevet læst for Rehum, Skriveren Sjimsjaj og deres Embedsbrødre, begav de sig uopholdelig til Jøderne i Jerusalem og tvang dem med Magt til at standse Arbejdet.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.24'>Så standsede Arbejdet på Guds Hus i Jerusalem, og det hvilede til Perserkongen Darius's andet Regeringsår.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezra.5'>
        <verse osisID='Ezra.5.1'>Men Profeterne Haggaj og Zakarias, Iddos Søn, profeterede for Jøderne i Juda og Jerusalem i Israels Guds Navn, som var over dem.</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.2'>Da tog Zerubbabel, Sjealtiels Søn, og Jesua, Jozadaks Søn, fat og begyndte at bygge på Guds Hus i Jerusalem sammen med Guds Profeter, som støttede dem.</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.3'>Men på den Tid kom Tattenaj, Statholderen hinsides Floden, Sjetar-Bozenaj og deres Embedsbrødre til dem og sagde: "Hvem har givet eder Lov til at bygge dette Tempel og genopføre denne Helligdom,</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.4'>og hvad er Navnene på de Mænd, der bygger denne Bygning?</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.5'>Men over Jødernes Ældste vågede deres Guds Øje, så de ikke standsede dem i Arbejdet, før Sagen var forelagt Darius og der var kommet Svar derpå.</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.6'>Afskrift af det Brev, som Tattenaj, Statholderen hinsides Floden, Sjetar-Bozenaj og hans Embedsbrødre, Afarsekiterne hinsides Floden, sendte Kong Darius;</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.7'>de sendte ham en Skrivelse, hvori der stod: Kong Darius ønsker vi al Fred!</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.8'>Det være Kongen kundgjort, at vi begav os til Landsdelen Judæa til den store Guds Hus; det bliver bygget af Kvadersten, der lægges Bjælker i Muren, og Arbejdet udføres med Omhu og skyder frem under deres Hænder.</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.9'>Vi spurgte da de Ældste der og talte således til dem: "Hvem har givet eder Lov til at, bygge dette Tempel og opføre denne Helligdom?</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.10'>Vi spurgte dem også om deres Navne for at lade dig dem vide, og vi opskrev Navnene på de Mænd, der står i Spidsen for dem.</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.11'>Og Svaret, de gav os, lød således: Vi er Himmelens og Jordens Guds Tjenere, og vi bygger det Tempel, som blev bygget for mange År siden, da en stor Konge i Israel byggede og opførte det.</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.12'>Da imidlertid vore Fædre vakte Himmelens Guds Vrede, gav han dem i Babels Konges, Kaldæeren Nebukadnezars, Hånd, og han nedbrød dette Tempel og førte Folket i Landflygtighed til Babel.</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.13'>Men i sit første Regeringsår gav Kong Kyros af Babel Befaling til at genopbygge dette Gudshus;</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.14'>og Kong Kyros lod tillige de til Gudshusef hørende Guld- og Sølvkar, som Nebukadnezar havde borttaget fra Helligdommen i Jerusalem og ført til sin Helligdom i Babel, tage ud af Helligdommen i Babel, og de overgaves til en Mand ved Navn Sjesjbazzar, som han havde indsat til Statholder;</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.15'>og han sagde til ham: "Tag disse Kar og drag ben og lad dem få deres Plads i Helligdommen i Jerusalem og lad Gudshuset blive genopbygget på sin gamle Plads!"</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.16'>Så kom denne Sjesjbazzar og lagde Grunden til Gudshuset i Jerusalem, og siden den Tid er der bygget derpå, men det er ikke færdigt.</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.17'>Hvis derfor Kongen synes, så lad der blive set efter i det kongelige Skatkammer ovre i Babel, om det har sig således, at der af Kong Kyros er givet Befaling til at bygge dette Gudshus i Jerusalem; og Kongen give os så sin Vilje i denne Sag til Kende!"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezra.6'>
        <verse osisID='Ezra.6.1'>Så gave Kong Darius Befaling til at se efter i Skatkammeret, hvor man i Babel gemte Dokumenterne;</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.2'>og man fandt da i Borgen i Ameta i Landsdelen Medien en Skriftrulle, hvori der stod: "Til Ihukommelse.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.3'>I sit første Regeringsår udstedte Kong Kyros følgende Befaling: Gudsbuset i Jerusalem skal genopbygges, for at man der kan ofre Slagtofre og frembære Guds Ildofre; det skal være tresindstyve Alen højt og tresindstyve Alen bredt</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.4'>med tre Lag Kvadersten og eet Lag Bjælker; Omkostningerne udredes af Kongens Hus.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.5'>Desuden skal Gudshusets Guld- og Sølvkar, som Nebukadnezar borttog fra Helligdommen i Jerusalem og førte til Babel, gives tilbage, og de skal bringes tilbage til deres Plads i Helligdommen i Jerusalem, og du skal sætte dem ind i Gudshuset!</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.6'>Derfor skal I, Tattenaj, Statholder hinsides Floden, og SjetarBozenaj med eders Emhedsbrødre, Afarsekiterne hinsides Floden, ikke blande eder deri.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.7'>Lad Arbejdet med dette Gudshus gå sin Gang, lad Jødernes Statholder og Jødernes Ældste bygge dette Gudshus på den gamle Plads.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.8'>Og hermed giver jeg Påbud om, hvorledes I skal stille eder over for disse Jødernes Ældste med Hensyn til Opførelsen af dette Gudshus: Af Kongens Skatteindtægter fra Landene hinsides Floden skal Omkostningerne nøjagtigt udredes til disse Mænd, og det ufortøvet;</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.9'>og hvad der ellers er Brug for: Tyre, Vædre og Lam til Brændofre for Himmelens Gud, Hvede, Salt, Vin og Olie, det skal efter Opgivende af Præsterne i Jerusalem udleveres dem Dag for Dag uden Afkortning,</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.10'>for at de kan bringe Ofre til en liflig Duft for Himmelens Gud og bede for Kongens og hans Sønners Liv.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.11'>Og hermed påbyder jeg, at om nogen overtræder denne For ordning, skal en Bjælke rives ud af hans Hus, og til Straf skal han hænges op og nagles fast på den, og hans Hus skal gøres til en Grusdynge.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.12'>Og den Gud, der har ladet sit Navn bo der, han slå enhver Kon ge og ethvert Folk til Jorden, som rækker Hånden ud for at over træde denne Forordning og øde lægge dette Gudshus i Jerusalem. Jeg, Darius, giver dette Påbud; lad det blive nøje udført!</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.13'>Da handlede Tattenaj, Statholderen hinsides Floden, Sjetar-Bozenaj og deres Embedsbrødre nøje efter det Påbud, Kong Darius havde sendt dem.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.14'>Og Jødemes Ældste byggede, og det lykkedes dem i Henhold til Profeterne Haggajs og Zakarias's, Iddos Søns, Profeti; de byggede og fuldførte Værket efter Israels Guds Bud og efter Kyros's og Darius's og Perserkongen Aetaxerxes's Befaling.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.15'>De fuldendte Templet på den tredje Dag i Adar Måned i Kong Darius's sjette Regeringsår.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.16'>Så fejrede Israeliterne, Præsterne, Leviterne og de andre, der havde været i Landflygtighed, Gudshusets Indvielse med Glæde;</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.17'>og de ofrede ved Indvielsen 100 Tyre, 200 Vædre og 400 Lam og til Syndofre for hele Israel 12 Gedebukke efter Tallet på Israels Stammer;</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.18'>og de indsatte Præsterne efter deres Afdelinger og Leviterne efter deres Skifter til Gudstjenesten i Jerusalem som foreskrevet i Moses's Bog.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.19'>Derpå fejrede de, der havde været i Landflygtighed, Påsken den fjortende Dag i den første Måned.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.20'>Thi Præsterne og Leviterne havde renset sig og var rene alle som een; og de slagtede Påskelam for alle dem, der havde været i Landflygtighed, for deres Brødre Præsterne og for sig selv.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.21'>Og Israeliterne, der var vendt tilbage fra Landflygtigheden, spiste deraf sammen med alle dem, der havde udskilt sig fra Hedningerne i Landet og deres Urenhed og sluttet sig til dem for at søge HERREN, Israels Gud.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.22'>Og de fejrede de usyrede Brøds Højtid i syv Dage med Glæde, fordi HERREN havde glædet dem og vendt Assyrerkongens Hjerte til dem, så at han styrkede deres Hænder i Arbejdet på Guds, Israels Guds, Hus.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezra.7'>
        <verse osisID='Ezra.7.1'>Efter disse Tildragelser drog under Perserkongen Artaxerxes's Regering Ezra, en Søn af Seraja, en Søn af Azarja, en Søn af Hilkija,</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.2'>en Søn af Sjallum, en Søn af Zadok, en Søn af Ahitub,</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.3'>en Søn af Amarja, en Søn af Azarja, en Søn af Merajot,</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.4'>en Søn af Zeraja, en Søn af Uzzi, en Søn af Bukki,</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.5'>en Søn af Abisjua, en Søn af Pinehas, en Søn af Eleazar, en Søn af Ypperstepræsten Aron -</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.6'>denne Ezra drog op fra Babel. Han var skriftlærd, hjemme i Mose Lov, som HERREN, Israels Gud, havde givet; og Kongen opfyldte alle hans Ønsker, eftersom HERREN hans Guds Hånd var over ham.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.7'>Og en Del af Israeliterne og at Præsterne, Leviterne Tempelsangerne, Dørvogterne og Tempeltrællene drog ligeledes op til Jerusalem i Kong Artaxerxes's syvende Regeringsår.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.8'>De kom til Jerusalem i den femte Måned i Kongens syvende Regeringsår;</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.9'>thi på den første Dag i den første Måned tog han Bestemmelse om Opbruddet fra Babel, og på den første Dag i den femte Måned kom han til Jerusalem, eftersom hans Guds gode Hånd var over ham.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.10'>Thi Ezra havde vendt sit Hjerte til at granske i HERRNs Lov og handle efter den og undervise Israel i Lov og Ret.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.11'>Dette er en Afskrift, af den Skrivelse, Kong Artaxerxes medgav Præsten Ezra den Skriftlærde, den skriftlærde Kender af Bøgerne med HERRENs Bud og Anordninger til Israel:</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.12'>Artaxerxes, Kongernes Konge, til Præsten Ezra, den skriftlærde Kender af Himmelens Guds Lov, og så videre:</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.13'>Hermed giver jeg Tilladelse til, at enhver af Israels Folk og dets Præster og Leviter i mit Rige, der er til Sinds at drage til Jerusalem, må drage med dig,</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.14'>al den Stund du af Kongen og hans syv Rådgivere sendes for at undersøge Forholdene i Judæa og Jerusalem på Grundlag af din Guds Lov, som er i din Hånd,</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.15'>og for at bringe det Sølv og Guld derhen, som Kongen og hans Rådgivere frivilligt har givet Israels Gud, hvis Bolig er i Jerusalem,</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.16'>og alt det Sølv og Guld, som du får rundt om i Landsdelen Babel, tillige med de frivillige Gaver fra Folket og Præsterne, der giver frivillige Gaver til deres Guds Hus i Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.17'>Derfor skal du samvittighedstuldt for disse Penge købe Tyre, Vædre og Lam med tilhørende Afgrøde- og Drikofre og ofre dem på Alteret i eders Guds Hus i Jerusalem;</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.18'>og hvad du og dine Brødre finder for godt at gøre med det Sølv og Guld, der bliver tilovers, det må I gøre efter eders Guds Vilje.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.19'>De Kar, der skænkes dig til Tjenesten i din Guds Hus, skal du afgive og stille for Israels Guds Åsyn i Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.20'>Og de andre nødvendige Udgifter til din Guds Hus, som det tilfalder dig at udrede, må du udrede af det kongelige Skatkammer.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.21'>Jeg, Kong Artaxerxes, giver hermed den Befaling til alle Skatmestre hinsides Floden: Alt, hvad Præsten Ezra, den skriftlærde Kender af Himmelens Guds Lov, kræver af eder, skal nøjagtigt ydes</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.22'>indtil 100 Sølvtalenter, 100 Kor Hvede, 100 Bat Vin, 100 Bat Olie og Salt i ubegrænset Mængde.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.23'>Alt, hvad der er påbudt af Himmelens Gud, skal punktligt ydes til Himmelens Guds Hus, at der ikke skal komme Vrede over Kongens og hans Sønners Rige.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.24'>Og det være eder kundgjort, at ingen har Ret til at pålægge nogen af Præsterne, Leviterne, Tempelsangerne, Dørvogterne, Tempeltrællene eller overhovedet nogen, der er sysselsat ved dette Guds Hus, Skat, Afgift eller Skyld!</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.25'>Men du, Ezra, skal i Kraft af Guds Visdom, som er i din Hånd, indsætte Dommere og Retsbetjente til at dømme alt Folket hinsides Floden, alle dem, som kender, din Guds Lov; og hvem der ikke kender den, skal I undervise deri.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.26'>Og enhver, der ikke handler efter din Guds Lov og Kongens Lov, over ham skal der samvittighedsfuldt fældes Dom, være sig til Død, Landsforvisning, Pengebøde eller Fængsel.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.27'>Lovet være HERREN, vore Fædres Gud, som indgav Kongen sådanne Tanker for at herliggøre HERRENs Hus i Jerusalem</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.28'>og vandt mig, Nåde hos Kongen og hans Rådgivere og alle Kongens mægtige Fyrster! Så fattede jeg da Mod, eftersom HERREN min Guds Hånd var over mig, og jeg samlede en Del Overhoveder af Israel til at drage op med mig.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezra.8'>
        <verse osisID='Ezra.8.1'>Følgende er de Overhoveder over Fædrenehusene og de i deres Slægtsfortegnelser opførte, som drog op med mig fra Babel under Kong Artaxerxes's Regering:</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.2'>Af Pinehas's Efterkommere Ger som; af Itamars Efterkommere Daniel; af Davids Efterkommere Hattusj,</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.3'>Sjekanjas Søn; af Par'osj's Efterkommere Zekarja, i hvis Slægtsfortegnelse der var opført 150 Mandspersoner;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.4'>af Pahat-Moabs Efterkommere Eljoenaj, Zerajas Søn, med 200 Mandspersoner;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.5'>af Zattus Efterkommere Sjekanja, Jahaziels Søn, med 300 Mandspersoner;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.6'>af Adins Efterkommere Ebed. Jonatans Søn, med 50 Mandspersoner;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.7'>af Elams Efterkommere Jesja'ja. Ataljas Søn, med 70 Mandspersoner;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.8'>af Sjefatjas Efterkommere Zebadja, Nikaels Søn, med 80 Mandspersoner;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.9'>af Joabs Efterkommere 'Obadja. Jehiels' Søn, med 218 Mandspersoner;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.10'>af Banis Efterkommere Sjelomit, Josifjas Søn, med 160 Mandspersoner;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.11'>af Bebajs Efterkommere Zekarja, Bebajs Søn, med 28 Mandspersoner;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.12'>af Azgads Efterkommere Johanan, Hakkatans Søn, med 110 Mandspersoner;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.13'>af Adonikams Efterkommere de sidst komne, nemlig Elifelet. Je'iel og Sjemaja, med 60 Mandspersoner;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.14'>af Bigvajs Efterkommere Utaj og Zabud med 70 Mandspersoner.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.15'>Og jeg samlede dem ved den Flod, der løber ad Ahava til, og vi lå lejret der i tre Dage. Men da jeg tog Folket og Præsterne nærmere i Øjesyn, fandt jeg ingen Leviter der.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.16'>Jeg sendte derfor Overhovederne Eliezer, Ariel, Sjemaja, Elnatan, Jarib, Elnatan, Natan, Zekarja og Mesjullam og Lærerne Jojarib og Elnatan hen</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.17'>og bød dem gå til Overhovedet Iddo i Byen Kasifja, idet jeg lagde dem de Ord i Munden, hvormed de skulde overtale Iddo og hans Brødre i Byen Kasifja til at sende os Tjenere til vor Guds Hus;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.18'>og eftersom vor Guds gode Hånd var over os, sendte de os en forstandig Mand afEfterkommerne efter Mali, Israels Søn Levis Søn, Sjerebja med hans Sønner og Brødre, atten Mand</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.19'>og Hasjabja og Jesja'ja af Meraris Efterkommere med deres Brødre og Sønner, tyve Mand,</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.20'>og af Tempeltrællene, som David og Øversterne havde stillet til Leviternes Tjeneste, 220 Tempeltrælle, alle med Navns Nævnelse.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.21'>Så lod jeg der ved Floden Ahava udråbe en Faste til Ydmygelse for vor Guds Åsyn for hos ham at udvirke en lykkelig Rejse for os og vore Familier og Ejendele;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.22'>thi jeg undså mig ved at bede Kongen om Krigsfolk og Ryttere til at hjælpe os undervejs mod Fjenden, eftersom vi havde sagt til Kongen: Vor Guds Hånd er over alle; der søger ham, og hjælper dem, men hans Vælde og Vrede kommer over alle dem, der forlader ham.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.23'>Så fastede vi og bad til vor Gud derom, og han bønbørte os.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.24'>Derpå udvalgte jeg tolv af Præsternes Øverster og Sjerebja og Hasjabja og ti af deres Brødre;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.25'>og dem tilvejede jeg Sølvet og Guldet og gav dem Karrene, den Offerydelse til vor Guds Hus, som Kongen, hans Rådgivere og Fyrster og alle de der boende Israeliter havde ydet;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.26'>jeg tilvejede dem af Sølv 650 Talenter, Sølvkar til en Værdi af 100 Talenter, af Guld 100 Talenter,</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.27'>tyve Guldbægre til 1000 Darejker og to Kar af fint, guldglinsende Kobber, kostbare som Guld.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.28'>Så sagde jeg til dem: I er helliget HERREN, og Karrene er helliget, og Sølvet og Guldet er en frivillig Gave til HERREN, eders Fædres Gud;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.29'>våg derfor over det og vogt på det, indtil I i Påsyn af Præsternes og Leviternes Øverster og Israels Fædrenehuses Øverster vejer det ud i Jerusalem i Kamrene i HERRENs Hus!"</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.30'>Da modtog Præsterne og Leviterne det tilvejede, Sølvet og Guldet og Karrene, for at bringe det til vor Guds Hus i Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.31'>Så brød vi op fra Floden Ahava på den tolvte Dag i den første Måned for at drage til Jerusalem; og vor Guds Hånd var over os, så han frelste os fra Fjendernes og Røvernes Hånd undervejs.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.32'>Da vi var kommet til Jerusalem, holdt vi os rolige der i tre Dage;</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.33'>og på den fjerde Dag blev Sølvet, Guldet og Karrene afvejet i vor Guds Hus og overgivet Præsten Meremot, Urijas Søn, tillige med El'azar, Pinehas's Søn, og Leviterne Jozabad, Jesuas Søn, og Noadja, Binnujs Søn,</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.34'>alt sammen efter Tal og Vægt, og hele Vægten blev optegnet: På samme Tid</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.35'>bragte de, der kom fra Fangenskabet, de, der havde været i Landflygtighed, Brændofre til Israels Gud: 12 Tyre for hele tsrael, 96 Vædre, 77 Lam og 12 Gedebukke til Syndofre, alt sammen som Brændoffer til HERREN.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.36'>Og de overgav Kongens Befalinger til Kongens Satraper og Statholderne hinsides Floden, og disse ydede Folket og Guds Hus deres Hjælp.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezra.9'>
        <verse osisID='Ezra.9.1'>Men da alt dette var gjort, kom Øversterne til mig og sagde: "Folket, Israel og Præsterne og Leviterne, har ikke skilt sig ud fra Hedningerne eller fra deres Vederstyggeligheder, Kana'anæerne, Hetiterne, Perizziterne, Jebusiterne, Ammoniterne, Moabiterne, Ægypterne og Amoriterne;</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.2'>thi af deres Døtre har de taget sig selv og deres Sønner Hustruer, så at den hellige Sæd har blandet sig med Hedningerne; og Øversterne og Forstanderne var de første til at øve denne Troløshed!</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.3'>Da jeg hørte den Tale, sønderrev jeg min Kjortel og min Kappe, rev Hår af mit Hoved og Skæg og satte mig hen i stum Smerte.</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.4'>Da samlede sig omkring mig alle de, der bævede for Israels Guds Ord mod Troløsheden hos dem, der havde været i Landflygtighed; og jeg sad i stum Smerte til Aftenafgrødeofferets Tid.</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.5'>Men ved Aftenafgrødeofferets Tid rejste jeg mig af min Selvydmygelse, og idet jeg sønderrev min Kjortel og min Kappe, kastede jeg mig på Knæ og udbredte Hænderne til, HERREN min Gud</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.6'>og sagde: Min Gud, jeg skammer mig og blues ved at løfte mit Ansigt til dig, min Gud, thi vore Misgerninger er vokset os over Hovedet, og vor Skyld er så stor, at den rækker til Himmelen!</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.7'>Fra vore Fædres Tid indtil denne Dag.har vor Skyld været stor, og for vore Misgerninger blev vi, vore Konger og Præster givet til Pris for Landenes Konger, for Sværd, Fangenskab, Udplyndring og Vanære, således som det er den Dag i Dag."</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.8'>Og nu er der en føje Stund blevet os Nåde til Del fra HERREN vor Gud, idet han har ladet os beholde en undsluppet Rest og givet os at slå vor Teltpæl på sit hellige Sted, for at vor Gud kan lade vore Øjne lyse og give os en Smule Livskraft i vor Trældom;</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.9'>thi er vi end Trælle, har vor Gud dog ikke forladt os i vor Trældom, men vundet os Nåde for Perserkongernes Åsyn, så at han har givet os Livskraft til at rejse vor Guds Hus og opbygge dets Grushobe og givet os et Gærde i Juda og Jerusalem.</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.10'>Men hvad skal vi nu sige, vor Gud, efter alt dette? Vi har jo forladt dine Bud,</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.11'>som du gav os ved dine Tjenere Profeterne, da du sagde: Det Land, I drager ind i og tager i Besiddelse, er et urent Land på Grund af Hedningernes Urenhed, på Grund af de Vederstyggeligheder, de i deres Urenhed har fyldt det med fra Ende til anden;</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.12'>derfor må I ikke give deres Sønner eders Døtre eller tage deres Døtre til Hustruer for eders Sønner og ingen Sinde søge deres Velfærd og Lykke, at I kan blive stærke og nyde Landets Goder og sikre eders Sønner Besiddelsen deraf for evigt!</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.13'>Efter alt, hvad der er vederfaret os på Grund af vore onde Gerninger og vor svare Skyld - og endda har du vor Gud ikke i fuldt Mål tilregnet os vore Synder, men skænket os en sådan Flok undslupne -</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.14'>skal vi da på ny krænke dine Bud ved at besvogre os med Folk, der øver slige Vederstyggeligheder? Vil du da ikke vredes således på os, at du ødelægger os aldeles, så der ikke levnes nogen Rest, og ingen undslipper?</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.15'>HERRE, Israels Gud! Du er retfærdig, derfor er vi nu en Rest tilbage, som er undsluppet; se, vi står for dig i vor Syndeskyld; thi det er umuligt at bestå for dit Åsyn, når sligt kan ske!"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezra.10'>
        <verse osisID='Ezra.10.1'>Medens Ezra nu under Bøn og Syndsbekendelse grædende kastede sig ned foran Guds Hus, samlede en stor Skare Israeliter sig om ham, både Mænd, Kvinder og Børn, thi Folket græd heftigt.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.2'>Derpå tog Sjekanja, Jehiels Søn, af Elams Efterkommere til Orde og sagde til Ezra: Vi har været froløse mod vor Gud ved at hjemføre fremmede Kvinder af Hedningerne i Landet. Men trods alt er der endnu Håb for Israel.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.3'>Lad os slutte Pagt for vor Gud om at sbille os af med alle vore fremmede Kvinder og deres Børn efter min Herres Bestemmelse og deres, som bæver for Guds Bud, og lad der blive handlet efter Loven!</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.4'>Stå op, thi det er dig, der skal tage dig af Sagen, og vi vil stå dig bi; vær frimodig og tag fat!</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.5'>Da stod Ezra op og tog Præsternes, Leviternes og hele Israels Øverster i Ed på, at de vilde handle således, og de aflagde Eden.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.6'>Derpå rejste Ezra sig fra Pladsen foran Guds Hus og begav sig til Johanans, Eljasjibs Søns, Kammer, hvor han tilbragte Natten; han hverken spiste eller drak, fordi han græmmede sig over Troløsheden hos dem, der havde været i Landflygtighed.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.7'>Derpå lod man kundgøre i Juda og Jerusalem forætlle dem, der havde været i Landflygtighed, at de skulde give Møde i Jerusalem;</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.8'>og enhver, som ikke indfandt sig Tredjedagen derefter ifølge Øversternes og de Ældstes Bestemmelse, al hans Ejendom skulde der lægges Band på, og han selv skulde udelukkes fra deres Forsamling, der havde været i Landflygtighed.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.9'>Så samledes alle Mænd af Juda og Benjamin på Tredjedagen i Jerusalem; det var den tyvende Dag i den niende Måned; og alt Folket stillede sig op på den åbne Plads ved Guds Hus, skælvende både for Sagens Skyld og som Følge af Regnskyllene.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.10'>Derpå stod Præsten Ezra op og sagde til dem: "I har forbrudt eder ved at hjemføre fremmede Kvinder og således øget Israels Syndeskyld;</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.11'>så bekend da nu eders Synd for HERREN, eders Fædres Gud, og gør hans Vilje; skil eder ud fra Hedningerne i Landet og fra de fremmede Kvinder!"</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.12'>Og hele Forsamlingen svarede med høj Røst: "Som du siger, bør vi gøre!</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.13'>Men Folket er talrigt, og det er Vinterregnens Tid, så vi kan ikke blive stående her ude; og Sagen kan heller ikke afgøres på en Dag eller to, da vi har forbrudt os højligen her.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.14'>Lad derfor Øversterne for hele vor Forsamling give Møde og lad alle dem, der i vore Byer har hjemført fremmede Kvinder, indfinde sig til en fastsat Tid, ledsaget af de enkelte Byers Ældste og Dommere, for at vi kan blive friet fra vor Guds Vrede i denne Sag!</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.15'>Kun Jonatan, Asa'els Søn, og Jazeja, Tikvas Søn, satte sig derimod med Støtte fra Mesjullam og Leviten Sjabbetaj.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.16'>Men de, der havde været i Landflygtighed, handlede derefter; og Præsten Ezra udvalgte sig nogle Mænd, Overhovederne for de enkelte Fædrenehuse, alle med Navns Nævnelse. Disse holdt da Møde den første Dag i den tiende Måned for at undersøge Sagen,</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.17'>og de var færdige med alle de Mænd, som havde bjemført fremmede Kvinder, til den første Dag i den første Måned.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.18'>Blandt Præsterne fandtes følgende, der havde hjemført fremmede Kvinder: Af Jesuas, Jozadaks Søns, Efterkommere og hans Brødre Ma'aseja, Eliezer, Jarib og Gedalja;</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.19'>disse gav deres Hånd på at ville sende deres Hustruer bort, og deres Skyldoffer var en Væder for deres Syndeskyld.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.20'>Af fmmers Efterkommere: Hanani og Zebadja.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.21'>Af Harims Efterkommere: Ma'aseja, Elija, Sjemaja, Jehiel og Uzzija.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.22'>Af Pasjhurs Efterkommere: Eljoenaj, Ma'aseja, Jisjmael, Netan'el, Jozabad og El'asa.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.23'>Af Leviterne: Jozabad, Sjim'i. Kelaja, det er Kelita, Petaja, Juda og Eliezer.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.24'>Af Tempelsangerne: Eljasjib og Zakkur. Af Dørvogterne Sjallum, Telem og Uri.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.25'>Af Israel: Af Par'osj's Efterkommere: Ramja, Jizzija, Malkija, Mijjamin, El'azar, Malkija og Benaja.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.26'>Af Elams Efterkommere: Mattanja, Zekarja, Jehiel, Abdi, Jeremot og Elija.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.27'>Af Zattus Efterkommere:Fljoenaj, Eljasjib, Mattanja, Jeremot, Zåd og Aziza.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.28'>Af Bebajs Efterkommere: Johanan, Hananja, Zabbaj og Atlaj.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.29'>Af Banis Efterkommere: Mesjullam, Malluk, Adaja, Jasjub, Sjeal og Ramot.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.30'>Af Pahat-Moabs Efterkommere: Adna, Kelal, Benaja, Ma'aseja, Mattanja, Bezal'el, Binnuj og Menassje.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.31'>Af Harims Efterkommere: Eliezer, Jissjija, Malkija, Sjemaja, Sjim'on,</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.32'>Binjamin, Malluk og Sjemarja.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.33'>Af Hasjums Efterkommere: Mattenaj, Mattatta, Zabad, Elifelef, Jeremaj, Menassje og Sjim'i.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.34'>Af Banis Efterkommere: Ma'adaj, Amram, Uel,</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.35'>Benaja, Bedeja, Keluhu,</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.36'>Vanja, Meremot, Eljasjib,</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.37'>Mattanja, Mattenaj og Ja'asaj.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.38'>Af Binnujs Efterkommere: Sjim'i,</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.39'>Sjelemja, Natan, Adaja,</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.40'>Maknadbaj, Sjasjaj, Sjaraj,</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.41'>Azar'el, Sjelemja, Sjemarja,</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.42'>Sjallum, Amarja og Josef.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.43'>Af Nebos Efterkommere: Je'iel, Mattitja, Zåd, Zebina, Jaddaj, Joel og Benaja.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.44'>Alle disse havde taget fremmede Kvinder til Ægte, men sendte nu Hustruer og Børn bort.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>