<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='dan' xml:lang='da'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='dan'>
        <title>Danish Version</title>
        <contributor>
        The Unbound Bible
        Biola University: Administrative Computing
        13800 Biola Ave.
        La Mirada, CA 90639
        United States of America
        562-903-4722 
    </contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>The Holy Bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>The electronic edition of this Bible comes from the Danish 1933 edition. The Old Testament is an update from the 1931 edition, and the New Testament is an update from the 1907 edition.</description>
        <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>dan</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/danish1933_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>da</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights>I think public domain</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Phil'>
      <chapter osisID='Phil.1'>
        <verse osisID='Phil.1.1'>Paulus og Timotheus, Kristi Jesu Tjener, til alle de hellige i Kristus Jesus, som ere i Filippi, med Tilsynsmænd og Menighedstjenere.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.2'>Nåde være med eder og Fred fra Gud vor Fader og den Herre Jesus Kristus!</verse>
        <verse osisID='Phil.1.3'>Jeg takker min Gud, så ofte jeg kommer eder i Hu,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.4'>idet jeg altid, i hver min Bøn, beder for eder alle med Glæde,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.5'>for eders Deltagelse i Evangeliet fra den første Dag indtil nu;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.6'>forvisset om dette, at han, som begyndte en god Gerning i eder, vil fuldføre den indtil Jesu Kristi Dag,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.7'>således som det jo er ret for mig at mene dette om eder alle, efterdi jeg har eder i Hjertet både under mine Lænker og under Evangeliets Forsvar og Stadfæstelse, fælles som I jo alle ere med mig om Nåden.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.8'>Thi Gud er mit Vidne, hvorledes jeg længes efter eder alle med Kristi Jesu inderlige Kærlighed.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.9'>Og derom beder jeg, at eders Kærlighed fremdeles må blive mere og mere rig på Erkendelse og al Skønsomhed,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.10'>så I kunne værdsætte de forskellige Ting, for at I må være rene og uden Anstød til Kristi Dag,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.11'>fyldte med Retfærdigheds Frugt, som virkes ved Jesus Kristus, Gud til Ære og Pris.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.12'>Men jeg vil, I skulle vide, Brødre! at mine Forhold snarere have tjent til Evangeliets Fremme,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.13'>så at det er blevet åbenbart for hele Livvagten og for alle de øvrige, at mine Lænker bæres for Kristi Skyld,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.14'>og de fleste af Brødrene fik i Tillid til Herren ved mine Lænker end mere Dristighed til at tale Guds Ord uden Frygt.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.15'>Nogle prædike vel også Kristus for Avinds og Kivs Skyld, men nogle også i en god Mening.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.16'>Disse gøre det af Kærlighed, vidende, at jeg er sat til at forsvare Evangeliet;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.17'>men hine forkynde Kristus af Egennytte, ikke ærligt, men i den Tanke at føje Trængsel til mine Lænker.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.18'>Hvad så? Kristus forkyndes dog på enhver Måde, være sig på Skrømt eller i Sandhed; og derover glæder jeg mig, og jeg vil også fremdeles glæde mig.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.19'>Thi jeg ved, at dette skal blive mig til Frelse ved eders Bøn og Jesu Kristi Ånds Hjælp,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.20'>efter min Længsel og mit Håb, at jeg i intet skal blive til Skamme, men at Kristus skal med al Frimodighed, som altid, så også nu, forherliges i mit Legeme, være sig ved Liv eller ved Død.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.21'>Thi det at leve er mig Kristus og at dø en Vinding.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.22'>Men dersom dette at leve i Kødet skaffer mig Frugt af min Gerning, så ved jeg ikke, hvad jeg skal vælge;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.23'>men jeg står tvivlrådig imellem de to Ting, idet jeg har Lysten til at bryde op og være sammen med Kristus; thi dette var såre meget bedre;</verse>
        <verse osisID='Phil.1.24'>men at forblive i Kødet er mere nødvendigt for eders Skyld.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.25'>Og i Forvisning herom ved jeg, at jeg skal blive i Live og forblive hos eder alle til eders Fremgang og Glæde i Troen,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.26'>for at eders Ros ved mig kan blive rig i Kristus Jesus, ved at jeg atter kommer til Stede iblandt eder.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.27'>Kun skulle I leve Kristi Evangelium værdigt, for at, hvad enten jeg kommer og ser eder eller er fraværende, jeg dog kan høre om eder, at I stå faste i een Ånd, så at I med een Sjæl stride tilsammen for Troen på Evangeliet</verse>
        <verse osisID='Phil.1.28'>og ikke lade eder forfærde i nogen Ting af Modstanderne; thi dette er for dem et Tegn på Undergang, men for eder på Frelse, og det fra Gud.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.29'>Thi eder er det forundt for Kristi Skyld - ikke alene at tro på ham, men også at lide for hans Skyld,</verse>
        <verse osisID='Phil.1.30'>idet I have den samme Kamp, som I have set på mig og nu høre om mig.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.2'>
        <verse osisID='Phil.2.1'>Er der da nogen Formaning i Kristus, er der nogen Kærlighedens Opmuntring, er der noget Åndens Samfund, er der nogen inderlig Kærlighed og Barmhjertighed:</verse>
        <verse osisID='Phil.2.2'>da fuldkommer min Glæde, at I må være enige indbyrdes, så I have den samme Kærlighed, samme Sjæl, een Higen,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.3'>intet gøre af Egennytte eller Lyst til tom Ære, men i Ydmyghed agte hverandre højere end eder selv</verse>
        <verse osisID='Phil.2.4'>og ikke se hver på sit, men enhver også på andres.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.5'>Det samme Sindelag være i eder, som også var i Kristus Jesus,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.6'>han, som, da han var i Guds Skikkelse ikke holdt det for et Rov at være Gud lig,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.7'>men forringede sig selv, idet han tog en Tjeners Skikkelse på og blev Mennesker lig;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.8'>og da han i Fremtræden fandtes som et Menneske, fornedrede han sig selv, så han blev lydig indtil Døden, ja, Korsdøden.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.9'>Derfor har også Gud højt ophøjet ham og skænket ham det Navn, som er over alle Navne,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.10'>for at i Jesu Navn hvert Knæ skal bøje sig, deres i Himmelen og på Jorden og under Jorden,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.11'>og hver Tunge skal bekende, at Jesus Kristus er Herre, til Gud Faders Ære.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.12'>Derfor, mine elskede! ligesom I altid have været lydige, så arbejder ikke alene som i min Nærværelse, men nu meget mere i min Fraværelse på eders egen Frelse med Frygt og Bæven;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.13'>thi Gud er den, som virker i eder både at ville og at virke, efter sit Velbehag.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.14'>Gører alle Ting uden Knurren og Betænkeligheder,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.15'>for at I må blive udadlelige og rene, Guds ulastelige Børn, midt i en vanartet og forvendt Slægt, iblandt hvilke I vise eder som Himmellys i Verden,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.16'>idet I fremholde Livets Ord, mig til Ros på Kristi Dag, at jeg ikke har løbet forgæves, ej heller arbejdet forgæves.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.17'>Ja, selv om jeg bliver ofret under Ofringen og Betjeningen af eders Tro, så glæder jeg mig og glæder mig med eder alle.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.18'>Men ligeledes skulle også I glæde eder, og glæde eder med mig!</verse>
        <verse osisID='Phil.2.19'>Men jeg håber i den Herre Jesus snart at kunne sende Timotheus til eder, for at også jeg kan blive ved godt Mod ved at erfare, hvorledes det går eder.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.20'>Thi jeg har ingen ligesindet, der så oprigtig vil have Omsorg for, hvorledes det går eder;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.21'>thi de søge alle deres eget, ikke hvad der hører Kristus Jesus til.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.22'>Men hans prøvede Troskab kende I, at, ligesom et Barn tjener sin Fader, således har han tjent med mig for Evangeliet.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.23'>Ham håber jeg altså at sende straks, når jeg ser Udgangen på min Sag.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.24'>Men jeg har den Tillid til Herren, at jeg også selv snart skal komme.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.25'>Men jeg har agtet det nødvendigt at sende Epafroditus til eder, min Broder og Medarbejder og Medstrider, og eders Udsending og Tjener for min Trang,</verse>
        <verse osisID='Phil.2.26'>efterdi han længtes efter eder alle og var såre ængstelig, fordi I havde hørt, at han var bleven syg.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.27'>Ja, han var også syg og Døden nær; men Gud forbarmede sig over ham, ja, ikke alene over ham, men også over mig, for at jeg ikke skulde have Sorg på Sorg.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.28'>Derfor skynder jeg mig desto mere med at sende ham, for at I og jeg være mere sorgfri.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.29'>Modtager ham altså i Herren med al Glæde og holder sådanne i Ære;</verse>
        <verse osisID='Phil.2.30'>thi for Kristi Gernings Skyld kom han Døden nær, idet han satte sit Liv i Vove for at udfylde Savnet af eder i eders Tjeneste imod mig.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.3'>
        <verse osisID='Phil.3.1'>Derfor, mine Brødre, elskede og savnede, min Glæde og Krans! står således fast i Herren, I elskede!</verse>
        <verse osisID='Phil.3.2'>Evodia formaner jeg, og Syntyke formaner jeg til at være enige i Herren.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.3'>Ja, jeg beder også dig, min ægte Synzygus! tag dig af dem; thi de have med mig stridt i Evangeliet, tillige med Klemens og mine øvrige Medarbejdere, hvis Navne stå i Livets Bog.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.4'>Glæder eder i Herren altid; atter siger jeg: glæder eder!</verse>
        <verse osisID='Phil.3.5'>Eders milde Sind vorde kendt at alle Mennesker! Herren er nær!</verse>
        <verse osisID='Phil.3.6'>Værer ikke bekymrede for noget, men lader i alle Ting eders Begæringer komme frem for Gud i Påkaldelse og Bøn med Taksigelse;</verse>
        <verse osisID='Phil.3.7'>og Guds Fred, som overgår al Forstand, skal bevare eders Hjerter og eders Tanker i Kristus Jesus.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.8'>I øvrigt, Brødre! alt, hvad der er sandt, hvad der er ærbart, hvad der er retfærdigt, hvad der er rent, hvad der er elskeligt, hvad der har godt Lov, enhver Dyd og enhver Hæder: lægger eder det på Sinde!</verse>
        <verse osisID='Phil.3.9'>Hvad I både have lært og modtaget og hørt og set på mig, dette skulle I gøre, og Fredens Gud skal være med eder.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.10'>Men jeg har højlig glædet mig i Herren over, at I nu omsider ere komne til Kræfter, så at I kunne tænke på mit Vel, hvorpå I også forhen tænkte, men I manglede Lejlighed.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.11'>Dette siger jeg ikke af Trang; thi jeg har lært at nøjes med det, jeg har.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.12'>Jeg forstår at være i ringe Kår, og jeg forstår også at have Overflod; i alt og hvert er jeg indviet, både i at mættes og i at hungre, både i at have Overflod og i at lide Savn.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.13'>Alt formår jeg i ham, som gør mig stærk.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.14'>Dog gjorde I vel i at tage Del i min Trængsel.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.15'>Men I vide det også selv, Filippensere! at i Evangeliets Begyndelse, da jeg drog ud fra Makedonien, var der ingen Menighed, som havde Regning med mig over givet og modtaget, uden I alene.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.16'>Thi endog i Thessalonika sendte I mig både een og to Gange, hvad jeg havde nødig.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.17'>Ikke at jeg attrår Gaven, men jeg attrår den Frugt, som bliver rigelig til eders Fordel.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.18'>Nu har jeg nok af alt og har Overflod; jeg har fuldt op efter ved Epafroditus at have modtaget eders Gave, en Vellugts-Duft, et velkomment Offer, velbehageligt for Gud.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.19'>Men min Gud skal efter sin Rigdom fuldelig give eder alt, hvad I have nødig, i Herlighed i Kristus Jesus.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.20'>Men ham, vor Gud og Fader, være Æren i Evigheders Evigheder! Amen.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.21'>Hilser hver hellig i Kristus Jesus.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.22'>De Brødre, som ere hos mig, hilse eder. Alle de hellige hilse eder, men mest de af Kejserens Hus.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.23'>Den Herres Jesu Kristi Nåde være med eders Ånd!</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>