<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance'>
  <osisText xml:lang='pt' osisIDWork='PORT' osisRefWork='Bible'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2010-02-26</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='PORT'>
        <title>Portuguese Version</title>
        <contributor>The Unbound Bible
Biola University: Administrative Computing
13800 Biola Ave.
La Mirada, CA 90639
United States of America
562-903-4722</contributor>
        <creator/>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject>holy bible</subject>
        <date>2009-01-20</date>
        <description>João Ferreira de Almeida Atualizada</description>
        <publisher>FREE BIBLE SOFTWARE GROUP</publisher>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>PORT</identifier>
        <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/portuguese_utf8.zip</source>
        <language type='IETF'>pt</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the world</coverage>
        <rights/>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1John'>
      <chapter osisID='1John.1'>
        <verse osisID='1John.1.1'>O que era desde o princípio, o que ouvimos, o que vimos com os nossos olhos, o que contemplamos e as nossas mãos apalparam, a respeito do Verbo da vida </verse>
        <verse osisID='1John.1.2'>(pois a vida foi manifestada, e nós a temos visto, e dela testificamos, e vos anunciamos a vida eterna, que estava com o Pai, e a nós foi manifestada); </verse>
        <verse osisID='1John.1.3'>sim, o que vimos e ouvimos, isso vos anunciamos, para que vós também tenhais comunhão conosco; e a nossa comunhão é com o Pai, e com seu Filho Jesus Cristo. </verse>
        <verse osisID='1John.1.4'>Estas coisas vos escrevemos, para que o nosso gozo seja completo. </verse>
        <verse osisID='1John.1.5'>E esta é a mensagem que dele ouvimos, e vos anunciamos: que Deus é luz, e nele não há trevas nenhumas. </verse>
        <verse osisID='1John.1.6'>Se dissermos que temos comunhão com ele, e andarmos nas trevas, mentimos, e não praticamos a verdade; </verse>
        <verse osisID='1John.1.7'>mas, se andarmos na luz, como ele na luz está, temos comunhão uns com os outros, e o sangue de Jesus seu Filho nos purifica de todo pecado. </verse>
        <verse osisID='1John.1.8'>Se dissermos que não temos pecado nenhum, enganamo-nos a nós mesmos, e a verdade não está em nós. </verse>
        <verse osisID='1John.1.9'>Se confessarmos os nossos pecados, ele é fiel e justo para nos perdoar os pecados e nos purificar de toda injustiça. </verse>
        <verse osisID='1John.1.10'>Se dissermos que não temos cometido pecado, fazemo-lo mentiroso, e a sua palavra não está em nós. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1John.2'>
        <verse osisID='1John.2.1'>Meus filhinhos, estas coisas vos escrevo, para que não pequeis; mas, se alguém pecar, temos um Advogado para com o Pai, Jesus Cristo, o justo. </verse>
        <verse osisID='1John.2.2'>E ele é a propiciação pelos nossos pecados, e não somente pelos nossos, mas também pelos de todo o mundo. </verse>
        <verse osisID='1John.2.3'>E nisto sabemos que o conhecemos; se guardamos os seus mandamentos. </verse>
        <verse osisID='1John.2.4'>Aquele que diz: Eu o conheço, e não guarda os seus mandamentos, é mentiroso, e nele não está a verdade; </verse>
        <verse osisID='1John.2.5'>mas qualquer que guarda a sua palavra, nele realmente se tem aperfeiçoado o amor de Deus. E nisto sabemos que estamos nele; </verse>
        <verse osisID='1John.2.6'>aquele que diz estar nele, também deve andar como ele andou. </verse>
        <verse osisID='1John.2.7'>Amados, não vos escrevo mandamento novo, mas um mandamento antigo, que tendes desde o princípio. Este mandamento antigo é a palavra que ouvistes. </verse>
        <verse osisID='1John.2.8'>Contudo é um novo mandamento que vos escrevo, o qual é verdadeiro nele e em vós; porque as trevas vão passando, e já brilha a verdadeira luz. </verse>
        <verse osisID='1John.2.9'>Aquele que diz estar na luz, e odeia a seu irmão, até agora está nas trevas. </verse>
        <verse osisID='1John.2.10'>Aquele que ama a seu irmão permanece na luz, e nele não há tropeço. </verse>
        <verse osisID='1John.2.11'>Mas aquele que odeia a seu irmão está nas trevas, e anda nas trevas, e não sabe para onde vai; porque as trevas lhe cegaram os olhos. </verse>
        <verse osisID='1John.2.12'>Filhinhos, eu vos escrevo, porque os vossos pecados são perdoados por amor do seu nome. </verse>
        <verse osisID='1John.2.13'>Pais, eu vos escrevo, porque conheceis aquele que é desde o princípio. Jovens, eu vos escrevo, porque vencestes o Maligno. </verse>
        <verse osisID='1John.2.14'>Eu vos escrevi, meninos, porque conheceis o Pai. Eu vos escrevi, pais, porque conheceis aquele que é desde o princípio. Eu escrevi, jovens, porque sois fortes, e a palavra de Deus permanece em vós, e já vencestes o Maligno. </verse>
        <verse osisID='1John.2.15'>Não ameis o mundo, nem o que há no mundo. Se alguém ama o mundo, o amor do Pai não está nele. </verse>
        <verse osisID='1John.2.16'>Porque tudo o que há no mundo, a concupiscência da carne, a concupiscência dos olhos e a soberba da vida, não vem do Pai, mas sim do mundo. </verse>
        <verse osisID='1John.2.17'>Ora, o mundo passa, e a sua concupiscência; mas aquele que faz a vontade de Deus, permanece para sempre. </verse>
        <verse osisID='1John.2.18'>Filhinhos, esta é a última hora; e, conforme ouvistes que vem o anticristo, já muitos anticristos se têm levantado; por onde conhecemos que é a última hora. </verse>
        <verse osisID='1John.2.19'>Saíram dentre nós, mas não eram dos nossos; porque, se fossem dos nossos, teriam permanecido conosco; mas todos eles saíram para que se manifestasse que não são dos nossos. </verse>
        <verse osisID='1John.2.20'>Ora, vós tendes a unção da parte do Santo, e todos tendes conhecimento. </verse>
        <verse osisID='1John.2.21'>Não vos escrevi porque não soubésseis a verdade, mas porque a sabeis, e porque nenhuma mentira vem da verdade. </verse>
        <verse osisID='1John.2.22'>Quem é o mentiroso, senão aquele que nega que Jesus é o Cristo? Esse mesmo é o anticristo, esse que nega o Pai e o Filho. </verse>
        <verse osisID='1John.2.23'>Qualquer que nega o Filho, também não tem o Pai; aquele que confessa o Filho, tem também o Pai. </verse>
        <verse osisID='1John.2.24'>Portanto, o que desde o princípio ouvistes, permaneça em vós. Se em vós permanecer o que desde o princípio ouvistes, também vós permanecereis no Filho e no Pai. </verse>
        <verse osisID='1John.2.25'>E esta é a promessa que ele nos fez: a vida eterna. </verse>
        <verse osisID='1John.2.26'>Estas coisas vos escrevo a respeito daqueles que vos querem enganar. </verse>
        <verse osisID='1John.2.27'>E quanto a vós, a unção que dele recebestes fica em vós, e não tendes necessidade de que alguém vos ensine; mas, como a sua unção vos ensina a respeito de todas as coisas, e é verdadeira, e não é mentira, como vos ensinou ela, assim nele permanecei. </verse>
        <verse osisID='1John.2.28'>E agora, filhinhos, permanecei nele; para que, quando ele se manifestar, tenhamos confiança, e não fiquemos confundidos diante dele na sua vinda. </verse>
        <verse osisID='1John.2.29'>Se sabeis que ele é justo, sabeis que todo aquele que pratica a justiça é nascido dele. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1John.3'>
        <verse osisID='1John.3.1'>Vede que grande amor nos tem concedido o Pai: que fôssemos chamados filhos de Deus; e nós o somos. Por isso o mundo não nos conhece; porque não conheceu a ele. </verse>
        <verse osisID='1John.3.2'>Amados, agora somos filhos de Deus, e ainda não é manifesto o que havemos de ser. Mas sabemos que, quando ele se manifestar, seremos semelhantes a ele; porque assim como é, o veremos. </verse>
        <verse osisID='1John.3.3'>E todo o que nele tem esta esperança, purifica-se a si mesmo, assim como ele é puro. </verse>
        <verse osisID='1John.3.4'>Todo aquele que vive habitualmente no pecado também vive na rebeldia, pois o pecado é rebeldia. </verse>
        <verse osisID='1John.3.5'>E bem sabeis que ele se manifestou para tirar os pecados; e nele não há pecado. </verse>
        <verse osisID='1John.3.6'>Todo o que permanece nele não vive pecando; todo o que vive pecando não o viu nem o conhece. </verse>
        <verse osisID='1John.3.7'>Filhinhos, ninguém vos engane; quem pratica a justiça é justo, assim como ele é justo; </verse>
        <verse osisID='1John.3.8'>quem comete pecado é do Diabo; porque o Diabo peca desde o princípio. Para isto o Filho de Deus se manifestou: para destruir as obras do Diabo. </verse>
        <verse osisID='1John.3.9'>Aquele que é nascido de Deus não peca habitualmente; porque a semente de Deus permanece nele, e não pode continuar no pecado, porque é nascido de Deus. </verse>
        <verse osisID='1John.3.10'>Nisto são manifestos os filhos de Deus, e os filhos do Diabo: quem não pratica a justiça não é de Deus, nem o que não ama a seu irmão. </verse>
        <verse osisID='1John.3.11'>Porque esta é a mensagem que ouvistes desde o princípio, que nos amemos uns aos outros, </verse>
        <verse osisID='1John.3.12'>não sendo como Caim, que era do Maligno, e matou a seu irmão. E por que o matou? Porque as suas obras eram más e as de seu irmão justas. </verse>
        <verse osisID='1John.3.13'>Meus irmãos, não vos admireis se o mundo vos odeia. </verse>
        <verse osisID='1John.3.14'>Nós sabemos que já passamos da morte para a vida, porque amamos os irmãos. Quem não ama permanece na morte. </verse>
        <verse osisID='1John.3.15'>Todo o que odeia a seu irmão é homicida; e vós sabeis que nenhum homicida tem a vida eterna permanecendo nele. </verse>
        <verse osisID='1John.3.16'>Nisto conhecemos o amor: que Cristo deu a sua vida por nós; e nós devemos dar a vida pelos irmãos. </verse>
        <verse osisID='1John.3.17'>Quem, pois, tiver bens do mundo, e, vendo o seu irmão necessitando, lhe fechar o seu coração, como permanece nele o amor de Deus? </verse>
        <verse osisID='1John.3.18'>Filhinhos, não amemos de palavra, nem de língua, mas por obras e em verdade. </verse>
        <verse osisID='1John.3.19'>Nisto conheceremos que somos da verdade, e diante dele tranqüilizaremos o nosso coração; </verse>
        <verse osisID='1John.3.20'>porque se o coração nos condena, maior é Deus do que o nosso coração, e conhece todas as coisas. </verse>
        <verse osisID='1John.3.21'>Amados, se o coração não nos condena, temos confiança para com Deus; </verse>
        <verse osisID='1John.3.22'>e qualquer coisa que lhe pedirmos, dele a receberemos, porque guardamos os seus mandamentos, e fazemos o que é agradável à sua vista. </verse>
        <verse osisID='1John.3.23'>Ora, o seu mandamento é este, que creiamos no nome de seu Filho Jesus Cristo, e nos amemos uns aos outros, como ele nos ordenou. </verse>
        <verse osisID='1John.3.24'>Quem guarda os seus mandamentos, em Deus permanece e Deus nele. E nisto conhecemos que ele permanece em nós: pelo Espírito que nos tem dado. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1John.4'>
        <verse osisID='1John.4.1'>Amados, não creiais a todo espírito, mas provai se os espíritos vêm de Deus; porque muitos falsos profetas têm saído pelo mundo. </verse>
        <verse osisID='1John.4.2'>Nisto conheceis o Espírito de Deus: todo espírito que confessa que Jesus Cristo veio em carne é de Deus; </verse>
        <verse osisID='1John.4.3'>e todo espírito que não confessa a Jesus não é de Deus; mas é o espírito do anticristo, a respeito do qual tendes ouvido que havia de vir; e agora já está no mundo. </verse>
        <verse osisID='1John.4.4'>Filhinhos, vós sois de Deus, e já os tendes vencido; porque maior é aquele que está em vós do que aquele que está no mundo. </verse>
        <verse osisID='1John.4.5'>Eles são do mundo, por isso falam como quem é do mundo, e o mundo os ouve. </verse>
        <verse osisID='1John.4.6'>Nós somos de Deus; quem conhece a Deus nos ouve; quem não é de Deus não nos ouve. assim é que conhecemos o espírito da verdade e o espírito do erro. </verse>
        <verse osisID='1John.4.7'>Amados, amemo-nos uns aos outros, porque o amor é de Deus; e todo o que ama é nascido de Deus e conhece a Deus. </verse>
        <verse osisID='1John.4.8'>Aquele que não ama não conhece a Deus; porque Deus é amor. </verse>
        <verse osisID='1John.4.9'>Nisto se manifestou o amor de Deus para conosco: em que Deus enviou seu Filho unigênito ao mundo, para que por meio dele vivamos. </verse>
        <verse osisID='1John.4.10'>Nisto está o amor: não em que nós tenhamos amado a Deus, mas em que ele nos amou a nós, e enviou seu Filho como propiciação pelos nossos pecados. </verse>
        <verse osisID='1John.4.11'>Amados, se Deus assim nos amou, nós também devemos amar-nos uns aos outros. </verse>
        <verse osisID='1John.4.12'>Ninguém jamais viu a Deus; e nos amamos uns aos outros, Deus permanece em nós, e o seu amor é em nós aperfeiçoado. </verse>
        <verse osisID='1John.4.13'>Nisto conhecemos que permanecemos nele, e ele em nós: por ele nos ter dado do seu Espírito. </verse>
        <verse osisID='1John.4.14'>E nós temos visto, e testificamos que o Pai enviou seu Filho como Salvador do mundo. </verse>
        <verse osisID='1John.4.15'>Qualquer que confessar que Jesus é o Filho de Deus, Deus permanece nele, e ele em Deus. </verse>
        <verse osisID='1John.4.16'>E nós conhecemos, e cremos no amor que Deus nos tem. Deus é amor; e quem permanece em amor, permanece em Deus, e Deus nele. </verse>
        <verse osisID='1John.4.17'>Nisto é aperfeiçoado em nós o amor, para que no dia do juízo tenhamos confiança; porque, qual ele é, somos também nós neste mundo. </verse>
        <verse osisID='1John.4.18'>No amor não há medo antes o perfeito amor lança fora o medo; porque o medo envolve castigo; e quem tem medo não está aperfeiçoado no amor. </verse>
        <verse osisID='1John.4.19'>Nós amamos, porque ele nos amou primeiro. </verse>
        <verse osisID='1John.4.20'>Se alguém diz: Eu amo a Deus, e odeia a seu irmão, é mentiroso. Pois quem não ama a seu irmão, ao qual viu, não pode amar a Deus, a quem não viu. </verse>
        <verse osisID='1John.4.21'>E dele temos este mandamento, que quem ama a Deus ame também a seu irmão. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1John.5'>
        <verse osisID='1John.5.1'>Todo aquele que crê que Jesus é o Cristo, é o nascido de Deus; e todo aquele que ama ao que o gerou, ama também ao que dele é nascido. </verse>
        <verse osisID='1John.5.2'>Nisto conhecemos que amamos os filhos de Deus, se amamos a Deus e guardamos os seus mandamentos. </verse>
        <verse osisID='1John.5.3'>Porque este é o amor de Deus, que guardemos os seus mandamentos; e os seus mandamentos não são penosos; </verse>
        <verse osisID='1John.5.4'>porque todo o que é nascido de Deus vence o mundo; e esta é a vitória que vence o mundo: a nossa fé. </verse>
        <verse osisID='1John.5.5'>Quem é o que vence o mundo, senão aquele que crê que Jesus é o Filho de Deus? </verse>
        <verse osisID='1John.5.6'>Este é aquele que veio por água e sangue, isto é, Jesus Cristo; não só pela água, mas pela água e pelo sangue. </verse>
        <verse osisID='1John.5.7'>E o Espírito é o que dá testemunho, porque o Espírito é a verdade. </verse>
        <verse osisID='1John.5.8'>Porque três são os que dão testemunho: o Espírito, e a água, e o sangue; e estes três concordam. </verse>
        <verse osisID='1John.5.9'>Se recebemos o testemunho dos homens, o testemunho de Deus é este, que de seu Filho testificou - </verse>
        <verse osisID='1John.5.10'>Quem crê no Filho de Deus, em si mesmo tem o testemunho; quem a Deus não crê, mentiroso o fez; porquanto não creu no testemunho que Deus de seu Filho deu. - </verse>
        <verse osisID='1John.5.11'>E o testemunho é este: que Deus nos deu a vida eterna; e esta vida está em seu Filho. </verse>
        <verse osisID='1John.5.12'>Quem tem o Filho tem a vida; quem não tem o Filho de Deus não tem a vida. </verse>
        <verse osisID='1John.5.13'>Estas coisas vos escrevo, a vós que credes no nome do Filho de Deus, para que saibais que tendes a vida eterna. </verse>
        <verse osisID='1John.5.14'>E esta é a confiança que temos nele, que se pedirmos alguma coisa segundo a sua vontade, ele nos ouve. </verse>
        <verse osisID='1John.5.15'>e, se sabemos que nos ouve em tudo o que pedimos, sabemos que já alcançamos as coisas que lhe temos pedido. </verse>
        <verse osisID='1John.5.16'>Se alguém vir seu irmão cometer um pecado que não é para morte, pedirá, e Deus lhe dará a vida para aqueles que não pecam para a morte. Há pecado para morte, e por esse não digo que ore. </verse>
        <verse osisID='1John.5.17'>Toda injustiça é pecado; e há pecado que não é para a morte. </verse>
        <verse osisID='1John.5.18'>Sabemos que todo aquele que é nascido de Deus não vive pecando; antes o guarda aquele que nasceu de Deus, e o Maligno não lhe toca. </verse>
        <verse osisID='1John.5.19'>Sabemos que somos de Deus, e que o mundo inteiro jaz no Maligno. </verse>
        <verse osisID='1John.5.20'>Sabemos também que já veio o Filho de Deus, e nos deu entendimento para conhecermos aquele que é verdadeiro; e nós estamos naquele que é verdadeiro, isto é, em seu Filho Jesus Cristo. Este é o verdadeiro Deus e a vida eterna. </verse>
        <verse osisID='1John.5.21'>Filhinhos, guardai-vos dos ídolos. </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>